[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1563884", "internalArchiveId": "AA1612563922", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 : Young Boys - Astana", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 13192, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-21T12:17:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607530049", "durationSec": 7473, "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 : Young Boys - Astana ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PONT, Mathieu", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU065828", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1530001", "internalArchiveId": "AA1607530045", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 : Osmanlispor - FC Zurich ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 8014, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8229839", "imageURL": "http://www.rts.ch/8229833.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue Europa UEFA, Osmanlispor - Zurich, 6e journ\u00e9e", "Gr.L, Osmalispor \u2013 Zurich (2-0): Osmanlispor double la mise et enterre les espoirs zurichois", "Gr.L, Osmalispor \u2013 Zurich (1-0): ouverture du score d\u2019Osmanlispor \u00e0 15 minutes de la fin", "Gr.L, Osmalispor \u2013 Zurich (0-0): Sarr envoie un missile de 30 m\u00e8tres, mais sa frappe est repouss\u00e9e par le gardien", "Gr.L, Osmalispor \u2013 Zurich (0-0): belle action d\u2019Osmanlispor \u00e0 la suite d\u2019un geste superbe de Pinto"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nOsmanlispor - Zurich\n6e journ\u00e9e", "En direct d'Ankara (TUR).", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League"], "variantIds": ["ece-8116791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T09:59:41Z", "webPublicationDate": "2016-12-08T18:00:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563822", "durationSec": 94, "title": "ENTO 081216 VILLA STEAU A", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des matchs de la  6\u00e8me journ\u00e9e de la ligue des champions 2016 - 2017 de football entre l'Olympique lyonnais et le FC S\u00e9ville, la Juventus de Turin et le Dinamo Zagreb,  le Real Madrid et le Borussia Dortmund,  le Legia Varsovie et le Sporting Portugal, le Football Club Copenhague et le FC Bruges, Porto et Leicester, le Bayer Leverkusen et l'AS Monaco et le CSKA Moscou et Tottenham.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1612563823", "durationSec": 147, "title": "ENTO 081216 LC VEILLE", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC Zurich Uli Forte, qui r\u00e9agit suite \u00e0 la d\u00e9faite face au club turc Osmanlispor FK lors d'un match comptant pour la 6e journ\u00e9e du Groupe L de la UEFA Europa League de football.", "remarks": "Non diffus\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563824", "durationSec": 79, "title": "ENTO 081216 ALLER FCZ", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1612563848", "durationSec": 117, "title": "ENTO 081216 ITW FORTE", "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "ENTRA\u00ceNEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563849", "durationSec": 10435, "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 : Osmanlispor - FC Zurich", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661461", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026338", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1530005", "internalArchiveId": "AA1607530049", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 : Young Boys - Astana ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 7473, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8230171", "imageURL": "http://www.rts.ch/8230165.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue Europa UEFA, Young Boys -  Astana, 6e journ\u00e9e", "Gr.A : Mkhitaryan et Ibrahimovic qualifient Manchester United, Moussa Sow marque un retourn\u00e9", "Gr.B, Apoel Nicosie \u2013 Olympiakos (2-0): Nicosie bat l\u2019Olympiakos et termine premi\u00e8re du groupe", "L'interview d'Uli Forte", "Gr.B, Young Boys \u2013 Astana (3-0): 3e but de Young Boys en moins de 10 minutes!", "Gr.B, Young Boys \u2013 Astana (2-0): Guillaume Hoarau double la mise pour YB", "Gr.B, Young Boys \u2013 Astana (1-0): ouverture du score de Frey \u00e0 30 minutes de la fin du match", "Gr.B, Young Boys \u2013 Astana (0-0): double occasion pour YB, mais Bertone et Hoarau ne parviennent pas \u00e0 marquer", "Gr.L, Villarreal \u2013 Steua Bucarest (2-1): Villarreal s\u2019impose et se qualifie pour les 16e de finale", "Gr.B, Young Boys \u2013 Astana (0-0): Aebischer tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres, mais \u00e7a passe juste au-dessus"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nYoung Boys -  Astana\n6e journ\u00e9e", "En direct de Berne.", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League"], "variantIds": ["ece-8116799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T12:17:30Z", "webPublicationDate": "2016-12-08T20:15:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563922", "durationSec": 13192, "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 : Young Boys - Astana", "excerpt": "D\u00e9faite du Zorya Louhansk, qui a perdu contre Manchester United sur le score de 0 \u00e0 2  lors d'un match comptant pour la phase de groupes \u00e9liminatoire de l'UEFA Europa League de football, groupe A.\nD\u00e9faite de Feyenoord, qui a perdu contre Fenerbahce sur le score de 0 \u00e0 1  lors d'un match comptant pour la phase de groupes \u00e9liminatoire de l'UEFA Europa League de football, groupe A.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612563923", "durationSec": 105, "title": "ENTO 081216 MATCHES GR A", "excerpt": "Victoire d'APOEL Nicosie, qui a battu l'Olympiakos Le Pir\u00e9e sur le score de 2 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupes \u00e9liminatoire de l'UEFA Europa League de football, groupe B.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ODESSA", "ROTTERDAM"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "FENERBAHCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563924", "durationSec": 67, "title": "ENTO 081216 APOEL OLYMP", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NICOSIE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E", "APOEL NICOSIE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PONT, Mathieu", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026342", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558279", "internalArchiveId": "AA1611558324", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au service de la plan\u00e8te : Protection du travail domestique", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "summary": "L'Organisation internationale du Travail (OIT), bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, lutte pour la reconnaissance sociale des travailleurs domestiques qui d\u00e9pendent compl\u00e8tement de leurs employeurs et ne b\u00e9n\u00e9ficiant pas d'une protection institutionnelle. La Convention sur les travailleuses et travailleurs domestiques de 2011 leur garantit les droits fondamentaux.", "durationSec": 182, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8227866", "imageURL": "http://www.rts.ch/8227860.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["DROIT DU TRAVAIL", "CONDITION DE TRAVAIL", "TRAVAILLEUR"], "thematicCorporations": ["OIT"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Au service de la plan\u00e8te", "Le court du jour", "Au service de la plan\u00e8te", "Le court du jour", "Au service de la plan\u00e8te", "Au service de la plan\u00e8te : Protection du travail domestique"], "alternativeSummary": ["Au service de la plan\u00e8te\nProtection du travail domestique", "Karin Pape, FITD : \u00ab J'ai demand\u00e9 \u00e0 des travailleuses domestiques ce qu'elles souhaitaient le plus, et elles m'ont r\u00e9pondu : nous voulons payer des taxes. Oui, car si nous payons des taxes, nous pourrons alors acc\u00e9der \u00e0 la protection sociale et faire reconna\u00eetre nos droits. \u00bb", "Au service de la plan\u00e8te\nProtection du travail domestique", "Karin Pape, FITD : \u00ab J'ai demand\u00e9 \u00e0 des travailleuses domestiques ce qu'elles souhaitaient le plus, et elles m'ont r\u00e9pondu : nous voulons payer des taxes. Oui, car si nous payons des taxes, nous pourrons alors acc\u00e9der \u00e0 la protection sociale et faire reconna\u00eetre nos droits. \u00bb", "Au service de la plan\u00e8te\nProtection du travail domestique", "Karin Pape, FITD : \u00ab J'ai demand\u00e9 \u00e0 des travailleuses domestiques ce qu'elles souhaitaient le plus, et elles m'ont r\u00e9pondu : nous voulons payer des taxes. Oui, car si nous payons des taxes, nous pourrons alors acc\u00e9der \u00e0 la protection sociale et faire reconna\u00eetre nos droits. \u00bb", "Karin Pape, FITD : \u00ab J'ai demand\u00e9 \u00e0 des travailleuses domestiques ce qu'elles souhaitaient le plus, et elles m'ont r\u00e9pondu : nous voulons payer des taxes. Oui, car si nous payons des taxes, nous pourrons alors acc\u00e9der \u00e0 la protection sociale et faire reconna\u00eetre nos droits. \u00bb"], "variantIds": ["ece-8117425", "ece-8116794", "ece-8117427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:50:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028242\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:04 > 10:00:12) [93%] : \r\nFace aux d\u00e9fis pos\u00e9s par les guerres et la pauvret\u00e9, les atteintes \u00e0 l'environnement des personnes travaillent chaque jour au service de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:14 > 10:00:16) [81%] : \r\nD'avoir notoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:16 > 10:00:27) [84%] : \r\nUn grand nombre de travailleurs n'a jamais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des m\u00eames protections que celle accord\u00e9e aux employ\u00e9es de l'industrie, donc ils sont sont entrain sans protection sociale et pay\u00e9 au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:30 > 10:00:39) [90%] : \r\nL'Organisation internationale du travail, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, lutte pour la reconnaissance sociale et quelques dizaines de millions de travailleurs domestiques dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:41 > 10:01:02) [86%] : \r\nMadame basta quoi souvent le travail domestique est une tr\u00e8s vieille profession enracin\u00e9e dans l'histoire de l'esclavage et du colonialisme coloniales si le travailleur ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'une protection institutionnelle, c'est sa d\u00e9pendance \u00e0 son employeur est totale dans et c'est la porte ouverte aux abus, tout, tout, et puis aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:03 > 10:01:24) [91%] : \r\nOn consid\u00e8re la d\u00e9finition du travail domestique \u00e9tant tout travail qui peut, qui a lieu au sein du domicile autour du monde, nous estimons \u00e0 peu pr\u00e8s 67 millions de travailleurs domestiques et voit qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s de 90 pourcent des des travailleurs domestiques qui sont exclus de la protection sociale, d'une fa\u00e7on ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:25 > 10:01:50) [89%] : \r\nBonsoir, merci, j'ai demand\u00e9 \u00e0 travailleuses domestiques, ce qu'elle souhaitait le plus et elles m'ont r\u00e9pondu : nous voulons payer des taxes, oui, car si nous payons des ex- \u00e7a signifie que nous serons reconnue par le gouvernement et nous pourrons alors acc\u00e9der \u00e0 la protection sociale et faire reconna\u00eetre nos droits avait fait en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:50 > 10:02:13) [93%] : \r\nL'Organisation internationale du travail et adopter une Convention sur les travailleurs et travailleuses domestiques, la convention contient les droits vraiment fondamentaux, le droit, la libert\u00e9 syndicale contre le le travail forc\u00e9 contre le le travail des enfants, il y a aussi la protection sur les heures de travail sur l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:15 > 10:02:54) [87%] : \r\nLes 5 CDO sur ce sport et Ecosse va pour nous, c'est un grand succ\u00e8s parce qu'en signant cette convention, les \u00c9tats sont engag\u00e9s \u00e0 \u00eatre supervis\u00e9e par l'Organisation internationale du travail, il y a, ils doivent rendre des comptes sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour appliquer les termes de l'accord, nous pensons que nous sommes sur les bons rails et un droit \u00e0 l'eau claire, l'OIT a le r\u00f4le essentiel de maintenir la justice sociale dans l'agenda international non, c'est donc une autre agence ne le fait avec la m\u00eame r\u00e9ussite et depuis aussi longtemps, c'est-\u00e0-dire depuis 1919 de Tito.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-08T12:32:01Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ROBERT-CHARRUE, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677430", "comment": "Version internationale avec pistes audio s\u00e9par\u00e9es (non mix\u00e9)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 2, "medium": {"id": "ZT028475", "position": "1"}}, {"id": "1676263", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1557953", "internalArchiveId": "AA1611557997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emplois frontaliers, les Suisses d'abord - Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 3411, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8230203", "imageURL": "http://www.rts.ch/8168704.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Emplois frontaliers, les Suisses d'abord / Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "Emplois frontaliers: les Suisses d'abord", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Emplois frontaliers, les Suisses d'abord\n- Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "- Emplois frontaliers, les Suisses d'abord\n- Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "- Emplois frontaliers, les Suisses d'abord\n- Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "Gen\u00e8ve, qui occupe le haut du tableau du ch\u00f4mage, a introduit une directive qui pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale \u00e0 l'emploi, une premi\u00e8re nationale. En clair, tout employeur du secteur public et subventionn\u00e9 doit favoriser les ch\u00f4meurs locaux, une mesure ressentie par certains comme \"anti-frontali\u00e8re\". L'id\u00e9e fait des \u00e9mules, par exemple dans le Canton du Jura, et elle pourrait devenir la norme f\u00e9d\u00e9rale, dans le fil de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse. Mais comment \u00e7a marche en pratique ? Devenir propri\u00e9taire, c'est le r\u00eave de chacun.  Et d\u00e9cider de construire sa maison, c'est une aventure et pas des moindres.  Port\u00e9e par une bonne conjoncture \u00e9conomique, la construction se porte bien en Suisse mais la qualit\u00e9 des constructions est en baisse, selon les sp\u00e9cialistes. Les entrepreneurs ne sont pas toujours \u00e0 la hauteur, voire carr\u00e9ment incomp\u00e9tents. Trois familles racontent leur d\u00e9sarroi alors qu'elles pensaient construire un nid pour un avenir douillet.", "Devenir propri\u00e9taire, c\u2019est le r\u00eave de chacun.  Et d\u00e9cider de construire sa maison, c\u2019est une aventure et pas des moindres.  Port\u00e9e par une bonne conjoncture \u00e9conomique, la construction se porte bien en Suisse mais la qualit\u00e9 des constructions est en baisse, selon les sp\u00e9cialistes. Les entrepreneurs ne sont pas toujours \u00e0 la hauteur, voire carr\u00e9ment incomp\u00e9tents. Trois familles racontent leur d\u00e9sarroi alors qu\u2019elles pensaient construire un nid pour un avenir douillet.", "Gen\u00e8ve, qui occupe le haut du tableau du ch\u00f4mage, a introduit une directive qui pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale \u00e0 l\u2019emploi, une premi\u00e8re nationale. En clair, tout employeur du secteur public et subventionn\u00e9 doit favoriser les ch\u00f4meurs locaux, une mesure ressentie par certains comme \u201canti-frontali\u00e8re\u201d. L\u2019id\u00e9e fait des \u00e9mules, par exemple dans le Canton du Jura et pourrait devenir la norme f\u00e9d\u00e9rale, dans le fil de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. Mais comment \u00e7a marche en pratique?"], "variantIds": ["ece-8116770", "ece-8134287", "ece-8117416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T17:28:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:14\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:30:00\r\n{\\an1}Il y a deux semaines, nous \u00e9voquions\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:33:00\r\n{\\an1}la haine dont sont victimes\r\n\r\n10:00:33:05  10:00:34:10\r\n{\\an1}les frontaliers.\r\n\r\n10:00:34:14  10:00:37:07\r\n  Une haine \r\nqui se nourrit d'id\u00e9es fausses,\r\n\r\n10:00:37:11  10:00:39:10\r\n{\\an1}notamment que les frontaliers\r\n\r\n10:00:39:14  10:00:42:08\r\n{\\an1}viendraient voler\r\nle travail des Suisses.\r\n\r\n10:00:42:12  10:00:46:11\r\n{\\an3}          Si tout n'est pas parfait,\r\n   de nombreuses mesures sont prises\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:48:15\r\n{\\an3}       pour que la libre circulation\r\n\r\n10:00:48:20  10:00:51:03\r\n{\\an3}n'encourage pas le dumping salarial.\r\n\r\n10:00:51:08  10:00:54:02\r\n{\\an3} Et de nombreux secteurs de l'emploi\r\n\r\n10:00:54:07  10:00:57:19\r\n{\\an3}    ont besoin du travail frontalier\r\n                       pour tourner.\r\n\r\n10:00:58:00  10:01:00:14\r\n{\\an3}            Mais il y a plus encore:\r\n                    depuis deux ans,\r\n\r\n10:01:00:19  10:01:04:03\r\n{\\an3}                   Gen\u00e8ve a instaur\u00e9\r\n  une mesure de pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:06:15\r\n{\\an3}     qui impose aux services publics\r\n\r\n10:01:06:20  10:01:11:01\r\n{\\an3}              d'offrir un job d'abord\r\naux ch\u00f4meurs r\u00e9sidant dans le canton.\r\n\r\n10:01:11:06  10:01:13:21\r\n{\\an3}  Les ch\u00f4meurs genevois passent donc\r\n\r\n10:01:14:02  10:01:16:17\r\n{\\an1}devant les frontaliers\r\nou les Vaudois.\r\n\r\n10:01:16:22  10:01:19:07\r\n{\\an1}Cette mesure inspir\u00e9e par le MCG\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:22:14\r\n{\\an1}a fait l'unanimit\u00e9\r\ndu gouvernement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:22:19  10:01:25:19\r\n{\\an1}Comment \u00e7a marche ?\r\nQuels sont ses effets ?\r\n\r\n10:01:26:00  10:01:30:23\r\n{\\an1}Cette mesure fait d\u00e9bat dans d'autres\r\ncantons, comme le Jura ou le Tessin,\r\n\r\n10:01:31:04  10:01:33:18\r\n{\\an1}qui vient de voter dans ce sens.\r\n\r\n10:01:33:23  10:01:38:01\r\n{\\an1}La question est m\u00eame d\u00e9battue\r\nsur le plan national.\r\n\r\n10:01:38:06  10:01:40:18\r\n-Voici les acc\u00e8s aux collaborateurs.\r\n\r\n10:01:40:23  10:01:45:16\r\n-Il y a encore des poubelles qui \r\ntra\u00eenent, et tout n'est pas fini.\r\n\r\n10:01:45:21  10:01:49:06\r\n         Tous les postes\r\n   ne sont pas encore pourvus.\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:53:17\r\nLa directrice de cet EMS genevois\r\n     fait visiter les lieux\r\n\r\n10:01:53:22  10:01:58:00\r\n      \u00e0 deux repr\u00e9sentants\r\nde l'Office cantonal de l'emploi.\r\n\r\n10:01:58:05  10:01:59:23\r\n     -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:02:00:04  10:02:02:05\r\n -Voici une chambre type.\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:04:23\r\n{\\an1}A votre gauche, la salle de bain.\r\n\r\n10:02:05:04  10:02:07:21\r\n       -Il y a deux ans, \r\n      elle pouvait engager\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:10:18\r\n       qui elle voulait, \r\n       d'o\u00f9 qu'il vienne.\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:12:21\r\n    Aujourd'hui, c'est fini.\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:16:05\r\n      Elle doit appliquer\r\n    la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n10:02:32:22  10:02:36:19\r\n             De A \u00e0 Z,\r\non trouve du monde \u00e0 chaque guichet.\r\n\r\n10:02:37:00  10:02:40:06\r\n         Gen\u00e8ve inscrit\r\nde nouveaux ch\u00f4meurs chaque jour.\r\n\r\n10:02:40:11  10:02:44:01\r\n{\\an3}               -Quand avez-vous re\u00e7u\r\n      votre lettre de licenciement ?\r\n\r\n10:02:44:06  10:02:47:08\r\n          -Leur nombre\r\nd\u00e9passe les 5 % de la population\r\n\r\n10:02:47:12  10:02:50:19\r\n             active:\r\nun des plus forts taux de Suisse.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:54:04\r\nLe canton a vu exploser en parall\u00e8le\r\n\r\n10:02:54:09  10:02:58:04\r\n  ses travailleurs frontaliers:\r\n    des chiffres vertigineux.\r\n\r\n10:02:58:09  10:03:02:07\r\n   En 15 ans, ils sont pass\u00e9s \r\n  de 30'000 \u00e0 96'000 personnes.\r\n\r\n10:03:05:10  10:03:09:21\r\n   Le frontalier est souvent\r\n le bouc \u00e9missaire des tensions\r\n\r\n10:03:10:02  10:03:13:01\r\nqui agitent le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n10:03:13:06  10:03:15:20\r\n     Dans cet \u00e9tat d'esprit,\r\n         le gouvernement\r\n\r\n10:03:16:01  10:03:19:10\r\n          prend en 2011\r\n une mesure in\u00e9dite: privil\u00e9gier\r\n\r\n10:03:19:14  10:03:22:19\r\n      les ch\u00f4meurs locaux \r\n     dans ses recrutements.\r\n\r\n10:03:23:00  10:03:25:21\r\nA comp\u00e9tences \u00e9gales, ils passeront\r\n\r\n10:03:26:02  10:03:28:07\r\n     devant les frontaliers.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:36:08\r\n        Depuis deux ans,\r\n  M.Poggia est \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:39:20\r\n     Le repr\u00e9sentant du MCG\r\n    r\u00e9ussit le tour de force\r\n\r\n10:03:40:01  10:03:44:21\r\nde convaincre ses six coll\u00e8gues,\r\ntoutes sensibilit\u00e9s confondues,\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:48:11\r\nd'instituer la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n           \u00e0 l'embauche.\r\n\r\n10:03:48:15  10:03:51:05\r\n           D\u00e9sormais,\r\n    employeurs du parapublic\r\n\r\n10:03:51:10  10:03:55:15\r\n  et des secteurs subventionn\u00e9s\r\n   doivent donner la priorit\u00e9\r\n\r\n10:03:55:20  10:04:00:19\r\naux ch\u00f4meurs genevois, m\u00eame face \r\n\u00e0 des candidats d'autres cantons.\r\n\r\n10:04:01:00  10:04:04:14\r\n       -Il s'agit d'abord\r\n    de mettre nos entreprises\r\n\r\n10:04:04:19  10:04:08:12\r\n{\\an1}face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:04:08:17  10:04:10:16\r\n      sociales.\r\n\r\n10:04:10:21  10:04:15:15\r\n{\\an1}Il fait bon travailler en Suisse\r\ncar nous avons un climat apais\u00e9.\r\n\r\n10:04:15:20  10:04:18:08\r\n{\\an1}Nous avons une paix sociale.\r\n\r\n10:04:18:12  10:04:19:23\r\n   Cela a un prix.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:24:01\r\n{\\an1}On ne peut pas ignorer\r\nceux qui souffrent sur place\r\n\r\n10:04:24:06  10:04:27:20\r\nen allant s'approvisionner\r\ndans un supermarch\u00e9\r\n\r\n10:04:28:01  10:04:33:11\r\n{\\an1}de plusieurs millions de travailleurs\r\nen pensant que \u00e7a ne changera rien.\r\n\r\n10:04:33:16  10:04:37:03\r\nLe climat social est alt\u00e9r\u00e9\r\npar cette situation.\r\n\r\n10:04:37:08  10:04:40:11\r\nIl s'agit de redonner espoir\r\n\u00e0 nos ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:04:40:16  10:04:45:03\r\n-Pour appliquer cette directive,\r\n un nouveau boss a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n10:04:45:08  10:04:47:14\r\n Cet ancien assureur est devenu\r\n\r\n10:04:47:19  10:04:50:15\r\n    le bras arm\u00e9 de M.Poggia\r\n        dans sa volont\u00e9\r\n\r\n10:04:50:20  10:04:53:11\r\n  \u00e0 imposer l'emploi indig\u00e8ne.\r\n\r\n10:04:53:15  10:04:57:11\r\n{\\an3}  -M. Poggia voulait un entrepreneur\r\n\r\n10:04:57:15  10:05:01:07\r\n{\\an3}   capable de casser la fausse image\r\n\r\n10:05:01:11  10:05:03:08\r\n              qu'on a des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:06:02\r\n{\\an3}On n'utilise plus le terme \"ch\u00f4meur\".\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:10:05\r\n     On parle de demandeurs d'emploi,\r\n            de candidats \u00e0 l'emploi,\r\n\r\n10:05:10:10  10:05:13:08\r\n                     de comp\u00e9tences,\r\n         de besoins, d'employabilit\u00e9\r\n\r\n10:05:13:12  10:05:17:23\r\n{\\an3}       parce que le terme \"ch\u00f4meur\",\r\n       quelque part, est invendable.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:23:20\r\n-Pour mieux vendre ses ch\u00f4meurs,\r\n l'Office de l'emploi genevois\r\n\r\n10:05:24:01  10:05:27:03\r\n           s'est dot\u00e9\r\n d'un nouveau commando de choc.\r\n\r\n10:05:27:08  10:05:28:17\r\n           On y trouve\r\n\r\n10:05:28:22  10:05:31:12\r\nhuit conseillers en recrutement.\r\n\r\n10:05:31:17  10:05:35:01\r\n         Leur mission:\r\n  aller directement au contact\r\n\r\n10:05:35:06  10:05:39:17\r\n  des fondations et entreprises\r\n    subventionn\u00e9es par l'Etat\r\n\r\n10:05:39:22  10:05:42:22\r\n       pour leur proposer\r\n      des ch\u00f4meurs maison:\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:45:17\r\ndes Genevois inscrits au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:05:45:22  10:05:50:07\r\n   Sabina Cervoni fait partie\r\nde ces nouveaux placeurs d'\u00e9lite.\r\n\r\n10:05:50:11  10:05:53:00\r\nSon champ d'action: le placement\r\n\r\n10:05:53:05  10:05:56:10\r\nde personnel de sant\u00e9 et social.\r\n\r\n10:05:56:14  10:05:58:17\r\n{\\an1}-On peut prolonger l'offre ?\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:01:23\r\n{\\an1}Je vous ai envoy\u00e9\r\nplusieurs candidatures.\r\n\r\n10:06:02:04  10:06:04:19\r\nA partir du moment o\u00f9 les directives\r\n\r\n10:06:05:00  10:06:08:00\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 mises en place,\r\n\r\n10:06:08:05  10:06:10:22\r\n{\\an1}on a rendu plus visibles\r\n\r\n10:06:11:03  10:06:12:12\r\n   les postes.\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:15:10\r\n{\\an1}On les a rendus plus visibles,\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:18:14\r\net on a permis\r\naux candidats \u00e0 l'emploi\r\n\r\n10:06:18:19  10:06:22:18\r\n{\\an1}d'avoir plus de chances\r\nd'\u00eatre re\u00e7us \u00e0 un entretien.\r\n\r\n10:06:22:23  10:06:27:10\r\n{\\an1}Ca veut pas dire que\r\nl'entretien aboutit \u00e0 un engagement,\r\n\r\n10:06:27:14  10:06:32:07\r\n{\\an1}mais la personne re\u00e7ue en entretien\r\nse repositionne sur un march\u00e9.\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:36:00\r\n{\\an1}Elle peut se dire:\r\n\"Enfin, mon profil int\u00e9resse.\"\r\n\r\n10:06:45:02  10:06:47:14\r\n  -On retrouve Brigitte Mottet,\r\n\r\n10:06:47:19  10:06:50:07\r\nla directrice de l'EMS genevois,\r\n\r\n10:06:50:11  10:06:53:11\r\n    et \u00e0 sa suite, justement,\r\n         Sabina Cervoni.\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:55:18\r\n{\\an1}-Le bureau des soins.\r\n\r\n10:06:55:23  10:06:58:11\r\n -La r\u00e9sidence ouvrira bient\u00f4t.\r\n\r\n10:06:58:15  10:07:02:22\r\n    Pour son fonctionnement,\r\n il a fallu embaucher en masse.\r\n\r\n10:07:03:03  10:07:06:11\r\n             Au final,\r\nplus de 70 nouveaux collaborateurs,\r\n\r\n10:07:06:16  10:07:09:21\r\n         dont plusieurs\r\n   anciens ch\u00f4meurs genevois.\r\n\r\n10:07:10:02  10:07:13:03\r\n          -Et la partie\r\n     habitation et location.\r\n\r\n10:07:15:01  10:07:18:18\r\n -Ronronnements et roucoulades:\r\n    \"On a bien travaill\u00e9 !\"\r\n\r\n10:07:18:23  10:07:20:21\r\n     Le responsable fran\u00e7ais\r\n\r\n10:07:21:02  10:07:24:11\r\n     des ressources humaines\r\n         s'en f\u00e9licite.\r\n\r\n10:07:24:16  10:07:29:08\r\n{\\an3}            -A ce jour, vous m'avez\r\n      transmis environ 50 dossiers.\r\n\r\n10:07:29:12  10:07:31:18\r\n{\\an3}  C'\u00e9tait une opportunit\u00e9 pour nous.\r\n\r\n10:07:31:23  10:07:34:16\r\n{\\an3}                 Nous avons recrut\u00e9,\r\n              par le biais de l'OCE,\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:36:10\r\n               22 collaborateurs.\r\n\r\n10:07:36:14  10:07:38:13\r\n{\\an1}-C'est un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:07:38:18  10:07:40:03\r\n                     -Oui.\r\n\r\n10:07:40:08  10:07:43:07\r\n{\\an1}-Nous sommes environ sur les 40 %.\r\n\r\n10:07:43:11  10:07:45:18\r\n   -Combien de candidatures ?\r\n            -3'300.\r\n\r\n10:07:45:23  10:07:47:05\r\n         -Vous avez re\u00e7u\r\n\r\n10:07:47:10  10:07:50:11\r\n 3'300 candidatures\r\ntous profils confondus ?\r\n\r\n10:07:50:15  10:07:51:22\r\n{\\an3}                    -A ce jour, oui.\r\n\r\n10:07:52:03  10:07:55:20\r\n{\\an1}-On a bien challeng\u00e9,\r\nmis sous pression les candidats\r\n\r\n10:07:56:01  10:07:59:17\r\n{\\an1}que nous pr\u00e9sentions\r\nparce que vous pouviez choisir\r\n\r\n10:07:59:22  10:08:02:10\r\n            parmi un grand nombre\r\n              de candidatures.\r\n\r\n10:08:02:14  10:08:04:09\r\n{\\an3}            -C'\u00e9tait gagnant-gagnant\r\n\r\n10:08:04:13  10:08:07:03\r\n           pour l'OCE\r\n   et pour nos collaborateurs.\r\n\r\n10:08:07:08  10:08:08:12\r\n           Nous sommes\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:11:14\r\n{\\an1}une entreprise soci\u00e9tale.\r\n\r\n10:08:11:19  10:08:15:10\r\n{\\an1}Donc il nous paraissait \u00e9vident\r\n\r\n10:08:15:14  10:08:17:14\r\n{\\an1}de collaborer avec l'OCE,\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:23:05\r\n{\\an1}si nous pouvons contribuer \u00e0 diminuer\r\nquelque peu les chiffres du ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:08:23:10  10:08:27:19\r\n   -Tout le monde est content,\r\nmais ici et l\u00e0 on se sent fliqu\u00e9.\r\n\r\n10:08:28:00  10:08:31:04\r\n       Des entrepreneurs\r\n  accusent l'Etat de chantage:\r\n\r\n10:08:31:09  10:08:35:05\r\n \"Si t'engages pas mes ch\u00f4meurs,\r\n   je r\u00e9duis tes subventions.\"\r\n\r\n10:08:35:10  10:08:39:21\r\nBien s\u00fbr, dans les textes, la chose\r\n est pr\u00e9sent\u00e9e moins brutalement.\r\n\r\n10:08:40:02  10:08:45:02\r\nMais c'est un fait: pour chaque \r\nch\u00f4meur recal\u00e9, l'employeur doit\r\n\r\n10:08:45:07  10:08:50:10\r\n  justifier son choix au risque de\r\nse voir couper le soutien de l'Etat.\r\n\r\n10:08:50:14  10:08:52:10\r\n      Une sacr\u00e9e pression.\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:57:13\r\n -Ces institutions re\u00e7oivent des \r\nsubventions importantes de l'Etat.\r\n\r\n10:08:57:18  10:09:02:02\r\n Il est logique qu'elles rendent\r\n     la monnaie de la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:09:02:07  10:09:03:20\r\n    Aujourd'hui,\r\n\r\n10:09:04:01  10:09:07:13\r\n{\\an1}il y a un contr\u00f4le de l'Etat.\r\n\r\n10:09:07:18  10:09:10:23\r\nEt heureusement\r\ncar il reste du chemin \u00e0 faire.\r\n\r\n10:09:11:04  10:09:16:01\r\n{\\an1}Beaucoup d'entreprises subventionn\u00e9es\r\npar l'Etat vont chercher ailleurs.\r\n\r\n10:09:16:06  10:09:18:12\r\n-Ce discours ne pla\u00eet pas du tout\r\n\r\n10:09:18:17  10:09:21:15\r\n      aux portes de Gen\u00e8ve,\r\n       chez les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:09:21:20  10:09:25:03\r\n      Nous sommes au si\u00e8ge\r\n du Groupement transfrontalier.\r\n\r\n10:09:25:08  10:09:28:13\r\n  -Ca veut dire qu'aujourd'hui,\r\n         l'Etat se prive\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:31:20\r\n{\\an1}de qualifications.\r\n\r\n10:09:32:01  10:09:34:18\r\n  Il s'en prive\r\n\r\n10:09:34:23  10:09:40:02\r\n{\\an1}en embauchant des gens qui n'ont pas\r\ncompl\u00e8tement le profil pour le poste.\r\n\r\n10:09:40:07  10:09:44:09\r\n{\\an1}On est en train de scl\u00e9roser\r\nl'Etat et ses administrations.\r\n\r\n10:09:44:13  10:09:46:04\r\n{\\an1}Voil\u00e0 o\u00f9 on en est.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:50:09\r\n   C'est purement du populisme\r\n   pour essayer de se rallier\r\n\r\n10:09:50:13  10:09:52:06\r\n     les couches populaires,\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:55:18\r\n       les plus touch\u00e9es\r\n au niveau de leurs ressources.\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:59:03\r\n Mais c'est un effet boomerang,\r\n        c'est totalement\r\n\r\n10:09:59:08  10:10:00:18\r\n{\\an1}contre-productif.\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:04:23\r\n{\\an1}Il y a 118'000 frontaliers\r\nimpos\u00e9s \u00e0 la source \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:10:05:04  10:10:08:21\r\n{\\an1}Sans eux, demain, on double\r\nles imp\u00f4ts des Genevois.\r\n\r\n10:10:09:02  10:10:10:23\r\n{\\an1}-Il ne faut pas licencier\r\n\r\n10:10:11:04  10:10:14:08\r\n{\\an1}des frontaliers\r\npour engager des r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:10:14:12  10:10:18:02\r\n{\\an1}Avant les accords bilat\u00e9raux,\r\n\r\n10:10:18:07  10:10:21:09\r\n{\\an1}avant d'engager une personne\r\n\r\n10:10:21:13  10:10:25:00\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse,\r\nil fallait d\u00e9montrer\r\n\r\n10:10:25:05  10:10:28:02\r\n  avoir cherch\u00e9\r\nles comp\u00e9tences sur place.\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:31:16\r\nC'est du bon sens:\r\non donne \u00e0 manger \u00e0 nos proches,\r\n\r\n10:10:31:21  10:10:36:15\r\nau lieu d'inviter des gens \u00e0 table\r\nquand il n'y a pas assez \u00e0 manger.\r\n\r\n10:10:38:11  10:10:42:07\r\n         -Gen\u00e8ve brandit\r\n    la n\u00e9cessit\u00e9 du bon sens.\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:46:09\r\n      La France, le risque\r\n   d'une certaine x\u00e9nophobie.\r\n\r\n10:10:47:14  10:10:50:06\r\nQui remportera ce ping-pong verbal ?\r\n\r\n10:10:51:12  10:10:54:18\r\n         Charles Barbey\r\n    remet la balle au centre.\r\n\r\n10:10:54:23  10:10:58:01\r\n    L'esprit de la directive\r\n         est ailleurs.\r\n\r\n10:10:59:17  10:11:02:08\r\n -L'ensemble des collaborateurs\r\n\r\n10:11:02:12  10:11:04:05\r\n{\\an3}             n'a pas cette approche.\r\n\r\n10:11:04:10  10:11:07:17\r\n{\\an3}        Ils ont compris que l'esprit\r\n\r\n10:11:07:22  10:11:10:22\r\n{\\an3}           de la directive n'est pas\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:14:18\r\n               d'\u00eatre en opposition \r\n               avec qui que ce soit.\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:19:13\r\n{\\an3}      R\u00e9sidents locaux, pendulaires,\r\n        Vaudois ou transfrontaliers.\r\n\r\n10:11:19:18  10:11:24:05\r\n{\\an3}     Ca peut aussi \u00eatre des Genevois\r\n             qui habitent en France.\r\n\r\n10:11:24:10  10:11:26:13\r\n{\\an3}            L'esprit de la directive\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:30:05\r\n                  c'est simplement\r\n          de donner un coup de pouce\r\n\r\n10:11:30:10  10:11:34:09\r\n            aux candidats \u00e0 l'emploi\r\n            inscrits aupr\u00e8s de l'OCE\r\n\r\n10:11:34:13  10:11:38:14\r\n                 pour leur permettre\r\n  d'avoir une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche,\r\n\r\n10:11:38:19  10:11:43:03\r\n{\\an3}           mais \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales\r\n   par rapport \u00e0 d'autres candidats.\r\n\r\n10:11:47:17  10:11:52:02\r\n  -Et si la directive genevoise\r\n  devait faire tache d'huile ?\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:54:00\r\n       Direction le Jura.\r\n\r\n10:11:56:22  10:12:02:08\r\n Ici, plus de 7'000 frontaliers\r\nviennent travailler chaque jour.\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:07:15\r\nDix-neuf d'entre eux ont un emploi\r\n dans l'administration cantonale:\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:12:01\r\n   c'est assez pour provoquer \r\n   quelques remous politiques.\r\n\r\n10:12:12:06  10:12:14:23\r\nYves Gigon est de ceux qui grognent.\r\n\r\n10:12:15:04  10:12:19:17\r\nIl si\u00e8ge au Parlement jurassien \r\net r\u00eave de voir son gouvernement\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:22:04\r\n   prendre exemple sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:12:22:09  10:12:25:02\r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 une motion en ce sens.\r\n\r\n10:12:25:07  10:12:27:07\r\n{\\an1}-Pourquoi \u00e7a ferait comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:12:27:11  10:12:29:09\r\n{\\an1}Ca fait 15 ans...\r\n\r\n10:12:29:13  10:12:33:05\r\n       -Si cette directive\r\n    pouvait donner un travail\r\n\r\n10:12:33:10  10:12:35:10\r\n     \u00e0 un ch\u00f4meur jurassien,\r\n\r\n10:12:35:14  10:12:38:21\r\n\u00e0 deux, \u00e0 cinq\r\nou dix ou vingt,\r\n\r\n10:12:39:02  10:12:41:23\r\nc'est toujours \u00e7a\r\n    de gagn\u00e9.\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:45:17\r\nEt en plus, par l'application\r\nde cette directive,\r\n\r\n10:12:45:22  10:12:49:02\r\n{\\an1}qui sera peut-\u00eatre\r\nsur un nombre symbolique,\r\n\r\n10:12:49:07  10:12:52:06\r\n{\\an1}c'est un message\r\nqu'on veut faire passer:\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:55:08\r\n{\\an1}les ch\u00f4meurs jurassiens\r\nsont privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n10:12:55:12  10:13:00:01\r\n-Y.Gigon est proph\u00e8te dans son pays:\r\n       les amis de Courgenay\r\n\r\n10:13:00:06  10:13:02:07\r\n sont sensibles \u00e0 son discours.\r\n\r\n10:13:02:11  10:13:04:01\r\n          -Il aime bien\r\n\r\n10:13:04:06  10:13:06:06\r\n{\\an3}            faire bouger les choses.\r\n\r\n10:13:06:11  10:13:09:02\r\n{\\an3}       Il met le couteau o\u00f9 il faut.\r\n\r\n10:13:09:07  10:13:13:03\r\n    J'irais pas jusqu'\u00e0 dire\r\n qu'il y a trop de frontaliers,\r\n\r\n10:13:13:08  10:13:16:21\r\n             mais plut\u00f4t des emplois\r\n        pourvus par des frontaliers,\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:19:22\r\n             alors que des gens ici\r\n              pourraient le faire.\r\n\r\n10:13:20:03  10:13:21:14\r\n                 -Ah oui !\r\n\r\n10:13:23:04  10:13:26:16\r\n      -Au niveau cantonal,\r\n    ils devraient quand m\u00eame\r\n\r\n10:13:26:21  10:13:29:07\r\n{\\an3}       mettre plus de gens du coin !\r\n\r\n10:13:29:11  10:13:32:06\r\n-Ils disent qu'ils trouvent pas !\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:35:11\r\n{\\an3}   -Y a beaucoup de copinerie aussi,\r\n\r\n10:13:35:15  10:13:37:13\r\n              dans ces combines.\r\n\r\n10:13:37:18  10:13:39:07\r\n              Moi, je sais pas...\r\n\r\n10:13:39:11  10:13:41:09\r\n   -Pour cet assistant social,\r\n\r\n10:13:41:13  10:13:45:11\r\nles frontaliers de l'administration\r\n      occuperaient des postes\r\n\r\n10:13:45:16  10:13:49:09\r\n   qui devraient \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s\r\n   aux Jurassiens, m\u00eame s'ils\r\n\r\n10:13:49:13  10:13:52:13\r\n         ne repr\u00e9sentent\r\n   que 1 % des fonctionnaires.\r\n\r\n10:13:52:18  10:13:56:00\r\n   -Ce chiffre est r\u00e9ducteur,\r\n     il ne tient pas compte\r\n\r\n10:13:56:05  10:13:58:21\r\n  des entreprises\r\n\r\n10:13:59:02  10:14:01:16\r\n  directement\r\n subventionn\u00e9es\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:03:05\r\npar le canton.\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:06:22\r\n        Et l\u00e0, on parle\r\n  de centaines de frontaliers.\r\n\r\n10:14:07:03  10:14:08:15\r\n       C'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:14:08:20  10:14:10:17\r\n      -On file v\u00e9rifier \u00e7a.\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:14:18\r\nCap sur Del\u00e9mont et son h\u00f4pital,\r\n\r\n10:14:14:23  10:14:18:11\r\n   deuxi\u00e8me employeur du Jura\r\n        apr\u00e8s le canton.\r\n\r\n10:14:18:15  10:14:22:03\r\n C'est plus pr\u00e9cis\u00e9ment son EMS\r\n      qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:14:25:18  10:14:28:09\r\n{\\an3} -On va vous mettre au bord du lit.\r\n\r\n10:14:28:13  10:14:30:00\r\n{\\an3}                     Deux, et trois.\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:31:21\r\n{\\an3}                  Ca va, \u00e7a tourne ?\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:33:07\r\n{\\an3}                             -Ca va.\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:35:00\r\n{\\an3}                     -Je vous tiens.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:37:06\r\n{\\an1}-On met les chaussures.\r\n\r\n10:14:37:11  10:14:40:00\r\n-Aides-soignantes et infirmi\u00e8res,\r\n\r\n10:14:40:05  10:14:43:05\r\n  jurassiennes et frontali\u00e8res,\r\n          se c\u00f4toient.\r\n\r\n10:14:43:10  10:14:44:19\r\n         A salaire \u00e9gal.\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:48:11\r\n    Contrairement \u00e0 certains\r\n     dans le secteur priv\u00e9,\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:51:21\r\n     on ne pratique pas ici\r\n      le dumping salarial,\r\n\r\n10:14:52:02  10:14:53:12\r\n        nous assure-t-on.\r\n\r\n10:14:53:17  10:14:54:22\r\n{\\an3}                          -Bonjour !\r\n\r\n10:14:55:03  10:14:57:11\r\n{\\an1}-Attendez que je me mouche !\r\n\r\n10:14:57:16  10:14:59:05\r\n{\\an3}                  -Vous allez bien ?\r\n\r\n10:14:59:10  10:15:01:14\r\n{\\an1}-Bonjour, Messieurs-Dames.\r\n\r\n10:15:01:19  10:15:04:23\r\n      -B\u00e9n\u00e9dicte Tisserand\r\n     est infirmi\u00e8re cheffe.\r\n\r\n10:15:05:04  10:15:08:22\r\n     Pour cette frontali\u00e8re,\r\n  engager du personnel qualifi\u00e9\r\n\r\n10:15:09:03  10:15:13:02\r\n         hors du canton\r\nest devenu une quasi-obligation.\r\n\r\n10:15:13:07  10:15:14:15\r\n                   -Tout va bien ?\r\n\r\n10:15:14:20  10:15:16:15\r\n{\\an3}               Alors bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:15:16:20  10:15:18:05\r\n{\\an3}                       A plus tard !\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:21:10\r\n         Peut-\u00eatre plus\r\n   que dans d'autres domaines,\r\n\r\n10:15:21:14  10:15:24:06\r\n    on a plus de frontaliers\r\n         dans les soins\r\n\r\n10:15:24:11  10:15:28:01\r\n{\\an1}car on a du mal \u00e0 recruter en Suisse.\r\n\r\n10:15:28:06  10:15:30:05\r\n{\\an1}On n'a pas le choix.\r\n\r\n10:15:30:10  10:15:34:04\r\nSi j'ai deux dossiers brillants,\r\n\u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales,\r\n\r\n10:15:34:09  10:15:36:16\r\n{\\an1}je favoriserai le dossier suisse.\r\n\r\n10:15:38:07  10:15:42:13\r\n -L'\u00e9tablissement compte environ\r\n  25 % de personnel frontalier.\r\n\r\n10:15:42:18  10:15:46:07\r\n     A l'heure du colloque, \r\n     nous avons voulu savoir\r\n\r\n10:15:46:11  10:15:48:21\r\n si la cohabitation \u00e9tait bonne.\r\n\r\n10:15:49:02  10:15:52:01\r\n  Sh\u00e9h\u00e9razade vient de Vend\u00e9e:\r\n       cette frontali\u00e8re\r\n\r\n10:15:52:06  10:15:55:10\r\ntravaille en Suisse depuis six ans,\r\n\r\n10:15:55:14  10:15:59:04\r\n        et pas forc\u00e9ment\r\npour les raisons que l'on croit.\r\n\r\n10:15:59:09  10:16:02:03\r\n  -Il n'y a pas\r\n que le salaire.\r\n\r\n10:16:02:08  10:16:03:17\r\n  Les conditions\r\n\r\n10:16:03:22  10:16:06:07\r\nde travail sont excellentes: ici,\r\n\r\n10:16:06:11  10:16:09:13\r\n       on prend le temps\r\n  de s'occuper de la personne.\r\n\r\n10:16:09:18  10:16:14:14\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de personnes\r\nqui viennent et qui repartent.\r\n\r\n10:16:14:19  10:16:18:15\r\nQuand j'entends qu'un frontalier\r\nvenu ici en int\u00e9rim\r\n\r\n10:16:18:20  10:16:22:14\r\nn'est pas renouvel\u00e9\r\net qu'un Suisse a eu sa place,\r\n\r\n10:16:22:19  10:16:24:22\r\n{\\an1}je comprends tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:16:25:03  10:16:27:05\r\n{\\an1}Je comprends tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:16:27:10  10:16:29:23\r\n  -Ca me para\u00eet normal\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:33:20\r\n{\\an1}de faire travailler les gens du pays,\r\n\r\n10:16:34:01  10:16:35:14\r\n \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales.\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:38:19\r\nApr\u00e8s, \u00e0 savoir\r\ns'il y a comp\u00e9tences \u00e9gales.\r\n\r\n10:16:39:00  10:16:42:21\r\n{\\an1}M\u00eame en tant que frontali\u00e8re,\r\nj'y suis plut\u00f4t favorable.\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:46:10\r\n{\\an3}      -On a une bonne collaboration.\r\n\r\n10:16:46:14  10:16:49:20\r\n{\\an3}         Mais pour nous, Jurassiens,\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:54:08\r\n{\\an3}  car beaucoup de gens se plaignent,\r\n        il devrait y avoir un quota.\r\n\r\n10:16:54:12  10:16:58:08\r\n{\\an3}               Je pense que le quota\r\n     a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n10:16:58:12  10:17:02:00\r\n{\\an3}              Beaucoup de Jurassiens\r\n        ne trouvent plus de travail.\r\n\r\n10:17:02:05  10:17:05:11\r\n -Mais s'ils embauchent\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:10\r\n autant de frontaliers,\r\n\r\n10:17:08:14  10:17:11:15\r\n{\\an1}c'est que les Suisses,\r\npeut-\u00eatre, ne...\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:15:13\r\nEnfin, pourquoi les Suisses\r\nne postulent pas ici ?\r\n\r\n10:17:15:18  10:17:20:22\r\n -Si les Suisses ne postulent pas,\r\nc'est peut-\u00eatre que les frontaliers\r\n\r\n10:17:21:03  10:17:24:05\r\n     savent mieux se vendre;\r\n       B.Tisserand re\u00e7oit\r\n\r\n10:17:24:10  10:17:30:00\r\nchaque semaine des offres spontan\u00e9es\r\n  des quatre coins de l'Hexagone.\r\n\r\n10:17:30:05  10:17:34:05\r\n-Je trie les candidatures spontan\u00e9es.\r\n\r\n10:17:34:10  10:17:36:07\r\n                       J'en ai six.\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:38:18\r\n{\\an3}       Je regarde le m\u00e9tier propos\u00e9.\r\n\r\n10:17:38:23  10:17:42:11\r\n{\\an3}                 L\u00e0, une infirmi\u00e8re;\r\n        j'en suis \u00e0 300 candidatures\r\n\r\n10:17:42:16  10:17:44:18\r\n             spontan\u00e9es cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:17:44:23  10:17:47:11\r\n{\\an3}        Plus de 250 sont fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:17:47:16  10:17:50:21\r\n    La difficult\u00e9 fran\u00e7aise actuelle\r\n\r\n10:17:51:02  10:17:54:00\r\n motive peut-\u00eatre plus de personnes.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:56:19\r\n-Va pour la d\u00e9ferlante tricolore.\r\n\r\n10:17:57:00  10:17:59:04\r\n   Mais o\u00f9 sont les Suisses ?\r\n\r\n10:17:59:09  10:18:01:18\r\n   -Dans le Jura, en principe,\r\n\r\n10:18:01:23  10:18:04:18\r\n{\\an3}        une soignante est en emploi,\r\n\r\n10:18:04:23  10:18:08:04\r\n{\\an3}        ou alors elle nous contacte.\r\n\r\n10:18:08:09  10:18:10:06\r\n{\\an3}               A notre connaissance,\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:14:02\r\n            il n'y a pas r\u00e9ellement \r\n            de soignante au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:18:14:07  10:18:18:13\r\n     -Nous sommes all\u00e9s voir\r\n\u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement.\r\n\r\n10:18:18:18  10:18:24:11\r\n-Est-ce que vous avez du personnel\r\n de soin au ch\u00f4mage actuellement\r\n\r\n10:18:24:16  10:18:26:16\r\n    dans le canton du Jura ?\r\n\r\n10:18:26:21  10:18:28:07\r\n             -Et l\u00e0,\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:31:10\r\n       en quelques clics,\r\n       c'est la surprise.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:36:03\r\n{\\an1}-Dans le personnel qualifi\u00e9, \r\nnous avons 38 \u00e0 40 personnes.\r\n\r\n10:18:36:08  10:18:38:14\r\n{\\an1}Neuf assistantes\r\n\r\n10:18:38:19  10:18:42:06\r\n{\\an1}en soins et sant\u00e9\r\ncommunautaire.\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:44:13\r\n     -Elles ne trouvent pas.\r\n\r\n10:18:44:18  10:18:47:13\r\n{\\an1}-Non, mais je n'ai pas les raisons.\r\n\r\n10:18:47:18  10:18:52:23\r\n{\\an1}Ce qu'on me donne comme raisons,\r\nc'est que ces 38 personnes,\r\n\r\n10:18:53:04  10:18:58:12\r\n{\\an1}c'est des raisons de sant\u00e9, de\r\nformation manquante ou non reconnue\r\n\r\n10:18:58:17  10:19:02:21\r\n{\\an1}parce qu'on a des personnes\r\nqui viennent de l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:19:03:02  10:19:06:05\r\n{\\an1}et dont la formation\r\nn'est pas reconnue.\r\n\r\n10:19:06:10  10:19:07:18\r\n{\\an1}Et la mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:12:10\r\n  -Il y a, \u00e0 l'ORP de Del\u00e9mont,\r\n    une trentaine de postes,\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:15:15\r\n         des infirmiers,\r\n      des aides-soignantes,\r\n\r\n10:19:15:20  10:19:18:09\r\n  inscrits \u00e0 l'ORP de Del\u00e9mont.\r\n\r\n10:19:18:13  10:19:20:20\r\n    Comment l'analysez-vous ?\r\n\r\n10:19:21:01  10:19:23:10\r\n{\\an3}            -Ce chiffre me surprend.\r\n\r\n10:19:23:14  10:19:26:11\r\n{\\an3}               Je ne peux pas rester\r\n\r\n10:19:26:16  10:19:30:04\r\n{\\an3}    bras ballants devant ce chiffre,\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:32:18\r\n{\\an3}      puisque nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:37:07\r\n{\\an3}        par toute personne du canton\r\n      pour un emploi dans les soins.\r\n\r\n10:19:37:11  10:19:42:17\r\n{\\an3}Et voir les dossiers qui sont \u00e0 l'ORP\r\n  pour voir s'il y a des possibilit\u00e9s\r\n\r\n10:19:42:22  10:19:47:07\r\n     de reprendre des candidatures, \r\n     voire organiser des entretiens.\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:49:15\r\n On va voir ce qu'on peut faire.\r\n\r\n10:19:49:20  10:19:52:22\r\n          -Il y a bien\r\ndu personnel de sant\u00e9 au ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:19:53:03  10:19:57:05\r\n mais tous ne sont pas \u00e9ligibles\r\n       pour \u00eatre embauch\u00e9s\r\n\r\n10:19:57:10  10:19:58:23\r\n     par l'H\u00f4pital du Jura.\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:02:05\r\n         Reste \u00e0 savoir\r\n comment l'information circule.\r\n\r\n10:20:02:10  10:20:05:12\r\n-Nous avons des contacts avec eux.\r\n\r\n10:20:05:17  10:20:09:13\r\n{\\an1}Nous agissons en les contactant\r\n\r\n10:20:09:18  10:20:12:21\r\n{\\an1}pour leur demander s'ils ont\r\n\r\n10:20:13:02  10:20:17:21\r\n{\\an1}des emplois vacants pour qu'on puisse\r\nleur proposer des dossiers.\r\n\r\n10:20:18:02  10:20:20:09\r\n  -On a des contacts r\u00e9guliers.\r\n\r\n10:20:20:13  10:20:23:05\r\nOn re\u00e7oit beaucoup de stagiaires.\r\n\r\n10:20:23:10  10:20:28:15\r\nMais nous, on ne va pas leur poser \r\nla question pour chaque engagement.\r\n\r\n10:20:28:20  10:20:30:11\r\n     Sachant qu'en principe,\r\n\r\n10:20:30:16  10:20:33:20\r\n        chaque Jurassien\r\n  avec une formation soignante\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:37:17\r\n{\\an3}qui veut travailler dans un h\u00f4pital,\r\n\r\n10:20:37:22  10:20:40:22\r\n{\\an3}      nous sommes le seul du canton,\r\n\r\n10:20:41:03  10:20:43:12\r\n{\\an3}           donc il s'adresse \u00e0 nous.\r\n\r\n10:20:43:17  10:20:47:23\r\n{\\an3}  On attend aussi peut-\u00eatre des ORP,\r\n             s'ils ont des dossiers,\r\n\r\n10:20:48:04  10:20:51:22\r\n{\\an3}          qu'ils nous les soumettent\r\n             en direct, d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:20:52:03  10:20:57:09\r\n -Dans le Jura, pas de directive\r\n  contraignante comme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:20:57:13  10:20:59:18\r\n   Mais ce genre de situation\r\n\r\n10:20:59:23  10:21:03:11\r\n     offre du grain \u00e0 moudre\r\n      \u00e0 ceux qui en r\u00eavent.\r\n\r\n10:21:03:16  10:21:07:15\r\n Revenons \u00e0 nos 19 frontaliers \r\n de l'administration cantonale.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:11:16\r\n      Autre parlementaire\r\n\u00e0 s'interroger sur les pratiques\r\n\r\n10:21:11:21  10:21:14:15\r\n    du recrutement du canton,\r\n         Romain Schaer.\r\n\r\n10:21:14:20  10:21:18:14\r\n  Fort du slogan de son parti:\r\n     \"Frontalier d'accord,\r\n\r\n10:21:18:19  10:21:22:00\r\n      Jurassien d'abord\",\r\n    il avait d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9\r\n\r\n10:21:22:05  10:21:24:20\r\nle gouvernement jurassien en 2014.\r\n\r\n10:21:25:01  10:21:30:00\r\n  Deux ans plus tard, la pomme \r\n de la discorde est toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:21:30:05  10:21:35:05\r\n -Dans le public, \u00e7a me d\u00e9range\r\n  vraiment que des frontaliers\r\n\r\n10:21:35:10  10:21:37:15\r\n{\\an1}viennent travailler\r\n\r\n10:21:37:20  10:21:40:01\r\n{\\an1}dans l'administration,\r\n\r\n10:21:40:06  10:21:41:17\r\n et repartent\r\n\r\n10:21:41:22  10:21:43:22\r\n    sans rien laisser ici.\r\n\r\n10:21:44:03  10:21:45:19\r\n      Ce sont nos imp\u00f4ts\r\n\r\n10:21:46:00  10:21:52:08\r\n{\\an1}qui paient ces personnes, alors\r\nqu'elles ne d\u00e9pensent pas chez nous.\r\n\r\n10:21:52:12  10:21:53:23\r\n Et puis l\u00e0, non.\r\n\r\n10:21:54:04  10:21:55:11\r\n    L\u00e0, non.\r\n\r\n10:21:55:16  10:22:00:18\r\n-Pourquoi aller chercher ailleurs \r\nce que l'on pourrait trouver ici ?\r\n\r\n10:22:00:23  10:22:04:03\r\n  On murmure que \u00e7a fait mieux,\r\n          presque chic,\r\n\r\n10:22:04:08  10:22:06:12\r\n   de faire occuper des postes\r\n\r\n10:22:06:17  10:22:11:08\r\n   par des \u00e9trangers, surtout \r\n  s'il s'agit de postes en vue.\r\n\r\n10:22:11:12  10:22:14:16\r\n         Le gouvernement\r\n     serait-il un peu snob ?\r\n\r\n10:22:16:14  10:22:21:03\r\n -Nous avons propos\u00e9 des postes \r\npour lesquels nous n'avons pas eu\r\n\r\n10:22:21:08  10:22:23:15\r\n{\\an1}de postulations\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:26:22\r\n{\\an1}de r\u00e9sidents jurassiens\r\n\r\n10:22:27:03  10:22:31:17\r\n{\\an1}ni de Jurassiens form\u00e9s\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur et souhaitant revenir.\r\n\r\n10:22:31:22  10:22:36:04\r\n{\\an1}Nous avons engag\u00e9\r\nun v\u00e9t\u00e9rinaire originaire du Portugal\r\n\r\n10:22:36:09  10:22:40:23\r\nparce que nous n'avons pas trouv\u00e9\r\nde postulations dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:22:41:04  10:22:44:18\r\n{\\an1}Nous cherchons d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\r\nun m\u00e9decin cantonal.\r\n\r\n10:22:44:23  10:22:48:02\r\n{\\an1}Nous avons du mal\r\n\u00e0 trouver des pharmaciens.\r\n\r\n10:22:48:07  10:22:52:01\r\n{\\an1}Nous avons mis au concours \r\ndes postes \u00e0 responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:22:52:06  10:22:56:10\r\n{\\an1}dans l'administration\r\no\u00f9 il y avait tr\u00e8s peu de postulants\r\n\r\n10:22:56:14  10:23:00:01\r\n{\\an1}qui correspondaient\r\naux crit\u00e8res de l'annonce.\r\n\r\n10:23:00:06  10:23:03:03\r\nC'est pas une question de principe,\r\n\r\n10:23:03:08  10:23:08:22\r\n     mais de pragmatisme, et\r\nde trouver les bonnes comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:23:09:03  10:23:11:23\r\n  -\"C'est le march\u00e9 qui offre,\r\n            et c'est\r\n\r\n10:23:12:04  10:23:15:08\r\n{\\an1}tout ce qu'on trouve.\"\r\n\r\n10:23:15:12  10:23:18:20\r\n   Mais soit\r\nvous faites expr\u00e8s,\r\n\r\n10:23:19:01  10:23:22:07\r\njuste pour dire\r\nqu'on est un canton ouvert\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:27:11\r\n{\\an1}qui accepte tout le monde: voyez, \r\non prend un v\u00e9t\u00e9rinaire portugais.\r\n\r\n10:23:27:15  10:23:30:14\r\n{\\an1}J'ai rien contre ce v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:23:30:19  10:23:34:18\r\n{\\an1}On prend des forces de travail\r\nqui sont utiles l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:23:34:23  10:23:39:12\r\nplus utiles qu'ici, on le pompe\r\nl\u00e0-bas pour le prendre chez nous.\r\n\r\n10:23:39:17  10:23:43:00\r\nAlors qu'on a assez\r\nde v\u00e9t\u00e9rinaires chez nous\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:45:23\r\n{\\an1}sans devoir prendre une force l\u00e0-bas\r\n\r\n10:23:46:04  10:23:49:11\r\nqui serait nettement\r\nplus utile dans ce pays.\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:55:19\r\n-Nous retrouvons Yves Gigon: il est\r\n\r\n10:23:56:00  10:23:58:19\r\n  en commission parlementaire;\r\n           sa motion\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:01:18\r\n   sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n           fait d\u00e9bat.\r\n\r\n10:24:01:23  10:24:05:00\r\n{\\an3}                  -Avant de recevoir\r\n          le pr\u00e9pos\u00e9 et la ministre.\r\n\r\n10:24:05:05  10:24:07:12\r\n-Je trouve que pour 19 personnes\r\n\r\n10:24:07:17  10:24:10:11\r\n{\\an1}dans l'administration,\r\n\r\n10:24:10:15  10:24:12:23\r\n{\\an1}il n'y a pas de quoi\r\n\r\n10:24:13:04  10:24:14:22\r\n{\\an1}faire une interpellation.\r\n\r\n10:24:15:03  10:24:16:14\r\n{\\an1}C'est du temps perdu.\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:20:04\r\n{\\an1}Mais je comprends que\r\nquand on engage du personnel,\r\n\r\n10:24:20:09  10:24:24:05\r\n{\\an1}on engage d'abord du personnel\r\nqui vit dans les environs.\r\n\r\n10:24:24:10  10:24:27:17\r\n{\\an3}  -Je trouve qu'au niveau du canton,\r\n\r\n10:24:27:22  10:24:30:23\r\n{\\an3}      c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:24:31:04  10:24:36:17\r\n{\\an3} Je pense qu'on doit faire attention\r\n    de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 et prendre d'abord\r\n\r\n10:24:36:22  10:24:39:08\r\n     des gens de chez nous.\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:41:16\r\n{\\an1}-J'apprends qu'il y aurait\r\n\r\n10:24:41:21  10:24:45:15\r\n{\\an1}19 employ\u00e9s cantonaux frontaliers.\r\n\r\n10:24:45:20  10:24:47:19\r\nC'est pas \u00e9norme\r\n\r\n10:24:48:00  10:24:51:14\r\npar rapport \u00e0 l'effectif\r\ndu personnel cantonal.\r\n\r\n10:24:51:19  10:24:55:06\r\nJe suis pour donner\r\nla pr\u00e9f\u00e9rence r\u00e9gionale.\r\n\r\n10:24:55:11  10:24:59:11\r\n{\\an1}J'imagine que si le gouvernement\r\na engag\u00e9 des frontaliers,\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:03:02\r\nil a certainement\r\nde bonnes raisons de le faire.\r\n\r\n10:25:03:07  10:25:06:17\r\n        -Parfois, on doit\r\n  engager quelques frontaliers.\r\n\r\n10:25:06:22  10:25:09:04\r\n  Ils repr\u00e9sentent moins de 1 %\r\n\r\n10:25:09:09  10:25:12:11\r\n          du personnel\r\n de l'administration cantonale.\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:15:13\r\n{\\an3}          Pour nous, c'est important\r\n\r\n10:25:15:18  10:25:18:13\r\n{\\an3}           si les gens s'\u00e9tablissent\r\n\r\n10:25:18:18  10:25:20:11\r\n{\\an3}                  dans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:25:20:15  10:25:25:08\r\n{\\an3}   Quand on est \u00e0 l'Etat, comprendre\r\n      la mentalit\u00e9, c'est important.\r\n\r\n10:25:25:12  10:25:27:03\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n10:25:29:14  10:25:33:11\r\n      -C'est l'id\u00e9e-force\r\n   du gouvernement jurassien:\r\n\r\n10:25:33:16  10:25:37:12\r\n   convertir ses travailleurs\r\n   frontaliers en r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:25:37:17  10:25:40:04\r\n Une mesure qui pourrait calmer\r\n\r\n10:25:40:09  10:25:41:13\r\n           la grogne.\r\n\r\n10:25:41:18  10:25:44:11\r\nSonia Parmentier, m\u00e9decin en Alsace,\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:48:05\r\n   quittera Colmar en janvier\r\n     pour ouvrir un cabinet\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:49:18\r\n      du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont.\r\n\r\n10:25:49:23  10:25:51:23\r\n Son mari Gilles est frontalier\r\n\r\n10:25:52:04  10:25:55:13\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n      et travaille \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n10:25:55:18  10:25:57:02\r\n    -On vous attend.\r\n\r\n10:25:57:07  10:26:00:21\r\n-Apr\u00e8s le cabinet, l'\u00e9tat des lieux\r\n\r\n10:26:01:02  10:26:03:20\r\nde l'appartement est prometteur.\r\n\r\n10:26:05:16  10:26:10:01\r\n  Il s'agit l\u00e0 d'un exil dor\u00e9,\r\n   mais d'un exil quand m\u00eame.\r\n\r\n10:26:10:06  10:26:11:15\r\n         -Ca nous permet\r\n\r\n10:26:11:20  10:26:14:21\r\n{\\an3}           de travailler et de vivre\r\n\r\n10:26:15:02  10:26:17:04\r\n{\\an3}                    au m\u00eame endroit,\r\n\r\n10:26:17:09  10:26:20:11\r\n{\\an3}ce qui n'est plus possible en France.\r\n\r\n10:26:20:15  10:26:24:06\r\n{\\an3}                     C'est difficile\r\n        pour des gens tr\u00e8s qualifi\u00e9s\r\n\r\n10:26:24:11  10:26:28:07\r\n{\\an3}               de trouver un travail\r\n           dans des r\u00e9gions rurales.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:21\r\n{\\an3}       Vous allez \u00e0 Paris, \u00e0 Lyon...\r\n\r\n10:26:31:02  10:26:34:18\r\n{\\an3}                  Ici on a la chance\r\n          d'\u00eatre dans un bel endroit\r\n\r\n10:26:34:23  10:26:37:22\r\n{\\an3}                     tout en pouvant\r\n               exercer notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:26:38:03  10:26:41:11\r\n         -Nous essayons\r\n    de d\u00e9velopper ce canton,\r\n\r\n10:26:41:15  10:26:44:12\r\n     de faire en sorte que,\r\n       d\u00e9mographiquement,\r\n\r\n10:26:44:17  10:26:46:20\r\n{\\an1}il y ait une plus-value\r\n\r\n10:26:47:01  10:26:49:12\r\n{\\an1}apport\u00e9e par les actions\r\n\r\n10:26:49:17  10:26:51:06\r\n{\\an1}que peut mener l'Etat.\r\n\r\n10:26:51:11  10:26:53:22\r\nNous sommes s\u00fbrs\r\nque \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n10:26:54:03  10:26:57:19\r\n-J'ai pas de probl\u00e8me\r\n    avec \u00e7a.\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:00:21\r\n    Du moment\r\n qu'ils sont ici\r\n\r\n10:27:01:02  10:27:03:23\r\n{\\an1}et qu'ils utilisent\r\nnos infrastructures...\r\n\r\n10:27:04:04  10:27:05:11\r\n     Ben oui.\r\n\r\n10:27:05:15  10:27:07:11\r\n      -Mais vous y croyez ?\r\n\r\n10:27:07:15  10:27:08:23\r\n     -Pas trop.\r\n\r\n10:27:09:04  10:27:11:23\r\n{\\an1}Mais il faut au moins essayer !\r\n\r\n10:27:16:02  10:27:19:03\r\n         -Dans quel sens\r\n    le vent va-t-il tourner ?\r\n\r\n10:27:19:08  10:27:22:14\r\nAppliquer la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n          \u00e0 l'embauche\r\n\r\n10:27:22:19  10:27:27:11\r\n       est aujourd'hui une\r\nexception genevoise, mais demain ?\r\n\r\n10:27:27:15  10:27:33:02\r\nLe Tessin a \u00e9t\u00e9 plus loin en votant\r\n  la priorit\u00e9 aux ch\u00f4meurs locaux\r\n\r\n10:27:33:07  10:27:35:20\r\n     dans tous les secteurs\r\n         de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:27:36:01  10:27:38:00\r\n    Ce qui est pour le moment\r\n\r\n10:27:38:05  10:27:40:16\r\nune particularit\u00e9 du bout du lac\r\n\r\n10:27:40:21  10:27:44:11\r\n        pourrait devenir\r\n une r\u00e9alit\u00e9 dans tout le pays.\r\n\r\n10:27:51:09  10:27:54:14\r\n{\\an3}                      -Les Tessinois\r\n        ont accept\u00e9 il y a deux mois\r\n\r\n10:27:54:19  10:27:57:23\r\n{\\an3}            une initiative de l'UDC,\r\n               \"Les n\u00f4tres d'abord\",\r\n\r\n10:27:58:04  10:28:01:08\r\n{\\an3}                          qui impose\r\n  la pr\u00e9f\u00e9rence locale \u00e0 l'embauche.\r\n\r\n10:28:01:12  10:28:04:11\r\n{\\an3}               Le texte va plus loin\r\n                   que les Genevois:\r\n\r\n10:28:04:15  10:28:07:17\r\n{\\an3}               il impose cette r\u00e8gle\r\n             aussi au secteur priv\u00e9.\r\n\r\n10:28:07:22  10:28:10:22\r\n{\\an3}                        A Neuch\u00e2tel,\r\n    une initiative analogue de l'UDC\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:14:18\r\n{\\an3}         pourrait m\u00eame avoir l'appui\r\n          d'une partie de la gauche.\r\n\r\n10:28:14:23  10:28:18:11\r\n{\\an3}              Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n      n'ont pas pu aller aussi loin,\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:21:17\r\n{\\an3}                de crainte de violer\r\n          les accords avec l'Europe.\r\n\r\n10:28:21:22  10:28:26:02\r\n{\\an3}         Reste \u00e0 savoir comment l'UE\r\n r\u00e9agira aux initiatives cantonales.\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:34:01\r\n{\\an1}Avec des taux hypoth\u00e9caires\r\nhistoriquement bas,\r\n\r\n10:28:34:06  10:28:37:21\r\n{\\an1}il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi avantageux\r\nde b\u00e2tir sa maison.\r\n\r\n10:28:38:02  10:28:41:18\r\n{\\an1}42'000 nouveaux logements\r\nont \u00e9t\u00e9 construits en 2015.\r\n\r\n10:28:41:23  10:28:45:13\r\n{\\an1}Les sp\u00e9cialistes parlent\r\nd'un boom de la construction.\r\n\r\n10:28:45:18  10:28:49:04\r\n{\\an3}     Mais cela fait pas mal de temps\r\n                  que nos r\u00e9dactions\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:52:22\r\n{\\an3}                        sont alert\u00e9es\r\npar des appels au secours de victimes\r\n\r\n10:28:53:03  10:28:57:10\r\n{\\an3}d'entrepreneurs et autres promoteurs\r\n             v\u00e9reux ou incomp\u00e9tents.\r\n\r\n10:28:57:14  10:28:59:19\r\n{\\an3}          Chantiers jamais termin\u00e9s,\r\n\r\n10:29:00:00  10:29:03:01\r\n{\\an3}                 co\u00fbts en explosion,\r\n              vices de construction:\r\n\r\n10:29:03:06  10:29:06:11\r\n{\\an3}               le r\u00eave se transforme\r\n          trop souvent en cauchemar.\r\n\r\n10:29:06:16  10:29:11:16\r\n{\\an1}Nous vous proposons trois histoires \r\nr\u00e9v\u00e9latrices des pi\u00e8ges qui menacent\r\n\r\n10:29:11:21  10:29:15:10\r\n{\\an1}quand on se lance\r\ndans la construction de sa maison.\r\n\r\n10:29:15:14  10:29:19:09\r\n{\\an1}Il peut m\u00eame arriver\r\nque des entrepreneurs disparaissent\r\n\r\n10:29:19:13  10:29:22:17\r\n{\\an1}en vous laissant\r\nle chantier sur les bras.\r\n\r\n10:29:23:22  10:29:25:19\r\n     -On ne pense plus qu'\u00e0:\r\n\r\n10:29:26:00  10:29:30:11\r\n   \"On se d\u00e9barrasse de cette maison\r\n                car c'est l'enfer !\"\r\n\r\n10:29:31:23  10:29:36:03\r\n{\\an1}-Le pire, c'est que mon voisin\r\na des mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n10:29:36:08  10:29:39:16\r\nqui remontent\r\ndans sa baignoire chaque mois.\r\n\r\n10:29:41:05  10:29:43:08\r\n{\\an1}-Ils nous disaient eux-m\u00eames\r\n\r\n10:29:43:12  10:29:48:15\r\n{\\an1}que les lois suisses \u00e9taient\r\nmal faites et qu'ils en profitaient.\r\n\r\n10:29:48:20  10:29:50:13\r\n{\\an1}Ils nous l'ont dit.\r\n\r\n10:29:50:18  10:29:55:14\r\n -La construction en Suisse vit \r\nune p\u00e9riode de bonne conjoncture.\r\n\r\n10:29:55:19  10:29:58:10\r\n   En 2015, il s'est construit\r\n\r\n10:29:58:14  10:30:01:06\r\n       42'000 logements;\r\n    avec ce boom \u00e9conomique,\r\n\r\n10:30:01:11  10:30:04:04\r\nil y a parfois des d\u00e9sillusions,\r\n\r\n10:30:04:09  10:30:07:12\r\n        de la souffrance,\r\n       car la construction\r\n\r\n10:30:07:17  10:30:10:03\r\n  n'est plus ce qu'elle \u00e9tait.\r\n\r\n10:30:22:06  10:30:27:23\r\n     -Apr\u00e8s l'avoir imagin\u00e9e\r\n dans la t\u00eate, elle prend forme.\r\n\r\n10:30:28:04  10:30:30:20\r\n On la construit sur le papier.\r\n\r\n10:30:31:01  10:30:35:07\r\n  J'ai une base de dessinatrice\r\n   en b\u00e2timent, donc pour moi,\r\n\r\n10:30:35:11  10:30:39:10\r\n{\\an1}c'\u00e9tait facile de jeter \r\ndes id\u00e9es sur le papier.\r\n\r\n10:30:39:14  10:30:43:23\r\n{\\an1}J'ai pris contact avec\r\nmon ancien ma\u00eetre d'apprentissage,\r\n\r\n10:30:44:04  10:30:46:02\r\n                  et j'y suis all\u00e9e\r\n\r\n10:30:46:07  10:30:49:08\r\n                     avec mon plan,\r\n                      ma maquette.\r\n\r\n10:30:49:12  10:30:52:05\r\n        -Que repr\u00e9sentait\r\n      ce projet pour vous ?\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:55:04\r\n                  -Un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n10:30:55:09  10:30:57:10\r\n{\\an1}-Le r\u00eave d'une vie.\r\n\r\n10:30:57:14  10:31:00:11\r\nOn y met notre coeur,\r\n tout notre temps.\r\n\r\n10:31:00:15  10:31:02:17\r\n{\\an1}On y met aussi notre argent.\r\n\r\n10:31:02:22  10:31:06:06\r\n      On y pense tr\u00e8s fort,\r\n   c'est un peu comme un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:31:06:11  10:31:09:13\r\n     Une fois que c'est l\u00e0,\r\n   on va finir nos jours ici.\r\n\r\n10:31:09:18  10:31:13:22\r\n Donc c'est le projet d'une vie;\r\n      toute la construction\r\n\r\n10:31:14:03  10:31:17:16\r\n    s'est bien pass\u00e9e,\r\navec des entreprises magnifiques,\r\n\r\n10:31:17:21  10:31:21:12\r\n{\\an1}le ma\u00e7on, le charpentier,\r\nl'installateur sanitaire...\r\n\r\n10:31:21:17  10:31:23:00\r\n     Jusqu'au toit.\r\n\r\n10:31:28:02  10:31:30:16\r\n        -Pour ce projet,\r\n      le couple a travaill\u00e9\r\n\r\n10:31:30:21  10:31:33:10\r\navec des entreprises de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:31:33:14  10:31:37:11\r\n     La couverture du toit\r\nest confi\u00e9e \u00e0 Ferblanterie 2000,\r\n\r\n10:31:37:15  10:31:39:17\r\n  une soci\u00e9t\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 Romont.\r\n\r\n10:31:39:22  10:31:44:15\r\n   -Malheureusement, pendant le\r\nweek-end, il y a eu un gros orage,\r\n\r\n10:31:44:20  10:31:46:08\r\n{\\an1}et les ch\u00e2ssis bois\r\n\r\n10:31:46:12  10:31:49:09\r\n{\\an1}\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 isol\u00e9s.\r\n\r\n10:31:49:13  10:31:53:10\r\n{\\an1}L'eau s'est mise dans l'isolation.\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:57:05\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9g\u00e2t d\u00fb \u00e0 nous,\r\nmais le dicton dit:\r\n\r\n10:31:57:10  10:32:02:09\r\n{\\an1}\"Y a que ceux qui font rien\r\nqui n'ont pas de probl\u00e8me.\"\r\n\r\n10:32:02:13  10:32:06:23\r\n-Bien implant\u00e9e dans la r\u00e9gion, \r\nl'entreprise emploie 25 salari\u00e9s\r\n\r\n10:32:07:04  10:32:08:17\r\n     et forme des apprentis.\r\n\r\n10:32:08:22  10:32:10:05\r\n       Sur ce d\u00e9g\u00e2t d'eau,\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:14:10\r\n la soci\u00e9t\u00e9 reconna\u00eet ses torts\r\n   et contacte son assurance.\r\n\r\n10:32:14:14  10:32:17:16\r\n     -L'architecte a appel\u00e9,\r\n       nous avons r\u00e9par\u00e9,\r\n\r\n10:32:17:21  10:32:20:04\r\n  et la toiture a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9e,\r\n\r\n10:32:20:09  10:32:23:16\r\ndonc isol\u00e9e\r\navec l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 d\u00e9finitive.\r\n\r\n10:32:23:21  10:32:28:04\r\n{\\an1}Entre deux, on a r\u00e9gl\u00e9\r\nles choses avec notre assurance\r\n\r\n10:32:28:09  10:32:32:13\r\n{\\an1}pour r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts\r\nd'isolation des ch\u00e2ssis de bois.\r\n\r\n10:32:32:18  10:32:35:10\r\n  -Y avait 20'000 frs de d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n10:32:35:14  10:32:37:03\r\n      avec les r\u00e9parations.\r\n\r\n10:32:37:08  10:32:39:01\r\n    L'assurance a accept\u00e9...\r\n\r\n10:32:39:06  10:32:41:23\r\n -De payer 8'000.\r\n                          -M\u00eame pas.\r\n\r\n10:32:42:04  10:32:46:16\r\n{\\an3}  C'est \u00e7a aussi qui nous a pouss\u00e9es\r\n             \u00e0 aller voir un avocat.\r\n\r\n10:32:46:21  10:32:50:00\r\n          -Leur avocat\r\nconseille de bloquer les factures\r\n\r\n10:32:50:05  10:32:53:03\r\n    tant que les r\u00e9parations\r\n      ne sont pas faites.\r\n\r\n10:32:53:08  10:32:55:23\r\n      C'\u00e9tait sans compter\r\n      une nouvelle fuite.\r\n\r\n10:32:56:04  10:32:58:19\r\n-Le deuxi\u00e8me probl\u00e8me qu'on a eu\r\n\r\n10:32:59:00  10:33:03:11\r\n{\\an1}se situait au m\u00eame endroit:\r\nun l\u00e9 d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 se chevauchait.\r\n\r\n10:33:03:15  10:33:05:20\r\n{\\an1}Les deux l\u00e9s se chevauchent,\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:09:10\r\n{\\an1}et ils \u00e9taient mal encoll\u00e9s\r\nl'un sur l'autre,\r\n\r\n10:33:09:14  10:33:13:20\r\n{\\an1}ce qui avait laiss\u00e9 un espace,\r\net l'eau est rentr\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n10:33:14:01  10:33:15:21\r\n{\\an1}Y avait un souci l\u00e0.\r\n\r\n10:33:16:02  10:33:17:14\r\n -Fin janvier 2013,\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:20:18\r\n{\\an1}y a eu un nouveau d\u00e9g\u00e2t.\r\n\r\n10:33:20:23  10:33:23:23\r\n{\\an1}Ca nous a vivement \u00e9tonn\u00e9s\r\n\r\n10:33:24:04  10:33:29:19\r\n{\\an1}du fait que \u00e7a avait pass\u00e9 l'hiver,\r\nla neige, et y avait rien eu.\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:32:15\r\n{\\an3}         -On a fait venir un expert.\r\n\r\n10:33:32:20  10:33:35:01\r\n                      Au d\u00e9but,\r\n                     pour prouver\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:39:13\r\n{\\an3}     que le probl\u00e8me venait du toit,\r\n   pour pouvoir dire \u00e0 l'entreprise:\r\n\r\n10:33:39:18  10:33:43:02\r\n               \"Vous \u00eates fautifs,\r\n       il faut r\u00e9parer \u00e0 vos frais.\"\r\n\r\n10:33:43:07  10:33:47:08\r\n     -L'architecte a contact\u00e9\r\nune personne pour analyser le toit,\r\n\r\n10:33:47:12  10:33:50:14\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pas une expertise,\r\n\r\n10:33:50:19  10:33:53:05\r\n{\\an1}et sans notre accord.\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:55:11\r\n{\\an1}L\u00e0, ils ont trouv\u00e9 un trou.\r\n\r\n10:33:55:15  10:33:59:11\r\n{\\an1}Alors comment prouver\r\nsi c'est nous qui l'avons fait...\r\n\r\n10:33:59:16  10:34:01:07\r\n{\\an1}Il n'y a aucun moyen.\r\n\r\n10:34:01:11  10:34:06:07\r\n -L'eau traverse les deux \u00e9tages\r\n en imbibant toute l'isolation.\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:10:04\r\n    Les deux femmes ne savent\r\n    plus comment s'en sortir.\r\n\r\n10:34:10:09  10:34:15:00\r\n       L'assurance r\u00e9fute\r\n   l'expert des propri\u00e9taires.\r\n\r\n10:34:15:05  10:34:17:10\r\n     Quatre mois plus tard,\r\n\r\n10:34:17:14  10:34:21:10\r\n    un nouvel expert mandat\u00e9\r\npar l'assurance rend son rapport.\r\n\r\n10:34:21:14  10:34:25:21\r\n Pour le couple c'est choquant,\r\n        car il s'inspire\r\n\r\n10:34:26:02  10:34:31:22\r\nde la premi\u00e8re expertise, pourtant\r\n rejet\u00e9e quelques mois plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:34:32:03  10:34:34:10\r\n{\\an1}-Ca a pris des mois,\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:38:02\r\n{\\an1}et \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n10:34:38:07  10:34:40:19\r\n{\\an1}Ca aurait pu co\u00fbter cinq fois moins.\r\n\r\n10:34:41:00  10:34:43:16\r\nCa nous a co\u00fbt\u00e9\r\n100'000 frs pour rien !\r\n\r\n10:34:43:21  10:34:45:10\r\n        Quel gaspillage !\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:49:11\r\n      -Sur les 100'000 frs\r\n dus au deuxi\u00e8me d\u00e9g\u00e2t des eaux,\r\n\r\n10:34:49:16  10:34:51:18\r\nl'assurance a rembours\u00e9 65'000 frs.\r\n\r\n10:34:51:23  10:34:53:12\r\n       Et sur cette somme,\r\n\r\n10:34:53:17  10:34:57:20\r\n   le couple a encore d\u00fb payer\r\n 30'000 frs de frais de justice.\r\n\r\n10:34:59:07  10:35:02:16\r\n         Depuis, la vie\r\n est redevenue presque normale,\r\n\r\n10:35:02:21  10:35:05:20\r\n  sauf en cas de mauvais temps.\r\n\r\n10:35:06:01  10:35:11:11\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 dur, Sonia a eu une grosse\r\nd\u00e9prime, on a eu beaucoup de chance.\r\n\r\n10:35:11:15  10:35:16:04\r\n{\\an3}  On dit souvent que la construction\r\n        d'une maison pour un couple,\r\n\r\n10:35:16:09  10:35:20:20\r\n{\\an3}        \u00e7a peut \u00eatre catastrophique,\r\n   c'est l\u00e0 o\u00f9 un couple se d\u00e9chire.\r\n\r\n10:35:21:01  10:35:22:15\r\n{\\an3}                 Nous, on a tout eu.\r\n\r\n10:35:22:20  10:35:25:01\r\n{\\an3}        La maison, les d\u00e9g\u00e2ts d'eau,\r\n\r\n10:35:25:06  10:35:28:13\r\n{\\an3}             on aurait pu se s\u00e9parer\r\n               trois ou quatre fois.\r\n\r\n10:35:28:18  10:35:31:11\r\n{\\an3}   Heureusement, on est toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:35:32:17  10:35:34:15\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 vraiment orageux.\r\n\r\n10:35:34:20  10:35:36:22\r\n  -Ce couple a eu de la chance.\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:39:06\r\nElles avaient des interlocuteurs,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:41:07\r\n    elles ont pu se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:45:08\r\n      Mais il arrive parfois\r\nque les entreprises disparaissent.\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:50:01\r\n   Dans le canton de Fribourg,\r\n la famille Aebi-Barras a achet\u00e9\r\n\r\n10:35:50:06  10:35:52:19\r\n     une villa cl\u00e9 en main;\r\n        seul l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:35:53:00  10:35:55:06\r\n   devait \u00eatre \u00e0 leur charge.\r\n\r\n10:35:55:11  10:35:58:07\r\n{\\an1}-On a regard\u00e9 pour la construction\r\n\r\n10:35:58:11  10:36:00:20\r\n{\\an1}avant que je sois enceinte.\r\n\r\n10:36:01:01  10:36:03:08\r\n{\\an3}Le but, c'\u00e9tait de faire les choses\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:04:17\r\n  dans l'ordre:\r\n\r\n10:36:04:22  10:36:08:11\r\n{\\an1}on se marie, on construit la maison,\r\n\r\n10:36:08:15  10:36:11:06\r\n{\\an1}et apr\u00e8s on a des enfants.\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:14:00\r\n{\\an1}Mais y a eu des soucis entre deux.\r\n\r\n10:36:14:05  10:36:18:00\r\n         On conna\u00eet rien\r\n  \u00e0 la construction, on n'a pas\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:22:08\r\n    beaucoup de temps, donc\r\non prend une maison cl\u00e9 en main.\r\n\r\n10:36:22:12  10:36:25:12\r\n       -Comment avez-vous\r\n    rencontr\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:36:25:17  10:36:27:19\r\n  -Par le promoteur immobilier.\r\n\r\n10:36:28:00  10:36:30:12\r\nOn s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9s au terrain,\r\n\r\n10:36:30:17  10:36:33:15\r\net eux nous vendaient le terrain\r\n\r\n10:36:33:20  10:36:36:04\r\nen nous faisant signer un contrat\r\n\r\n10:36:36:09  10:36:39:18\r\n     d'entreprise g\u00e9n\u00e9rale \r\n     avec cet entrepreneur.\r\n\r\n10:36:39:23  10:36:42:08\r\n Donc on n'a pas pu les choisir.\r\n\r\n10:36:42:12  10:36:45:00\r\n-Les travaux prennent du retard.\r\n\r\n10:36:45:05  10:36:47:09\r\n Aur\u00e9lie, enceinte de six mois,\r\n\r\n10:36:47:13  10:36:49:23\r\n  assure le suivi de chantier.\r\n\r\n10:36:50:04  10:36:53:08\r\n      Mais elle est oblig\u00e9e\r\n     d'accoucher en urgence.\r\n\r\n10:36:53:12  10:36:56:05\r\nMalgr\u00e9 cela, elle a voulu t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:36:56:10  10:36:59:04\r\n       -En mars, surtout, \r\n      on s'est rendu compte\r\n\r\n10:36:59:09  10:37:01:03\r\n{\\an1}qu'il y avait des soucis.\r\n\r\n10:37:01:08  10:37:05:00\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 aller\r\n\u00e0 toutes les s\u00e9ances de chantier,\r\n\r\n10:37:05:05  10:37:09:00\r\n{\\an1}\u00e0 discuter avec les entreprises,\r\n\u00e0 poser des questions.\r\n\r\n10:37:09:05  10:37:13:13\r\n  Et plus on a gratt\u00e9, plus on a\r\nd\u00e9couvert des choses inimaginables.\r\n\r\n10:37:16:05  10:37:19:07\r\n     -Ils ont mal planifi\u00e9,\r\n         d\u00e8s le d\u00e9part,\r\n\r\n10:37:19:11  10:37:22:11\r\n{\\an3}        la construction du sous-sol.\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:25:13\r\n                       Apr\u00e8s,\r\n                un d\u00e9lai \u00e9tait donn\u00e9\r\n\r\n10:37:25:18  10:37:28:10\r\n{\\an3}   par l'arriv\u00e9e de l'ossature bois.\r\n\r\n10:37:28:14  10:37:30:21\r\n    Donc ils ont eu un temps\r\n\r\n10:37:31:02  10:37:34:16\r\n      vraiment insuffisant \r\n     pour faire les travaux.\r\n\r\n10:37:34:21  10:37:36:07\r\n          -En un jour,\r\n\r\n10:37:36:11  10:37:40:18\r\n{\\an1}ils ont vite fini la cave,\r\nremblay\u00e9, et ils n'ont pas drain\u00e9.\r\n\r\n10:37:40:23  10:37:44:06\r\n{\\an1}Ils auraient d\u00fb rouvrir\r\npour faire le drainage\r\n\r\n10:37:44:11  10:37:47:11\r\n{\\an1}et relier la maison\r\nen eau et \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:37:47:15  10:37:51:13\r\n{\\an1}Et l\u00e0, ils nous ont dit:\r\n\"On ne vient plus travailler.\"\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:56:05\r\n{\\an1}\"Pour qu'on vienne finir,\r\nvous nous versez 30'000 frs de plus.\"\r\n\r\n10:37:56:10  10:38:00:11\r\n{\\an1}\"On fera \u00e7a et les autres choses\r\ndu devis pas encore pay\u00e9.\"\r\n\r\n10:38:00:16  10:38:03:14\r\n{\\an1}Nous, on lui a dit:\r\n\"Ca, c'est d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9.\"\r\n\r\n10:38:03:19  10:38:08:19\r\n{\\an1}Il pouvait d\u00e9j\u00e0 venir faire \u00e7a, et\r\napr\u00e8s on lui aurait vers\u00e9 l'argent\r\n\r\n10:38:09:00  10:38:12:04\r\n{\\an1}pour faire les ext\u00e9rieurs,\r\ncomme c'\u00e9tait pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:38:12:09  10:38:15:02\r\n{\\an1}Mais il n'est jamais\r\nrevenu travailler.\r\n\r\n10:38:21:02  10:38:23:23\r\n    -Aur\u00e9lie \u00e0 la maternit\u00e9,\r\n          c'est Mikael\r\n\r\n10:38:24:04  10:38:27:23\r\n   et son papa Armin, 70 ans,\r\nqui prennent les choses en main.\r\n\r\n10:38:28:04  10:38:32:14\r\n Avec l'aide de nouveaux artisans,\r\nils r\u00e9parent les malfa\u00e7ons laiss\u00e9es\r\n\r\n10:38:32:19  10:38:34:22\r\n   par l'entreprise g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:38:35:03  10:38:36:15\r\n        Nous avons essay\u00e9\r\n\r\n10:38:36:20  10:38:39:23\r\n          de contacter\r\nle directeur de cette entreprise.\r\n\r\n10:38:40:04  10:38:44:01\r\nPour seule r\u00e9ponse, nous avons re\u00e7u\r\n      cette phrase par mail:\r\n\r\n10:38:44:06  10:38:47:22\r\n  \"Nous avons annul\u00e9 le contrat\r\n        au mois de mars.\"\r\n\r\n10:38:48:03  10:38:51:08\r\n{\\an1}-Il nous a jamais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 ni \u00e9crit\r\n\r\n10:38:51:12  10:38:53:16\r\npour nous le dire.\r\n\r\n10:38:53:21  10:38:56:11\r\n{\\an1}Nous, on l'a relanc\u00e9 en lui disant:\r\n\r\n10:38:56:15  10:39:00:10\r\n{\\an1}\"On voit pas o\u00f9 c'est\r\nqu'il n'y a plus de contrat.\"\r\n\r\n10:39:01:20  10:39:04:13\r\n{\\an3}            -Le code des obligations\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:09:08\r\n{\\an3}ne pr\u00e9voit pas d'annulation verbale.\r\n\r\n10:39:09:12  10:39:12:04\r\n{\\an3}   Il faut faire une mise en demeure\r\n\r\n10:39:12:09  10:39:15:21\r\n         \u00e0 celui qui ne respecte pas\r\n                    ses obligations,\r\n\r\n10:39:16:02  10:39:19:04\r\npuis vous pouvez r\u00e9silier un contrat.\r\n\r\n10:39:19:09  10:39:23:02\r\n           Je conseillerais toujours\r\n             de consulter un juriste\r\n\r\n10:39:23:07  10:39:26:07\r\n                  avant de se lancer\r\n               dans une r\u00e9siliation.\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:28:15\r\n  -Et une entreprise g\u00e9n\u00e9rale ?\r\n\r\n10:39:28:20  10:39:32:14\r\n                   -La m\u00eame chose,\r\nmais elles ont un service juridique.\r\n\r\n10:39:32:19  10:39:35:15\r\n-Et si l'entreprise ne r\u00e9pond plus ?\r\n\r\n10:39:35:20  10:39:40:10\r\n{\\an3}   -Il y a des mauvaises entreprises\r\n           qui quittent le chantier.\r\n\r\n10:39:40:14  10:39:45:20\r\n On peut les mettre en demeure, leur\r\n demander des dommages et int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:39:46:01  10:39:51:08\r\n leur faire des proc\u00e8s, mais il faut\r\n qu'elles ne soient pas en faillite\r\n\r\n10:39:51:12  10:39:55:18\r\n               car l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre\r\n  des grosses casses pour le client.\r\n\r\n10:39:55:23  10:39:59:23\r\n   -Les surprises continuent:\r\n    le fournisseur de b\u00e9ton\r\n\r\n10:40:00:04  10:40:03:01\r\n n'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 et fait valoir\r\n\r\n10:40:03:06  10:40:07:13\r\n        son droit de gage\r\nen d\u00e9posant une hypoth\u00e8que l\u00e9gale.\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:10:09\r\n      -C'est la catastrophe\r\n         pour l'acheteur\r\n\r\n10:40:10:13  10:40:13:11\r\n      parce qu'il paye des acomptes,\r\n\r\n10:40:13:16  10:40:15:21\r\n{\\an3}               et soudain on lui dit\r\n\r\n10:40:16:02  10:40:19:16\r\n{\\an3}           qu'un sous-traitant a mis\r\n        une hypoth\u00e8que sur sa maison\r\n\r\n10:40:19:21  10:40:21:10\r\n{\\an3}              car il n'est pas pay\u00e9.\r\n\r\n10:40:21:14  10:40:23:14\r\n{\\an3}        Ce syst\u00e8me prot\u00e8ge l'artisan\r\n\r\n10:40:23:19  10:40:28:04\r\n            qui ne peut pas reprendre\r\nson travail une fois qu'il est livr\u00e9.\r\n\r\n10:40:28:09  10:40:31:04\r\n          Mais l'entreprise g\u00e9n\u00e9rale\r\n                   est au milieu,\r\n\r\n10:40:31:09  10:40:33:23\r\n           qui ne fait peut-\u00eatre pas\r\n                   son travail.\r\n\r\n10:40:34:04  10:40:38:21\r\n R\u00e9sultat: le client peut \u00eatre amen\u00e9\r\n \u00e0 payer deux fois le m\u00eame travail.\r\n\r\n10:40:39:02  10:40:42:09\r\n{\\an3}               Il est tr\u00e8s difficile\r\n         de se pr\u00e9munir contre ceci.\r\n\r\n10:40:42:13  10:40:45:00\r\n            -L\u00e0, on a une chambre.\r\n\r\n10:40:45:05  10:40:48:05\r\nOn a toutes les pi\u00e8ces pour prouver\r\n\r\n10:40:48:10  10:40:50:03\r\n   qu'on a pay\u00e9 la prestation\r\n\r\n10:40:50:08  10:40:52:14\r\n    et le mat\u00e9riel au ma\u00e7on.\r\n\r\n10:40:52:19  10:40:56:08\r\n        Mais, malgr\u00e9 \u00e7a,\r\n   on ne peut pas se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:40:56:12  10:40:58:00\r\n         Alors, avec \u00e7a,\r\n\r\n10:40:58:05  10:41:02:23\r\n{\\an1}on a rapidement pay\u00e9 le b\u00e9ton\r\nau fournisseur de b\u00e9ton.\r\n\r\n10:41:03:04  10:41:07:19\r\nMais, c'est clair,\r\non trouve \u00e7a pas du tout correct.\r\n\r\n10:41:08:00  10:41:10:06\r\n{\\an3}                  -On a l'impression\r\n\r\n10:41:10:11  10:41:13:23\r\n{\\an3}        que c'est nous les m\u00e9chants.\r\n\r\n10:41:14:04  10:41:17:22\r\n{\\an3}     Alors qu'on a sign\u00e9 un contrat,\r\n             on a pay\u00e9 les factures.\r\n\r\n10:41:18:03  10:41:21:16\r\n{\\an3}         Et on voit pas o\u00f9 on a fait\r\n               quelque chose de mal.\r\n\r\n10:41:21:21  10:41:25:16\r\n{\\an3}        Mais presque chaque semaine,\r\n          on re\u00e7oit des recommand\u00e9s,\r\n\r\n10:41:25:21  10:41:29:06\r\n{\\an3}        on sait jamais ce que c'est,\r\n                 et c'est stressant.\r\n\r\n10:41:29:11  10:41:32:03\r\n -Nicolas Barras est architecte\r\n\r\n10:41:32:08  10:41:35:02\r\n        et ancien expert\r\n     aupr\u00e8s des assurances.\r\n\r\n10:41:35:07  10:41:37:23\r\n        Il conna\u00eet bien\r\n     ce genre d'entreprise.\r\n\r\n10:41:38:04  10:41:40:18\r\nPour mieux comprendre ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:41:40:23  10:41:44:17\r\n  nous sommes all\u00e9s le trouver\r\n     durant une expertise.\r\n\r\n10:41:44:22  10:41:49:09\r\n{\\an3}          -Elle doit pas stagner l\u00e0,\r\n          surtout contre la fa\u00e7ade !\r\n\r\n10:41:51:14  10:41:54:07\r\n             Le ma\u00eetre de l'oeuvre\r\n\r\n10:41:54:11  10:41:58:08\r\n                 qui est construite,\r\n                  d'apr\u00e8s les lois,\r\n\r\n10:41:58:12  10:42:02:16\r\n{\\an3}          il devrait tout conna\u00eetre,\r\n    mais c'est pas un professionnel.\r\n\r\n10:42:02:21  10:42:05:17\r\n      Donc il faut vraiment\r\n       qu'il se renseigne.\r\n\r\n10:42:05:22  10:42:07:22\r\n{\\an3}        L'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 est mal faite.\r\n\r\n10:42:08:03  10:42:11:15\r\n      Ce qui est malsain,\r\n  maintenant, dans notre pays,\r\n\r\n10:42:11:20  10:42:14:21\r\n        c'est qu'on voit\r\n    beaucoup de main-d'oeuvre\r\n\r\n10:42:15:02  10:42:17:00\r\n{\\an3}             vraiment non qualifi\u00e9e.\r\n\r\n10:42:17:05  10:42:21:03\r\n{\\an3}     On se demande s'ils ont d\u00e9j\u00e0 vu\r\n             un panneau d'isolation,\r\n\r\n10:42:21:08  10:42:23:05\r\n{\\an3}            un carreau de carrelage.\r\n\r\n10:42:23:10  10:42:25:20\r\n{\\an3}     Ca fait vraiment peur, parfois.\r\n\r\n10:42:26:01  10:42:28:16\r\n             On sait\r\n  que si on travaille trop vite\r\n\r\n10:42:28:21  10:42:31:16\r\n       avec des mat\u00e9riaux \r\n       de mauvaise qualit\u00e9\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:34:08\r\n  et une ex\u00e9cution qui sont pas\r\n\r\n10:42:34:12  10:42:38:01\r\n                  dans les normes,\r\n          en tant que professionnel,\r\n\r\n10:42:38:06  10:42:40:11\r\n{\\an3}               on doit pas le faire.\r\n\r\n10:42:40:15  10:42:46:03\r\n{\\an3}    C'est \u00e7a qui est une catastrophe,\r\net qu'on voit souvent un peu partout.\r\n\r\n10:42:46:08  10:42:49:00\r\n{\\an1}-C'est toujours la m\u00eame escroquerie.\r\n\r\n10:42:49:05  10:42:51:23\r\nIl engage toujours \r\nles m\u00eames artisans.\r\n\r\n10:42:52:04  10:42:56:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, y a plein de malfa\u00e7ons\r\nparce qu'ils travaillent mal.\r\n\r\n10:42:56:20  10:42:58:13\r\nEt il continue.\r\n\r\n10:42:58:18  10:43:03:14\r\n{\\an1}Certains ont pris des avocats,\r\nmais il ferme son entreprise,\r\n\r\n10:43:03:19  10:43:09:17\r\n{\\an1}il la rouvre dans un autre canton\r\nen changeant une lettre dans son nom,\r\n\r\n10:43:09:22  10:43:11:05\r\n   et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:43:11:10  10:43:15:07\r\n{\\an1}On a eu contact avec d'autres\r\nqui se disaient aussi:\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:18:12\r\n{\\an1}\"Si on peut r\u00e9cup\u00e9rer\r\nde l'argent, voil\u00e0,\r\n\r\n10:43:18:17  10:43:22:01\r\n{\\an1}mais le but serait aussi\r\nde pouvoir l'arr\u00eater.\"\r\n\r\n10:43:22:06  10:43:26:06\r\nTous les six mois,\r\nils escroquent une nouvelle famille.\r\n\r\n10:43:26:11  10:43:30:02\r\n{\\an3}     -La famille n'est pas d\u00e9fendue.\r\n\r\n10:43:30:07  10:43:32:11\r\n                  On la laisse l\u00e0,\r\n\r\n10:43:32:16  10:43:34:11\r\n                devant ces loups.\r\n\r\n10:43:34:16  10:43:35:22\r\n         -120 secondes.\r\n\r\n10:43:36:03  10:43:38:00\r\n    L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:43:38:05  10:43:41:16\r\n-Le nombre des faillites de soci\u00e9t\u00e9s\r\n           est en hausse.\r\n\r\n10:43:41:21  10:43:45:11\r\n         2'891 soci\u00e9t\u00e9s\r\n ont fait faillite cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:43:45:16  10:43:50:21\r\nOn en parle avec vous qui avez connu\r\n     une proc\u00e9dure de faillite.\r\n\r\n10:43:51:02  10:43:52:19\r\n{\\an1}-Euh, voui...\r\n\r\n10:43:53:00  10:43:56:18\r\n         *C'est-\u00e0-dire, j'en ai pas\r\n               connu qu'une, voyez.\r\n\r\n10:43:56:23  10:43:58:11\r\n{\\an3}            -Vous avez fait faillite\r\n\r\n10:43:58:16  10:44:00:22\r\n                   plusieurs fois ?\r\n     -Oui, oui.\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:02:08\r\n{\\an3}                         -Combien ?\r\n\r\n10:44:02:12  10:44:04:20\r\n{\\an1}-Six fois, j'ai fait faillite !\r\n\r\n10:44:05:01  10:44:10:01\r\n{\\an3}    *J'ai merdouill\u00e9 dans la compta,\r\nj'ai eu des rappels de fournisseurs.\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:16:03\r\n{\\an1}Je devais dans les 70'000 balles,\r\nj'ai mis la cl\u00e9 sous la porte.\r\n\r\n10:44:16:08  10:44:18:13\r\n                  -Un gros coup dur.\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n10:44:18:18  10:44:21:17\r\n{\\an1}J'ai directement rouvert une bo\u00eete.\r\n\r\n10:44:21:22  10:44:23:08\r\n{\\an1}-C'est excellent !\r\n\r\n10:44:23:12  10:44:25:06\r\n     -Vous en pensez quoi ?\r\n\r\n10:44:25:11  10:44:28:06\r\n{\\an1}-C'est tout \u00e0 fait la triste r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:44:28:11  10:44:31:17\r\nCa fait sourire, l\u00e0,\r\nmais c'est ce qu'on vit\r\n\r\n10:44:31:22  10:44:34:07\r\ntous les jours.\r\n\r\n10:44:34:11  10:44:37:12\r\nOn est trop laxistes.\r\n\r\n10:44:37:17  10:44:41:08\r\n{\\an1}On est un pays avec des lois\r\npour des gens honn\u00eates.\r\n\r\n10:44:41:12  10:44:45:03\r\n{\\an1}Les lois ne sont plus adapt\u00e9es\r\n\u00e0 ceux qui trichent.\r\n\r\n10:44:45:08  10:44:48:11\r\n-Les murs que j'avais faits\r\nse sont mis \u00e0 craqueler.\r\n\r\n10:44:48:16  10:44:50:18\r\n{\\an1}Le client a voulu activer\r\n\r\n10:44:50:23  10:44:54:00\r\nsa garantie, donc j'ai fait faillite;\r\n                      le client\r\n\r\n10:44:54:05  10:44:57:07\r\ns'est d\u00e9merd\u00e9,\r\net moi, j'ai rouvert une bo\u00eete !\r\n\r\n10:44:57:11  10:45:00:18\r\n-Malheureusement,\r\non fait pas grand-chose.\r\n\r\n10:45:00:23  10:45:04:12\r\nY a un probl\u00e8me\r\navec la loi sur les faillites.\r\n\r\n10:45:04:17  10:45:09:08\r\n{\\an1}Des entreprises recommencent\r\nle lendemain avec le m\u00eame personnel.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:11:13\r\n                 -Un droit laxiste.\r\n-Tant mieux !\r\n\r\n10:45:11:18  10:45:13:06\r\nOn profite bien !\r\n\r\n10:45:13:11  10:45:17:13\r\n{\\an1}-Y a des entreprises\r\nqui ouvrent des bo\u00eetes, les ferment,\r\n\r\n10:45:17:18  10:45:21:13\r\n{\\an1}et finalement, ils laissent\r\ndes dettes \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:45:21:18  10:45:25:10\r\n{\\an1}-On a vu qu'il a chang\u00e9 de canton\r\n\r\n10:45:25:14  10:45:29:03\r\n{\\an1}trois fois en une ann\u00e9e et demi.\r\n\r\n10:45:29:08  10:45:34:15\r\n{\\an1}Et on s'est renseign\u00e9s, quand\r\nil a sign\u00e9 c'\u00e9tait un autre canton,\r\n\r\n10:45:34:20  10:45:36:21\r\n{\\an1}\u00e7a a rechang\u00e9, nous aussi...\r\n\r\n10:45:37:02  10:45:39:22\r\n{\\an1}-C'est typiquement\r\ndes bo\u00eetes aux lettres\r\n\r\n10:45:40:03  10:45:42:12\r\n{\\an1}dans des endroits connus pour \u00e7a,\r\n\r\n10:45:42:17  10:45:44:04\r\ncomme Lachen\r\n\r\n10:45:44:09  10:45:47:00\r\n{\\an1}dans le canton de Schwytz.\r\n\r\n10:45:47:05  10:45:50:16\r\nOn l'a constat\u00e9,\r\nc'\u00e9taient des bo\u00eetes aux lettres.\r\n\r\n10:45:50:21  10:45:54:11\r\n{\\an1}-Y a des dysfonctionnements\r\n\r\n10:45:54:16  10:45:57:12\r\n  dans la construction.\r\n\r\n10:45:57:17  10:46:01:11\r\nC'est peut-\u00eatre peu de chantiers,\r\n   mais on en parle.\r\n\r\n10:46:01:15  10:46:06:03\r\n{\\an1}C'est comme les entreprises qui\r\nprennent des travailleurs au noir.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:11:07\r\n{\\an1}Elles sont peu nombreuses, mais elles\r\nfont un tort \u00e9norme aux autres.\r\n\r\n10:46:11:11  10:46:15:01\r\n{\\an1}Il faut que les hautes sph\u00e8res\r\nde notre politique\r\n\r\n10:46:15:06  10:46:17:14\r\nsoient conscientes du probl\u00e8me,\r\n\r\n10:46:17:19  10:46:22:05\r\nqu'on trouve des solutions\r\net qu'on punisse plus s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n10:46:22:10  10:46:25:03\r\n          -On observe\r\n une augmentation des faillites\r\n\r\n10:46:25:08  10:46:28:07\r\nd'entreprises: voici les chiffres.\r\n\r\n10:46:35:20  10:46:38:23\r\n     Pour les propri\u00e9taires,\r\n      la difficult\u00e9 majeure\r\n\r\n10:46:39:04  10:46:42:11\r\n      reste le d\u00e9passement\r\n      de budget non pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:46:42:15  10:46:45:20\r\n    -On ne conna\u00eet pas encore\r\n     exactement le montant,\r\n\r\n10:46:46:01  10:46:50:07\r\n{\\an1}mais ce sera, on pense,\r\nentre 60'000 et 100'000 frs.\r\n\r\n10:46:50:11  10:46:51:19\r\n      A peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:46:52:00  10:46:53:09\r\n        -Vous les avez ?\r\n\r\n10:46:53:13  10:46:56:22\r\n-Non; parce que\r\nd\u00e9j\u00e0 pour les fonds propres,\r\n\r\n10:46:57:03  10:46:59:16\r\n{\\an3}              on avait tout calcul\u00e9\r\n                    avec la banque.\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:03:14\r\nCa jouait, on avait\r\nune petite marge, mais pas autant.\r\n\r\n10:47:09:03  10:47:12:12\r\n         -Tout le monde\r\n est d'avis qu'il y a une baisse\r\n\r\n10:47:12:17  10:47:17:14\r\nde la qualit\u00e9 dans la construction,\r\n   qui est due aussi aux d\u00e9lais.\r\n\r\n10:47:17:19  10:47:20:10\r\n{\\an1}On ne laisse plus le temps\r\n\r\n10:47:20:14  10:47:23:21\r\n{\\an1}de faire correctement les choses.\r\n\r\n10:47:24:02  10:47:28:12\r\n{\\an1}Des ing\u00e9nieurs me disaient: \"Dans\r\nle temps, on attendait dix jours\r\n\r\n10:47:28:17  10:47:33:08\r\n{\\an1}avant de d\u00e9coffrer un mur, maintenant\r\non le b\u00e9tonne cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:47:33:12  10:47:36:17\r\net demain matin\r\non enl\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 le coffrage.\"\r\n\r\n10:47:36:22  10:47:40:06\r\nOn est en train de perdre\r\nl'art de construire.\r\n\r\n10:47:40:11  10:47:43:14\r\n-Les malfa\u00e7ons sont in\u00e9vitables.\r\n\r\n10:47:43:19  10:47:46:12\r\n   Selon une \u00e9tude de l'EPFZ,\r\n          on constate\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:49:16\r\n    une moyenne de 15 d\u00e9fauts\r\n        par construction.\r\n\r\n10:47:49:21  10:47:52:12\r\n    Les co\u00fbts dus aux d\u00e9fauts\r\n\r\n10:47:52:17  10:47:54:12\r\n        repr\u00e9sentent 8 %\r\n\r\n10:47:54:17  10:47:57:13\r\n   des frais de construction.\r\n\r\n10:47:59:02  10:48:03:01\r\n       On pourrait imaginer\r\nqu'acheter un appartement sur plan\r\n\r\n10:48:03:06  10:48:06:17\r\n   met \u00e0 l'abri de ces tracas;\r\n    cela a s\u00e9duit un couple.\r\n\r\n10:48:06:22  10:48:10:22\r\n    Un joli projet construit\r\n par la soci\u00e9t\u00e9 suisse Implenia.\r\n\r\n10:48:11:03  10:48:14:11\r\n{\\an1}-Lors de la premi\u00e8re visite,\r\n\r\n10:48:14:16  10:48:17:11\r\n{\\an1}on a constat\u00e9 qu'il y avait\r\n\r\n10:48:17:16  10:48:20:19\r\ndes choses qui n'\u00e9taient pas\r\n   comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:48:21:00  10:48:24:01\r\nL\u00e0, on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 \u00eatre plus attentifs.\r\n\r\n10:48:24:06  10:48:25:14\r\n          -Comme quoi ?\r\n\r\n10:48:25:19  10:48:31:04\r\n{\\an1}-On avait des murs au deuxi\u00e8me \u00e9tage\r\nqui n'\u00e9taient pas \u00e0 la bonne place.\r\n\r\n10:48:31:09  10:48:34:04\r\n      -Vous avez r\u00e9clam\u00e9 ?\r\n-Oui, tout de suite.\r\n\r\n10:48:34:09  10:48:36:08\r\n{\\an1}Et il s'est rien pass\u00e9.\r\n\r\n10:48:36:12  10:48:38:17\r\n{\\an1}On a d\u00fb insister, t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n10:48:38:22  10:48:42:05\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 ce qu'on nous dise:\r\n\"C'est trop tard,\r\n\r\n10:48:42:10  10:48:46:13\r\n{\\an1}on coule les chapes demain,\r\non ne peut plus rien changer.\"\r\n\r\n10:48:46:18  10:48:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, on a d\u00fb faire appel\r\n\r\n10:48:48:21  10:48:52:06\r\n\u00e0 notre avocat\r\npour faire bloquer le chantier.\r\n\r\n10:48:52:11  10:48:56:13\r\n{\\an1}Le mur \u00e9tait quand m\u00eame d\u00e9cal\u00e9\r\nde 50 cm, donc c'est beaucoup.\r\n\r\n10:48:56:18  10:48:58:09\r\n     -L'entreprise g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:48:58:13  10:49:02:13\r\na trouv\u00e9 une solution pour remettre\r\n     le mur \u00e0 la bonne place.\r\n\r\n10:49:02:18  10:49:05:15\r\n          La confiance\r\n  avec Implenia s'est effrit\u00e9e,\r\n\r\n10:49:05:20  10:49:10:08\r\n   d'autant que d'autres points\r\nne respectent pas le contrat sign\u00e9.\r\n\r\n10:49:16:02  10:49:19:13\r\n             -Ici, nous sommes\r\n       dans notre chambre \u00e0 coucher,\r\n\r\n10:49:19:18  10:49:22:07\r\n{\\an3}   la chambre de tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:49:22:11  10:49:26:17\r\n{\\an3}         Nous n'avons pas la pulsion\r\n            d'air neuf comme promis.\r\n\r\n10:49:26:22  10:49:32:00\r\n{\\an3}    Nous avons l'air vici\u00e9 qui vient\r\n      du salon-cuisine, qui remonte,\r\n\r\n10:49:32:05  10:49:36:10\r\n              qui passe vraiment l\u00e0,\r\n         \u00e0 travers, pour \u00eatre repris\r\n\r\n10:49:36:14  10:49:40:00\r\n       par une extraction \r\n       dans les toilettes.\r\n\r\n10:49:40:05  10:49:41:14\r\n          Si, le soir,\r\n\r\n10:49:41:19  10:49:44:09\r\n{\\an3}on fait de la cuisine qui sent fort,\r\n\r\n10:49:44:13  10:49:47:15\r\n                  on dort la nuit\r\n         avec nos odeurs de cuisine.\r\n\r\n10:49:47:20  10:49:50:05\r\n{\\an3}      Parce que, s'il fait pas beau,\r\n\r\n10:49:50:10  10:49:53:03\r\n ou en plein hiver, on peut pas\r\n\r\n10:49:53:08  10:49:57:08\r\n    ouvrir quelques minutes\r\n  une des fen\u00eatres de la pi\u00e8ce\r\n\r\n10:49:57:12  10:49:59:15\r\n            pour renouveler l'air.\r\n\r\n10:49:59:20  10:50:05:00\r\n             Si on avait une pulsion,\r\non n'aurait pas le probl\u00e8me comme \u00e7a.\r\n\r\n10:50:05:05  10:50:07:14\r\n{\\an1}On est plusieurs copropri\u00e9taires\r\n\r\n10:50:07:19  10:50:10:16\r\n{\\an1}\u00e0 avoir des probl\u00e8mes\r\navec la ventilation.\r\n\r\n10:50:10:21  10:50:14:17\r\n  -Implenia ne nous r\u00e9pond pas,\r\n     un proc\u00e8s est en cours.\r\n\r\n10:50:14:22  10:50:17:13\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 nous a envoy\u00e9 un mail.\r\n\r\n10:50:24:11  10:50:26:19\r\n{\\an3}                  Le label Minergie\r\n\r\n10:50:27:00  10:50:29:21\r\n{\\an3}             est devenu un argument\r\n\r\n10:50:30:02  10:50:33:11\r\n       de vente promettant\r\n confort et \u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:50:33:16  10:50:36:20\r\n        Comment Minergie\r\n      attribue son label ?\r\n\r\n10:50:37:01  10:50:40:00\r\nSon directeur romand nous \u00e9claire.\r\n\r\n10:50:40:05  10:50:43:17\r\n{\\an1}-On donne un certificat provisoire\r\n\r\n10:50:43:22  10:50:46:10\r\n{\\an1}sur la base des plans,\r\n\r\n10:50:46:14  10:50:51:05\r\n{\\an1}puis un certificat d\u00e9finitif sur\r\nla base de la r\u00e9alisation concr\u00e8te.\r\n\r\n10:50:51:10  10:50:53:03\r\n{\\an1}-C'est un organisme\r\n\r\n10:50:53:08  10:50:56:11\r\n qui d\u00e9livre\r\n des labels,\r\n\r\n10:50:56:16  10:51:01:11\r\n{\\an1}mais ils ne contr\u00f4lent pas la bonne\r\nex\u00e9cution des travaux sur place.\r\n\r\n10:51:01:15  10:51:05:23\r\n{\\an1}Ils laissent le soin aux entreprises\r\nqui ex\u00e9cutent les travaux\r\n\r\n10:51:06:04  10:51:10:06\r\n{\\an1}de contr\u00f4ler eux-m\u00eames\r\nla bonne ex\u00e9cution de leurs travaux.\r\n\r\n10:51:10:11  10:51:15:11\r\n{\\an1}C'est comme si je passe un examen et\r\nque je m'attribue moi-m\u00eame les notes.\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:20:16\r\n{\\an1}-On ne peut pas contester tous\r\nles protocoles des professionnels.\r\n\r\n10:51:20:21  10:51:23:07\r\n  -Mais s'il y a contestation ?\r\n\r\n10:51:23:11  10:51:27:03\r\n{\\an1}-Dans ce cas, \u00e0 ceux qui contestent\r\n\r\n10:51:27:08  10:51:30:12\r\n{\\an1}de s'adresser \u00e0 un professionnel\r\n\r\n10:51:30:17  10:51:33:05\r\n{\\an1}pour faire un rapport sur le d\u00e9faut.\r\n\r\n10:51:33:10  10:51:36:19\r\n   -Pour nous,\r\nc'est une immense d\u00e9ception.\r\n\r\n10:51:37:00  10:51:41:20\r\n{\\an1}C'est un syst\u00e8me qui est cens\u00e9\r\nnous apporter plus de confort,\r\n\r\n10:51:42:01  10:51:46:20\r\n{\\an1}alors que, tel qu'il est ex\u00e9cut\u00e9,\r\non a beaucoup moins de confort.\r\n\r\n10:51:47:01  10:51:51:02\r\nOn a beaucoup plus de d\u00e9savantages\r\n\u00e0 avoir ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:51:51:07  10:51:56:07\r\n   -Plusieurs copropri\u00e9taires \r\n   se plaignent des malfa\u00e7ons.\r\n\r\n10:51:56:11  10:52:00:21\r\n Ils se sont regroup\u00e9s derri\u00e8re \r\nun avocat pour un nouveau proc\u00e8s.\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:05:09\r\n     Le \"palais des glaces\"\r\n   ne tient pas ses promesses.\r\n\r\n10:52:05:13  10:52:08:17\r\n      -On a eu des d\u00e9fauts\r\n       sur les fen\u00eatres.\r\n\r\n10:52:08:22  10:52:11:08\r\n{\\an3}       Quand on allumait la lumi\u00e8re,\r\n\r\n10:52:11:12  10:52:15:03\r\n                 on voyait le jour\r\n       entrela fen\u00eatre et le cadre.\r\n\r\n10:52:15:08  10:52:18:22\r\n{\\an3}                         Et dessous,\r\n    ces \u00e9l\u00e9ments avaient \u00e9t\u00e9 meul\u00e9s.\r\n\r\n10:52:19:03  10:52:23:04\r\n{\\an3}            Ce qui fait que dessous,\r\n          la fen\u00eatre ne fermait pas.\r\n\r\n10:52:23:09  10:52:26:11\r\n     Vu tous ces probl\u00e8mes,\r\n       on nous a remplac\u00e9\r\n\r\n10:52:26:15  10:52:29:17\r\n{\\an3}                 toutes les fen\u00eatres\r\n                 du rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n10:52:30:11  10:52:33:23\r\n       -Implenia nous dit\r\nprendre l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:52:34:04  10:52:37:13\r\n      des travaux ex\u00e9cut\u00e9s \r\n     sous sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:52:37:18  10:52:40:07\r\nDans leur appartement, il y a eu\r\n\r\n10:52:40:11  10:52:43:20\r\n    plus de 60 interventions\r\n   depuis la remise des cl\u00e9s.\r\n\r\n10:52:44:01  10:52:48:11\r\nOn trouve des malfa\u00e7ons partout:\r\n     des fen\u00eatres \u00e0 la cave\r\n\r\n10:52:48:15  10:52:51:10\r\nen passant par les canalisations.\r\n\r\n10:52:51:14  10:52:56:16\r\nLes propri\u00e9taires craignent que la\r\nCitadella ne r\u00e9siste pas au temps.\r\n\r\n10:52:57:22  10:53:02:02\r\n     -Au sujet de l'action\r\n  en r\u00e9duction du prix d'achat\r\n\r\n10:53:02:07  10:53:05:16\r\n{\\an1}du fait que le contrat\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9\r\n\r\n10:53:05:21  10:53:10:12\r\n{\\an1}et qu'on a des prestations promises\r\nqui ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es,\r\n\r\n10:53:10:17  10:53:13:20\r\nImplenia ne veut pas\r\nentrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:53:14:01  10:53:17:03\r\n{\\an1}Ils sont cat\u00e9goriques\r\npar rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:53:17:08  10:53:19:22\r\n{\\an1}Donc on n'a plus d'autre choix.\r\n\r\n10:53:20:03  10:53:23:15\r\n-Implenia nous assure du respect\r\n\r\n10:53:23:20  10:53:26:22\r\n  des clients et des contrats.\r\n\r\n10:53:27:03  10:53:31:14\r\nMais les propri\u00e9taires subissent\r\nles inconv\u00e9nients au quotidien.\r\n\r\n10:53:31:19  10:53:36:19\r\n{\\an1}-En ce moment, nous avons un\r\n\u00e9coulement en commun avec mon voisin,\r\n\r\n10:53:37:00  10:53:39:16\r\n{\\an1}un \u00e9coulement WC qui se bouche\r\n\r\n10:53:39:21  10:53:41:08\r\n        continuellement.\r\n\r\n10:53:41:12  10:53:45:12\r\nEt le pire, c'est que mon voisin\r\n     a des mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n10:53:45:17  10:53:48:16\r\n  qui remontent\r\ndans sa baignoire chaque mois,\r\n\r\n10:53:48:21  10:53:51:15\r\n avec les odeurs qui vont avec !\r\n\r\n10:53:54:07  10:53:55:16\r\n  C'est invivable !\r\n\r\n10:53:55:21  10:54:00:09\r\nOn leur a fait part de la situation\r\nd'urgence, de ce qu'on vivait,\r\n\r\n10:54:00:13  10:54:03:04\r\nmais \u00e7a n'a pas l'air\r\nde les perturber.\r\n\r\n10:54:03:09  10:54:06:04\r\n      -Huit interventions \r\n     pour d\u00e9boucher les WC.\r\n\r\n10:54:06:09  10:54:10:10\r\n  Implenia propose d'augmenter \r\n la capacit\u00e9 de la chasse d'eau,\r\n\r\n10:54:10:14  10:54:14:19\r\n solution jug\u00e9e trop provisoire\r\n    par les copropri\u00e9taires.\r\n\r\n10:54:15:00  10:54:17:11\r\n  -Quand on a eu\r\n  un rendez-vous\r\n\r\n10:54:17:15  10:54:20:04\r\n{\\an1}avec Implenia,\r\nils nous ont reproch\u00e9\r\n\r\n10:54:20:09  10:54:22:04\r\n{\\an1}d'avoir saisi la justice.\r\n\r\n10:54:22:09  10:54:26:11\r\n{\\an1}On a le sentiment clair\r\nque depuis qu'on a ouvert action,\r\n\r\n10:54:26:16  10:54:30:13\r\n{\\an1}tout est fait pour que\r\nles travaux ne se fassent pas\r\n\r\n10:54:30:18  10:54:33:10\r\n{\\an1}et pour nous emb\u00eater un maximum.\r\n\r\n10:54:33:14  10:54:36:14\r\n{\\an1}Ils nous contraignent\r\n\u00e0 saisir la justice\r\n\r\n10:54:36:19  10:54:39:15\r\n{\\an1}car ils ne traitent pas nos demandes,\r\n\r\n10:54:39:20  10:54:43:18\r\n{\\an1}et ensuite ils se plaignent\r\nqu'on a saisi la justice.\r\n\r\n10:54:43:23  10:54:47:18\r\n{\\an1}C'est pas comme \u00e7a\r\nqu'on imaginait la situation.\r\n\r\n10:54:47:23  10:54:50:05\r\n   -Vous l'imaginiez comment ?\r\n\r\n10:54:50:10  10:54:54:05\r\n{\\an1}-On imaginait prendre\r\nun lot termin\u00e9, nettoy\u00e9.\r\n\r\n10:54:54:10  10:54:57:22\r\nOn pensait avoir\r\nquelques petits d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:54:58:03  10:55:00:04\r\n{\\an1}Mais autant... Jamais.\r\n\r\n10:55:00:09  10:55:02:20\r\n{\\an1}Et aussi graves, jamais.\r\n\r\n10:55:03:01  10:55:06:09\r\n         -La Citadella,\r\n   un beau projet sur papier,\r\n\r\n10:55:06:13  10:55:11:06\r\nmais o\u00f9 les malfa\u00e7ons sont pr\u00e9sentes\r\n     depuis la remise des cl\u00e9s.\r\n\r\n10:55:11:11  10:55:12:21\r\n        Bien s'entourer,\r\n\r\n10:55:13:02  10:55:15:03\r\n   ne pas signer \u00e0 la va-vite,\r\n\r\n10:55:15:08  10:55:20:06\r\nfaire v\u00e9rifier son contrat, suivre \r\nle chantier, signaler les probl\u00e8mes\r\n\r\n10:55:20:11  10:55:22:23\r\n           par \u00e9crit:\r\n  voil\u00e0 ce que les f\u00e9d\u00e9rations\r\n\r\n10:55:23:04  10:55:25:17\r\n de professionnels recommandent.\r\n\r\n10:55:25:22  10:55:28:15\r\nAvec tous ces conseils, vous aurez\r\n\r\n10:55:28:20  10:55:31:20\r\n       peut-\u00eatre la chance\r\n     d'\u00e9viter que votre r\u00eave\r\n\r\n10:55:32:01  10:55:33:18\r\n      tourne au cauchemar.\r\n\r\n10:55:40:19  10:55:44:06\r\n{\\an3}   -Plusieurs mois apr\u00e8s le tournage\r\n                    de ce reportage,\r\n\r\n10:55:44:11  10:55:47:14\r\n{\\an3}            Priscille et ses voisins\r\n              n'ont pas encore r\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n10:55:47:19  10:55:50:11\r\n                       le probl\u00e8me\r\n        de l'\u00e9coulement de leurs WC.\r\n\r\n10:55:50:15  10:55:53:08\r\n{\\an3}     Implenia vient de leur proposer\r\n\r\n10:55:53:12  10:55:54:23\r\n{\\an3}                       une solution.\r\n\r\n10:55:55:04  10:55:59:06\r\n{\\an3}     La majorit\u00e9 des copropri\u00e9taires\r\n      ont saisi un avocat en commun.\r\n\r\n10:55:59:11  10:56:02:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:03:04  10:56:07:06\r\n     Derri\u00e8re le don du sang\r\n  s'active une fili\u00e8re complexe\r\n\r\n10:56:07:11  10:56:12:15\r\net lucrative qui vient alimenter les\r\ncaisses de grandes multinationales.\r\n\r\n10:56:12:20  10:56:15:10\r\nCar \u00e0 partir du sang, on fabrique\r\n\r\n10:56:15:14  10:56:18:16\r\n du plasma, un produit co\u00fbteux.\r\n\r\n10:56:18:21  10:56:23:06\r\n  Des mis\u00e9reux et toxicomanes \r\n  am\u00e9ricains vendent leur sang\r\n\r\n10:56:23:11  10:56:26:15\r\npour acheter leur dose ou survivre.\r\n\r\n10:56:38:06  10:56:41:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T01:42:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606523062", "title": "CLEAN_Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "excerpt": "Le secteur de la construction est dynamique en Suisse mais la qualit\u00e9 du travail est en baisse constante. Plusieurs propri\u00e9taires t\u00e9moignent des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es lors de la r\u00e9alisation de leur projet immobilier lorsque sont apparues les malfa\u00e7ons ou que les entreprises malhonn\u00eates ont disparu. Sonia Garamonti et Sandra Jeanneret ont pass\u00e9 des ann\u00e9es en proc\u00e9dure. Aur\u00e9lie et Mikael Aebi-Barras ont du terminer seuls leur maison. Pricille dont l'appartement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Impl\u00e9nia croule sous les malfa\u00e7ons.  \nMarc-Etienne Favre, avocat, Nicolas Barras, consultant, Jean-Daniel Wicht, directeur de la f\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs reconnaissent que la l\u00e9gislation suisse est laxiste et d\u00e9pass\u00e9e. Martial Bujard, directeur romand Minergie.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FARGUES, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "IMMOBILIER", "LOGEMENT INDIVIDUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523066", "title": "TITRE_Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "excerpt": "Une loi genevoise impose aux entreprises du service public de favoriser l'engagement de ch\u00f4meurs genevois. Cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale qui limite l'acc\u00e8s des travailleurs frontaliers et d'autres cantons \u00e0 certains emplois est regard\u00e9e avec int\u00e9r\u00eat par le canton du Jura et le Tessin."}, {"internalArchiveId": "AA1609541542", "title": "CLEAN_Emplois frontaliers : les Suisses d'abord", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REBETEZ, Wilfred", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'EMPLOI", "FRONTALIER"], "sequenceIds": ["1568377", "1568381"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541543", "title": "TITRE_Emplois frontaliers : les Suisses d'abord"}, {"internalArchiveId": "AA1612564502", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Emplois frontaliers : les suisses d'abord - Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701568458", "summary": "Personnes anonymes s'inscrivant \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi.  Ch\u00f4meurs faisant la queue. Itw Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales travaillant \u00e0 son bureau. Itw Charles Barbey, directeur de l'Office cantonal de l'Emploi. Conseillers en recrutement de l'OCE travaillant. Itw Sabina Cervoni, conseill\u00e8re en recrutement.\nItw Johan Lepri, directeur RH de l'EMS de La Plaine. \nItw Michel Charrat, pr\u00e9sident du groupement transfrontalier.", "id": "1568377", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'EMPLOI", "RECHERCHE D'EMPLOI", "FRONTALIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "ANNEMASSE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568462", "summary": "Itw Yves Gigon, d\u00e9put\u00e9 PDC. Ext EMS de l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont. Itw B\u00e9n\u00e9dict Tisserand, infirmi\u00e8re cheffe. Itw Sh\u00e9h\u00e9razade, aide-soignante frontali\u00e8re. Itw personnel soignant. Itw Jocelyn Saucy, chef des RH de l'H\u00f4pital du Jura. Itw Pascal Chetelat, chef de l'Office r\u00e9gional de placement (ORP).\nItw Romain Schaer, pr\u00e9sident de l'UDC Jura.\nItw Charles Juillard, pr\u00e9sident du gouvernement du Jura. \nD\u00e9put\u00e9s jurassiens d\u00e9battant une motion pour favoriser l'emploi cantonal. \nItw Nathalie Barthoulot, ministre de l'Int\u00e9rieur.", "id": "1568381", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'EMPLOI", "RECHERCHE D'EMPLOI", "FRONTALIER"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676103", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028197", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558404", "internalArchiveId": "AA1611558449", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "publicationDate": "2016-12-07T21:56:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'endettement en Suisse apr\u00e8s la diffusion du film \"Nadia\" de la r\u00e9alisatrice L\u00e9a Fazer. 40 % des m\u00e9nages suisses seraient endett\u00e9s. Certains souhaitent des mesures pour freiner l'endettement dans la soci\u00e9t\u00e9 qui pousse \u00e0 consommer sans cesse.", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8226226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8226219.image", "backgrounds": ["Suisse, lettres de commandement de payer s'empilant symbolisant l'endettement priv\u00e9s ou des m\u00e9nages."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PRIV\u00c9"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement: comment \u00e9viter le pi\u00e8ge? ", "Tessin, le miroir de la Suisse ?"], "alternativeSummary": ["Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Infrarouge vous propse une plong\u00e9e au coeur du Tessin. Au del\u00e0 de la carte postale, ce canton subit plus vite et plus fort les probl\u00e8mes nationaxux. Travailleurs \u00e9trangers, pr\u00e9f\u00e9rence cantonale ou encore la burqa. Et tout cela, dans un contexte, politique domin\u00e9 par la LEGA. Le Sud des Alpes serait-devenu le laboratoire de la Suisse ? Quelles le\u00e7ons tirer du malaise tessinois? Une \u00e9mission sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e par Romaine Morard, en direct de la Piazza Grande \u00e0 Locarno."], "variantIds": ["ece-8116844", "ece-8148342", "ece-8148346", "ece-8116753", "ece-8134305", "ece-8117484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:19Z", "subTitles": ["20:36:37:07  20:36:38:11\r\n...\r\n\r\n20:36:48:11  20:36:50:13\r\n        R.MORARD: Bonsoir.\r\n\r\n20:36:50:15  20:36:52:06\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n20:36:52:08  20:36:56:08\r\n   pour la suite de cette soir\u00e9e\r\n    sp\u00e9ciale sur l'endettement.\r\n\r\n20:36:56:10  20:36:58:21\r\nOn l'a vu, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:36:58:23  20:37:01:01\r\n   Les factures qui s'entassent,\r\n\r\n20:37:01:03  20:37:04:11\r\n        les petits cr\u00e9dits\r\n   qu'on ne peut pas rembourser.\r\n\r\n20:37:04:12  20:37:09:04\r\nLes nouveaux cr\u00e9dits qu'on contracte\r\n   pour rembourser les premiers.\r\n\r\n20:37:09:06  20:37:11:10\r\n    Et c'est le cercle vicieux.\r\n\r\n20:37:11:11  20:37:13:19\r\n     Comment \u00e9viter ce pi\u00e8ge ?\r\n\r\n20:37:13:21  20:37:16:17\r\n Comment sensibiliser les jeunes ?\r\n\r\n20:37:16:19  20:37:19:11\r\n  Faut-il davantage r\u00e9glementer ?\r\n\r\n20:37:19:13  20:37:23:06\r\n      On en d\u00e9bat avec vous.\r\n\r\n20:37:23:08  20:37:27:16\r\n   Je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:37:27:18  20:37:32:05\r\n            L\u00e9a Fazer,\r\n    la r\u00e9alisatrice de \"Nadia\".\r\n\r\n20:37:32:07  20:37:35:20\r\nPascal Meyer, patron du site QoQa.\r\n\r\n20:37:35:22  20:37:41:21\r\n   Caroline Henchoz, sociologue.\r\n\r\n20:37:41:23  20:37:45:21\r\n         Philippe Bauer,\r\n     conseiller national PLR.\r\n\r\n20:37:45:23  20:37:50:08\r\n          Cesla Amarelle,\r\n     conseill\u00e8re nationale PS.\r\n\r\n20:37:50:10  20:37:54:15\r\nLe grand d\u00e9fenseur des consommateurs\r\n      romands, Mathieu Fleury.\r\n\r\n20:37:54:17  20:37:59:03\r\n    Et enfin S\u00e9bastien Mercier,\r\n    de Dettes Conseils Suisse.\r\n\r\n20:37:59:05  20:38:02:14\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:38:02:16  20:38:07:17\r\nNous allons \u00e9videmment nous pencher\r\n    sur la situation en Suisse.\r\n\r\n20:38:07:19  20:38:11:03\r\n      Mais on va tout d'abord\r\n       revenir sur ce film,\r\n\r\n20:38:11:05  20:38:16:03\r\n   avec vous S\u00e9bastien Mercier.\r\n\r\n20:38:16:05  20:38:20:01\r\n   Vous \u00eates Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n    de Dettes Conseils Suisse.\r\n\r\n20:38:20:03  20:38:23:18\r\n     Dans votre organisation,\r\n   on trouve notamment Caritas.\r\n\r\n20:38:23:20  20:38:27:03\r\n   Des gens qui sont au contact\r\n      quotidien pour aider.\r\n\r\n20:38:27:05  20:38:31:17\r\nVous diriez que c'est une histoire\r\n     banale celle de Nadia ?\r\n\r\n20:38:31:19  20:38:36:13\r\n    S.MERCIER: Non, j'ai trouv\u00e9\r\n     int\u00e9ressant le processus.\r\n\r\n20:38:36:15  20:38:42:11\r\n           Mais on voit\r\n    des typologies assez rare.\r\n\r\n20:38:42:12  20:38:51:10\r\n    Il y a 2 % des dossiers qui\r\n concernent des achats compulsifs.\r\n\r\n20:38:51:11  20:38:57:10\r\n C'est une m\u00e8re c\u00e9libataire, elle \r\n est dans une population \u00e0 risque.\r\n\r\n20:38:57:11  20:39:01:08\r\n           \u00c7a commence\r\n   avec une d\u00e9cision t\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n20:39:01:10  20:39:05:14\r\n      Elle quitte son travail\r\n     sans en avoir un nouveau.\r\n\r\n20:39:05:16  20:39:14:12\r\n      \u00c7a vaudrait 30-60 jours\r\n de p\u00e9nalit\u00e9 au ch\u00f4mage en Suisse.\r\n\r\n20:39:14:13  20:39:17:02\r\n    Apr\u00e8s, elle fait un cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:39:17:04  20:39:20:02\r\n   R.MORARD: C'est quelque chose\r\n           de courant ?\r\n\r\n20:39:20:04  20:39:21:07\r\n          S.MERCIER: Oui.\r\n\r\n20:39:21:09  20:39:23:13\r\n  L'argent lui br\u00fble les doigts.\r\n\r\n20:39:23:15  20:39:28:04\r\n   Elle d\u00e9veloppe des troubles.\r\n\r\n20:39:28:06  20:39:33:05\r\n     Elle encha\u00eene la spirale.\r\n\r\n20:39:33:07  20:39:36:19\r\n           Pour arriver\r\ndans une situation catastrophique.\r\n\r\n20:39:36:21  20:39:39:03\r\n     R.MORARD: Mathieu Fleury,\r\n\r\n20:39:39:05  20:39:42:19\r\n    vous \u00eates le d\u00e9fenseur des \r\n    consommateurs depuis 8 ans.\r\n\r\n20:39:42:21  20:39:49:11\r\nVous avez mis en garde r\u00e9guli\u00e8rement\r\n \u00e0 la FRC contre le surendettement.\r\n\r\n20:39:49:12  20:39:54:04\r\n     M.FLEURY: On va beaucoup\r\n       parler de chiffres.\r\n\r\n20:39:54:06  20:39:58:20\r\n        L'int\u00e9r\u00eat d'un film\r\n      avec des vrais destins,\r\n\r\n20:39:58:22  20:40:04:20\r\n c'est de nous faire comprendre ce\r\nqui se cache derri\u00e8re les chiffres.\r\n\r\n20:40:04:22  20:40:09:11\r\n  Une histoire fait mieux prendre\r\n   conscience de cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:40:09:12  20:40:11:09\r\n       Et aussi les dangers.\r\n\r\n20:40:11:11  20:40:15:12\r\n     C'est la vertu de ce film\r\n      de nous faire ressentir\r\n\r\n20:40:15:14  20:40:19:12\r\n     le drame de l'endettement\r\n      de mani\u00e8re personnelle.\r\n\r\n20:40:19:14  20:40:22:13\r\nR.MORARD: On ne le voit pas assez ?\r\n\r\n20:40:22:15  20:40:26:02\r\n      M.FLEURY: Tout le monde\r\n      a int\u00e9r\u00eat \u00e0 le cacher.\r\n\r\n20:40:26:04  20:40:28:21\r\n         Aussi bien ceux\r\n      qui vendent des choses\r\n\r\n20:40:28:23  20:40:31:04\r\n  que ceux qui font des cr\u00e9dits.\r\n\r\n20:40:31:06  20:40:33:23\r\n Tout le monde a envie d'y croire.\r\n\r\n20:40:34:01  20:40:36:00\r\n       On nous vend du r\u00eave.\r\n\r\n20:40:36:02  20:40:40:03\r\n  On nous vend une pens\u00e9e magique\r\n    o\u00f9 tout va bien se passer.\r\n\r\n20:40:40:05  20:40:44:23\r\n      Il y a m\u00eame le slogan:\r\n  \"Il y a toujours une solution\".\r\n\r\n20:40:45:01  20:40:46:23\r\n        Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:40:47:01  20:40:53:18\r\n         Et de voir cela,\r\n  il y aura peut-\u00eatre un r\u00e9veil.\r\n\r\n20:40:53:20  20:40:57:19\r\n    R.MORARD: Cesla Amarelle,\r\n vous aviez \u00e9crit un petit manuel\r\n\r\n20:40:57:21  20:41:01:17\r\npour acheter et consommer sans dette.\r\n\r\n20:41:01:19  20:41:05:10\r\n      Est-ce que vous diriez\r\n   qu'un l'obtention d'un cr\u00e9dit\r\n\r\n20:41:05:11  20:41:08:15\r\n        \u00e0 la consommation\r\n   peut faire tourner la t\u00eate ?\r\n\r\n20:41:08:17  20:41:11:00\r\n  C.AMARELLE: Derri\u00e8re cet acte,\r\n\r\n20:41:11:02  20:41:14:09\r\n         il y a une qu\u00eate\r\n    de normalit\u00e9 et de bonheur.\r\n\r\n20:41:14:11  20:41:18:09\r\n     On est dans une soci\u00e9t\u00e9 \r\n     o\u00f9 il y a de la pression\r\n\r\n20:41:18:11  20:41:22:18\r\n     pour qu'on acquiert des\r\n   codes sociaux et des objets.\r\n\r\n20:41:22:20  20:41:27:11\r\n  Qui nous donnent une illusion\r\nde v\u00e9ritable bonheur et normalit\u00e9.\r\n\r\n20:41:27:12  20:41:29:23\r\n       Il y a cette volont\u00e9.\r\n\r\n20:41:30:01  20:41:34:17\r\n     Il faut que la soci\u00e9t\u00e9 et\r\n les collectivit\u00e9s n'emp\u00eachent pas\r\n\r\n20:41:34:19  20:41:39:00\r\n    des personnes de consommer\r\nmais qu'elle leur donne les moyens\r\n\r\n20:41:39:02  20:41:43:19\r\net les instruments de faire en sorte\r\n qu'on puisse avoir un comportement\r\n\r\n20:41:43:21  20:41:46:15\r\n       appropri\u00e9 par rapport\r\n        \u00e0 la consommation.\r\n\r\n20:41:46:17  20:41:50:00\r\n       R.MORARD: On a besoin\r\n    d'un instrument pour cela ?\r\n\r\n20:41:50:02  20:41:53:11\r\n   C.AMARELLE: Il faut regarder\r\n      ce que fait un enfant.\r\n\r\n20:41:53:13  20:41:57:12\r\n   Il faut lui donner les moyens\r\n    d'obtenir des comportements\r\n\r\n20:41:57:14  20:42:00:00\r\nappropri\u00e9s par rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n20:42:00:02  20:42:03:16\r\n      De comprendre qu'il y a\r\n   des recettes et des d\u00e9penses.\r\n\r\n20:42:03:18  20:42:05:15\r\n    Que \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:42:05:17  20:42:09:18\r\n   Et que ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n    le perfectionnisme mat\u00e9riel\r\n\r\n20:42:09:20  20:42:12:05\r\n qui vous donne acc\u00e8s au bonheur.\r\n\r\n20:42:12:07  20:42:14:02\r\n     R.MORARD: Philippe Bauer,\r\n\r\n20:42:14:04  20:42:18:05\r\n     on voit dans le film que\r\n c'est facile d'obtenir un cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:42:18:07  20:42:19:18\r\n         En Suisse aussi.\r\n\r\n20:42:19:20  20:42:21:15\r\n      J'ai essay\u00e9 hier soir.\r\n\r\n20:42:21:17  20:42:26:02\r\nC'est normal que ce soit si simple ?\r\n\r\n20:42:26:04  20:42:30:01\r\n     P.BAUER: On a la chance\r\n  de vivre dans un pays lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:42:30:03  20:42:32:12\r\n  Le probl\u00e8me est celui du choix.\r\n\r\n20:42:32:14  20:42:34:23\r\n    C'est celui de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:42:35:01  20:42:38:20\r\nD'avoir suffisamment de ressources\r\n        pour pouvoir faire\r\n\r\n20:42:38:21  20:42:42:10\r\n        le choix de prendre\r\n       ou de ne pas prendre.\r\n\r\n20:42:42:11  20:42:46:13\r\n          Je ne suis pas\r\n  un interventionniste de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:42:46:15  20:42:50:14\r\n    Je ne crois pas que ce soit\r\n      simplement par le biais\r\n\r\n20:42:50:16  20:42:54:04\r\n       d'une r\u00e8gle plus dure\r\n    qu'on r\u00e9soudra le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:42:54:06  20:42:57:19\r\n   Pour moi, c'est une question\r\n      de libert\u00e9 personnelle\r\n\r\n20:42:57:21  20:43:00:18\r\n et de responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n20:43:00:20  20:43:05:05\r\n   C'est ce qui devrait conduire\r\n  \u00e0 \u00e9viter ce genre de situation.\r\n\r\n20:43:05:07  20:43:09:07\r\n    Madame Amarelle a dit qu'on\r\n  cherchait un certain \u00e9quilibre,\r\n\r\n20:43:09:09  20:43:11:23\r\n       on ne doit pas nuire\r\n        \u00e0 la consommation.\r\n\r\n20:43:12:01  20:43:15:14\r\nOn a pos\u00e9 cette volont\u00e9 d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:43:15:16  20:43:18:19\r\n           Ce n'est pas\r\n  avec une intervention nationale\r\n\r\n20:43:18:21  20:43:21:22\r\n          qu'on arrivera\r\n    \u00e0 mieux r\u00e9gler les choses.\r\n\r\n20:43:22:00  20:43:25:03\r\n     R.MORARD: On peut se dire\r\n        que le consommateur\r\n\r\n20:43:25:05  20:43:28:11\r\nsait ce qu'il peut d\u00e9penser ou non.\r\n\r\n20:43:28:12  20:43:32:09\r\nC'est une responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n20:43:32:11  20:43:37:01\r\nC.AMARELLE: Il y a la responsabilit\u00e9\r\n   personnelle mais aussi toutes\r\n\r\n20:43:37:03  20:43:41:12\r\nles incursions qu'il y a de la part\r\n   des banques et des instituts\r\n\r\n20:43:41:14  20:43:43:09\r\n        de petits cr\u00e9dits.\r\n\r\n20:43:43:11  20:43:48:08\r\n Il faut voir l'agressivit\u00e9 extr\u00eame\r\ndans laquelle les consommateurs sont.\r\n\r\n20:43:48:10  20:43:52:01\r\n    Vous allez dans un kiosque,\r\n    on vous propose un cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:43:52:03  20:43:56:15\r\n      Vous allez \u00e0 la poste,\r\nvous allez chercher un recommand\u00e9,\r\n\r\n20:43:56:17  20:44:01:22\r\n    et la posti\u00e8re vous propose\r\n     des bulletins de loterie.\r\n\r\n20:44:02:00  20:44:05:23\r\n      Vous \u00eates en permanence\r\n      expos\u00e9 \u00e0 cette volont\u00e9\r\n\r\n20:44:06:01  20:44:12:09\r\n      qui vous expose \u00e0 cela.\r\n\r\n20:44:12:11  20:44:17:02\r\nVous devez \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et \u00e9duqu\u00e9.\r\n\r\n20:44:17:04  20:44:21:20\r\n    C'est l\u00e0 o\u00f9 on ne sera pas \r\n   d'accord avec Monsieur Bauer.\r\n\r\n20:44:21:22  20:44:27:15\r\n Il faut des politiques publiques\r\n     incitatives pour \u00e9duquer\r\n\r\n20:44:27:16  20:44:31:10\r\n        puis pour essayer\r\n     de trouver des solutions\r\n\r\n20:44:31:11  20:44:34:02\r\n        pour les personnes \r\n        qui sont endett\u00e9es.\r\n\r\n20:44:34:04  20:44:36:17\r\n         P.BAUER: On est\r\n      parfaitement d'accord.\r\n\r\n20:44:36:19  20:44:39:02\r\n  C'est une question d'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:44:39:03  20:44:42:11\r\n         Il faut r\u00e9ussir\r\n     \u00e0 faire cette \u00e9ducation.\r\n\r\n20:44:42:13  20:44:46:05\r\n      R.MORARD: On reparlera\r\n     des instituts de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:44:46:07  20:44:51:15\r\n        On les a invit\u00e9s,\r\n     ils ont refus\u00e9 de venir.\r\n\r\n20:44:51:17  20:44:56:11\r\n Beaucoup d'entre vous ont point\u00e9\r\n   du doigt la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:44:56:13  20:45:01:08\r\n  Beaucoup d'entre vous ont aussi\r\nparl\u00e9 de la responsabilit\u00e9 des gens\r\n\r\n20:45:01:10  20:45:03:21\r\nqui veulent nous vendre des objets.\r\n\r\n20:45:03:23  20:45:07:21\r\n    C'est un peu votre m\u00e9tier,\r\n          Pascal Meyer.\r\n\r\n20:45:07:23  20:45:13:13\r\n  Tous les jours, vous envoyez des\r\nmails avec des propositions d'objets\r\n\r\n20:45:13:15  20:45:17:02\r\n       que l'on peut acheter\r\n    sur QoQa \u00e0 des prix cass\u00e9s.\r\n\r\n20:45:17:04  20:45:22:23\r\n     Vous app\u00e2tez le chaland.\r\n\r\n20:45:23:01  20:45:27:04\r\n    P.MEYER: On est totalement\r\n   responsable de l'endettement\r\n\r\n20:45:27:06  20:45:28:10\r\n            en Suisse.\r\n\r\n20:45:28:11  20:45:33:22\r\n Il faut relativiser un petit peu.\r\n\r\n20:45:34:00  20:45:40:14\r\n  L'histoire de l'endettement li\u00e9 \u00e0\r\nun site Internet, ce n'est pas juste.\r\n\r\n20:45:40:16  20:45:45:11\r\n    On propose des bons plans,\r\n   on donne du pouvoir d'achat.\r\n\r\n20:45:45:13  20:45:50:14\r\nR.MORARD: Peut-\u00eatre que vous poussez\r\n des gens qui ont un budget moindre\r\n\r\n20:45:50:16  20:45:53:09\r\n            \u00e0 acheter.\r\n\r\n20:45:53:11  20:45:57:09\r\n     P.MEYER: Je veux revenir\r\n          sur un point.\r\n\r\n20:45:57:11  20:46:01:08\r\n          Il y a un truc.\r\n\r\n20:46:01:10  20:46:10:16\r\nEn Suisse, c'est la responsabilit\u00e9\r\nde tout vendeur en ligne de savoir\r\n\r\n20:46:10:18  20:46:15:13\r\n       si la personne peut\r\n   se permettre ou non l'objet.\r\n\r\n20:46:15:15  20:46:19:14\r\n   La personne qui est endett\u00e9e\r\n   n'a plus de carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:46:19:16  20:46:23:15\r\n       C'est plus difficile \r\n      d'acheter sur Internet.\r\n\r\n20:46:23:17  20:46:27:04\r\n        Il y a peu de sites\r\n    qui proposent des paiements\r\n\r\n20:46:27:06  20:46:30:02\r\n   par factures non contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n20:46:30:04  20:46:33:18\r\n      On ne vous propose pas \r\n      le paiement par facture\r\n\r\n20:46:33:20  20:46:36:14\r\n   si vous n'\u00eates pas solvable.\r\n\r\n20:46:36:16  20:46:42:15\r\n   Les prestataires de factures\r\n       n'apparaissent pas.\r\n\r\n20:46:42:17  20:46:50:01\r\n  Pour moi, c'est un faux d\u00e9bat\r\nde dire qu'on fait des promotions.\r\n\r\n20:46:50:03  20:46:55:16\r\n          Malheureusement,\r\non le voit chez nos voisins fran\u00e7ais,\r\n\r\n20:46:55:18  20:46:59:12\r\n c'est l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins plus.\r\n\r\n20:46:59:14  20:47:03:06\r\n        On pousse les gens.\r\n\r\n20:47:03:08  20:47:07:06\r\n J'ai des connaissances en France\r\n     qui se payent des trucs\r\n\r\n20:47:07:08  20:47:09:22\r\n  qu'ils ne peuvent pas se payer.\r\n\r\n20:47:10:00  20:47:16:01\r\n Et on leur dit c'est un paiement\r\n        4 fois sans frais.\r\n\r\n20:47:16:03  20:47:21:03\r\n      Il y a une 2\u00e8me chose\r\n   qui est importante pour moi.\r\n\r\n20:47:21:05  20:47:24:22\r\n    Apr\u00e8s, il y a le bon sens.\r\n\r\n20:47:25:00  20:47:31:02\r\n   \u00c7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'avoir\r\n            un couple,\r\n\r\n20:47:31:04  20:47:35:17\r\n    la femme appelle pour dire \r\n   que le mari a achet\u00e9 une t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n20:47:35:19  20:47:38:23\r\n    et qu'ils ont pas l'argent.\r\n\r\n20:47:39:01  20:47:45:17\r\n    Si le magasin est sensible,\r\n      il dit pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n20:47:45:19  20:47:47:13\r\n       L'affaire est r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n20:47:47:15  20:47:51:05\r\n      Il y a une sensibilit\u00e9\r\n         humaine \u00e0 avoir.\r\n\r\n20:47:51:07  20:47:54:06\r\n      R.MORARD: On va essayer\r\n           de comprendre\r\n\r\n20:47:54:08  20:47:57:03\r\n l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse.\r\n\r\n20:47:57:05  20:48:00:03\r\nOn va commencer avec des chiffres.\r\n\r\n20:48:00:05  20:48:05:01\r\n        Ils ne prennent pas\r\nen compte les dettes hypoth\u00e9caires.\r\n\r\n20:48:05:03  20:48:09:17\r\n      Ce sont les chiffres de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n20:48:21:02  20:48:24:11\r\n   Le chiffre baisse avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n20:48:26:21  20:48:31:00\r\n    Si on regarde les personnes\r\n      qui cumulent 3 dettes,\r\n\r\n20:48:31:02  20:48:35:11\r\n \u00e7a peut \u00eatre un leasing, un achat\r\n   par acompte, un petit cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:48:35:13  20:48:39:18\r\n   Ces 3 dettes sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n       comme probl\u00e9matiques.\r\n\r\n20:48:39:20  20:48:43:17\r\n       On a 13 % des jeunes.\r\n\r\n20:48:54:16  20:48:58:05\r\n    Caroline Henchoz, vous \u00eates\r\n      enseignante chercheuse.\r\n\r\n20:48:58:07  20:49:01:23\r\n         Vous travaillez\r\n      sur le surendettement.\r\n\r\n20:49:02:01  20:49:07:03\r\n        Quel est le profil\r\n     d'une personne endett\u00e9e ?\r\n\r\n20:49:07:05  20:49:10:18\r\n     C.HENCHOZ: Il y a endett\u00e9\r\n          et surendett\u00e9.\r\n\r\n20:49:10:20  20:49:17:23\r\n     C'est diff\u00e9rent, ce sont\r\n     des crit\u00e8res diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:49:18:01  20:49:23:13\r\n    Nous, comment on le mesure,\r\n\r\n20:49:23:15  20:49:29:20\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\navait propos\u00e9 diff\u00e9rentes mesures.\r\n\r\n20:49:29:22  20:49:35:14\r\n      3 dettes, on consid\u00e8re\r\n     que c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:49:35:16  20:49:37:23\r\n     Ce qu'il faut souligner,\r\n\r\n20:49:38:01  20:49:42:00\r\n   c'est que ce sont des jeunes\r\n   qui vivent dans des m\u00e9nages.\r\n\r\n20:49:42:02  20:49:45:23\r\n        55 % de jeunes ont\r\n    au moins un type de dette.\r\n\r\n20:49:46:01  20:49:50:10\r\n   On ne sait pas si ce sont les\r\n leurs ou celles de leurs parents.\r\n\r\n20:49:50:11  20:49:55:09\r\n R.MORARD: On a de la peine \u00e0 dire\r\n que tel profil est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:49:55:11  20:49:58:01\r\n  On a de la peine \u00e0 visualiser.\r\n\r\n20:49:58:03  20:50:02:23\r\n  C.HENCHOZ: En ce qui concerne \r\n les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:50:03:01  20:50:08:06\r\n de la statistique, les personnes\r\n   qui cumulent plus de dettes\r\n\r\n20:50:08:08  20:50:12:20\r\n sont plut\u00f4t des personnes priv\u00e9es\r\n   plut\u00f4t \u00e9trang\u00e8res et jeunes.\r\n\r\n20:50:12:22  20:50:16:04\r\n     Au moins avec un enfant.\r\n\r\n20:50:16:06  20:50:19:16\r\n      C'est quelques \u00e9l\u00e9ments\r\n      qu'on a \u00e0 disposition.\r\n\r\n20:50:19:18  20:50:22:23\r\n   Mais c'est difficile de dire.\r\n\r\n20:50:23:01  20:50:28:22\r\nOn a des informations qui viennent\r\n du m\u00e9nage et pas des personnes.\r\n\r\n20:50:29:00  20:50:33:05\r\n R.MORARD: Est-ce qu'on peut dire\r\n        que \u00e7a s'aggrave ?\r\n\r\n20:50:33:07  20:50:37:10\r\n         On a le sentiment\r\n    que le ph\u00e9nom\u00e8ne s'aggrave.\r\n\r\n20:50:37:11  20:50:42:07\r\n  C.HENCHOZ: Les seuls chiffres \r\n  repr\u00e9sentatifs datent de 2008.\r\n\r\n20:50:42:09  20:50:47:11\r\n    Ils ont refait une collecte\r\n        de donn\u00e9es en 2013.\r\n\r\n20:50:47:12  20:50:49:23\r\n   Mais on ne peut pas comparer\r\n\r\n20:50:50:01  20:50:54:17\r\ncar ce sont des mani\u00e8res diff\u00e9rentes\r\n   de collecter les informations.\r\n\r\n20:50:54:19  20:50:59:17\r\n  En comparaison europ\u00e9enne, on est\r\nen-dessous au niveau de l'endettement\r\n\r\n20:50:59:19  20:51:03:11\r\n     quand on ne consid\u00e8re pas\r\n    l'endettement hypoth\u00e9caire.\r\n\r\n20:51:03:12  20:51:04:18\r\n          Si on l'inclus,\r\n\r\n20:51:04:20  20:51:10:18\r\n  les m\u00e9nages suisses sont parmi\r\n   les plus endett\u00e9s du monde.\r\n\r\n20:51:10:20  20:51:15:03\r\n        Mais on a tr\u00e8s peu\r\n      d'outils \u00e0 disposition\r\n\r\n20:51:15:05  20:51:20:07\r\n    pour mesurer ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n20:51:20:09  20:51:26:00\r\n    R.MORARD: Les cas d'achats\r\ncompulsifs sont une petite partie.\r\n\r\n20:51:26:02  20:51:31:03\r\n        Qu'est-ce qui fait\r\n    qu'on devient surendett\u00e9 ?\r\n\r\n20:51:31:05  20:51:34:11\r\n    S.MERCIER: Il y a de tout.\r\n\r\n20:51:34:13  20:51:39:01\r\n   Le surendettement intervient\r\n     \u00e0 des moments charni\u00e8res\r\n\r\n20:51:39:03  20:51:47:23\r\ndu parcours de vie, lorsqu'on quitte\r\n  le milieu familial par exemple.\r\n\r\n20:51:48:01  20:51:53:17\r\n      Ou lors d'une rupture,\r\n    un accident ou une maladie.\r\n\r\n20:51:53:19  20:51:57:20\r\n   C'est surtout \u00e0 ce moment que\r\n   le surendettement intervient.\r\n\r\n20:51:57:22  20:52:02:11\r\n       Ce que l'on constate,\r\n   c'est que la plupart des gens\r\n\r\n20:52:02:13  20:52:06:18\r\n       qui sont surendett\u00e9s\r\n     vivaient en flux tendus.\r\n\r\n20:52:06:20  20:52:10:13\r\n         Tout ce qui entre\r\n       ressort le m\u00eame mois.\r\n\r\n20:52:10:15  20:52:14:12\r\n    Tous les engagements pris\r\n  sont compens\u00e9s par le salaire.\r\n\r\n20:52:14:14  20:52:17:07\r\nMais tout \u00e0 coup on perd le travail.\r\n\r\n20:52:17:09  20:52:22:04\r\n     On se retrouve avec 80 %\r\ndu salaire sur une p\u00e9riode longue.\r\n\r\n20:52:22:06  20:52:25:13\r\n    C'est la spirale sans fin.\r\n\r\n20:52:25:15  20:52:29:12\r\n On voit toutes sortes de choses.\r\n\r\n20:52:29:14  20:52:32:23\r\n Le cr\u00e9dit joue un r\u00f4le fr\u00e9quent.\r\n\r\n20:52:33:01  20:52:37:22\r\n Soit des cr\u00e9dits trop \u00e9lev\u00e9s, soit\r\ndes gens qui sont dans une tentative\r\n\r\n20:52:38:00  20:52:40:17\r\n  d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de trouver un moyen\r\n\r\n20:52:40:19  20:52:44:04\r\n        pour n'avoir plus\r\n     qu'une seule mensualit\u00e9.\r\n\r\n20:52:44:06  20:52:48:23\r\n        Ils font un cr\u00e9dit\r\n     pour racheter des dettes.\r\n\r\n20:52:49:01  20:52:53:10\r\n   Ils sont en train d'\u00e9teindre\r\n le feu qu'ils ont sous les pieds.\r\n\r\n20:52:53:11  20:52:58:13\r\nR.MORARD: Vous dites qu'il y a tout \r\nd'un coup quelque chose qui se passe\r\n\r\n20:52:58:15  20:53:02:12\r\n   dans la vie, c'est pour cela\r\n   que vous dites que 3 dettes\r\n\r\n20:53:02:14  20:53:04:09\r\n       \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n20:53:04:11  20:53:09:19\r\n  Avoir un leasing ou une dette\r\nchez un parent et un petit arri\u00e9r\u00e9\r\n\r\n20:53:09:21  20:53:12:11\r\n    d'imp\u00f4ts, \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n20:53:12:13  20:53:15:00\r\n    L\u00e0, on dit c'est dangereux.\r\n\r\n20:53:15:02  20:53:18:15\r\n         S.MERCIER: On est\r\n  dans une recherche statistique,\r\n\r\n20:53:18:17  20:53:20:18\r\n     on cherche des crit\u00e8res.\r\n\r\n20:53:20:20  20:53:26:12\r\n  Si c'est 3 dettes \u00e0 200 francs,\r\n       on n'est pas endett\u00e9.\r\n\r\n20:53:26:14  20:53:35:18\r\n         Le surendettement\r\n    peut toucher n'importe qui.\r\n\r\n20:53:35:20  20:53:40:20\r\n  Peut-\u00eatre que Christoph Blocher\r\n   s'en sortira \u00e0 tous les coups\r\n\r\n20:53:40:22  20:53:42:21\r\n         avec sa fortune.\r\n\r\n20:53:42:23  20:53:49:21\r\nOn voit des gens qui gagnent 20'000\r\n francs par mois, et tout \u00e0 coup,\r\n\r\n20:53:49:23  20:53:54:09\r\n       ils sont vite pas mal\r\n   sous pression dans une banque\r\n\r\n20:53:54:11  20:53:56:13\r\n     et \u00e7a devient difficile.\r\n\r\n20:53:56:15  20:54:00:17\r\n  Il y a un divorce il faut payer\r\n     des pensions alimentaires\r\n\r\n20:54:00:19  20:54:02:09\r\n        et tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n20:54:02:11  20:54:05:21\r\n       Car on n'arrive plus\r\n   \u00e0 respecter les engagements.\r\n\r\n20:54:05:23  20:54:09:22\r\n     R.MORARD: C'est compliqu\u00e9\r\n   de comprendre le profil type.\r\n\r\n20:54:10:00  20:54:13:08\r\n      N\u00e9anmoins on constate\r\n    une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence\r\n\r\n20:54:13:10  20:54:15:18\r\n   entre Latins et Al\u00e9maniques.\r\n\r\n20:54:15:20  20:54:18:05\r\n   On va regarder les chiffres.\r\n\r\n20:54:18:07  20:54:24:05\r\n   6,1 % des m\u00e9nages vivent avec\r\n    une proc\u00e9dure de poursuite.\r\n\r\n20:54:24:07  20:54:31:17\r\n     10 % des m\u00e9nages Romands\r\n          et Tessinois.\r\n\r\n20:54:31:20  20:54:36:04\r\n      Contre seulement 4,7 %\r\n         des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n20:54:36:06  20:54:39:05\r\n    C'est du simple au double.\r\n\r\n20:54:39:07  20:54:43:16\r\nComment on explique la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n20:54:43:18  20:54:49:07\r\n    P.BAUER: On a une relation\r\n  avec l'Etat qui est diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:54:49:09  20:54:54:06\r\n      Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n c'est que ce n'est pas simplement\r\n\r\n20:54:54:08  20:54:59:05\r\n         la probl\u00e9matique\r\n du petit cr\u00e9dit ou des leasings.\r\n\r\n20:54:59:07  20:55:01:22\r\n   C'est une situation g\u00e9n\u00e9rale\r\n           qui conduit\r\n\r\n20:55:02:00  20:55:05:03\r\n         \u00e0 une situation\r\n    financi\u00e8re catastrophique.\r\n\r\n20:55:05:05  20:55:09:13\r\n  Peut-\u00eatre qu'en Suisse romande,\r\n   on a une relation diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:55:09:15  20:55:12:04\r\nOn attend peut-\u00eatre plus de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:55:12:06  20:55:15:16\r\n  Il y a plus d'imp\u00f4ts \u00e9galement.\r\n\r\n20:55:15:18  20:55:19:06\r\n     C'est un sujet important.\r\n\r\n20:55:19:08  20:55:22:22\r\n         On parle souvent\r\n  des primes d'assurance maladie\r\n\r\n20:55:23:00  20:55:24:21\r\n    dans le budget des m\u00e9nages.\r\n\r\n20:55:24:23  20:55:29:07\r\n    La charge fiscale est aussi\r\n      une tr\u00e8s grosse charge.\r\n\r\n20:55:29:09  20:55:34:09\r\nPeut-\u00eatre que c'est l\u00e0 que l'on peut\r\n trouver une certaine explication.\r\n\r\n20:55:34:11  20:55:38:00\r\n        Pour faire plaisir\r\n  \u00e0 nos amis Suisses al\u00e9maniques,\r\n\r\n20:55:38:02  20:55:40:08\r\n   on est peut-\u00eatre plus l\u00e9gers.\r\n\r\n20:55:40:10  20:55:44:09\r\n       On a peut-\u00eatre moins\r\n     le souci de la poursuite.\r\n\r\n20:55:44:11  20:55:49:01\r\nR.MORARD: Vous avez une explication.\r\n\r\n20:55:49:03  20:55:55:08\r\n    M.FLEURY: Il faut recouper\r\n cette information avec d'autres.\r\n\r\n20:55:55:10  20:55:58:22\r\n   Est-ce que la Suisse romande\r\n        existe vraiment ?\r\n\r\n20:55:59:00  20:56:04:01\r\n Cette tendance \u00e0 s'auto-flageller\r\n   par rapport \u00e0 notre l\u00e9g\u00e8ret\u00e9,\r\n\r\n20:56:04:03  20:56:05:12\r\n          je la trouve...\r\n\r\n20:56:05:14  20:56:10:10\r\n R.MORARD: Ce sont les chiffres de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n20:56:10:11  20:56:13:00\r\nM.FLEURY: Ce sont d'autres facteurs.\r\n\r\n20:56:13:02  20:56:17:23\r\n      On sait que les imp\u00f4ts\r\n      sont li\u00e9s aux revenus.\r\n\r\n20:56:18:01  20:56:23:04\r\n De dire que la hauteur des imp\u00f4ts\r\n   est la cause de la diff\u00e9rence\r\n\r\n20:56:23:06  20:56:28:10\r\npar rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique me\r\nsemble curieux dans le raisonnement.\r\n\r\n20:56:28:11  20:56:30:22\r\n Mais c'est difficile \u00e0 analyser.\r\n\r\n20:56:31:00  20:56:37:04\r\nJe ne sais pas si Monsieur Mercier\r\n     peut l'expliquer mieux.\r\n\r\n20:56:37:06  20:56:43:09\r\n  S.MERCIER: Il faudrait comparer\r\n     avec la carte du ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:56:43:11  20:56:48:00\r\n          On va vous dire\r\n     que les Chaux-de-fonniers\r\n\r\n20:56:48:02  20:56:59:04\r\n     ont le refus de paiement\r\n          dans le sang.\r\n\r\n20:56:59:06  20:57:04:11\r\n       Ensuite vous regardez\r\n        le taux de ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:57:04:13  20:57:08:11\r\n       Ensuite vous regardez\r\n        le taux de divorce.\r\n\r\n20:57:08:13  20:57:13:15\r\n   Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n   c'est le premier de classe.\r\n\r\n20:57:13:17  20:57:17:01\r\n   R.MORARD: C'est votre canton,\r\n          Monsieur Bauer.\r\n\r\n20:57:17:03  20:57:23:04\r\n   S.MERCIER: La charge fiscale,\r\n     pour les petits revenus,\r\n\r\n20:57:23:06  20:57:25:11\r\n        elle joue son lot.\r\n\r\n20:57:25:12  20:57:30:21\r\nDes cantons comme Gen\u00e8ve et Vaud ont\r\nfait beaucoup d'efforts pour limiter\r\n\r\n20:57:30:23  20:57:32:16\r\n       les effets de seuil.\r\n\r\n20:57:32:18  20:57:36:18\r\n       Neuch\u00e2tel et le Jura\r\n        sont \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n20:57:36:20  20:57:40:04\r\n      Les assurances maladie \r\n     jouent un r\u00f4le \u00e9galement.\r\n\r\n20:57:40:06  20:57:50:04\r\n     Est-ce qu'on regarde le \r\n    surendettement qui est li\u00e9\r\n\r\n20:57:50:06  20:57:54:11\r\n\u00e0 la probl\u00e9matique de revenu bas ou \r\nest-ce qu'on regarde au sens large ?\r\n\r\n20:57:54:13  20:57:57:18\r\n    R.MORARD: C'\u00e9tait difficile\r\n      d'obtenir un t\u00e9moignage\r\n\r\n20:57:57:20  20:58:00:09\r\n           de quelqu'un\r\n     qui vit cet endettement.\r\n\r\n20:58:00:11  20:58:03:04\r\n         Notre journaliste\r\n      est all\u00e9 \u00e0 la rencontre\r\n\r\n20:58:03:06  20:58:05:03\r\n    d'un jeune homme de 31 ans.\r\n\r\n20:58:05:05  20:58:07:22\r\n          \u00c7a fait 15 ans\r\n    qu'il est dans les dettes.\r\n\r\n20:58:08:00  20:58:11:10\r\n         Il a de la peine\r\n     \u00e0 voir le bout du tunnel.\r\n\r\n20:58:11:11  20:58:15:20\r\n-Pour ce jeune homme, pas question\r\n    de d\u00e9voiler son identit\u00e9.\r\n\r\n20:58:15:22  20:58:18:00\r\n     Nous l'appellerons Malik.\r\n\r\n20:58:18:02  20:58:22:11\r\n      Il est p\u00e8re de 2 enfants,\r\nil tra\u00eene un fardeau dont il a honte.\r\n\r\n20:58:22:13  20:58:26:06\r\n    Une dette de 60'000 francs.\r\n\r\n20:58:26:08  20:58:30:21\r\n          -J'ai toujours\r\n      la boule d'aller voir.\r\n\r\n20:58:30:23  20:58:39:08\r\n        C'est une angoisse.\r\n\r\n20:58:39:10  20:58:41:21\r\n           -Une angoisse\r\n      qui ne date pas d'hier.\r\n\r\n20:58:41:23  20:58:43:19\r\n       Ses premi\u00e8res dettes,\r\n\r\n20:58:43:21  20:58:47:01\r\n         il les contracte\r\n   dans les transports publics.\r\n\r\n20:58:47:03  20:58:50:13\r\n    Il ne paye pas les amendes\r\n      et voyage sans billet.\r\n\r\n20:58:50:15  20:58:52:21\r\n   -Par la suite, \u00e7a a continu\u00e9.\r\n\r\n20:58:52:23  20:58:55:01\r\n   D\u00e8s que j'ai eu la majorit\u00e9.\r\n\r\n20:58:55:03  20:58:58:11\r\nAvec les abonnements de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n20:58:58:13  20:59:01:16\r\n         Ils ne regardent\r\n   m\u00eame pas si on a un travail.\r\n\r\n20:59:01:18  20:59:04:18\r\n     Ils ne regardent m\u00eame pas\r\n        si on a un budget.\r\n\r\n20:59:04:20  20:59:07:11\r\nIls ne regardaient rien \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:59:07:13  20:59:11:10\r\n-Une situation familiale difficile,\r\n         pas de formation,\r\n\r\n20:59:11:11  20:59:15:13\r\n  il encha\u00eene les petits boulots\r\n     et les petits salaires.\r\n\r\n20:59:15:15  20:59:20:13\r\nSa solution pour faire ses achats,\r\n   la vente par correspondance.\r\n\r\n20:59:20:15  20:59:24:09\r\n       -J'\u00e9tais \u00e9merveill\u00e9.\r\n\r\n20:59:24:11  20:59:31:08\r\n       Je pouvais commander\r\n jusqu'\u00e0 2'000 francs sans payer.\r\n\r\n20:59:31:10  20:59:36:17\r\nIls vous envoyaient cela \u00e0 la poste.\r\n\r\n20:59:36:19  20:59:38:09\r\n      -Et c'est l'engrenage.\r\n\r\n20:59:38:11  20:59:41:06\r\n     Impossible de faire face.\r\n\r\n20:59:41:08  20:59:44:02\r\n  Aujourd'hui, il est au ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:59:44:04  20:59:46:16\r\n          Il gagne moins\r\n       que le minimum vital.\r\n\r\n20:59:46:18  20:59:49:13\r\n         Ce qui lui permet\r\n      d'\u00e9chapper aux saisies.\r\n\r\n20:59:49:15  20:59:53:07\r\nMais il doit rembourser 60'000 frs\r\n            de dettes\r\n\r\n20:59:53:09  20:59:55:13\r\n    et faire vivre sa famille.\r\n\r\n20:59:55:15  20:59:59:00\r\n         Les fins de mois\r\n   sont parfois tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n20:59:59:01  21:00:02:06\r\n       Relever le courrier\r\n    s'apparente \u00e0 une \u00e9preuve.\r\n\r\n21:00:02:08  21:00:06:02\r\n -Il y a une tr\u00e8s grande angoisse.\r\n\r\n21:00:06:04  21:00:12:04\r\n Des fois, j'arrive \u00e0 un point o\u00f9 \r\n je vois \"service de recouvrement\"\r\n\r\n21:00:12:06  21:00:15:04\r\n     et je n'ouvre m\u00eame plus.\r\n\r\n21:00:15:06  21:00:19:22\r\nCar j'ai pr\u00e9vu de faire des choses\r\n\r\n21:00:20:00  21:00:26:19\r\n       et sinon je ne fais\r\n     plus rien de la journ\u00e9e.\r\n\r\n21:00:26:21  21:00:29:13\r\n -Pour tenter d'aller de l'avant,\r\n\r\n21:00:29:15  21:00:32:11\r\n   il a entrepris de rembourser\r\n           ses dettes.\r\n\r\n21:00:32:12  21:00:34:11\r\n      Avec l'aide de Caritas,\r\n\r\n21:00:34:13  21:00:40:19\r\n         il esp\u00e8re pouvoir\r\n  mettre ses factures au placard.\r\n\r\n21:00:43:04  21:00:48:12\r\n    R.MORARD: Caroline Henchoz,\r\n    vous avez \u00e9tudi\u00e9 le rapport\r\n     des jeunes avec l'argent.\r\n\r\n21:00:48:14  21:00:51:05\r\n         Est-ce que c'est\r\n     une population \u00e0 risque ?\r\n\r\n21:00:51:07  21:00:53:02\r\n   Peut-on s'endetter \u00e0 15 ans ?\r\n\r\n21:00:53:04  21:00:57:03\r\nC.HENCHOZ: Oui, si on peut emprunter\r\n      de l'argent \u00e0 des amis.\r\n\r\n21:00:57:05  21:01:01:08\r\n    R.MORARD: Est-ce que c'est\r\n une population plus vuln\u00e9rable ?\r\n\r\n21:01:01:10  21:01:06:19\r\n         C.HENCHOZ: Quand\r\n      on regarde la mani\u00e8re\r\n   dont ils \u00e9valuent l'\u00e9pargne,\r\n\r\n21:01:06:21  21:01:11:15\r\n\u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s fort.\r\n\r\n21:01:11:17  21:01:16:17\r\n 90 % des jeunes disent qu'il faut \r\navoir de l'argent avant de d\u00e9penser.\r\n\r\n21:01:16:19  21:01:21:18\r\n  C'est transmis par les parents.\r\n\r\n21:01:21:20  21:01:27:12\r\n  Apr\u00e8s, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui\r\n a des moyens \u00e9conomiques in\u00e9dits.\r\n\r\n21:01:27:14  21:01:32:16\r\n     Il y a des possibilit\u00e9s \r\n     de d\u00e9penses importantes.\r\n\r\n21:01:32:18  21:01:38:21\r\n     Il y a cet apprentissage \r\n        de la consommation\r\n     qui est nouveau pour eux.\r\n\r\n21:01:38:23  21:01:44:10\r\n          Quand on a fait\r\n       une \u00e9tude \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n21:01:44:11  21:01:47:10\r\n      pour plus de la moiti\u00e9\r\n         des coll\u00e9giens,\r\n\r\n21:01:47:11  21:01:53:19\r\n     les questions \u00e9conomiques\r\n       sont assez confuses.\r\n\r\n21:01:53:21  21:02:00:07\r\n         Il y a un besoin\r\n  de comprendre de quoi on parle.\r\n\r\n21:02:00:09  21:02:04:09\r\nUne d\u00e9claration d'imp\u00f4t, un budget.\r\n\r\n21:02:04:11  21:02:08:12\r\n   Il n'y a pas de transmission.\r\n\r\n21:02:08:14  21:02:13:03\r\n  R.MORARD: Il y a des capacit\u00e9s\r\n     de consommation \u00e9normes.\r\n\r\n21:02:13:05  21:02:20:13\r\n     Les jeunes ont des vestes\r\n     \u00e0 700 euros, des iPhones.\r\n\r\n21:02:20:15  21:02:25:22\r\n  On voit des jeunes filles avec \r\n  des sacs qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n21:02:26:00  21:02:30:18\r\n Est-ce que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n      est moins raisonnable ?\r\n\r\n21:02:30:20  21:02:33:18\r\n      M.FLEURY: En tout cas,\r\n      elle est plus cibl\u00e9e.\r\n\r\n21:02:33:20  21:02:35:12\r\n      On lui fait plus envie.\r\n\r\n21:02:35:14  21:02:39:09\r\n       Quand j'\u00e9tais enfant,\r\n     le racket n'existait pas.\r\n\r\n21:02:39:11  21:02:44:20\r\n    Parce que ce qu'on portait\r\n      ne valait pas un rond.\r\n\r\n21:02:44:22  21:02:51:21\r\n      Maintenant, les marques\r\n       ont surf\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n21:02:51:23  21:02:54:21\r\n Il y a un besoin d'appartenance.\r\n\r\n21:02:54:23  21:03:00:08\r\n     Les habits font partie de\r\n cette appartenance \u00e0 des groupes.\r\n\r\n21:03:00:10  21:03:03:14\r\n         La pression sur\r\n     les parents est massive.\r\n\r\n21:03:03:16  21:03:09:12\r\n     Les enfants sont utilis\u00e9s\r\n      pour forcer les parents\r\n        \u00e0 passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n21:03:09:14  21:03:18:19\r\n     Pour les rendre heureux.\r\n\r\n21:03:18:21  21:03:26:00\r\n      Ce que je pense, c'est\r\n  qu'on vit dans une d\u00e9mocratie,\r\n    on a des cours de civisme.\r\n\r\n21:03:26:02  21:03:34:06\r\n    On vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de\r\nconsommation, pourquoi n'a-t-on pas\r\ndes cours de gestion de finances ?\r\n\r\n21:03:34:08  21:03:37:11\r\n    On a tous \u00e9t\u00e9 adolescents.\r\n\r\n21:03:37:13  21:03:41:13\r\n On a des envies grandes comme \u00e7a,\r\n        et un budget petit.\r\n\r\n21:03:41:15  21:03:48:03\r\nCes confrontations avec la r\u00e9alit\u00e9\r\n    sont douloureuses \u00e0 vivre.\r\n\r\n21:03:48:05  21:03:52:18\r\n         Le cr\u00e9dit arrive,\r\n   et dit que tout est possible.\r\n\r\n21:03:52:20  21:03:56:17\r\n     R.MORARD: Le jeune homme\r\n dans le film dit qu'heureusement,\r\n\r\n21:03:56:19  21:04:01:05\r\n        il y avait la vente\r\n        par correspondance.\r\n\r\n21:04:01:07  21:04:05:09\r\n Vous dites que \u00e7a ne se passe pas\r\n        comme \u00e7a chez vous.\r\n\r\n21:04:05:11  21:04:12:10\r\n       Vous pouvez v\u00e9rifier\r\n   si une personne est solvable.\r\n\r\n21:04:12:11  21:04:19:07\r\n  P.MEYER: Il faut \u00eatre solvable \r\n  pour avoir une carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:04:19:09  21:04:25:08\r\nCe n'est pas le cas de ce monsieur,\r\n   il fait un achat sur facture.\r\n\r\n21:04:25:10  21:04:29:16\r\n    Beaucoup de sites en Suisse\r\n   sont corrects \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n21:04:29:18  21:04:32:12\r\n        Ils vous demandent\r\n       de faire un paiement\r\n\r\n21:04:32:14  21:04:39:06\r\n   par carte de cr\u00e9dit avant de\r\nd\u00e9bloquer le paiement par facture.\r\n\r\n21:04:39:08  21:04:43:10\r\nChez nous, c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n21:04:43:11  21:04:48:10\r\n            On ne prend\r\n     que les cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:04:48:11  21:04:51:23\r\n Pour ne pas blesser la personne.\r\n\r\n21:04:52:01  21:04:56:07\r\n  Quand elle rentre son adresse,\r\n     l'organisme qui contr\u00f4le\r\n\r\n21:04:56:09  21:05:03:18\r\n   la solvabilit\u00e9 lib\u00e8re ou pas\r\n     la possibilit\u00e9 de payer.\r\n\r\n21:05:03:20  21:05:07:11\r\n      R.MORARD: Ces contr\u00f4les\r\n         sont suffisants ?\r\n\r\n21:05:07:12  21:05:14:02\r\n C.AMARELLE: On a toujours cherch\u00e9\r\n \u00e0 durcir les conditions d'octroi.\r\n\r\n21:05:14:04  21:05:19:19\r\n       L'examen qui pr\u00e9vaut\r\n     avant l'octroi du cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:05:19:21  21:05:22:16\r\n      \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu durci.\r\n\r\n21:05:22:17  21:05:27:12\r\n       Mais c'est vrai aussi\r\n       qu'il y a maintenant\r\n\r\n21:05:27:14  21:05:34:16\r\ndes maisons qui donnent des cr\u00e9dits\r\n   tr\u00e8s facilement, sans examen.\r\n\r\n21:05:34:18  21:05:46:03\r\n   Par exemple, dans les banques,\r\nquand on demande une carte bancaire,\r\n     ils vont donner une carte,\r\n\r\n21:05:46:05  21:05:53:00\r\n        et automatiquement,\r\n   un petit bout de cr\u00e9dit avec.\r\n\r\n21:05:53:02  21:06:00:22\r\n     Si vous n'avez pas assez\r\n      de jugeote pour faire \r\n    en sorte de vous prot\u00e9ger,\r\n\r\n21:06:01:00  21:06:05:14\r\n      ce sont des incursions\r\n  que vous prenez dans la figure.\r\n\r\n21:06:05:16  21:06:08:18\r\n Ce reportage me choque beaucoup.\r\n\r\n21:06:08:20  21:06:11:02\r\n     Mais je l'ai toujours vu.\r\n\r\n21:06:11:04  21:06:16:07\r\n Il y a des gens qui se suicident\r\n   parce qu'ils ont des dettes\r\n        de 50'000 francs.\r\n\r\n21:06:16:09  21:06:22:03\r\n           Il faut \u00eatre\r\n    tr\u00e8s fort psychologiquement\r\n       pour supporter ceci.\r\n\r\n21:06:22:06  21:06:25:06\r\n  R.MORARD: L'angoisse, la honte.\r\n\r\n21:06:25:08  21:06:30:11\r\n   C.AMARELLE: Oui, et vous avez\r\n  un horizon compl\u00e8tement bouch\u00e9.\r\n\r\n21:06:30:12  21:06:41:08\r\n J'ai l'impression que la soci\u00e9t\u00e9\r\n      ne se fiche pas de \u00e7a,\r\n  mais il y a plein de choses...\r\n\r\n21:06:41:10  21:06:51:04\r\n  Il y a des cantons qui font un\r\n  travail s\u00e9rieux, d'autres pas.\r\n\r\n21:06:51:06  21:06:57:17\r\n      Il y a toute une s\u00e9rie\r\n  de choses qu'on pourrait faire.\r\n\r\n21:06:57:19  21:07:03:07\r\n     La d\u00e9duction des pensions\r\n        alimentaires quand\r\n       l'enfant est majeur.\r\n\r\n21:07:03:09  21:07:07:02\r\n       Les p\u00e8res qui paient\r\n    des pensions alimentaires,\r\n\r\n21:07:07:04  21:07:12:11\r\n   quand ils arrivent \u00e0 18 ans,\r\n   vous avez 4'000 frs de plus \r\n       \u00e0 payer aux imp\u00f4ts,\r\n\r\n21:07:12:12  21:07:15:21\r\nparce que ce n'est plus d\u00e9ductible.\r\n\r\n21:07:15:23  21:07:22:02\r\n  Il y a plein d'autres domaines\r\n     qu'on pourrait r\u00e9guler,\r\n     mais \u00e7a ne se fait pas.\r\n\r\n21:07:22:04  21:07:29:09\r\n   R.MORARD: Il est vrai qu'on a\r\n   essay\u00e9 d'avoir des instituts \r\n   de cr\u00e9dit sur notre plateau.\r\n\r\n21:07:29:11  21:07:32:11\r\n       Ils ont tous d\u00e9clin\u00e9\r\n        notre invitation.\r\n\r\n21:07:55:06  21:08:05:11\r\n Pour bien comprendre, quelle est\r\n la responsabilit\u00e9 de ces gens ?\r\n\r\n21:08:05:12  21:08:08:10\r\n       S.MERCIER: \u00c7a d\u00e9pend\r\n        des cas de figure.\r\n\r\n21:08:08:11  21:08:19:19\r\n  Globalement, un certain nombre \r\n d'instituts prennent des risques.\r\n\r\n21:08:19:21  21:08:23:11\r\n   D'autres font n'importe quoi.\r\n\r\n21:08:23:13  21:08:29:13\r\n       Ceux qui fournissent\r\n    le plus de cr\u00e9dit sont ceux\r\n     qui font n'importe quoi.\r\n\r\n21:08:29:15  21:08:35:16\r\n    Ils prennent des risques, \r\n      c'est leur choix, mais\r\n   ils en font courir aux gens.\r\n\r\n21:08:35:18  21:08:43:23\r\n      R.MORARD: \u00c7a veut dire\r\n       quoi concr\u00e8tement ?\r\n\r\n21:08:44:01  21:08:51:17\r\nS.MERCIER: D'abord, ils prennent des\r\nint\u00e9r\u00eats plus \u00e9lev\u00e9s que les autres.\r\n\r\n21:08:51:19  21:08:58:20\r\nJ'ai vu une personne qui a touch\u00e9 \r\n     29'000 francs de cr\u00e9dit\r\nalors qu'elle \u00e9tait insaisissable.\r\n\r\n21:08:58:22  21:09:01:09\r\n    Elle touchait une rente AI.\r\n\r\n21:09:01:11  21:09:06:11\r\n         C'est clairement\r\n     quelque chose d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n21:09:06:12  21:09:15:04\r\nDans un autre cas, la banque a refus\u00e9\r\nde pr\u00eater plus de 50'000 francs, mais\r\n  en r\u00e9alit\u00e9, elle en pr\u00eate 80'000.\r\n\r\n21:09:15:06  21:09:20:09\r\n Car l\u00e0, la loi ne s'applique pas.\r\n\r\n21:09:20:11  21:09:24:12\r\n     Elle ramasse des int\u00e9r\u00eats\r\n        sur 86'000 francs.\r\n\r\n21:09:24:14  21:09:27:08\r\n      L\u00e0, on voit qu'ils font\r\n          n'importe quoi.\r\n\r\n21:09:27:10  21:09:32:10\r\n    R.MORARD: Ces institutions\r\n    encouragent \u00e0 s'endetter.\r\n\r\n21:09:32:11  21:09:37:19\r\nAu niveau politique, vous ne voulez\r\n   pas plus de r\u00e9glementation ?\r\n\r\n21:09:37:21  21:09:43:12\r\n     P.BAUER: Bien \u00e9videmment,\r\n          c'est choquant.\r\n\r\n21:09:43:14  21:09:55:21\r\n   Mais sur le nombre, ce serait\r\n   int\u00e9ressant de savoir combien\r\n posent ce genre d'interrogations.\r\n\r\n21:09:55:23  21:10:05:11\r\n Nous avons vot\u00e9 la semaine pass\u00e9e\r\n    une proc\u00e9dure d'annulation \r\n    des commandements de payer.\r\n\r\n21:10:05:13  21:10:14:15\r\n   En partie pour lutter contre\r\nce genre de commandements de payer\r\n    notifi\u00e9s par ces soci\u00e9tes.\r\n\r\n21:10:14:17  21:10:18:10\r\n      S.MERCIER: Vous parlez\r\n      de choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n21:10:18:11  21:10:22:11\r\n P.BAUER: On ne peut pas non plus,\r\n\r\n21:10:22:12  21:10:26:22\r\n         parce qu'il y a\r\n  un certain nombre de crapules,\r\n\r\n21:10:27:00  21:10:33:14\r\n       vouloir contraindre\r\n    tout le syst\u00e8me \u00e0 changer.\r\n\r\n21:10:33:16  21:10:39:16\r\n       M.FLEURY: Par rapport\r\n       \u00e0 la fuite en avant, \r\n avant que les voyants s'allument,\r\n\r\n21:10:39:18  21:10:46:06\r\n          on peut aller\r\n     \u00e0 des milliers de francs\r\n    avant le moindre contr\u00f4le.\r\n\r\n21:10:46:08  21:10:49:02\r\n      C'est la responsabilit\u00e9\r\n           individuelle.\r\n\r\n21:10:49:04  21:10:51:08\r\n   Mais il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me.\r\n\r\n21:10:51:10  21:10:54:05\r\n         L'autre probl\u00e8me,\r\n       c'est qu'aujourd'hui,\r\n\r\n21:10:54:07  21:11:02:04\r\n     les personnes endett\u00e9es,\r\n  c'est un business int\u00e9ressant.\r\n\r\n21:11:02:06  21:11:06:03\r\n      Financi\u00e8rement parlant,\r\n      en placement d'argent,\r\n\r\n21:11:06:05  21:11:15:21\r\n   si vous placez 80'000 francs \r\n  aupr\u00e8s d'une personne endett\u00e9e,\r\n   \u00e7a donne un rendement genial.\r\n\r\n21:11:15:23  21:11:20:19\r\n     Les banques font beaucoup\r\n         d'argent avec \u00e7a.\r\n\r\n21:11:20:21  21:11:23:11\r\nMoi aussi, je suis pour la libert\u00e9.\r\n\r\n21:11:23:13  21:11:26:09\r\n      Qu'on puisse consommer\r\n        en toute libert\u00e9.\r\n\r\n21:11:26:11  21:11:31:13\r\n R.MORARD: Les consommateurs sont\r\n  heureux d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cela.\r\n\r\n21:11:31:15  21:11:40:11\r\n      M.FLEURY: Le probl\u00e8me,\r\nc'est la privatisation des profits.\r\n\r\n21:11:40:12  21:11:45:05\r\n      Qui paie les pots cass\u00e9s,\r\nc'est vous et moi, les contribuables.\r\n\r\n21:11:45:07  21:11:50:22\r\n    Les personnes en situation \r\n       dramatique finissent\r\n   par ne pas payer leurs imp\u00f4ts\r\n\r\n21:11:51:00  21:11:56:10\r\net leurs primes maladie, et dans des\r\nservices pour assainir la situation.\r\n\r\n21:11:56:12  21:12:01:01\r\nQui paye ces services, c'est l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:12:01:03  21:12:08:03\r\nC'est pour \u00e7a que dans les prises de\r\n  position concernant l'ordonnance\r\n  sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation,\r\n\r\n21:12:08:05  21:12:11:15\r\n         tous les cantons\r\n      disent d'arr\u00eater ceci.\r\n\r\n21:12:11:17  21:12:15:15\r\n   Cette libert\u00e9 est positive, \r\n   mais nous en payons le prix.\r\n\r\n21:12:15:17  21:12:20:06\r\nP.BAUER: Vous ne pouvez pas mettre\r\ntoutes les situations financi\u00e8res\r\n\r\n21:12:20:08  21:12:24:09\r\n       pr\u00e9caires sur le dos\r\n       des petits cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:12:24:11  21:12:29:15\r\n     Il y a une constellation\r\n           d'\u00e9v\u00e8nements\r\n\r\n21:12:29:17  21:12:35:01\r\n          qui conduisent\r\n    \u00e0 ces situations pr\u00e9caires.\r\n\r\n21:12:35:03  21:12:41:17\r\nVous l'avez dit, ce n'est pas que ce\r\nprobl\u00e8me qui conduit \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n21:12:41:19  21:12:46:18\r\n     Peut-\u00eatre que les salaires\r\nneuch\u00e2telois sont aussi responsables.\r\n\r\n21:12:46:20  21:12:51:15\r\n        Mais on ne peut pas\r\n      faire que ce proc\u00e8s-l\u00e0.\r\n\r\n21:12:51:17  21:13:00:09\r\nLa publicit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 ces instituts,\r\n  les m\u00e9dias en profitent aussi.\r\n\r\n21:13:00:11  21:13:05:01\r\n      Le syst\u00e8me en lui-m\u00eame\r\n    est fait de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n21:13:05:03  21:13:11:03\r\nR.MORARD: Je vous propose de faire\r\n un tour sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:13:11:05  21:13:18:19\r\n       C'est notre rubrique\r\n        Parole citoyenne.\r\n\r\n21:13:18:21  21:13:22:04\r\n         Je vous remercie\r\n     pour vos r\u00e9ponses br\u00e8ves.\r\n\r\n21:13:22:06  21:13:25:07\r\n   Premi\u00e8re remarque pour vous,\r\n         Mathieu Fleury.\r\n\r\n21:13:33:16  21:13:37:11\r\n   M.FLEURY: La carte de cr\u00e9dit\r\n  et le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation\r\n\r\n21:13:37:12  21:13:42:00\r\n ne sont pas coupables en soi, ils\r\nle deviennent quand ils s'adressent\r\n\r\n21:13:42:02  21:13:45:10\r\n        \u00e0 des personnes qui\r\n  ne devraient pas y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n21:13:45:11  21:13:49:04\r\n    On est habitu\u00e9s \u00e0 utiliser\r\n    ces outils sans probl\u00e8me.\r\n\r\n21:13:49:06  21:13:52:22\r\n        Limitons la riposte\r\n      aux cas probl\u00e9matiques.\r\n\r\n21:13:53:00  21:13:58:10\r\nN'utilisons pas les grands moyens \r\npour l'essentiel de la population.\r\n\r\n21:13:58:11  21:14:01:19\r\n   R.MORARD: S\u00e9bastien Mercier,\r\n       question pour vous.\r\n\r\n21:14:07:13  21:14:18:08\r\n  S.MERCIER: Une fois qu'on est \r\n     dans le surendettement,\r\n notre champ de vision se r\u00e9duit.\r\n\r\n21:14:18:10  21:14:22:09\r\n On voit le feu qui br\u00fble devant,\r\n\r\n21:14:22:11  21:14:29:04\r\n   mais pas les flammes sur les\r\n bonbonnes de gaz \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous.\r\n\r\n21:14:29:06  21:14:32:07\r\n     R.MORARD: Cesla Amarelle,\r\n        question pour vous.\r\n\r\n21:14:37:10  21:14:41:03\r\n    C.AMARELLE: C'est d'abord\r\n  la responsabilit\u00e9 des parents.\r\n\r\n21:14:41:05  21:14:44:02\r\n         Il faut apprendre\r\n   aux enfants des comportements\r\n\r\n21:14:44:04  21:14:47:08\r\n      vis-\u00e0-vis de l'argent \r\n      et de la consommation.\r\n\r\n21:14:47:10  21:14:52:00\r\n Ensuite vient le r\u00f4le de l'\u00e9cole,\r\n         et de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:14:52:02  21:14:57:00\r\n          C'est un tout.\r\n\r\n21:14:57:02  21:15:00:22\r\n    R.MORARD: Derni\u00e8re remarque\r\n    pour vous, Philippe Bauer.\r\n\r\n21:15:05:17  21:15:07:13\r\n           P.BAUER: Oui.\r\n\r\n21:15:07:15  21:15:09:01\r\n       C'est la difficult\u00e9.\r\n\r\n21:15:09:03  21:15:13:23\r\n   Je savais qu'on allait venir\r\n   sur la question des imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:15:14:01  21:15:19:20\r\n         Il y a un moment\r\n     o\u00f9 on doit faire un choix\r\n\r\n21:15:19:22  21:15:25:02\r\n  pour assumer un certain nombre\r\n    d'erreurs qu'on a faites.\r\n\r\n21:15:25:04  21:15:31:15\r\n      R.MORARD: On va essayer\r\n     de trouver des solutions.\r\n\r\n21:15:31:17  21:15:39:17\r\n        S\u00e9bastien Mercier,\r\n     une des pistes pour vous,\r\n    pour sortir de l'engrenage,\r\n\r\n21:15:39:19  21:15:50:20\r\n   c'est de calculer les imp\u00f4ts\r\n dans le calcul du minimum vital.\r\n\r\n21:15:50:21  21:15:55:08\r\nS.MERCIER: Une fois que la situation\r\n     est devenue probl\u00e9matique,\r\n\r\n21:15:55:10  21:16:00:06\r\n      l'office des poursuites\r\n   va calculer le minimum vital.\r\n\r\n21:16:00:08  21:16:04:20\r\n         Dans ce calcul,\r\n   on n'int\u00e8gre pas les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:16:04:22  21:16:09:02\r\n      Chaque ann\u00e9e, elle va\r\n    s'endetter aupr\u00e8s du fisc.\r\n\r\n21:16:09:04  21:16:17:23\r\nOn arrive dans une situation o\u00f9 on \r\na un subventionnement de l'\u00e9conomie\r\n   priv\u00e9e sur le dos des imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:16:18:01  21:16:19:19\r\n      Pour moi, c'est g\u00eanant.\r\n\r\n21:16:19:21  21:16:24:17\r\n  Surtout, la personne dans cette\r\nsituation a besoin de se stabiliser.\r\n\r\n21:16:24:19  21:16:27:07\r\n   Elle doit payer ses charges.\r\n\r\n21:16:27:09  21:16:29:03\r\n       Y compris ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:16:29:05  21:16:33:14\r\n    Avec ce qui reste, on peut \r\n   s'attaquer au surendettement.\r\n\r\n21:16:33:16  21:16:40:00\r\n        Apr\u00e8s cette ann\u00e9e,\r\n   les int\u00e9r\u00eats vont s'arr\u00eater.\r\n\r\n21:16:40:02  21:16:42:19\r\nElle aura un espoir de s'en sortir.\r\n\r\n21:16:42:21  21:16:48:12\r\n    Avec la situation actuelle,\r\n    les int\u00e9r\u00eats s'accumulent.\r\n\r\n21:16:48:14  21:16:54:15\r\n   Beaucoup de gens ne sortiront\r\n     jamais de l'endettement.\r\n\r\n21:16:54:17  21:16:57:15\r\n  Pour moi, c'est catastrophique.\r\n\r\n21:16:57:17  21:17:02:19\r\n     P.MEYER: Il y a un autre\r\n          cas de figure.\r\n\r\n21:17:02:21  21:17:07:11\r\n  J'ai vu des jeunes qui avaient\r\nleur salaire saisi par les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:17:07:13  21:17:10:09\r\n  Il faut revenir \u00e0 du bon sens.\r\n\r\n21:17:10:11  21:17:12:22\r\n  L'employeur a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n21:17:13:00  21:17:17:06\r\n        Pour aider \u00e0 sortir\r\n         la t\u00eate de l'eau.\r\n\r\n21:17:17:08  21:17:23:12\r\n  C'est un devoir de l'employeur.\r\n\r\n21:17:23:14  21:17:27:10\r\n      Pour l'avoir pratiqu\u00e9,\r\n si vous n'aidez pas le gaillard,\r\n\r\n21:17:27:11  21:17:33:03\r\n         les cons\u00e9quences\r\n     peuvent \u00eatre dramatiques.\r\n\r\n21:17:33:05  21:17:43:14\r\n    Il y a un devoir de la part\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'employeur\r\n de donner un petit coup de pouce.\r\n\r\n21:17:43:16  21:17:51:03\r\nR.MORARD: Sur le point des imp\u00f4ts,\r\n\u00e7a peut sembler \u00eatre du bon sens.\r\n\r\n21:17:51:05  21:17:54:22\r\nPourquoi vous n'\u00eates pas d'accord ?\r\n\r\n21:17:55:00  21:17:59:21\r\n     P.BAUER: Pourquoi est-ce\r\n  que les imp\u00f4ts feraient partie\r\n        du minimum vital ?\r\n\r\n21:17:59:23  21:18:07:23\r\n    Le minimum vital est con\u00e7u\r\npour permettre \u00e0 quelqu'un d'avoir\r\n  la possibilit\u00e9 de se nourrir.\r\n\r\n21:18:08:01  21:18:12:00\r\nLa probl\u00e9matique des imp\u00f4ts existe.\r\n\r\n21:18:12:02  21:18:16:23\r\n On paye des imp\u00f4ts toute sa vie.\r\n\r\n21:18:17:01  21:18:24:15\r\nMais c'est une question d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n21:18:24:17  21:18:31:15\r\n   Si on peut permettre \u00e0 cette \r\n   personne de payer ses imp\u00f4ts,\r\n    rien de plus ne se passera.\r\n\r\n21:18:31:17  21:18:38:23\r\n    L'artisan qui a une facture\r\n     de 5'000 francs ouverte,\r\n\r\n21:18:39:06  21:18:46:21\r\n un autre cr\u00e9ancier, c'est l'\u00c9tat,\r\n    qui a aussi une facture de\r\n 5'000 francs ouverte pour un an.\r\n\r\n21:18:46:23  21:18:50:10\r\n  Si on peut saisir 5'000 francs\r\n       chez cette personne,\r\n\r\n21:18:50:11  21:18:53:19\r\n      est-ce qu'il est juste \r\n     de tout donner \u00e0 l'\u00c9tat ?\r\n\r\n21:18:53:21  21:18:58:10\r\n        On en arrive \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n21:18:58:11  21:19:08:04\r\n       Si vous lui laissez \r\n    ces 5'000 francs d'imp\u00f4ts,\r\n       le montant \u00e0 saisir,\r\n\r\n21:19:08:06  21:19:11:08\r\n     l'\u00c9tat sera d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n21:19:11:10  21:19:14:15\r\n         Mais la PME, non.\r\n\r\n21:19:14:17  21:19:21:15\r\n  R.MORARD: C'est tr\u00e8s politique.\r\n\r\n21:19:21:17  21:19:26:06\r\nS.MERCIER: Les cr\u00e9anciers sont des \r\nbanques qui brassent des milliards.\r\n\r\n21:19:26:08  21:19:28:22\r\n      On n'est pas tellement\r\n       dans un probl\u00e8me...\r\n\r\n21:19:29:00  21:19:33:11\r\n        P.BAUER: On a dit \r\n       qu'on ne parlait pas\r\n   que des instituts de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:19:33:12  21:19:37:01\r\n        C'est le menuisier,\r\n       l'avocat, le m\u00e9decin.\r\n\r\n21:19:37:03  21:19:42:23\r\n         Pourquoi celui-ci\r\n   devrait passer apr\u00e8s l'\u00c9tat ?\r\n\r\n21:19:43:01  21:19:48:10\r\n        Sans m\u00eame discuter\r\n  de toutes les autres questions.\r\n\r\n21:19:48:11  21:19:51:17\r\nOn consid\u00e8re les acomptes d'imp\u00f4t.\r\n\r\n21:19:51:19  21:19:56:03\r\n  Qu'est-ce qui se passe \u00e0 la fin\r\n  de l'ann\u00e9e s'il y a un reste ?\r\n\r\n21:19:56:05  21:19:59:22\r\n\u00c7a revient \u00e0 l'\u00c9tat, c'est saisi ?\r\n\r\n21:20:00:00  21:20:02:11\r\n    \u00c7a pose plein de questions.\r\n\r\n21:20:02:13  21:20:11:04\r\n   On veut mettre les cr\u00e9anciers\r\n      sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n21:20:11:06  21:20:15:13\r\n    C.AMARELLE: On ne parle pas\r\n     de colocation de dettes.\r\n\r\n21:20:15:15  21:20:22:04\r\nOn est en train de savoir si l'imp\u00f4t\r\n     doit \u00eatre introduit ou pas\r\n  dans le calcul du minimum vital.\r\n\r\n21:20:22:06  21:20:25:11\r\nQu'est-ce que dit le minimum vital ?\r\n\r\n21:20:25:12  21:20:30:22\r\n    C'est ce dont on a besoin.\r\n\r\n21:20:31:00  21:20:33:19\r\n         Il y a les fameux\r\n       1'100 francs absolus.\r\n\r\n21:20:33:21  21:20:39:09\r\nPour les soins et la vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:20:39:11  21:20:41:20\r\n   Il y a le loyer, les primes.\r\n\r\n21:20:41:22  21:20:51:03\r\n    Les primes, vous les payez\r\n        \u00e0 un priv\u00e9 aussi.\r\n\r\n21:20:51:05  21:20:56:01\r\n      Dans le minimum vital,\r\n il y a les charges obligatoires.\r\n\r\n21:20:56:03  21:21:00:06\r\n  Dans ces charges obligatoires,\r\n   il y a forc\u00e9ment les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:21:00:08  21:21:04:03\r\n        Parce que vous avez\r\nune obligation l\u00e9gale de les payer.\r\n\r\n21:21:04:05  21:21:08:09\r\n C'est uniquement pour des raisons\r\n   dogmatiques que vous refusez\r\n\r\n21:21:08:11  21:21:11:13\r\n      d'introduire les imp\u00f4ts\r\n      dans le minimum vital.\r\n\r\n21:21:11:15  21:21:15:00\r\n       Je partage cet avis,\r\n   c'est absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n21:21:15:02  21:21:21:07\r\n  Quand vous \u00eates endett\u00e9, si vous\r\nn'avez pas l'introduction de l'imp\u00f4t\r\n       dans le minimum vital,\r\n\r\n21:21:21:09  21:21:27:21\r\n  c'est comme si vous essayez de\r\n   remplir une baignoire et que\r\n   vous ne l'avez pas bouch\u00e9e.\r\n\r\n21:21:27:23  21:21:34:13\r\n Ce que vous versez en permanence, \r\n\u00e7a fuit, parce qu'il y a ce paiement\r\n       de l'imp\u00f4t quiplombe\r\n\r\n21:21:34:15  21:21:38:09\r\n       toute la possibilit\u00e9\r\n       de vous d\u00e9sendetter.\r\n\r\n21:21:38:11  21:21:42:10\r\n     C'est absolument capital.\r\n\r\n21:21:42:11  21:21:45:08\r\n     Et ce serait tout simple.\r\n\r\n21:21:45:10  21:21:51:11\r\n        Et \u00e7a rapporterait\r\n    pas mal d'argent \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:21:51:13  21:21:58:15\r\n R.MORARD: Une autre piste \u00e9voqu\u00e9e,\r\nc'est l'interdiction de la publicit\u00e9\r\n       pour le petitcr\u00e9dit.\r\n\r\n21:21:58:17  21:22:02:00\r\n         Vous n'\u00eates pas\r\n    satisfait de la situation.\r\n\r\n21:22:02:02  21:22:09:10\r\nM.FLEURY: C'est incroyable que le \r\nParlement ait vot\u00e9 l'interdiction,\r\net qu'on n'en ait finalement pas.\r\n\r\n21:22:09:11  21:22:14:05\r\nOn demande aux instituts de cr\u00e9dit\r\n      eux-m\u00eames de d\u00e9cider.\r\n\r\n21:22:14:07  21:22:20:17\r\n     Finalement, on laisse juger\r\nceux qui sont directement int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n21:22:20:19  21:22:26:04\r\n    Il est trop t\u00f4t pour juger \r\n   de leur bonne volont\u00e9 r\u00e9elle.\r\n\r\n21:22:26:06  21:22:33:06\r\n       R.MORARD: Vous pensez\r\n   que la publicit\u00e9 joue un r\u00f4le\r\n       dans l'endettement ?\r\n\r\n21:22:33:08  21:22:40:19\r\n    M.FLEURY: La mesure la plus\r\n    efficace, c'est le contr\u00f4le\r\n     de l'octroi des cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:22:40:21  21:22:44:07\r\n    Cette publicit\u00e9 vous incite\r\n       \u00e0 la pens\u00e9e magique.\r\n\r\n21:22:44:09  21:22:47:19\r\nIl y a toujours une solution rapide.\r\n\r\n21:22:47:22  21:22:56:01\r\nOn arrive \u00e0 des publicit\u00e9s absurdes,\r\ncomme un cr\u00e9dit pour un sac \u00e0 main.\r\n\r\n21:22:56:03  21:23:02:22\r\n      On arrive dans une zone\r\n      o\u00f9 la publicit\u00e9 d\u00e9rape.\r\n\r\n21:23:03:00  21:23:08:22\r\n        \u00c7a pousse les gens\r\n  \u00e0 des comportements aberrants.\r\n\r\n21:23:09:00  21:23:13:10\r\n      L'id\u00e9e est de d\u00e9finir\r\n    cette publicit\u00e9 agressive.\r\n\r\n21:23:13:11  21:23:19:15\r\n  Pour nous, si c'est directement\r\n     adress\u00e9 \u00e0 un jeune public,\r\n  c'est par d\u00e9finition agressif.\r\n\r\n21:23:19:17  21:23:27:12\r\n      Parce que logiquement,\r\n  ses revenus ne sont pas adapt\u00e9s\r\n       \u00e0 la prise de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:23:27:14  21:23:35:06\r\n        P.BAUER: L\u00e0 aussi,\r\n      toutes les publicit\u00e9s\r\n   sont par essence agressives.\r\n\r\n21:23:35:08  21:23:40:15\r\n  Elles cherchent toutes \u00e0 faire\r\nvenir un consommateur quelque part.\r\n\r\n21:23:40:17  21:23:45:08\r\n       Je suis relativement\r\n     d'accord sur la question.\r\n\r\n21:23:45:10  21:23:58:07\r\nMais posez la question aux m\u00e9dias,\r\n    est-ce que vous \u00eates pr\u00eats\r\n  \u00e0 renoncer \u00e0 ces publicit\u00e9s ?\r\n\r\n21:23:58:09  21:24:05:11\r\n    P.MEYER: Vous \u00eates d'accord\r\n    que si une publicit\u00e9 cibl\u00e9e\r\n\r\n21:24:05:12  21:24:13:20\r\n      qui passe \u00e0 une heure\r\no\u00f9 des gamines regardent, \u00e7a cible\r\n   et \u00e7a pousse \u00e0 la tentation.\r\n\r\n21:24:13:22  21:24:17:11\r\n      R.MORARD: C'est un peu\r\n       ce que vous faites.\r\n\r\n21:24:17:13  21:24:22:06\r\n       P.MEYER: En r\u00e9alit\u00e9, \r\n       on ne force personne.\r\n\r\n21:24:22:08  21:24:26:05\r\n       Les gens ne sont pas\r\n        inscrits de force.\r\n\r\n21:24:26:07  21:24:33:04\r\n  R.MORARD: Vous dites aux gens \r\n de regarder ce qu'on leur offre.\r\n\r\n21:24:33:06  21:24:38:06\r\n        P.MEYER: Parce que \r\n       les gens s'inscrivent\r\n     pour faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n21:24:38:08  21:24:44:03\r\nR.MORARD: C'est du commerce, vous \r\naussi vous faites de la publicit\u00e9.\r\n\r\n21:24:44:05  21:24:46:19\r\n      P.MEYER: Je ne suis pas\r\n       en train de pousser.\r\n\r\n21:24:46:21  21:24:48:17\r\n  Cibler les gens, les profiler.\r\n\r\n21:24:48:19  21:24:52:15\r\n     Cette p\u00e9pette de 25 ans,\r\nje vais lui montrer un sac \u00e0 main,\r\n\r\n21:24:52:17  21:24:58:14\r\n     et quand elle va revenir\r\n   sur le site, je vais lui dire\r\n  qu'elle n'a pas fini son achat.\r\n\r\n21:24:58:16  21:25:03:07\r\nC'est une question d'\u00e9thique, on ne\r\n pratique pas ce genre de choses.\r\n\r\n21:25:03:09  21:25:06:10\r\n         Je suis all\u00e9 voir\r\n   pour une cam\u00e9ra sur Internet.\r\n\r\n21:25:06:11  21:25:12:14\r\n Sur YouTube, j'avais une pub pour\r\n une cam\u00e9ra que j'avais regard\u00e9e.\r\n\r\n21:25:12:16  21:25:19:04\r\nCe genre de choses qui vous suivent,\r\n     \u00e7a devrait \u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n21:25:19:06  21:25:24:11\r\n  C'est une question de bon sens.\r\n\r\n21:25:24:12  21:25:29:13\r\n   On pinaille sur des d\u00e9tails.\r\n\r\n21:25:29:15  21:25:36:07\r\nR.MORARD: Vous parliez de la soci\u00e9t\u00e9\r\n  de consommation dans votre film.\r\n\r\n21:25:36:09  21:25:42:23\r\nL.FAZER: Je ne sais pas o\u00f9 \u00e7a en est\r\n       en Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n21:25:43:01  21:25:48:14\r\n  En France, ils ont interdit la\r\npublicit\u00e9 sur l'alcool et le tabac.\r\n\r\n21:25:48:16  21:25:51:04\r\n        Parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n        d\u00e9clar\u00e9 dangereux.\r\n\r\n21:25:51:06  21:25:53:07\r\n     La publicit\u00e9, \u00e7a marche.\r\n\r\n21:25:53:09  21:25:58:03\r\n        \u00c7a incite les gens \r\n       \u00e0 acc\u00e9der au produit.\r\n\r\n21:25:58:05  21:26:02:23\r\n     \u00c9videmment, la publicit\u00e9\r\n     pour les cr\u00e9dits marche.\r\n\r\n21:26:03:01  21:26:08:19\r\n  Et la publicit\u00e9 sur les objets\r\n       de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n21:26:08:21  21:26:13:00\r\n   Je suis ce d\u00e9bat passionnant\r\n    sur les outils politiques.\r\n\r\n21:26:13:02  21:26:16:18\r\n   Mais il y a aussi la question\r\n     du mod\u00e8le de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:26:16:20  21:26:21:09\r\n\u00c7a ne va pas changer miraculeusement\r\n       du jour au lendemain.\r\n\r\n21:26:21:11  21:26:29:07\r\n     Par rapport aux absents, \r\n         je vais raconter\r\n     une anecdote de tournage.\r\n\r\n21:26:29:09  21:26:33:07\r\n    Il devait y avoir une sc\u00e8ne\r\n      dans un grand magasin.\r\n\r\n21:26:33:09  21:26:41:02\r\n       Le personnage entrait\r\n   dans un magasin o\u00f9 il y avait\r\n    plusieurs sortes de biens.\r\n\r\n21:26:41:04  21:26:47:13\r\n    On n'a pas trouv\u00e9 une seule\r\n   grande enseigne qui a accept\u00e9\r\n     d'accueillir le tournage.\r\n\r\n21:26:47:15  21:26:49:11\r\n      \u00c7a d\u00e9range quand m\u00eame.\r\n\r\n21:26:49:12  21:26:52:10\r\nIl y a un sentiment de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n21:26:52:11  21:27:00:13\r\nR.MORARD: Il est l'heure de conclure.\r\n\r\n21:27:00:14  21:27:04:04\r\n   On a dit beaucoup de choses.\r\n\r\n21:27:04:06  21:27:09:03\r\nS'il ne fallait retenir qu'un seul\r\nconseil pour \u00e9viter l'endettement,\r\n\r\n21:27:09:05  21:27:15:00\r\n        S\u00e9bastien Mercier,\r\n comment \u00e9viter cette situation ?\r\n\r\n21:27:15:02  21:27:19:20\r\nS.MERCIER: Il faut prendre du recul.\r\n\r\n21:27:19:22  21:27:27:02\r\n Quand on a des probl\u00e8mes, il faut \r\npouvoir regarder les choses en face.\r\n\r\n21:27:27:04  21:27:32:11\r\n        Est-ce que je dois \r\n       faire quelque chose ?\r\n\r\n21:27:32:13  21:27:38:12\r\n  M.FLEURY: Apprendre \u00e0 calculer,\r\n         \u00e0 parler d'argent\r\n      et \u00e0 faire son budget.\r\n\r\n21:27:38:14  21:27:43:00\r\n     L'essentiel d'entre nous\r\n  ne sait pas o\u00f9 passe l'argent.\r\n\r\n21:27:43:02  21:27:45:10\r\n Il y a des livres, des conseils.\r\n\r\n21:27:45:11  21:27:48:02\r\n   On peut apprendre \u00e0 le faire.\r\n\r\n21:27:48:04  21:27:54:16\r\nL'objectif est de garder sa libert\u00e9.\r\n\r\n21:27:54:18  21:27:57:11\r\n  Et pas de se laisser enfermer.\r\n\r\n21:27:57:13  21:28:03:19\r\n  Et ne pas croire \u00e0 ce mensonge\r\n    de la libert\u00e9 que tiennent\r\n     les instituts de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:28:03:21  21:28:08:06\r\n   R.MORARD: Merci d'\u00eatre venus.\r\n\r\n21:28:08:08  21:28:10:07\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:28:10:09  21:28:13:13\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:28:13:15  21:28:15:17\r\n   D'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n21:28:15:19  21:28:16:21\r\n            \u00c0 bient\u00f4t.\r\n\r\n21:28:21:14  21:28:24:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028249\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:36:44 > 20:37:57) [92%] : \r\nBarack merci d'\u00eatre avec nous pour la suite de cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour de l'endettement, on l'a vu avec l'histoire de Nadia, cela peut aller tr\u00e8s vite, les factures qui sont face, les petits cr\u00e9dits qu'on n'arrive pas \u00e0 rembourser les nouveaux cr\u00e9dits contracte pour rembourser les premiers et puis c'est le cercle vicieux, alors on va essayer de comprendre ce soir comment \u00e9viter ce pi\u00e8ge de l'endettement comment sensibiliser les jeunes \u00e0 ce risque est-ce qu'il faut davantage r\u00e9glement\u00e9, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous laisser vos commentaires on en d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s en plateau que je vais vous pr\u00e9senter tout de suite, L\u00e9a Fazer relais, la r\u00e9alisatrice du film Nadia Pascal Mayer, directeur du site de vente en ligne Coca Caroline en elle m\u00e8ne une recherche sur le surendettement en Suisse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois sa coll\u00e8gue Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise le grand d\u00e9fenseur des consommateurs romands Mathieu Fleury et enfin S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de dettes Conseil suisse bonsoir \u00e0 tous merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:38:00 > 20:38:06) [94%] : \r\nAlors nous allons \u00e9videmment nous pencher sur la situation on suisse mais on va revenir tout d'abord sur ce film qu'on vient de voir avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:38:06 > 20:38:22) [90%] : \r\nVous S\u00e9bastien Mercier, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de dettes Conseil suisse dans votre organisation trouve Caritas, on trouve le Centre social protestant des gens qui sont au contact quotidien de 2 personnes endett\u00e9es pour les aider, l'histoire de Nadia, vous diriez que c'est une histoire banale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:38:23 > 20:39:31) [84%] : \r\nBanal non, c'est-\u00e0-dire que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant je tout ce processus, le surendettement c'est bien rarement d'un seul coup comme \u00e7a apr\u00e8s, l\u00e0 on va vraiment des ni typologie ainsi, on peut faire un petit peu de des des cat\u00e9gories comme \u00e7a qui sont assez gratuitement les achats compulsifs dans les les personnes du consul, il y a environ 2 pourcent des des dossiers qui concernent une probl\u00e9matique d'achats compulsifs apr\u00e8s ben on voit que c'est une m\u00e8re c\u00e9libataire, donc elle est dans une population \u00e0 risque, \u00e7a commence direz avec justement une d\u00e9cision c'\u00e9tait quitte son job, on n'a pas encore un nouveau en Suisse vous vaudrait environ 30 \u00e0 60 jours de 2 p\u00e9nalit\u00e9s au ch\u00f4mage, donc elle a quand m\u00eame pris un risque \u00e0 ce moment-l\u00e0, puis apr\u00e8s, enfin, cr\u00e9dit et puis l\u00e0, on le dit mais attendez vous apprenti peuvent vous prend m\u00eame une rallonge et puis \u00e7a veut, \u00e7a c'est que sont de tr\u00e8s courant apr\u00e8s moi je constate par jour lui br\u00fble les doigts en consommant pour finir elle d\u00e9veloppe justement des des troubles de je dirais de contr\u00f4le d'impulsivit\u00e9 et puis de de d'achat compulsif, donc d'un emballage, elle a elle encha\u00eene je dirais un petit peu le la spirale pour arriver je dirais vraiment dans une situation catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:39:32 > 20:39:42) [95%] : \r\nMathieu Fleury, vous \u00eates le d\u00e9fenseur des des consommateurs depuis 8 ans, et puis pour quelques jours encore, \u00e0 la FRC, vous avez mis en garde r\u00e9guli\u00e8rement contre le surendettement qu'est-ce qui vous a marqu\u00e9 dans ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:42 > 20:40:15) [93%] : \r\nJe pense que ce sera peut-\u00eatre un d\u00e9bat assez technique, on parle beaucoup de chiffres, donc on est peu touch\u00e9e, puis peut-\u00eatre l'int\u00e9r\u00eat d'une fiction, l'int\u00e9r\u00eat d'un film avec de vraies personnes des destins, c'est tout \u00e0 coup nous touche et nous nous faire comprendre \u00e0 ce qui se cache derri\u00e8re ce qui se cache derri\u00e8re les chiffres et je pense, c'est peut-\u00eatre \u00e7a une une histoire fait mieux prendre conscience de de cette r\u00e9alit\u00e9 mieux prendre conscience aussi des dangers et je pense que c'est toute toute la vertu de ce de ce film de nous finalement de nous faire vivre de nous faire ressentir le drame de l'endettement ou du surendettement, de mani\u00e8re tr\u00e8s personnelle finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:40:15 > 20:40:17) [82%] : \r\nOn ne conna\u00eet pas assez, ce drame-l\u00e0, on ne voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:40:17 > 20:40:49) [90%] : \r\nNon parce qu'il est, il a tout le monde a int\u00e9r\u00eat \u00e0 le cacher, finalement, est aussi bien \u00e0 ceux qui nous vendent des des choses que ceux qui nous font des cr\u00e9dits, donc tout va tr\u00e8s bien madame la marquise, tout le monde a envie d'y croire, c'est un beau r\u00eave et c'est ce qu'on nous vend, on nous vend du r\u00eave, on vend une esp\u00e8ce de pens\u00e9e magique, tout va bien se passer, alors il y a toujours une solution il y a m\u00eame ce slogan l\u00e0 qui est qui a cours dans dans nos campagnes, h\u00e9 bien non, il n'y a pas toujours une solution, et je pense qu'on de voir \u00e7a et c'est quand m\u00eame un dessin qui touch\u00e9, \u00e7a touche les parents \u00e7a touche vraiment tout le monde finalement h\u00e9 bien tout \u00e0 coup il y a peut-\u00eatre un r\u00e9veil qui possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:40:49 > 20:41:01) [88%] : \r\nC'est cela marelle, vous, vous avez \u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es, un petit Manuel pour acheter et consommer sans dettes est-ce que comme dans le film, vous diriez que l'obtention, tout d'un coup dans le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, \u00e7a peut, \u00e7a peut faire tourner la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:41:02 > 20:41:39) [92%] : \r\nAh ben oui, je pense que derri\u00e8re cet acte qui a quand m\u00eame une qu\u00eate de de normalit\u00e9, il y a une qu\u00eate de bonheur aussi, je pense qu'on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a pas mal de tensions, de pression pour qu'on acquiert quand m\u00eame dit des codes sociaux mais aussi des objets pour qui nous donne en fait une illusion de, de, de v\u00e9ritable bonheur et de normalit\u00e9, donc je pense que oui, il y a cette cette volont\u00e9 et puis il faut que la soci\u00e9t\u00e9 ben il faut que les collectivit\u00e9s non p\u00eache pas, on fait des personnes de consommer, mais qu'elle leur donne les moyens et les instruments justement de de faire en sorte qu'on puisse avoir un comportement appropri\u00e9 par rapport \u00e0 la consommation et par rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:39 > 20:41:43) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a besoin d'instruments pour \u00e7a c'est pass\u00e9 n'est de se dire : on d\u00e9pense qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:41:43 > 20:42:06) [92%] : \r\nMaintenant, il faut regarder ce que fait par exemple un enfant, il faut vraiment lui, lui donner les moyens de, de, de tenir des comportements appropri\u00e9s par rapport \u00e0 l'argent de comprendre qu'il y a des recettes et des d\u00e9penses que \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e et que c'est pas n\u00e9cessairement le perfectionnisme mat\u00e9riel qui vous donne acc\u00e8s au bonheur qui vous donne acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 la satisfaction social et relationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:42:06 > 20:42:18) [95%] : \r\nPhilippe Bauer on voit dans le film que c'est assez facile d'obtenir un cr\u00e9dit en Suisse aussi en 3 clics sur Internet, sur votre iPhone j'essayais hier soir c'est c'est tr\u00e8s rapide, c'est tr\u00e8s facile, c'est normal que ce soit si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:19 > 20:43:00) [92%] : \r\nOui, je crois qu'on a la chance de vivre dans un pays, un pays lib\u00e9ral et le probl\u00e8me c'est celui du choix, c'est celui de l'\u00e9ducation, c'est celui de la d'avoir suffisamment de ressources pour pouvoir faire le choix de prendre ou de ne pas prendre et \u00e7a, je ne suis pas un interventionniste de l'\u00c9tat \u00e0 tout crin et je ne crois pas que ce soit simplement par le biais de r\u00e8gles, de plus en plus r\u00e9pressives, o\u00f9 de plus en plus dur qu'on r\u00e9soudra le probl\u00e8me pour moi, c'est v\u00e9ritablement une question de libert\u00e9 personnelle et de choix de responsabilit\u00e9 personnelle aussi, qui devrait conduire \u00e0 \u00e9viter ce genre de situation et Madame Harel a dit on cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:43:00 > 20:43:15) [93%] : \r\nUn certain \u00e9quilibre, on doit pas nuire \u00e0 la consommation, o\u00f9 on a pos\u00e9 cette volont\u00e9 d'\u00e9quilibre, cette volont\u00e9 de consommer cette volont\u00e9 de tenir un budget ce n'est pas pour moi dans dans une intervention \u00e9tatique qu'on arrivera mieux r\u00e9gler les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:43:15 > 20:43:26) [92%] : \r\nMadame Harel, on peut se dire qu'un consommateur, il sait ce qu'il peut d\u00e9penser ce qu'il peut pas d\u00e9penser ce qu'il a dans son porte- monnaie ou pas, il va pas faire d'achat qui vont aller au-del\u00e0 et c'est une responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:43:26 > 20:44:29) [92%] : \r\nOui, il y a la responsabilit\u00e9 personnelle, mais il y a aussi toutes les incursions qu'il y a de la part des des banques de des instituts de de petits cr\u00e9dits, il faut juste voir l'agressivit\u00e9 extr\u00eame dans lesquels les consommateurs sont expos\u00e9s je jeudi \u00e0 vous allez dans un kiosque, on vous propose un cr\u00e9dit, \u00e7a c'\u00e9tait pas possible, il y a encore 5 ans, vous allez \u00e0 la Poste, vous allez chercher votre commandement de payer pour signer, parce que vous \u00eates endett\u00e9 et puis il y a la posti\u00e8re elles-m\u00eames qui vous propose 10 des bulletins de Loto etc, vous \u00eates en permanence expos\u00e9 \u00e0 cette volont\u00e9 de la part effectivement d'un certain nombre de de commer\u00e7ants d'affairistes qui vous expose \u00e0 \u00e7a et donc vous devez \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par rapport \u00e0 ses incursions et ce aussi \u00e9duquer et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement, peut-\u00eatre qu'on sera pas d'accord avec Monsieur Bauer, parce que moi je pense qu'il y a un v\u00e9ritable il faut des politiques publiques vraiment incitatif tr\u00e8s volontariste pour d'abord \u00e9duquer et puis ensuite, essayer de trouver des solutions pour les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9s pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:44:29 > 20:44:37) [87%] : \r\nOn est parfaitement d'accord, mais moi c'est s\u00fbr lorsqu'une question d'\u00e9ducation, oui effectivement r\u00e9ussir \u00e0 faire cette \u00e9ducation alors vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:44:37 > 20:45:18) [92%] : \r\nLes les instituts de cr\u00e9dit Madame Harel c'est clair, on va en reparler tout \u00e0 l'heure o\u00f9 les invit\u00e9s, on en a invit\u00e9 beaucoup, ils ont refus\u00e9 de venir, donc on fera ce ce d\u00e9bat sans eux, m\u00eame si beaucoup d'entre vous pointez du doigt leurs responsabilit\u00e9s, beaucoup d'entre vous avez aussi parl\u00e9 de la responsabilit\u00e9 des gens qui veulent nous vendre des objets, c'est un peu votre votre m\u00e9tier Pascal Meyer, vous \u00eates directeur du site de vente en ligne que beaucoup de Romands connaissant le site Qoqa peut-\u00eatre expliquer en tous les jours vous envoyez des e-mail avec des propositions d'objets, on peut acheter ou pas d'ailleurs \u00e0 des prix cass\u00e9s, donc vous app\u00e2ter le chaland je dirais derri\u00e8re son iPhone vous pousser les gens \u00e0 la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:45:18 > 20:45:40) [86%] : \r\nMais nous, on est totalement responsable de l'endettement en Suisse c'est c'est clair NL je dirais il faut relativiser un petit peu apr\u00e8s la le d\u00e9bat politique entre \u00e7a, c'est leur leur cuisine interne, moi je, je, m'ont fait un petit peu, mais l'histoire du l'endettement li\u00e9 \u00e0 un site comme Coca, je pense que c'est pas tout \u00e0 fait juste dans le sens o\u00f9 on est plut\u00f4t la proposer des bons plans, donc au contraire, on donne un pouvoir d'achat beaucoup plus grands au gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:45:40 > 20:45:48) [87%] : \r\n\u00eatre mal justement repouss\u00e9 peut-\u00eatre des gens qui ont un un budget moindre \u00e0 acheter, vous faites des prix fous, vous dites 2 fois par jour, voil\u00e0 la liste des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:45:49 > 20:47:44) [83%] : \r\nLa classe \u00e0 moi, je, je plaisante, mais je veux revenir juste un petit point, il y a un truc qu'il faut qu'il faut savoir qu'il perd Fleury pourra peut-\u00eatre confirmer si c'est juste ou pas, mais en Suisse, en tout cas un vendeur en ligne s'il a un minimum d'\u00e9thique, il doit faire des contr\u00f4les et je pense la responsable des tout vendeur en ligne pour savoir si la personne ne peut se permettre ou pas l'objet, alors par quel contr\u00f4le on on peut passer, c'est clair que la personne qui est endett\u00e9e \u00e0 a de carte de cr\u00e9dit, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un point donc, c'est plus difficile pour elle d'aller acheter les chaussures internet alors Rosemont suisse, il y a peu de sites qui proposent du pays mon par facture non contr\u00f4l\u00e9e, ce que j'entends par l\u00e0 c'est que ben on vous propose palper, ont par facture si vous n'\u00eates pas solvable, ce qui veut dire que c'est c'est prestataires de fin de de factures n'apparaissent pas, si vous n'\u00eates pas s\u00fbr m\u00eame si le site est bien con\u00e7u, on va dire, donc je pense que c'est pour moi un un faux d\u00e9bat, dira oui, alors vous faites des, des, des promotions ou pousser les gens chez vous par exemple, alors justement pas mal, je vois, je vois que \u00e7a vient malheureusement je, je serais tent\u00e9 de dire, en Suisse, rond, on le voit chez voisin fran\u00e7ais, l\u00e0 il y a, il y a, je dirais, et l\u00e0, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je vous Jean-Pierre, un petit peu plus o\u00f9 l\u00e0 c'est un peu plus violent on pousse les gens parce que c'est vrai que moi j'ai des connaissances qui sont en France, Miss Pays des trucs qui peuvent pas se payer quoi et puis on leur on leur dit c'est pays mon 4 fois son fr\u00e8re machin, mais \u00e7a c'est une aberration quoi je adore \u00e7a, \u00e7a pour moi, effectivement, l'\u00e2ge, apr\u00e8s il y a une 2\u00e8me chose qui juste finir par \u00e7a qui est important pour moi, c'est que, apr\u00e8s, il y a le bon sens, ce que je rentrer autour d'une table \u00e0 Chantal qui en guerre qu'un probl\u00e8me \u00e7a mais j'arrivais dans un gars ou alors c'est c'est un couple assez funky, l\u00e0 il y a, il y a plein de qui dit co\u00fbte \u00e0 mon mari, la l\u00e2chet\u00e9 intellect chez Intel et chez toi, mais le probl\u00e8me c'est que ben on a pas lire ou quoi alors si le je puis l\u00e0 un tout petit peu sont cibl\u00e9s piquer un peu humain et dit : \u00e9coute, pas de probl\u00e8me renvoie la combine sympa \u00e9t\u00e9 d\u00e9ball\u00e9s, on va trouver une solution et pied et a fait r\u00e9gl\u00e9e, moi je pense qu'il y a quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 humaine aussi \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:47:44 > 20:48:03) [92%] : \r\nTout le monde n'a peut-\u00eatre pas en tout cas, on va essayer de comprendre si vous le voulez bien l'ampleur du du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse de de l'endettement, on va commencer avec des chiffres : attention, je pr\u00e9cise que ces chiffres ne prennent pas en compte les dettes hypoth\u00e9caires mais mais regardons ce sont des chiffres de de l'eau, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:48:03 > 20:49:01) [91%] : \r\n55,1 pourcent des des jeunes de 18 \u00e0 24 ans vivent dans un m\u00e9nage qui a au mois une date alors \u00e7a peut \u00eatre un leasing par exemple ces 47,3 pourcent pour pour les 25 49 ans, un chiffre qui baisse en avec l'\u00e2ge, puisque \u00e7a ne concerne plus que 34,6 pourcent des des 50 64 ans, et si on regarde les personnes qui tue plus l'qui cumulent au moins 3 dates et l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre un leasing un achat par raconte ou alors un petit cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, ces 3 dates sont consid\u00e9r\u00e9s comme probl\u00e9matiques potentiellement dangereuses, et l\u00e0 on a 12,9 pourcent des des jeunes de 18 \u00e0 24 ans, qui sont dans ce cas-l\u00e0, 10 pourcent des des m\u00e9nages dans la tranche 25 49 ans, et enfin 5,5 pourcent l\u00e0 l\u00e0 \u00e7a tombe des 50 64 ans, Caroline Henchoz, vous \u00eates enseignant chercheur, vous avez travaill\u00e9, vous travaillez actuellement sur le l'endettement et le surendettement en Suisse : quel est, quel est le profil d'une personne endett\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:49:02 > 20:49:44) [88%] : \r\nAlors il y a endett\u00e9s et surendett\u00e9s et la chose, c'est 2 choses diff\u00e9rentes, on a de la peine \u00e0 mesurer le surendettement parce qu'on a dit des crit\u00e8res diff\u00e9rents selon qu'on soit dans le cas d'un d'assistants sociaux engag\u00e9s dans le surendett\u00e9, enfin dans le dans le programme de d\u00e9sendettement, nous pour l'instant, comme on le mesure l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avait propos\u00e9 de diff\u00e9rentes mesures, et l\u00e0, pour l'instant, effectivement, il parle de de cumul de dettes, ce que je voudrais dire de de dettes 3, on consid\u00e8re que c'est d\u00e9j\u00e0 par contre qu'il faut souligner, c'est que c'est des jeunes qui vivent dans des m\u00e9nages, il y a 55 pourcent de de jeunes qui vivent dans des m\u00e9nages o\u00f9 il y a au moins un type de dettes et on sait pas si l'id\u00e9e de son lyc\u00e9e meilleur ou celle de leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:49:44 > 20:49:53) [80%] : \r\nProfite donc on a de la peine \u00e0 dire telle et telle profil probl\u00e9matique ou c'est plut\u00f4t ces gens-l\u00e0 plut\u00f4t des gens comme \u00e7a le \u00e0 visualiser l'ont \u00e9t\u00e9 en alors pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:49:53 > 20:50:24) [90%] : \r\nPour ce qui concerne les chiffres d'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, effectivement les personnes qui sont les puissants en difficult\u00e9, enfin en tout cas, qui cumule le plus de dettes, ce sont plut\u00f4t des personnes priv\u00e9es mat\u00e9riellement plut\u00f4t \u00e9trang\u00e8re plut\u00f4t de effectivement dans les dans les jeunes au moins avec un enfant avec un enfant \u00e0 charge, donc \u00e7a c'est quelques \u00e9l\u00e9ments qu'on a \u00e0 disposition mais mais c'est mais c'est difficile de dire par exemple justement comme on a plut\u00f4t des informations niveau du m\u00e9nage et pas au niveau des personnes qui sont des on de la peine \u00e0 d\u00e9finir vraiment ce profil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:50:24 > 20:50:30) [88%] : \r\nOn a de la peine est-ce que est-ce qu'on peut dire \u00e7a s'aggrave, vous me disiez : on a de la peine, un peu de recul, mais quand m\u00eame, on a le sentiment que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:50:30 > 20:51:16) [88%] : \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne est en augmentation, alors on a le sentiment, on les les seuls chiffres disons repr\u00e9sentatif date de 2008 d'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ils ont refait \u00e0 attendu que les plus anciens qu'on \u00e0 disposition se refait une collecte de donn\u00e9es en 2013, mais simplement on peut pas comparer parce que, de mani\u00e8re diff\u00e9rente de collecter les informations ce qu'on sait c'est que, en comparaison europ\u00e9enne par rapport au chiffre qu'on a, on est en-dessous au niveau de l'endettement, quand on ne consid\u00e8re pas l'endettement hypoth\u00e9caire, parce que si on consid\u00e8re l'endettement hypoth\u00e9caire les m\u00e9nages suisses sont parmi les plus endett\u00e9s du monde hein, il a \u00e7a pose aussi malgr\u00e9 tout des questions de de l'int\u00e9grer ou pas, \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique aussi apr\u00e8s 2 courses et des emprunts, mais disons on a tr\u00e8s peu d'informations et d'outils \u00e0 disposition pour pour vraiment mesurer cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne il comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:51:16 > 20:51:26) [92%] : \r\nEt S\u00e9bastien si vous disiez tout \u00e0 l'heure, les cas au fond de d'achat compulsif, c'est une petite partie des gens surendett\u00e9s qu'est-ce qui fait qu'on devient surendett\u00e9 en Suisse et quels sont les factures qu'on n'arrive pas \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:51:26 > 20:52:46) [87%] : \r\nAlors il y a, il y a vraiment de tout, je dirais, pour moi, ce qui ce qu'il faut comprendre, c'est que le le le surendettement intervient, je dirais, soit des moments charni\u00e8res du parcours de vie, donc par exemple quand on quitte le domaine familial, le milieu familial, quand on prend son 1er job quand on conso quand on fonde une famille ou alors dans les ruptures, hein, donc un accident, une maladie qu'ils emp\u00eachent de travailler la perte d'emploi, donc c'est surtout \u00e0 ces moments-l\u00e0 que le le surendettement intervient, est ce qu'on constate, c'est que la plupart des gens parce qu'on n'est pas que dans une histoire de consommation, la plupart des gens qui sont surendett\u00e9s dont fait justement o\u00f9 il vivait \u00e0 fond en flux tendus, c'est-\u00e0-dire que tous ceux qui ont sort le m\u00eame mois, tous les engagements au prix sont satisfaits par le salaire et \u00e7a peut durer des ann\u00e9es et des ann\u00e9es sans aucun probl\u00e8me, mais tout \u00e0 coup involontaire le job, alors on se retrouve avec 80 \u00e0 70 pourcent du du salaire qu'on avait avant sur une p\u00e9riode qui peut \u00eatre relativement longue et puis l\u00e0 c'est la la spirale sans fin, tout \u00e0 coup, les imp\u00f4ts, on n'arrive plus \u00e0 les payer les les factures ont vraiment toutes sortes de choses des factures \u00e9lectricit\u00e9 le Cr\u00e9dit joint roulera c'est assez fr\u00e9quent, il y a, lui, plus alors soit des cr\u00e9dits qu'on \u00e9tait beaucoup trop \u00e9lev\u00e9, soit alors justement des gens qui sont dans une dans une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de trouver un moyen pour n'avoir qu'une seule mensualit\u00e9 avec les cr\u00e9anciers leur fiche la paix, donc l\u00e0 ils vont faire un cr\u00e9dit pour acheter des dettes, donc ils vont s'endetter encore plus, parce qu'ils ont juste envie d'\u00e9teindre le feu qui sont venus pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:52:46 > 20:52:57) [90%] : \r\nOn va revenir sur cet engrenage mais, et c'est pour \u00e7a que vous dites quand on vous dit il y a tout d'un coup quelque chose dans la vie qui qui quitus pas, \u00e7a peut \u00eatre un divorce, \u00e7a peut \u00eatre une maladie et le ch\u00f4mage, c'est pour \u00e7a que vous dites, quand on a 3 dead \u00e7a devient dangereux, parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:52:57 > 20:53:10) [91%] : \r\nVoici maginez dans les gens qui nous \u00e9coutent, avoir un leasing, avoir une petite dette chez un copain ou un parent et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, avoir un petit arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, \u00e7a peut arriver \u00e0 plein de monde, l\u00e0 on dit attention, c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:53:10 > 20:53:59) [85%] : \r\nL\u00e0 on est dans un dans une recherche statistique, donc on essaye de trouver des crit\u00e8res s'approcher parce que moi si on me dit : j'ai 3 d'\u00eatre venus et combien ses dettes parce que si c'est 3 200 francs mais on n'est pas forc\u00e9ment surendett\u00e9s 6 7 3 b\u00eata 50000 chacune Fabien franchement avec diff\u00e9rents qui et quel que soit le revenu, et donc, je dirais, pour moi, il y a, il y a vraiment c'est aussi \u00e0 comprendre, c'est que le surendettement, \u00e7a peut toucher n'importe qui, alors peut-\u00eatre qu'il va Christophe Blocher, lui il s'en sortira tous les coups, parce qu'il a une fortune assez consid\u00e9rable derri\u00e8re mais on voit des gens qui gagnent peut-\u00eatre 20000 francs par mois l'horizon on achetait une maison, ils ont une grosse voiture en leasing, etc, et puis tout \u00e0 coup, mais il y a des tensions au boulot, on imagine un cadre dans une banque Harrisson vite pas mal sous pression ces derniers temps et puis ben \u00e7a commence \u00e0 devenir un peu difficile dans le coup qu'a le divorce, il faut payer les pensions alimentaires, etc, m\u00eame avec 20000 francs par mois, tout s'\u00e9croule parce que les engagements qui \u00e9taient pris, on n'arrive plus \u00e0 les respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:54:00 > 20:54:39) [92%] : \r\nAlors on comprend que le profil type, hein, c'est, c'est un peu compliqu\u00e9, vous l'avez dit \u00e7a peut toucher tout le monde, n\u00e9anmoins, on constate quand m\u00eame une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence on trouve latins et al\u00e9maniques on va, on va regarder ces chiffres en Suisse, ils apparaissent voil\u00e0 6,1 pourcent des des m\u00e9nages vivent avec au moins une proc\u00e9dure de poursuite ou un acte de d\u00e9faut de biens, si on regarde dans le d\u00e9tail, 10 pourcent des des m\u00e9nages romands et tessinois sont concern\u00e9s par une proc\u00e9dure de poursuite ou un acte de d\u00e9faut de biens contre seulement 4,7 pourcent des des Al\u00e9maniques je souris parce que c'est quand m\u00eame du simple ou double Philippe Bauer, comment vous expliquez une telle diff\u00e9rence \u00e0 veut dire que les Romands on g\u00e8re quand m\u00eame moins bien votre porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:54:40 > 20:54:40) [92%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:54:40 > 20:55:39) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on a une relation avec avec l'\u00c9tat, parce que ce qui est int\u00e9ressant dans ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est que, on voit que ce n'est pas que la probl\u00e9matique du petit cr\u00e9dit ou du leasing ou des lisiers Mex\u00e8s ouvre une situation g\u00e9n\u00e9rale qui conduit \u00e0 une situation financi\u00e8re catastrophique et peut-\u00eatre que que chez nous en Suisse romande, on a une relation diff\u00e9rente, on attend peut-\u00eatre plus de de l'\u00c9tat, on attend peut-\u00eatre vrai sans plus d'imp\u00f4ts, c'est dame aux cantons romands, ce qui est malgr\u00e9 tout un sujet, un sujet important, on parle souvent des des primes d'assurance maladie, dans le Val, budget des m\u00e9nages mais la charge fiscale est aussi une tr\u00e8s grosse charge sur laquelle je passe qu'viendra en polonais et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 qu'on peut trouver une certaine explications est-ce que pour faire plaisir \u00e0 nos amis fallait manier qu'on est plus l\u00e9ger, demain peut-\u00eatre qu'on a moins le le le souci de la poursuite ou de, de, de l'acte de d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:55:39 > 20:55:44) [73%] : \r\nDouter mais je sais pas vous v\u00e9rification quand m\u00eame le dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:55:44 > 20:55:58) [90%] : \r\nNon, bon alors je pense qu'il faut recouper cette cette information avec d'autres informations finalement parce que la la Suisse romande ce qu'elle existe vraiment et ce qu'il y a des diff\u00e9rences cantonales je ne sais pas cette tendance \u00e0 s'auto flageller en Suisse romande, par rapport \u00e0 notre l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:55:58 > 20:56:04) [76%] : \r\n4\u00e8me des chiffre cantonaux nous impose de Sanofi s\u00e9n\u00e9galais \u00e0 Cofidis a fait plaisir \u00e0 nous parler Monsieur Charlemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:56:04 > 20:56:11) [90%] : \r\nJe pense que c'est c'est donc facteurs et puis le les imp\u00f4ts, on sait que dans les processus en g\u00e9n\u00e9ral et, derni\u00e8re chose qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:56:11 > 20:56:32) [85%] : \r\nPayer des imp\u00f4ts sont sont li\u00e9s aux revenus, donc, que de dire que les la hauteur des imp\u00f4ts en Suisse romande et la cause de la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 suisse al\u00e9manique me semble curieux dans le raisonnement mais je pense que le la, c'est difficile, analyse je sais pas si la, la, la connaissance de de Monsieur merci des causes r\u00e9elles de de l'endettement peut peut mieux l'expliquer, je, je, moi je n'ai pas d'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:56:32 > 20:57:09) [84%] : \r\nJe pense qu'il faudrait aussi comparer avec la guerre du ch\u00f4mage par exemple, parce qu'on voit que ben si vous prenez un troupeau justici\u00e8re, nous a dit par exemple qu'il y a, il y a pas si longtemps, les Chaux-de-Fonniers ne pas payer aussi invit\u00e9 qui sont pas venues alors vous dire les Chaux-de-Fonniers, ils ont le le le refus de paiement dans le sang, c'est la voie qui a le plus de mauvais payeurs, \u00e7a c'est le le terme classique et puis ben garder apr\u00e8s la la guerre du ch\u00f4mage, voyez que le taux de La Chaux-de-Fonds l\u00e0 quand m\u00eame nettement plus \u00e9lev\u00e9 que le taux suisse apr\u00e8s vous regardez le ton divorce qualit\u00e9 donc le nombre de divorces qu'il y a par habitant dans le canton de Neuch\u00e2tel, le canton de Neuch\u00e2tel, c'est celui qui qui est le le 1er de classe \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:57:09 > 20:57:16) [73%] : \r\nCanton monsieur Mam\u00e8re qui se classe second coauteur effectivement donc 8 hommes, sauf effectivement on arrive aussi \u00e0 mais l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:57:16 > 20:57:43) [86%] : \r\nLa charge fiscale je pense pour les petits revenus joue son son r\u00f4le aussi, vous avez des cantons comme Gen\u00e8ve et Lausanne, on fait beaucoup, je n'avez-vous, pardon, qui ont fait beaucoup d'efforts, je dirais, pour limiter les effets de seuil sur Neuch\u00e2tel Jura on on est m\u00e9chant \u00e0 la tra\u00eene, donc il y a aussi cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, les assurances maladie, je vous le r\u00f4le il y a beaucoup de choses, mais apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend aussi ce qu'on regarde le le surendettement qui est li\u00e9 \u00e0 une probl\u00e9matique de revenus bas oui je comprendre le surendettement au sens large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:57:43 > 20:58:05) [95%] : \r\nAlors il y a pas que les instituts de de cr\u00e9dit qu'on a eu de la peine \u00e0 entendre pour d'autres raisons peut se l'imaginer, c'\u00e9tait difficile d'obtenir un t\u00e9moignage face cam\u00e9ra ou encore en plateau de quelqu'un qui vit cet Endettement notre journaliste Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'un jeune homme, il a 31 ans, \u00e7a fait 15 ans qu'il est dans les dettes et il a de la peine \u00e0 voir le bout du tunnel, regardez ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:58:07 > 20:58:22) [98%] : \r\nPour ce jeune homme, pas question de d\u00e9voiler son identit\u00e9, nous l'appellerons Malik trentenaire, p\u00e8re de 2 enfants, il tra\u00eene derri\u00e8re lui un fardeau dont il a honte une dette de plus de 60000 francs dont il ne conna\u00eet pas pr\u00e9cis\u00e9ment le montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:58:23 > 20:58:33) [79%] : \r\nJ'ai toujours de boules d'aller voir qu'aux poursuites et puis en fait de m'apercevoir qu'il y a m\u00eame plus que \u00e7a, c'est une angoisse en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:58:34 > 20:58:44) [91%] : \r\nUne angoisse qui ne date pas d'hier, ses premi\u00e8res dettes il d\u00e9contracte dans les transports publics \u00e0 15 ans d\u00e9j\u00e0, ils voyagent sans billet et ne paient pas les amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:58:45 > 20:59:01) [77%] : \r\nEt par la suite \u00e7a continuait dans des j'ai des j'ai ma majorit\u00e9 avec les abonnements n'a fait qu'on peut, qu'on peut avoir assez facilement, il a m\u00eame pass\u00e9 Alain travail regarde m\u00eame pas si si on a un budget, il regarde oui oui, regardez bien les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:59:02 > 20:59:14) [96%] : \r\nUne situation familiale difficile, pas de formation professionnelle, il encha\u00eene alors les petits boulots et surtout les petits salaires, sa solution pour faire ses achats, la vente par correspondance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:59:20 > 20:59:31) [84%] : \r\nPouvez commander jusqu'\u00e0 aller facilement 2000 francs produits sont sont pay\u00e9s puis vous envoyez tout \u00e7a \u00e0 la Poste, vous allez chercher les colis, puis apr\u00e8s vous payer un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:59:32 > 20:59:56) [93%] : \r\nEt c'est l'engrenage, impossible de faire face les factures en tout genre s'accumulent aujourd'hui Malik est au ch\u00f4mage, ils gagnent moins que le minimum vital, ce qui lui permet d'\u00e9chapper aux saisies, mais avec 3700 francs par mois, il doit rembourser 60000 francs de dettes et faire vivre sa famille les fins de mois sont parfois tr\u00e8s difficiles et relever son courrier s'apparente \u00e0 une \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:59:57 > 21:00:22) [83%] : \r\nUne tr\u00e8s grande angoisse et puis surtout pas des fois, j'arrive \u00e0 un point o\u00f9 je vois service de recouvrement d\u00e9graissage m\u00eame plus dans l'ann\u00e9e, la pos\u00e9 moi pas en fait tuer parce que j'ai pr\u00e9vu de faire des choses et puis sexy l'ouvrir, \u00e7a, c'est la journ\u00e9e et puis c'est toujours difficile d'avancer dans la vie avec avec un poids comme \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:00:23 > 21:00:33) [93%] : \r\nMais pour tenter d'aller de l'avant, Malik a entrepris de rembourser ses dettes depuis 2 ans avec l'aide de Caritas, il r\u00eave de pouvoir mettre toutes ses factures au placard d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:00:38 > 21:00:45) [94%] : \r\nCaroline Henchoz, vous avez \u00e9tudi\u00e9 le rapport des des jeunes avec l'argent est-ce que c'est une population \u00e0 risque, on peut commencer \u00e0 s'endetter \u00e0 15 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:00:46 > 21:02:03) [89%] : \r\nAvec lui il y a enfin, endett\u00e9, ici on peut emprunter de l'argent \u00e0 des amis est-ce que c'est est-ce que est-ce que les jeunes sont une population plus vuln\u00e9rables par rapport aux dettes alors plus vuln\u00e9rables en tout cas, quand on regarde un petit peu la mani\u00e8re dont il dont ils \u00e9valuent l'\u00e9pargne, \u00e7a reste une valeur tr\u00e8s tr\u00e8s forte \u00e0 la majorit\u00e9 disent que \u00e7a reste que \u00e7a reste important pour eux \u00e0 90 pourcent des des personnes et je disent qu'il faut avoir l'argent avant de d\u00e9penser, donc \u00e7a reste en tout cas quelque chose de tr\u00e8s fort, on voit que c'est transmis encore par les parents de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s importante apr\u00e8s bien s\u00fbr que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a des moyens \u00e9conomiques in\u00e9dit a historiquement la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui a autant de moyens financiers, il y a effectivement aussi des possibilit\u00e9s de d\u00e9penses qui sont, qui sont importants, donc effectivement il faut tout cet apprentissage de la consommation qui est peut-\u00eatre nouveau pourquoi effectivement quand on a fait une \u00e9tude dans les contes, dans suivant \u00e0 Fribourg, dans les \u00e9coles suisses romande des Suisses allemands on va pour plus de la moiti\u00e9 des des coll\u00e9giens, donc des jeunes de, de, de moins de 15 ans le les questions \u00e9conomiques sont quelque chose d'assez confus de Patrick, donc on voit qu'il y a un besoin en tout cas de, de, de comprendre, de de quoi on parle, et pas seulement de ceux qui a un taux d'inflation mais vraiment concr\u00e8tement une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, un budget Piti\u00e9 par \u00e0 quoi on doit s'attendre et \u00e7a, effectivement, il y a pas de transmission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:02:04 > 21:02:25) [86%] : \r\nIl a des capacit\u00e9s vous n\u00e9 le dire de consommation qui qui sont \u00e9normes, Mathieu Fleury on le voit dans le film, les jeunes d'aujourd'hui, ils ont en tout cas dans ce film l\u00e0 une veste \u00e0 700 euros les mod\u00e8les dernier cri d'\u00e9couteurs l'iPhone, enfin on voit dont \u00e0 rue des jeunes filles avec des sacs dont je ne citerai pas la marque, mais qui co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher au sait qu'il y a un changement avec \u00e7a est-ce que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration moi raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:02:26 > 21:03:48) [87%] : \r\n\u00e0 l'autre, en tout cas les plus cibl\u00e9s, on lui fait plus envie et puis moi j'ai je dit toujours quand j'\u00e9tais enfant, le racket n'existait pas, pourquoi, parce que ce qu'on portait sur nous ne valait pas un on a c'\u00e9tait un des des avis que nous faisait nos mamans, on n'avait pas des marques, on n'avait pas tout cette tout \u00e7a c'est bien finalement de consommation sur nous, maintenant, on le voit et les marques ont surf\u00e9 l\u00e0- dessus, il y a un besoin d'appartenance, donc il y a vraiment les habits font partie de, de, d'appartenir \u00e0 un groupe et donc il y a une pression sur les parents massive, donc effectivement, les enfants ont le nous, nous le d\u00e9non\u00e7ons soient utilis\u00e9s pour nous forcer \u00e0 nous parents, \u00e0 passer \u00e0 l'acte pour Les comme la la preuve la protagoniste du film pour les rendre heureuse, hein, parce que sinon il y d\u00e9crivent une souffrance \u00e0 l'\u00e9cole ou autre, on doit y r\u00e9sister, on doit les \u00e9duquer, etc, mais ce que je pense, personnellement, c'est que, on dit qu'on habite de qu'on, qu'on vit dans une d\u00e9mocratie, on a des cours de civisme, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, pourquoi n'avons-nous pas des cours de consommation ou des cours de gestion de finances de gestion d'imp\u00f4ts on d\u00e9barque, on est perdu, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 de la vie, on a tous \u00e9t\u00e9 adolescents, on a des envies, grande comme \u00e7a est un budget petits comme cela et cette confrontation, c'est de 2 du Champ du possible avec nos r\u00e9alit\u00e9s et extr\u00eamement douloureuse \u00e0 vivre et tout \u00e0 coup le Cr\u00e9dit arrive et dit : c'est possible, Vinci et \u00e7a fait envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:03:48 > 21:04:10) [91%] : \r\nD'ailleurs, c'est ce qu'on voit dans dans le film, ce jeune homme, dit Pascal Meyer, il dit : heureusement, il y avait la vente par correspondance, parce que comme \u00e7a je pouvais continuer \u00e0 me \u00e0 me fournir concr\u00e8tement vous dit \u00e7a, \u00e7a ne se passe pas comme \u00e7a chez vous, vous avez les moyens vous de de checker si une personne qui veut acheter chez Coca est solvable ou pas ce ce contr\u00f4le syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:04:10 > 21:04:59) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, comme je disais, enfin quelqu'un qui est solvable, a la chance d'une carte de cr\u00e9dit, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de ce monsieur, parce qu'on voit clairement qu'il fait un achat sur facture je vous prenez l'exemple de, de, de, de coca, mais il y a plein d'autres sites en Suisse qui sont tout \u00e0 fait correct sur ce point- l\u00e0 qui vous demande de faire d'abord un pays moins avec une carte de cr\u00e9dit pour s'assurer que vous soyez quelqu'un de solvable avant de bloquer le paiement par facture donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er un 1er test qui peut \u00eatre fait dans notre cas, nous, c'est un petit peu plus, c'est un peu diff\u00e9rent parce que, effectivement, on prend que des cartes de cr\u00e9dit ou la facture pour autant alors non, le fait de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente, pourquoi bless\u00e9e la personne, c'est-\u00e0-dire que que la personne rentre son adresse, \u00e7a le le fils ou l'organisme qui contr\u00f4le, en fait, derri\u00e8re, c'est la personne est en Guin\u00e9e solvable ou pas, ou pas, le, la possibilit\u00e9 de payer \u00e0 cette personne-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:04:59 > 21:05:02) [75%] : \r\nC'est suffisant, ces contr\u00f4les, je vous vois la marelle peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:05:03 > 21:06:38) [91%] : \r\nBen disons, nous, on a toujours cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 durcir un petit peu les conditions d'octroi justement de l'examen qui qui pr\u00e9vaut avant la l'octroi du cr\u00e9dit, c'est clair, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tout petit peu durci, mais c'est vrai aussi qu'il y a maintenant, moi je suis pour l'\u00e9mission j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder, il y a des, des, des, des maisons qui donnent des des cr\u00e9dits justement tr\u00e8s facile sans examen des conditions d'octroi du cr\u00e9dit sans la le moindre probl\u00e8me, il y a par exemple dans les banques, m\u00eame des instituts bancaires classiques qui, par exemple, lorsqu'on demande une carte bancaire, h\u00e9 bien ils vont donner une carte bancaire, automatiquement, sans que le consommateur le sache, il donne un petit bout de cr\u00e9dits dans la carte bancaire, sans bourse en rendiez compte et donc si vous avez pas cette jugeote si vous voulez civique ou de consommateur, pour faire en sorte de vous prot\u00e9ger contre tout \u00e7a ce sont des incursions que vous prenez en plein dans la figure et ce qui se passe moi ce ce petit reportage me me choque beaucoup, mais si vous voulez, je n'ai toujours vu il y a des gens qui se suicident parce qu'ils ont des dettes de 60000 francs, il faut \u00eatre extr\u00eamement solide psychologiquement pour supporter ce que ce monsieur supporte en plus avec des enfants \u00e0 charge, en plus, avec un risque de divorce, etc, et la soci\u00e9t\u00e9 honte tr\u00e8s bien l'angoisse, la honte et puis toujours cette lourdeur que vous avez, vous avez un horizon qui est compl\u00e8tement bouch\u00e9, parce que vous avez des dettes et si vous voulez, vous savez, si moi j'ai l'impression que la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas qu'elle, elle se fiche de \u00e7a, elle a, elle a fait, on a fait une loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, mais il y a plein de choses qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:06:38 > 21:06:42) [78%] : \r\nSa soci\u00e9t\u00e9 ou parler de la politique, c'est vrai qu'il y a pas grand- chose, qu'il Albert qui, alors qu'il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:06:42 > 21:07:15) [93%] : \r\nCanton qui font, qui font un vraiment un travail s\u00e9rieux, il y en a d'autres qui n'en font pas, mais disons, il faut quand m\u00eame dire que il y a pas, il y a, il y a toute une s\u00e9rie de petites choses qu'on pourrait faire la d\u00e9duction des pensions alimentaires lorsque l'enfant est majeure, \u00e7a on sait que les p\u00e8res qui, par exemple, des pensions alimentaires lorsque, il y a, ils arrivent \u00e0 18 ans, tout d'un coup, vous avez 2003 1000 francs 4000 francs de plus \u00e0 payer vos imp\u00f4ts parce que les plus d\u00e9ductibles cette pension, vous avez toute une s\u00e9rie d'autres domaines que qu'on pourrait r\u00e9guler de fa\u00e7on assez facile, mais qui ne se fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:07:15 > 21:08:00) [91%] : \r\nAlors, vous avez beaucoup parl\u00e9 les uns et les autres, des banques et des instituts de cr\u00e9dit, il est vrai que nous avons donc essay\u00e9 de de les avoir sur notre plateau, tous ont d\u00e9clin\u00e9 notre invitation, \u00e0 commencer par l'Association suisse des banques de de cr\u00e9dit \u00e9tablissements de financement qui est l'association fa\u00eeti\u00e8re l'Association suisse des saucisses et de leasing a aussi refus\u00e9 comme banque Namouh ou encore cache gu\u00e9rite Tcheng Ramon e-banque \u00e9galement et puis la maison de de recouvrement Intrum Justitia je disais tout \u00e0 l'heure n'est pas non plus l\u00e0, elle a dit n'avoir personne qui parle le fran\u00e7ais S\u00e9bastien merci, juste pour bien comprendre, elle vous la responsabilit\u00e9 de ces gens qui vous avez tout dit \u00e7a nous \u00e9tonne pas qu'il pas quelle est la responsabilit\u00e9 que vous leur donnez dans le surendettement des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:01 > 21:08:04) [78%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 des, des, des cas de figure des situations globale et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:08:04 > 21:08:07) [91%] : \r\nUn petit peu comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne, je pense, tout le monde le sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:07 > 21:08:31) [89%] : \r\nGlobalement, ben justement, il y a un certain nombre d'institutions, pas tous les m\u00eames tout \u00e0 fait dans le m\u00eame panier, c'est-\u00e0-dire il y en a qui prennent un petit peu des risques qui font moyennement bien leur travail, qu'il y a des gens qui font du n'importe quoi, l'institut qui font du n'importe quoi, ce qui est choquant, c'est que les instituts qui fournissent le plus de cr\u00e9dits sont ceux qui justement font du n'importe quoi, donc ils prennent des risques financiers, c'est clair, alors \u00e7a, c'est leur choix, la apr\u00e8s ils font courir aux gens, et \u00e7a c'est tout de suite un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:08:31 > 21:08:39) [92%] : \r\nMonique n'importe quoi pour qu'on comprenne bien \u00e7a veut, \u00e7a veut dire quoi pour quelqu'un qui veut emprunter tout d'un coup une somme d'argent, apr\u00e8s il se retrouvent \u00e0 devoir payer des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s tr\u00e8s lourd ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:39 > 21:09:21) [84%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, ils prennent des int\u00e9r\u00eats forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que les autres parce que ben, ils savent qu'ils auront plus de pertes, donc ils font attention \u00e0 \u00e7a la, mais si vous voulez un exemple par exemple, j'ai vu une personne qui a touch\u00e9 sauf 25000 29000 francs de cr\u00e9dit, alors qu'elle \u00e9tait totalement insaisissable, un toucher une rente, Ha\u00efti et des prestations compl\u00e9mentaires, donc l\u00e0 on est clairement dans quelque chose d'ill\u00e9gal, une autre personne qui r\u00e9clamaient 65000 francs, la banque lui dire : je peux pas vous en pr\u00eater plus de 59000 moi je regarde \u00e7a, n'en faites-vous, elle pouvait pas emprunter plus de 50000 moralit\u00e9 : pr\u00e8s de 80000 parce que 4 plus de 80000 francs, la loi s'applique pas, alors elle encore fait signer une assurance \u00e0 5000 balles, elle avance la prime qu'elle ramasse des int\u00e9r\u00eats donc sur 86000 francs, donc l\u00e0 on voit qu'ils font n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:09:21 > 21:09:32) [91%] : \r\nNon, \u00e7a, on a envie de se dire que c'est quand m\u00eame ces institutions courageux \u00e0 s'endetter comme si c'est au fond qu'une formalit\u00e9 et puis apr\u00e8s on on se d\u00e9brouille avec \u00e7a au niveau politique, vous \u00eates pas pour davantage r\u00e9glement\u00e9 en tout cas que la loi soit appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:09:33 > 21:09:38) [91%] : \r\nQue la loi soit appliqu\u00e9e sans aucun doute sur ce qu'on va finir comme \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne, \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:09:38 > 21:10:26) [90%] : \r\nIl y a l'\u00e9videmment c'est choquant mais encore une fois sur le nombre, il serait int\u00e9ressant de savoir combien pose effectivement ce ce genre d'interrogations et nous avons vot\u00e9 la semaine pass\u00e9e, une proc\u00e9dure de d'annulation ou d'effacement des commandes mode payer apr\u00e8s apr\u00e8s 3 mois, a justifi\u00e9, justement, en partie pour lutter contre ce ce genre de commandement de payer notifi\u00e9 par ces soci\u00e9t\u00e9s que que vous avez cit\u00e9 de troubles Matip diff\u00e9rent, entendez Mathieu non mais \u00e7a, \u00e7a fait aussi partie des choses encore une fois, on peut pas non plus vouloir absolument parce qu'il y a un certain nombre de crapules et c'est vrai absolument vouloir contraindre tout le syst\u00e8me a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:10:28 > 21:10:38) [93%] : \r\nDisons que par rapport \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la fuite en avant qu'on voit tr\u00e8s bien dans le dans le film ce qui faut dire avant que les les voyants s'allument avec toutes les cartes clients aujourd'hui, on peut quand m\u00eame aller jusqu'\u00e0 des milliers et des milliers de francs avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:10:39 > 21:11:21) [89%] : \r\nQue n'importe quel contr\u00f4le \u00e7a se met en place, c'est la responsabilit\u00e9 individuelle chacun un peu faire \u00e7a mais avant d'arriver au contr\u00f4le, il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, l'autre probl\u00e8me qu'il faut quand m\u00eame citer c'est qu'aujourd'hui les personnes endett\u00e9s et surendett\u00e9s sont bis, c'est int\u00e9ressant d'avoir des personnes endett\u00e9es ou surendett\u00e9s, financi\u00e8rement parlant, parce que comme placement d'argent les 80000 francs de Monsieur Mercier parle si voulez placer aupr\u00e8s d'une personne endett\u00e9e lui demander des 10 et elle pourcent quel placement aujourd'hui donne un rendement pareil c'est g\u00e9nial, les banques font beaucoup d'argent avec \u00e7a et c'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 l'aspect g\u00eanant moi aussi je suis pour la libert\u00e9, je suis pour faire en sorte qu'on puisse consommer en toute libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:11:21 > 21:11:25) [94%] : \r\nEt puis j'imagine que les consommateurs que vous d\u00e9fendez, pour certains, sont tr\u00e8s heureux d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:11:25 > 21:12:10) [88%] : \r\nIls sont tr\u00e8s heureux, avoir acc\u00e8s \u00e0 cela le probl\u00e8me qu'il y a ceux qui a une privatisation des profits, donc \u00e0 des banques qui font un Business extr\u00eamement int\u00e9ressant, m\u00eame si la risque m\u00eame s'ils peuvent perdre leur mise, on est bien d'accord, mais qui sait, qui payent les pots cass\u00e9s, c'est vous et moi, c'est les contribuables, pourquoi, parce que ces personnes en situation dramatique finissent par ne pas pire leurs imp\u00f4ts ni leurs primes maladie finissent dans des, dans des services pour assainir la situation, mais dans l'intervalle, s'ils arrivent aussi aux services sociaux qui qui paye pour cela, h\u00e9 bien c'est l'\u00c9tat et donc nous et c'est pour \u00e7a que dans les prises de position concernant le l'ordonnance sur la loi sur les le le le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, on voit tous les cantons qui disent : arr\u00eatez \u00e7a arr\u00eater cela parce qu'on a un probl\u00e8me de cette libert\u00e9, elle est positive, mais nous ne nous en payons h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:12:10 > 21:13:00) [90%] : \r\nVous pouvez pas non plus ma\u00eetre toutes les situation financi\u00e8re pr\u00e9caire sur le dos de de des, des, des petits cr\u00e9dits ou ou des listings et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, il y a, il y a, il y a, il y a toute une une une une une constellation d'\u00e9v\u00e9nements qui s'souvent conduisent \u00e0 ces situations pr\u00e9caires et vous l'avez vous l'avez dit dans votre 1er tour de parole que c'\u00e9tait pas que ce probl\u00e8me-l\u00e0 qui qui conduira \u00e0 une situation pr\u00e9caire et c'est vrai, peut-\u00eatre que les salaires neuch\u00e2telois sont aussi responsables de de la situation pr\u00e9caire mais on peut pas non plus seulement faire ce proc\u00e8s- l\u00e0 parce que, malgr\u00e9 tout, la publicit\u00e9 qui est li\u00e9 \u00e0 ce ce genre d'institut que vous avez cit\u00e9 les m\u00e9dias en profite aussi, donc le syst\u00e8me en lui- m\u00eame et tout est aussi fait de de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:13:00 > 21:13:08) [90%] : \r\nOn va peut-\u00eatre y revenir, mais je vous propose de faire, d'avoir un petit tour sur les r\u00e9seaux sociaux pour comme vous le savez, nous avons une rubrique qui s'appelle Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:13:14 > 21:13:27) [90%] : \r\nEt je vous nous remercient d\u00e9j\u00e0 pour vos r\u00e9ponses courtes, cette 1\u00e8re remarque pour vous, Mathieu Fleury, il faut bien entendu souligner le r\u00f4le pervers des cartes de cr\u00e9dit et autres cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, ils sont plus que coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:13:28 > 21:13:53) [89%] : \r\nLa carte de cr\u00e9dit et le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation ne sont pas coupables en soit il ce il ne devienne lorsque il s'adresse \u00e0 des personnes qui ne devrait pas y avoir recours, donc on est pour l'essentiel, habitu\u00e9s \u00e0 utiliser ses outils sans probl\u00e8me donc limitons aussi la riposte finalement aucun probl\u00e9matique effectivement nous n'utilisons pas les grands moyens pour l'essentiel de la population qui, elle, n'en souffre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:13:53 > 21:14:01) [95%] : \r\nS\u00e9bastien Mercier, personne n'est oblig\u00e9 de consommer l'\u00eatre humain n'est pas un robot, il a un cerveau lui permettant de refuser n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:14:01 > 21:14:21) [88%] : \r\nAlors, ben oui apr\u00e8s ben en m\u00eame temps, justement, o\u00f9 tous les probl\u00e8mes de surendettement ne viennent pas, la consommation et puis ben une fois qu'on est dans le surendettement, on a beau avoir un cerveau notre Champ de vision, fait comme \u00e7a, on voit plus que ce qu'il a devant, c'est-\u00e0-dire je dois manger la fin du mois, donc on voit le feu qui br\u00fble devant nous, on va pas les \u00e9normes femmes qui sont en train de l\u00e9cher les bonbonnes de gaz qui sont c\u00f4t\u00e9s nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:14:23 > 21:14:24) [99%] : \r\nOui et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:14:24 > 21:14:30) [86%] : \r\nSimple cela marelle dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, les parents devraient enseigner la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:14:30 > 21:14:52) [92%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, je pense que c'est d'abord la responsabilit\u00e9 des parents, il faut vraiment apprendre aux enfants des comportements appropri\u00e9s vis-\u00e0-vis de l'argent et vis-\u00e0-vis de la consommation, \u00e7a, c'est 2 choses quand m\u00eame diff\u00e9rente, et puis c'est vrai qu'ensuite je viens aussi le r\u00f4le de l'\u00e9cole et vient aussi le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 et donc c'est un peu toute mais les parents d'abord, mais l'\u00e9cole et la soci\u00e9t\u00e9 ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:14:52 > 21:14:59) [93%] : \r\nEt cette derni\u00e8re remarque pour vous Philippe Bauer, c'est un vrai cercle vicieux : soit on r\u00e8gle ses dettes, soit on paie ses imp\u00f4ts, on peut pas s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:15:00 > 21:15:01) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:15:02 > 21:15:07) [94%] : \r\nOui effectivement c'est c'\u00e9tait bon, je savais qu'on allait venir sur la question des imp\u00f4ts donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:15:07 > 21:15:09) [81%] : \r\nIl y a des jours apr\u00e8s, r\u00e9ponse courte dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:15:10 > 21:15:18) [95%] : \r\nOui alors est-ce que est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 on doit faire un choix pour assumer un certain nombre d'erreurs qu'on a fait et c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:15:19 > 21:15:19) [99%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:15:20 > 21:15:30) [91%] : \r\nOn arrive maintenant, effectivement, on va parler de \u00e7a, probablement monsieur Mam\u00e8re puisqu'on va essayer maintenant de trouver les solutions qu'est-ce qu'on fait pour \u00e9viter l'endettement, le surendettement S\u00e9bastien Mercier justement une des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:15:30 > 21:15:46) [93%] : \r\nPuisque vous vous \u00e9voquez pour sortir les gens de l'engrenage en du fait qu'ils arrivent pas \u00e0 sortir la la t\u00eate de l'eau, c'est de calculer les imp\u00f4ts dans le calcul du minimum vital, j'ai pas dit \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc, expliquez-nous un petit peu ce qui pour vous semble essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:15:46 > 21:16:51) [90%] : \r\nDisons que moi, une fois que la la situation est devenue probl\u00e9matique les poursuites arriver ben on va calculer son minimum les l'Office des poursuites va calculer le minimum vital et va prendre le reste dans ce calcul, ben on int\u00e8gre parce que la personne doit payer pour les imp\u00f4ts, donc ce qui fait que chaque ann\u00e9e, elle va s'endetter aupr\u00e8s du Fisc, donc on arrive \u00e0 une situation o\u00f9 on est pour le lib\u00e9ralisme, mais en m\u00eame temps on a, on a un subventionnement arrosoir dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e sur le dos des imp\u00f4ts et l\u00e0, pour moi, 5 jours, ce qui est g\u00eanant, mais surtout la personne qui est donc cette difficult\u00e9 l\u00e0, elle a besoin de pouvoir se stabiliser, donc elle a besoin de pouvoir payer les charges qu'elle a donc son minimum vital, y compris ses imp\u00f4ts et puis avec ce qui reste un l\u00e0, on peut s'attaquer au surendettement tous les toutes les poursuites vont s'arr\u00eater apr\u00e8s une ann\u00e9e alors elles vont \u00eatre lanc\u00e9es, ainsi de suite, mais apr\u00e8s cette ann\u00e9e, les seuls les int\u00e9r\u00eats vont s'arr\u00eater donc l\u00e0 elle aura un espoir de s'en sortir, dit qu'avec la situation actuelle mal fait de nouvelles d'\u00eatre les nouvelles dates il y a des int\u00e9r\u00eats, il y a des int\u00e9r\u00eats des frais de recouvrement et ainsi de suite donc ce qui fait qu'il y a beaucoup de gens \u00e0 l'heure actuelle, qui malheureusement ne sortiront jamais de l'endettement et \u00e7a pour moi c'est catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:16:52 > 21:17:39) [87%] : \r\nDe rebondir sur ce que vous dites, moi, moi je pense qu'il y a aussi un un autre cas de figure, je peux vous le dire, on a des employ\u00e9es, j'ai eu des jeunes qui avaient leur salaire qui \u00e9tait saisi par les imp\u00f4ts parce que, et je pense que l\u00e0 c'\u00e9tait on va revenir nous sur du bon sens, l'employeur a aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer, il peut dire : on \u00e9coute mon gaillard cocktail tu dois combien Machin les d\u00e9fil\u00e9s, les peut-\u00eatre \u00e0 sortir de l'eau et et \u00e7a je pense et c'est aussi un devoir, voil\u00e0, je veux dire de de de l'employeur de DD alors c'est pas possible pour des entreprises mais mois pour l'avoir pratiqu\u00e9 3 fois si vous avez pas le gaillard guerre comme vous dites, \u00e7a peut finir dramatique face un peu dramatique que les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre vraiment dramatique, donc je pense qu'il y a aussi un petit peu, voir de la part de la la soci\u00e9t\u00e9 et puis et puis de l'accompagnement qu'il est, il est engag\u00e9, peut-\u00eatre, de donner aussi un petit, un petit coup de pouce, quoi, c'est juste du bon sens selon moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:17:39 > 21:17:50) [87%] : \r\nMais sur ce point pr\u00e9cis des des imp\u00f4ts 5 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au Parlement, vous vous Monsieur Bauer, vous \u00e9tiez Contrex, \u00e7a peut sembler \u00eatre un petit peu du bon sens quand on laisse le minimum vital \u00e0 quelqu'on lui permet de payer ses imp\u00f4ts avec quoi vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:17:50 > 21:18:25) [89%] : \r\nParce que est-ce que les imp\u00f4ts font partie du minimum vital minimum vital telle qu'il est aujourd'hui con\u00e7ue cette permettre \u00e0 quelqu'un d'avoir un droit d'avoir une assurance maladie, de pouvoir se nourrir, se v\u00eatir, et la probl\u00e9matique des imp\u00f4ts, certes elle existe parce qu'on paie des imp\u00f4ts depuis le le 1er jour travaill\u00e9 jusqu'au dernier, voire m\u00eame ses h\u00e9ritiers, si on a la chance en paye encore, mais c'est une question d'\u00e9galit\u00e9, c'est aussi une question d'\u00e9galit\u00e9, parce que cette personne connaissance si on peut lui permettent de payer ses imp\u00f4ts plus se passera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:18:26 > 21:19:11) [85%] : \r\nLe le commer\u00e7ant, l'artisan qui a une facture de 5000 francs ouverte chez un d\u00e9biteur, un autre cr\u00e9ancier, c'est l'\u00c9tat qui a, qui a aussi une facture de 5000 francs ouverte pour une arm\u00e9e ouvrira si on peut saisir 5000 francs chez cette personne est ce qu'il est juste de tout donner \u00e0 l'\u00c9tat mais on arrive \u00e0 \u00e7a, parce que comme comme vous le voyez les comme vous ne payent que Value non parce que comme vous le voyez, et encore vous donc simplement si vous lui laissez ces 5000 francs, un imp\u00f4t qui \u00e9tait le monde qu'on peut saisir aujourd'hui si vous laissez le payer l'\u00c9tat sera d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et la PME ne sera pas d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:19:12 > 21:19:14) [84%] : \r\n\u00e7a va l\u00e0 dessus parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:19:14 > 21:19:21) [76%] : \r\nLes les et \u00e7a fait il donc on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:19:21 > 21:19:49) [88%] : \r\nC'est aussi le on compare, on a dit qu'on ne parlait pas que des instituts de cr\u00e9dit celle celle menuisier c'est le c'est menuisier, c'est l'avocat celle d'arr\u00eater, c'est le m\u00e9decin et celui-l\u00e0 pourquoi il devrait passer apr\u00e8s l'\u00c9tat dans le cadre du pays moi des imp\u00f4ts que \u00e7a soit parce qu'on le paye sans m\u00eame discuter de toutes les autres questions qui se posent, on consid\u00e8re les acomptes d'imp\u00f4t qu'est-ce qui se passe \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, s'il y a un geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:19:52 > 21:20:06) [81%] : \r\nIl y a un sol, il revient \u00e0 la personne, il revient \u00e0 l'\u00c9tat, il est saisi, \u00e7a \u00e7a \u00e7a posait pas question et je voulais pour moi, il y avait quand m\u00eame question d'\u00e9galit\u00e9 et c'est ce que l'AFP a voulu aujourd'hui c'est ma\u00eetres tous les cr\u00e9anciers sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:20:06 > 21:21:45) [89%] : \r\nCela n'arrive pas en train de de discuter en fait d'une colocation de dettes, on est en train de savoir si l'imp\u00f4t doit \u00eatre introduit au pas dans le calcul du minimum vital et est-ce que vous privil\u00e9giez vital voulait et le dimanche, vital, le minimum vital, c'est ce dont on a, c'est notre, comment dire, ce dont on a besoin, il y a les 1600 francs les femmes 1100 francs absolu qui compte effectivement les soins, les ce ce dont on a vraiment besoin pour notre corps et pour notre vie en g\u00e9n\u00e9ral et puis il y a le loyer, il y a les primes, les primes vous les pays un priv\u00e9 aussi, \u00e7a, \u00e7a veut bien dire que si vous payez des primes priv\u00e9 aussi souhait\u00e9 \u00e9viter d'environ 30 et donc dans le minimum vital, il y a les charges qui sont obligatoires pour une personne et dans ses charges obligatoires, il y a forc\u00e9ment les imp\u00f4ts parce que vous avez une obligation l\u00e9gale de payer des imp\u00f4ts dans ce pays et donc c'est uniquement pour des raisons dogmatiques, vous refusez d'introduire la question un pendant le minimum vital, moi, je dois dire c'est je, je partage cet avis, c'est absolument n\u00e9cessaire, parce que quand vous \u00eates endett\u00e9, si vous n'avez pas l'introduction de l'imp\u00f4t dans le minimum vital, c'est comme si vous essayiez en fait de remplir une baignoire et que, en fait, vous n'avez pas bouch\u00e9 la baignoire pr\u00e9alables, c'est exactement \u00e7a, parce que ce que vous versez en fait en permanence, \u00e7a fuit parce que il y a justement ce pays la peau qui vous qui vous plombent toute la possibilit\u00e9 en fait de pouvoir vous d\u00e9sendetter, donc la question du dollar pendant le minimum vital est absolument capital et ce serait tout simplement, ce serait vraiment tout \u00e7a et \u00e7a, c'est des mesures qui rapporterait, effectivement pas mal d'argent \u00e0 l'\u00c9tat parce qu'on aurait moins de gens, des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:21:45 > 21:21:57) [84%] : \r\nParce qu'ensuite je mesure, une autre des pistes qui est \u00e9voqu\u00e9, puis qui a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9voqu\u00e9e au Parlement Mathieu Fleury c'est l'interdiction de la la publicit\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit, je crois que vous \u00eates pas du tout satisfait de la la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:21:57 > 21:22:21) [93%] : \r\nC'\u00e9tait quand m\u00eame assez incroyable que le Parlement \u00e9voqu\u00e9 l'interdiction qui finalement n'est pas une interdiction, mais on a une demande finalement aux instituts de cr\u00e9dit m\u00eame de d\u00e9cider ce qu'est une publicit\u00e9 dite agressive, donc c'est finalement on on a on laisse juger \u00e0 ceux qui sont directement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire de la publicit\u00e9, donc notamment un des aspects qui qui sera essentiellement, il est trop t\u00f4t pour juger de la bonne volont\u00e9 r\u00e9elle de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:22:21 > 21:22:29) [89%] : \r\nVous pensez vraiment, pardon, vous pensez vraiment que ces publicit\u00e9s ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'endettement des gens pensaient vraiment que ce serait une mesure avant qu'soit efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:22:29 > 21:23:15) [91%] : \r\nMais \u00e9videmment, donc la mesure la plus efficace, c'est le contr\u00f4le de l'octroi des d\u00e9crets de cette ferme le robinet mais ces publicit\u00e9s vous incite \u00e0 ce que j'appelle la pens\u00e9e magique, hein, il y a toujours une solution visite rapide toi ceci et cela et on arrive \u00e0 des publicit\u00e9s absurde comme un cr\u00e9dit pour un sac \u00e0 main, il y a eu une publicit\u00e9 affiche mondiale est-ce que je peux me payer ce sac \u00e0 main, je vais prendre un cr\u00e9dit pour un sac \u00e0 main, donc l\u00e0 on voit qu'on arrive dans une zone o\u00f9 la publicit\u00e9 d\u00e9rape et pousse les gens \u00e0 des comportements aberrants et une fois de plus, il faut se demander quelle \u00e9quipe \u00e0 payer les cons\u00e9quences donc l'id\u00e9e c'est de de d\u00e9finir ces publicit\u00e9s agressives pour nous une publicit\u00e9 qui est directement adress\u00e9e \u00e0 un jeune public et par d\u00e9finition agressive parce que ce jeune public se retrouveront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:23:15 > 21:23:23) [94%] : \r\nEn en difficult\u00e9 tr\u00e8s rapidement parce que le logiquement ces revenus sont, ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 la prise d'un cr\u00e9dit \u00e0 la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:23:23 > 21:23:24) [88%] : \r\nSur la publicit\u00e9 Monsieur Baroin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:23:25 > 21:23:52) [92%] : \r\n\u00e9coutez l\u00e0 aussi toutes les publicit\u00e9s sont par essence agressive et toutes les publicit\u00e9s, cherche \u00e0 faire venir un consommateur quelque part alors je je suis je suis d'accord je suis je suis relativement d'accord sur la question de la publicit\u00e9, mais maintenant je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit avoir pos\u00e9 la question aux m\u00e9dias est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 ses publicit\u00e9s avec l'argent que \u00e7a rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:23:53 > 21:24:08) [78%] : \r\nL'accord que ces sites, si on prend le truc les d'accord que si une publicit\u00e9 vachement cibl\u00e9s comme comme il le site est l\u00e0 pour le sac \u00e0 main, \u00e7a passe \u00e0 une route \u00e0 des gamines qui regardent des pays qui sont juste tent\u00e9 par le truc, c'est que l\u00e0 tu cibles cibles et cible tu pousses un peu attentats son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:24:08 > 21:24:12) [71%] : \r\nEt qu'est-ce que vous faites un peu avocat sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:24:12 > 21:24:21) [84%] : \r\nOui, mais ce que vous disais tout \u00e0 l'heure, en fait nous c'\u00e9tait c'est bien pire en en r\u00e9alit\u00e9 nous on on ne force personne et les gens ne sont pas inscrits chez nous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:24:21 > 21:24:28) [86%] : \r\nDonc vous dites aux gens qui sont abonn\u00e9s chez vous plusieurs fois par jour, regardez ce qu'on vous offre non seulement vous ah \u00e7a non plus, \u00e0 des prix brad\u00e9s, c'est ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:24:28 > 21:24:33) [83%] : \r\nEt parce que les gens s'inscrivent chez nous pour faire des \u00e9conomies, qu'est que c'est pour \u00e7a commence \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:24:33 > 21:24:39) [86%] : \r\nMais je dirais : je voudrais que vous ce que vous venez d'expliquer \u00e0 monsieur va c'est, c'est c'est c'est du commerce, c'est comme \u00e7a et vous aussi, vous faites de la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:24:39 > 21:25:24) [82%] : \r\nMais c'est pas en train de pousser cibler les les profits ont disons ah ben voil\u00e0, l'emm\u00e8ne p\u00e9pette de 25 ans, j'ai un sac \u00e0 main telle marque, j'ai pouss\u00e9 mafieux, et puis je vais quand elle va revenir sur le site, puis partir, je vais encore envoyer un Mail pour dire ah, t'as pas fini ton achat c'est jours le truc, alors c'est une question d'\u00e9thique, nous on ne pratique pas ce genre de choses alors c'est clair que moi je vois, j'ai l'autre jour, j'\u00e9tais sur un site internet, j'ai regard\u00e9 pour une cam\u00e9ra et puis notre coup je vais sur YouTube je regarde \u00e0 toute la pas qu'est-ce que l'on a trop mang\u00e9 nouveau une pub pour ce cam\u00e9ras du m\u00eame magasin Jack garder et puis l\u00e0, ce genre de, de, de publicit\u00e9s qui vous suit et puis qui est justement agressive devrait effectivement \u00eatre selon moi, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on passe beaucoup de disette, maintenant c'est une question de bon sens, vite un peu pareil c'est politique la pareil mais c'est juste une question de bon sens en d\u00e9finitive on pinaille sur des d\u00e9tails selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:25:25 > 21:25:31) [89%] : \r\nEh bien, Father vous parlez en tout d\u00e9but d'\u00e9mission justement et c'est le Centre, le coeur de votre film, cette soci\u00e9t\u00e9 de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:25:31 > 21:26:46) [91%] : \r\nC'est vraiment le sort sur la publicit\u00e9, je me permets de r\u00e9agir parce que il y a, on a alors je sais pas o\u00f9 s'en exactement suisse aujourd'hui mais enfin en France, ils ont interdit la publicit\u00e9 sur l'alcool et sur le tabac parce que s'\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9es dangereuse, c'est-\u00e0-dire que la publicit\u00e9, \u00e7a marche quand on fait de la publicit\u00e9 pour quelque chose, \u00e7a incite les gens \u00e0 acc\u00e9der aux produits qui sont vant\u00e9s dans les publicit\u00e9s et donc \u00e9videmment la publicit\u00e9 pour les cr\u00e9dits, \u00e7a marche, mais aussi la la publicit\u00e9 sur les objets en mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale donc, plus vite, \u00e9videmment je, je, je suis ce d\u00e9bat parce passionnant sur les outils politiques mais il y a aussi tout simplement la question du mod\u00e8le de la soci\u00e9t\u00e9, alors \u00e7a on peut pas forc\u00e9ment chang\u00e9, miraculeusement, du jour au lendemain, mais par rapport aux absents aussi qui sont pas l\u00e0 pour le tournage de mon film juste raconter une petite anecdote devait avoir une sc\u00e8ne qui se passait dans dans un grand magasin, c'est-\u00e0-dire que le personnage jou\u00e9 par Barbara Schulz entraient dans un magasin o\u00f9 il y avait plusieurs plusieurs sortes bien et puis elle achetait plusieurs choses, h\u00e9 bien on n'a pas trouv\u00e9 un seul, une seule grande enseigne qui a accept\u00e9 d'accueillir le tournage, donc \u00e7a d\u00e9range, moi je dis que \u00e7a d\u00e9range quand m\u00eame y a ce sentiment de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:26:46 > 21:26:50) [90%] : \r\nMerci L\u00e9a Father on arrive gentiment \u00e0 la fin de cette \u00e9mission est maintenant l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:26:56 > 21:27:09) [90%] : \r\nOn a dit beaucoup d'chose m\u00eame s'il ne fallait retenir qu'un seul conseil pour \u00e9viter l'endettement pire le surendettement je me tourner vers mes 2 voisins S\u00e9bastien merci si vous n'avez qu'un qu'un mot \u00e0 dire un au t\u00e9l\u00e9spectateur pour \u00e9viter cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:27:10 > 21:27:28) [85%] : \r\nCe qu'il faut toujours tranquilles que sanitaire, qui pourtant les enfants dans sa ferme, a regard\u00e9 vraiment que ce qui se passera demain, quand on a des probl\u00e8mes font vraiment pouvoir regarder les choses en face et dire voil\u00e0 est-ce que maintenant je dois faire quelque chose, un probl\u00e8me parce chef de b\u00eates etc et du Ferry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:27:28 > 21:27:59) [88%] : \r\nApprendre \u00e0 calculer, apprendre \u00e0 parler d'argent, et finalement faire son budget, c'est toujours int\u00e9ressant, je crois en Sun essentiel d'entre nous ne sait pas o\u00f9 passe l'argent, une fois, il faut s'y int\u00e9resser, il y a des livres, il y a des conseils, on peut, on peut, on peut l\u00e0 on on peut apprendre \u00e0 \u00e0 le faire et, finalement, l'objectif c'est de garder sa libert\u00e9 garder sa libert\u00e9 de de consommer durablement et pas de se laisser enfermer sur l'endettement et de ne pas croire \u00e0 ce mensonge de la libert\u00e9 que nous tiennent les instituts de cr\u00e9dit qui est finalement un mensonge extr\u00eamement large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:27:59 > 21:28:11) [94%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 vous, mesdames, merci \u00e0 vous messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre sur ce plateau, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 \u00e0 infrarouge, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne semaine \u00e0 tous, portez-vous bien, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T23:26:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563377", "title": "Sujet JM endettement", "excerpt": "Rencontre avec Malik, un jeune homme au ch\u00f4mage qui doit faire face \u00e0 une dette de 60000 francs. Son processus d'endettement a commenc\u00e9 d\u00e8s l'adolescence.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PRIV\u00c9"], "sequenceIds": ["1571538"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701571634", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dettes Conseils Suisse, Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois, Pascal Meyer, parton du site de consommation QoQa.ch, Caroline Henchoz, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et L\u00e9a Fazer, r\u00e9alisatrice. \n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  S\u00e9bastien Mercier et Mathieu Fleury r\u00e9pondent \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1571524", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571648", "summary": "Itw Malik, jeune homme endett\u00e9. Lettres de \"commandement de payer\" s'empilant.", "id": "1571538", "visualThemes": ["ENDETTEMENT PRIV\u00c9", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676277", "comment": "probl\u00e8me r\u00e9current de micro hf sur l'un des intervenants, ex: 20:55:33:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028249", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1562654", "internalArchiveId": "AA1612562664", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pr\u00e9sentation soir\u00e9e endettement", "publicationDate": "2016-12-07T20:05:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-08T22:18:09Z", "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678475", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT028705", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551610", "internalArchiveId": "AA1610551711", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 188", "publicationDate": "2016-12-07T17:36:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225741", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225735.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "Star \u00e0 la TV", "07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour, du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs.  Pr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-8117498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:22Z", "webPublicationDate": "2016-12-07T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Lebas, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Limon, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Ventouras, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Dell'Ambrogio, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Viala, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rossier, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kessi, Didier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673057", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027795", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1519101", "internalArchiveId": "AA1605519129", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "publicationDate": "2016-12-07T14:08:00Z", "durationSec": 660, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225732", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225726.image", "alternativeTitle": ["L'oreille des Kids", "L'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "L'oreille des Kids", "L'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "L'hydro\u00e9lectricit\u00e9"], "alternativeSummary": ["L'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "Comment un barrage peut-il fabriquer de l'\u00e9lectricit\u00e9? Pourquoi n'y a-t-il des barrages qu'en montagne et pas dans les vall\u00e9es? Pour tout savoir sur l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, Chris accompagn\u00e9 de Guillaume du Scienscope se sont rendus en Valais pour tourner cet \u00e9pisode au sommet du plus haut barrage du monde : La Grande-Dixence.", "L'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "Comment un barrage peut-il fabriquer de l'\u00e9lectricit\u00e9? Pourquoi n'y a-t-il des barrages qu'en montagne et pas dans les vall\u00e9es? Pour tout savoir sur l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, Chris accompagn\u00e9 de Guillaume du Scienscope se sont rendus en Valais pour tourner cet \u00e9pisode au sommet du plus haut barrage du monde : La Grande-Dixence.", "Comment un barrage peut-il fabriquer de l'\u00e9lectricit\u00e9? Pourquoi n'y a-t-il des barrages qu'en montagne et pas dans les vall\u00e9es? Pour tout savoir sur l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, Chris accompagn\u00e9 de Guillaume du Scienscope se sont rendus en Valais pour tourner cet \u00e9pisode au sommet du plus haut barrage du monde : La Grande-Dixence."], "variantIds": ["ece-8202650", "ece-8065134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T14:14:01Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025506\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:04 > 1:00:23) [87%] : \r\nNous avons un bon dodo, rien de telle qu'un peu d'histoire de la Suisse en BD, j'adore les b\u00e9b\u00e9s \u00e9coutez Jospin au moment o\u00f9 Jules C\u00e9sar veut agrandir l'Empire Romain isba compte les Helv\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:26 > 1:00:43) [77%] : \r\nCes gens se genre les Helv\u00e8tes sous dirige vers nous, d\u00e9truisez repose sur l'Euro, on a des remparts, les approches d\u00e9p\u00eachez-vous et dire que ce qui se passe c'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:46 > 1:00:49) [96%] : \r\nOui, il y a plus de lumi\u00e8re dans la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:52 > 1:00:55) [95%] : \r\nComment \u00e7a, il y a plus d'\u00e9lectricit\u00e9, plus d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:56 > 1:00:58) [71%] : \r\nDe la recherche, moins d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:01 > 1:01:02) [88%] : \r\nOn joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:40 > 1:02:17) [89%] : \r\nSi c'est \u00e9crit, \u00e7a va \u00eatre si vous et souffler un petit peu aussi monter tout en haut de cette belle montagne pour avoir des explications sur mes probl\u00e8mes que j'ai avec mon appartement dans ma ville, mon \u00e9lectricit\u00e9 est-ce que tu m'expliquer sans probl\u00e8me l'\u00e9lectricit\u00e9 chez toi, elle commence \u00e0 \u00eatre produites ici gr\u00e2ce \u00e0 un barrage hydro\u00e9lectrique en fait de l'\u00e9lectricit\u00e9 avec un barrage simple en Suisse, plus de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'on produit, c'est d\u00fb \u00e0 des barrages hydro\u00e9lectriques, vous les jeunes, vous savez, on fait l'\u00e9lectricit\u00e9 avec des barrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:29 > 1:02:50) [69%] : \r\nIl a fait couler tr\u00e8s \u00e7a fait tourner et apr\u00e8s une c'\u00e9tait un et qui n', c'est comme un moulin qui tourne il Perrier et Saddam la tr\u00e8s c'\u00e9tait des \u00e9oliennes, c'est un peu trac\u00e9 plateau gr\u00e2ce vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:51 > 1:03:32) [83%] : \r\nMerci beaucoup les jeunes, c'est pas encore tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, comme on fait avec de l'eau, c'est \u00e7a qui va expliquer exactement, tu vas m'expliquer aux sciences comme de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve non \u00e0 faire \u00e7a au barrage de la grande directement dans le, je vis avec une maquette pour te montrer exactement comme \u00e7a, c'est l'\u00e9quivalent de lacs de retenue avec le bas du coup, il faut que ce soit m\u00eame le boucher par ce qui se passe, c'est que, avec la neige qui font la pluie \u00e7a va remplir le r\u00e9servoir, qu'on appelle le lac de retenue toute l'eau qu'il y a derri\u00e8re le bar, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et ce qui se passe, c'est que quand on ouvre juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:33 > 1:05:36) [86%] : \r\n\u00e7a fait tourner la turbine qui va entra\u00eener un g\u00e9n\u00e9rateur et produire de l'\u00e9crire, c'\u00e9tait d'accord, si je comprends bien, toute l'eau tombe assez \u00e7a tourne une grande roue, une turbine en sort plus, et puis derri\u00e8re, avec l'\u00e9nergie de cette roue qui tourne, on arrive \u00e0 cr\u00e9er et donc on peut le voir \u00e7a Savry jusqu'alors, mais t'as tout compris alors une autre question, je me rends compte d'un truc dont la qu'il est vide, du coup, h\u00e9 ben on peut utiliser le barrage qu'une seule fois, ah non pas d'utiliser, qui ne pas \u00e7a co\u00fbtera beaucoup trop cher, ben oui, c'est s\u00fbr, par contre celui-l\u00e0 va \u00eatre en permanence aliment\u00e9s par l'eau de pluie, la fonte des glaciers et tout ce qui peut alimenter cela, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va faire que 20 pourcent 20 pourcent ou ou inhale vient, o\u00f9 elle est de 80 pourcent d'eau qui manque alors des 80 pourcent on on apprend dans les vall\u00e9es qui sont autour du barrage, via des gros tuyau qu'on a mis dans les galeries \u00e0 travers la montagne pour rebondir cela un maximum sans un r\u00e9cent arr\u00eat de la exemple c'est l\u00e0 comme \u00e7a et puis on va remplir \u00e0 chaque fois, et du coup \u00e7a va nous donner de l'eau qui arrive dans le lac, puis avoir tourn\u00e9 \u00e0 etc etc, j'ai compris c'est g\u00e9nial \u00e7a et cette turbine c'est ce qu'on voit juste l\u00e0, en bas du du mur ah non, en fait, si on veut gagner un maximum d'\u00e9nergie, il faut qu'on fasse tomber l'eau sur la plus grande distance possible donc si on mettait les turbines juste en bas, on n'aurait pas beaucoup d'\u00e9nergie, d'accord, donc on les a plac\u00e9s plus bas possible en bas de la vall\u00e9e 1883 m\u00e8tres plus bas, et c'est pour \u00e7a que je fais du v\u00e9lo et qui a une pente et je fais du v\u00e9lo si ma port\u00e9e tr\u00e8s courte majorit\u00e9, pas tr\u00e8s vite, en bas, j'ai pas beaucoup d'\u00e9nergie, alors que si pente est longue, j'ai le temps de prendre beaucoup beaucoup d'\u00e9nergie, d'arriver tr\u00e8s tr\u00e8s vite, c'est exactement la m\u00eame chose sauf qu'on fait l'\u00e9lectricit\u00e9, petite question est en train de me dire qu'on va descendre dans la vall\u00e9e pour aller voir cette usine c'est \u00e7a, alors que je vais monter mais en m\u00eame temps c'est tellement beau en profiter, c'est joli, mais pendant encore de sont tout \u00e7a, on va aller voir un sp\u00e9cialiste qui lui a plein plein plein de choses \u00e0 nous raconter sur cette \u00e9lectricit\u00e9 et sur ces barrages, nous vous allez \u00e7a fera du bien ce qu'il d\u00e9teste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:05:37 > 1:07:35) [86%] : \r\nBonjour je m'appelle Dario mort isol\u00e9, responsable des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques RSCG Services industriels de Gen\u00e8ve, il existe 2 sortes de barrages en Suisse, ce sont les barrages \u00e0 autre chute les barrages de montagne et puis aussi les barrages au fil de l'eau, c'est barrages qui sont sur les rivi\u00e8res ici, donc si vous regardez un tout petit peu, \u00e7a m'inqui\u00e8te, vous avez derri\u00e8re une petite conduite forc\u00e9e ici qui arrive directement sur une turbine donc la turbine elle elle va tourner mais pas faire d'\u00e9lectricit\u00e9 et, dans cette 2\u00e8me roue le ce qui va g\u00e9n\u00e9rer du courant \u00e9lectrique, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui tourne autour des bobines de fil \u00e9lectrique alors ici on a une repr\u00e9sentation pratiquement r\u00e9el d'un alternateur, c'est-\u00e0-dire que vous avez 3 bobines de fil \u00e9lectrique, ici, le conduit alternateur puisque les mots tourne une fois devant une bobine apr\u00e8s il alterne devant la 2\u00e8me, puis devant la 3\u00e8me, ce qui fait qu'on a cours \u00e9lectrique et puls\u00e9 50 fois par seconde, il passe chaque fois devant la BD devant chaque Boeing 50, pas parce qu'on a dit alternatif ensuite ce courant arrive sur nos bornes municipaux pour \u00eatre distribuer dans les petites maisons et dans le paquet, il y a 2 autres moyens de produire d'\u00e9lectricit\u00e9 notamment avec avec des panneaux solaires photovolta\u00efques, donc vous avez parfois sur les toits des maisons fait constater qu'il y a 2 sortes de panneaux solaires dont soit les panneaux solaires thermiques qui eux permettent de chauffer de l'eau chauffer la maison et ici on a des panneaux solaires photovolta\u00efques, donc qui transforme la lumi\u00e8re du soleil en \u00e9lectricit\u00e9, alors les \u00e9oliennes, donc c'est l'\u00e9nergie du vent qui il a qui va faire fonctionner ces \u00e9oliennes, donc elle commence en principe \u00e0 tourner \u00e0 partir d'un vent de 10 kilom\u00e8tres heure jusqu'\u00e0 environ 100 kilom\u00e8tres heure jusqu'aux temp\u00eates, apr\u00e8s il faut d\u00e9bloquer les arr\u00eat\u00e9s pour la plupart du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:07:50 > 1:08:46) [81%] : \r\nMerci, chers amis sp\u00e9cialistes, c'est tr\u00e8s clair et tr\u00e8s int\u00e9ressant maintenant, nous nous trouvons l\u00e0 on trouve, en fait, on est dans la chambre des vannes de la centrale de Bieudron, d'accord, c'est ici que l'eau du bain arrive exactement, enfin sacr\u00e9 travail quand m\u00eame \u00e0 la fin 1880 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9e donc a beaucoup de vitesse, beaucoup d'\u00e9nergie et du coup, beaucoup de pression et si elle a beaucoup de pression, on a besoin de mat\u00e9riel solide exactement et c'est pour \u00e7a que \u00e7a fait des \u00e9normes vagues avec des parois tr\u00e8s \u00e9paisses pour r\u00e9sister, c'est bien joli tout \u00e7a mais quand elle arrive l\u00e0 l'eau apr\u00e8s le va ao\u00fbt apr\u00e8s \u00e7a, elles ont pas en direction de la pi\u00e8ce, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la seule, une turbine o\u00f9 justement elle va actionner les turbines voir on peut aller voir encore aujourd'hui pour le moment, oui, on pourra l'enlever l'abattoir souhaite me fait un petit peu au niveau assez normal, l'ins\u00e9curit\u00e9 Mukulungu \u00e7a mais c'est pas grave encore attentat choix il vont en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:08:47 > 1:10:34) [84%] : \r\nEt donc l'eau qui vient des vannes, depuis l'autre c\u00f4t\u00e9 arrivent ici sous nos pieds, pour pouvoir faire tourner la turbine et donc entra\u00eener le g\u00e9n\u00e9rateur justement d'accord ce que tu veux dire c'est l\u00e0, sous nos pieds, des trucs qui tourne pas les trucs une roue pas Peltonen pour \u00eatre pr\u00e9cis, compl\u00e8te groupe Elton juste la Vierge dans donc salle c'est groupes et \u00e7a, c'est m\u00eame la plus puissante du monde, non mais c'est \u00e9norme comme \u00e7a, dit 5 m\u00e8tres de diam\u00e8tre et 28 ans, c'est vraiment gigantesque, mais \u00e7a se d\u00e9placent pas facilement, et du coup \u00e7a fonctionne comment, alors, comme s'il disait : on va avoir des injecteurs sans qui tout autour du moteur vont injecter l'eau dans cette direction, \u00e7a va la appui la soci\u00e9t\u00e9 en 2 et \u00e7a va du coup pousser les OGM qui vont faire tourner le retard et donc actionn\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ratrice donc tout ce gros truc-l\u00e0 \u00e7a va tourner, parce que c'est pouss\u00e9 par l'\u00e7a tombe vite de de 450 tours par minute, \u00e7a tourne quand m\u00eame assez vite, assez rapide pour \u00e7a, j'ai compris, je vois l'ouvrage mal trucs mais comment \u00e7a cr\u00e9e de l'\u00e9lectricit\u00e9 alors c'est expliquer simplement comme je disais, \u00e7a \u00e7a faire tourner le retour auteur lui va entra\u00eener un aimant, c'\u00e9tait mon en tournant va faire changer le Champ magn\u00e9tique ce Champ magn\u00e9tique en variant dans les mobiles va injecter la cr\u00e9er en courant dans les mobiles qu'on va pouvoir ensuite renvoy\u00e9 vers le circuit normal d'accord, bon \u00e7a c'est en simplifier, j'imagine, c'est en tr\u00e8s simplifi\u00e9, normalement il y a beaucoup plus, beaucoup plus complexe, mais en r\u00e9sum\u00e9, c'est exactement \u00e7a magnifique ben moi j'ai bien compris merci beaucoup mieux, merci \u00e0 toi termin\u00e9 pour aujourd'hui en tout cas avec les turbines, nous, on peut se retrouver sur le site internet 3 fois W point RTS Point CH Slash cas donc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, c'\u00e9tait Guillaume pour l'et l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:10:36 > 1:10:42) [71%] : \r\nEt surtout pour un petit verre d'eau, vin et commence \u00e0 faire je crois que les injectent dans la bien les.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/642", "id": "642", "name": "L'oreille des Kids"}, "medias": [{"id": "1655129", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442974", "internalArchiveId": "AA1507442935", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 51 - Nous sommes tous sous surveillance - Le p\u00e8re des sciences modernes - Attention ! Ligne \u00e9lectrique \u00e0 50 m\u00e8tres - L'\u00e9lectricit\u00e9 du d\u00e9sert", "publicationDate": "2016-12-07T13:40:00Z", "summary": "Emission scientifique compos\u00e9e de plusieurs reportages adapt\u00e9s de l'\u00e9mission SRF Einstein, et pr\u00e9sent\u00e9e par Tania Chytil.", "durationSec": 1560, "genres": ["Techniques, nouveaut\u00e9s, d\u00e9couvertes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225754", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225748.image", "alternativeTitle": ["Einstein", "Emission 51", "Einstein", "Emission 51", "Emission 51"], "alternativeSummary": ["Emission 51", "Nous sommes tous sous surveillance - Le p\u00e8re des sciences modernes - Attention ! Ligne \u00e9lectrique \u00e0 50 m\u00e8tres - L'\u00e9lectricit\u00e9 du d\u00e9sert", "Emission 51", "Nous sommes tous sous surveillance - Le p\u00e8re des sciences modernes - Attention ! Ligne \u00e9lectrique \u00e0 50 m\u00e8tres - L'\u00e9lectricit\u00e9 du d\u00e9sert", "Nous sommes tous sous surveillance - Le p\u00e8re des sciences modernes - Attention ! Ligne \u00e9lectrique \u00e0 50 m\u00e8tres - L'\u00e9lectricit\u00e9 du d\u00e9sert"], "variantIds": ["ece-8969764", "ece-8116866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T22:27:06Z", "webPublicationDate": "2016-12-07T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/884", "id": "884", "name": "Einstein"}, "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601794", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019572", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541212", "internalArchiveId": "AA1609541213", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 3", "publicationDate": "2016-12-07T11:40:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8224449.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "3", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8117506"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:32:57Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1667568", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027014", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8BB9827A-ABEC-48DD-9E4C-7F69441517AB", "internalArchiveId": "8BB9827A-ABEC-48DD-9E4C-7F69441517AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Devenir parents", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Quand on devient parents, notre vie change profond\u00e9ment : division du travail, ajustements identitaires, organisation du couple, tout est boulevers\u00e9! Ces changements rapprochent l'organisation du couple des r\u00f4les traditionnels de p\u00e8re et de m\u00e8re, mod\u00e8le qui inclut \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s de genre. Pour d\u00e9crypter ce processus, nous recevons aujourd'hui le d\u00e9mographe Jean-Marie Le Goff, co-directeur de l'ouvrage \"Devenir parents, devenir in\u00e9gaux\" (Seismo ed, 2016\r\n\r\n* * Quand on devient parents, notre vie change profond\u00e9ment : division du travail, ajustements identitaires, organisation du couple, tout est boulevers\u00e9! Ces changements rapprochent l'organisation du couple des r\u00f4les traditionnels de p\u00e8re et de m\u00e8re, mod\u00e8le qui inclut \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s de genre. Pour d\u00e9crypter ce processus, nous recevons aujourd'hui le d\u00e9mographe Jean-Marie Le Goff, co-directeur de l'ouvrage \"Devenir parents, devenir in\u00e9gaux\" (Seismo ed, 2016", "durationSec": 1566, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186748", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 07.12.2016", "Devenir parents / TRI_2016-12-07T11:04:15_tribu", "Tribu du 07.12.2016", "Devenir parents / TRI_2016-12-07T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Quand on devient parents, notre vie change profond\u00e9ment : division du travail, ajustements identitaires, organisation du couple, tout est boulevers\u00e9! Ces changements rapprochent l\u02b9organisation du couple des r\u00f4les traditionnels de p\u00e8re et de m\u00e8re, mod\u00e8le qui inclut \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s de genre. Pour d\u00e9crypter ce processus, nous recevons aujourd\u02b9hui le d\u00e9mographe Jean-Marie Le Goff, co-directeur de l\u02b9ouvrage \"Devenir parents, devenir in\u00e9gaux\" (Seismo ed, 2016", "Quand on devient parents, notre vie change profond\u00e9ment : division du travail, ajustements identitaires, organisation du couple, tout est boulevers\u00e9! Ces changements rapprochent l\u02b9organisation du couple des r\u00f4les traditionnels de p\u00e8re et de m\u00e8re, mod\u00e8le qui inclut \u00e9galement les in\u00e9galit\u00e9s de genre. Pour d\u00e9crypter ce processus, nous recevons aujourd\u02b9hui le d\u00e9mographe Jean-Marie Le Goff, co-directeur de l\u02b9ouvrage \"Devenir parents, devenir in\u00e9gaux\" (Seismo ed, 2016"], "variantIds": ["ece-8186749", "ece-8186748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:27Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nVoil\u00e0 tout point tout pour et puis tout de m\u00eame Julien Magnollay on l'oublie parce qu'on dit point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu la rive et d'un enfant est un bouleversement pour le couple elle m\u00e9tamorphose nos mani\u00e8res de vivre, de travailler, d'aimer peut-\u00eatre, mais cette metteur m\u00e9tamorphose n'est pas \u00e9galitaire souvent la femme cesse de travailler ou Besson toute activit\u00e9 les t\u00e2ches domestiques sont davantage prise en charge par la femme, bref le mod\u00e8le redevient traditionnels m\u00eame, m\u00eame dans les couples qui se veulent les plus \u00e9galitaire, c'est en tout cas ce qui ressort d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en Suisse romande et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un livre son titre est assez clair : Devenir parents devenir in\u00e9gaux, nous allons essayer de comprendre ce matin les m\u00e9canismes qui cr\u00e9ent ces in\u00e9galit\u00e9s, avec vous Jean-Marie Le Goff bonjour bonjour et codirig\u00e9 avec Ren\u00e9 L\u00e9vy, cet ouvrage Devenir parents devenir in\u00e9gaux et vous \u00eates d\u00e9mographe vous enseignez au centre de recherche des parcours de vie et des in\u00e9galit\u00e9s allure, c'\u00e9tait de Lausanne, merci d'\u00eatre en Direct avec nous dans le Studio de la salle \u00e0 ce matin, alors Jean-Marie Le Goff, peut-\u00eatre un mot sur les les conditions d'\u00e9tudes pour cette \u00e9tude, vous avez dit c'est int\u00e9ressant les les coupes \u00e9taient rarement tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [91%] :\r\nOui, effectivement, c'est une enqu\u00eate c'\u00e9tait un terrain longue, difficile pour recruter les personnes sachant qu'on leur prenait vraiment beaucoup de temps, on les interrogeait, on les a interrog\u00e9 3 fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [85%] :\r\n\u00e0 un moment o\u00f9 on n'a pas franchement beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [91%] :\r\nTant d'ailleurs \u00e0 un moment o\u00f9 on n'a pas beaucoup de temps, alors on les interrogeait une 1\u00e8re fois avant la naissance de de l'enfant 1 les hommes, les femmes s\u00e9par\u00e9ment une 2\u00e8me fois juste apr\u00e8s la naissance de l'enfant et l\u00e0 c'est effectivement un moment o\u00f9 les couples, les femmes et les hommes n'ont pas beaucoup de beaucoup de temps, il est arriv\u00e9 parfois que des enqu\u00eateurs tiennent le b\u00e9b\u00e9 pendant lequel, pendant que les, les, les, les, les, les r\u00e9pondants r\u00e9pondez au aux questions et puis une 3\u00e8me fois donc un an, un an et demi apr\u00e8s la naissance de l'enfant, l'id\u00e9e \u00e9tant que ben on voulait vraiment appr\u00e9hender tous les changements que connaissent les couples au moment de la transition la parentalit\u00e9, donc de on a souvent pos\u00e9 les m\u00eames questions, mais on s'int\u00e9resser aux variations dans les r\u00e9ponses qui \u00e9tait, qui \u00e9tait donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [70%] :\r\nElle est comprise \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer parce qu'\u00e0 tout le monde est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 partir la il y avait un vrai int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, il y avait un vrai int\u00e9r\u00eat oui et non, en ce sens que ce ont ont particip\u00e9 \u00e0 cette enqu\u00eate des couples qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 un comme comme plaisir petit peut juste avant, on a eu beaucoup de mal \u00e0 recruter, recruter, on avait une ambition de de d'enqu\u00eater 500 couples et finalement on a au on a enqu\u00eat\u00e9 de 130 couples moins \u00e0 la 1\u00e8re va et puis apr\u00e8s \u00e7a, c'est un petit peu, un petit peu diminu\u00e9, alors il y avait un volet quantitatif o\u00f9 on pose effectivement les les m\u00eames questions et puis un volet qualitatif, o\u00f9 on a interrog\u00e9 les coupes sur une trentaine de couples environ et on les interrogeait sur mais comment vous vous ressentez les changements le le Chantix, c'\u00e9tait plus pour voir, mais quels sont les changements qui interviennent, et puis le est -ce que vous ressentez des changements ou comme qu'est -ce que vous ressentez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [85%] :\r\nAlors ce qui ressort clairement, c'est d'ailleurs le titre de l'ouvrage, mais c'est que les coupes, m\u00eame ceux qui avaient des pratiques initialement \u00e9galitaire Heathrow trouve d'un mod\u00e8le traditionnel \u00e0 l'arriv\u00e9e des enfants en fait qu'est -ce qui se passe exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors qu'ici il se passe beaucoup de choses hein c'est c'est vraiment un grand moment de, de, de changement, l'arriv\u00e9e du 1er enfant et \u00e7a a abouti \u00e0 ce que des couples qui souvent des valeurs \u00e9galitaires qui souvent avait aussi des des pratiques \u00e9galitaire, en ce qui concerne l'insertion professionnelle, en ce qui concerne aussi le le le partage des t\u00e2ches domestiques et bien c'est couple deviennent in\u00e9galitaires in\u00e9galitaire au sens o\u00f9, h\u00e9 bien c'est bien souvent la femme qui va diminuer son temps de travail qui parfois veulent diminuer beaucoup qui \u00e9ventuellement va ben va arr\u00eater de travailler de mani\u00e8re provisoire, \u00e7a on ne sait pas encore et et puis par ailleurs, c'est le engrange, il y a un grand changement aussi au niveau du du partage des t\u00e2ches et alors que, on le voit par exemple dans dans les t\u00e2ches de tout simplement les pour, pour \u00eatre concret, hein les \u00e9tage de de repassage et les t\u00e2ches de de de lessive et repassage alors que, il y a peut-\u00eatre une moiti\u00e9 des couples que que l'on a interrog\u00e9 qui o\u00f9 les femmes d\u00e9clar\u00e9 que finalement cette t\u00e2che \u00e9tait \u00e9tait partag\u00e9, hein, c'\u00e9tait aussi bien elle que son partenaire qui s'occuper de, de, de, de, de la lessive et du repassage avant la naissance de l'enfant apr\u00e8s la naissance de l'enfant et c'est quelque chose qui se stabilise, on le voit, les 2 dans les 2 interviews suivant, h\u00e9 bien, c'est finalement une majorit\u00e9 des femmes qui va s'occuper de de de cette t\u00e2che de de lessive repassage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [82%] :\r\nAlors comment qu'est -ce qui se passe au palais d'Live de de pression de difficult\u00e9s qui font que ceux qui essayent de maintenir ce mod\u00e8le \u00e9galitaire souvent n'y arrive pas, oui c'est quoi ces c'est quoi ces difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que ce qui est un des r\u00e9sultats surprenants en 2 nous int\u00e9ressant en tout cas de de notre \u00e9tude, c'est que, avant la naissance de l'enfant, quand on pose la question aux parents mais qu'est -ce qui fait que, enfin, comment allez- vous vous r\u00e9partir les t\u00e2ches, apr\u00e8s la naissance de l'enfant et bien souvent les couples d\u00e9clare aussi bien les hommes que les femmes d\u00e9clarent au moins \u00e7a va se passer quand maintenant, on va, on va rester, rester \u00e9galitaire et puis, et puis voil\u00e0, finalement, \u00e7a ne se passe pas comme comme pr\u00e9vu et il peut, en fait, nous, notre hypoth\u00e8se et c'\u00e9tait notre hypoth\u00e8se de de d\u00e9part, un dans l'autre enqu\u00eate, c'\u00e9tait de de penser que finalement il y a beaucoup au niveau des institutions, un des des institutions li\u00e9es \u00e0 au fonctionnement des cr\u00e8ches li\u00e9s au fonctionnement des des imp\u00f4ts li\u00e9e \u00e0 beaucoup de choses, h\u00e9 bien il y a des des injonctions aux couples qui sont faites aux couples pour que, pour qu'ils adoptent \u00e0 un mod\u00e8le traditionnel, m\u00eame s'il ne finalement au d\u00e9part ils ne le souhaitent pas forc\u00e9ment, ou s'ils ont des valeurs \u00e9galitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [81%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait \u00eatre aussi parce que le couple si on prend un coup, qui se veut \u00e9galitaire, \u00e7a pourrait \u00eatre l'homme qui, parce qu'on se rend bien compte effectivement que la soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0, il y a les horaires de cr\u00e8ches, les horaires de magasins etc, donc il faut qu'une personne peut-\u00eatre un c'est parce qu'peut-\u00eatre Besson ton travail, mais \u00e7a pourrait Club par exemple pourquoi qu'est -ce qui fait que c'est le mod\u00e8le traditionnel, donc l'homme qui travaille plus, c'est la femme qui travaille moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [85%] :\r\nAlors effectivement, dans, dans, dans l'autre enqu\u00eate il y a quelques hommes qui diminue le o\u00f9 il y a plusieurs hommes qui diminue leur temps de travail, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand il d\u00e9clare diminuer leur temps de travail, c'est pas au-dessous de, de 80 pourcent et et puis par ailleurs il y a vraiment, mais ce sont des couples tr\u00e8s rare, il y a quelques couple ou l'homme a arr\u00eat\u00e9 de travailler, et bien souvent, c'est li\u00e9 \u00e0 quelque chose de de particuliers bien souvent la dans les 2 ou 3 cas que que que que que 2 couples que nous avons interview\u00e9s, c'\u00e9tait des couples o\u00f9 la femme avait un amener une activit\u00e9 professionnelle ayant un niveau une qualification beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e que celle de que celle de l'homme, je me souviens d'un homme que j'avais interview\u00e9es qui m'avait dit moi j'arr\u00eate de ces moi carr\u00e9 de travailler parce que ce que je fais \u00e7a m'int\u00e9resse pas, et puis alors que alors que elle, elle a une activit\u00e9 professionnelle vraiment qu'qui l'int\u00e9resse et en plus, ce qui est bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, etc et puis, puis, puis voil\u00e0 c'est c'est, c'\u00e9tait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [78%] :\r\nC'est surtout le, c'est le poids des institutions, alors c'est le poids des institutions qui jouissent finalement \u00e0 qui est un choix qui s'est pass\u00e9 ce ce choix, finalement, il est souvent au d\u00e9triment de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [84%] :\r\nCe choix est fait effectivement effectivement souvent d\u00e9triment de de de la femme elle- m\u00eame, notamment parce que, parmi ces institutions il y en a quelques unes qui, justement, finalement, s'appuie sur le mod\u00e8le de de l'homme apporteur de ressources et et la femme qui qui doit jouer un un r\u00f4le maternel et donc elles c'est les g\u00e9rants isolement, il serait vraiment alors il y a les employeurs, alors effectivement on peut parler des employeurs beaucoup donc beaucoup de de femmes travaillent dans des emplois f\u00e9minins et les employeurs de c'est f\u00e9minin, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 travaillent une majorit\u00e9 de femmes, et bien souvent, ces enfants, c'est les employeurs de de de qui, qui qui donc emploi ces ces femmes acceptent assez facilement beaucoup plus facilement aujourd'hui que, m\u00eame si parfois il y a une difficult\u00e9 d'acc\u00e8s beaucoup plus facilement aujourd'hui qu'il y a encore une une vingtaine d'ann\u00e9es que que que les femmes diminuent leur temps de travail, moment de de la transition \u00e0 la parentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [76%] :\r\nIl disent alors c'est encore aujourd'hui encore difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [89%] :\r\nPour les hommes, c'\u00e9tait \u00e7a reste encore extr\u00eamement difficile et pour les femmes qui travaillent dans des emplois masculins ou ou ou ou donc il y a une majorit\u00e9 d'hommes qui travaillent, c'est parfois difficile pour elle de diminuer leur temps de travail jusque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [83%] :\r\nEst que aussi par rapport \u00e0 l'emploi, ce qui a des des choses qui ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9- exist\u00e9 dans le coup, c'est-\u00e0-dire que, il y a une in\u00e9galit\u00e9 qui se cr\u00e9e, assez fortement \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais ce qu'il y a peut-\u00eatre des mod\u00e8les, c'est pas des carri\u00e8res par certaines femmes ou certains qui ben d\u00e9j\u00e0 laisse encore \u00e9voqu\u00e9, mais voil\u00e0, ce sera plus difficile pour l'un pour l'autre de baisser son temps travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [91%] :\r\nEt effectivement, il y a des choses qui vont jouer sur la les changements qui vont intervenir au moment de la la transition \u00e0 la parentalit\u00e9 et le fait que la femme va justement diminuer son temps de travail, ce qui est ce qui va jouer notamment, c'est au moment de de la sortie de l'\u00e9cole de la formation professionnelle, bien souvent des femmes, anticipe le r\u00f4le de Merkel vont avoir et vont choisir un m\u00e9tier qui justement est un m\u00e9tier qui permet de diminuer son temps de travail qui, \u00e9ventuellement, est un m\u00e9tier dans lequel il est, il n'y a pas de carri\u00e8re professionnelle progressive voil\u00e0 etc par ailleurs quand quand je voulais parler des institutions aussi c'est il y a les institutions li\u00e9es aux cong\u00e9s, aux cong\u00e9s, il y a un cong\u00e9 maternit\u00e9 en Suisse il y a pas de cong\u00e9 paternit\u00e9, il est discut\u00e9, mais il est toujours discut\u00e9e quand on en parle, il est cens\u00e9, c'est donc un travail qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par un chapitre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par une coll\u00e8gue quand on parle du cong\u00e9 paternit\u00e9, on en parle souvent, quand m\u00eame, quelque chose comme \u00e9tant un droit alors que c'est pas quelque c'est pas vraiment discuter comme \u00e9tant quelque chose qui permettrait aux hommes de d'\u00e9ventuellement de, de, de, de, de participer aux activit\u00e9s de de soins aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [85%] :\r\nEt puis dans toutes les les l'in\u00e9galit\u00e9 sur les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, \u00e7a d\u00e9coule finalement de du travail si l'homme soit \u00e0 100 pourcent \u00e0 \u00e0 la femme \u00e0 60 40 ou arr\u00eats de travailler et \u00e7a ne \u00e7a d\u00e9coule de \u00e7a ou o\u00f9 il y a des mod\u00e8les aussi o\u00f9 des gens ont r\u00e9ussi \u00e0 baisser les 2 parce qu'on pour imaginer de baisse a peut-\u00eatre 80 pourcent alors alors il y a et on arrive peut-\u00eatre et se r\u00e9partissent les choses non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [92%] :\r\nOui, alors il y a, il y a effectivement des couples qui qui baissent, les 2 \u00e0 80 pourcent mais mais finalement quand on regarde au niveau du partage des t\u00e2ches domestiques, le d\u00e9s\u00e9quilibre semble intervenir tout autant que chez les couples pour lesquels il y avait d\u00e9j\u00e0 une in\u00e9galit\u00e9 enfin pour les couples dans lesquels il y a, il y a une \u00e9galit\u00e9 flagrante qui s'est cr\u00e9\u00e9, du point de vue de l'insertion professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [82%] :\r\nEt vous disiez aussi dans les institutions et la m\u00eame, la question des de la fiscalit\u00e9 et des imp\u00f4ts, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [91%] :\r\nLes imp\u00f4ts effectivement peuvent jouer en ce sens que c'est il y a eu alors c'est c'est pas d\u00e9velopp\u00e9 dans le tr\u00e8s beau, mais il y a des travaux qui ont montr\u00e9 qu'ils nous ont beaucoup inspir\u00e9 des travaux faits par des les \u00e9conomistes un notamment ceux qui ont montr\u00e9 que de salaires \u00e0 temps plein, c'est finalement quelque chose de plus co\u00fbteuse, lorsque l'on prend en compte le le le le le prix des cr\u00e8ches, d'une part et les imp\u00f4ts, d'autre part, un ou 2 emplois \u00e0 plein temps, \u00e7a veut dire qu'on va plus payer d'imp\u00f4ts par rapport \u00e0 une activit\u00e9 \u00e0 plein temps, une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel et puis par ailleurs, \u00e7a veut dire qu'on fait garder un peu plus longtemps son enfant dans beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [77%] :\r\nTravaille pas forc\u00e9ment beaucoup de temps pass\u00e9 que les enfants et moins d'argent ou au Emmanuel l'argent \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [92%] :\r\nMoins d'argent ou pas plus d'argent \u00e0 la fin effective, \u00e7a d\u00e9pend des lieux o\u00f9 o\u00f9 on habite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [89%] :\r\nSans un enfant comme cr\u00e9ateur d'in\u00e9galit\u00e9s, du coup, on en parle ce matin avec vous, Jean-Marie Le Goff ont fait fort peu les \u00e9paules solides qu'on attend un enfant qu'on a, on a un enfant arrive dans une famille, c'est en tout cas ce que chante Albin de la Simone. \r\nTroupeaux de moutons, de pousser immacul\u00e9e. \r\nEn question mes \u00e9paules c'\u00e9tait Albin de la Simone qui sont esp\u00e8re que tout va tenir, c'est vrai \u00e7a, Jean-Marie Le Goff, c'est l'enfant \u00e7a peut la vie d'un enfant, \u00e7a peut clairement aussi cass\u00e9 des couples provoqu\u00e9 des ruptures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:39) [82%] :\r\nEffectivement, \u00e7a peut, \u00e7a peut casser des couples alors c'est fou quand m\u00eame, c'est un peu un st\u00e9r\u00e9otype, hein, je vous la dans, mais ce que dans, dans, dans notre enqu\u00eate, finalement nous des s\u00e9parations \u00e9taient \u00e9taient rares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:56) [75%] :\r\nIl y avait ce projet commun qui, qui, comme le couple s'est donc affronter le voilier avait donn\u00e9 cult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s, ou parfois quelques couples l'enfant est arriv\u00e9 un petit peu par hasard, et finalement c'est a \u00e9t\u00e9 bien accueillie pour pour pour le dire comme \u00e7a, alors des s\u00e9parations oh, je crois qu'il y a eu 2 ou 3 couples qui qui se sont s\u00e9par\u00e9s, je, je, vous voyez comme je comme je vous l'ai dit c'est c'est un c'est peut-\u00eatre un un st\u00e9r\u00e9otype, y en a pas tant que \u00e7a, ce qui se peut se passer, c'est qu'il peut y avoir, on peut le le le le sentir quand m\u00eame, c'est qu'il peut y avoir des conflits parfois des conflits qui ne sont pas dit au sein, au sein des couples qui ne sont peut-\u00eatre pas aussi qui ne m\u00e8ne pas \u00e0 une s\u00e9paration mais des conflits qui sont li\u00e9es au fait que bah, justement, il y a peut-\u00eatre pas beaucoup de discussions sur ces, sur ces changements qui sont intervenus sur ces in\u00e9galit\u00e9s qui sont, qui sont intervenus et, et, parfois, on sent que, il y a une tension aussi bien chez les personnes en elle- m\u00eame, les femmes en particulier, les hommes aussi mais au au sein des couples une une une tension entre des des valeurs \u00e9galitaires aid\u00e9s et des pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:23) [75%] :\r\nJustement, comment, comment le couple comment l'homme et la femme l'occurrence TAC et donc on est ce qu'ils ressentent et ceux qui voient et ce qu'il voient qu'il y a une in\u00e9galit\u00e9 qui se recr\u00e9er ou certains dans la pression qui entoure \u00e9galitaire on fait c'est moins \u00e9galitaire qui le pense, je pense surtout aux hommes d'en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:38) [90%] :\r\nOui, alors effectivement les hommes surestiment un peu leur leur participation aux t\u00e2ches domestiques, c'est le contraire, ce sont les femmes qui peut-\u00eatre sous- estiment leur leur participation, cela dit c'est vrai que, en ce qui concerne le le partage des t\u00e2ches et les intentions \u00e0 dans une certaine mesure, quand on demande quand on pose mais alors comment \u00e7a va se passer maintenant, plus tard, quand donc apr\u00e8s la naissance de l'enfant, comment \u00e7a va se passer plus tard dans les 2, 3 ans qui viennent, comment allez- vous partager les t\u00e2ches et finalement les les Les les couples aussi bien les femmes que les hommes ont pris en compte le fait que le partage \u00e9tait devenue in\u00e9galitaire et vont dire : h\u00e9 bien, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre comme c'est humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [79%] :\r\nJ'ai vot\u00e9, les gens ils parce qu'il y a cette in\u00e9galit\u00e9 qui est cr\u00e9\u00e9, mais peut-\u00eatre certains Lavier bien il y a une nouvelle r\u00e9partition des t\u00e2ches d'une certaine mani\u00e8re, peut-\u00eatre plus, mais certains peut-\u00eatre le vivent bien ou alors vous voulez beaucoup senti de r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:45) [88%] :\r\nAlors certains, certains le le le bien, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre plus les hommes que les femmes au niveau des intentions, bon il y a, il y a, il y a ce que je viens de de vous dire, mais au niveau des des valeurs -l\u00e0 il peut justement c'est l\u00e0 o\u00f9 il peut y avoir des tensions c'est-\u00e0-dire que ben oui, tensions entre des valeurs \u00e9galitaires et donc voil\u00e0 le, le fait de se dire : mais on ne on n'est pas \u00e9galitaire en \u00e7a se passe pas comme \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, on n'est pas \u00e9galitaire, alors qu'on a c'est ces valeurs \u00e9galitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [80%] :\r\nVous parlez de du du cadre, hein, donc des institutions, etc, il y a des exemples quand m\u00eame si prend le cong\u00e9 parental qui existent notamment dans les pays nordiques ou c'est, je crois, dans certains pays, c'est un Pack de 6 mois ou d'une ann\u00e9e qu'on puisse r\u00e9partir entre mais la famille a des pas des hommes notamment qui ont 10 15 10 des cong\u00e9s pour eux, comment \u00e7a se passe, ce que ils y arrivent mieux c'est plus \u00e9galitaire l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:38) [90%] :\r\nAlors on a travaill\u00e9 avec des, des, des Su\u00e9dois qui effectivement pr\u00e9sentent pr\u00e9sentent des d\u00e9put\u00e9s des des arguments pour dire qu'effectivement les coupes sont reste plus souvent \u00e9galitaire et on en argumentant que notamment le le cong\u00e9 parental permet aux hommes de s'investir dans les soins aussi haut dans les soins aux enfants et dans le m\u00e9nage et dans le m\u00e9nage et donc voil\u00e0, \u00e7a se passe mieux, sauf peut-\u00eatre que aussi par ailleurs \u00e0 la Su\u00e8de, c'est, c'est vraiment le le pays typique ou st\u00e9r\u00e9otypes qui du point de vue de de l'\u00e9galit\u00e9 que c'est un pays o\u00f9 il y a beaucoup de, de, de cr\u00e8ches, on consid\u00e8re que les cr\u00e8ches permettent aussi la de socialiser l'enfant, hein, donc il y a pas cette culpabilit\u00e9 que que que que l'on peut donner ou que les femmes peuvent avoir sur le fait qu'elles font garder leur enfant, ce n'est pas, ce ne sont pas elles qui gardent leur enfant typiquement suisses ont r\u00e9guli\u00e8rement des enqu\u00eates faites par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique sur la famille, ou bien des enqu\u00eates faites par nous-m\u00eames ou par par des par d'autres types d'office r\u00e9guli\u00e8rement le o\u00f9 il y a une question qui est pos\u00e9e, un enfant souffre si sa m\u00e8re travailler et on il y a toujours des scores importants de de 70 pourcent de de d'hommes et de femmes un peu plus les hommes que les femmes qui qui r\u00e9pondent qu'effectivement qui r\u00e9pondent oui \u00e0 ce type de question, tout en r\u00e9pondant oui, un autre type de question sur le travail permet de aux hommes et aux femmes d'\u00eatre ind\u00e9pendant, donc quelque chose de tout \u00e0 fait contradictoire et qui traduit bien qui traduit bien cette tension qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [86%] :\r\nDocteur parle aussi du du, du poids des institutions et ce qui a pass\u00e9 un un peu ce que vous dites l\u00e0 maintenant le poids peut-\u00eatre Dieu de la de la tradition de, de, de, d'o\u00f9 on vient, comment \u00e9taient nos grands- parents, nos parents est -ce que finalement \u00e7a en tout cas peut-\u00eatre du point de vue, l'homme, \u00e7a l'arrange pr\u00e8s ce qui se dit bon voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0 je retrouve comment c'\u00e9tait ce qui a aussi un poids certes des institutions mais aussi peut-\u00eatre de voil\u00e0 de de la t\u00eate et du et du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [86%] :\r\nOui, alors il peut y avoir \u00e7a ce qui ce qui \u00e9tait \u00e9tonnant, l\u00e0 on eau donc un petit peu le le r\u00f4le de la paternit\u00e9 de la paternit\u00e9, l\u00e0 on touche \u00e0 d'autres choses qui est qu'effectivement les les hommes vont beaucoup se comparer avec leur leur p\u00e8re, \u00e9ventuellement leur grand- p\u00e8re, mais surtout leur p\u00e8re, sachant que, finalement, ben c'est une un nouvel \u00e9v\u00e9nement dans le parcours de visons pas forc\u00e9ment de c'est le seul mod\u00e8le qu'ils ont moins le mod\u00e8le de de de Dieu du du r\u00f4le que jouer leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:34) [67%] :\r\nEt l'aisance dans la notion d'en faire plus, d\u00e9j\u00e0 que leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [89%] :\r\nIls pensent, ils peuvent encore ils peuvent avoir l'impression d'en faire plus, mais ce qui ce qui est -ce assez \u00e9tonnant, c'est que finalement c'est tr\u00e8s difficile et l\u00e0 c'est c'est \u00e7a notre type de question qu'on a peut-\u00eatre moins abord\u00e9 dans dans cet ouvrage, mais c'est finalement c'est quoi un p\u00e8re aujourd'hui c'est quoi le r\u00f4le du p\u00e8re aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle et et \u00e7a, c'est pas \u00e9vident du tout, donc nous, lorsqu'on l'interview Les les parents et lorsqu'on interdit les p\u00e8res, on a souvent des femmes qui disent oh bah \u00e7a sera un papa poule, sous- entendu : bah il fera comme moi, il s'occupera mon enfant comme moi et en fait \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, et o\u00f9 il y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s onirique comme \u00e7a, oui, je m'imaginais avec mon enfant, ce que je ferais avec lui etc mais finalement d'un point de vue concret on voit pas tr\u00e8s bien finalement, comment on se d\u00e9fini comme p\u00e8re ou comme futur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:33) [87%] :\r\nJean-Marie Le Goff, ont en quelques mots, vu qu'on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette \u00e9mission est -ce que ce mod\u00e8le, il y a instaur\u00e9 une fois pour toute cette in\u00e9galit\u00e9 lors de l'arriv\u00e9e du 1er enfant, est ce que \u00e7a change 2\u00e8me au second ou 3\u00e8me est -ce qu'on voit ce qu'il y a encore une chance de changer \u00e7a, ou au contraire \u00e7a \u00e7a perp\u00e9tue le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:49) [88%] :\r\nAlors on n'a pas, on n'a pas tellement, on n'a pas enqu\u00eat\u00e9 on s'int\u00e9ressait vraiment \u00e0 la transition la parentalit\u00e9, on a m\u00eame limiter nos interviews \u00e0 la naissance du 1er enfant voulait pas l'interf\u00e9rence avec le 2\u00e8me enfant, c'\u00e9tait de grosses discussions entre nous mais joueront bouge aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 penser que le mod\u00e8le se perp\u00e9tue les choses se d\u00e9clare au moment de voir m\u00eame se durcit \u00e9ventuellement se durcit, parce que \u00e7a devient parfois difficile de jongler avec 2 enfants, un qui va \u00e0 l'\u00e9cole, un autre qui va \u00e0 la cr\u00e8che et du coup c'est l\u00e0 \u00e7a peut vraiment n\u00e9cessit\u00e9 et une s\u00e9paration encore une diminution du temps de travail chez les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:35) [86%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Marie Le Goff je rappelle que vous enseignez au sens de recherche des parcours de vie et des in\u00e9galit\u00e9s sociales anniversaire de Lausanne et vous savez que l'heure il codirige avec Ren\u00e9 L\u00e9vy, cet ouvrage s'appelle Devenir parents devenir in\u00e9gaux transition \u00e0 la parentalit\u00e9 in\u00e9galit\u00e9s de genre, bonne fin de journ\u00e9e, merci, merci, et merci Isabelle Barth, qui \u00e9tait \u00e0 la technique ce matin et demain, nous parlerons de l'\u00e9tonnante r\u00e9sistance des jeux traditionnels, malgr\u00e9 l'av\u00e8nement du num\u00e9rique \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, c'est d'en parler, mais tout de suite place \u00e0 l'Euro s'Bison est assez dit que 2 heures, je vous souhaite la plus belle des jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Goff, Jean-Marie", "role": "D\u00e9mographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBB778FF-E4F6-49B8-BE85-20A831096CDB", "internalArchiveId": "CBB778FF-E4F6-49B8-BE85-20A831096CDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Interview de Barrense Dias.", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Interview de Barrense Dias.\r\nFestival Antigel, interview d'Eric Linder.\r\n\r\n* * Interview de Barrense Dias.\r\nFestival Antigel, interview d'Eric Linder.", "durationSec": 3345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186790", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 07.12.2016", "Paradiso / RAP_2016-12-07T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 07.12.2016", "Paradiso / RAP_2016-12-07T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Interview de Barrense Dias.\nFestival Antigel, interview d'Eric Linder.", "Interview de Barrense Dias.\nFestival Antigel, interview d'Eric Linder."], "variantIds": ["ece-8186791", "ece-8186790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:26Z", "speechToTexts": ["15.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [61%] :\r\nPoint \u00e0 10 \u00e0 nouveau Robert point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [82%] :\r\nBonsoir, doutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, au moins, \u00e7a aussi on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [77%] :\r\nMoins avoir au moins l'int\u00e9rieur parce que la musique c'est c'est l'expression de telles armes dispersion de d\u00e9lit sp\u00e9cifique, c'est une forme de vouloir s'ouvrir une mais ob\u00e9it passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [87%] :\r\nLa voix de Jos\u00e9 Barenne c'est Dias sans registre et en 1985 le Br\u00e9silien donnions c\u00e9l\u00e8brent son 84\u00e8me anniversaire, je sais qu'il d\u00e9teste qu'on dise avec un livre disque et en concert vernissage, il est notre ambassade suisse au Br\u00e9sil et inversement, et il est l'invit\u00e9 de Paradiso apr\u00e8s cela avec \u00c9ric Linder visite du programme du festival, je ne vois Antigel qui vient de r\u00e9v\u00e9ler son affiche arborescence pour ouvrir cette \u00e9mission Jean-Baptiste Roumains se notre programmateur a choisi une nouveaut\u00e9, elle s'appelle C\u00e9line Oliver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [73%] :\r\nCombien de jours oui moi combien de nuits et des nuits de du temps combien de lits oui je ne sais pas, faut -il que je compte beaucoup, oui, pourquoi, comment, quoi, il y combien de personnes sur combien oui, l'enqu\u00eate le combien de Kurdes pour conqu\u00e9rir de tout ce que j'ai comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [89%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9sonances C\u00e9line Olivier pourquoi j'ai dit Oliver tout \u00e0 l'heure son 2\u00e8me album sortira le 13 janvier prochain et ce morceau le 8 rouge \u00e9tait un duo avec Alex Beaupain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [59%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [85%] :\r\nJos\u00e9 Bahre\u00efn, c'est-\u00e0-dire ce qui nous fait le plaisir d'\u00eatre dans notre Studio, il vient de sortir un livre disque qui recouvre, on va pas dire combien d'ann\u00e9es de carri\u00e8re mais pratiquement 70 ans de carri\u00e8re, le livre s'intitule les notes et les couleurs, il m\u00eale les peintures de Jos\u00e9 Bahre\u00efn, c'est-\u00e0-dire aux musiques de Jos\u00e9 Bahre\u00efn c'est Dias c'est une vie qui ressemble \u00e0 un roman de Gabriel Garcia Marquez ou \u00e9videmment de Georges et Amado, \u00e7a fait quoi 30 40 minutes ce qui l'est d\u00e9j\u00e0 dans nos studios il n'a pas l\u00e2ch\u00e9 une seconde sa guitare, donc on le laisse \u00e9videmment jouer Jos\u00e9 Bahre\u00efn Dias en Direct dans Paradiso sous les manettes de Christian mort h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [68%] :\r\nUn point d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [89%] :\r\n\u00e9galement d'de leur arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [84%] :\r\nJos\u00e9 Varenne, c'est-\u00e0-dire sans Direct dans Paradiso merci Jos\u00e9 c'est vraiment \u00e0 chaque fois, frappant de vous voir jouer parce que, \u00e0 la fois une danse presque lascive alors comme vous tenez votre guitare et en m\u00eame temps un art de combat, vous \u00eates un demi- amoureux et un demi- guerrier depuis 70 ans face \u00e0 votre instrument peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [73%] :\r\nIl n'est jamais les anc\u00eatre s'ils \u00e9taient des guerriers du de c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re. \r\nQue sa m\u00e8re \u00e9tait si on d\u00e9graisse esclaves, et donc ils sont beaucoup battus pour leur libert\u00e9 et de c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, j'appartiens rose indien topinambour qui \u00e9taient des des guerriers farouches qui sont beaucoup battus contre les envahisseurs, les cours les et pour moi de la la guitare bon moyen de dispersion plut\u00f4t c'est mon corps visible, c'est-\u00e0-dire que j'ai pu voir, toucher, mais j'ai besoin d'elle pour pouvoir respirer et donc j'ai des moments, j'ai un calme et des moments je suis r\u00e9volt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [89%] :\r\nBahre\u00efn : je sais que vous d\u00e9testez, comme vous avez l'air d'avoir 34 ans, vous d\u00e9testez qu'on dit ce que vous en avez plus que 80 mais quand vous avez commenc\u00e9 la guitare et que vous \u00e9tiez un moment, vous \u00e9tiez un gamin dans les bordels bahianais, o\u00f9 vous avez appris votre votre art est ce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 bagarreur chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:29) [80%] :\r\nJ'ai quoi d\u00e9j\u00e0 2 dames naissance parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 vu au moment, je pense que mon p\u00e8re a dit \u00e0 ma m\u00e8re : viens, on va faire un petit donc \u00e7a a commenc\u00e9 la lotte parce que tout le monde voulait gagner, on \u00e9tait 2000, y a des millions ainsi et c'est moi qui ai qui a gagn\u00e9 et pour moi, la vie c'est \u00e7a. \r\nToujours ou une aventure et chaque matin que j'aime le r\u00eave, je veux dire c'est une nouvelle aventure, et je vais essayer des conna\u00eetre idem et donc du tout petit, tout petit, j'\u00e9tais, j'ai vot\u00e9 d\u00e9j\u00e0 contre les autres grand- m\u00e8res qui \u00e9taient plus grands que moi et j'ai r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre plus grave pour pouvoir les combats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [89%] :\r\nAlors, au del\u00e0 de ce pugilat de spermatozo\u00efdes qui nous a tous au fond concern\u00e9s quand moi je lis votre votre vie, notamment dans le livre que vous sortez -l\u00e0 les Net les notes et les couleurs, j'ai vraiment l'impression, je disais un bouquin de Gabriel Garcia Marquez ou de Georges et Amado, on a vraiment l'impression d'\u00eatre dans le Far-West, votre p\u00e8re qui devient pratiquement fou votre m\u00e8re qui meurt tr\u00e8s t\u00f4t toute la famille qui part dans des mines diamantaire dans des lieux de pionniers v\u00e9ritablement avec ce danger permanent \u00e0 la fois d'un c\u00f4t\u00e9, les Indiens qui dont vous avez l'impression qu'ils vous menacent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de vrais bandits qui qui vous menace dans vos sorties de vos p\u00e9riples avec votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [79%] :\r\nOui, notre vie \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que, \u00e0 cause du nom parce que mon grand- p\u00e8re, il avait en souvenons \u00e9tant il y a, c'\u00e9tait un chef de des groupes chef Kanga, c'est un homme de tr\u00e8s riche, qui appartenait \u00e0 la famille r\u00e9agissent -ils s'arr\u00eater sous cette vo\u00fbte elle s'appelle le go\u00fbt du caf\u00e9, il y avait une petite pension et c'est l\u00e0 qu'il est mal grand- m\u00e8re paternelle par cette famille et en m\u00eame temps, elle est devenue courtisane pas fausse donc et il y a un jour et le moment grand-p\u00e8re il s'est r\u00e9volt\u00e9 contre cette injustice et il a abandonn\u00e9 tous ses richesses possible battent pour aller lib\u00e9rer les esclaves et les tout-petits, j'avais l'eau r\u00e9it\u00e8re et j'entendais le conversation et tous ces histoires et \u00e0 cause du non bah rien 6. \r\nQui et j'ai toujours cru qui s'\u00e9tait un non enti\u00e8rement br\u00e9silien et voil\u00e0 qui, en faisant des recherches c'est non l'origine vient de de France, ce sont des colonisateurs qui sont partis en Afrique et l\u00e0, il s'appelle les avec en mer, ils sont all\u00e9s \u00e0 la fin il y a bah rien sur comme mon nom et c'est tout, tout le on histoire donc l'origine de Barrense et vient de l'Afrique, Alain est mal autre c'\u00e9tait toujours de de tout petit, j'\u00e9tais tr\u00e8s court, j'aimais les sons et les couleurs. \r\nEt j'ai r\u00eav\u00e9 de, de, de jouer de la guitare, mais je n'avais pas et donc \u00e7a aussi c'\u00e9tait une r\u00e9volte qui peut-\u00eatre que c'est pour \u00e7a que je ma guitare, elle est toujours sous vos et quand je me l\u00e8ve, que j'ai vu dans la salle de Bains, d'abord j'ai j'ai vu dans cette chambre pour la caresser, et le soir, c'est la m\u00eame chose et la journ\u00e9e quand je peux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [90%] :\r\nDans votre livre, Jos\u00e9, il y a de tr\u00e8s belles photos justement de vos guitares, vous avez tout int\u00e9r\u00eat guitare quand on va chez vous dans votre petit appartement nyonnais l\u00e0 o\u00f9 vous vivez depuis des 68 depuis 68 avec votre femme Pierrette, \u00e9videmment, on voit que la guitare, c'est pratiquement un instrument sacr\u00e9 quand on vous entend jouer il y a des couches superpos\u00e9es de culture br\u00e9silienne, il y a \u00e9videmment l'\u00e9crit le l'Afrique il y a les indiens, mais il y a aussi l'\u00e9criture sophistiqu\u00e9e de la bossa Nova il y a aussi la musique classique br\u00e9silienne, j'aimerais pour qu'on parle de votre instrument et de votre rapport de gauchers \u00e0 l'instrument, parce que c'est aussi une raret\u00e9 entendre un autre musicien je crois vous vous aimez aussi un autre guitariste br\u00e9silien il s'appelle Baden Powell. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:40) [56%] :\r\nFace \u00e7a donne Juliette augmente Bercy occup\u00e9 de ce groupe n'y avait personne parce que Paul ne dit pas perdu, je sais que l'actrice, c'est-\u00e0-dire vous savez -vous donc je touche du bois vous \u00e9gare, \u00e7a passe, a -t-elle dit, vous savez, la viande, si de. \r\nBless\u00e9e, Aliz\u00e9 j'ai perdu, donc qui a limit\u00e9 le du st\u00e9rilet, de une du Nouvel An qui sont et nous PingPing depuis de retour, je vais associant et leur pays donc banking cette partie, mais aussi un moyen de garder un c'est-\u00e0-dire 2 roues de voler, je d\u00e9sire dans l'ensemble de l'\u00e9t\u00e9, mais on a donc limiter aussi aujourd'hui je dis APS du tout \u00e0 donc Tobin r\u00e9gion il met au grand jour les vous voulez parce que petit peu gonfl\u00e9, vous allez \u00e7a d'ici, c'\u00e9tait un peu plus et puis m\u00eame je ne sont d\u00e9connect\u00e9s au et m\u00eame temps donc je vois fianc\u00e9 c'est une optique de l'arriv\u00e9e, je pour son parti, donc il peut. \r\nPas par Gutenberg Bendit puis quand voit et \u00e0 de la beaut\u00e9 quant \u00e0 l'\u00e0 mes parents, bon, bon, bon pour le tib\u00e9risme, d'avoir les Mahmoud et Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [87%] :\r\nBaden-Powell la primaire avait z'vous avez, vous n'avez pas arr\u00eat\u00e9 de jouer pendant le morceau Barenne Savi\u00e8se \u00e9videmment, je disais tout \u00e0 l'heure vous avez appris dans les bordels bahianais, c'est une fa\u00e7on romanesque de dire, mais c'est un peu vrai, et vous \u00e9tiez justement entour\u00e9 de courtisans dans des orchestres qui animait les nocturnes bahianais mais tr\u00e8s jeune, vous partez au sud, vous partez dans la grande ville de San Paolo, avec votre fr\u00e8re et l\u00e0 vous D\u00e9couvrez une autre musique, une autre sophistication probablement vous rencontrer tous les gens qui vont faire la musique br\u00e9silienne moderne et donc aussi la guitare moderne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:56) [79%] :\r\nOui, je viens donne d'une r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [94%] :\r\nQui est tr\u00e8s bizarre. \r\nC'est toujours qui est rest\u00e9 2 assiettes id\u00e9e sans gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:12) [79%] :\r\nParce que c'est le triangle je ne peux Barriere Pernambouc et puis \u00e0 oui et les gens de Pernambouc, \u00e0 cette \u00e9poque, il traversait la rivi\u00e8re de son Francisco par des probl\u00e8mes de tout \u00e7a et si Stanley dans l'\u00c9tat de d\u00e9bats hier et il y a un jour o\u00f9 les gouvernements de des for\u00eats vous gens on ne veut pas et les gens ne voulaient plus partir voulait rester et donc c'est un peu de 150 ann\u00e9es qui le gouvernement commenc\u00e8rent \u00e0 se couper, donc c'est une r\u00e9gion sauvage. \r\nO\u00f9 les gens se souvient il y avait encore 2 ans dans la l'habitude d'y donner la parole. \r\nEt qui a vu la valeur dans Documenteur, par exemple, si on perd des formes y aller acheter quelque chose, il est plant\u00e9, on enfile des bas donc, m\u00eame s'il mourrait apr\u00e8s la famille devait honorer dans le, donc je suis grandit danser milieu il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tout petit, \u00e0 l'\u00e2ge des d\u00e9c\u00e8s 16 7 quand on venait jouer dans le village, il y avait toujours beaucoup disent tout, moins de percussions par terre et j'ai promen\u00e9 n'est pas de moi, j'ai jou\u00e9 avec, et bien s\u00fbr, on te souhaite ont remarqu\u00e9 que j'ai jou\u00e9 bien s'ils vont mener des essais bien et si j'ai pourrait jouer avec toutes les petites surfaces qui venait dans dans les villages, mais le son de la guitare, c'\u00e9tait pas moi qui a choisi, c'est, c'est elle qui m'a choisi parce que, en mai, raconte quoi j'\u00e9tais tout petit si environ S\u00e9r\u00e9na et j'aime les j'ai veill\u00e9 alors agir les j'ai appel\u00e9 vous ne sera ou bien encore de mes frais r\u00e9clam\u00e9s gronder et vous le laisse -moi dormir tout \u00e7a alors qu'est -ce que je faisais, j'ai beaucoup n'\u00e9tait autre chaise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fen\u00eatre, j'ai debout tout tout le temps qu'il veut de la la s\u00e9r\u00e9nade et souvent, voil\u00e0, il y avait quelqu'un qui se l\u00e8ve et aux biens, je m'endormais, mais le son de la guitare, c'\u00e9tait aucune forme de, de, de, d'un vote moi et j'ai bris\u00e9 toujours d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait faux, difficile d'y jouer un gaucher, parce qu'il y avait pas de est rapprocher je dirais jouer avec des des des droitiers et et j'ai jou\u00e9 en cachette, je voulais pas qui, on le voit, et a jou\u00e9 gaucher parce que on disait que la main gauche, c'\u00e9tait la main de diable, souvent on m'a tap\u00e9 sur la main, et ici on devait durer toute la classe, il est le diable, il a le diable, il y a le diable, tout \u00e7a pour mais \u00e7a peur etc, mais j'ai un cachette vous le jour quelqu'un d\u00e9couvert, donc quelqu'un qui avait une guitare la maison qui jouait de la fl\u00fbte accompagner, il est devenu compl\u00e8tement fou et c'est comme Sarah qui j'ai pu m'ne pr\u00e9sent\u00e9 avec Louis, c'\u00e9tait le le un peu le d\u00e9but c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [90%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, avec votre guitare je le disais, vous partez \u00e0 San Paolo qu'est -ce que \u00e7a change, qu'est -ce que \u00e7a change dans votre histoire musicale, le fait d'avoir justement jouer dans les cabarets dans les restaurants de San Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:10) [83%] :\r\nAlors prenez chose je n'avais pas envie que j'ai quitt\u00e9 le le village, j'ai jou\u00e9, toujours avec la guitare de quelqu'un et j'ai r\u00eav\u00e9 d'avoir une guitare \u00e0 pouvoir chute changer les cordes invers\u00e9es, les cordes et quand je suis arriv\u00e9 sans paroles. \r\nJ'ai avait d\u00e9j\u00e0, j'avais fait que l'\u00e9cole primaire, il n'aime pas un peu plus donc ce m\u00eame s'il y avait pas des corps dans le village, mais il y avait toujours b\u00e9n\u00e9voles qu'il venait et prendraient les enfants qui \u00e9taient du d', j'ai eu la chance de trouver quelqu'un comme \u00e7a, parce que comme j'ai dis dans le livre aussi \u00e0 tous ceux qui m'ont donn\u00e9 la main, donc j'ai trouv\u00e9 quelqu'un qui me donner la main et qui est mort \u00e0 bien lire la main sign\u00e9 l'histoire oui oui, \u00e9tat des choses, mais je parle avec mon fr\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s grande, parce que mon p\u00e8re, il \u00e9tait grande oui monsieur vient du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, votre petite oui voil\u00e0 et \u00e7a vous \u00e7a qu'ils ont dit : viens, on va faire un petit et j'ai ce geste et puis litt\u00e9ralement mais mon fr\u00e8re, on est arriv\u00e9 de la gare on a march\u00e9 souvenant V\u00e9nus qui montait vers le centre, il doit en arriver la place principale, et il m'a dit : \u00e9coute, tu gardes ici nos nos affaires j'ai j'ai envie d'aller faire pipi des aller dans les bistrots et il avait vendu quelques notes apr\u00e8s et le dis j'ai trouv\u00e9 du travail, voil\u00e0 \u00e0 peine, il \u00e9tait all\u00e9 demander o\u00f9 il y avait, c'\u00e9tait l'\u00e9toile attire des mots, il a trouv\u00e9 quelqu'un qui venait aussi de la m\u00eame r\u00e9gion qui H de travail alors \u00e0 tout suite, il a dit : j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler tous souhaitent et moi je suis rest\u00e9 l\u00e0 ah si j'\u00e9tais ce que j'ai fait, alors j'ai pris Madame Amara m\u00eame ma petite valise et et j'ai vu marcher il divagations dans dans le pont, j'ai vu de, de, de loin, jud\u00e9o- moi je vais faire quelques m\u00e8tres il y avait on annonce, on cherche des des enfants d'un tout, 14 16 ans des d\u00e9finira son c'\u00e9tait un monde laboratoire des produits pharmaceutiques, je suis entr\u00e9e, j'ai dit je cherche du travail, alors \u00e0 des tueries tout, je dis oui c'est \u00e9crire oui alors moi, elle a des des baisses \u00e0 tout manger, je sais lui \u00e9crire alors est -ce que tu peux \u00e9crire un petit mot : pourquoi tu mutuelle approuve alors j'ai clos ou une na\u00eetre et contre, c'\u00e9tait cette personne \u00e9tait all\u00e9 alors tout sweet Home \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et je suis devenu office boy impasse d'aller faire le le disons l'aile du trottoir ou quoi, vous voil\u00e0 j'ai parl\u00e9 \u00e0 la pens\u00e9e j'allais etc, \u00e0 quoi est -ce que je savais lire et il y a \u00e9crit voil\u00e0 et apr\u00e8s, comme j'ai GDV allez amener des, des, des d\u00e9chets vous \u00e9chantillons chez le m\u00e9decin, tout \u00e7a, alors j'ai appris tous souhaitent le plan de la ville 10 on parle et j'y aller \u00e0 pied, j'ai \u00e9conomis\u00e9 l'argent comme lui donner, soit pour les taxis, soit pour prendre le bus en r\u00eavant de \u00e9tait ronde vieille guitare il y a un jour j'ai vu dans un on ne forme des brocantes, on ne nous guitare avant de et je suis en tr\u00e8s l\u00e9ger demande c'est combien c'est en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai pass\u00e9 mais alors \u00e0 des combien tu as et j'ai su, parti avec cette guitare acquis pour moi, c'\u00e9tait un des plus beaux jours de ma vie, vous avez quel \u00e2ge et j'avais, et puis j'avais lu un certain nombre de cette ann\u00e9e- l\u00e0, jamais une saison 10 16 ans, donc \u00e7a fait manger dans la 17\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:40) [93%] :\r\n\u00e7a fait pratiquement 70 ans et vous racontez cela encore aujourd'hui et vous avez les larmes aux yeux, pratiquement 70 ans, je propose qu'on se remette un petit peu et on \u00e9coute un musicien qui a beaucoup compt\u00e9 pour vous, \u00e0 des degr\u00e9s divers, ou pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:57) [63%] :\r\nIl n'y a pas un timbre avec les dilutif oui oui r\u00e9ponse objectif et j'ai eu peur pas pertes en d\u00e9boursant pas 50 pourcent par par pour le sous- d'atouts pr\u00e9textant gagne oui oui oui, au nombre de significative et il dit qu'il partait tout 41 bient\u00f4t Pong comme pays n'a, et il a \u00e0 noter de salaire Jean-Jacques \u00e7a Jumbo pas pas tous vers qui s'accorder je go\u00fbte Hussein Soumaila de mal support\u00e9 de finale ou en tout cas, il en manque pas, pour autant, il ne s'agit un de vos cartes oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:41) [62%] :\r\nTout point oui et c'est une strat\u00e9gie Williams et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:47) [61%] :\r\nPartout, ce qui n'est pas peindre avec les banquiers, oui, oui, pendant ma du c\u00f4t\u00e9 du Paris avec de Sambave symbole c'est pour qu'un souvenir pourtant de la pauvret\u00e9 conduit oui oui oui au locaux civilisation pays bon vecteur qui ont port\u00e9, dans ces cas -l\u00e0, il faut pour tenter perte maintenant, apr\u00e8s il a la voix, on donne des salaires quant \u00e0 \u00e7a de que j'ai commis donc pas trop t\u00f4t, Porte-Parole de pas des qui, je vous dis c'est Marco une semaine \u00e0 tout prix match donc non mais en tout cas, il en a pas l'il s'agit de workaholic oui depuis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:34) [66%] :\r\nOui, sur TF1, distingue pollinique oui, elle est l\u00e0, elle interdit, voyez, demandez -vous, et vous voyez oui qui fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:51) [89%] :\r\nLa voix et la guitare de gens Gilberto au pathos Jos\u00e9 Ibarretxe Dias avec nous dans Paradisio pour pr\u00e9senter son livre disque les notes et les couleurs qui m\u00eale ses histoires, ses peintures sa musique et un disque il y aura aussi un concert ce vendredi \u00e0 l'usine \u00e0 gaz de Nyon, je disais que que je veux que Jean Gibert Jean Gilberto pardon avait compt\u00e9 pour des raisons un peu \u00e9trange, parce que bon, \u00e0 la fois vous le croisez, vous commencez \u00e0 jouer dans des restaurants \u00e0 \u00e0 San Paolo, vous croisez les inventeurs de la bossa-nova ton job Jobim Jean-Bosco mais beaucoup plus tard, quand vous \u00eates arriv\u00e9s en Europe par l'Italie et que vous entrez effectivement en 1968 en Suisse, vous commencez \u00e0 jouer, vous connaissez beaucoup de succ\u00e8s, moi je me souviens tr\u00e8s bien en qu'auditeurs de cette station, j'ai entendu pratiquement toute ma vie, votre votre voix et votre votre musique en g\u00e9n\u00e9ral bien des grands tournants dans votre parcours, c'est 1985 et c'est un concert au Montreux Jazz Festival, alors on peut pas tout raconter cette histoire, mais c'est vrai que vous ne deviez pas \u00eatre l\u00e0, vous ne deviez pas jouer sur cette sc\u00e8ne, il y avait normalement Jean Bosco, le musicien Jean Gilberto, le musicien, que l'on vient d'entendre \u00e9tant Jobim sur la sc\u00e8ne et on vous appelle \u00e0 la rescousse, quoi, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:20) [83%] :\r\nJ'ai pu appeler \u00e7a : mission impossible, je pense que c'est chose qui ont fait ont une fois dans la vie, mais comme on parlait au d\u00e9but qui j'\u00e9tais toujours tu m'avait demand\u00e9 si j'\u00e9tais Xavier si j'\u00e9tais un combattant, oui, j'ai pu me battre et. \r\nAvec n'importe quelle consigne qui s'est d\u00e9j\u00e0 par au PT, il faut qu'il soit dans, mais doit aussi, c'est pour d\u00e9fendre quelqu'un j'ai j'ai pas bien c\u00f4toyer au au au Br\u00e9sil parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange, c'est quelqu'un qui \u00e9tait tout seul, toujours il se promener le soir, il faisait toutes les bo\u00eetes, il il venait souvent l\u00e0 o\u00f9 j'ai jou\u00e9 avec le d'de grands musiciens d\u00e9j\u00e0 rase isra\u00e9lo- am\u00e9ricain est -il arriv\u00e9 et et le le le le bateau ce il est vrai qu'ont il y a des d'appeler les ma\u00eetres d'h\u00f4tel et offrir une table tout \u00e7a Jean-Jacques Bernard c'est comme \u00e7a, parti qui refuse de la peur, oui, il faisait les Jousse comme celle -ci, mais Jean Gilberte g\u00ean\u00e9 qui a un r\u00eave ou si on n'est pas seulement \u00e0 la musique br\u00e9silienne, mais la musique on universel aujourd'hui tous les musiciens d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce classique tous les moments de veut imiter Yvon Gilbert devait chanter comme Louis les harmonies de etc, et moi j'ai r\u00eav\u00e9, je connaissais tous ses disques et toute l'histoire Didier Louis, avec les je peux, je veux bien et quand j'ai su qu'il venait \u00e0 Montretout suite j'ai demand\u00e9, on ne place \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait noy\u00e9 l\u00e0 au festival Villes Is\u00e8re : voil\u00e0, j'avais une belle place devant pour \u00eatre tr\u00e8s de de et l'histoire a commenc\u00e9 ce que j'\u00e9tais avec la crypte de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en train de boire l'bien vers 10 novembre et quand novembre sa venue et pour rigoler, aujourd'hui, j'ai dit : j'ai vu Dieu \u00e2g\u00e9 nu devant moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:54) [83%] :\r\nClaude Nobs, ce qui vous vient vers vous, suppliant souvent \u00e0 risque ni niger Joao Gilberto veulent faire la 1\u00e8re partie de l'autre, et donc le concert ne commence pas, seule solution pour Claude Nobs s'il apprend que Jos\u00e9 Bahre\u00efn CDS qu'il n'a jamais voulu programmer au Montreux Jazz, il apprend que ce but guitariste br\u00e9silien vous- m\u00eame \u00e9clat et il vient vers vous supplie en vous demandant de remplir le blanc en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:20) [69%] :\r\nOui, c'est votre imprimante trouve un attendant qui est r\u00e9el pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, il savait pas qu'il faisait 15 ans qui vont Gilberte par les plus \u00e0 \u00e0 Jobim. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:33) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une haine r\u00e9ciproque \u00e7a encore de la place voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:36) [79%] :\r\nVous avez des boss de la brosse \u00e0 Morges alors et j'ai r\u00e9pondu tout sourire, si j'ai m\u00eame pas regard\u00e9, non mais j'ai dit je peux pas. \r\nAlors, mais pourquoi j'ai dit ma guitare \u00e0 Nyon. \r\nIl a des mais c'est pas un probl\u00e8me, on l'a fait venir j'dit Wim venir le iPhone Jack Ma femme soit d'accord et j'ai 20 ans \u00e9tait vitale et il faut qu'elle prend de la pour cela que j'ai, je vais le dire m\u00eame voil\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9j\u00e0 on a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 chez vous, h\u00e9 bien c'\u00e9tait un toutou, bravo \u00e0 ben alors j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 ma femme Monique c'est quoi cette histoire, j'ai d\u00een\u00e9 7, pas d'histoire, tu vas dans la chambre, derri\u00e8re le terme \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:30) [63%] :\r\nIl y a 2 guitares qui gard\u00e9 dans il y a un exc\u00e8s marqu\u00e9 Giannini, You know tout ont nulle part allemande et tout parler de \u00e0 tout plan taxer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:44) [78%] :\r\nEt donc on va je suis je, je suis d\u00e9sol\u00e9e, parce que on on doit plus acc\u00e9l\u00e9rer parce que l'histoire est tellement incroyable, elle est, elle est all\u00e9e expliquer \u00e9videmment raconter dans plusieurs lieux, notamment celui de la guitare arrive vous jette sur la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:59) [81%] :\r\nSans accorder la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:00) [81%] :\r\nParce que les gens sont tellement f\u00e2ch\u00e9e de ne voir sur la sc\u00e8ne, ni ton Jobim ni Jean Gilberto, mais Jos\u00e9 ceux qu'ils ne connaissent pas, vous faites pratiquement hu\u00e9 au d\u00e9part et l\u00e0 on voit le guerrier ressurgir en vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:16) [63%] :\r\nAvec 3 morts parce qu'il y avait surtout les br\u00e9siliens qui est comme il faut, quand il y il contraint d'artiste et les Berisha Berisha biches, \u00e7a veut dire des mais et j'ai 1er mot sort c'\u00e9tait horrible sur le 2\u00e8me, voil\u00e0 j'ai j'ai mis d'entente ou des ou d'donc pas Saarinen vos Moita massive, un jour vous vos propres Dias Casetta -t-il la place de la Terre appelle Worms calamar, ils savent les br\u00e9siliens se sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:02) [94%] :\r\nGrosso-modo, c'est je vais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:05) [74%] :\r\nVous tirez je vais, je vais prendre mon bras droit que c'est mon nom marqu\u00e9 et mais je ne vais pas tous les oiseaux, mais je vais vous tuer, vous, si j'ai voit d\u00e9j\u00e0 vous la charia comme vous disiez -vous dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:17) [85%] :\r\nEt l\u00e0 je me suis barr\u00e9 une c'est Dias c'est l'atmosph\u00e8re change compl\u00e8tement dans dans l'assembl\u00e9e vous r\u00e9ussissez vraiment \u00e0 mater l'Assembl\u00e9e et \u00e7a devient des concerts tr\u00e8s important Jos\u00e9 Bahre\u00efn CDS, on doit passer malheureusement \u00e0 notre sujet j'aimerais encore entendre un petit peu de votre guitare un morceau \u00e0 vous si vous \u00eates d'accord de jouer encore j'ai voil\u00e0 je voulais soulever Jos\u00e9 Bahre\u00efn Dias s'le livre s'intitule les notes et les couleurs, vous serez vendredi \u00e0 l'usine \u00e0 gaz \u00e0 Nyon pour un concert, on devrait, on aurait d\u00fb parler encore des, des tableaux de vos tableaux parce que l'imaginaire pictural a toujours rejoint l'imaginaire m\u00e9lomane chez vous mais morceaux avant de se quitter, Jos\u00e9 Dias en Direct dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:03) [83%] :\r\nAlors je vais jouer, chanter un topic doit ramener qui est la langue c'\u00e9tait la langue officielle de des Indiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:15) [76%] :\r\nBen qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:16) [81%] :\r\nParle de la cr\u00e9ation d'monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:28) [75%] :\r\nOn y avoir chaque ou de quitter oui oui, en voil\u00e0, dire que oui oui sous mais j'ai vraiment du monde \u00e0 14 au tapis alors oui, seulement 2 millions de poup\u00e9es qui, souvent, point de vue. \r\nChaque jour, de dict\u00e9e et avoir l'id\u00e9e de oui \u00e0 ce point, j'ai tu\u00e9 ma maladie ronde \u00e0 tout Tapie ah oui, et \u00e7a devrait le gr\u00e2ce au point : oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:56) [74%] :\r\nJe Jos\u00e9 Varenne CDS, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 par disons votives les notes et les couleurs votre concert l'usine \u00e0 l'usine \u00e0 Gaza, \u00e0 Nyon vendredi \u00c9ric Linder a dans Paradiso avec la programmation d'Antigel et notamment une superstar p\u00e2tissent manif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:44) [92%] :\r\nMinistre V6 Dogger le festival Antigel aura lieu du 27 janvier au 19 f\u00e9vrier bonsoir \u00c9ric L\u00e4nder bonsoir, comment \u00e7a va super alors on entend partout parler de cette programmation depuis ce matin et notamment des projets sp\u00e9ciaux, \u00e9videmment, c'est \u00e7a qui est le plus attrayant, probablement pour les gens des courses extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:05) [83%] :\r\nOui, bah oui, on a pass\u00e9 un peu le aujourd'hui l'ADN du Festival de de cr\u00e9er ses surprises d'emmener le public dans ses aventures, on va dire \u00e0 travers le canton de Gen\u00e8ve cette ann\u00e9e \u00e0 travers 22 communes pour l'\u00e9lu hors norme, oui c'est bon on ador\u00e9 faire on adore les \u00e9chafauder les pr\u00e9parer, c'est quoi ce projet marathonien, quelle est la il y a, il y a dans la course Linder mal Antigel oui, ah oui, bon, alors \u00e7a \u00e7a voulait d\u00e9j\u00e0 faire, on a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a une fois, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est vraiment on a festival on de musiques et danses et ben atypique on commence le 1er \u00e9v\u00e9nement de de notre festival, c'est une course populaire on invite le public \u00e0 participer \u00e0 la Antigel, donc on parce qu'on dit on aime bien faire la f\u00eate, on aime bien boire des coups, aller voir des concerts, les voix des concerts de l'aller voir des spectacles mais aussi faire du sport et, et, dans ce dans cette journ\u00e9e de ce sport au festival on on aura la course de lumi\u00e8re, on invite le public \u00e0 se mettre en lumi\u00e8re pour une course dans la nuit dans le parc de La Grange, il parle des olives au bord du lac de la mort, j'allais dire voler la de Gen\u00e8ve je me serais coup\u00e9 la t\u00eate, mais le lac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:11) [86%] :\r\nLes alors \u00e9videmment Antigel c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une signature committee, \u00e9dition 17\u00e8me 7\u00e8me \u00e9dition, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une signature presque imm\u00e9diate, c'est-\u00e0-dire que, tr\u00e8s vite, alors le concept fort parce que c'est tout le canton de Gen\u00e8ve des lieux insolites, des cr\u00e9ations, le c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment transdisciplinaire vous savez pens\u00e9 parce que vous \u00eates malin \u00c9ric L\u00e4nder au-del\u00e0 d'\u00eatre cr\u00e9atif, vous vous \u00eates dit faut qu'on trouve une offre qui n'existe pas, \u00e9videmment vous oppose \u00e0 La B\u00e2tie, vous avez travaill\u00e9 pour la un moment donn\u00e9, si vous \u00eates dit faut qu'on soit tr\u00e8s diff\u00e9rent qu'on marque notre patte d'embl\u00e9e pour avoir notre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:51) [85%] :\r\nBah, je crois que surtout l'id\u00e9e pour moi de base qu'on enfin, il s'agit de partir dans un projet ben faut que ce soit singulier, il y a plein de gens qui font des choses super bien, il y a plein de festivals incroyable dans la r\u00e9gion, valent pour moi les 2 c'\u00e9tait en gros se mettre \u00e0 l'envers de tout choisir l'endroit de l'ann\u00e9e o\u00f9 il se passe peu d'chose et du coup, \u00e7a nous a propuls\u00e9s en fin janvier et fin un festival dans finalement con\u00e7u autour de 2 projets hors normes dans des lieux insolites et qu'on dit insolites, hors normes, on dit compliqu\u00e9e, difficile \u00e0 r\u00e9aliser, donc en fait on a cr\u00e9\u00e9 un un bon une sorte de de festival de b\u00eates et qui est qu'on essaie d'encore dompter CIV spectacle cette cette ann\u00e9e dans plus de 50 lieux 24 jours de festival. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:44) [81%] :\r\nOui, alors l\u00e0, parce que l'on puisse vous avez vraiment \u00e0 la folie des grandeurs pass\u00e9es de 17 \u00e0 24 jours de de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:50) [82%] :\r\nOui, ben, ben voil\u00e0, il y a bon, on a, on a la chance, on a un public super fid\u00e8le qui vient voir vraiment toutes nos propositions, c'est une chance \u00e0 pour un festival d'avoir un public et et c'est vrai, l\u00e0 on voit d\u00e9j\u00e0 2 depuis l'annonce du programme, quoi que les gens sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:07) [82%] :\r\n\u00e0 quoi Servent les t\u00eates d'affiche : \u00e0 quoi Servent les vitrines parce que, \u00e9videmment, on vient de passer, p\u00e2tissent il y aura le chronos quartet, il y aura l'aime Ch\u00e9ops mod\u00e9rateur Andy Warhol, des noms, que les gens connaissent plus ou moins, \u00e0 quoi Servent ces noms -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:22) [83%] :\r\nBen oui, pour moi, p\u00e2tissent mais c'est c'est vraiment l'artiste n'\u00e9tait l\u00e0 en 2011 au festival est vraiment dans votre coeur dans le coeur de l'\u00e9quipe et je pense dans le coeur de beaucoup de Genevois qui ont vu ce concert au Victoria Hall, dans l'est devenu un peu la marraine du festival, elle a vraiment le propulser le festival l\u00e0 tout de suite nous a permis d'inscrire, festival de faire exister et vous savez, c'est pas facile d'avoir un un, un artiste de cette ampleur -l\u00e0, la 1\u00e8re \u00e9dition d'un festival pluridisciplinaire qui s'appelle Antigel et elle accepter ce cette proposition, donc pour moi, elle agit cette programmation est faite d'illustres inconnus et de superstars parce que et de d\u00e9but de spectacle et de 2 concerts de musique au pluriel et ces c'est grand \u00e9cart qu'AntigelM.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:10) [90%] :\r\nEst-ce que p\u00e2tissent mixte \u00e0 sa mani\u00e8re, elle incarne pas aussi un grand \u00e9cart que vous aimez, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois tr\u00e8s ambitieux sur le plan artistique de Brown et en m\u00eame temps, ic\u00f4ne populaire, j'ai l'impression que d'embl\u00e9e Antigel \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un festival accueillant m\u00eame si la programmation est exigeante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:29) [87%] :\r\nPour moi, une artiste compatissent mais comme plein d'autres artistes au programme et qu'on a d\u00e9j\u00e0 aussi accueillie au festival, c'est une inspiration c'est une artiste qui nous donne envie de faire des choses, \u00e7a, \u00e7a donne \u00e7a nous donne envie de cr\u00e9er un festival, c'est ce genre d'artiste qu'on a envie de partager avec le public, aujourd'hui plus que jamais, on vit n'a pas que qui est pas tous les jours facile et aujourd'hui d'avoir une artiste avec cet instant cette intensit\u00e9 avec cet engagement qui est l\u00e0, c'est une artiste engag\u00e9e, c'est, c'est une femme, ic\u00f4ne du rock, elle incarne tellement de choses et je peux vous en parler pendant des heures pour vous dire \u00e0 quel point elle nous a encourag\u00e9s dans le travail et l\u00e0 tout de suite \u00e9t\u00e9 r\u00e9ceptive au SIDA d'un festival pluridisciplinaire parce qu'elle est auteur, po\u00e8te et musicien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:15) [80%] :\r\nPatrice Michel n'est probablement pas l'arbre qui va cacher la for\u00eat m\u00eame gel\u00e9, il y a beaucoup d'artistes derri\u00e8res p\u00e2tissent et notamment un artiste dont vous m'avait dit tout \u00e0 l'heure c'\u00e9tait probl\u00e8me, un des plus grands contemporains Steve gaines. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:28) [82%] :\r\nOui, Steve Gone artistes jeunes artistes am\u00e9ricain qui a, qui a certainement r\u00e9ussi \u00e0 dig\u00e9rer toute la musique folk toutes les musiques folk am\u00e9ricaine, c'est un incroyable guitariste virtuose et un prodigieux, auteur, compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:45) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:28) [85%] :\r\nSteve, il sera au festival Antigel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:32) [85%] :\r\nIl sera dans une serre \u00e0 tomates consid\u00e8re dans la commune de Perly certes Oudin vraiment dans des serres \u00e0 tomates mais je vous dis ce concert ne loupez pas, vous avez entendu un petit Poucet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:41) [89%] :\r\nProdigieux au sommet de la date non non vous se trouveraient sur le site, \u00e9videmment Antigel Point CH le festival aura eu lieu du 27 janvier au 19 f\u00e9vrier c'est vrai que m\u00eame alors on parlera pas, on part \u00e0 davantage de musique \u00e9videmment \u00c9ric L\u00e4nder dans les quelques minutes qui nous restent, mais m\u00eame quand vous inviter des des chor\u00e9graphes, m\u00eame quand vous invitez un \u00e9crivain, c'est un \u00e9crivain Roch Virginie Despentes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:04) [87%] :\r\nOui, ben si c'est une des grandes personnalit\u00e9s de la litt\u00e9rature, c'est certainement une femme super c'est c'est une force de la nature, cette, cette femme mais, et l\u00e0 on l'accueille dans une lecture performance avec le groupe g\u00e9n\u00e9raux donc un vraiment un concert o\u00f9 elle va vraiment d\u00e9clamer des textes qui, finalement, c'est ce choix fait aussi \u00e9cho \u00e0 au choix de, de, de Patrice, mais ce qu'on ne qu'on qu'on disait tout \u00e0 l'heure qui aussi et moteur donc on aime bien \u00e9crit ces lignes \u00e0 travers le programme avec des artistes et des spectacles qui font \u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:41) [86%] :\r\nVous l'aviez dit tout \u00e0 l'heure et Klinger, au d\u00e9part, c'\u00e9tait l'id\u00e9e aussi de trouver un un un moment dans l'ann\u00e9e o\u00f9 peu d'chose se passe, j'ai l'impression que, m\u00eame dans le concept, c'\u00e9tait de rompre avec la logique des concerts qui s'encha\u00eenent, qui dans tous les dans toutes les \u00e9tapes se ressemblent, je me souviens d'un concert du du griot malien Toumani Diabat\u00e9 dans la cath\u00e9drale de Lausanne, o\u00f9 il avait les doigts pratiquement je n'ai pas, o\u00f9 il avait les doigts pratiquement gel\u00e9s et \u00e9videmment, il a jou\u00e9 diff\u00e9remment, on est l\u00e0, c'est r\u00e9chauffer les doigts l\u00e0 c'est pas jusqu'ici m\u00eame la exactement, vous l'avez exactement vous \u00eates arriv\u00e9, vous lui avait sort. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:19) [78%] :\r\nCette sc\u00e8ne et j'ai trop froid dans la cath\u00e9drale et c'\u00e9tait dans le comment le concert commence c'est incroyable et puis tout d'un coup, il h\u00e9site \u00e0 revenir sur sc\u00e8ne, oui, je me suis c'est parti du coeur, hein, j'vais pris les mains et j'ai, j'ai regard\u00e9, il arrivait de de Bamako, et il est tellement froid et j'ai tenu les mains, puis pour 5 minutes de r\u00e9chauffer les mains puis dit je dis bon allez on y va, ils attendent le public attend, il faut y aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:41) [86%] :\r\nMais parce que vous savez que, en tant que musicien avec avec votre projet polar le contexte change le point le contexte modifie la performance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:52) [87%] :\r\n\u00e9videmment le lieu une sc\u00e9nographie, une vue \u00e0 un contexte, une \u00e9norme influence sur sur le sur le concert sur le comment le public va recevoir la musique ou le spectacle, comment l'artiste va avoir envie de jouer, on emm\u00e8ne le public dans dans une cinquantaine de lieux qui sont des des \u00e9glises que personne conna\u00eet un des temples du fond du du canton de de Gen\u00e8ve dans des sous- sols, dans des parkings qu'on transforme et et c'est \u00e7a, on peut l'aventure Antigel, c'est il y a, bien s\u00fbr, il y a des gens, il y a des on a parl\u00e9 d'artistes tr\u00e8s connus, mais, mais il y a des comme je disais j'aime bien dire des illustres inconnus qui sont l\u00e0 qui font certaines, certaines fois leur leur 1er concert en Suisse, mais ce que je vous garantis, c'est que il y a aucun compromis dans les choix que que je fais de programmation, il y a que des artistes top qui sont vraiment des artistes qui vont je pense vraiment marqu\u00e9 les gens marqu\u00e9 l'\u00e9cart vous \u00eates invent\u00e9 le boulot de Clinton, oui, oui, bah oui j'aime, j'aime ce que je fais, moi je vous dis c'est pas toujours facile, hein, c'est dans les imaginer de, de, de cr\u00e9er de monter ce festival avec autant de spectacle dans autant eu fran\u00e7ais, c'est un pari fou mais mais bon mis \u00e0 part \u00e7a, il y a une \u00e9quipe incroyable avec moi, vous voulez dire un mot d'azote aza peinte le un membre de la \u00e0 Zap Mama c'est vraiment les avant- postes du Hip-Hop nord- am\u00e9ricain aussi, on va dire un fr\u00e8re de sang ou de coeur artistique de produit qui est la grande Star de 2 donc du Hip-Hop, ben oui, la programmation Antigel \u00e7a va, 2 chronos Quartet, la musique contemporaine jusqu'aux folles qui en passant par les musiques du monde, les musiques avant- garde la musique \u00e9lectronique et \u00e0 la danse contemporaine, etc \u00e7a c'est \u00e7a Antigel et il faut qu'il y a des musiques urbaines, il faut qu'il ait une place aux nouvelles sc\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:46) [92%] :\r\nAntigel du 27 janvier au 19 Evry et 2007 avant 2017 avec notamment \u00e0 Zap and The. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:56) [60%] :\r\nBen Laden de Chiasso que pose l'organe signifier chier quand m\u00eame ou travail et et, mais oui, donc vous, plus d'une centaine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:12) [60%] :\r\nSauf pour Paris, pour la soci\u00e9t\u00e9 dans femme sur une attitude est distance du comme alors il soit na\u00eff et donc pr\u00e9par\u00e9 comme il est salari\u00e9 Charles suit la perc\u00e9e pour amener des championnats de redresser car moi l'\u00e9quilibre se marrer Herv\u00e9 oui sur moi, j'accepte, professeur d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:34) [77%] :\r\nAza prennent, il sera au festival Antigel Christian V\u00e9rot \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, Delphine Garcia en mai, l'assistante vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:43) [93%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T19:24:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A68187C-8A79-4088-899F-1022A4A50C14", "internalArchiveId": "1A68187C-8A79-4088-899F-1022A4A50C14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une jeune guide cherche \u00e0 redynamiser le tourisme \u00e9gyptien", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Harari Antoine;Asma Khattab, guide \u00e0 Walk like an Egyptian\r\nAsma Khattab, jeune guide touristique \u00e9gyptienne qui officie depuis dix ans dans le secteur, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place les premiers \"Walking tours\" d'Egypte pour permettre aux touristes \u00e9trangers et aux locaux de d\u00e9couvrir autre chose que les pyramides.\r\n\r\n* * Une jeune guide cherche \u00e0 redynamiser le tourisme \u00e9gyptien 12h30 Egypte tourisme\r\nEn Egypte, nous allons \u00e0 la rencontre d'une guide touristique qui officie depuis 10 ans dans le secteur : Asma Khattab, jeune femme de 26 ans. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place les premiers Walking tour d'Egypte pour permettre aux touristes \u00e9trangers et aux locaux de d\u00e9couvrir autre chose que les pyramides. Elle esp\u00e8re ainsi redynamiser un tourisme vieillissant. Antoine Harari l'a rencontr\u00e9e. \r\n  1'40''\r\n((COMM\r\nMontrer les tr\u00e9sors cach\u00e9s de l'Egype et du Caire et sortir des sentiers battus. Le projet d'Asma Khattab, intitul\u00e9 Walk like an Egyptian, en r\u00e9f\u00e9rence au tube des ann\u00e9es 70, vise \u00e0 faire d\u00e9couvrir l'\u00e9gypte de tous les jours \u00e0 travers des marches dans la ville et des excursions in\u00e9dites. Avec ses plus de 7000 like sur sa page Facebook, le projet d'Asma fait figure d'exception dans une Egypte encore morose \u00e9conomiquement ou le tourisme peine \u00e0 se r\u00e9inventer\r\nSON ASMA\r\nCOMM\r\nMalgr\u00e9 sa bonne humeur, Asma sait que les temps qui viennent seront durs. Rien que sur l'ann\u00e9e 2016, l'Egypte a enregistr\u00e9 une baisse de fr\u00e9quentation de plus de 50%. Pour la jeune guide, c'est avant tout la faute des m\u00e9dias, responsable de donner l'image d'un pays qui n'est pas s\u00fbr. \r\nASMA\r\nConscient de l'importance \u00e9conomique du tourisme pour le pays des pharaons, le gouvernement Al Sissi tente lui aussi de rassurer les vacanciers russes et occidentaux. La police touristique est partout et les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont draconniennes. A voir si cela suffira pour remplir \u00e0 nouveau les charters en provenance d'Europe occidentale. Antoine Harari pour RTS Info au Caire en Egypte.))", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203823", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une jeune guide cherche \u00e0 redynamiser le tourisme \u00e9gyptien / 12H30_2016-12-07T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Asma Khattab, jeune guide touristique \u00e9gyptienne qui officie depuis dix ans dans le secteur, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place les premiers \u201cWalking tours\u201d d\u2019Egypte pour permettre aux touristes \u00e9trangers et aux locaux de d\u00e9couvrir autre chose que les pyramides."], "variantIds": ["ece-8203823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:02Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa tendance, allons nous rendre du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9gypte, nous allons \u00e0 la rencontre d'un guide touristique qui officie depuis 10 ans dans le secteur, c'est une femme Asma Khattab, une jeune femme de 26 ans, elle a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place les premiers Walking tour d'\u00c9gypte pour permettre aux touristes \u00e9trangers et aux touristes locaux de d\u00e9couvrir autre chose que les pyramides, elle esp\u00e8re ainsi redynamiser un tourisme vieillissant Antoine Harari, la rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [53%] :\r\nSavez -vous graci\u00e9 mais vous avez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [88%] :\r\nAsseoir \u00e0 table n'est pas une guide touristique comme les autres, son projet intitul\u00e9 marche comme un \u00c9gyptien vise \u00e0 faire d\u00e9couvrir l'\u00c9gypte et le Caire de tous les jours \u00e0 des touristes toujours moins nombreux \u00e0 se rendre au pays des pharaons \u00e0 travers ces marches dans la ville et ses excursions in\u00e9dites Asma fait figure d'exception dans une \u00c9gypte encore morose \u00e9conomiquement et ou le tourisme peine \u00e0 se r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [86%] :\r\nQuand j'ai travaill\u00e9 quand m\u00eame qui touristique avec les agences de voyages remarquer que souvent les touristes vont dans des sites bien connus comme les pyramides, le mus\u00e9e et vendant des restaurants tr\u00e8s touristique mais ne couvre pas le pays comme des locaux, donc j'ai j'ai bien aim\u00e9 que de montrer d'\u00c9gypte, comme je l'aime comme je le vois donc \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 de taper la page vos clac n'\u00e9gyptienne, c'\u00e9tait de montrer la vraie \u00c9gypte pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 sa bonne humeur, Asma sait que les temps qui viennent seront durs, rien que sur l'ann\u00e9e 2016, l'\u00c9gypte a enregistr\u00e9 une baisse de fr\u00e9quentation de plus de 50 pourcent pour pour la jeune guide, c'est avant tout la faute des m\u00e9dias responsable de donner l'image d'un pays qui n'est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [87%] :\r\nLa m\u00e9dias dans le monde, il se concentre toujours su d\u00e8s qu'il y a des probl\u00e8mes ici et \u00e7a c'est pas vrai parce que je pense que la vie maintenant est normal, on vote pour le travail en sort quand on peut rester jusqu'\u00e0 minuit ou m\u00eame jusqu'o\u00f9 le matin dans dans les rues, donc je pense oui avec du travail, on peut faire retourner le tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nConscient de l'importance \u00e9conomique du tourisme pour le pays, le gouvernement Al Sissi tente lui aussi de rassurer les vacanciers russes et occidentaux, la police touristique est partout et les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont draconiennes, \u00e0 voir si cela suffira pour remplir \u00e0 nouveau les chartes en provenance d'Europe continentale, Antoine Harari pour RTS Info au Caire en \u00c9gypte et un serment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Harari, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD79CB70-A773-46C5-A136-06EEEE0A97D8", "internalArchiveId": "BD79CB70-A773-46C5-A136-06EEEE0A97D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui3 07.12.2016", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 22, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui3", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-12-07T08:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-12-07T08:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8186517", "ece-8186500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T10:39:56Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nBonsoir, donc si cuicui : oui, je me suis mis au sport, je fais du cross Rita faut manger des trucs cuit \u00e0 l'huile, c'est dur, mais je m'accroche RMI nous le chat14,0 9 points 16 si vous avez un bon cuicui hashtag j'ai cuicui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T07:54:02Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-4E8F4347-5DD0-4215-8472-071062B7C1F7", "internalArchiveId": "4E8F4347-5DD0-4215-8472-071062B7C1F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Smadja, Expert en relations internationales, pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja\r\nL'accord intervenu il y a peu au sein de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE MATINALE/07.12/CLAUDE SMADJA)  \r\n7hXX...\r\nAssiste-t-on \u00e0 l'\u00e9mergence de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\" ?...\r\nEn tout cas, le constat est frappant : les alliances qui paraissaient encore impossibles il y a peu, se nouent soudain...\r\nL'accord intervenu r\u00e9cemment au sein de l'OPEP, l'Organisation des pays producteurs de p\u00e9trole, est embl\u00e9matique... En d\u00e9pit de rivalit\u00e9s ancestrales, l'Arabie Saoudite et l'Iran, deux pays aux positions qu'on croyait jusqu'ici irr\u00e9conciliables, sont parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production de brut....\r\nAlors est-ce \u00e0 dire que les cartes internationales sont d\u00e9sormais totalement rebattues ?...\r\nPour en parler, le plaisir de recevoir ce matin Claude Smadja, un expert en relations internationales bien connu, pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja... bonjour...\r\n- Voil\u00e0 des ann\u00e9es que vous observez attentivement l'\u00e9volution des relations internationales... On a le sentiment - mais peut-\u00eatre n'est-ce qu'un sentiment - que les changements de donnes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi rapides... Qu'en dites vous ?\r\n- A tel point qu'on se met \u00e0 parler du \"nouveau d\u00e9sordre mondial\".... Appellation abusive \u00e0 vos yeux ?\r\n- Cet accord historique auquel le cartel des pays producteurs de p\u00e9trole est parvenu il y a quelques jours... est-ce qu'il est embl\u00e9matique de ce rapide changement de donnes qu'on \u00e9voquait il y a quelques minutes ?\r\n- Tout de m\u00eame, ce n'est pas banal de voir les rivaux de toujours, l'Arabie Saoudite et l'Iran, parvenir \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production ? \r\n- Ceci dit, la baisse de production ne d\u00e9pend pas que des gouvernements producteurs, les compagnies p\u00e9troli\u00e8res en mains priv\u00e9es, sont elles aussi d\u00e9terminantes...\r\n- Alors, certes... les difficult\u00e9s financi\u00e8res de Ryad, qui aurait bien voulu \u00e9liminer les Etats-Unis du march\u00e9 p\u00e9trolier, sont loin d'\u00eatre \u00e9trang\u00e8res \u00e0 ce changement de cap... Mais n'est-ce pas la position de Moscou qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante en la mati\u00e8re ?\r\n- Bien quelle ne soit pas membre du cartel, la Russie est tout de m\u00eame le 3\u00e8me producteur de la plan\u00e8te... En acceptant, elle aussi, de r\u00e9duire sa production de p\u00e9trole, elle a fait la diff\u00e9rence.. ?\r\n- Au fond, que cherche \u00e0 obtenir la Russie dans cette affaire ? Seulement un rebond durable du cours du p\u00e9trole ?\r\n- La Russie n'a-t-elle pas aussi de claires vis\u00e9es g\u00e9o-strat\u00e9giques... on parle soudain du soft power de Moscou, un vocable dont on affublait jusqu'ici davantage les Etats-Unis... Mais peut-on vraiment parler de soft power au sujet d'une puissance qui proc\u00e8dent \u00e0 des frappes a\u00e9riennes intensives en Syrie ?\r\n- Pour vous, on se trompe de cible quand on tente de faire de Vladimir Poutine l'ennemi public no 1 de l'Occident.... Comment expliquez-vous cette confusion ?\r\n- Mais alors quelles sont \u00e0 vos yeux les v\u00e9ritables aspirations de la Russie ?\r\n- Vladimir Poutine qui doit <rire sous cape> des premiers pas diplomatiques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump... de ses contacts appuy\u00e9s avec la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan... le Premier ministre pakistanais... et le pr\u00e9sident du Kazakhstan... Diriez-vous que ce n'est qu'un d\u00e9but ?\r\n- Aux yeux des Chinois, Donald Trump a port\u00e9 un s\u00e9rieux coup de canif \u00e0 des d\u00e9cennies de consensus diplomatique en s'entretenant avec la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan... Mais alors comment comprendre qu'apr\u00e8s des protestations d'usage, P\u00e9kin ait choisi de calmer le jeu ?\r\n- Et que dire de la nomination du nouveau ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite James Mattis ?\r\n- Actif au Proche et au Moyen Orient, James Mattis a des id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es sur les grands th\u00e8mes strat\u00e9giques... Pour lui, l'Iran par exemple reste le principal facteur de d\u00e9stabilisation et de menace de la paix au Moyen Orient... Doit-on en d\u00e9duire que Donald Trump pourrait remettre en cause l'accord nucl\u00e9aire pass\u00e9 l'an dernier entre T\u00e9h\u00e9ran et la communaut\u00e9 internationale ?\r\n- N'est-ce pas la preuve que, contrairement \u00e0 ce que soutient Donald Trump, la Russie et les Etats-Unis ne partagent toujours pas une m\u00eame vision du monde, des priorit\u00e9s communes, des syst\u00e8mes de valeurs identiques ?\r\nInutile d'attendre que la Russie soutienne les Etats-Unis contre la Chine et l'Iran.\r\n- Mais est-ce juste de penser que si la Russie se tourne vers l'Est, ce n'est pas parce qu'elle est brouill\u00e9e avec l'Occident, mais parce que cela r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 strat\u00e9gique ?\r\n***\r\n- La Turquie ? Quel jeu joue-t-elle dans ce nouveau d\u00e9sordre mondial ?\r\n- Compar\u00e9 aux Etats-Unis, l'Allemagne appara\u00eet comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9... Stabilit\u00e9 politique, face au populisme ambiant... Stabilit\u00e9 diplomatique, face aux politiques ukrainienne et syrienne de la Russie... Est-ce qu'Angela Merkel est le rempart contre le populisme incarn\u00e9 par Donald Trump ?. \r\n- Un mot de la social-d\u00e9mocratie en Europe... Que vous inspire le d\u00e9sarroi des \"gauches de gouvernement\" comme on les appelle, que ce soit en France, en Italie, en Espagne, au Portugal, au Royaume-Uni, et m\u00eame en Allemagne o\u00f9 le SPD a du mal \u00e0 s'affranchir de la tutelle de la CDU d'Angela Merkel... Assiste-t-on l\u00e0 une d\u00e9liquescence de cette gauche social-d\u00e9mocrate ?", "durationSec": 1386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8224008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction- Claude Smadja", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales / JDM_2016-12-07T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales / JDM_2016-12-07T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'accord intervenu il y a peu au sein de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja.", "L'accord intervenu il y a peu au sein de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja.", "L'accord intervenu il y a peu au sein de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja&Smadja.", "L'accord intervenu il y a peu au sein de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja&Smadja."], "variantIds": ["ece-8203808", "ece-8203791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:03Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAssiste -t-on \u00e0 l'\u00e9mergence d'un nouveau d\u00e9sordre mondial, en tout cas, le constat est frappant aujourd'hui les alliances qui paraissait encore impossibles il y a peu, se nouent soudain l'accord intervenu r\u00e9cemment au sein de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de pr\u00e8s de p\u00e9trole est embl\u00e9matique \u00e0 ce propos, en d\u00e9pit de rivalit\u00e9s dire ancestrales, l'Arabie Saoudite et l'Iran, 2 pays aux positions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es qu'on croyait jusqu'ici irr\u00e9conciliables, h\u00e9 bien ces 2 pays sont parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production du brut alors est -ce \u00e0 dire que les cartes internationales sont d\u00e9sormais totalement rebattues pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin Claude Smadja, bonjour, bonjour, mais vous \u00eates un expert en relations internationales, bien connu, pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja alors voil\u00e0 des ann\u00e9es que vous observez attentivement l'\u00e9volution des des relations internationales, on a le sentiment, alors c'est peut-\u00eatre qu'un sentiment, un, que les changements de donnes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi rapides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nCe que vous en pensez tout \u00e0 fait, je crois qu'on vit une p\u00e9riode de r\u00e9ajustement, comme vous l'avez dit, mais de repositionnement de tout le paysage international et cela est conditionn\u00e9 par plusieurs \u00e9l\u00e9ments, tout d'abord l'arriv\u00e9e de Monsieur Trump au pouvoir un signal qu'on est pass\u00e9 \u00e0 une nouvelle \u00e9tape du processus de ce que j'appellerais la fin de du messianisme am\u00e9ricain au cours depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale en fait tous les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains avaient le avaient le le sentiment o\u00f9 avait lieu le comme profonde conviction que le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis \u00e9tait de promouvoir la d\u00e9mocratie \u00e0 travers le monde \u00e9tait aussi, comme on l'a vu tr\u00e8s souvent de jouer le r\u00f4le du juge de gendarmes international, ils avaient une mission exactement, or depuis et si vous voulez pourquoi si on voit les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9aliste, les \u00c9tats-Unis ont pu jouer ce r\u00f4le, au fond, \u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, par quel sens tr\u00e8s parce que pendant la guerre froide, c'\u00e9tait si vous voulez le bien contre le mal et donc il y avait ce sentiment profond que la croisade que l'ont men\u00e9 vall\u00e9e certains sacrifices et puis de toute mani\u00e8re, l'Europe \u00e9tait faible, les, la Russie ou l'Union sovi\u00e9tique ne jouait aucun r\u00f4le sur le plan \u00e9conomique internationale, la Chine, entre guillemets n'existait quasiment pas sur la sc\u00e8ne internationale et puis les choses ont chang\u00e9, on est pass\u00e9 ensuite apr\u00e8s le la la destruction de l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 une \u00e0 une p\u00e9riode pendant laquelle c'\u00e9tait l'air Clinton ou ce r\u00f4le de promoteur de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, patati patata, c'\u00e9tait encore meilleur march\u00e9 parce qu'il n'y avait pas de rival et tout d'un coup avec l'exp\u00e9rience de Bush en Irak, la mont\u00e9e de la Chine, la l'arriv\u00e9e au pouvoir de Monsieur Poutine, les \u00c9tats-Unis se sont rendus compte que ce r\u00f4le de gendarme international de promoteur de la d\u00e9mocratie, commencer \u00e0 avoir un prix de plus en plus fort et que ils avaient perdu leur position de supr\u00e9matie absolue sur la sc\u00e8ne internationale et donc on a une descente de ce r\u00f4le, qu'en fait, Monsieur Obama a amorc\u00e9 et sous le couvert de multilat\u00e9ralisme, etc, etc ce que Obama a fait si on fait une realpolitik tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait cru \u00e7a mis \u00e0 part la rh\u00e9torique sur les droits de l'homme, est ce que monsieur Tremblay est en train de faire c'est de dire : ce r\u00f4le de promoteur de la d\u00e9mocratie internationales, nous n'avons pas besoin de faire trop cher et ce r\u00f4le de gendarme international, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien auparavant, mais \u00e0 partir de maintenant ce qui va compter c'est purement et simplement les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis consid\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re parfois tr\u00e8s \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nEt nous n'interviendrons dans le monde que quand ses int\u00e9r\u00eats sont mis en cause, d'accord, alors on comprend bien le le la la nouvelle position des \u00c9tats-Unis plus de messianisme, on n'a pas une mission pour apporter la d\u00e9mocratie partout, on doit s'occuper de nos propres int\u00e9r\u00eats avant tout, c'est je dirais presque l'isolationnisme am\u00e9ricain qui a exist\u00e9 quand m\u00eame un drap, par le pass\u00e9 est -ce que le fait que le gendarme se retire cr\u00e9e n\u00e9cessairement ce que certains experts appellent justement ce nouveau d\u00e9sordre mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [92%] :\r\nOui et non, tout d'abord, il faut bien voir une chose, c'est que les tensions qui ont exist\u00e9 ces ces 2 ou 3 derni\u00e8res ann\u00e9es avec la Russie ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en grande partie \u00e0 cause de de l'absence de calcul et \u00e0 certains \u00e9gards de la provocation et de l'aventurisme europ\u00e9ens et am\u00e9ricain, on a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e le l'ours russe dans ce qu'il consid\u00e8re \u00eatre sa zone d'influence majeure qui est l'Ukraine, on a \u00e9t\u00e9, on a en fait trahi les engagements pris par l'administration Bush p\u00e8re comme quoi l'Occident ne profiterait pas de la faiblesse ou russes pour \u00e9tendre les fronti\u00e8res de l'Otan et donc est arriv\u00e9 Monsieur Poutine et Monsieur Obama qui a dit que la Russie n'\u00e9tait plus n'\u00e9tait juif qu'une qu'une puissance r\u00e9gionale et donc on a en quelque sorte, provoquer l'ours russe et on a eu des r\u00e9actions violentes de la part de l'ours russe monsieur Trump arrive au pouvoir et va dire non, la Russie, c'est un pays avec lequel il faut compter L \u00e0, un homme fort, nous n'avons pas n\u00e9cessairement int\u00e9r\u00eat \u00e0 la titiller sur tous les points qu'elle consid\u00e8re comme ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et donc ce que l'on va voir \u00e0 mon avis, c'est beaucoup moins d'aventurisme de la part de monsieur Poutine, parce qu'il n'aura plus besoin d'affirmer \u00e0 tout bout de gens que la Russie doit \u00eatre respect\u00e9, que la Russie a des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques qui sont l\u00e9gitimes et donc je pense que de ce point de vue l\u00e0 on aura plut\u00f4t une descente de tensions avec la Russie en revanche l\u00e0 o\u00f9 on ne sait pas comment les choses vont se passer, c'est \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que Monsieur Monsieur Trump a fait ce que le certains consid\u00e8rent comme une gaffe de prendre le t\u00e9l\u00e9phone de la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan, Ta\u00efwan ou de la leader de la r\u00e9gion de Ta\u00efwan violon chinois violente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [87%] :\r\nAinsi, en quelque sorte en violant ainsi le le consensus diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais ce qui pr\u00e9valait, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est la mod\u00e9ration de la r\u00e9action des dirigeants chinois, oui, parce que tout simplement les dire et j'\u00e9tais \u00e0 P\u00e9kin, j'\u00e9tais en Chine la semaine derni\u00e8re, les dirigeants chinois le toute tout l'establishment chinois ne sait absolument pas comment les choses vont se passer avec monsieur Trump il est compl\u00e8tement hors normes, il n'a pas autour de lui les gens avec lesquels les Chinois ont l'habitude de traiter et donc pour l'instant, les Chinois attendent de voir comment Monsieur Trump va affiner ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [92%] :\r\nEt c'est la raison pour laquelle P\u00e9kin calmer le jeu apr\u00e8s avoir protest\u00e9 comme c'est d'usage contre le fait que justement de Trump et puis le la peine de de converser \u00f4ter au t\u00e9l\u00e9phone avec la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [93%] :\r\nAbsolument, et la r\u00e9action de P\u00e9kin est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que P\u00e9kin n'a pas attaqu\u00e9, monsieur Trump, ils ont fait une d\u00e9marche aupr\u00e8s de l'administration actuelle, mais il y a eu aucun mot je dirais insultant ou violent \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident \u00e9lu et donc on est dans une phase d'attente, cependant, il est clair que si Monsieur Trump mais en action, certaines des promesses qu'il a faites pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, on va voir \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 l'affrontement entre les \u00c9tats-Unis et la Chine sur le plan \u00e9conomique, commercial, oui, cela dit, je suis sceptique quant au fait que cet affrontement pourrait aller tr\u00e8s loin parce que le facteur limitatif des frictions, \u00e7a sera les grandes compagnies am\u00e9ricaines qui ont des int\u00e9r\u00eats majeurs dans cette relations \u00e9conomiques et commerciales entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, il ne faut pas oublier que 70 pourcent des des exportations chinoises aux \u00c9tats-Unis sont le fait d'activit\u00e9s d'entreprises am\u00e9ricaines op\u00e9rant en Chine oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [91%] :\r\nClaude Smadja, alors on vous entend bien, vous dites voil\u00e0, les \u00c9tats-Unis se retirent, non plus ce r\u00f4le messianique chose dire la Russie va plut\u00f4t aussi temp\u00e9rer un peu ses ardeurs la Chine c'est une inconnue mais bon dans les relations sino- am\u00e9ricaines, il faut pas s'entendre non plus \u00e0 une guerre vraiment on va dire au fond o\u00f9 sont alors les sources d'une \u00e9ventuelle d'un \u00e9ventuel d\u00e9sordre mondial, c'est plut\u00f4t positif, le le le le dessin, vous, vous vous faites l\u00e0, non, et de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [89%] :\r\nIl y a et il est moi apocalyptiques que certains ne l'ont pas ces 2 derni\u00e8res o\u00f9 ces 3 derni\u00e8res semaines, oui, mais en m\u00eame temps il est rempli d'incertitudes parce que ces incertitudes par exemple existe pour ce qui est de la mani\u00e8re dont l'administration Trump mettra en action les les promesses ou ne mettra pas en accession les les promesses du candidat Trump, nous ne savons pas quelles pourraient \u00eatre les implications sur le plan externe d'une ann\u00e9e cruciale en Chine, qui est l'ann\u00e9e de pr\u00e9paration du 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste chinois et l\u00e0, la Chine est un \u00c9tat est dans une situation d'inflexion, elle est \u00e0 un point d'inflexion sur le plan de l'\u00e9conomie domestique, elle est \u00e0 un point d'inflexion sur le plan de de la nouvelle architecture de pouvoir \u00e0 P\u00e9kin, et elle est \u00e0 un point A \u00e0 un point d'inflexion sur le plan de son positionnement international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [87%] :\r\nAlors s'il y a un endroit o\u00f9 effectivement on a pu assister par contrat des jeux de z\u00e8le des l'alliances qui se sont fait et d\u00e9fait, on l'a vu notamment avec la Russie et la Turquie, qui \u00e9taient les meilleurs ennemis les meilleurs amis avant de venir les meilleurs ennemis ensuite de nouveau de renouer, on l'a vu avec la Russie, qui d'abord n'est pas intervenu, puis ensuite est intervenu, on l'a vu avec cette coalition, donc on a l'impression que, aujourd'hui, demeure quand m\u00eame une source de tension cette r\u00e9gion -l\u00e0, que \u00e7a soit la Syrie m\u00eame le Proche-Orient, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a par contre c'est l\u00e0 que c'est sur ce terrain -l\u00e0 que on peut assister justement \u00e0 \u00e0, \u00e0 ce que certains, encore une fois, et appelle le nouveau d\u00e9sordre mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [91%] :\r\nEncore une fois, je je ne je ne je n'ach\u00e8te pas, si vous voulez cette notion du du nouveau d\u00e9sordre mondial, je pense que c'est plut\u00f4t un r\u00e9ajustement, le d\u00e9sordre mondial, ce serait quoi d'abord si on si on veut prendre cette notion il est cr\u00e9\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par quoi il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, d'abord par le fait qu'il n'y avait plus une seule puissance qui \u00e9tait absolument d\u00e9sol\u00e9 dominante qui \u00e9taient les \u00c9tats-Unis et que, et donc si vous voulez, c'est au fond, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la fin de l'air, Clinton et il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le fait qu'il y a un nouveau centre de pouvoir et de puissance qui a \u00e9merg\u00e9, qui est la Chine, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les r\u00e9actions violentes de monsieur Poutine \u00e0 ce qu'ils consid\u00e9raient \u00eatre une agression contre les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la Chine, et il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'\u00e9mergence des acteurs non \u00e9tatiques, c'est-\u00e0-dire, par exemple, l'\u00c9tat islamique, or l'\u00e9mergence des, des, des acteurs non \u00e9tatiques, \u00e7a va rester, \u00e7a va pas dispara\u00eetre, donc si vous voulez ce cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, il va, il va continuer \u00e0 \u00eatre une source de tension, une source de crise, une source d'alerte notamment sur le plan sur le plan du terrorisme et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [95%] :\r\nUn mot de l'Iran, Claude Smadja, on l'a vu, hein, le la la nomination du nouveau ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite James Mathis actif au Proche-Orient et au Moyen-Orient, il y a des id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es sur les grands th\u00e8mes strat\u00e9giques et pour lui, justement l'Iran reste le principal facteur de d\u00e9stabilisation et de menace de la paix au Moyen-Orient est -ce qu'on doit en d\u00e9duire n\u00e9cessairement que Donald Trump pourrait remettre en cause l'accord nucl\u00e9aire pass\u00e9 l'an dernier entre T\u00e9h\u00e9ran et la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [93%] :\r\nPersonnellement, je ne crois pas que \u00e7a sera le cas, en revanche, l'arriv\u00e9e de Monsieur Trump au pouvoir signifie la fin des illusions qui \u00e9tait absolument na\u00efve qui ont \u00e9t\u00e9 entretenus par des membres de l'administration Obama comme quoi ce qu'on appelle aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une grande bagarre Green entre les \u00c9tats-Unis, qui sont d'un grand, un grand marchandage entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran \u00e9tait possible et que, une fois qu'on avait trouv\u00e9 un accord sur les ambitions nucl\u00e9aires de l'Iran, on allait pouvoir trouver un modus Vivendi avec T\u00e9h\u00e9ran sur les autres points o\u00f9 l'Iran est en qu\u00eate de supr\u00e9matie r\u00e9gionale, or c'\u00e9tait de la na\u00efvet\u00e9 pure et simple et une absence totale de connaissances des r\u00e9alit\u00e9s et de la r\u00e9gion, l'Iran ne renoncera pas \u00e0 ses ambitions de supr\u00e9matie sur le plan r\u00e9gional, et donc l'Iran continuera \u00e0 \u00eatre un facteur tr\u00e8s important ou le le facteur cl\u00e9 d'une lutte entre le le sunnisme et le schisme au sein du monde musulman qui ne va pas s'arr\u00eater du jour au lendemain donc de ce point de vue -l\u00e0 le facteur de crise de tension r\u00e9currente, si vous voulez, va rester et le Moyen-Orient va rester ce foyer sur lequel on va constamment essayer de de mettre de l'eau pour pour \u00e9touffer les flammes et les flammes continueront \u00e0 rejaillir \u00e0 intervalles p\u00e9riodiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 propos de cet accord historique auquel le cartel des pays producteurs de p\u00e9trole est parvenu, il y a quelques jours un ce que franchement est -ce que c'est, c'est c'est pas banal que les rivaux de toujours, c'est-\u00e0-dire l'Iran et l'Arabie Saoudite, parviennent \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production, comment faut -il lire cet accord est -ce que c'est simplement des int\u00e9r\u00eats ponctuels \u00e9conomique strictement ou est -ce que il y a l\u00e0 aussi peut-\u00eatre une redistribution n'\u00e9tait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [90%] :\r\nL'Iran et l'Arabie Saoudite ne se sont pas mis d'accord, cet accord est un aveu d'en face qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'OPEP est un aveu de d\u00e9faite absolue de la strat\u00e9gie de l'Arabie Saoudite, qui \u00e9tait de cr\u00e9er une \u00e9preuve de force pour faire mordre la poussi\u00e8re aux producteurs, aux producteurs de gaz et de p\u00e9trole de schiste am\u00e9ricain, les Saoudiens se sont rendus compte que cette strat\u00e9gie avait un co\u00fbt financier consid\u00e9rable qu'il ne pourrait pas supporter \u00e0 long terme, ils se sont rendu compte que les producteurs de gaz et de schiste am\u00e9ricains avaient une r\u00e9silience parce que la production de gaz et de schiste de gaz et de p\u00e9trole de schiste est beaucoup plus flexible que la p\u00e9trole que la production de p\u00e9trole traditionnel et donc au bout de 2 ans d'une strat\u00e9gie que leur a co\u00fbt\u00e9 les yeux de la t\u00eate et qui l'aimait \u00e9norm\u00e9ment difficult\u00e9 sur le plan int\u00e9rieur les Saoudiens ont dit Basta d'autant plus qu'ils sont emp\u00eatr\u00e9s jusqu'aux yeux dans le bourbier oh y am\u00e8ne et donc ce qui s'est pass\u00e9, c'est que les Saoudiens ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de faire marche arri\u00e8re mais les Iraniens n'ont pas boug\u00e9, ils avaient toujours dit : si vous voulez une r\u00e9duction de la production, c'est vous, quel assumer le co\u00fbt, nous n'allons pas r\u00e9duire notre Beaudufe d'autres productions d'un seul baril de p\u00e9trole, c'est ce qui s'est pass\u00e9 en fait, cet accord est une victoire de de des Iraniens qui ont trouv\u00e9 une capacit\u00e9 de souffrance en quelque sorte par rapport au co\u00fbt de de de cette strat\u00e9gie que les Saoudiens n'ont pas pu d\u00e9montrer ind\u00e9finiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:45) [89%] :\r\nEt le r\u00f4le de la Russie pourrait revenir dans ce justement dans, dans, dans cette, dans cet accord est -ce que ce r\u00f4le est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [90%] :\r\nBen le r\u00f4le, il est important dans la mesure o\u00f9, comme la Russie est alli\u00e9 pour ce qui est dans la situation actuelle au Moyen-Orient \u00e9tat \u00e9tait aux Iraniens la position de la Russie, a \u00e9t\u00e9 de rendre si vous voulez un peu plus facile, un peu moins dommageable pour les Saoudiens de faire cette ce ce voyage \u00e0 Canossa, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [88%] :\r\nMais donc, il a, il y a quand m\u00eame au-del\u00e0 du p\u00e9trole, il y a une vis\u00e9e g\u00e9o- strat\u00e9gique de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:19) [89%] :\r\nLa vis\u00e9e g\u00e9o- strat\u00e9gique de la Russie, elle a d\u00e9j\u00e0, elle a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 un 1er succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que gr\u00e2ce \u00e0 la na\u00efvet\u00e9 et l'aberration de la politique, Obama dans le conflit syrien la r\u00e9ussite de la Russie, a fait, a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire sa rentr\u00e9e en force au Moyen-Orient apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 du Moyen-Orient en 1974 gr\u00e2ce \u00e0 Monsieur Kissinger \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est quand m\u00eame extraordinaire que l'Obama que la que la strat\u00e9gie de l'administration Obama est r\u00e9ussi et \u00e0 aboutir \u00e0 une telle d\u00e9route au Moyen-Orient, maintenant que la Russie a fait sa rentr\u00e9e en force au Moyen-Orient un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 des objectifs russes et iraniens et d'emp\u00eacher qu'il y ait plus jamais un changement de r\u00e9gime, orchestr\u00e9 par Washington, monsieur Poutine ou l'ayatollahs \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran n'est pas un amoureux de Monsieur Assad, ce qu'ils veulent, c'est que Monsieur Assad ne soient pas remplac\u00e9s parce que Washington a d\u00e9cid\u00e9 que Monsieur Assad ne pouvait plus rester au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [90%] :\r\nClaude Smadja, vous restez avec nous, Esther, Coco Val\u00e9rie Drou nous ont rejoints, on a beaucoup parl\u00e9 des \u00c9tats-Unis, de la Russie, de la Chine, de l'Iran de l'Arabie Saoudite s'mais on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 beaucoup l'Europe et qu'on parle d'Europe, \u00e9videmment on pense \u00e0 l'Allemagne, et quand on pense \u00e0 l'Allemagne, on pense \u00e0 Angela Merkel qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de son parti avec89,5 pourcent des des voix, Angela Merkel, le dernier espoir justement europ\u00e9en, lit -on ce matin dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:55) [91%] :\r\nDernier espoir, oui, mais avec de nombreux d\u00e9fis reprise du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration qui divisent ces d\u00e9fis en 3 points : d'abord appelle \u00e0 relancer l'\u00e9conomie mondiale, les partenaires de l'Allemagne, qui pr\u00e9side le G20 depuis le 1er d\u00e9cembre attendent d'elle qu'elle fasse plus initiatives de relance ou baisses d'imp\u00f4ts, la pression vient aussi des milieux d'affaires, qui voudrait que Berlin d\u00e9veloppe l'investissement investir le ma\u00eetre mot, toujours dans la d\u00e9fense, cette fois -ci 2\u00e8me point pour arriver \u00e0 l'objectif fix\u00e9 par l'Otan, les d\u00e9penses devraient atteindre 2 pourcent du du PIB allemand contre environ 2 actuellement, enfin 3\u00e8me cat\u00e9gorie cit\u00e9e dans l'article : conserver ses alli\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump pourrait se d\u00e9sint\u00e9resser ou encore davantage de l'Europe et l'Allemagne s'inqui\u00e8te de la mont\u00e9e en puissance de Marine Le Pen, jug\u00e9e trop proche du Kremlin Kremlin \u00e0 l'\u00e9gard duquel Angela Merkel plaide pour la fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:46) [87%] :\r\nAngela Merkel qu'on a que certains ont qualifi\u00e9 de rempart contre le populisme \u00e7a soit aux \u00c9tats-Unis ou en Europe est -ce que vous en pensez -vous Claude un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:55) [91%] :\r\nTout d'abord c'est une illustration du d\u00e9sarroi europ\u00e9en apr\u00e8s l'\u00e9lection de Monsieur Trump de consid\u00e9rer que Madame Merkel puisse \u00eatre le porte- drapeau des valeurs occidentales ou qu'elle soit, comme on a dit, le dernier espoir europ\u00e9en pour quelle raison madame Merkel malgr\u00e9 les apparences, est un dirigeant assi\u00e9g\u00e9, elle a commis des erreurs monumentales sur le plan europ\u00e9en, avec la politique absurde et suicidaire de l'aust\u00e9rit\u00e9 que l'Allemagne a impos\u00e9 comme soi-disant solution \u00e0 la crise financi\u00e8re et elle est en train de payer le prix de la politique stupide d'avoir accept\u00e9 un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants et non seulement des avoir accept\u00e9 en Allemagne mais en fait qu'\u00e0 cause de Schengen d'avoir ouvert les portes de l'Europe \u00e0 ce 1000000 de personnes donc madame Merckel est une est une dirigeante assi\u00e9g\u00e9 et le score qu'elle a r\u00e9ussi, c'est tout simplement la CDU pour l'instant n'a pas de solution de remplacement si la CDU avait une solution de remplacement Madame Merkel ne serait pas candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:57) [91%] :\r\nQuel choix par d\u00e9faut en quelque sorte exactement alors Angela Merkel, il en est encore question si dans la presse, mais sur un tout autre sujet, Angela Merkel qui devrait s'inspirer du mod\u00e8le suisse pour l'Allemagne, une prise de position d\u00e9couvrir dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:11) [89%] :\r\nClaudine, une activiste politique allemande, elle a cr\u00e9\u00e9 le mouvement plus de d\u00e9mocratie pour \u00e9tendre les droits populaires en Allemagne dans la rue, \u00e7a \u00e9tonne, elle accuse Angela Merkel concentre trop le pouvoir, il faudrait envoyer chance allemande une semaine en Suisse pour am\u00e9liorer sa compr\u00e9hension de la d\u00e9mocratie car Caroline myrte veut introduire la possibilit\u00e9 d'initiative en Allemagne pouvoir amener un objet de votation dans les urnes, avec 100000 signatures alors oui le processus d\u00e9mocratique suisse lent mais la qualit\u00e9 d'une d\u00e9cision se mesure \u00e0 la qualit\u00e9 du processus qui a amen\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision : introduire plus de d\u00e9mocratie directe en Allemagne, c'est donc la recette contre le populisme et contre la d\u00e9sillusion politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:54) [91%] :\r\nQu'en pensez -vous Claude Smadja la d\u00e9mocratie directe comme recette contre le populisme et contre la d\u00e9sillusion politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [92%] :\r\nJe pense qu'il y a des cas o\u00f9 des des exemples comme celui -ci, qui montre qu'il n'y a absolument aucune fronti\u00e8re et aucune limite \u00e0 la na\u00efvet\u00e9 parce que tout simplement ce dont les dirigeants europ\u00e9ens sont, ce \u00e0 quoi s'ils sont terrifi\u00e9s, c'est bien de la d\u00e9mocratie directe, s'il y avait de la d\u00e9mocratie directe en Allemagne, vous auriez au contraire une mont\u00e9e d'une tu populiste, d'une part et d'autre part, vous auriez des offensives en r\u00e8gle \u00e0 tout bout du Champ contre certains \u00e9l\u00e9ments de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne et de la politique de Bruxelles, il faut pas oublier que l'euroscepticisme est en train de gagner du terrain, un peu partout en Europe, et donc la derni\u00e8re chose au monde, pour lequel les dirigeants europ\u00e9ens seraient pr\u00eats \u00e0 voter oui, c'est de la d\u00e9mocratie directe, chaque fois qu'il y a eu de la d\u00e9mocratie directe en Europe, cela a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9saveu du processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, telle qu'il est poursuivi par l'establishment europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Claude Smadja, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci de m'avoir invit\u00e9, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T08:40:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Smadja, Claude", "role": "Pr\u00e9sident de Smadja &amp; Smadja", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EED5D479-FF79-4B5E-B348-0670C7F2C39D", "internalArchiveId": "EED5D479-FF79-4B5E-B348-0670C7F2C39D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9bastian Haas, militant de la CDU;Michel, ancien employ\u00e9 de Swiss Space Systems;Albert R\u00f6sti,pr\u00e9sident de l'UDC; Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL;David Corchia, fondateur de Concileo, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mod\u00e9ration;Seydou Doumbia,attaquant FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/CDU ANALYSE/PA) Angela Merkel en lice pour un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue hier \u00e0 la t\u00eate de son parti ce qui lui conf\u00e8re l'investiture de CDU pour briguer un quatri\u00e8me mandat... Le score a \u00e9t\u00e9 sans appel hier au Congr\u00e8s du parti... pr\u00e8s de 90% des voix en faveur d'Angela Merkel... C'est sept points de moins qu'il y a deux ans... Mais c'est mieux qu'en 2004... \r\nAngela Merkel qui confirme ainsi son r\u00f4le de leader incontest\u00e9 du parti... \r\nDans un discours d'une heure et quart, salu\u00e9 par dix minutes d'applaudissements, la chanceli\u00e8re a nettement durci ses positions sur les r\u00e9fugi\u00e9s et sur l'islam... Et c'est une nouveaut\u00e9, Blandine Milcent...\r\n   1'05\"\r\n(15/CDU SON MILITANT/ITW HASS) Et justement... ce virage \u00e0 droite, certains, \u00e0 la CDU s'en m\u00e9fient... Comme ce militant, S\u00e9bastian Haas...  \r\nPas question, selon lui, pour les conservateurs de courir derri\u00e8re les populistes de l'AfD...\r\n  0'30\"\r\nAngela Merkel qui a pr\u00e9venu que cette campagne pour les l\u00e9gislatives de septembre serait la plus difficile depuis la r\u00e9unification en 1990...\r\n(D4/S3 FAILLITE EMPLOYES LESES/PI) En Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Swiss Space Systems est sur la sellette... \r\nL'avenir de la soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatial S3 tient d\u00e9sormais \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal civil de la Broye et du Nord vaudois.\r\nPuisque le tribunal a convoqu\u00e9 hier une audience extraordinaire pour \u00e9claircir des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 la situation financi\u00e8re de la start-up dirig\u00e9e par Pascal Jaussi... \r\nLa juge se prononcera prochainement sur une possible mise en faillite de l'entreprise...\r\nPlusieurs ex-employ\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 l'audience, contrairement \u00e0 leur ancien patron, qui \u00e9tait lui absent pour des raisons de sant\u00e9... Il dit avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en ao\u00fbt dernier... \r\nCertains ex-employ\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 ne cachent pas leur col\u00e8re...  Michael Peuker...\r\n  1'32\"\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Ludovic Rocchi...\r\n(05/PISA/REACTION UDC/ITW R\u00d6STI) Plut\u00f4t bons en maths et en sciences, moyens en lecture... Voil\u00e0 les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves suisses, selon l'\u00e9tude PISA 2015... \r\nDes r\u00e9sultats \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution: pour la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique, qui contestent la m\u00e9thodologie... et estime que les r\u00e9sultats sont difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter... \r\nMais au niveau politique, on en tire des enseignements... \r\nL'UDC veut revenir \u00e0 l'ancien mod\u00e8le scolaire: priorit\u00e9 aux branches principales et retour aux classes sp\u00e9ciales. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti...\r\n  0'40\"\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\nEt \u00e0 Berne, le Conseil National reprend \u00e0 z\u00e9ro aujourd'hui l'examen du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nReste \u00e0 savoir si le s\u00e9nario de la semaine derni\u00e8re va se reproduire... Si l'UDC et la gauche vont une nouvelle dois s'allier pour rejeter le budget... \r\nDans ce cas... le Conseil F\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie... et pr\u00e9parer vendredi un budget provisoire que le parlement pourrait adopter la semaine prochaine... \r\nPour l'instant, les deux camps laissent durer le suspense... L'UDC souhaite un budget sans d\u00e9ficit et tranchera le moment venu... Le PS promet lui de refuser un budget d'aust\u00e9rit\u00e9...\r\n(12/JU/MESSAGE DU PARLEMENT/PA) Le gouvernement jurassien in corpor\u00e9 est venu hier \u00e0 Moutier expliquer ce que la ville gagnerait, si elle passait dans le canton de Jura... \r\nEt l'offre est all\u00e9chante pour les habitants... une d\u00e9putation au parlement jurassien, des postes de fonctionnaires suppl\u00e9mentaires et des services de l'administration cantonales implant\u00e9es dans la cit\u00e9 pr\u00e9votoise... \r\nMais aussi d'autres cadeaux pour inciter les Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e0 changer de canton... Analyse de Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'07\"\r\nLes citoyens de Moutier se prononceront le 18 juin prochain sur leur appartenance cantonale...\r\n(10/VS/EPFL/ITW AEBISCHER) L'EPFL planifie un nouveau centre de recherche \u00e0 Sion, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les environnements alpins et extr\u00eames... \r\nIl s'agira notamment d'\u00e9tudier la dynamique des glaces ou l'\u00e9cologie microbienne. \r\nSes p\u00f4les scientifiques d\u00e9j\u00e0 actifs en Valais, dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie et de l'\u00e9nergie vertes seront aussi renforc\u00e9s. \r\nLe projet initial de l'EPFL en Valais, lanc\u00e9 il y a 4 ans pr\u00e9voyait onze chaires, il devrait y en avoir \u00e0 l'avenir dix-sept. \r\nLe nombre de collaborateurs devrait pluss que doubler... Et atteindre pr\u00e8s de 400 personnes... d'ici 2020. \r\nEn raison du le succ\u00e8s de la premi\u00e8re phase d'implantation. \r\nPatrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL...\r\n  0'35''\r\nPatrick Aebischer interrog\u00e9 par Marie Giovanola...\r\n(21/RUSSIE VA PARTICIPER A LA REU OPEP/PA) Les cours du p\u00e9trole ont fini en baisse hier... \r\nL'enthousiasme apr\u00e8s l'accord conclu entre les pays de l'opep, l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole est retomb\u00e9 pour laisser place \u00e0 l'inqui\u00e9tude... Les march\u00e9s s'inqui\u00e8tent notamment de la capacit\u00e9 de l'opep \u00e0 convaincre les autres pays producteurs \u00e0 r\u00e9duire leur production...   \r\nLa Russie participe samedi \u00e0 Vienne \u00e0 une r\u00e9union avec les membres de l'OPEP. \r\nEt elle pourrait confirmer son intention de r\u00e9duire, elle aussi, sa production. \r\nIsabelle Cornaz...\r\n    1'00\"\r\n(D6/GAFA ALLIANCE TERRORISME) Lutter contre les propos extr\u00e9mistes et - potentiellement - contre le terrorisme... \r\nC'est l'objectif que se sont fix\u00e9s Twitter, Microsoft, Google et Facebook... Les g\u00e9ants de l'internet vont pour cela cr\u00e9er une base de donn\u00e9es commune... Explications avec Katja Schaer...\r\n  1'28\"\r\n(22/BALE-ARSENAL/ITW DOUMBIA) Soir\u00e9e de cauchemar hier pour le FC B\u00e2le hier soir au Parc Saint Jacques... \r\nLes rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battus hier soir par Arsenal 4 \u00e0 1, lors de son dernier match de phase de poules de la ligue des champions...\r\nLes b\u00e2lois, d\u00e9pass\u00e9s en d\u00e9fense ont sauv\u00e9 l'honneur, gr\u00e2ce \u00e0 un but tardif de Seydoux Doumbia.\r\nLes rh\u00e9nans 4\u00e8me du groupe sont \u00e9limin\u00e9s et pour la premi\u00e8re fois depuis sept ans, ils ne joueront pas en Coupe d'Europe au printemps..\r\nPour l'attaquant Seydou Doumbia, Arsenal a \u00e9t\u00e9 trop fort hier soir..\r\n'  0'32\"\r\n Des propos recuellis par Herv\u00e9 Borsier...\r\nArsenal termine 1er de leur groupe devant le PSG, qui a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat contre Ludogorets... match nul 2 partout...\r\nLes Bulgares joueront quant \u00e0 eux l'Europa League... \r\nAlors que deux nouvelles \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions hier soir : Naples et le Benfica.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du gris pour ce matin... Un peu plus d\u00e9gag\u00e9 l'apr\u00e8s midi...\r\nIl y a du brouillard ou du stratus ce matin sur le Plateau... Limite \u00e0 600 m\u00e8tres... \r\nIl va se dissiper en bonne partie en fin de matin\u00e9e... \r\nAilleurs, du soleil, malgr\u00e9 quelques voiles d'altitude.\r\nIl fera 1 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le Plateau. 11 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 5 \u00e0 2000...\r\nAvec un vent faible un peu partout...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(budget suisse) \r\n(Syrie) Arm\u00e9e syrienne contr\u00f4le les trois quarts d'Alep", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8203798", "ece-8203780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:06Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re, le journal Blandine un pl\u00e9biscite en faveur d'Angela Merkel, tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate de son parti, la CDU et la chanceli\u00e8re allemande adoub\u00e9 de longue est pr\u00eate \u00e0 briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, m\u00eame si elle a op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 droite, dans son discours hier sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ou le voile int\u00e9gral, la justice pourrait bien prononcer une mise en faillite de la soci\u00e9t\u00e9 suisse System The un audience avait lieu hier pour tenter d'\u00e9claircir la situation financi\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Payerne, pour l'heure, pas de trace des rentr\u00e9es financi\u00e8res promises, certains salari\u00e9s sont en col\u00e8re, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\n\u00e0 10 6 heures 18 la GPA aux gestation pour autrui tol\u00e9r\u00e9e en Belgique autoris\u00e9e dans certains \u00c9tats canadiens et en Afrique du Sud, le recours \u00e0 des m\u00e8res porteuses est prohib\u00e9e en Suisse, tout comme en France d'ailleurs, o\u00f9 l'on se rend pr\u00e9cis\u00e9ment ce matin pour notre 3\u00e8me \u00e9pisode des m\u00e9dias francophones publiques sur la GPA \u00e0 6 heures 27 la chronique de la RTS religion revient sur une c\u00e9l\u00e9bration singuli\u00e8re qui s'est d\u00e9roul\u00e9e lundi \u00e0 Sion, des repr\u00e9sentants de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse ont pri\u00e9 pour les victimes d'abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s au sein de l'\u00c9glise catholique et ils ont sonn\u00e9 les demandes demander pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [91%] :\r\nDans ce journal aussi 4 g\u00e9ants d'Internet qui s'allient pour lutter contre le terrorisme, mais certains doutent de l'engagement r\u00e9el de ces groupes et puis la d\u00e9ception des joueurs du FC B\u00e2le qui ont pris une racl\u00e9e hier face \u00e0 Arsenal, score 80 balais \u00e9tait \u00e9limin\u00e9 de toutes les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes Angela Merkel en lice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [94%] :\r\nPour un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue hier \u00e0 la t\u00eate de son parti, ce qui lui conf\u00e8re l'investiture de la CDU pour briguer ce 4\u00e8me mandat le score a \u00e9t\u00e9 sans appel hier au congr\u00e8s du parti, pr\u00e8s de 90 pourcent des des voix en faveur d'Angela Merkel, c'est 7 points de moins qu'il y a 2 ans, mais c'est mieux qu'en 2004, Angela Merkel, qui confirme ainsi son r\u00f4le de leader incontest\u00e9e du parti dans un discours d'une heure et quart salu\u00e9 par 10 minutes d'applaudissements, la chanceli\u00e8re a toutefois nettement durci ses positions sur les r\u00e9fugi\u00e9s et sur l'Islam et c'est une nouveaut\u00e9, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [92%] :\r\nAngela Merkel n'a pas fait le discours combatif qu'on attendait, \u00e0 10 mois des \u00e9lections, mais la chanceli\u00e8re a dit ce que son parti voulait entendre en tenant un langage de fermet\u00e9 sur les r\u00e9fugi\u00e9s, la situation de l'\u00e9t\u00e9 2015 ne doit et ne va pas se r\u00e9p\u00e9ter, a -t-elle assur\u00e9, d\u00e8s le d\u00e9but de son allocution avant de se lancer dans une d\u00e9fense des valeurs de l'Allemagne, \u00e9galit\u00e9 et libert\u00e9 d'opinion et de religion, on ne peut disposer de ces valeurs, comme on l'entend, a martel\u00e9 la chanceli\u00e8re, ce sont les bases constitutionnelles de notre vie collective, le voile int\u00e9gral, devraient \u00eatre interdits, a -t-elle encore d\u00e9clar\u00e9 partout o\u00f9 cela est juridiquement possible, c'est donc un tournant dans le discours de la chanceli\u00e8re allemande qu'il y a un an seulement au dernier congr\u00e8s de la, de c\u00e9der ou reprenait encore une phrase d\u00e9sormais tabou vierge afin d'nous allons -y arriver aujourd'hui avec la mont\u00e9e en puissance du parti populiste AFD Angela Merkel, c'est que la campagne \u00e9lectorale sera difficile : elle sait qu'elle sera attaqu\u00e9 de tous c\u00f4t\u00e9s, sur sa gauche mais \u00e9galement, et c'est nouveau, sur sa droite, Blandine Milcent rtsinfo Essonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [93%] :\r\nMais ce virage \u00e0 droite justement certains \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou s'en m\u00e9fient comme ce militant Sebastian Haas, pas question selon lui pour les conservateurs de courir derri\u00e8re les populistes de l'AFP. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [80%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9, vous \u00eates un parti, comment dire, en allemand, la Mitte, le centre s'est enracin\u00e9 dans la partie, on peut discuter de de certains dans le domaine politique, mais nous allons parcourir partie comme l'AFP, un parti qui est x\u00e9nophobes, antis\u00e9mites profond\u00e9ment m\u00e9chante et qui ne trompe pas : rien de r\u00e9concilier et de donner des, des, des solutions aux probl\u00e8mes que la cour qui est uniquement l\u00e0 pour diviser le pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [99%] :\r\nAngela Merkel qui a pr\u00e9venu que cette campagne pour les l\u00e9gislatives de septembre serait la plus difficile depuis la r\u00e9unification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [85%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise suisse se paye, ce syst\u00e8me est sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [93%] :\r\nL'avenir de la soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatial S3 tient d\u00e9sormais \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal civil de la Broye et du Nord Vaudois, puisque le tribunal a convoqu\u00e9 hier une audience extraordinaire pour \u00e9claircir des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 la situation financi\u00e8re de la Start-Up dirig\u00e9e par Pascal aussi le juge se prononcera prochainement sur une possible mise en faillite de l'entreprise plusieurs exemples loyers \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 l'audience, contrairement \u00e0 leur ancien patron qui lui \u00e9tait absent pour raisons de sant\u00e9, il dit avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e en ao\u00fbt dernier, certains exemples loyer de cette soci\u00e9t\u00e9 ne cachent pas leur col\u00e8re Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [92%] :\r\nIncompr\u00e9hension et sentiment d'injustice pr\u00e9dominent aupr\u00e8s des anciens collaborateurs de la soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatial bas\u00e9e \u00e0 Paris, hier, le ch\u00f4mage, pour la plupart, ils ne m\u00e2chent pas leurs mots \u00e0 l'\u00e9gard de leur ex- patron et pour cause, la Start-Up, au b\u00e9n\u00e9fice d'un ajournement de faillite depuis f\u00e9vrier leur doit plus de 3 millions et demi de francs des mois de salaires impay\u00e9s, malgr\u00e9 cela, les employ\u00e9es ont longtemps continuer \u00e0 s'engager pour l'entreprise, un d\u00e9vouement qui explique Michel, un ancien employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:58) [77%] :\r\nQuand on m'a propos\u00e9 et de rejoindre, pour moi, c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 de rejoindre un projet extraordinaire on construisait \u00e0 Palerme une avec spatiale les fabrique dans la comme Valais mais pas ici, de pouvoir participer \u00e0 une aventure aussi extraordinaire en Suisse et payant chaque ou qui extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [94%] :\r\nUne aventure vite rattrap\u00e9 par d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res, la direction de son c\u00f4t\u00e9, rassure promet depuis plusieurs mois un investissement imminents de 30 millions de dollars, mais pour l'heure, aucune trace de l'argent et le doute s'installe dans les esprits de Michel et des autres collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [85%] :\r\nAu bout de plusieurs discours du Style j'ai sign\u00e9 un contrat avec un investisseur, l'argent va arriver vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a plusieurs mois sans avoir \u00e9t\u00e9 il faut, on y croit, 2 jours, on y croit et la 3\u00e8me journ\u00e9e commence \u00e0 poser les questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [90%] :\r\nLes repr\u00e9sentants de S3, ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier \u00e0 l'audience, la promesse faite l'\u00e9t\u00e9 dernier aux collaborateurs, les 30 millions seront cr\u00e9dit\u00e9s prochainement les salaires seront pay\u00e9s, la justice, elle pourrait ne pas attendre et prononc\u00e9 une mise en faillite la d\u00e9cision tombera prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [95%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Ludovic Rocchi plut\u00f4t bon en maths et en sciences moyens en lecture, voil\u00e0 les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves suisses selon l'\u00e9tude Pisa 2015 des r\u00e9sultats \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution pour la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique qui contestent la m\u00e9thodologie et qui estime que les r\u00e9sultats sont difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter, mais au niveau politique on en tire d\u00e9j\u00e0 des enseignements, l'UDC veut revenir \u00e0 l'ancien mod\u00e8le scolaire, priorit\u00e9 aux branches principales et retour aux classes sp\u00e9ciales, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [91%] :\r\nMoi, je vois pas le le probl\u00e8me dans le nombre des \u00e9l\u00e8ves sur le voient plut\u00f4t dans toute l'histoire de l'int\u00e9gration de de tous les \u00e9l\u00e8ves de chaque niveau de niveau bas et d'autres niveaux l\u00e0 je vois quand m\u00eame des probl\u00e8mes avec ses articles cette int\u00e9gration dans les classes qu'on se mesureront au niveau moyenne mais plus au niveau le plus haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [93%] :\r\nDonc il faudrait revenir selon vous des classes sp\u00e9cialis\u00e9es, s\u00e9parer les enfants qui ont des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [87%] :\r\nOuais, on a toujours quelques le\u00e7ons qu'on qu'on peut faire ensemble mais surtout dans les le\u00e7ons de passe comme la math\u00e9matique comme les langages, je pensais pas des classes sp\u00e9cialis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard le gouvernement jurassien in corpore et est venu hier \u00e0 Moutier expliquer ce que la ville gagnerait si elle passait dans le canton du Jura et l'offre est all\u00e9chante pour les habitants, une d\u00e9putation parlement jurassien des postes de fonctionnaires suppl\u00e9mentaires et des services de l'administration cantonales implant\u00e9es dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise mais aussi d'autres cadeaux pour inciter les Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e0 changer de canton analyse de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [93%] :\r\nAutant le dire tout Net : cette offre, c'est une surprise par son contenu aussi bien quantitatifs que qualitatifs et le fait de soumettre cette offre au Parlement jurassien ne peut qu'apporter encore un peu plus de l\u00e9gitimit\u00e9 aux dispositions pr\u00e9vues et \u00e0 la qualit\u00e9 de l'accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Moutier le d\u00e9bat en pl\u00e9num sera d'ailleurs int\u00e9ressant, plus d'un titre, peut-\u00eatre faudra -t-il convaincre ceux qui h\u00e9siteraient \u00e0 partager leur pr\u00e9 carr\u00e9, avec les nouveaux venus, comme \u00e0 chaque fois dans ce type de d\u00e9marche le partage ne va pas forc\u00e9ment de soi avec le d\u00e9part programm\u00e9 de nombreux fonctionnaires \u00e0 Moutier certaines localit\u00e9s jurassiennes vont perdre des recettes fiscales, tout comme les d\u00e9put\u00e9s au parlement cantonal qui seront toujours 60 et devront int\u00e9grer les 7 Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e7a fera donc moins d'ajoulot de valider et de franc- montagnard, c'est le prix \u00e0 payer pour 15 jours \u00e0 un peu plus grand puisse se forger un nouvel avenir, l'arriv\u00e9e de Moutier doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme synonyme de formidables opportunit\u00e9s pour un canton de bient\u00f4t 40 ans et qui placent beaucoup d'espoir dans les infrastructures dont il a su se doter depuis son entr\u00e9e en souverainet\u00e9 l'accueil qu'il doit r\u00e9server \u00e0 Moutier devait \u00eatre \u00e0 la hauteur de ses ambitions, on saura dans 6 mois si la corbeille \u00e9tait suffisamment remplies pour que Moutier accepte que le Jura lui passe la bague au doigt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [94%] :\r\nDes citoyens de Moutier se prononceront donc le 18 juin prochain sur leur appartenance cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [98%] :\r\nL'EPFL planifie un nouveau centre de recherche \u00e0 Sion, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les environnements alpins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [92%] :\r\nEt extr\u00eames, il s'agira notamment d'\u00e9tudier la dynamique des glaces ou l'\u00e9cologie microbienne ses p\u00f4les scientifiques d\u00e9j\u00e0 actifs en Valais dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie, de l'\u00e9nergie vertes seront aussi renforc\u00e9s, le projet initial de les personnels en Valais lanc\u00e9 il y a 4 ans pr\u00e9voyait 11 cher, il devrait y en avoir \u00e0 l'avenir 17 le nombre de collaborateurs devrait plus que doubler et atteindre pr\u00e8s de 400 personnes d'ici 2020 en raison du succ\u00e8s de la premi\u00e8re phase d'implantation Patrick Aebischer cher pr\u00e9sident, les personnels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [84%] :\r\nOn est tellement content qu'on va dans cette phase, plus de moyens qu'on avait pr\u00e9vu initialement et on ne fait pas par philanthropie, moi c'est vraiment parce qu'on pense qu'on peut faire des choses ici mieux qu'ailleurs, alors la th\u00e9matique des environnements extr\u00eames alpins nous para\u00eet id\u00e9al ici, je vais vous avez les Alpes, les glaciers, les probl\u00e8mes de th\u00e9matiques d'hydrologie et autres, donc d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re les chercheurs ou le sujet de rechercher pr\u00e9sent, \u00e7a fait du sens donc aujourd'hui, on l'a fait parce qu'on \u00e9tait occupants de la 1\u00e8re \u00e9tape et puis que cette 2\u00e8me \u00e9tape est aussi en synergie, parce que la probl\u00e9matique de l'environnement, l'\u00e9nergie est tr\u00e8s li\u00e9, donc tout \u00e7a fait du sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [95%] :\r\nPatrick Aebischer interrog\u00e9 par Marie Durban, les cours du p\u00e9trole ont fini en baisse hier, apr\u00e8s l'enthousiasme apr\u00e8s l'accord conclu entre les pays de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole est retomb\u00e9 pour laisser place \u00e0 l'inqui\u00e9tude, les march\u00e9s s'inqui\u00e8tent notamment de la capacit\u00e9 de l'OPEP \u00e0 convaincre les autres pays producteurs de p\u00e9trole \u00e0 r\u00e9duire leur production, la Russie participe d'ailleurs samedi \u00e0 Vienne \u00e0 une r\u00e9union avec les membres de l'OPEP et elle pourrait confirmer son intention de r\u00e9duire elle aussi sa production Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:35) [94%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re, les pays de l'OPEP, a annonc\u00e9 une baisse de leur production dans le but de faire remonter les prix du p\u00e9trole, la Russie, qui n'est pas membre de cette organisation, mais qui est l'un des plus grands exportateurs de p\u00e9trole au monde, s'est dite pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 l'effort commun, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 diminuer son offre de 300000 barils par jour, un effort tout \u00e0 fait supportable ces derniers mois, la Russie n'a cess\u00e9 d'intensifier ses extractions de p\u00e9trole, donc on diminuant son niveau actuel, elle continuera d'extraire davantage qu'au printemps dernier, lorsque les discussions pour une baisse g\u00e9n\u00e9rale de la production ont d\u00e9but\u00e9 le budget de l'\u00c9tat russe d\u00e9pend lourdement des revenus en hydrocarbures et la Russie, a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 un rebond durable des prix du p\u00e9trole, la baisse de la production en Russie, si elle a lieu, comme pr\u00e9vu, devrait s'appliquer \u00e0 toutes les compagnies p\u00e9troli\u00e8res du pays, \u00e0 \u00e9galit\u00e9, a annonc\u00e9 le ministre russe de l'\u00e9nergie, par ailleurs, une autre r\u00e9union sur le gaz est pr\u00e9vue la veille donc ce vendredi \u00e0 Bruxelles entre la Russie le cr\u00e2ne et l'Union europ\u00e9enne : Isabelle commun rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [92%] :\r\nLutter contre les propos extr\u00e9mistes et potentiellement contre le terrorisme, voil\u00e0 l'objectif que se sont fix\u00e9s, Twitter, Microsoft, Google et Facebook ces g\u00e9ants vont pour cela cr\u00e9er une base de donn\u00e9es commune explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:50) [87%] :\r\nLe principe de cette alliance est relativement simple : lorsqu'un contenu probl\u00e9matique est retir\u00e9 par l'un des membres de cette alliance, l'empreinte num\u00e9rique comprenez ce qui permet d'identifier l'\u00e9metteur du contenu est envoy\u00e9 \u00e0 la base de donn\u00e9es commune et, lorsque ce m\u00eame contenu est affich\u00e9 sur une autre plateforme il peut \u00eatre imm\u00e9diatement identifi\u00e9 par tous, le sc\u00e9nario est donc prometteur, peut-\u00eatre un peu trop m\u00eame, d'autant que cette promesse de lutte contre le terrorisme, tombe \u00e0 point, \u00e0 l'heure o\u00f9 Bruxelles reproche au g\u00e9ant technologique de ne pas lutter contre les propos et nous afficher sur leur r\u00e9seau et David Corchia et fondateur de concilier au soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mod\u00e9ration, il ne croit pas \u00e0 un engagement r\u00e9el de ces groupes. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:31) [92%] :\r\nDe toute fa\u00e7on ils sont suffisamment puissante pour ne pas avoir \u00e0 tenir compte des demandes des diff\u00e9rents gouvernements europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:38) [92%] :\r\nD'autant que la libert\u00e9 d'expression est aux \u00c9tats-Unis une libert\u00e9 ind\u00e9tr\u00f4nable et une fois d\u00e9tect\u00e9 les contenus ne sont pas forc\u00e9ment chaque membre de cette alliance est en effet libre de supprimer le contenu ou non de sanctions point non plus, cela impliquerait de collaborer avec les forces de l'ordre, ce qui, dans la Silicon Valley est loin d'\u00eatre une tradition. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:58) [89%] :\r\nOn a vu que les derni\u00e8res lors des attentats San-Bernardino Apple en tout cas pas pour autant accepter de collaborer, loin de l\u00e0, avec les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:06) [91%] :\r\nLes groupes technologiques, membre de cette alliance se sont d'ailleurs empress\u00e9s de pr\u00e9ciser que si le probl\u00e8me du terrorisme justifie une telle initiative, cette derni\u00e8re ne doit certainement pas repr\u00e9senter une nouvelle norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [95%] :\r\nSoir\u00e9e de cauchemar pour le FC B\u00e2le hier soir au Parc Saint-Jacques les Rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battus par Arsenal 4 1 lors de son dernier match de phase de poules de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [93%] :\r\nLes b\u00e2lois d\u00e9pass\u00e9s en d\u00e9fense, ont sauv\u00e9 l'honneur gr\u00e2ce \u00e0 un but tardif de Seydoux Doumbia les Rh\u00e9nans 4\u00e8me du groupe sont \u00e9limin\u00e9s et pour la 1\u00e8re fois depuis 7 ans, il ne joueront pas en Coupe d'Europe au printemps pour l'attaquant Seydou Doumbia, Arsenal a \u00e9t\u00e9 trop fort hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:43) [86%] :\r\nC'est vraiment une d\u00e9ception et voil\u00e0 on est super bien s\u00fbr, mais voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a, la vie continue, on avait quand m\u00eame en face de nous, un grand club et puis voil\u00e0, ils ont su profiter et apr\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a que John Castro butin apr\u00e8s c'est difficile quoi chaque fois qu'ils aspiraient effectivement il quand m\u00eame la France, si nos d\u00e9fenseurs et puis voil\u00e0 \u00e7a pay\u00e9 cash dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile, effectivement nous \u00e9liminer, mais pas comme \u00e7a, donc c'est vraiment une d\u00e9ception pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier arsenal termine 1er de son groupe devant le PSG qui a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat contre Ludogorets hier, match nul 2 partout, les Bulgares joueront quant \u00e0 eux en Europe, alors que de nouvelles \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions hier soir, Naples et le Benfica. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite un mot de la m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDE35FAC-2FCE-4C7C-A4CC-08274663D946", "internalArchiveId": "EDE35FAC-2FCE-4C7C-A4CC-08274663D946", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : La possible reformation de NTM ", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 297, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["musique", "rap"], "thematicPersons": ["NTM"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-12-07T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-12-07T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8186542", "ece-8186533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T14:01:13Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [75%] :\r\nJe ne dis, celle qui a donn\u00e9 suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nC'est le cadeau musical Nique ta m\u00e8re, je crois qu'il est temps de prendre des nouvelles du groupe Nique ta m\u00e8re, NTM, pourrait se reforme, c'est en substance ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 de Joey Starr depuis quelques temps, sant\u00e9, un rapprochement entre les 2 fr\u00e8res ennemis au d\u00e9but du mois, alors en pleine promotion du film r\u00e9parer les vivants dans lequel Kool Shen joue un des r\u00f4les principaux, il avait confirm\u00e9 la possibilit\u00e9 de voir un biopic sur NTM prochainement au cin\u00e9ma les 2 rappeurs sont en tout cas en train de discuter le film retracera le parcours du groupe tout en racontant la fin des ann\u00e9es 8 ans 90 et le contexte social de l'\u00e9poque, mais ce n'est pas tout, la reformation du groupe de Seine-Saint-Denis pour aller plus loin qu'au cin\u00e9ma en Studio ou sur sc\u00e8ne, par exemple, dans l'\u00e9mission de Mouloud d'Achour sur Canal Plus le gros journal de Star a d\u00e9clar\u00e9 qu'un retour en bin\u00f4me serait possible inenvisageable ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les temps ont chang\u00e9 dixit Didier Morville de l'eau a coul\u00e9 sous les bombes, il devrait bient\u00f4t retourner au travail tous les 2 alors petit plaisir personnel, extrait de l'album Supr\u00eame une PME, on est encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [65%] :\r\nBernard h\u00e9mophile pour soutenir l'automobile il y a 20 ans, au bout d'un proc\u00e8s du partage de la complicit\u00e9 et alors ils sont puisque vous compte ultime compassionnel votre voisin Beno\u00eet assainissement stup\u00e9fiants, c'\u00e9tait un r\u00eave omnisports ben \u00e7a donc on on dans les visites de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [63%] :\r\nOui et non une aujourd'hui je remercie merci Luc n\u00e9gligence merci les \u00e7a, merci, on doit cependant l'op\u00e9ration en France donc c'est exemple le bouledogue, dont il n'a qu'un payer. \r\nOuvert pour le moment avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [71%] :\r\nEt cela n'oubliez cette encore connu du pays continuent de produire, il faut prendre du s\u00e9lectionneur, il r\u00e9clame, et parce que moi je dirais que la p\u00e9riode de pr\u00e9paration pour les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [66%] :\r\nSelon l'arm\u00e9e, la th\u00e9rapie, ce qui fait peur du sup\u00e9rieur quel public parce qu'on va vers les USA ou l'esprit critique, donc \u00e9craser pour d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [61%] :\r\nEt non sur la poubelle la moiti\u00e9 de surface et sa rivalit\u00e9 c'est Marseille confrontation pour financer moi- m\u00eame : oui, nous, ils ont tous T\u00e9l et donc face \u00e0 tout pour, voil\u00e0 qui fond ouvert et de Pierre Dutreve ici on puisse participer, je vais -je et crise s'affirme comme 47 aussi un peu, il a fait illusion 29 donc.M. Dallas dans Roadrunner Vert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [60%] :\r\nDonc moi dirigisme pas enti\u00e8rement tomb\u00e9e pour autant d'Elf pour \u00eatre pour pr\u00e9tendre donc probable Gentile n'est nettement pourquoi son cours de l'ann\u00e9e, on a augment\u00e9 le prix aujourd'hui donc l'espoir alors gentiment au climat puisque donc il avance, j'ai donn\u00e9 non si m\u00eame obligatoire de 3 PC moins de v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 aussi son \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [57%] :\r\nOui, je suis all\u00e9 compr\u00e9hension quoi ceux qui de moi sup\u00e9rieure et quand on habite \u00e0 et pour Arthur, il y a quoi Poitou- parfaitement surtout c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [62%] :\r\nD'embl\u00e9e, on oublie, en fait, plus p\u00e9nible de son audition fait une pour les pertes qui c'est moi loterie illicite mystique d\u00e9pression dans ce pays, les 3. \r\nIl vient de Mechelen, c'est pour qu'Voici, voil\u00e0 qui est plus dangereux pour la sieste, la couronn\u00e9 par plusieurs pistes, mais simplement parce que je crois m\u00e9riter la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [82%] :\r\nOn est encore l\u00e0, ou presque, de retour NTM se rabibocher de Star a d\u00e9clar\u00e9 qu'NTM pourrait revenir en Studio prochainement pour un nouvel album qui aide domestique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T09:06:03Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ACC1139-A60F-4667-A2C4-861F83D23624", "internalArchiveId": "7ACC1139-A60F-4667-A2C4-861F83D23624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Les calendriers de l'Avent les plus enthousiasmants du net", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Pour les allergiques au chocolat et les oubli\u00e9s de la Saint-Nicolas, sur Internet aussi on trouve des calendriers de l'Avent. Anne en a s\u00e9lectionn\u00e9 trois parmi ses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s:\r\n- Le calendrier instructif des D\u00e9codeurs du Monde\r\n- Le calendrier flippant et bizarre d'Europol\r\n- Le calendrier choupi de la gentillesse par Make Today Happy", "durationSec": 241, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186502", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Les calendriers de l'Avent les plus enthousiasmants du net", "Les calendriers de l'Avent les plus enthousiasmants du net / NMT_2016-12-07T08:20:00_dans-la-peau-d-anne", "Les calendriers de l'Avent les plus enthousiasmants du net / NMT_2016-12-07T08:20:00_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Pour les allergiques au chocolat et les oubli\u00e9s de la Saint-Nicolas, sur Internet aussi on trouve des calendriers de l'Avent. Anne en a s\u00e9lectionn\u00e9 trois parmi ses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s:\n- Le calendrier instructif des D\u00e9codeurs du Monde\n- Le calendrier flippant et bizarre d'Europol\n- Le calendrier choupi de la gentillesse par Make Today Happy", "Pour les allergiques au chocolat et les oubli\u00e9s de la Saint-Nicolas, sur Internet aussi on trouve des calendriers de l'Avent. Anne en a s\u00e9lectionn\u00e9 trois parmi ses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s:\n- Le calendrier instructif des D\u00e9codeurs du Monde\n- Le calendrier flippant et bizarre d'Europol\n- Le calendrier choupi de la gentillesse par Make Today Happy", "Pour les allergiques au chocolat et les oubli\u00e9s de la Saint-Nicolas, sur Internet aussi on trouve des calendriers de l'Avent. Anne en a s\u00e9lectionn\u00e9 trois parmi ses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s:\n- Le calendrier instructif des D\u00e9codeurs du Monde\n- Le calendrier flippant et bizarre d'Europol\n- Le calendrier choupi de la gentillesse par Make Today Happy"], "variantIds": ["ece-8186519", "ece-8186502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T10:44:58Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nL'arriv\u00e9e de sur Couleur3 est dans la t\u00eate, Gallimard point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [82%] :\r\nBonjour \u00e0 clair Claire qui n'est pas sans savoir qu'on est en plein fanal, Kundun jusqu'\u00e0 No\u00ebl et juste, c'est juste un, pour les gens qui sont sensibles \u00e0 l'esprit de No\u00ebl c'est formidable parce que les guirlandes les loupiotes et les sapins ont envahi la moiti\u00e9 de l'espace public, quant \u00e0 la partie de la population moins touch\u00e9e par toutes ces ferries bien les boules, donc au final, c'est super, puisque tout le monde participe et si tu poses la d\u00e9volution du \u00e0 l'esprit de No\u00ebl jusqu'au bout, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques jours que Dieu o\u00f9 chaque jour une petite case de plus calendriers de l'Avent, oui c'est vrai, m\u00eame avant de partir au matinale, cela dit, j'avoue, je suis plus d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 l'esprit du jeu que la 8 No\u00ebl ce n'est bon tout chocolat, c'est parce que, pour la plupart du temps la lesquels un Brindel c'est juste un truc de jeu pour te refiler du ce que l\u00e0- bas de gamme dans un anglais Balaj imprim\u00e9 alors canc\u00e9rig\u00e8ne, c'est vrai, voil\u00e0, j'ai honte, non mais n'est pas en ses portes jeudi mais du coup Monsieur sur d'autres calendriers de l'Avent des calendriers virtuel cette fois alors Avantage ils sont gratuits, il ne finit Carini calories \u00e9tonn\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 3 un Choupi plut\u00f4t instructif et hein franchement bizarre : on commence par lequel on commence par instructif : alors celui la qu'il trouve sur le site des d\u00e9codeurs du monde, l'\u00e9quipe de journalistes qui s'\u00e9quipent de facturer qui sont du quotidien fran\u00e7ais, c'est donc un calendrier plut\u00f4t une fois par jour que tu d\u00e9couvres en cliquant sur une ic\u00f4ne de boules de sa bande de petits biscuits et comme on est dans l'esprit de No\u00ebl, les infos sont plut\u00f4t l\u00e9g\u00e8re et insolite, vendredi 2 d\u00e9cembre par exemple, on apprenait que \u00e7a va mieux pour la couche d'ozone, 29 ans apr\u00e8s l'interdiction des gaz CFC, comme quoi, oui, on peut faire des trucs, alors c'est pas r\u00e9volutionnaire mais de c\u00f4t\u00e9 de bonne humeur, en tous cas jusqu'\u00e0 dimanche dernier, o\u00f9 l\u00e0, on apprenait que non, le vin ne remplace pas le sport, je suis assez d\u00e9\u00e7u quand m\u00eame, m\u00eame aussi un de faire oublier ta d\u00e9ception choisit un autre calendrier, il reste le bizarre ou le shopping, j'ai regard\u00e9, j'oublie pour la fin, donc je veux dire le bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [84%] :\r\nLe bizarre, il est aussi particuli\u00e8rement flippant tu le trouve sur le site d'Europol, l'agence europ\u00e9enne qui facilite les \u00e9changes entre les polices de l'Union, rebelles et surtout actif dans les domaines de la criminalit\u00e9 internationale du terrorisme, du trafic de drogue et de la p\u00e9dophilie, et cette ann\u00e9e je peux quelqu'un calendrier de l'Avent tout ce qu'il y a de plus r\u00e9jouissant, ces petites cases du calendrier que tu vas cliquez va appara\u00eetre chaque jour une vid\u00e9o consacr\u00e9e \u00e0 l'un des fugitifs les plus recherch\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, les mecs quand m\u00eame pousser derri\u00e8re, tr\u00e8s loin avec petite musique de circonstance, ce que tu entends derri\u00e8re moi essuie-glaces le\u00e7on d'ailleurs n'est -ce pas et, avec eux aussi les visages des criminels qui s'affichent dans des petites menottes comme celle qui se balance dans une chute de fausse neige, le but c'est \u00e9videmment de sensibiliser le public, de l'Union europ\u00e9enne et s'en faire un alli\u00e9 pour mettent la main sur ces fugitifs de longue date, et l'un des mecs qui est recherch\u00e9 par Europol, qui est quand m\u00eame en fuite depuis 64 ans et au casting que du beau monde, hein, des criminels en col blanc, des trafiquants de drogue, des p\u00e9dophiles et des meurtriers et pour bien rester dans l'esprit de No\u00ebl les courtes vid\u00e9os te pr\u00e9sente aussi des d\u00e9tails sur ces criminels des tarifs envoyer ma foi par exemple comment le mec d\u00e9couvert dans la caisse du 2 d\u00e9cembre a consciencieusement poignard\u00e9 sa victime dans le coup, \u00e0 qui, alors voil\u00e0, j'ai vraiment vraiment victimes pr\u00e9sente le calendrier Choupi je pense que c'est bien de finir l\u00e0- dessus, le calendrier subit un peu d\u00e9\u00e7u ann\u00e9e tellement mignon c'est le calendrier de la gentillesse que tu trouves sur le blog mais est rapide, alors le concept c'est un calendrier qui peut imprimer sur une page A4 qui propose chaque jour, de r\u00e9forme de la joie autour de toi en accomplissant un acte gratuit ou presque gratuit mais plein de bont\u00e9, par exemple pour aujourd'hui le calendrier de sugg\u00e8re de t'inscrire sur un registre donneur d'organes, bon, on n'est pas encore tr\u00e8s dans l'Choupi mais, lundi, par exemple, qu'il fallait sourire \u00e0 tout le monde et demain tu dois \u00e9crire aussi me c'est un compliment \u00e0 au moins 3 personnes et puis bah comme charit\u00e9 bien ordonn\u00e9e commence par soi -m\u00eame, tous les dimanches, le calendrier Choupi sugg\u00e8re un acte gentillesse envers toi -m\u00eame comme sortir et de faire une grande balade dans la nature ou \u00e0 leur ma\u00eetre de la musique tr\u00e8s fort chez toi et danser comme une folle, ce qui est gentil pour toi, certes, mais un peu moins gentil pour tes voisins en Direct tout d\u00e9pend la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [79%] :\r\nOuais franchement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [78%] :\r\nBah, \u00e7a d\u00e9pend si c'\u00e9tait vos indications du dessus aussi Moyer, \u00e7a c'est clair, \u00e7a d\u00e9pend vraiment et que l'on trouve c'est formidable calendrier mais tous les d\u00e9tails sur RTS, merci, j'ai vite pris une petite porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [61%] :\r\nLa majorit\u00e9 Flamand s\u00fbret\u00e9 leurs droits. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T07:54:03Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E74F1FD-E250-4303-9BDF-11F4C2D09EB5", "internalArchiveId": "8E74F1FD-E250-4303-9BDF-11F4C2D09EB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Les invit\u00e9s. -2. Nomade dans le Jura. -3. Echos magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit la soprano Melody Louledjian et s'entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec l'organiste Simon Peguiron. Yves Bron rencontre les musiciens Josu\u00e9 Salomon et Guillaume Lachat \u00e0 Del\u00e9mont. Ivor Malherbe nous donne des nouvelles du monde musical.\r\n1.Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Melody Louledjian qui joue le r\u00f4le de Gabrielle dans l'Op\u00e9ra-bouffe \"La vie parisienne\" d'Offenbach \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne du 23 au 31 d\u00e9cembre 2016.\r\nConversation t\u00e9l\u00e9phonique avec Simon Peguiron, l'organiste titulaire de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'occasion du Festival des 20 ans de l'orgue de la Coll\u00e9giale du 4 au 11 d\u00e9cembre 2016.\r\n. -2.Aujourd'hui \u00e0 Del\u00e9mont, Yves Bron visite le centre culturel le \"SAS\" en compagnie de deux jeunes musiciens actifs dans le rock et les musiques actuelles, Josu\u00e9 Salomon et Guillaume Lachat. Rencontre.\r\n. -3.Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe.", "durationSec": 5024, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 07.12.2016", "Magn\u00e9tique du 07.12.2016", "Echos magn\u00e9tiques / MTC_2016-12-07T17:06:00_echos-magnetiques", "Les invit\u00e9s / MTC_2016-12-07T17:06:00_les-invites", "Nomade dans le Jura / MTC_2016-12-07T17:06:00_nomade-dans-le-jura", "Le sommaire / MTC_2016-12-07T17:06:00_magnetique", "Chronique / MTC_2016-12-07T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2016-12-07T17:06:00_narcisse", "Le sommaire / MTC_2016-12-07T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Une mappemonde qui tourne et s\u02b9arr\u00eate. Essayons d\u02b9\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s\u02b9\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe.", "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Melody Louledjian qui joue le r\u00f4le de Gabrielle dans l\u02b9Op\u00e9ra-bouffe \"La vie parisienne\" d\u02b9Offenbach \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra de Lausanne du 23 au 31 d\u00e9cembre 2016.\nConversation t\u00e9l\u00e9phonique avec Simon Peguiron, l\u02b9organiste titulaire de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel \u00e0 l\u02b9occasion du Festival des 20 ans de l'orgue de la Coll\u00e9giale du 4 au 11 d\u00e9cembre 2016.", "Aujourd\u02b9hui \u00e0 Del\u00e9mont, Yves Bron visite le centre culturel le \"SAS\" en compagnie de deux jeunes musiciens actifs dans le rock et les musiques actuelles, Josu\u00e9 Salomon et Guillaume Lachat. Rencontre.", "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit la soprano Melody Louledjian et s\u02b9entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec l\u02b9organiste Simon Peguiron. Yves Bron rencontre les musiciens Josu\u00e9 Salomon et Guillaume Lachat \u00e0 Del\u00e9mont. Ivor Malherbe nous donne des nouvelles du monde musical.", "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit la soprano Melody Louledjian et s\u02b9entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec l\u02b9organiste Simon Peguiron. Yves Bron rencontre les musiciens Josu\u00e9 Salomon et Guillaume Lachat \u00e0 Del\u00e9mont. Ivor Malherbe nous donne des nouvelles du monde musical."], "variantIds": ["ece-8186433", "ece-8186432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-09T08:29:12Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [87%] :\r\nMagn\u00e9tiques bonjour \u00e0 tous, du 23 au 31 d\u00e9cembre la vie parisienne de fin de vaccins invite \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, v\u00e9ritable machine \u00e0 tubes la vie parisienne interne Op\u00e9ra indiqu\u00e9e en cette p\u00e9riode de f\u00eates, si vous y allez, vous offre donnerait certainement en sortant quelques verres par exemple je suis veuve d'un colonel c'est l'air de Gabrielle, qui sera incarn\u00e9 pour cette production \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne par la soprano mais le dit Louledjian notre invit\u00e9 magn\u00e9tiques parmi les autres \u00e9v\u00e9nements festifs \u00e0 suivre en Suisse romande, ces prochains jours, le festival des 20 ans de l'orgue de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel, \u00e7a se passe d\u00e8s maintenant et jusqu'au 11 d\u00e9cembre Simon Peguiron, organiste titulaire de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel sera au bout du fil, \u00e0 17 heures et 45 minutes tr\u00e8s exactement d\u00e8s 18 heures place \u00e0 Nomade Yves Bron sera \u00e0 Del\u00e9mont SAS sens culturel d\u00e9di\u00e9 en grande partie aux musiques actuelles et \u00e0 18 heures 22, on prendra des nouvelles du monde musical avec Ivor Malherbe et ces \u00e9chos magn\u00e9tiques Marc Roche r\u00e9alise l'\u00e9mission Chlo\u00e9 Galati, ni \u00e0 notre assistante de production bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [81%] :\r\nCe point de points d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:20) [67%] :\r\n\u00e7a nous d\u00e9non\u00e7ons esp\u00e8ce puisqu'on n'plus de et Isabelle, faire le point et point d'point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:38) [57%] :\r\nLe pervers ce mot cela point de quoi passer le plus et \u00e7a va \u00e9t\u00e9 Turner donc soit rem\u00e8de universel et permet elle Kalouga et la pointe tapaient b\u00eatement d'un homme d'Ottawa, Canada la po\u00eale tout \u00e7a, point com et votre nos messages d'un donc se demande de Jean-Martin des r\u00e9flexes de Nancy avec Internet et \u00e0 la maladie d'mais qui la la dans les tapis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:26) [67%] :\r\nDe pas pouvoir le savoir et donc d'alimenter en Gr\u00e8ce et pas du tout la quoi de mieux, Barbara comme pr\u00e9sident du de Coulthard, pardonnez la victoire de Benjamin, \u00e0 la salle, les grands perdants du toute l'ouverture tout fait depuis Marbella, c'\u00e9tait pas du foot, on a bondi \u00e0 la pelle comme quoi elle Bartabas fait avec la du \u00e0 et pendant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [69%] :\r\nPoint de d'pointe la est \u00e0 point l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:38) [63%] :\r\nEt cantonales dans les dans la col\u00e8re, un \u00e0 perdre et \u00e9galement r\u00e9cemment les jeunes de l'UMP, de m\u00eame la laine aider \u00e0 DSK d'abord les par exemple Alain Olive, c'est pas le poids de poils B\u00e9bel de mesures de de plomb, il y a 9 et la lumi\u00e8re, l'aller avec un peu barbare, la lumi\u00e8re et Jack Lang, on est 22 universelle, elle l'est de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:20) [60%] :\r\nBruno Magalhaes la baisse et donner la belladone car il peut commencer verrons donc dans les labels investigations tout \u00e0 combien rappelle comme noblesse de h\u00e9 bien malgr\u00e9 elle pointe tr\u00e8s bien. \r\nDani\u00e9la belladone Delgado, vous avez donc dans les Marbella parce qu'il y a la m\u00e9thode d'enfants Bonnier comme voisin bon donc voil\u00e0 c'est vrai danger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:07) [74%] :\r\nD'un point de elle de c'est-\u00e0-dire cette esp\u00e8ce c'est donc point c'est un petit peu, c'est-\u00e0-dire c'est pourquoi ce point, l'affaire est vrai, c'est le p\u00e8re qui oui \u00e7a contest\u00e9 d'une petite p\u00e9riode bonjour c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [58%] :\r\nLaval attendez \u00e7a tout vous allez Isabelle et il premi\u00e8rement que, parfois, le parti de redonner un peu plus grande pr\u00e9sence de la prud'homie sur la personne voil\u00e0 atteint mais de Malika David dans la Paribas dans les labels cela il faut de prime d'abandonner la balade voil\u00e0 un prix Albert Bernard et quoi de mieux alors la voil\u00e0 Bagdad est dans des Pays-Bas \u00e0 travers la maladie m\u00eame pas. \r\nSi l'on ne peut pas baisser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [86%] :\r\nLa voix est de la chanteuse de flamenco bon Week avec feuilles d'appel au Camden Town, une chanteuse dont vous n'avez dit beaucoup de bien et que vous aimez beaucoup Melody genre bonjour oui bonjour je vous \u00eates chanteuse justement chant\u00e9 ce classique, contemporaine, on va parler de votre parcours, mais cette -l\u00e0 particuli\u00e8rement qu'est -ce qui vous attire chez elle chez comme chaque week- chez Bouygues, car en fait c'est c'est toute cette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:17) [88%] :\r\nCette \u00e9motion, donc il a dans sa voie, mais, mais surtout la sensation que si, si elle ne chante pas, elle va mourir quoi que ce soit un besoin vital pour elle de chanter \u00e7a cette cette urgence que que que je sens chez des artistes comme elle, voil\u00e0 j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [86%] :\r\nEst ce que vous cessez aussi de de voir cette urgence l\u00e0- dedans sur sc\u00e8ne que vous incarnez par exemple bat Gabriel dans La Vie parisienne d'Offenbach, \u00e7a sera dans quelques jours \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne d\u00e8s le 23 d\u00e9cembre exactement, est ce que vous avez aussi besoin de transmettre cette urgence, m\u00eame dans des r\u00f4les oui j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [87%] :\r\nJe pense que pour pour trouver vraiment le sentiment juste et incarner vraiment le personnage, il faut toujours lui trouver une urgence ou en tout cas quelque chose de de vital dans son action dans dans sa mission dans dans le voil\u00e0 l\u00e0 l'acte qu'il animait et donc, oui, quelque part, bah Gabriel, elle, elle, elle, elle est pleine de vie, elle p\u00e9tille, c'est la grande cher, elle prend son m\u00e9tier tr\u00e8s \u00e0 coeur et puis puis voil\u00e0 tout au long de de l'op\u00e9ra, on la voit aussi papillonner mais c'est cette oui cette urgence de vivre et de go\u00fbter la vie et tous ces plaisirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [90%] :\r\nQuelles sont les difficult\u00e9s de ce r\u00f4le de Gabrielle, qui est une prise de r\u00f4le pour vous Melody, vous avez fait beaucoup de d'autres r\u00f4les d'Offenbach mais pas celui -l\u00e0 oui alors en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:47) [88%] :\r\nChez Offenbach, il y a, il y a plusieurs difficult\u00e9s, bon je dirais d'abord la prosodie donc le le texte essayer de d'avoir toujours une fluidit\u00e9 et un geste globale rel\u00e2ch\u00e9, d\u00e9contract\u00e9, pour aussi \u00eatre libre de ses mouvements, alors qu'il y a beaucoup beaucoup de texte \u00e0 dire voil\u00e0 et beaucoup de th\u00e9\u00e2tre en fait ce sont des r\u00f4les tr\u00e8s tr\u00e8s th\u00e9\u00e2traux oui voil\u00e0, et puis bon le le r\u00f4le de Gabrielle ont une membre de de danser de courir de sauter sur les tables, donc, donc voil\u00e0, raison de plus pour pour int\u00e9grer cette partition l'assimiler et de la fa\u00e7on la plus d\u00e9tendu possible pour \u00eatre disponible pour tous ceux qui, \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [81%] :\r\nOn \u00e9couter quelques notes d'un des fameux de de Gabrielle, qui je suis veuve d'un colonel am\u00e8re par Mady Mespl\u00e9 avec Michel Plasson en 1976. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:43) [70%] :\r\nRespect. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:23) [97%] :\r\nIl y a eu ni des Terres. \r\n\u00e0 vous qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [78%] :\r\nMady Mespl\u00e9 avec leur quasi capital dirig\u00e9 par Michel Plasson dans ses Terres de Gabrielle je suis veuve d'un que Lionel, extrait de la vie parisienne de Bach. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:47) [90%] :\r\nC'est un enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e il y a exactement 40 ans en 1976 et on sent vraiment cette diff\u00e9rence de technique et l\u00e0 vraiment une voix magnifique Meslet \u00e7a on entend une aisance et une virtuosit\u00e9 par contre au niveau de la technique, j'imagine que vous Melody Louledjian c'est plus du tout ce que vous faites est -ce qu'on pourra entendre dans quelques jours \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne avec cette, cette voix un peu nasillarde ont parl\u00e9 hormis oui oui je dirais pas que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:10) [84%] :\r\nUne autre technique, une autre mani\u00e8re d'autres mode plut\u00f4t alors d\u00e9j\u00e0 d'autres coups, il y a, couleur de voyelles \u00e0 un peu plus peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un peu plus ferme et puis c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e0 la mode d'avoir la voix un peu plus haut dans le masque, comme on dit un peu plus dans dans dans les yeux dans les choux dans le nez, enfin voil\u00e0, donc \u00e7a, \u00e7a donne, c'est vrai, un peu plus d'harmoniques aig\u00fces et et et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [77%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, quelles \u00e9taient les voies qui, qui vous ont marqu\u00e9 quand vous avez commenc\u00e9 votre banque, votre banque acqu\u00e9rir de musiciens votre apprentissage de musicienne aux \u00e9tudes de musique Melody de Jean, vous \u00e9tiez \u00e0 Nice enfants parce que c'est l\u00e0, de l\u00e0 que vous \u00eates originaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:48) [87%] :\r\nAlors bon, c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s original, mais bon, \u00e7a \u00e9t\u00e9 Maria Callas, voil\u00e0, c'\u00e9tait le le 1er disque beaucoup de chanteurs s'est bien alors quand m\u00eame, voil\u00e0 un homme qui qui qui tra\u00eenait \u00e0 la maison, mes parents \u00e9coutaient pas particuli\u00e8rement de l'op\u00e9ra mais c'\u00e7a m'intrigue et \u00e7a me g\u00eane pas que \u00e7a me d\u00e9rangeait mais cette cette voie \u00e7a me \u00e7a m'interpeller beaucoup je je pouvais m\u00eame pas dire si \u00e7a me plaisait aussi, \u00e7a me plaisait parce \u00e7a vraiment attir\u00e9 mon attention et puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder des des vid\u00e9os avec Angela du et puis apr\u00e8s d'autres, et finalement je suis arriv\u00e9 au assez vite, les choses se sont encha\u00een\u00e9s en quelques ann\u00e9es m\u00eame, m\u00eame moi enfant 2 ans j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, je suis arriv\u00e9 au CNSM et donc donc 2 ans apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 le chant voil\u00e0 vous avez commencez par le piano d'abord voil\u00e0 exactement moi je voulais \u00eatre pianiste, c'\u00e9tait mon 1er amour oui j'ai donn\u00e9, nuit et jour au piano et puis je faisais du Champ \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pour la r\u00e9cr\u00e9ation va dire quand ma musique, mais quand m\u00eame, toujours avec cette curiosit\u00e9 de 2 de ses voix d\u00e9velopper \u00e0 leur maximum de ce qu'elles peuvent donner donc donc voil\u00e0 et puis, et puis \u00e7a a march\u00e9 et donc mon professeur, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Nice m'a dit : ben, t'as qu'\u00e0 faire le le concours d'entr\u00e9e au Conservatoire sup\u00e9rieur \u00e0 Lyon, juste pour voir, donc je suis all\u00e9 un peu en touriste et puis bon, j'ai \u00e9t\u00e9 prise donc, donc voil\u00e0, j'ai la glace de Fran\u00e7oise Pollet tout de suite oui, en fait, j'ai fait les premi\u00e8res ann\u00e9es avec Isabelle Germain et apr\u00e8s j'ai fait les 4 ans qui suivait avec Fran\u00e7oise Pollet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:25) [70%] :\r\nEt qui a une grande soprano fran\u00e7aise oui qui est bien ou chanter donc danser registre l\u00e9ger, de se faire \u00e0 bouffer les r\u00f4les mozartien aussi ce qu'il vous a transmis justement cet cet amour pour ses r\u00f4les a peut-\u00eatre pouss\u00e9 avec votre voix dans cette direction inspir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:39) [89%] :\r\nOui, oui, elle m'a \u00e9norm\u00e9ment inspir\u00e9 g\u00e9rer que ce qui m'a le plus marqu\u00e9, enfin ce que j'ai le plus emport\u00e9 avec moi, c'est le sens de la dramaturgie le le sens de la de la globalit\u00e9 aussi du chanteur et dans son corps et dans \u00e0 la fois ce qui est de la technique du texte mais aussi de de l'\u00e9motion et de de ce qui doit le tenir ce qui doit toujours son son fil conducteur, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de grandes le\u00e7ons \u00e0 chaque fois et puis de de la voir chanter aussi de l'avoir donn\u00e9 ces exemples comme com\u00e9dienne exemple oui oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e0 nous et travailler des fois d\u00e9sert jusqu'\u00e0 la mise en sc\u00e8ne un o\u00f9 elle, elle s'improviser, entre guillemets, metteur en sc\u00e8ne et c'est vrai qu'elle ne transmettait d\u00e9j\u00e0 ces outils -l\u00e0 et puis pour \u00eatre encore mieux pr\u00e9par\u00e9s pour, pour le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:37) [78%] :\r\nEt apr\u00e8s, pour mieux encore pour le m\u00e9tier, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Vienne aupr\u00e8s d'une chanteuse suisse en fait Edith massif pardon Mathis par Edith Mathis, chanteuse, n\u00e9 en 1938 qui enseigne la roche ou le deviennent et l\u00e0, c'\u00e9tait une autre une autre \u00e9cole, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:53) [87%] :\r\nOui, oui, oui et puis, dans un contexte compl\u00e8tement diff\u00e9rent, hein, puisque, \u00e0 Vienne il y a de tout ce qui se passe aussi dans l'air un voil\u00e0 une une une culture encore assez conservatrice, hein, je crois qu'on ne peut qu'on peut dire, mais avec avec traditionnel petit oui oui oui oui traditionnelle et puis et puis Edith Mathis \u00e9tait \u00e9tait incroyable de toujours de de jeunesse je, je, j'ai envie dire y avait toujours tout toujours dans ses yeux quelque chose qui p\u00e9tille et \u00e0 chaque cours, quelque chose de tellement frais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une une rencontre qui m'a qui m'impact\u00e9 dans dans son de l'avoir en fait de voir son rapport qu'elle avait avec le chant, voil\u00e0, vous avez travaill\u00e9 avec elle, plus le r\u00e9pertoire du leader germanique, voil\u00e0 tout \u00e0 fait, c'est vrai que je, je suis all\u00e9 \u00e0 Vienne pour l'allemand pour apprendre l'allemand pour pour me plonger dans cette culture et et on a fait est -ce vraiment beaucoup, beaucoup, on a fait, en fait, on n'a fait que des leaders. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:01) [75%] :\r\nMais on va l'entendre, on va entendre autre ancien professeur dites Matisse dans un lit de de Schubert, c'est, c'est une source de l'accompagner au piano par gramme Johnson. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:33) [92%] :\r\nEst-. \r\n\u00e0 ce d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:48) [70%] :\r\nM\u00eame pas et les les villes h\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:58) [78%] :\r\nDe ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:18) [63%] :\r\nBon, on s'Monsieur votre. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:19:29) [68%] :\r\nD'. \r\nD'antan. \r\nOn ne se voyait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:50) [64%] :\r\nOui est s'\u00e9crit Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:20:20) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:31) [55%] :\r\nCin\u00e9ma y a. \r\nPar il y point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:01) [82%] :\r\nJe vous exhorte de Schubert, par Edith Mathis accompagn\u00e9 au piano par gramme Johnson Edith Mathis qui \u00e9tait l'une de vos professeurs Melody Louledjian alors on entend ici une incroyable fra\u00eecheur dans cette voie, c'est un moment enregistrement qu'elle a r\u00e9alis\u00e9 alors qu'avec pr\u00e8s de 55 ans, et on n'entend pas du tout l'\u00e2ge en fait non, et sur ce, sur ce pardon sur cette qualit\u00e9 de voix oui c'\u00e9tait encore le cas quand je l'avais comme professeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:28) [90%] :\r\nSoeur j'ai eu la chance de d'\u00eatre dans la derni\u00e8re promotion puisqu'elle a pris sa retraite, le le l'ann\u00e9e mon dipl\u00f4me \u00e0 Vienne et quand elle donner des exemples, c'\u00e9tait \u00e7a n'avait pas boug\u00e9 d'un poil quoi c'\u00e9tait toujours aussi frais toujours aussi c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:46) [85%] :\r\nComment faire quand on est \u00c9ric soprano pour maintenir vraiment le plus longtemps possible ses cordes vocales ou au mieux de leur forme, et ce qu'il y a des des techniques moi y a \u00e9videmment des choses \u00e0 ne pas faire, mais finalement il y a des chanteuses qui, malheureusement, la faim perdent assez rapidement, peut-\u00eatre la souplesse la tonicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:02) [90%] :\r\nMais il y a beaucoup de de facteurs, bon, il doit y avoir un facteur g\u00e9n\u00e9tique, je pense, mais aussi pour les g\u00e8nes de vie comme comme vous en parler, \u00e7a doit beaucoup jouer la fa\u00e7on dont on a trait\u00e9 sa voix tout au long de de son parcours, que ce soit avec la technique et que ce soit avec le choix des r\u00f4les aussi avoir su faire les bons r\u00f4les au bon moment et pas trop t\u00f4t, voil\u00e0, je pense que c'est un des secrets de la long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:34) [80%] :\r\nOui, alors justement parlons des r\u00f4les Melody Louledjian vous chantez beaucoup dans les r\u00f4les de soprano l\u00e9ger enfants aussi bien dans les op\u00e9ras bouffe r\u00e9pertoire fran\u00e7ais d\u00e9roule mozartien, vous \u00eates pas une wagn\u00e9rienne pour l'instant, apr\u00e8s on ne sait pas tr\u00e8s facile, peut-\u00eatre dans 10 ans au 15 enfants la voix change aussi \u00e9voluer et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a toute une part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:53) [78%] :\r\nSi de votre dos vous amour musical qui vous emmener du c\u00f4t\u00e9 de la musique contemporaine : oui, alors, comment s'est pass\u00e9 justement cette battue double compte conduire carri\u00e8re au point aussi c'est ce choix vraiment de vous impliquer, corps et \u00e2me dans les de voir aussi bien classique et contemporaine, alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:10) [88%] :\r\nMais d\u00e8s le, d\u00e8s le conservatoire \u00e0 Lyon, je me suis tout de suite int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 ce que faisaient des classes de musique contemporaine au d\u00e9partement de de composition et puis il y avait un atelier toutes les semaines d'improvisation libre, donc j'ai envie d'aller voir ce qu'on y faisait mais d\u00e9j\u00e0 en tant que pianiste j'avais abord\u00e9 des pi\u00e8ces contemporaines : celle de l'\u00e9thique de Stockhausen bon donc donc \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 partie de de mon bain culturel quoi et puis donc au CNSM j'ai j'ai chant\u00e9, pas mal de pi\u00e8ces contemporaines pour mon prix, j'ai eu une pi\u00e8ce \u00e9crite de Yves Prin, j'avais aussi une pi\u00e8ce \u00e9crite d'Inde et des compositeurs \u00e9tudiant et ce qui fait que, avant m\u00eame d'\u00eatre sorti du Conservatoire, j'ai des j'avais d\u00e9j\u00e0 des engagements, notamment d'ailleurs \u00e0 un contrechamp et et \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:08) [80%] :\r\nVous \u00eates venus plusieurs fois avec, aux c\u00f4t\u00e9s de l'ensemble contre Chanda de r\u00e9aliser pas mal d'enregistrement vous entend, c'est l'esp\u00e8ce de Melody les vous avez int\u00e9r\u00eat, les hommes de G\u00e9rard Grisey Isabelle montrer et puis aussi une gr\u00e8ve qu'on va entendre tout de suite, enfin un extrait, plut\u00f4t, qui est une oeuvre de Rayman, un op\u00e9ra de chambre en fait est -ce que vous pouvez nous en dire quelques mois avant qu'on vous \u00e9coute dans ce pardon Guesch peine Sisters raconte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:35) [85%] :\r\nVoil\u00e0, bon c'\u00e9tait ou un op\u00e9ra un peu surr\u00e9aliste o\u00f9 le protagoniste rencontre des fant\u00f4mes dans dans la pi\u00e8ce o\u00f9 elle se trouve, voil\u00e0 donc c'est c'est un op\u00e9ra qu'on a fait en forme, concert et et voil\u00e0, il y avait ce magnifique r\u00f4le de de 10 Frelinghien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:26:50) [64%] :\r\nIl ne s'Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:57) [81%] :\r\nEt \u00e7a touche, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:06) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:07) [82%] :\r\nOn vous \u00e9coute Melody Louledjian m\u00eame dans cet op\u00e9ra de chambre de Rayman dit peine narrateur vous avez donn\u00e9 avec l'ensemble contre il y a 2 ans en 2014 a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par Yoann reste qualit\u00e9 on parle justement de votre parcours en fait vous avez vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans la musique contemporaine, mais sans pour autant sortir du r\u00e9seau des des musiques classiques, j'ai parl\u00e9 avec plusieurs chanteuses en fait qui sont actives dans la cr\u00e9ation musicale contemporaine qui m'ont dit qu'il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dur de garder des contacts dans ses d\u00e9buts, les univers qui ne voit qu'elle est estampill\u00e9e cr\u00e9ation actuelle, qu'il \u00e9tait difficile de revenir, par exemple la musique baroque au classique, m\u00eame si le d\u00e9roul\u00e9 des choses que vous avez chant\u00e9 comment est -ce que vous avez r\u00e9ussi justement \u00e0 garder ses de ces 2 parcours actif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:51) [90%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une volont\u00e9 de ma part et c'\u00e9tait fait consciemment, c'est-\u00e0-dire que, durant les premi\u00e8res ann\u00e9es, j'avais beaucoup d'engagement, donc dans la musique contemporaine et dans les cr\u00e9ations et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, de, de, d'investir plus de temps et d'\u00e9nergie au d\u00e9veloppement de de ce de ce voil\u00e0 de cette voie, en parall\u00e8le, plus classique, plus lyrique, quitte m\u00eame \u00e0 \u00e0 refuser l'espace de de quelques ann\u00e9es des, des, des propositions pour la musique contemporaine et je suis heureuse d'avoir fait ce choix parce que c'\u00e9tait aussi une une envie vraiment de, de, de chanter sur sc\u00e8ne des des r\u00f4les classiques et et puis aussi pour le, pour le d\u00e9veloppement de ma voix pour ma sant\u00e9 vocale voil\u00e0 et puis \u00e7a m'emp\u00eachait pas de temps en temps de faire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame un ou 2 projets par an contemporain et et j'y reviens aujourd'hui peut-\u00eatre un peu plus, mais parce que je, je, je me sens plus confiante, aussi, je me dis bon, moi j'ai aussi du cr\u00e9dit dans le dans le r\u00e9pertoire classique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:57) [79%] :\r\nEt vous avez un r\u00e9seau vous parler quand m\u00eame beaucoup de de sant\u00e9 avec elle, est ce qui vous avez vous \u00eates arriv\u00e9 de refuser des r\u00f4les par exemple au des pi\u00e8ces contemporaines, vous sentez que votre voil\u00e0 n'\u00e9tait pas encore tout \u00e0 fait adapt\u00e9 voit ce qui est peut-\u00eatre des de l'ab\u00eemer, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:10) [85%] :\r\n\u00e7a mais \u00e7a m'arrive, \u00e7a vous le voyez tout de suite non je demande en question, oui je n'ont toujours la partition et, si possible, un enregistrement et je prend vraiment le temps de de peser le pour et le contre et de voir, parce qu'apr\u00e8s on est on est engag\u00e9 sur plusieurs jours, des fois plusieurs semaines et, et, bon, on peut, on peut le payer cher, on peut sentir inconfortable et et donc voil\u00e0, dans ce cas -l\u00e0, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:36) [81%] :\r\nProductif, on parlait justement de ce positionnement au d\u00e9but de votre carri\u00e8re, des choix que vous avez \u00e0 faire, c'est quelque chose aussi que vous enseigner \u00e0 des jeunes, des \u00e9tudiants dans les classes de chant dans les hautes \u00e9coles de musique, par exemple, vous avez -vous donn\u00e9 des cours par exemple \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique ou chanteur, enfin, des fois vous \u00eates pas celle d'ailleurs regrett\u00e9 prochainement avec un avec un coll\u00e8gue et com\u00e9dien r\u00e9alisateur aussi et vous expliquer aux \u00e9tudiants \u00e0 peu : comment on va la comment faites se positionner qu'on est jeune chanteur d\u00e9butant dans la, dans le milieu professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:03) [92%] :\r\nOui, j'ai donn\u00e9 une intervention donc sur ce qu'on a appel\u00e9 l'insertion professionnelle, donc \u00e7a surtout la prise de conscience de l'image et de la forme de l'artiste, c'est vrai que pendant les cours, on s'occupe \u00e9norm\u00e9ment du fond hein, que ce soit de la technique, que ce soit de la musicalit\u00e9, mais c'est important aussi, surtout de nos jours o\u00f9 on peut avoir acc\u00e8s \u00e0 n'importe quelle vid\u00e9o n'tr\u00e8s facilement de de prendre conscience que la forme est quasiment aussi importante que le fond que ce que l'on voit influence \u00e9norm\u00e9ment ce que l'on entend et que c'est aussi tr\u00e8s important de travailler tout pas, par exemple, une entr\u00e9e, une sortie de sc\u00e8ne de travailler sa gestuelle de travailler le regard comment je pose mon regard quelle quelle est ma ma marge d'expression corporelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:01) [81%] :\r\nAussi bien quand on est en situation de concert de concours que sur un site Internet, bien s\u00fbr, donc les des vid\u00e9os, des images quant \u00e0 poste aussi tout \u00e0 fait, vous avez beaucoup de contre- exemples qu'il ne faut pas faire, vous avez montr\u00e9, vous avez une galerie d'images que vous emmener avec vous lisez quoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:17) [88%] :\r\nPuis, surtout, je peux enfin, je propose d'\u00e9taler des ateliers ou de fa\u00e7on pratique, on exp\u00e9rimente, on cr\u00e9e des des rep\u00e8res sensoriels des rep\u00e8res corporelle pour pour avoir sa palette d'expressions, m\u00eame si apr\u00e8s on peut, on peut tout \u00e0 fait revenir \u00e0 quelque chose de spontan\u00e9 mais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:36) [79%] :\r\nDonc, c'est l'atelier d'un d'insertion professionnelle que vous donnez dans le cas de l'association causale fond\u00e9 ce qui s'appelle vocal IKEA oui une session de coaching est destin\u00e9 non ce pas seulement d'ailleurs au chanteur d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, oui nous les professionnels de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:49) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, oui dans la r\u00e9gion o\u00f9 j'habite, donc le sud de la France, j'ai beaucoup de de professionnels qui viennent me voir, mais qui se pose, qui sont eux dans le dans le milieu du jazz ou des musiques d'actuel, et c'est quelque chose qu'on peut travailler exactement de la m\u00eame fa\u00e7on, m\u00eame si apr\u00e8s les codes esth\u00e9tiques sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, bien s\u00fbr, mais, mais, en tout cas dans cette prise de conscience du du corps de la forme, voil\u00e0, c'est un travail important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:16) [86%] :\r\nDonc plein de plein de choses \u00e0 votre actif on pourrait encore discut\u00e9 beaucoup avec vous hier enfin, on se parle, on t\u00e9l\u00e9phone pour par l'\u00e9mission, parler de vous, vous affinit\u00e9 musicale de veau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:25) [80%] :\r\nVous, vous avez perdu votre amour pour le jazz, enfin bon, \u00e9coutez, un petit peu de Flamenco de de plein de divers musicaux qui, qui vous passionne, mais voil\u00e0, malheureusement, on pourra pas tout accord, on n'a pas de Scriabine non plus, qui est, vous me disiez, c'\u00e9tait l'un de vos compositeurs f\u00e9tiches ah oui le piano aussi avec le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s passionn\u00e9, un peu oui, \u00e9tat d'urgence, peut-\u00eatre aussi, oui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:46) [82%] :\r\nTous leurs harmonie voil\u00e0 qui qui correspond, j'ai l'impression ma nature quoi ce que je ressens oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:53) [85%] :\r\nMais se r\u00e9jouit beaucoup de vous entendre sur sc\u00e8ne prochainement, \u00e7a sera \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne d\u00e8s le 23 d\u00e9cembre dans le cadre de cette vie parisienne de juste quelques mots tout \u00e0 l'heure les les photos de la production, je me demandais o\u00f9 \u00e9tait, o\u00f9 se passer en fait elle l'action telle que l'voil\u00e0 la preuve, ils sont l\u00e0, imaginez le metteur en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:13) [89%] :\r\nAlors l'action se passe dans une gare de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et si je ne trompe avec une magnifique r\u00e9plique de d'une d'une horloge et avec toutes ces petites sc\u00e8nes de vie, qui font appara\u00eetre, qui vont circuler \u00e0 l'int\u00e9rieur de de de cette gare, merci beaucoup, merci beaucoup, Melody les on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:34) [89%] :\r\nVisite : on va se quitter sur un sur un duo extrait des des p\u00eacheurs de perles que vous avez chant\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra Comique, c'\u00e9tait il y a pas si longtemps, en juin 2015, vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s de Nikki Stern. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:27) [81%] :\r\nNon, non, l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:14) [66%] :\r\nC'est le Dieu vous lib\u00e9rer et de 9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:15) [86%] :\r\nLire dans les p\u00eacheurs de perles, on entend ni Quispe Melody nous les dirigeants soprano qui \u00e9tait notre invit\u00e9 aujourd'hui et qu'on pourra entendre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne d\u00e8s le 23 d\u00e9cembre prochain jusqu'au 31 d\u00e9cembre ce sera la vie parisienne de Fun avec la SIM, \u00e9tat de la peur de l'eau de Lausanne, le choeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne, dirig\u00e9e par Jacques Blanc et David dans les limbes de la direction musicale, une mise en sc\u00e8ne sign\u00e9e que Ken, il est 17 heures et 43 minutes on va parler d'autres festivit\u00e9s musicales qui nous attendent ces prochains jours, notamment du festival des 20 ans de l'orgue de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel, il a commenc\u00e9 le 4 d\u00e9cembre dernier il court jusqu'au 11 d\u00e9cembre Simon Peguiron titulaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:58) [74%] :\r\nDes Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel sera au bout du fil dans quelques secondes, mais on quelques notes de musique, extrait de la ni \u00e0 de la cantate de vire donc dire c\u00f4te Verdun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:27) [84%] :\r\nBref extrait de la ni a de la cantate de d'un dire God Verdun grandir ici, c'est Philippe Herreweghe avec les coll\u00e8gues vocale de grands qu'on entend, mais on pourra entendre le 11 d\u00e9cembre prochain ce dimanche la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel, dans le cadre du festival des 20 ans de l'orgue de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel bonjour : Simon Peguiron, bonjour, vous \u00eates vous \u00eates organiste vous \u00eates compositeur, vous \u00eates titulaire de l'orgue et la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel justement cet orgue qui entrent cette ann\u00e9e dans l'\u00e2ge adulte, puisqu'il fait c'est 20 ans peut-\u00eatre en quelques mots ce que vous pouvez nous rappeler justement toute la la magie de cet instrument, qui ont fait. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:39:03) [86%] :\r\nAlors c'est un instrument, donc qui a \u00e9t\u00e9 construit en 1996 par la manufacture d'orgue de Saint-Martin, dans le canton de Neuch\u00e2tel, sur les conseils avis\u00e9s de Bov\u00e9, qui \u00e9tait alors titulaire et donc la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 un organe orgue historique de 1870 Devaquet et il s'agissait Swat de restaurer cette orgue dans son \u00e9tat d'origine, soit alors de construire un nouvel instrument et Guy Bov\u00e9 a fait le pari tr\u00e8s os\u00e9 finalement pour pour l'\u00e9poque pour ce moment l\u00e0, de, de construire un nouvel instrument et il a, quelque part, rassembl\u00e9s dans cet instrument toutes les id\u00e9es qu'il avait accumul\u00e9es au cours de sa carri\u00e8re d'organiste et de voyageurs dans le monde entier et en collaboration avec la manufacture de Saint-Martin, ils ont cr\u00e9\u00e9 un instrument qui est absolument exceptionnel, \u00e0 mon sens, et justement l'id\u00e9e de notre festival et de mettre en valeur cet orgue de, de, de, de montrer et tout ce qui peut faire mais aussi de rendre hommage aux personnes qui ont fait en sorte que cette orque puisse \u00eatre l\u00e0 dans la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:08) [89%] :\r\nAlors, ce festival, je le disais il dure jusqu'au 11 d\u00e9cembre il y a bien s\u00fbr beaucoup d'organismes qui sont invit\u00e9s des diff\u00e9rentes formations, il y aura des r\u00e9pertoires classique des transcriptions de la cr\u00e9ation contemporaine, aussi, par exemple Franck Zappa est au programme du concert de demain soir, \u00e7a c'est int\u00e9ressant aussi des pi\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 arrang\u00e9es pour eux de Frank Zappa est -ce que vous avez une id\u00e9e de comment c'est ce que \u00e7a sonne Simon Peguiron. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:30) [82%] :\r\nAlors Franck \u00e7a passe donc ce soir \u00e0 20 heures Franck va pas et je dois dire que je n'ai volontairement pas \u00e9couter ce que ivresse Steiner nous propose. \r\nEt je me r\u00e9jouis de d\u00e9couvrir ce soir, il reste \u00e0 une aire qui est donc organiste, directeur du festival Toulouse iWork qui est aussi sp\u00e9cialiste de Basse continue, discipline qu'il enseigne \u00e0 au Conservatoire sup\u00e9rieur de Lyon, donc il y avait un musicien extr\u00eamement polyvalent et je dois dire que venant de quelqu'un qui est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la musique ancienne de me proposer un concert autour de Franck Zappa, l'id\u00e9e \u00e9tait \u00e9tait absolument s\u00e9duisante et donc c'est c'est pour \u00e7a que j'ai souhait\u00e9 ce concert dans le cadre de cette semaine qui montre l'orgue sous diff\u00e9rentes facettes, alors c'est clair que ce sera forc\u00e9ment diff\u00e9rent de ce que \u00e7a pas a fait lui- m\u00eame et d'un autre c\u00f4t\u00e9, Zappa qui \u00e9tait, qui \u00e9tait exp\u00e9rimentateur, si l'on est peut-\u00eatre un des plus jeunes aux exp\u00e9rimentateurs musicaux du 20\u00e8me si\u00e8cle, convient parfaitement bien \u00e0 la d\u00e9marche exp\u00e9rimentale qui nous est propos\u00e9 par Isra\u00ebl Steiner ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:35) [87%] :\r\nJe vous propose, Simon Peguiron de de faire une petite pause musicale d'\u00e9couter l'une de vos pi\u00e8ces en fait qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a quelques jours au d\u00e9but de cette Festival ce ce sont les danses concertante pour orgue timbales et orchestre \u00e0 cordes et on \u00e9coute l'une de ses danses cette la danse des \u00c9tats-Unis. \r\nDirect et mal orgue CSC l'une de vos cr\u00e9ations Simon Peguiron qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 le 4 d\u00e9cembre dernier \u00e0 la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel avec l'ensemble fin Chatel dirig\u00e9e par Alexander Mayer, le d\u00e9but de votre festival \u00e9tait justement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la une partie de la cr\u00e9ation contemporaine, finalement, on peut tout faire \u00e0 l'orgue parlait \u00e0 leur d\u00e9fendra pas El Direct \u00e0M. aussi il y a aucune barri\u00e8re dans le r\u00e9pertoire actuel. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:44:41) [91%] :\r\nExactement, et c'est peut-\u00eatre m\u00eame ce qui caract\u00e9rise le plus cet instrument de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel, c'est que c'est un outil exceptionnel qui permet de faire des choses aussi diff\u00e9rentes que les choses que vous avez cit\u00e9s, mais aussi l'accompagnement musical en continuant comme ce sera le cas dimanche prochain avec le le Magnificat par exemple vous Oreca a un r\u00f4le essentiel, mais \u00e0 la terre d'orchestre o\u00f9 \u00e9videmment le r\u00f4le de solistes instrument pour jouer tout seul, comme lors des 2 r\u00e9citals, donc c'est vrai pour moi, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de la programmation de ce festival de montrer toutes ses facettes et cette mani\u00e8re de faire en sort enfin d'utiliser cet outil et on aurait pu rajouter encore 3, 4, 5 concerts de Style compl\u00e8tement diff\u00e9rent avec tout ce qu'on peut faire avec cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:27) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Simon Peguiron, se r\u00e9jouit de de vous entendre, on pouvait entendre assez souvent \u00e0 la cr\u00e8che, il y a de Neuch\u00e2tel or Festival \u00e0 peu pr\u00e8s tous les dimanches n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:35) [82%] :\r\nOui, exactement, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:37) [89%] :\r\nEt puis alors le festival, il dure bah il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 quelques jours il dure jusqu'au 11 d\u00e9cembre prochain, \u00e7a se passe \u00e0 la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel, il y a des concerts tous les soirs, presque n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:48) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors il y a encore un concert ce soir Fran\u00e7ois pas en concert vendredi prochain avec un r\u00e9cital d'orgue de Guy Bovet, qui est le concepteur de l'instrument et enfin en concert pour terminer cette semaine avec le Magnificat mais aussi la cantate dont vous faisiez \u00e9coutez l\u00e0, il ne faut ni \u00e0 tout \u00e0 l'heure cette cantate donc il met vraiment \u00e0 l'honneur le orgue et enfin concertos pour clavier au milieu de programme de toujours jouer alors que je jouerai \u00e0 l'orgue avec mon ensemble instrumental de la Coll\u00e9giale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:18) [76%] :\r\nMerci beaucoup, Simon Peguiron est excellent festival \u00e0 vous et \u00e0 vous inviter et avons public surtout pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:25) [81%] :\r\nSi avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:28) [89%] :\r\nCe qui est votre Areva erreur dans son extr\u00eame c'\u00e9tait Wright taille mais on va rester dans le sujet des musiques actuelles en rejoignant dans le Jura \u00e0 Del\u00e9mont Yves Bron dans la s\u00e9quence Nomade alors Yves Bron rencontre aujourd'hui de jeunes musiciens actifs dans le rock et les musiques actuelles, il s'agit de Josu\u00e9 Salomon et de Guillaume Lachat et vous nous emmenez au \u00e7a, c'est un centre culturel qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont, il y a 30 ans, un centre d\u00e9di\u00e9 en grande partie aux musiques actuelles au d\u00e9but \u00e0 ses d\u00e9buts, le SAS, h\u00e9 bien c'\u00e9tait un tout petit caveau avec de la terre battue, aujourd'hui c'est une vraie salle qui accueille des productions musicales, th\u00e9\u00e2trales et des projections de films. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:05) [72%] :\r\nGuillaume Lachat, elle est o\u00f9 cette guitare bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:09) [96%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:11) [75%] :\r\nBonsoir \u00e7a pour l'instant non il y a demand\u00e9 il y a quoi de drogue c'est une guitare \u00e9lectrique \u00e0 50 en gros c'est une guitare \u00e9lectrique \u00e0 5 sur une ancienne base d'accord, le corps est celui d'une basse et les micros aussi oui justement, j'ai un peu de 2 3 trucs le micro, c'est encore de de Besson tout l'autre exemple ce Mondomix Marcel donc admis Marcel, c'est un amplificateur, c'est une grande marque d'ampli il est coup\u00e9 dans la langue et je pourquoi trouv\u00e9 comme \u00e7a, alors je l'ai trouv\u00e9 comme \u00e7a avec un petit, mon pote, la 2\u00e8me partie ainsi instruments tant il a l'ennui toi vivement le 25 d\u00e9cembre cependant le peuple 9 pour un concert de Mega, l\u00e2cher de ballons qu'est. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:50:52) [70%] :\r\nBon c'est vrai oui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:03) [71%] :\r\nUne et puis magn\u00e9tiques l'Nomade. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:22) [90%] :\r\nAlors, bonjour, moi c'est Guillaume Lachat je suis guitariste dans plusieurs groupes de la r\u00e9gion Jura et compagnie, actif dans la vie de dans le dans le monde du spectacle et tout \u00e7a, puis on s'amuse comme on peut, c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:34) [92%] :\r\nJosu\u00e9 Salomon guitariste essentiellement, mais \u00e9galement compositeur sur diff\u00e9rentes choses du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:42) [87%] :\r\nDu cin\u00e9ma, de la publicit\u00e9, on s'amuse, on s'amuse \u00e0 Del\u00e9mont dans la marmite \u00e0 flot, il y a pas mal de monde, il me semble que c'est un petit peu un lieu d'un lieu de rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:53) [81%] :\r\nOui, c'est clairement un lieu de rendez- vous un peu le le Bas-Rhin un peu cool, c'est qu'on peut venir et qui avait un peu des boissons un peu original aussi Th\u00e9o, le patron est tr\u00e8s port\u00e9s sur tout ce qui est \u00e9quitable, donc on sent un peu mieux en venant ici que. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:08) [78%] :\r\nMais on va quitter l'endroit dans un petit moment pour aller voir le \u00e7a, ce qui est le le club de musiques actuelles, avec un certain nombre d'ann\u00e9es d'existence d\u00e9j\u00e0 mais qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 et revu un petit peu \u00e0 la hausse, on va dire : il y a quelques, quelques ann\u00e9es avant l'avanc\u00e9e transformation le \u00e7a c'\u00e9tait quoi en fait Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:24) [82%] :\r\nAlors le sas d'avant, c'est en fait un ancien appartement \u00e0 peu pr\u00e8s J\u00e9r\u00f4me r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 en tant que club alternatif, h\u00e9 ben voil\u00e0, les concerts dans un double garage la terre battue, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial et puis bah c'\u00e9tait effectivement un lieu transitoire en attendant de trouver une autre salle et de d\u00e9velopper un truc un peu mieux, \u00e7a jamais fait, on a, selon le m\u00eame lieu, non l\u00e0 quand m\u00eame, on a quand m\u00eame eu l'opportunit\u00e9 de le refaire, et puis d'avoir une salle maintenant qui a compl\u00e8tement correcte et qui d\u00e9file quand m\u00eame un petit peu la concurrence mes premiers souvenirs de choses vis-\u00e0-vis du caveau anciennement et \u00e7a maintenant, c'\u00e9tait une manifestation qui s'\u00e9tait fait \u00e0 Del\u00e9mont, donc c'est mont\u00e9 un groupe sur une sur une Charette de, de, de paysans et puis tourne dans la ville, entendu, enfin, des concerts, c'\u00e9tait vraiment compl\u00e8tement voil\u00e0 quoi, moi j'\u00e9tais tout jeune tout gosse, voyez \u00e7a jette \u00e0 la mais c'est super ce qu'ils font ces gens se faire la m\u00eame chose, quoi, donc voil\u00e0, comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a que mon 1er pied dans ce dans ce plat du sas depuis que j'ai pas voulu l'enlever. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:34) [70%] :\r\nEt puis, bon, \u00e7a, c'est donc la prison point m\u00e9dical plus si vous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:44) [71%] :\r\nM\u00eame si tout d'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:50) [87%] :\r\nParlez par de d'endroits alternatifs, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a Josu\u00e9 ah bah c'est c'est souvent en tout cas comme \u00e7a que je l'interpr\u00e8te des lieux, on propose une programmation de pas exclusivement, mais plut\u00f4t aussi qui s'adresse \u00e0 un public de niche qui s'adresse \u00e0 un public sp\u00e9cialis\u00e9 en quelque sorte, pour moi c'est c'est \u00e7a, on va dire un un club alternatifs d\u00e9j\u00e0 de par sa programmation aussi de par son fonctionnement qui fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s souvent de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et gr\u00e2ce au b\u00e9n\u00e9volat exclusivement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:29) [82%] :\r\nMon fr\u00e8re faisait de la batterie, \u00e9couter du du m\u00e9tal du Heavy M\u00e9tal et puis ben j'\u00e9tais souvent derri\u00e8re sa porte, \u00e9coutez -les tous les m\u00eames choses temps en tant que quand il \u00e9tait pas l\u00e0, j'ai tap\u00e9 de la batterie, et puis j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, donc j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une sorte de truc d'int\u00e9r\u00eat pour \u00e7a, sans jamais vraiment vouloir prendre des cours ou autres, et puis bon, la COB maintenant, maintenant je suis content d'avoir suivi ce parcours pour pour me dire que quand je reprends une GDE charge \u00e9lectrique trafiquants un ampli c'est normal que tout va bien, oui, au 1er tour des vestiaires et l\u00e0 on \u00e7a arrive oui ben quand on voil\u00e0 ce bon on univers beaucoup plus beaucoup la bidouille le essaye de faire des trucs qui n'existe pas, vous verrez peut-\u00eatre apr\u00e8s ma ma super guitare, basse, guitare, qui est en fait pas vraiment un instrument reconnu mais je m'beaucoup depuis 2 semaines et puis puis voil\u00e0 quoi, cette baisse s'installe cherche toujours de de vouloir faire un truc qui qui soit propre \u00e0 mon monde et puis voil\u00e0 quoi, je me suis d\u00e9velopp\u00e9 dans un dans un truc, on peut faire au bricolage en ville, c'est en je les relis m\u00e9tal votre propos racines au dernier alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs bien la 1\u00e8re cassette que j'ai eu c'\u00e9tait anthrax donc \u00e7a reste plus trash m\u00e9tal, on va dire, mais l\u00e0 je crois cherchant suit pas faire des distinctions moi \u00e0 soyons, soyons pr\u00e9cis, Sylvie Pierre, mais donc voil\u00e0 quoi, c'est vrai que j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 du l\u00e0 ce qui se trouve dans le c\u00f4t\u00e9 rock de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:01) [87%] :\r\nMais j'ai l'impression d'une id\u00e9e re\u00e7ue, mais Jean pression qui est une terre qui se pr\u00eate assez bien ce genre de musique, c'est une musique qui a du succ\u00e8s d'parmi les jeunes, encore aujourd'hui, Josu\u00e9 la vall\u00e9e musiques rock, quoi, tout simplement, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, oui, je pense pas que \u00e7a s'approprie que au Jura cette dimension -l\u00e0 apr\u00e8s ben oui c'est, c'est sa musique moderne, ses musiques un petit peu sans compromis, voire agressive, je pense que c'est normal que \u00e7a ce que \u00e7a soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dit mais pas par des mouvements de jeunesse parce que \u00e7a \u00e7a montre un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9sinvolte tr\u00e8s rebelle qui, qui qui qui trouve \u00e9cho dans la jeunesse, on a la chance de pouvoir proposer justement autant des des concerts dits alternatifs, donc qui s'adresse \u00e0 des publics de niches de musique parfois extr\u00eames alors quelques exemples, on a ce qu'on appelle le Mirail Ndinga qui s'adresse justement \u00e0 un public de, de, de, de gens des gros nounours, ceux qui font peur, mais qui sont quand m\u00eame des gros nounours, c'est de la musique qui joue tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort et qui dure pas longtemps, c'est c'est extr\u00eamement \u00e9prouvant, c'est vraiment du domaine de la performance et des groupes qui vont tout donner en l'espace de une demi- heure, grand maximum, mais tu repars avec avec des \u00e9toiles dans les yeux et un t-shirt plein de sueur \u00e9galement. \r\nMais donc, oui, il y a, il y aurait l'gagne il y a le novice peste qui se qui qui se fabrique ce qu'on appelle Delano\u00eb disent oui des musiques alternatives qui qui mettent en valeur, on va dire le bruit le sentent Design ce genre d'ambiance l\u00e0 toujours qu'on pourrait toujours qualifi\u00e9 de performance, d'ailleurs, mais on a aussi quantit\u00e9 de programmation en termes de cin\u00e9ma, on a \u00e9norm\u00e9ment de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, qui joue au aussi, ainsi que des des propositions des petits concerts classiques ou de conf\u00e9rences sur la musique classique qu'on organise aussi r\u00e9guli\u00e8rement le fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:58:12) [83%] :\r\nQue ce \u00e7a soit d\u00e9velopp\u00e9 soit devenu un lieu beaucoup plus accueillant, plus grand, mieux j'imagine encore a permis un peu justement, la constitution ne sorte de ses pas de r\u00e9seaux de r\u00e9seaux artistiques qui d\u00e9passerait les, les, les, les groupes de rock qui ont commenc\u00e9 \u00e0 occuper la l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:29) [88%] :\r\nOui, clairement, apr\u00e8s il faut il faut pas oublier que ce c'est un club mais c'est avant tout un instant, c'est un centre culturel \u00e9galement, en fait, et de par ce fait, on pourrait pas non plus d\u00e9cid\u00e9 de ne programmer que du rock que du voil\u00e0, on n'est pas un club de rock, on est un club ouvert \u00e0 tout ce qui concerne les musiques modernes mais aussi \u00e0 la culture au sens large, parce l'origine celle -ci JC le Centre jeunesse et culture de Del\u00e9mont. \r\nEt c'est d'ailleurs une des seules salles aussi bien \u00e9quip\u00e9s, va dire dans le canton, donc c'est normal qu'elles qu'elles s'ouvrent \u00e0 diff\u00e9rents milieux \u00e0 diff\u00e9rents publics et qu'elle offre une programmation vari\u00e9e c'est prouv\u00e9 maintenant depuis surtout depuis les 30 ans, du combat qu'il y a eu autour de ce lieu, que c'est un lieu d'utilit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:08) [85%] :\r\nOn en parle de ce SAS depuis un petit moment depuis la marmite a clos donc le bistrot de de d'\u00e9l\u00e9ments en compagnie de Guillaume Lachat h\u00e9 bien Josu\u00e9 Salomon on va aller le visiter, c'est \u00e7a ce qui, des gens qui nous attendent l\u00e0- bas Josu\u00e9 vous y fr\u00e9missent d'impatience la retrouver, c'est qui, c'est les respectivement le bassiste et le batteur de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:00:27) [64%] :\r\nQuoi encore beaucoup, Lyon Guillaume et moi faisons \u00e9galement partie qu'il a gagn\u00e9 l\u00e0, vous avez la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:00:39) [68%] :\r\nQui l'accuse au passage de la de marchandage et j'ai toujours plus pour la Russie et demi va l'histoire \u00e0 cause, ou bien de ben, c'\u00e9tait un pays point et le groupe hein l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:01:12) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:01:14) [63%] :\r\nJ'ai dit il m'a du point dur quoi Colombie de aller \u00e0 la caisse et moi, l'eau, l'air et c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:01:41) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque le le SAS, l'entr\u00e9e \u00e9tait l\u00e0, c'est cette petite porte qui est affubl\u00e9 d'un hublot, sauf erreur, encore \u00e0 l'\u00e9poque qui donnait sur un escalier qui nous n'directement au bar, c'est un truc bas de plafond limite insalubres mais pas parce que s'il \u00e9tait mal tenue parce que le lieu permettait pas de faire quelque chose de bien et la fin, vous constaterez que \u00e7a a radicalement chang\u00e9, que c'est devenu absolument merveilleux chaton super, on va prendre le tapis rouge. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:10) [80%] :\r\nC'est \u00e7a l'entr\u00e9e du port tr\u00e8s bien son nom l\u00e0 normalement \u00e7a de ce qu'on appelle le bar du bain donc ce que les gens peuvent venir sans forc\u00e9ment payer un concert normalement, il y aura une s\u00e9ance bien que les gens qui sont l\u00e0 pour discuter, eux, d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:02:30) [71%] :\r\nDonc la d\u00e9co avec ma coll\u00e8gue Saskia et plaindre autres personnes aussi, on a parl\u00e9 de la d\u00e9coration du PT, qui sera un petit festival la balle festival, ce sera du m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:02:45) [81%] :\r\n3 11 3 tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:48) [87%] :\r\n23 d\u00e9cembre au 3 janvier exactement h\u00e9las passer quoi pendant ce Seewald. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:02:52) [76%] :\r\nOui, vas -y avoir plein plein plein de concerts, une super d\u00e9corations surtout plein de gens sympas, et puis d'un truc \u00e0 boire. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:03:01) [81%] :\r\nMoi je suis b\u00e9n\u00e9vole on a un on prend note quelques personnes a pas un petit pourcentage. \r\nMoi, je viens de coiffeur \u00e0 la base et puis je suis il y a, dit -il, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 des entreprises, c'est g\u00e9nial pour moi oui, c'est tr\u00e8s communautaire, et c'est tr\u00e8s je trouve qu'on a cette chance -l\u00e0, d'avoir d'abord un lieu comme \u00e7a, \u00e7a c'est une petite perle p\u00e9pites d'or voil\u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:31) [71%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:45) [92%] :\r\nEt donc c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:49) [80%] :\r\nLe groupe, qui s'arr\u00eate, qui nous accueille, bonjour bonsoir Land c'est la grande salle, il y a la sc\u00e8ne devant il y a la forme du toit, encore qu'on voit les murs sont noirs des et un syst\u00e8me d'\u00e9clairage, une petite boule disco pour les soir\u00e9es dansantes, un bar, vous arrivez \u00e0 dire, qu'est ce qui change en fait Guillaume Lachat dans une salle, un peu plus typ\u00e9e rock comme \u00e7a alors, premi\u00e8rement, le seul ceux du carrelage ici. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:12) [83%] :\r\nOui, parce que sinon c'est pas nettoy\u00e9 le tapis comme 1\u00e8re diff\u00e9rence avec les salles classiques, l'acoustique compl\u00e8tement diff\u00e9rente aussi, c'est un autre travail ici, on doit, on doit travailler sur un acoustique beaucoup plus mat parce que on amplifie tout, donc il faut faut pas que \u00e7a, \u00e7a r\u00e9sonne partout que la musique classique, effectivement, faut que \u00e7a prenne de l'ampleur et tout et puis dans des salles qui r\u00e9sonne beaucoup c'est toujours agr\u00e9able en fait ici, \u00e7a serait beaucoup moins. \r\nQui un projet, une sorte de Hip-Hop abstrait, acte qui est assez bancale en fait beaucoup de textes, il faut beaucoup de papiers parce que c'est impossible de s'en souvenir comme \u00e7a, enfin, j'ai la m\u00e9moire pour faire \u00e7a. \r\nSi jamais ce morceau et on le retrouve en clip avec Lionel SchneiderAmmann, qui sont \u00e0 ma place, je caniche tous droits et puis aller dans le alors, on va mettre la. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:05:10) [50%] :\r\nCassette Playe beaucoup sur Brooks toujours substances. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:05:23) [64%] :\r\nUne liste dans le pour pr\u00e9venir les une balance, c'est le contraire, surtout le compte \u00eatre y a des stades au pays du bancal : je suis l'associ\u00e9 elle je suis sur les pyramides rasoir en superposition une \u00e9gratignure \u00e0 chacun au PS penser pour meurtrier de parents par d'autre part, on peut avoir une arm\u00e9e, l\u00e0 tu sais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:05:47) [68%] :\r\nTout l'historique, ce qu'il une demande et la d\u00e9cision 7000 sorties donc application. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:29) [84%] :\r\nCaniche NicOx un projet un peu rigolo au pied en sans aucune ambition particuli\u00e8re sauf que de conqu\u00e9rir le monde donne une fa\u00e7on d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:40) [82%] :\r\nC'est assez, c'est assez modeste comme vision effectivement Guillaume Lachat c'est marrant parce que vous me parlez de musique et d'un projet bancal vous bidouiller des guitares vous coupez Dita en 2 \u00e9galement musulman, ce c\u00f4t\u00e9 un peu bricoleur vous pla\u00eet particuli\u00e8rement bah, disons que \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:55) [82%] :\r\nUne pas une marque de fabrique, mais c'moi j'aime beaucoup, tout ce qui a l'air d'avoir d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu, on est tous aussi un peu bricol\u00e9 partout, il y en a des qui ont des, des, des trucs dans les jambes parce qu'ils sont cass\u00e9 la jambe, l'agence de ce qu'elle touchait pas quoi, ben moi, c'est des guitares et des amplis qui sont faits main en partie avec 3 bouts d'un autre truc et puis le tout assembl\u00e9, \u00e7a fait un truc unique. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:07:25) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:29) [77%] :\r\nFaut que vous m'expliquiez la photo que j'ai l\u00e0, juste derri\u00e8re moi voit minibus avec des croix blanches pos\u00e9es dessus, puis un peu je c'est vraiment pas de quoi il s'agissait, un manifestant. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:07:40) [83%] :\r\nCRS, on dirait qu'est-ce que c'est que \u00e7a \u00e7a alors, c'est un monstre, tout droit sorti de l'imagination de notre ami Augustin et qui nous a fait gr\u00e8ve de plusieurs Oeuvres de son cru, c'est une photo qui l'a fait le personnage au milieu basse, une sorte de monstre avec une petite avec plein d'un bricolage aussi hein, toujours dans le dans le m\u00eame temps l'aspect bricolage se montrer la vie en noir en tant qu'il y a une botte bottes en caoutchouc, oui il est il assez \u00e9trange, effectivement, mais \u00e7a repr\u00e9sente bien l'univers d'Augustin rabot\u00e9, puis du sens aussi j'imagine non bah disons que le SAS d'un d'une fa\u00e7on ou d'une autre, oui, oui, ben ce c\u00f4t\u00e9 aussi un peu bricolage parce que des fois on fait enfin des choses ici qu'on qu'on sait pas faire plus qu'on apprend de en faisant beaucoup d'un geste sont qui ont commenc\u00e9 ici et maintenant, ils font des des choses incroyables partout en Suisse et dans le monde et puis ben \u00e7a fait partie un peu de ce d\u00e9cor alternatif. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:00) [78%] :\r\nJ'avais batteur du groupe encore, vous avez d'autres groupes, ouais, j'ai un groupe avec Guillaume Lachat l\u00e0 derri\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 on fait un tri instrumental, \u00e7a s'appelle la faut pas est -ce j'ai jou\u00e9 \u00e7a d'ici avec un groupe, c'\u00e9tait notre dernier concert avec Docteur on arr\u00eat\u00e9 pendant 10 ans et on a fait une soir\u00e9e c'\u00e9tait vraiment bien ce week- end, c'\u00e9tait M\u00e9tal : Metaleurop fort. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:09:22) [65%] :\r\n\u00e7a la personne, donc je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:27) [77%] :\r\nVoil\u00e0, moi c'est Jean-Luc voil\u00e0 et puis je suis ben le bassiste Concorde, c'est un super projet \u00e7a avance sup\u00e9rieure l'un petit peu montante et puis aussi un autre bande \u00e0 c\u00f4t\u00e9 est plus post- rock Quartet c'\u00e9tait longs morceaux tr\u00e8s psych\u00e9d\u00e9lique tr\u00e8s calme, pourquoi cette \u00e9nergique se d'\u00e9nergie positive qu'on et puis l'autre, c'est quelque chose d'un peu plus sombres d'un peu plus a\u00e9rien aussi au second voyage aussi en m\u00eame temps qu'on fait cette magie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:10:21) [87%] :\r\nComment ce nouveau groupe, une somme qu'a beaucoup de ces groupes qui apparaissent comme \u00e7a c'est vous Josu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:10:25) [87%] :\r\nNon, non, moi j'ai j'ai j'avais juste envie de faire un groupe de rock, et puis ce Jean-Luc a \u00e9t\u00e9 on va dire le coude qui occupe une qui m'a fait me dire ah oui, on va proposer \u00e0 d'autres gens qui on va vraiment de monter ce groupe et puis puis voil\u00e0, on en profite pour dire que c'est un peu une exclu parce que \u00e7a fait une ann\u00e9e que le groupe existe, on va sortir un album d'ici peu, d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine et on n'a jamais jou\u00e9 on Life devant qui que ce soit, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, alors vous fait une petite fleur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:10:57) [89%] :\r\nSi. \r\nD'\u00eatre terre berb\u00e8re et et et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:12:43) [60%] :\r\nVoil\u00e0 qui va \u00e0 l'merci merci \u00e0 prouver sinon on vient de voir le 11 merci merci vrai surtout d'or, voire m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:12:55) [62%] :\r\nVoil\u00e0 que, il y a une couleur et je peux compter jusqu'ici blanc, donc j'ai pass\u00e9 pas synonyme je et sont d'une part, sont tout \u00e7a d\u00e9borde et puis donc je suis de son probl\u00e8me, comme disent proches dans l'affaire et qu'il en a -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:13:22) [62%] :\r\nOn est un probl\u00e8me pour moi dans le projet pour c'est \u00e7a existe encore et \u00e7a est pas \u00e0 moi savoir quel camp et pourquoi pas parce qu'il passe et puis c'est bon pourquoi un peu parl\u00e9, c'est \u00e7a, monsieur, bonsoir, et c'est une, et \u00e7a c'est que \u00e7a, \u00e7a a l'air de se passer les pas oui parce qu'il y a que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:25) [85%] :\r\nOn entend ici hors contexte, avec le titre h\u00e9sitation, c'est un des nombreux projets de Josu\u00e9 Salomon qui illustrer cette rencontre cette visite du sas de Del\u00e9mont compagnie de Josu\u00e9 et de Guillaume Lachat rencontre initi\u00e9e par Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer et vendredi magn\u00e9tiques Nomade sera toujours \u00e0 Del\u00e9mont, \u00e0 partir du 17 heures et on parlera de musique et de culture dans le Jura, avec Jean-Marc Voisard, futur ex- d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 culturel pour le canton, vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques, il est 18 heures et 22 minutes et tout de suite, ce sont les \u00e9chos qui va Malherbe. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:15:58) [74%] :\r\nAh oui, mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:16:01) [86%] :\r\nOn voulait dit quand vous \u00e9tiez petit on ne joue pas avec les objets de la table, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, la table est recouverte d'instruments de percussion alors \u00e0 tous les cr\u00e9atifs de la percussion qui ont d\u00fb se r\u00e9fr\u00e9ner Haddad, il vous faut conna\u00eetre G\u00e9rard van fourchette figure fran\u00e7aises de la musique d'assiettes qui se bat au quotidien pour remettre au go\u00fbt du jour cette pratique ancestrale et convertir les foules \u00e0 cet art de la table, de son vrai nom R\u00e9gis sous cher le com\u00e9dien qui aime les performances interactive avec le public, a d\u00e9cid\u00e9 de guider les spectateurs dans un univers burlesque en avant dans l'histoire de la musique d'assiettes en jouant avec la r\u00e9activit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9 du groupe sous souffert propulse en histoire et en musique les spectateurs ravis de se d\u00e9couvrir des talents de musicien de tables et qui font en fin de compte alors Castres improbable, on se fait du bien, on rit et on comprend la complicit\u00e9 qu'il peut y avoir entre musiciens m\u00eame de niveau tr\u00e8s divers, \u00e7a me fait penser au sein d'Printing et autres mises en sc\u00e8ne syst\u00e9mique qui gu\u00e9rissent des isolements que notre soci\u00e9t\u00e9 indienne. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:16:58) [63%] :\r\n\u00e0 une famille. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:17:00) [76%] :\r\nC'est pour la d\u00e9mocratisation de la vie, on voit par ailleurs les premiers 4 responsables d'dans quel si\u00e8cle. \r\nTapez tapoter qui qui qui r\u00e9unit souffrir un Tir aussi tr\u00e8s vous \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:17:24) [87%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:17:25) [89%] :\r\nL'op\u00e9ra traditionnel Sichuan et combinaisons de musique, de th\u00e9\u00e2tre et d'acrobatie est en train de dispara\u00eetre, la troupe de Woody honorant com\u00e9dien un paysan ne touche pas de subventions entre 2 spectacles, les chanteurs retourne cultiver leur riz sur des terrasses o\u00f9 la temp\u00e9rature d\u00e9passe 42 en \u00e9t\u00e9, nous ne recevons aucun soutien de l'\u00c9tat, tout ce que l'on gagne bien des paysans qui se cotisent pour faire venir la troupe t\u00e9moigne lobbying qui fait partie de la m\u00eame compagnie, on gagne un peu d'argent, mais ce n'est pas avec \u00e7a qu'on va s'enrichir sur sous Mao, la forme d'op\u00e9ra de P\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 dans tout le pays, au m\u00e9pris des formes locales chaque soci\u00e9t\u00e9 r\u00eave de pr\u00e9server sa culture populaire mais en Chine, il faut compter avec la puissance du pouvoir politique, rel\u00e8ve encore au lit, professeur d'\u00e9tudes th\u00e9\u00e2trales chinoise \u00e0 l'universit\u00e9 de Leeds en Grande-Bretagne, d'abord il y a eu la r\u00e9volution culturelle, et maintenant les subventions de l'\u00c9tat, mais la majorit\u00e9 des formes d'op\u00e9ra non b\u00e9n\u00e9ficie pas, souligne -t-elle, madame Li pr\u00e9voit que d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, la Chine ne comptera plus qu'une centaine de forme d'op\u00e9ra, contre 200 aujourd'hui et 300 dans les ann\u00e9es 60 quant \u00e0 vous donneront il ne passera pas le flambeau, je ne veux pas que mon fils apr\u00e8s de l'op\u00e9ra comme moi, il faudra qu'il aille \u00e0 l'\u00e9cole et puis peut-\u00eatre \u00e0 l'universit\u00e9, il faudra qu'elle se cultive pas avec l'op\u00e9ra mais avec des livres, sinon, il restera un pauvre paysan comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:18:58) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:19:19) [62%] :\r\n\u00e7a \u00e7a point de. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:19:53) [84%] :\r\nToute la Charente aupr\u00e8s de des gens de l'Euro comme on les appelle, qui assurent un lien solide avec tous les m\u00e9tiers, autre que la musique sur sc\u00e8ne ou en Studio \u00e0 proprement parler, ils s'expriment avec pertinence lorsque la Star qui, de ce monde Aym\u00e9-Jules sont mortels, eux aussi, ainsi Joe Esposito a quitt\u00e9 notre monde le 23 novembre \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans, il \u00e9tait un ami proche d'Elvis Presley, mais aussi son biographe, son coach le planificateur, le guitariste aussi, parfois, ils se sont rencontr\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e en 1959 et apr\u00e8s leur service Esposito a tenu l'agenda de la Star du rock, puis est devenue son manager, son Romana g\u00e8re son coach etc il \u00e9tait t\u00e9moin au mariage du King avec Priscila Wagner en 67 et \u00e0 porter le cercueil d'Elvis \u00e0 ses fun\u00e9railles exp\u00e9rience \u00e9tant l\u00e0, il a continu\u00e9 \u00e0 officier comme route manager apr\u00e8s la mort de pr\u00e9cieux, mais pour les Budgets et Mac Alcatel, c'est vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:20:40) [85%] :\r\nMais c'est. \r\nFrance : tout le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:21:41) [90%] :\r\nMais c'est une par Elvis Presley avec donc Joe Esposito \u00e0 la guitare, c'est ainsi que se termine, les \u00e9chos magn\u00e9tiques pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:21:49) [83%] :\r\nEt on retrouvera Ivor Malherbe 12 \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u00e8s lundi prochain, demain dans magn\u00e9tiques, ce sera un d'qui sera, qui accueillera en Direct du th\u00e9 KLM Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau des musiciens pour des sessions du Flamenco avec des lectures aussi au programme qu'a fait passer le rendent visite, ce serait d\u00e8s 17 heures au taquet ou en Direct \u00e9videmment sur Espace 2, merci \u00e0 Marc Fauchon qui r\u00e9alisait l'\u00e9mission merci aussi entre de production Chlo\u00e9 Galeazzi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:22:21) [90%] :\r\nL'Op\u00e9ra de Lausanne cl\u00f4ture l'ann\u00e9e avec la vie parisienne, ou comment la quintessence de l'univers d'Offenbach vous entra\u00eenera dans un tourbillon p\u00e9tillant artisans aristocrates et bourgeois, tous seront \u00e0 Paris pour s'\u00e9tourdir de Champagne de fait des d\u00e9guisements. \r\n\r\nLocuteur MT13 (01:22:42) [90%] :\r\nCe n'y a demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:22:43) [84%] :\r\nLa Vie parisienne d'Offenbach, du 23 au 31 d\u00e9cembre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne les projecteurs sur cette production le 31 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures tant \u00e0 l'op\u00e9ra, renseignements sur op\u00e9rative Lausanne pour Ch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:58) [86%] :\r\nEt nous aussi dans Vanity, on a fait un coup de projecteur sur cette fois diction en accueillant aujourd'hui Melody Louledjian, jeune soprano qui incarne Gabrielle dans la vie parisienne, vous pouvez \u00e9videmment \u00e9couter l'\u00e9mission la t\u00e9l\u00e9charger sur notre page internet, espace de point CH et d\u00e8s 20 heures Daniel Rausis sous- dans le concert du mercredi pour un concert qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e il y a quelques semaines dans Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec un programme mozartien le concerto num\u00e9ro 12 et num\u00e9ro 21, interpr\u00e9t\u00e9e par Fadil, c'est avec le canard questeur de balles ainsi que la 5\u00e8me Symphonie de Schubert, tr\u00e8s beau programme \u00e9coutez d\u00e8s 20 heures ce soir, passez une excellente soir\u00e9e sur Espace 2 il est 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Louledjian, Melody", "role": "cantatrice, soprano", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lachat, Guillaume", "role": "musicien rock et musiques actuelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salomon, Josu\u00e9", "role": "musicien rock et musiques actuelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peguiron, Simon", "role": "pianiste, organiste, titulaire de la Coll\u00e9giale de La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDEE6407-BCF2-44C4-985D-1122DC0D095A", "internalArchiveId": "FDEE6407-BCF2-44C4-985D-1122DC0D095A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord sur le transfert en mains civiles de l'a\u00e9rodrome de Sion", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton et la Ville de Sion ont sign\u00e9 mercredi un accord pour le transfert de la base a\u00e9rienne de la capitale valaisanne en mains civiles. L'a\u00e9rodrome reste \u00e0 disposition de l'arm\u00e9e en cas d'urgence.\r\n\r\n* * Accord sur le transfert en mains civiles de l'a\u00e9rodrome de Sion L'arm\u00e9e suisse a d\u00e9voil\u00e9 la fa\u00e7on dont la base a\u00e9rienne de Sion serait tranf\u00e9r\u00e9e au civil... Une soixantaine d'emplois pourra \u00eatre maintenue sur place. Des solutions ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es au sein de l'arm\u00e9e pour les autres emplois. Quant au bruit des avions, il y en aura encore un petit peu... les Forces a\u00e9riennes pourront toujours utiliser le site a\u00e9roportuaire comme base de d\u00e9gagement.  Marie Giovanola on vous retrouve \u00e0 Sion, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse de l'arm\u00e9e et du canton: l'arm\u00e9e ne quitte pas compl\u00e8tement Sion.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203832", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Accord sur le transfert en mains civiles de l'a\u00e9rodrome de Sion / FOR_2016-12-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton et la Ville de Sion ont sign\u00e9 mercredi un accord pour le transfert de la base a\u00e9rienne de la capitale valaisanne en mains civiles. L'a\u00e9rodrome reste \u00e0 disposition de l'arm\u00e9e en cas d'urgence."], "variantIds": ["ece-8203832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T01:44:37Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va poursuivre avec le Valais o\u00f9 l'arm\u00e9e suisse a d\u00e9voil\u00e9 la fa\u00e7on dont la base a\u00e9rienne de Sion serait au civil Thibaut oui, l'a\u00e9roport de Sion passera en mains civiles en 2022 conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, l'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, un accord de principe a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton et la Ville pour le transfert int\u00e9gral de la base valaisanne, contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 dans un 1er temps, l'arm\u00e9e ne quittera toutefois pas compl\u00e8tement Sion Marine Giovanola, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse pour nous puisque cette a\u00e9rodrome sera maintenu comme place de d\u00e9gagement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [88%] :\r\nOui, l'arm\u00e9e se d\u00e9sengage ras progressivement \u00e0 partir du d\u00e9but 2018 \u00e0 compter du 31 d\u00e9cembre 2017, donc il n'y aura plus de vols de service r\u00e9gulier \u00e0 Sion Sion qui deviendra d\u00e8s lors \u00e0 un a\u00e9roport de d\u00e9gagement pour l'arm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que les jet- militaires ne seront pas stationner en Valais, mais que le site devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accueillir les avions qui, pour des raisons techniques ou m\u00e9t\u00e9orologiques ne pourrait pas retourner \u00e0 Payerne et malgr\u00e9 une gaine ou encore pour des missions limit\u00e9es dans le temps, comme la s\u00e9curit\u00e9 du Forum \u00e9conomique de Davos, par exemple, les forces a\u00e9riennes d\u00e9bourseront 300000 francs par an pour l'utilisation de cet a\u00e9roport civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [84%] :\r\nEt qu'en sera -t-il des emplois, c'est un un point tr\u00e8s sensible dans les n\u00e9gociations, il y aura des licenciements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [92%] :\r\nAlors le conseiller aux \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident de ce groupe de travail qui a men\u00e9 ces discussions avec les diverses autorit\u00e9s l'assur\u00e9, personne ne restera sur le carreau les quelque 90 personnes qui travaillent actuellement sur la base a\u00e9rienne seront replac\u00e9s, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e de la police militaire qui va s'installer \u00e0 Sion, elle reprendra \u00e0 la place d'armes cantonal et une partie des infrastructures de la base a\u00e9rienne \u00e0 la cl\u00e9, la cr\u00e9ation d'une centaine de postes, le centre d'apprentissage sera \u00e9galement maintenu au moins jusqu'en 2029 et le nombre d'apprentis Poli m\u00e9canicien 32 ne changera pas une s\u00e9rie de conventions devront encore \u00eatre sign\u00e9 entre les partenaires, l'an prochain la conf\u00e9d\u00e9ration continuera d'entretenir l'a\u00e9roport jusqu'en 2021 plus de 13 millions de travaux sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu avant cette \u00e9ch\u00e9ance, ils b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 l'avenir \u00e0 l'aviation civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [89%] :\r\nMarine Giovanola en Direct de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C7A5284-AE9E-4954-97E9-0014E04F1A40", "internalArchiveId": "7C7A5284-AE9E-4954-97E9-0014E04F1A40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Les avatars 3D de Lance Phan", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Non, ce n'est pas de l'art, mais de l'avatar! Le cr\u00e9atif Lance Phan, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la mod\u00e9lisation 3D, r\u00e9alise sur demande votre double num\u00e9rique plein de pixels et tr\u00e8s Pixar.\r\nC'est comme si vous \u00e9tiez tout \u00e0 coup propuls\u00e9 dans le monde mi-num\u00e9rique mi-enfantin des studios am\u00e9ricains.", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186559", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Les avatars 3D de Lance Phan", "Les avatars 3D de Lance Phan / HAP_2016-12-07T18:10:00_happy-pics", "Les avatars 3D de Lance Phan / HAP_2016-12-07T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Non, ce n'est pas de l'art, mais de l'avatar! Le cr\u00e9atif Lance Phan, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la mod\u00e9lisation 3D, r\u00e9alise sur demande votre double num\u00e9rique plein de pixels et tr\u00e8s Pixar.\n\nC'est comme si vous \u00e9tiez tout \u00e0 coup propuls\u00e9 dans le monde mi-num\u00e9rique mi-enfantin des studios am\u00e9ricains.", "Non, ce n'est pas de l'art, mais de l'avatar! Le cr\u00e9atif Lance Phan, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la mod\u00e9lisation 3D, r\u00e9alise sur demande votre double num\u00e9rique plein de pixels et tr\u00e8s Pixar.\n\nC'est comme si vous \u00e9tiez tout \u00e0 coup propuls\u00e9 dans le monde mi-num\u00e9rique mi-enfantin des studios am\u00e9ricains.", "Non, ce n'est pas de l'art, mais de l'avatar! Le cr\u00e9atif Lance Phan, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la mod\u00e9lisation 3D, r\u00e9alise sur demande votre double num\u00e9rique plein de pixels et tr\u00e8s Pixar.\n\nC'est comme si vous \u00e9tiez tout \u00e0 coup propuls\u00e9 dans le monde mi-num\u00e9rique mi-enfantin des studios am\u00e9ricains."], "variantIds": ["ece-8186564", "ece-8186559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T17:26:10Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nQui fixe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nDans ce pays pixels, ne parlons pas d'arm\u00e9e d'Avatar avec l'artiste Lance Phan Lance Phan Freelens vietnamien, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la cr\u00e9ation d'illustrations num\u00e9rique en 3D, on sait que tr\u00e8s peu d'chose sur son parcours professionnel, c'est un homme discret, mais qui ne va pas le rester tr\u00e8s longtemps car elle conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant sur les r\u00e9seaux sociaux, avec un projet auquel vous pourriez un jour peut-\u00eatre, ou autre participer l'id\u00e9e de partager avec l'artiste un portrait photo pour qu'ils puissent r\u00e9aliser une mod\u00e9lisation en 3D de votre joli visage des portraits \u00e0 la fois enfantin et r\u00e9aliste pour que vous puissiez tout de suite imagin\u00e9 \u00e0 quoi ils peuvent ressembler, c'est simple : Landis va cr\u00e9er sur son ordinateur, votre avatar fa\u00e7on Pixar, tout y est une t\u00eate l\u00e9g\u00e8rement plus volumineuse, une peau quasi parfaite, ce qui ressemble \u00e0 celle d'une poup\u00e9e de grands yeux qui capte tout de suite le regard sans oublier un corps et un co\u00fbt plus fin, m\u00eame les d\u00e9cors en arri\u00e8re- plan de votre selfie seront dans un monde compl\u00e8tement num\u00e9rique. \r\nOn imagine que notre jeune cr\u00e9ateur poss\u00e8de dans sa vid\u00e9oth\u00e8que tous les classiques du Studio am\u00e9ricain, rachet\u00e9 en 2006 par Disney avec ce nouveau double de vous, c'est un peu comme si tout \u00e0 coup, vous \u00e9tiez passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran, comme si vous \u00e9tiez le h\u00e9ros ou l'h\u00e9ro\u00efne d'un nouveau blogbuster en 3D comme d'pour r\u00e9ussir cette transformation cartoonesque Lance Phan utilise le logiciel de mod\u00e9lisation 3D Blindauer mais aussi Photoshop pour appliquer quelques filtres de couleur et le logiciel Marvel hausse designers pour r\u00e9aliser les v\u00eatements mais le plus difficile \u00e0 r\u00e9aliser, explique -t-il, c'est les poils et les cheveux, malgr\u00e9 la qualit\u00e9 du rendu qui est \u00e0 la hauteur de celui d'un grand Studio hollywoodien Lens connaissez limite s'il tombe sur une photo qui, un peu trop complexe, il passe \u00e0 une autre des photos envoy\u00e9es directement par des internautes du monde entier qui s'abonne en masse \u00e0 son compte Instagram autant vous dire qu'il faudra \u00eatre un peu patient avant de pouvoir vous retrouvez propuls\u00e9 dans le monde fabuleux du pixels et du num\u00e9rique, c'est vrai que c'est magnifique, c'est avatars remplacerait avantageusement les photos de profil des r\u00e9seaux sociaux perdus dans une masse plus uniforme de portraits quelconque. \r\nMaintenant, venons -en \u00e0 la question qui f\u00e2che et que vous \u00eates tout de suite pos\u00e9 est -ce que ce service est gratuit, h\u00e9 bien non, vous vous en doutez, car il faut plus de 5 heures de travail sur ordinateur pour vous cloner mais malgr\u00e9 l'application d'un tarif qui varie en fonction du nombre de personnes sur la photo, lance est submerg\u00e9 de demandes, surtout que son travail est relay\u00e9e par de nombreux sites et pages Facebook comme la n\u00f4tre d'ailleurs, vous trouverez dans notre petite ruche une vignette de la personne en vrai incrust\u00e9 dans un coin d'une photo plus grande sur laquelle on peut contempler un portrait en 3D du bel ouvrage donc et de belles images, c'est maintenant sur notre page Habibou qu'avec les cr\u00e9ations de Lance Phan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [63%] :\r\nOui, oui, oui, oui, chez nous \u00e7a du oui mais Paris 9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC60AAC6-A726-466E-A137-1A50D516EFC1", "internalArchiveId": "EC60AAC6-A726-466E-A137-1A50D516EFC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature d'Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l'Italie", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice: Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet.\r\n\r\n* * Signature d'Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l'Italie (SIGNATURE/07.12/AVENIR DE MATTEO RENZI) 6h51... Matteo Renzi ou les limites de l'action politique dans un cadre national... Commentaire sign\u00e9 Eric Jozsef.\r\n  MAG 1'38\"\r\n((R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice... Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet. Dimanche, le non massif \u00e0 sa r\u00e9forme constitutionnelle est un revers personnel, un rejet de sa politique bien au del\u00e0 de son style de gouvernement. On pourra y voir le prix de r\u00e9formes inachev\u00e9es, la r\u00e9action de cat\u00e9gories voire de corporations touch\u00e9es par ce vent du changement. Mais le malaise est sans doute beaucoup plus profond. Matteo Renzi paie le fait d'avoir suscit\u00e9 de grandes esp\u00e9rances.. pour un r\u00e9sultat modeste. La croissance italienne reste atone, le ch\u00f4mage des jeunes fr\u00f4le les 40%. Et ce n'est pas un hasard si 80% des moins 34 ans ont vot\u00e9 \"non\" au r\u00e9f\u00e9rendum. Cette d\u00e9connection entre une action franchement r\u00e9formatrice, celle de Matteo Renzi, et les r\u00e9sultats concrets, dans la vie quotidienne des citoyens a un nom: la d\u00e9possession. Les grands responsables nationaux europ\u00e9ens n'ont plus les instruments de leur politique. Ils n'ont plus la politique mon\u00e9taire pass\u00e9e \u00e0 la banque centrale europ\u00e9enne, leur marges de manoeuvre budg\u00e9taires sont limit\u00e9es, ils n'ont plus la politique commerciale, ni m\u00eame sont en mesure de combattre le dumping fiscal entre les pays. Leurs pouvoirs sont r\u00e9duits alors que les probl\u00e8mes, de l'immigration \u00e0 la r\u00e9gulation de la finance internationale, sont eux devenus globaux. Ils sont donc vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec. A moins qu'ils ne se dotent de nouveaux instruments politiques, qu'ils retrouvent une souverainet\u00e9 donc un moyen d'agir. Sans doute cela passera-t-il par la construction d'une Europe politique. A 41 ans, Matteo Renzi aurait pu \u00eatre le b\u00e2tisseur de cette nouvelle Europe. Il n'est aujourd'hui que le 63\u00e8me pr\u00e9sident du Conseil d\u00e9missionnaire de la vieille Italie.\r\n))\r\nC'\u00e9tait le commentaire d'Eric Jozsef.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d\u2019Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l\u2019Italie", "Signature d\u2019Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l\u2019Italie / JDM_2016-12-07T06:49:00_signature", "Signature d\u2019Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l\u2019Italie / JDM_2016-12-07T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice, Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet.", "R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice: Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet.", "R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice: Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet."], "variantIds": ["ece-8203799", "ece-8203781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T06:12:51Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne Matteo Renzi ou les limites de l'action politique dans un cadre national c'est commentaire sign\u00e9 \u00c9ric Jozsef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nR\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole de l'administration de la justice, Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil, qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule et pourtant 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet dimanche le non massif \u00e0 sa r\u00e9forme constitutionnelle est un revers personnel un rejet de sa politique bien au-del\u00e0 de son Style de gouvernement, on pourra y voir le prix de r\u00e9formes inachev\u00e9es, la r\u00e9action de cat\u00e9gories, voire de corporations touch\u00e9es par ce vent du changement, mais le malaise est plus profond : Matteo Renzi paie le fait d'avoir suscit\u00e9 de grandes esp\u00e9rances pour un r\u00e9sultat modeste la croissance italienne reste atone, le ch\u00f4mage des jeunes fr\u00f4le les 40 pourcent cette cette d\u00e9connection entre une action franchement r\u00e9formatrice et les r\u00e9sultats concrets dans la vie quotidienne des citoyens a un nom : la d\u00e9possession les grands responsables nationaux europ\u00e9ens n'ont plus les instruments de leur politique, ils n'ont plus la politique mon\u00e9taire pass\u00e9e \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne leur marges de mani\u00e8re budg\u00e9taires sont limit\u00e9es, ils n'ont plus la politique commerciale, ni m\u00eame sont en mesure de combattre le dumping fiscal entre les pays et cela alors que les probl\u00e8mes de l'immigration \u00e0 la r\u00e9gulation de la finance internationale sont eux devenus globaux, ils sont donc vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec, \u00e0 moins de se doter de nouveaux instruments politiques de retrouver une souverainet\u00e9 donc un moyen d'agir sans doute cela passera -t-il par la construction d'une Europe politique \u00e0 41 ans, Matteo Renzi aurait pu \u00eatre le b\u00e2tisseur de cette nouvelle Europe, il n'est aujourd'hui que le 63\u00e8me, pr\u00e9sident du Conseil d\u00e9missionnaire de la vieille, Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le commentaire d'\u00c9ric Joseph auquel vous pouvez r\u00e9agir sur notre site rtsinfo Point CH on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0628F569-2C5B-4DAF-8DA0-753C6166B41F", "internalArchiveId": "0628F569-2C5B-4DAF-8DA0-753C6166B41F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 07.12.2016", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 242, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186499", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-12-07T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-12-07T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8186516", "ece-8186499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T10:48:44Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [86%] :\r\nC'\u00e9tait sa revue de presse tous leurs 3 : la presse romande clair et riche, ce matin, il y a \u00e0 boire et \u00e0 manger pour tous, \u00e0 chaque page, ou presque et o\u00f9 commence depuis des ann\u00e9es avec les 24 heures qui nous sert aujourd'hui une \u00e9dition sp\u00e9ciale EPFL \u00e0 quelques jours du d\u00e9part de son charismatiques bosse Patrick Aebischer un le quotidien Vaudois, jette un regard sur l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et \u00e7a commence par un \u00e9dito assez dithyrambique sur Patrick et Mich\u00e8le, le flamboyant Patrick L\u00e9vy cher m\u00eame ce Fribourgeois, fils de l'artiste, lieu qui, qui, en 17 ans a pouss\u00e9 l'\u00e9cole vers une progression \u00e0 laquelle lui seul croyez un doublement des effectifs estudiantins un gain moyen de 100 places dans les classements mondiaux des meilleures universit\u00e9s des ic\u00f4nes de l'architecture moderne et une d\u00e9sirabilit\u00e9 d\u00e9sirabilit\u00e9 qui rayonne tr\u00e8s loin jusque dans les t\u00eates les mieux faites, des jeunes aspirants de l'ing\u00e9nierie m\u00e9tiss\u00e9e et globalis\u00e9, l'\u00e9ditorialiste ne se m\u00e9prend pas et n'oublie pas de rappeler que pour ce faire, Patrick et du Cher, a su s'entourer et en 17 ans, il a surtout gard\u00e9 sa constance, sa vision est rest\u00e9e la m\u00eame repousser les limites marier la culture de la performance am\u00e9ricaine avec le sens du bien commun de la tradition europ\u00e9enne, quitte parfois \u00e0 passer pour de l'arrogance, quitte parfois \u00e0 ne savoir que tr\u00e8s peu reconna\u00eetre une erreur ou un \u00e9chec, quitte \u00e0 engendrer des ph\u00e9nom\u00e8nes de cour qui ont fait ressembler le Campus ces derniers temps \u00e0 une sorte de Versailles scientifique mais cette t\u00e9nacit\u00e9, poursuit l'\u00e9ditorialiste du 24 heures a d'abord \u00e9t\u00e9 une arme extraordinaire dans un pays o\u00f9 l'on se m\u00e9fie des t\u00eates qui d\u00e9passent 11 trop Patrick Ebit Becher \u00e0 n'est pas Superman, l'homme a ses failles mais les r\u00e9sultats sont l\u00e0 et un peu plus loin dans toutes ces pages 24 heures consacr\u00e9es \u00e0 l'EPFL, on est parfois un peu plus critique aussi les autorit\u00e9s de l'ouest lausannois o\u00f9 est implant\u00e9 le PFL regrette par exemple que l'\u00e9cole soit devenu une ville dans la ville un peu recroquevill\u00e9e sur elle- m\u00eame, les gens qui vivent EPFL vivent en fait, on va se ne d\u00e9pense pas d'argent dans leur commune, regrette l'ancien syndic d'Ecublens, Pierre Kaelin de l'Ouest lausannois face \u00e0 l'ouest, tout court, grand Ouest am\u00e9ricain au Far-West, bon anniversaire, Lucky Luke, le cowboy que l'Inde que l'on a tous en commun, f\u00eate ses 70 ans, il est plut\u00f4t bien conserv\u00e9 le gaillard quand m\u00eame peut-\u00eatre est -ce d\u00fb au fait qu'on a oblig\u00e9 Lucky Luke \u00e0 arr\u00eater de fumer en 1983 nous rappelle Le Matin qui consacre une double page \u00e0 tout un tas de petites anecdotes et \u00e0 l'histoire de Lucky Luke, c'est lorsque Lucky Luke est devenu un dessin anim\u00e9 pour les enfants am\u00e9ricains que sa clope a donc disparu, h\u00e9 oui, il y a de la censure, m\u00eame dans le Far-West, par exemple, on apprend que la 1\u00e8re de l'album, Billy The Kid a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 pendant 20 ans car Billy, b\u00e9b\u00e9 c'est un colt, de m\u00eame qu'il a fallu attendre 1970 pour voir voir appara\u00eetre des danseuses de cabaret en bas r\u00e9sille, Lucky Luke, c'est bien s\u00fbr Maurice qui en \u00e9tait le papa Maurice qui a rencontr\u00e9 untel succ\u00e8s avec son personnage, qu'il ne d\u00e9cidera que lui, toute sa vie il n'aura que son cow-boys comme h\u00e9ros, rappelons que le dessinateur est mort en 2000, il s'\u00e9tait plut\u00f4t bien entour\u00e9, quand m\u00eame, hein, puisque c'est \u00e9videmment que Goscinny qui \u00e9crivait les album un dernier truc plut\u00f4t marrant, Maurice ne voulait pas de jeu de mots, il d\u00e9testait \u00e7a \u00c9lisabeth interdit \u00e0 Goscinny mais ce dernier s'est d\u00e9brouill\u00e9 pour en glisser un ou 2, on peut pas \u00eatre le papa d'Ast\u00e9rix c'est Ob\u00e9lix et pas faire d'une mauvaise affaire difficile pour le web, le 7 d\u00e9cembre 1946 donc Lucky Luke faisait sa 1\u00e8re apparition publique dans le journal de Spirou, il a chang\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il porter sa chemise jaune, son petit gilet noir et son banc Naples sont bandana rouge souhaite les couleurs de la Belgique, h\u00e9 oui, c'est l'\u00e2ge de mardi, voil\u00e0 j'ai j'ai repartie, attention \u00e7a ne d\u00e9cid\u00e9ment d'abord \u00e0 la cote aujourd'hui autre contexte mais hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral les Fribourgeois ont ramen\u00e9 leur Saint-Nicolas tradition \u00f4 combien importante dans cette belle contr\u00e9e puisque \u00e7a Nicolas est le Saint patron de la ville de Fribourg, bref c'est le conseiller aux \u00c9tats b\u00e9ate Vonlanthen, qui a mis son plus beau costume de Saint-Nicolas, histoire d'amuser la galerie et il en a profit\u00e9 pour offrir au chef du d\u00e9partement des Finances o\u00f9 il Maurer une BD celle de Picsou \u00e0 revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B79D8FC-A5AC-42DA-B9B1-753C96ECF5ED", "internalArchiveId": "1B79D8FC-A5AC-42DA-B9B1-753C96ECF5ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9conciliation internationale, comment \u00e7a marche ? : interview de Philippe Moreau Defarges, chercheur \u00e0 l'IFRI, auteur de \"Repentance et r\u00e9conciliation\" (1999) et de \"la G\u00e9opolitique pour les Nuls\" (First,2008)", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9conciliation est un effort permanent qui ne se termine jamais. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de conflit, le Japon et les Etats-Unis sont aujourd'hui des alli\u00e9s tr\u00e8s proches, y compris militairement. C'est l'histoire d'une r\u00e9conciliation parmi d'autres sur la sc\u00e8ne diplomatique. Quelles conditions doit-elle remplir pour se faire ?", "durationSec": 334, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["politique internationale", "g\u00e9opolitique", "accord international"], "alternativeTitle": ["R\u00e9conciliation internationale, comment \u00e7a marche?  / TUM_2016-12-07T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des ann\u00e9es de conflit, le Japon et les Etats-Unis sont aujourd\u2019hui des alli\u00e9s tr\u00e8s proches, y compris militairement. Interview de Philippe Moreau Defarges, chercheur \u00e0 l\u2019IFRI, auteur de \u201cRepentance et r\u00e9conciliation\" et de \"la G\u00e9opolitique pour les Nuls\"."], "variantIds": ["ece-8203773"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:41Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Japon et les \u00c9tats-Unis ont parcouru du chemin depuis qu'ils \u00e9taient ennemis mortels aujourd'hui, ces 2 pays sont des alli\u00e9s tr\u00e8s proches, y compris militairement, c'est l'histoire d'une r\u00e9conciliation parmi d'autres \u00e9videmment sur la sc\u00e8ne diplomatique et d'ailleurs comment marche une r\u00e9conciliation internationale quelles conditions faut -il remplir pour qu'elle puisse se mettre en route et se faire question pos\u00e9e \u00e0 Philippe Moreau-Defarges, chercheur \u00e0 l'IFRI, auteur de repentance et r\u00e9conciliation et de la g\u00e9opolitique pour les nuls. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [87%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la m\u00e9thode classique c'est, n'en parlons plus, n'en parlons plus, laissons les morts enterrer les morts, grosso-modo le principe h\u00e9rit\u00e9 de l'histoire, c'est le principe de Henri IV de l'exigence d'Henri IV il y a eu des crimes commis pendant les guerres de religion par les catholiques par les protestants, nous n'en parlons plus nous ne tournons la page imparable, ce qui est nouveau, c'est effectivement d'abord l'exigence d'en parler, il y a 2 de revenir sur les crimes du pass\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, l'histoire est faite par les vainqueurs, les vaincus ou les les victimes n'ont pas leur mot \u00e0 dire, or aujourd'hui peu \u00e0 peu les victimes et \u00e7a peut-\u00eatre les les Indiens d'Am\u00e9rique du Nord, c'est un peu ti\u00e8de, les Noirs de d'Afrique du Sud, peuple ses victimes veulent prendre la parole et demande \u00e0 ce qu'on les reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nEst ce qu'il faut que 2 pays qui veulent se r\u00e9concilier, soit au m\u00eame point en soit \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame point dans leur cheminement historique par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement au diff\u00e9rend qui les a s\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [86%] :\r\nPalestiniens prenant le cas notamment de de l'Allemagne et du reste de l'Europe, jouer au lendemain Nalbandian mondial : l'Allemagne a admis peu \u00e0 peu que les crimes qu'elle avait commis \u00e9tait quand m\u00eame exceptionnel que c'est elle avait commis plus de crimes que les autres, donc l'Allemagne accepter avec les non sans difficult\u00e9s, mais elle accepter peu \u00e0 peu des repentirs et le le plus spectaculaire a \u00e9t\u00e9 en 1970 Willy Brandt s'est agenouillant devant le m\u00e9morial du du ghetto de Varsovie, du c\u00f4t\u00e9 de la France et du c\u00f4t\u00e9 des vainqueurs, \u00e7a n'a pas boug\u00e9, l\u00e0 aussi, nous restons quand m\u00eame dans un monde o\u00f9 o\u00f9 la justice juste reste fait par les vainqueurs mais c'est vrai que si vous il faut regarder les choses, cas par cas, prenons un pays comme Union-Sovi\u00e9tique enfin la Russie dans ce pays il y a des mouvements pour \u00e9voquer d'\u00e9ventuels reports third- m\u00e9m\u00e9 Cedex, c'est vrai que la Russie de la dire, a reconnu les massacres de Katyn les Massa\u00ef des officiers polonais parlait, les forces sovi\u00e9tiques, mais n\u00e9anmoins selon l'a reconnu, parce que \u00e7a se savait, mais ce n'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement un acte de repentir de repentance, les \u00c9tats ne peuvent qu'\u00eatre tr\u00e8s m\u00e9fiants \u00e0 l'\u00e9gard de ces processus de reproches, parce que c'est sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\nEt qu'est -ce qui fait qu'une r\u00e9conciliation est r\u00e9ussi ou qu'elle est durable ou pas, parfois, les peuples ne sont pas les peuples peuvent \u00eatre r\u00e9concili\u00e9s, mais pas les gouvernements ou inversement la r\u00e9conciliation des gouvernements mais ne vaut pas la r\u00e9conciliation des peuples. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [83%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a 2 conditions je pense \u00e9videmment un cas qui est assez significatif mais qui est pas le seul cas qui est le cas franco- allemand de 1\u00e8re condition c'est tr\u00e8s important, c'est que les, les, les \u00c9tats concern\u00e9s n'ont pas le choix, il doit se r\u00e9concilier un nouveau la r\u00e9conciliation franco- allemande, elle est due aux r\u00e9sultats de la Seconde Guerre mondiale et j'irai \u00e0 la volont\u00e9 am\u00e9ricaine que l'Allemagne a fort d'abord l'Allemagne de l'Ouest, le g\u00e9n\u00e9ral et la France, travailler ensemble, donc l\u00e0 il y avait, si vous voulez, malgr\u00e9 tout, l'Allemagne et la France n'avait pas vraiment le choix, o\u00f9 elles sont dans des sites de de situations insupportable et que n'aurait pas admis le grand producteur de de l'Europe occidentale, les \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est apr\u00e8s la 1\u00e8re condition la 2\u00e8me condition c'est que ces \u00c9tats fasse quelque chose ensemble, donc la r\u00e9conciliation, ce n'est pas de regarder le pass\u00e9 et de Rebatet ind\u00e9finiment les traumatismes du pass\u00e9 et la seule marchaient pas parce que chacun des rancoeurs et l\u00e0, la France peut sortir le si\u00e8ge de Paris en disant souvent dit \u00e7a veut l'Allemagne peut sortir les le Palatinat sous Louis XIV, le le Pal\u00e9o auront coeur il \u00e9tait in\u00e9puisable et plus donc il faut OBL laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 le pass\u00e9 et b\u00e2tir un alli\u00e9 et la r\u00e9conciliation, vraiment, elle \u00e9tait ins\u00e9parable de la construction europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9conciliation pour confondre, elle se veut d'abord dans un cadre qui la construction europ\u00e9enne, et d'abord la construction de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et l'acier qui est bien oubli\u00e9 aujourd'hui, mais qui a \u00e9t\u00e9 tellement importante dans la r\u00e9conciliation West europ\u00e9enne et notamment franco- allemande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [92%] :\r\nQu'est -ce qui fait qu'une r\u00e9conciliation est achev\u00e9e, ce que d'ailleurs une r\u00e9conciliation peut-\u00eatre achev\u00e9, si on prend l'exemple du Japon et des \u00c9tats-Unis, \u00e0 vrai dire ils sont r\u00e9concili\u00e9s depuis longtemps, \u00e7a fait longtemps qu'ils ont fait la paix mais est -ce que la ses visites \u00e0 Hiroshima et et \u00e0 et \u00e0 Pearl Harbor, c'est la fin, c'est le point final de la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [83%] :\r\nNe ne ne ne non l'autre question est excellente, mais elle dirait que c'est un n'est jamais achev\u00e9, d'ailleurs, je le prends un exemple tr\u00e8s diff\u00e9rent nous tout cela vendu des rapports entre \u00eatre s'humains, des individus avant les amis qui peuvent devenir des ennemis et vice- versa, tout, tout ce que nous vivons ces situations mouvantes, c'est la m\u00eame chose entre les \u00c9tats et ce n'est jamais achev\u00e9 tant que la vie continue, il y a, il y a, certes, il est \u00e0 nouveau la France et l'Allemagne, oui, il y a peu de s'raison que la France et l'Allemagne se fasse \u00e0 nouveau la guerre parce que le monde a compl\u00e8tement chang\u00e9 et que la position de ces 2 pays dans le monde, a compl\u00e8tement chang\u00e9 cela dit tant qu'il y aura une France et tant qu'il y aura une Allemagne, il peut y avoir \u00e0 nouveau une brouille franco- allemande, mais c'est pas pour leur souhaiter surtout pas bon donc pour essayer de, d'aller dans votre sens, la r\u00e9conciliation, c'est un travail permanent, l'effort permanent qui ne se termine jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [90%] :\r\nPhilippe Moreau de Farges, chercheur \u00e0 l'IFRI. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreau-Defarge, Philippe", "role": "chercheur \u00e0 l'IFRI, auteur de \"Repentance et r\u00e9conciliation\" et de \"la G\u00e9opolitique pour les Nuls\"&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 2000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 2pDUYjUq3G2KtGZUTuNGfh8ACifi"}]