[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=7100&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=7125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=7075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DDB87E89-77E5-4FF5-8BD7-496656E7A974", "internalArchiveId": "DDB87E89-77E5-4FF5-8BD7-496656E7A974", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\n***Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident pris au pi\u00e8ge des journalistes... c'est le titre d'un article du Temps, ce matin...\r\nUn article qui sent la cig\u00fce... tant les relations entre m\u00e9dias et Elys\u00e9e sont devenues empoisonn\u00e9es durant ce quinquennat. \r\nOn peut lire plusieurs t\u00e9moignages, d'anciens conseillers ou anciens ministres... le pi\u00e8ge des journalistes copains s'est referm\u00e9 sur le pr\u00e9sident. Tout ce qu'il a dit se retourne contre lui. \r\nFran\u00e7ois Hollande est obs\u00e9d\u00e9, depuis le d\u00e9but, par l'id\u00e9e de garder le contact avec la r\u00e9alit\u00e9, et il utilise les journalistes pour \u00e7a. Engrenage infernal, dit l'article, qu'on retrouve aussi du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9dias... le journalisme de cour a toujours exist\u00e9 en France, sauf que l\u00e0, Fran\u00e7ois Hollande ne les tient plus. \r\nMais ce caf\u00e9 du Commerce politique se vendra bien, parce que les Fran\u00e7ais, m\u00eame s'ils critiquent volontiers le pouvoir, veulent en conna\u00eetre les coulisses. M\u00eame quand le th\u00e9\u00e2tre pr\u00e9sidentiel vire au mauvais vaudeville, conclut l'article. \r\n*** On parle aussi Brexit dans la presse al\u00e9manique: Theresa May n'a pas forc\u00e9ment le droit de d\u00e9cider seule de la date du Brexit ..\r\nLa NZZ \u00e9voque ces territoires juridiques inconnus dans lesquels la Grande Bretagne s'est aventur\u00e9e en d\u00e9cidant de quitter l'Union Europ\u00e9enne. Et bient\u00f4t, c'est un tribunal qui va devoir trancher: qui entre le gouvernement britannique ou le parlement a le droit de r\u00e9silier l'appartenance \u00e0 l'UNion. Une manager de la City londonienne conteste \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Theresa May, le privil\u00e8ge royal d'en d\u00e9cider seule. Pour un pas d'un telle port\u00e9e doit \u00eatre accompagn\u00e9 d'un droit de veto du parlement. Le tagesanzeiger s'int\u00e9resse pour sa part au co\u00fbt du Brexit: 20 milliards d'euros, selon le Financial Times, c'est la facture sa^l\u00e9e qui attend ..\r\nBLABLA\r\n***Donald Trump de plus en plus fragilis\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations de ses comportements d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard des femmes...\r\nUne position intenable, lit-on dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.\r\nMains aux fesses, baisers forc\u00e9s... les r\u00e9v\u00e9lations de cette semaine, apr\u00e8s la vid\u00e9o de 2005 dans laquelle il se vantait de pouvoir \"attraper\" les femmes par leurs parties intimes en raison de sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, ces r\u00e9v\u00e9lations compliquent s\u00e9rieusement la t\u00e2che du parti R\u00e9publicain qui avait d\u00e9cid\u00e9 jusqu'ici d'excuser ces propos. \r\nLe candidat, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la carte du complot: le New York Times aurait invent\u00e9 les t\u00e9moignages des femmes, et les \u00e9lites politiques, pour lesquelles il se pr\u00e9sente comme une menace, fomentent un complot contre les am\u00e9ricains: ils vous attaqueront, vous diffameront, essaierotn de vous d\u00e9truire, vous et votre famille...\r\nMais l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9 pour Donlad Trump. Les sondages le montrent en chute libre, les pontes du parti rangent leurs badges et leur casquette \"make america great again\". \r\n*** L'attribution du prix Nobel de litt\u00e9rature fait beaucoup r\u00e9agir la presse ce matin: la Bernerzeitung par exemple appr\u00e9cie peu le choix du jury ...\r\nBob Dylan est-il vraiment un laur\u00e9at digne du prix nobel ? se demande la Bernerzeitung. Personne ne remet en cause sa prose, le lyrisme de ces textes de chanson qui ont influenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine et l'ensemble de la sc\u00e8ne musicxale internationale. Mais ce prix n'est pas irr\u00e9futable, il n'est pas conforme au testament d'Alfred Nobel, qui voulait r\u00e9compenser celui qui a amen\u00e9 le plus de valeur dans le domaine litt\u00e9raire. D'ailleurs dans les 115 ans d'histoire de ce prix Nobel, le jury s'est cantonn\u00e9 au domaine proprement dit de la litt\u00e9rature, auteur de roman, auteur d'art dramatique  ou po\u00e8tes. Bob Dylan est d'abord musicien. D'ailleurs il lka'd itlui m\u00eame: toute ce que peux chanter j'appelle cela une chanson, et ce que je ne peux pas chanter, c'est de la po\u00e9sie. La d\u00e9cision du comit\u00e9 Nobel de litt\u00e9rature est donc probl\u00e9matique: elle ouvre la boite de Pandorre. Les auteurs de tous genre de texte culturel pourraient exiger que leur candidature soit prise en compte. les bloggers, les fr\u00e8res cohen, Woody allen ...", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-10-14T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-10-14T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8071725", "ece-8071708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:17Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-419E860B-00EE-4A48-90A9-3299F55CA34F", "internalArchiveId": "419E860B-00EE-4A48-90A9-3299F55CA34F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chantage du vendredi : Le huiti\u00e8me sage", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 236, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055181", "imageURL": "http://www.rts.ch/6559539.image", "alternativeTitle": ["Le huiti\u00e8me sage", "Le huiti\u00e8me sage / OTWO_2016-10-14T09:31:48_le-chantage-du-vendredi", "Le huiti\u00e8me sage / OTWO_2016-10-14T09:31:48_le-chantage-du-vendredi"], "variantIds": ["ece-8055188", "ece-8055181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T07:12:50Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "id": "24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "name": "Chantage du vendredi"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1782DE22-1F76-471F-B164-47A331EE2C13", "internalArchiveId": "1782DE22-1F76-471F-B164-47A331EE2C13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Week-end de n\u00e9gociations \u00e0 Lausanne en vue de r\u00e9tablir une tr\u00eave en Syrie", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Pour essayer de r\u00e9tablir une tr\u00eave en Syrie, Moscou et Washington se retrouveront samedi \u00e0 Lausanne. Tout un week-end de discussions va avoir lieu, au cours duquel les Europ\u00e9ens n'entreront en piste que dimanche, \u00e0 Londres.\r\n\r\n* * Week-end de n\u00e9gociations \u00e0 Lausanne en vue de r\u00e9tablir une tr\u00eave en Syrie LANCEMENT 2 / AVANT LE WEEK-END DE NEGO SYRIE\r\n***A l'autre bout du probl\u00e8me, en Syrie, les combats, les bombardements, continuent. Pour essayer de r\u00e9tablir une tr\u00e8ve, Moscou et Washington se retrouveront demain \u00e0 Lausanne... une annonce qui a pris tout le monde par surprise.\r\nC'est en fait tout un week-end de discussions qui va avoir lieu... les Europ\u00e9ens n'entreront en piste que dimanche, \u00e0 Londres.\r\nCar demain, \u00e0 Lausanne, le format sera bien sp\u00e9cifique: il y aura en plus des Etats-Unis et de la Russie trois puissances r\u00e9gionales: Turquie, Arabie saoudite et Qatar, Isabelle Cornaz.\r\nDIR VoIP\r\nVisiblement \u00e7a correspond au souhait de la Russie. Sergei Lavrov sur CNN cette semaine a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'un tel format. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les repr\u00e9sentants de l'opposition syrienne n'\u00e9taient pas des interlocuteurs fiables \u00e0 ses yeux et qu'il valait mieux n\u00e9gocier avec les puissances r\u00e9gionales. Que peut-on attendre de cette rencontre ? On sait que Staffan de Mistura, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, a lanc\u00e9 il y a quelques jours une initiative, il propos\u00e9 que les combattants djihadistes de l'ex-Front Al-Nosra quittent Alep et qu'en contrepartie Damas et Moscou cessent leurs bombardements. Cette id\u00e9e est soutenue par Moscou, puisqu'elle lui est profitable. Mais la faisabilit\u00e9 de cette initiative d\u00e9pend notamment de la position des pays du Golf et de la Turquie. \r\n***Est-ce qu'il y a des chances que cette proposition soit remise sur la table ?\r\nEn tout cas, Staffan de Mistura a confirm\u00e9 qu'il serait pr\u00e9sent \u00e0 Lausanne. Et la Russie a annonc\u00e9 hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 assurer aux rebelles arm\u00e9s un \"retrait s\u00e9curis\u00e9\" de la ville d'Alep. Par ailleurs, un expert russe me disait que la Russie, en contrepartie de l'arr\u00eat de ses bombardements, esp\u00e9rait peut-\u00eatre aussi obtenir la garantie qu'il n'y aurait pas plus (+) de livraison d'armes aux rebelles. On sait que c'est notamment les puissances r\u00e9gionales qui arment l'opposition, d'o\u00f9 l'importance de leur pr\u00e9sence ce samedi. \r\n***La Turquie et la Russie se sont r\u00e9concili\u00e9es r\u00e9cemment mais leurs int\u00e9r\u00eats divergent toujours en Syrie. Est-ce qu'on peut imaginer que les deux puissances scellent une alliance MILITAIRE sur le terrain ?\r\nPeu probable, car sur le fond, leurs positions sont effectivement tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Ankara soutient l'opposition syrienne, Moscou est l'alli\u00e9 de Bashar el Assad. Ankara se bat contre les Kurdes, Moscou leur fournit des armes. Seul point commun : tous deux disent se battre contre l'\u00e9tat islamique, mais cette lutte n'est pas une priorit\u00e9 pour Moscou. Ceci dit, m\u00eame si Moscou et Ankara s'opposent sur le sort de Bachar El-Assad, depuis leur r\u00e9conciliation, les deux puissances semblent avoir conclu une sorte d'accord tacite pour ne pas brider, ne pas critiquer l'autre dans ses ambitions ou ses priorit\u00e9s actuelles. La Turquie ne s'est pas indign\u00e9e de la violence des bombardements russes sur Alep, et Moscou a laiss\u00e9 Ankara prendre du terrain \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne. \r\n***L'objectif de la rencontre de demain, \u00e0 Lausanne, c'est mettre fin au bain de sang dans la ville d'Alep.\r\nL'Occident accuse la Russie de crimes de guerre mais \u00e7a n'a pas l'air de beaucoup intimider Moscou !?\r\nC'est la France notamment qui est mont\u00e9e au front, sans succ\u00e8s en apparence puisque la Russie d\u00e9ment en bloc ces accusations de crimes de guerre, et a annul\u00e9 avec condescendance sa visite \u00e0 Paris. La France, tout comme la Grande-Bretagne - aussi tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9mente \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou -, ne seront d'ailleurs pas pr\u00e9sentes \u00e0 Lausanne samedi. Concernant les accusations de crimes de guerre, voici comment Sergei Lavrov a r\u00e9agi cette semaine au micro de CNN :\r\nDIGAS TUM SON LAVROV\r\n\"Les crimes de guerre, c'est quelque chose dont nous pouvons discuter dans les structures appropri\u00e9es. Il existe pour cela des proc\u00e9dures internationalement reconnues et il vaut mieux les utiliser elles, plut\u00f4t que d'utiliser les m\u00e9dias dans le but de se rendre plus visible, comme le font malheureusement certains de mes coll\u00e8gues. Concernant l'attaque du convoi humanitaire en Syrie, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a ouvert une enqu\u00eate, et j'insiste sur le fait que ceux qui ont des informations sur ce qui s'est pass\u00e9 devraient respecter l'enqu\u00eate et soumettre ces informations au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies.\"\r\nPas question donc de r\u00e9pondre aux accusations dans les m\u00e9dias. La Russie, comme souvent, veut passer pour celle qui est du c\u00f4t\u00e9 de la loi. Ceci dit, mercredi, pour la premi\u00e8re fois, lors de son interview sur TF1, Vladimir Poutine a dit ouvertement que des victimes civiles \u00e9taient in\u00e9vitables :\r\nDIGAS TUM SON POUTINE \r\n \u00abMalheureusement, dans toute guerre, des innocents souffrent et meurent. Mais nous ne pouvons pas permettre aux terroristes d'utiliser des civils comme des boucliers humains. Et nous ne pouvons pas leur permettre de faire du chantage au monde entier en capturant des otages, en tuant des prisonniers, en les \u00e9gorgeant. Si nous voulons aller au bout de la lutte contre le terrorisme, il faut combattre les terroristes et non pas se laisser faire, plier ou battre en retraite \u00bb\r\nLa lutte contre le terrorisme quel qu'en soit le co\u00fbt, c'est ce que semble dire Vladimir Poutine. Il reproche aux Etats-Unis de ne pas parvenir \u00e0 d\u00e9partager les bons des mauvais rebelles dans la ville d'Alep. Mais en attentant, face \u00e0 cette situation inextricable, que fait la Russie? Elle poursuit ses bombardements, et on l'accuse d'ailleurs de cibler d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les civils, les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux. Malgr\u00e9 tout, certains politiciens occidentaux, notamment au sein du parti travailliste britannique, se demandent si nous ne focalisons pas trop sur les violences commises par les Russes en passant sous silence celles des Occidentaux. Le Guardian publie des chiffres qui montre qu'effectivement, les Occidentaux sont aussi responsables d'un nombre important de victimes civiles en Syrie, mais il serait 4 fois inf\u00e9rieur au nombre de morts civiles caus\u00e9es par les Russes.\r\n***EXTRO: Merci Isabelle Cornaz, en direct de Moscou.\r\nEt je vous signale que G\u00e9opolitis s'int\u00e9ressera justement dimanche au retour de la Russie au Proche-Orient, avec Fabrice Balanche, chercheur invit\u00e9 au Washington Institute. G\u00e9opolitis, c'est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur RTS1, dimanche \u00e0 12h15.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071684", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Week-end de n\u00e9gociations \u00e0 Lausanne en vue de r\u00e9tablir une tr\u00eave en Syrie / TUM_2016-10-14T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Pour essayer de r\u00e9tablir une tr\u00eave en Syrie, Moscou et Washington se retrouveront samedi \u00e0 Lausanne. Tout un week-end de discussions va avoir lieu, au cours duquel les Europ\u00e9ens n'entreront en piste que dimanche, \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-8071684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:58Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A00250B-90FF-411C-9EDD-51B54D37A8D6", "internalArchiveId": "8A00250B-90FF-411C-9EDD-51B54D37A8D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flamb\u00e9e spectaculaire des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aline Elzingre-Pittet, porte-parole du groupe Alpiq\r\nLes prix ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 30% en une semaine et d'un tiers en deux semaines. Des travaux dans des centrales nucl\u00e9aires ont provoqu\u00e9 cette pouss\u00e9e des tarifs, ainsi que la m\u00e9t\u00e9o. Cette brusque flamb\u00e9e, cons\u00e9cutive au ralentissement de la production, bouscule le march\u00e9 des distributeurs.\r\n\r\n* * Flamb\u00e9e spectaculaire des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse 12h30 prix march\u00e9 \u00e9lectricit\u00e9\r\nLes prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 bondissent en Suisse pour les gros acheteurs, ces derni\u00e8res semaines. Une flamb\u00e9e \u00e0 mettre sur le compte d'un ralentissement de la production. Plusieurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en France et en Suisse ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en m\u00eame temps et par hasard. Estelle Braconnier...\r\n  01'16'' \r\n((Les prix ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 30% en une semaine et d'un tiers en deux semaines.\r\nDes travaux dans des centrales nucl\u00e9aires ont provoqu\u00e9es cette pouss\u00e9e des tarifs ainsi que la m\u00e9t\u00e9o.\r\nAline Elzingre-Pittet, porte-parole du groupe Alpiq..\r\nSON\r\nCette augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 touche tout le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nLe consommateur suisse ne devrait, lui pas voir de changement sur sa facture.\r\nLes prix sont en effet fix\u00e9 pour une ann\u00e9e par les distributeurs.\r\nSi cette variation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 demeure ici conjoncturelle elle pointe n\u00e9anmoins du doigt la d\u00e9pendance de la Suisse vis \u00e0 vis de l'\u00e9tranger.\r\nL'association des entreprises \u00e9lectriques suisses estime que les importations d'\u00e9lectricit\u00e9 ne cesseront d'augmenter pour notre pays jusqu'en 2035 pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante.))", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071730", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Flamb\u00e9e spectaculaire des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse / 12H30_2016-10-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les prix ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 30% en une semaine et d'un tiers en deux semaines. Des travaux dans des centrales nucl\u00e9aires ont provoqu\u00e9 cette pouss\u00e9e des tarifs, ainsi que la m\u00e9t\u00e9o. Cette brusque flamb\u00e9e, cons\u00e9cutive au ralentissement de la production, bouscule le march\u00e9 des distributeurs."], "variantIds": ["ece-8071730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T04:34:43Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPrix de l'\u00e9lectricit\u00e9, cette fois -ci, bondissent en Suisse pour les gros acheteurs sa derni\u00e8re semaine une flamb\u00e9e \u00e0 mettre sur le compte d'un ralentissement de la production de plusieurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en France et en Suisse ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en m\u00eame temps et par hasard, Estelle Braconnier, les prix ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 30 pourcent en en une semaine et d'un tiers en 2 semaines, des travaux dans des centrales nucl\u00e9aires ont provoqu\u00e9 cette pouss\u00e9e des tarifs ainsi que la m\u00e9t\u00e9o Aline Elzingre Pittet, porte- parole du groupe Alpiq. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:29) [86%] :\r\nEt puis on donne mont\u00e9 ces derniers temps sur les bords de l'\u00e9nergie au niveau europ\u00e9en et pour la Suisse \u00e9galement, \u00e7a fait dr\u00f4le, est en fait \u00e0 la disponibilit\u00e9 restreinte des des centrales nucl\u00e9aires aussi son avons actuellement le r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 de Beslan, qui est \u00e0 l'arr\u00eat et la r\u00e9vision de la centrale de qui tape dur sera \u00e9galement plus longtemps que pr\u00e9vu le plus en France, il y a actuellement 23 r\u00e9acteurs sur les 58 que compte le pays, qui sont \u00e0 l'arr\u00eat, le climat a aussi une influence sur la demande en \u00e9lectricit\u00e9 parce que les temp\u00e9ratures baissent de remonter la demande en \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [97%] :\r\nCette augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 touche tout le march\u00e9 europ\u00e9en, le consommateur suisse ne devrait lui pas voir de changement sur sa facture, les prix sont en effet fix\u00e9 pour une ann\u00e9e par les distributeurs si cette variation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 demeure ici conjoncturelle, elle pointe n\u00e9anmoins du doigt la d\u00e9pendance de la Suisse vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, l'Association des entreprises \u00e9lectriques suisses estime que les importations d'\u00e9lectricit\u00e9 ne cesseront d'augmenter pour notre pays jusqu'en 2035 afin de r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-14T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B30C7FA7-AB03-4A9A-88CA-F676CE60B52B", "internalArchiveId": "B30C7FA7-AB03-4A9A-88CA-F676CE60B52B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prolonge ton week-end : Donald Trump, \u00e9pisode 2", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055156", "imageURL": "http://www.rts.ch/6072781.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump, \u00e9pisode 2", "Donald Trump, \u00e9pisode 2  / NMT_2016-10-14T07:55:00_prolonge-ton-week-end", "Donald Trump, \u00e9pisode 2  / NMT_2016-10-14T07:55:00_prolonge-ton-week-end"], "variantIds": ["ece-8055171", "ece-8055156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T04:20:09Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "id": "E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "name": "Prolonge ton week-end"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53847F30-7F31-4131-828D-A5F65F0360C0", "internalArchiveId": "53847F30-7F31-4131-828D-A5F65F0360C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Karma : L'art pour stimuler l'h\u00f4tellerie", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 261, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963694.image", "alternativeTitle": ["L\u2019art pour stimuler l\u2019h\u00f4tellerie", "L\u2019art pour stimuler l\u2019h\u00f4tellerie / NMT_2016-10-14T07:40:00_karma", "L\u2019art pour stimuler l\u2019h\u00f4tellerie / NMT_2016-10-14T07:40:00_karma"], "variantIds": ["ece-8055168", "ece-8055152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T04:20:03Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "id": "7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "name": "Karma"}}, {"id": "sound-59245436-E36C-4283-B15A-D7E0F6133067", "internalArchiveId": "59245436-E36C-4283-B15A-D7E0F6133067", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Les photographies de Spencer Tunick", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "On enl\u00e8ve le masque social et le pantalon avec les photographies de l'artiste new-yorkais Spencer Tunick. Depuis 1992, il rassemble des milliers de personnes pour composer d'immenses fresques humaines ou l'accumulation des corps dans le d\u00e9cor nous renvoie \u00e0 un sujet au combien d'actualit\u00e9, l'individualisme de masse.\r\nEn 2007, il s'est rendu sur le glacier d'Aletsch dans le Valais avec plus de 600 personnes pour d\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\nATTENTION dans les photos propos\u00e9es il y a du sein \u00e0 l'air libre et du zizi tout nu, vous voil\u00e0 pr\u00e9venus...", "durationSec": 237, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055211", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Les photographies de Spencer Tunick", "Les photographies de Spencer Tunick / HAP_2016-10-14T18:10:00_happy-pics", "Les photographies de Spencer Tunick / HAP_2016-10-14T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["On enl\u00e8ve le masque social et le pantalon avec les photographies de l'artiste new-yorkais Spencer Tunick. Depuis 1992, il rassemble des milliers de personnes pour composer d'immenses fresques humaines ou l\u2019accumulation des corps dans le d\u00e9cor nous renvoie \u00e0 un sujet au combien d\u2019actualit\u00e9, l'individualisme de masse.\n\nEn 2007, il s'est rendu sur le glacier d'Aletsch dans le Valais avec plus de 600 personnes pour d\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique.", "On enl\u00e8ve le masque social et le pantalon avec les photographies de l'artiste new-yorkais Spencer Tunick. Depuis 1992, il rassemble des milliers de personnes pour composer d'immenses fresques humaines ou l\u2019accumulation des corps dans le d\u00e9cor nous renvoie \u00e0 un sujet au combien d\u2019actualit\u00e9, l'individualisme de masse.\n\nEn 2007, il s'est rendu sur le glacier d'Aletsch dans le Valais avec plus de 600 personnes pour d\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique.", "On enl\u00e8ve le masque social et le pantalon avec les photographies de l'artiste new-yorkais Spencer Tunick. Depuis 1992, il rassemble des milliers de personnes pour composer d'immenses fresques humaines ou l\u2019accumulation des corps dans le d\u00e9cor nous renvoie \u00e0 un sujet au combien d\u2019actualit\u00e9, l'individualisme de masse.\n\nEn 2007, il s'est rendu sur le glacier d'Aletsch dans le Valais avec plus de 600 personnes pour d\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-8055216", "ece-8055211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T16:10:19Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47E2DBC6-6E67-425B-A520-578DB366D2A2", "internalArchiveId": "47E2DBC6-6E67-425B-A520-578DB366D2A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1.Nomade \u00e0 B\u00e2le. -2.R\u00e9sonnances magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "1.Yves Bron s'entretient avec Georges Starobinski, directeur de la Haute Ecole de Musique. Rencontre \u00e0 quelques m\u00e8tres du b\u00e2timent, depuis le \"Bar und Kaffee Teufelhof\" de B\u00e2le. Musique \u00e9galement avec Rainer Schmidt, 2e violon du quatuor Hagen. \r\n. -2.D'un monde magn\u00e9tique \u00e0 un monde de r\u00e9sonances, irr\u00e9m\u00e9diablement attir\u00e9s pour votre voyage musical de fin d'apr\u00e8s-midi. Sans styles mais avec style, nous instillons surprises et magn\u00e9tisme pour vous faire r\u00e9sonner. Raisonnable ?\r\nPar Ivor Malherbe", "durationSec": 5040, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 14.10.2016", "Nomade \u00e0 B\u00e2le / MTC_2016-10-14T17:06:00_nomade-a-bale", "Magn\u00e9tique du 14.10.2016", "R\u00e9sonnances magn\u00e9tiques / MTC_2016-10-14T17:06:00_resonnances-magnetiques", "Le sommaire / MTC_2016-10-14T17:06:00_magnetique", "News / MTC_2016-10-14T17:06:00_news", "Chronique / MTC_2016-10-14T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2016-10-14T17:06:00_narcisse", "Le sommaire / MTC_2016-10-14T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Yves Bron s\u02b9entretient avec Georges Starobinski, directeur de la Haute Ecole de Musique. Rencontre \u00e0 quelques m\u00e8tres du b\u00e2timent, depuis le \"Bar und Kaffee Teufelhof\" de B\u00e2le. Musique \u00e9galement avec Rainer Schmidt, 2e violon du quatuor Hagen.", "D\u02b9un monde magn\u00e9tique \u00e0 un monde de r\u00e9sonances, irr\u00e9m\u00e9diablement attir\u00e9s pour votre voyage musical de fin d\u02b9apr\u00e8s-midi. Sans styles mais avec style, nous instillons surprises et magn\u00e9tisme pour vous faire r\u00e9sonner. Raisonnable ?\nPar Ivor Malherbe", "Yves Bron rencontre Georges Starobinski, directeur de la Haute Ecole de Musique de B\u00e2le. Ivor Malherbe nous propose ses r\u00e9sonnances magn\u00e9tiques.", "Yves Bron rencontre Georges Starobinski, directeur de la Haute Ecole de Musique de B\u00e2le. Ivor Malherbe nous propose ses r\u00e9sonnances magn\u00e9tiques."], "variantIds": ["ece-8055111", "ece-8055110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-09T08:29:06Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 jeudi au moins, espace d'Antonio Vivaldi Christophe Colomb Attila et Isabelle Huppert, autre point commun. \r\nCe sont 2 c\u00e9l\u00e8bre. \r\nBon, parlons sa scrollbars l'magn\u00e9tique Yves Bron \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nToute cette semaine, j'ai le plaisir de vous accueillir aujourd'hui au bar du temps, il faut leur fond en plein coeur de la ville, en face de l'\u00e9cole de la Haute \u00c9cole de musique : je suis aujourd'hui en compagnie de Georges Starobinski bonjour bonjour directeur donc de cette \u00e9cole de de musique au programme de l'\u00e9mission On va s'immiscer dans un cours de quatuor \u00e0 coordonn\u00e9 par Rainer Schmidt qui est accessoirement le 2\u00e8me violon du quatuor Hagen on partira \u00e9galement un moment \u00e0 la gare du Nord, qui est un lieu de production, de musique contemporaine, on entendra Urszula Fr\u00e9bourg, ce qui est une directrice administrative l\u00e0- bas et puis il y aura, elle, ne Berger qui, accessoirement, \u00e9galement professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique et qui dirige et qui a cofond\u00e9 l'ensemble Phoenix ils sont r\u00e9sidents l\u00e0- bas, donc on va quitter B\u00e2le parce qu'on le fait en d\u00e9but de chaque \u00e9mission Georges Starobinski, vous vous souvenez de votre dernier voyage en Angola, oui bien s\u00fbr c'est bien des des souvenirs 28 on va partir en musique, en Angola, que la voix du chanteur Banga. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [81%] :\r\nEt pour d'autres, c'est tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [62%] :\r\nLes contacts se pliant car, sans compter que, face \u00e0 Rio quand m\u00eame pas tr\u00e8s humain, chacune, pas moi, j'ai contact\u00e9 autant donc tout comme \u00e7a et j'ai gard\u00e9, je crois qu'on trouve le rapport de l'je j'entends plus grand travail quoi sauf fois et puis aujourd'hui, un climat de la m\u00eame ann\u00e9e, ben alors passons donc acquis mais permettait \u00e0 son impasse Prior amour quoi, la vid\u00e9o a mauvaise en amour quoi donc vid\u00e9o amour Bezzaz par parade est pas pourrir sur Internet, moi qui va \u00e0 alors ben encore et le feu qui sont employ\u00e9es \u00e0 priori \u00e0 pourquoi Tapie au hameau d'\u00eatre pire encore demain \u00e0 pourquoi 7 pays au monde \u00e0 mon p\u00e8re, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [58%] :\r\n\u00e0 l'\u00c9tat de Contador, c'est un film tr\u00e8s d'une partie et puis \u00e0 propos des langues donc donc toujours d'22 B d'occuper et d'point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [57%] :\r\nReportage et puis on que pense quand m\u00eame pas vache une pointe pas, parce que moi je ai beaucoup, d'autant qu'un petit bout Bacongo, je mets en garde je canton o\u00f9 l'id\u00e9e d'abord de l'Ouganda de prendra une qui sont tr\u00e8s mal plac\u00e9s dans publia qui base sensation dans le doute, il y a ceux qui n'avaient maintenu Maxence Mason Prior \u00e0 Paris, Jean Tib\u00e9ri, \u00e0 mon p\u00e8re, \u00e7a, puis on Amoco-Cadiz au hameau BellSouth Karbala carr\u00e9ment arr\u00eat\u00e9 est attendu je pense vers moi ai on a encore des pour Stockholm \u00e0 la pays hein pourquoi la vid\u00e9o \u00e0 Belfast priorit\u00e9 pourquoi ce puis au Bombay Belfast. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [59%] :\r\nPoint de banditisme tout de m\u00eame \u00e0 17 heures avant le match comptant pour la nouvelle des Promodes faute mais donc alors qu'on dirait du maire comme quoi il pas 4, c'est-\u00e0-dire vers l'avec la moiti\u00e9 moiti\u00e9 maintenant parle bipartite passage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [83%] :\r\nNous sommes dans une ville d'\u00e9conomie mais aussi une ville culturelle, ville universitaire et une ville tout sa pitance qui nous para\u00eet maintenant Toyota une haute opinion de lui- m\u00eame et qui s'entend, mais content apr\u00e8s \u00e0 seulement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:10) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [83%] :\r\nEt voil\u00e0 une archive sur bal des gens qui ont une autre opinion d'eux m\u00eame, et qui \u00e0 la fois Sabri a fait de m\u00eame Georges Starobinski vous \u00eates voient \u00e9videmment d'origine les B\u00e2lois depuis 30 ans b\u00e2lois d'adoption, \u00e7a vous va se ce diagnostic sur l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:25) [84%] :\r\n\u00e7a tr\u00e8s juste parce qu'on sent chez les B\u00e2lois une conscience de leur pass\u00e9, qui est tr\u00e8s riche qui est qui et qui remonte loin avec des personnalit\u00e9s qui \u00e9taient tr\u00e8s importante et, par ailleurs, on voit que les B\u00e2lois en sens de l'humour, qui savent ce qu'ils savent se moquer d'eux m\u00eame, on est l\u00e0, il suffit de les voir au nord du carnaval de la face Martine apr\u00e8s 30 ans \u00e0 B\u00e2le, vous \u00eates B\u00e2lois Jean Starobinski oui presque, enfin c'\u00e9tait 29 ans, ce sera 30 ans, dans une note l'\u00e9t\u00e9 prochain, je me sens totalement \u00e0 la maison, effectivement, et on peut sentir peu \u00e0 la maison \u00e0 B\u00e2le, en tant que Suisse romande, \u00e7a je peux, je peux vous l'assurer, et s'il faut parler, le B\u00e2lois pourrait pas loin, non pas du tout, pas forc\u00e9ment, non pas forc\u00e9ment les B\u00e2lois beaucoup d'comprennent tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais comprennent le Hochdeutsch sont tr\u00e8s internationaux, on est une ville quand m\u00eame comme Gen\u00e8ve, \u00e0 la fronti\u00e8re, mais en plus de fronti\u00e8res avec des pays qui parlent des langues diff\u00e9rentes, 30 ans qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 dans cette ville, Georges Starobinski la musique bien s\u00fbr d'abord j'\u00e9tais \u00e9tudiant en direction d'orchestre \u00e0 l'\u00e9poque du piano et je voulais un petit peu prendre le le m\u00e9tier sur le tas et \u00e0 cette \u00e9poque c'\u00e9tait en 1987, et le m\u00e9tier de co- r\u00e9p\u00e9titeur, c'est-\u00e0-dire de de pianiste accompagnateur avec la possibilit\u00e9 aussi de jouer dans l'orchestre de faire des au clavecin de diriger des op\u00e9ras, \u00e9tait une bonne occasion pour moi de de me familiariser avec toutes ses t\u00e2ches, et j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de B\u00e2le en 1987 en m\u00eame temps quelqu'un qu'on entend dans l'\u00e9mission de plus tard non oui c'est juste, effectivement, qu'il y avait quelqu'un de hier, avec un seul poste mis au concours, mais ils ont senti que, avaient envie de travail nous et c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e parce qu'on a Lionel plaisir fou \u00e0 travailler ensemble plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [84%] :\r\nDonc, vous \u00eates, aujourd'hui directeur de la Haute \u00e9cole de de musique ici juste ici en phase 1 de ce temps, il faudra o\u00f9 on est \u00e0 B\u00e2le, vous \u00eates approch\u00e9 de l'\u00e9cole avant 20 c'est une longue exp\u00e9rience avec une \u00e9cole qui a pas mal chang\u00e9 hein quand m\u00eame depuis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:15) [84%] :\r\nAh oui, et qui a la carte connue, tout comme toute l'iode de musique suisse de grandes transformations, \u00e7a c'est s\u00fbr et je suis arriv\u00e9 heureusement apr\u00e8s les grands chantiers r\u00e9forme de Bologne et autres, et oui, j'avais des contacts avec l'\u00e9cole d'abord il faut dire que nous sommes en face, non seulement de la Haute \u00e9cole mais du Campus de la nouvelle de la musique, o\u00f9 il y a \u00e9galement l'\u00e9cole de musique La Scola Cantorum et mes 3 enfants sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole de musique, donc j'\u00e9tais sur ce camp pousse r\u00e9guli\u00e8rement pour les accompagner leurs le\u00e7ons de violon de celle de solf\u00e8ge, etc et puis par la suite, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 donner des conf\u00e9rences, des lectures Isra\u00ebl m\u00eame une fois tout un s\u00e9minaire d'un semestre et voil\u00e0 peu \u00e0 peu, je suis entr\u00e9 par la petite porte, dans cette autre \u00e9cole de musique o\u00f9 on se sent si bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [83%] :\r\nDonc, directeur de la Haute \u00c9cole de musique sur Starobinski musicologue, musicien, au moins, vous avez connu aussi en tant que professeur de musicologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais toujours de Lausanne et de Lausanne \u00e9galement et mais on peut m\u00eame musicien, on \u00e9tait dans votre bureau tout alors il y a un piano, c'est-\u00e0-dire dans votre bureau, donc vous avez, vous arrivez \u00e0 garder du temps quand m\u00eame pour jouer chacun dit ce qui est paru, ce que je sais plus si c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [85%] :\r\nOui, comme \u00e7a, oui, \u00e9coutez, c'est, c'est essentiel, je pense que devoir c'est important aussi pour pour nos enseignants, pour les \u00e9tudiants de savoir qu'on perd par contact avec la pratique et puis pour moi d'avoir des moments de respiration piano c'est important, vous les trouvez quand ces moments et il faut les prendre, vous d\u00e9cidez on un quart d'heure au piano pour pour travailler quelque chose mais c'est plus pour disons, pour le bonheur de toucher le l'ivoire et puis le soir, alors je travaille vraiment mais \u00e0 la fin d'une journ\u00e9e, les remplir et c'est \u00e7a demande un peu de discipline, mais \u00e7a ne pardonne, beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [82%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de musique enseigner donc ici \u00e0 B\u00e2le, vous l'avez dit Starobinski \u00e0 la Scola Cantorum il y a la Haute \u00e9cole avec une orientation hahaha s'est port\u00e9 notamment sur la musique contemporaine, on va aller faire un petit tour maintenant dans un atelier et je vais rebondir d'ailleurs sur ce que vous dites sur service qui passait Reihnard Schmidt qui anime cet atelier de quatuor \u00e0 une heure Schmidt du quatuor \u00e0 comme 2\u00e8me, violon, la plupart des professeurs, ici on on a un vrai parcours de 2 musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [91%] :\r\nAbsolument, non, je pense que c'est le cas dans toutes les hautes \u00e9coles de musique, un crit\u00e8re au moment o\u00f9 on choisit un nouvel enseignant c'est c'est le profil artistique c'est c'est vraiment important et bon certains peu \u00e0 peu, r\u00e9duisent leurs activit\u00e9s mais il faut que, avant de commencer \u00e0 enseigner, ils aient vraiment fait exceller dans leur domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [89%] :\r\nParce que on peut avoir des probl\u00e8mes de planification disponibilit\u00e9 hein quand m\u00eame et surtout pour les dames. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [83%] :\r\nSurtout pour les chanteurs parce que s'ils doivent r\u00e9p\u00e9ter Arnaud Perrin pendant pendant 2 mois, comment pr\u00e9parer des \u00e9tudiants les examens, donc \u00e7a c'est et certaines disciplines certains instruments le Champ en particulier qui pose des probl\u00e8mes de coordination mais pour les autres, ils se d\u00e9brouillent pour placer leurs concerts entre les 2, les cours qu'il donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [85%] :\r\n\u00e7a fait partie des n\u00e9gociations quand vous a toujours engag\u00e9 \u00e0 nouveau un nouveau professeur parce qu'on peut, il y a des cas extr\u00eames, je parle pas du tout de de chez vous, quelqu'un saurait nomm\u00e9 pour l'image un peu pour la communication, m\u00eame un nom prestigieux, mais on sait d\u00e9j\u00e0, dans les rangs de l'\u00e9cole que cette personne sera l\u00e0, vraiment, de temps en temps, qui sera sur les programmes de temps en temps, mais qui aura pas ce ce suivi, donc j'imagine quand on vous engager quelqu'un vous assurer qu'il puisse vraiment oui chez les \u00e9l\u00e8ves, c'est la loi se per\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [84%] :\r\nC\u00e9line oui oui, je crois que, en Suisse, \u00e7a c'est exclu d'avoir, on peut avoir effectivement, dites -nous ce qu'on appelle des petites choses, une Br\u00e9silienne ceux qui qui sont l\u00e0 pour donner plusieurs master-classes par ann\u00e9e, c'est, c'est le cas chez nous avec certaines personnes comme trop riche pour le chant, mais on ne peut pas confier une classe \u00e0 quelqu'un qui, qui n'appara\u00eet qu'occasionnellement, c'est exclu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [84%] :\r\nOn va partir en compagnie de Rennes, peut-\u00eatre un mot sur un aspect Patrick excellents musiciens mais excellent p\u00e9dagogue oui \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [87%] :\r\nOui c'est un, alors c'est un p\u00e9dagogue extraordinaire qui a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame d'ailleurs un disciple de Voltaire L\u00e9vine, qui \u00e9tait le 1er violon du quatuor Lasalle et gr\u00e2ce auquel a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e justement cette Voltaire Lavine cette classe de quatuor \u00e0 cordes \u00e0 rien que pour lui, il avait commenc\u00e9 par donner des cours d'interpr\u00e9tation et puis de plus en plus, il a, il a pris en charge, vraiment des des formations plus importante et l'id\u00e9e est que ces quatuor viennent non pas pour un master, mais v\u00e9ritablement apr\u00e8s avoir compris leurs \u00e9tudes travaill\u00e9 durant 6 session durant le le semestre d'Automne 13 \u00e0 fond des Oeuvres qui sont ensuite pr\u00e9sent\u00e9s dans des s\u00e9ries de concerts au printemps, et d'ailleurs c'est ce ce travail les quatuor se fait non seulement dans la pratique, mais \u00e9galement dans la r\u00e9flexion puisque Rainer Schmidt, enseignant en tandem avec un historien de la musique \u00c9ric Lehman Maria qui parle de l'esth\u00e9tique du quatuor canaliser partition qui, en quelque sorte r\u00e9fl\u00e9chi aux meilleures conditions pour comprendre les partitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [81%] :\r\nPensez donc, avec Bruno s\u00e9rie qui m'accompagnent toute cette semaine, \u00e0 B\u00e2le, dans le cours de, de, de Rainer Schmidt avec un quatuor dont dont les mots ne sont pas directement donc \u00e0 la Haute \u00e9cole musique mais qui viennent profiter de ce ce projet qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ici on y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:14) [66%] :\r\nC'est un endroit qui s'avance et l\u00e0 je me dis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:31) [67%] :\r\nC'est ce que je sais qu'il y a un point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [73%] :\r\nNon, mais on veut bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [84%] :\r\n1er violon Dumitrescu R9 qui vient de Saint-Petersbourg comme machin qui a la m\u00eame ville, environ, celles qui viennent de Caracas s'V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et moi je viens de du nord de la France et le nom du du quatuor Smirnov Quartet qu'est -ce que vous \u00eates venu chercher ici vers vers un rat inachev\u00e9e pour la fait des masses hors classe avec lui il il y a 2 ans, nous \u00e7a nous a beaucoup plu, puis on sentait qu'on avait besoin d'une structure pour pr\u00e9parer correctement des concours, etc, et bon, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de devenir avec des des attentes tr\u00e8s pr\u00e9cises ou alors vous jouez et vous attendez les conseils non Charles beaucoup r\u00e9p\u00e9tition et puis on propose des id\u00e9es et puis nous expliquer pourquoi \u00e7a c'est peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e, pourquoi maintenant et que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:56) [67%] :\r\nJ'ai exprim\u00e9 je on probl\u00e8me puis surtout 12 H Pailleron sur les transports, il y a pas d'abandonner aujourd'hui pour et le non festif \u00e0 Stockholm ce sont oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:14) [82%] :\r\nBonjour bonjour haut, alors je suis l\u00e0, on vient s'immiscer comme \u00e7a dans une r\u00e9p\u00e9tition avec un un quatuor on va, on va pas faire tr\u00e8s long, et d'ailleurs qu'est -ce que vous \u00eates en train de travailler ce matin oui moi du stade et une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:29) [55%] :\r\nCelle -ci un peu piqu\u00e9 des notes, c'\u00e9tait sa grande classe alors vous retraite oui puisse tout tr\u00e8s bien quoi traite pas Ra\u00efkk\u00f6nen un vote l\u00e0 et tout \u00e7a et \u00e7a me fait le fond commun 35 avec un slogan, donc dire ce Washington et une profonde, tout comme c'est un four de Brooklyn pour sa sur la r\u00e9forme parler monte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:53) [78%] :\r\nDonc l\u00e0, vous \u00eates entend travailler sur un quatuor de donc, c'est la 2\u00e8me r\u00e9p\u00e9tition donc avec cet ensemble mais vous \u00e9tonner aussi la transmettre un certain nombre de fondamentaux comme \u00e7a sur l'interpr\u00e9tation des, des, des, quatuor c'est quels aspects justement que du pilier de plus pose donc \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:09) [65%] :\r\nSeule cons\u00e9quence pas \u00e7a, on ne peut pas se pas qui sera Tam-Tam font dans une vingtaine, reconstitution de la contrainte, sans vraiment \u00eatre F 100 d'quand m\u00eame si tu crois qu'a \u00e9t\u00e9 Sharp, dont 61 de celui qui fonde en m\u00eame temps ce que je prononce bien chaste que cette s'donne d'ailleurs un petit du match, puis \u00e0 25 soit pas et fumantes de pas entre Lang classer peu c'est-\u00e0-dire que Chams appel\u00e9 tout \u00e0 fait exp\u00e9rience toucher ce que c'\u00e9tait, il y en avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:49) [87%] :\r\nDonc il y a une question de production du son, \u00e9videmment plus d'exp\u00e9rience que ces jeunes, il y a des choses que vous pouvez transmettre \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis et des informations sur le le Style classique, le Style de de musique que vous que vous partagez et et vous aurez une donc 2\u00e8me violon du quatuor Hagen, vous vous souvenez de la m\u00eame situation, mais \u00e0 l'inverse avec vous comme \u00e9tudiants et des professeurs qui vous donne des des conseils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:14) [57%] :\r\nIl y a, si y a 5 mois, ce Mah\u00e9 Monstrum Sophie ce quartet ce tour de nous pensons que \u00e7a ne sonne un peu Ivana et de passer la salle avec la t\u00eate face par l\u00e0 ne s'est pas fait une sacr\u00e9e t\u00eate devine brid\u00e9 moi une bridge Anne-Charline China ont touch\u00e9, voici l'peu et leur idylle avec Fitch et m\u00eame des \u00e7a ne se paie pas cette semaine avec la toute fin afin d'Amsterdam, c'est construire un graphe expire une semaine de manchons de l'exp\u00e9rience, tous les avec les portails pardon faite Jay c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:52) [83%] :\r\nVos souvenirs certaines si aux \u00c9tats-Unis qui s'\u00e9veille avec Walter Levin membre du quatuor souligne la le quatuor Lazare et donc les choses qui vous a transmise \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien sont retransmises par vos avec cette grande passion disons pour pour l'\u00e9ducation est -ce qu'on reste un peu \u00e9tudiants toute sa vie, Rainer Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:10) [56%] :\r\nMerci, voici Miossec d\u00e9bit Artois bedonnant prendra extr\u00eame pourquoi payer s'la photo oui il est un peu, c'est un se comprend, ce serait quand m\u00eame une certaine exemple vivant aussit\u00f4t dans le dressage permettent m\u00eame s'est inclin\u00e9 toujours \u00eatre \u00e7a New Thing semaines il y a plein de de Ping danger quelconque chasse Open Life date une bataille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:37) [77%] :\r\n\u00e9videmment, donne le compositeur de qui a \u00e9t\u00e9 travailler et rester comme \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e9tudiant ou alors on peut dire, \u00e9tudiant toute sa vie, ou alors ouvert \u00e0 toute sa vie a le temps d'une vignette Proment pas assez long pour comprendre vraiment et et jouer exactement comme il faut la la musique de 2 \u00e0 1 merci beaucoup Raymond strictes \u00e9quivalentes c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:27) [81%] :\r\nVoil\u00e0, extrait d'une r\u00e9p\u00e9tition, donc on est rentr\u00e9 avec Bruno dans ce cours de Raynal Schmidt et c'est ce jeune membre du du du quatuor accordant par les gens Starobinski du choix de professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole dans toutes les comme dans la v\u00f4tre ici ah bah l\u00e0, on en entendant, il suffit d'entendre une 10 secondes pour se rendent compte que Kerry, il est \u00e0 sa place afin d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:48) [81%] :\r\nAbsolument lancer quelqu'un d'extraordinaire humainement aussi et donc prof r\u00e9gulier un \u00e9galement une classe et les profs r\u00e9gulier ah ben, je vais vous raconter une anecdote, ailleurs, je vous ai dit tout \u00e0 l'heure, il y a chaque printemps, enfin \u00e0 la fin de de ces sites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:02) [84%] :\r\nSession des concerts finaux de et on a eu une grosse panne il y a 2 ans de quatuor ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s par la grippe et les les programmes etc, donc on a d\u00fb faire appel \u00e0 des alumni \u00e0 d'anciens \u00e9tudiants et tout de suite, on a une r\u00e9ponse positive d'un quatuor de Madrid, qui m'a envoy\u00e9 une lettre extraordinaire en disant on est tellement heureuse de pouvoir rendra Rainer Schmidt qui nous a donn\u00e9 lors de ses cours, c'est une lettre extr\u00eamement \u00e9mouvante nous qu'en tout cas, ils veulent en tout cas pas donne d'honoraires et que tout ce qu'ils savent en musique, il le doit avoir un match nul et l\u00e0 je pense qu'on a B\u00e2le c'est que Rainer Schmidt a en plus une classe de de violon et naturellement il laissait un p\u00e9dagogue n\u00e9 qui qui enseigne avec passion, vous \u00e9voquiez pour tr\u00e8s jeunes enfants \u00e9galement, oui alors c'est un nouveau projet, bon ce qu'il faut dire, c'est que cette Voltaire financ\u00e9 par une fondation qui nous a propos\u00e9 de mettre sur pied un nouveau projet \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, en plus de ses cours et ce qu'a propos\u00e9 renard Schmidt c'est dans l'anis\u00e9 des master classes pour tr\u00e8s tr\u00e8s jeune quatuor \u00e0 cordes, donc vraiment d\u00e8s il T&D musiciens qui sont encore au coll\u00e8ge au gymnase, etc, selon l'id\u00e9e qu'en fait c'est plus on est jeune, plus on est r\u00e9ceptif \u00e0 ce message qu'il a fait passer sur l'esprit du quatuor \u00e0 cordes sur la fa\u00e7on de dire les partis sont etc, donc une 1\u00e8re \u00e9dition qui a eu lieu au d\u00e9but du mois de septembre dernier et qui sera renouvel\u00e9 donc dans une ann\u00e9e et avec 2 invit\u00e9s qui sont Valentine et \u00e0 minuit, Eberhard Feltz, qui sont de de tr\u00e8s tr\u00e8s grands, professeur de musique de chambre a donc cet cet id\u00e9al p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:48) [78%] :\r\nLes heures Starobinski avec nous depuis B\u00e2le depuis le tarif hallebardes de balles dans cette semaine d'\u00e9missions consacr\u00e9es \u00e0 la ville de B\u00e2le, on \u00e9tait dans la r\u00e9p\u00e9tition Marina Schmidt mais l\u00e0 j'ai dans la main et et sous les yeux un coffret je sais pas combien Majka 9 CD donc l'aboutissement en fait tout ce travail, c'est non seulement des conserves production discographique, en fait, tout ce que ponctuelle, celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:08) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait ponctuel mais effectivement les concerts sont toujours enregistr\u00e9es dans la grande salle de la musique, ils sont toujours enregistr\u00e9es et archiv\u00e9es et le hasard fait d'ailleurs que j'ai re\u00e7ue aujourd'hui m\u00eame un Mail du de la personne qui a fait la la prise de son et qui n'a pas dit qu'elle pourrait me remettre les derniers enregistrements et maintenant depuis 2007, on a de nouveau une belle moisson d'enregistrement n'a pr\u00e9vu d'\u00e9dition d'un nouveau coffret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:37) [85%] :\r\nDonc un autre quatuor \u00e0 Ma\u00efwenn et du quatuor Shanghai qui ont interpr\u00e9t\u00e9 le le l'\u00e9dition date de 2007, un extrait d'un des noeuds du 9 pour quatuor quatuor \u00e0 cordes entendent Webern. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:26) [64%] :\r\nPoint de d'un peu plus point. \r\n6 pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:09) [84%] :\r\nLe quatuor harmonie ici, qui viennent de s'engager dans un extrait d'un quatuor \u00e0 cordes Downtown Webern donc enregistr\u00e9 ici, \u00e0 la musique \u00e0 l'\u00e9cole de musique la Haute \u00c9cole de musique de 2 balles en 2007 sous l'\u00e9gide en fait encore de Valter L\u00e9vine et qui s'est retir\u00e9, disons depuis mais qui \u00e9tait tr\u00e8s important, Jean Starobinski oui oui pour le pour l'\u00e9cole et son rayonnement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:27) [88%] :\r\nOui, absolument, oui, non, c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 tr\u00e8s forte et ce quatuor Lasalle, bien s\u00fbr, \u00e9tait d'une part tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9 pour faire conna\u00eetre, de conna\u00eetre la 2\u00e8me \u00e9cole de Vienne a \u00e9t\u00e9 en contact avec des compositeurs, donc il \u00e9tait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la cr\u00e9ation de nouvelles Oeuvres \u00e9taient persuad\u00e9s que 7 ans justement en s'int\u00e9ressant \u00e0 la cr\u00e9ation contemporaine qu'on pouvait le mieux comprendre la musique du pass\u00e9 et la musique du pass\u00e9 pour l'occasion, nasal c'est essentiellement avec Mozart et Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:59) [87%] :\r\nMusique ottomane en parler justement je Starobinski on va quitter un tout petit peu le camp plus de de la Haute \u00e9cole pour partir un peu au nord, \u00e0 la gare du Nord, anciennement gare encore la gare allemande qui est l\u00e0, une partie de cette gare a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, revue et retransform\u00e9 mais pas tellement, en fait, parce qu'ils sont pas ils ont pas le droit de transformer tellement donc on se sent encore dans une dans une vraie gal\u00e8re et c'est donc un lieu qui a \u00e9t\u00e9 investi pour la production de musique contemporaine, Jean Starobinski, on va commencer peut-\u00eatre par d\u00e9cret, la salle de de de spectacle, c'est l'ancien buffet 1\u00e8re classe et c'est un endroit absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:34) [85%] :\r\nUnique, oui, c'est un endroit m\u00eame magnifique qui se pr\u00eatent tr\u00e8s tr\u00e8s bien la musique contemporaine qui se pr\u00eate tr\u00e8s bien m\u00eame je dirais repr\u00e9sentations d'op\u00e9ra et en peut-\u00eatre qu'on en parlera tout \u00e0 l'heure avec des gradins et puis un h\u00e9micycle c'est tr\u00e8s haut de plafond pour Polanco Paulhan ou les fen\u00eatre s', beaucoup de lumi\u00e8re \u00e9galement beaucoup de lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 ses gr\u00e2ce \u00e0 ses fen\u00eatre, on n'a plus du tout l'impression d'\u00eatre disons \u00e0 proximit\u00e9 de 2 voies ferr\u00e9es et pourtant il y a juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des trains qui passent, qu'on n'entend pas et puis il y a quelques escaliers qui m\u00e8nent \u00e0 de tr\u00e8s tr\u00e8s belles salles qui Servent de loges aux artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:13) [84%] :\r\nAvec une fr\u00e9quence de concert assez impressionnante sur les mois o\u00f9 il va fermer pendant l'activit\u00e9 il y a beaucoup beaucoup de concerts c'est d\u00e9sirer mais la direction, directrice artistique disons de de, on va faire un petit tour en compagnie notamment d'Urszula Freiburghaus qui la directrice administrative en l\u00e0- bas, on va la retrouver au vous nous connaissez, mais avant \u00e7a, on va entendre les locataires du lieu c'est l'Ensemble Ph\u00e9nix, \u00e9videmment, de la musique contemporaine, c'est l\u00e0 qu'ils produisent leur spectacle c'est \u00e9galement l\u00e0 qu'il r\u00e9p\u00e8te : ce sont les seuls privil\u00e9gi\u00e9s avoir local de r\u00e9p\u00e9tition dans la gare du Nord, on va \u00e9couter quelqu'un que vous connaissez bien, on n'a pas en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est il y aura quand m\u00eame Berger, qui est professeur ici cofondateur cet ensemble Phoenix qui va nous parler des d\u00e9buts, donc avant l'ouverture officielle de la gare du Nord en 2001. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:04) [81%] :\r\nAvec des \u00e9l\u00e9ments Heather j'ai fait 2 des productions dans le th\u00e9\u00e2tre Barazzone en ensemble \u00e0 Ostende Lance de ce cartel sous la direction de Herbert faire niquer, et c'\u00e9tait l'\u00e9pouse de 2\u00e8me, Maryse, elle \u00e9tait actrice et d\u00e8s 1996 on se conna\u00eet, hier au faisait beaucoup de production ensemble c'\u00e9tait naturellement, nous \u00e9tions en contact pour la Fondation du de la gare pour musique contemporaine c'est une une situation extraordinaire pour la nouvelle musique ici. \r\nC'est quoi le r\u00e9pertoire de l'Ensemble Ph\u00e9nix, c'est assez large, parce que on joue les classiques comme Stockhausen m\u00eame Schoenberg, Webern, on joue la musique actuelle compositeur tr\u00e8s jeune \u00e9galement du musique th\u00e9\u00e2trale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:34) [85%] :\r\nQuand on arrive dans cette salle, c'est quoi qui saute aux yeux de vos oreilles, d'ailleurs, \u00e7a donne envie de faire du th\u00e9\u00e2tre musical, quand on fait de la cr\u00e9ation et sinon face \u00e0 peut-\u00eatre motiv\u00e9 l'Ensemble Ph\u00e9nix \u00e0 \u00e0 en faire plus, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:46) [76%] :\r\nAbsolument, ici, on a fait assez de production avec une r\u00e9gie produits qui ont musique th\u00e9\u00e2trale acoustique, c'est vraiment tr\u00e8s bonne pour nous chambre pour sur l'eau, s'il y a trop de percussions ou trop de cuivre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:45) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:51) [78%] :\r\nCette partie \u00e9tait le 1er les abats, il y a 10 ans, 12 ans o\u00f9 on pouvait regarder \u00e0 ce pape ou les pieds, oui pardon pour venir voir des matches oui on donc \u00e7a veut dire que le public de l'endroit, il y a encore, et \u00e7a varie, \u00e7a varie beaucoup, \u00e7a varie beaucoup pour moi personnellement c'est vraiment, c'est un point unique j'ai nous on fait les 2 choses au foot et on fait la musique contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:20) [86%] :\r\nVous avez une mission madame tr\u00e8s bon de convertir les fans de foot \u00e0 la musique contemporaine et de convertir les fans de musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:27) [76%] :\r\nQuant au qui pour les 2, oui, oui, oui, les Ph\u00e9nix, donc il y a une pause dans le concert, il y a un match la dans la barre musiciens vont -ils regard tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, c'est un c'est vrai \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est le m\u00eame magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:44) [77%] :\r\nIl para\u00eet que l'Ensemble Ph\u00e9nix quand ils font des de la p\u00e9tition court pour voir s'il y a des buts, c'est quoi le r\u00e9sultat de B\u00e2le, la semaine derni\u00e8re vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:50) [60%] :\r\nSavez enfin, il a une naturellement c'est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:54) [70%] :\r\n\u00e7a fait votre guide, donc quelque part entre tous, c'\u00e9tait un jeu un peu ennuyant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:45) [79%] :\r\nMusique d'\u00c9ric Girard r\u00e9sonne des derni\u00e8res productions de lancer comme Phoenix avec donc l'organe derri\u00e8re qui avoue sans sans nuance son admiration pour le football, Georges Sarre, ce qui est avec nous depuis B\u00e2le on a commenc\u00e9 cette interview, je vous ai demand\u00e9 ce que vous \u00eates B\u00e2lois si vous l'\u00eates vraiment \u00e7a veut dire que vous les suivez aussi c'est de football pour le FCB, c'est vraiment une institution ici, j'\u00e9tais \u00e0 part \u00e7a, tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 en marchant dans la rue, le nombre de drapeaux de FC B\u00e2le oui on voit aussi que \u00e7a c'est unique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:13) [80%] :\r\nAbsolument, oui, bon, ben il faut il faut dire que ce sont eux, en t\u00eate depuis fort longtemps, hein, donc c'est juste, sans parler de la fiert\u00e9 des B\u00e2lois, l\u00e0, l\u00e0, il y a aussi une bonne raison : il y a pas seulement \u00c9rasme de Rotterdam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:24) [87%] :\r\nD'o\u00f9 l'on est avec vous encore pendant pendant un petit moment et et c'est l'occasion va co\u00fbter encore un peu de musique tout \u00e0 l'heure on a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, de, de, de Anton Webern j'ai de la musique apr\u00e8s les G\u00e9rard Grisey, donc on va avoir un peu une musique, un tout petit peu diff\u00e9rente mais avant d'\u00e9couter cette musique, je remarque une fois de plus, que ces \u00e9coles cette haute \u00e9cole est plus qu'un lieu de formation devient vraiment un lieu de production de spectacle de passion discographique et et autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:50) [87%] :\r\nOui, c'est une grande question, en fait, c'est toujours un peu une je dirais \u00e0 un acte d'\u00e9quilibrisme il faut pas perdre de vue que nous sommes d'abord des institutions \u00e0 vocation p\u00e9dagogique, il faut former des musiciens, mais c'est vrai que les musiciens choisissent aussi une autre \u00e9cole parce qu'ils savent que, ils pourront participer \u00e0 des projets int\u00e9ressants, mais si on on si on charge trop le bateau, finalement ils sont constamment en train de courir d'un projet \u00e0 l'autre et c'est aussi dangereux, donc c'est important pour le rayonnement de l'\u00e9cole, c'est important pour, je dirais, la formation des \u00e9tudiants, mais il faut se posera bien dos\u00e9 \u00e0 la gare du Nord, puisqu'on y \u00e9tait, il y a un instant, l\u00e0 on a d'une part une s\u00e9rie r\u00e9guli\u00e8re d'entretien qui s'appelle Dialogue on inviteD.D. compositeur des interpr\u00e8tes, a donn\u00e9 un concert et \u00e0 dialoguer sur le programme apr\u00e8s avec Marco, c'est vrai, ce qui est, avec le Canada regarde ailleurs et Max au bout d'un des 3 enseignants du master sp\u00e9cialis\u00e9 de musique contemporaine et puis souvent ses invit\u00e9s viennent ensuite donner une masterclass chez nous et par ailleurs \u00e0 la gare du Nord, on r\u00e9alise des des projets de th\u00e9\u00e2tre musical justement d\u00e9sirez Marisa il y en avait un, il y a une ann\u00e9e, sauf erreur, ce th\u00e8me Ratko Close avec des un op\u00e9ra de Ernst avec avec des sc\u00e8nes de Cosi fan toute est un projet tr\u00e8s original et puis on aura \u00e0 nouveau en 2017 pour les les 150 ans, de la musique, l'acad\u00e9mie donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:19) [85%] :\r\nAutant iPhoneSoft par de B\u00e2le, en compagnie de Georges Starobinski, directeur de la Haute \u00c9cole de musique ici le but 1er, vous venez de dire c'est de former des musiciens dans quelle mesure on les formes au march\u00e9 du travail ici, je sais que dans certaines \u00e9coles, on a des cursus qui incorpore en plus qui englobe des des des facettes des fois peut-\u00eatre un peu plus, il y a aussi cit\u00e9, on leur demande d'\u00e9crire des m\u00e9moires de se renseigner ah enfin moi j'ai parl\u00e9 avec d'autres responsables afin de leur garantir finalement un un travail quand ils auront fini leurs \u00e9tudes, vous \u00eates il y a une conscience de \u00e7a ici, Abalo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:51) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, disons que le march\u00e9 du travail de plus en plus c'est un march\u00e9 d'activit\u00e9 en forme de patchwork et le le le musicien du du futur et du pr\u00e9sent d\u00e9j\u00e0 un vrai dire et celui qui va d'une part enseigner, d'autre part, jouer dans un ensemble sp\u00e9cialis\u00e9 ou dans un orchestre, etc, etc, il va \u00eatre son propre agent parce qu'il faut qui, prenant en charge, \u00e7a commence la communication avec les organisateurs de concert, etc, donc on essaye de d'assurer cette diversit\u00e9 dans la formation, les master p\u00e9dagogiques sont fondamentaux, m\u00eame des anciens \u00e9tudiants qui ont fait des master de performance extr\u00eamement brillant reviennent apr\u00e8s quelques ann\u00e9es en disant qu'ils sont ne compte que \u00e7a c'est une comp\u00e9tence qui compte aussi, donc le march\u00e9 du travail se sent mais d'autre part une une \u00e9cole peut contribuer \u00e0 fa\u00e7onner ce march\u00e9 du travail, je pense \u00e0 la Scola Cantorum dont on parlait tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien elle est l\u00e0, former des musiciens formidable qui \u00e0 leur tour ont former des ensembles, donc il y a une sorte de de dynamique qui se met en route et il faut \u00eatre visionnaire quand m\u00eame il faut pas simplement \u00eatre fournisseur pourvoyeurs de de service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:59) [80%] :\r\nDonc on forme des virtuoses en forme des musiciens d'orchestre enfants toutes sortes de, de, de professeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:05) [93%] :\r\nAbsolument, il y a chaque \u00e9tudiant est un individu avec une personnalit\u00e9 particuli\u00e8re avec des je dirais des pr\u00e9dispositions particuli\u00e8res et puis faut savoir sentir d'une part, ce qui lui conviendra, et puis d'autre part pour piloter des portes lui faire sentir qu'il faut voir au-del\u00e0 peut-\u00eatre de ses pr\u00e9dispositions pour pour pr\u00e9voir l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:29) [84%] :\r\n6 ans, se profile un peu plus \u00e9clectique aujourd'hui parce que on est \u00e0 une \u00e9poque on a acc\u00e8s \u00e0 toutes sortes de, de, de musique, toutes sortes d'expressions artistiques vous constatez \u00e7a Jean Starobinski, que les jeunes d'aujourd'hui ont peut-\u00eatre un \u00e9ventail de possibilit\u00e9s plus plus large que qu'il y a, je sais pas moi, une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:44) [89%] :\r\nC'est bien possible, oui, je pense, d'abord parce que comme vous le dites -moi, on a l\u00e0 le Direct tous les diff\u00e9rents styles de musique sont tellement accessible aujourd'hui et, d'autre part parce que justement \u00e7a fait partie des des attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:58) [78%] :\r\nUn peu de musique pour pour se quitter en a eu donc entendent Webern G\u00e9rard Grisey, on va en revenir un tout petit peu dans la tonalit\u00e9 avec Monsieur Fran\u00e7ois devienne Congo compositeur donc \u00e0 cheval de course, principalement du 18\u00e8me si\u00e8cle, donc nous nous parler un petit peu de ce de ce dit sur sa ceux qui croient que c'est une des derni\u00e8res Pariscience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:14) [82%] :\r\nC'est moi qui \u00e9tend jusqu'ici, oui, c'est un disque, nous avons r\u00e9alis\u00e9 avec notre orchestre de chambre, la cha\u00eene de l'Acad\u00e9mie Bazin qui est un ensemble qui, qui a dirig\u00e9 depuis le 1er violon par branding, qui est un sp\u00e9cialiste de musique baroque, on fait trop de Charterhouse praxis d'interpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9s qui est tr\u00e8s actif aussi aux solistes de pour complice et donc on nous r\u00e9alisons doit 3 projets par ann\u00e9e avec cet ensemble, parfois avec des tourn\u00e9es et en l'occurrence, il s'agit d'un disque qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s avec l'un de nos enseignants, F\u00e9lix Renggli, professeur de fl\u00fbte chez nous un disque donc consacr\u00e9 \u00e0 ses Oeuvres de Carl Philipp Emanuel de Fran\u00e7ois Devienne deviennent voil\u00e0 et je crois que c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle exp\u00e9rience pour nos \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:08) [81%] :\r\nConcert tout de suite pour terminer l'\u00e9mission, le temps de vous remercier merci beaucoup Georges Warynski merci \u00e0 vous, ont accueilli ici dans ce camp, plus de B\u00e2le, musique de Fran\u00e7ois deviennent. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:39:26) [64%] :\r\nSi \u00e7a peut intervenir, je ne connais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:55) [82%] :\r\nElle a tiendra acad\u00e9mie de B\u00e2le avec F\u00e9lix \u00e0 la fl\u00fbte musique ici de Fran\u00e7ois deviennent extraites de ce CD paru l'ann\u00e9e pass\u00e9e donc enregistrer la Haute \u00e9cole de musique pour terminer cette \u00e9mission depuis B\u00e2le plus pr\u00e9cis\u00e9ment depuis le temps, il faudra of que nous remercions pour cet accueil, merci \u00e9galement \u00e0 Bruno a r\u00e9alis\u00e9 toutes ses \u00e9missions depuis B\u00e2le cette semaine la semaine prochaine, Nomade \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il est temps de quitter la Suisse allemande et de retourner \u00e0 Lausanne, o\u00f9 nous attend Ivor Malherbe et c'est r\u00e9sonances magn\u00e9tiques bonjour Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:22) [85%] :\r\nMais bonjour Yves et puis bonsoir \u00e0 vous parce que le soleil baisse apr\u00e8s sur l'horizon et bienvenue \u00e0 notre r\u00e9alisateur d\u00e8s maintenant qui est Didier Rossa, nous le savons depuis hier un grand troubadour, t\u00e9moin du pr\u00e9sent, a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 par les \u00e9minences du prix Nobel, Bob Dylan, vous le saviez, nous saluons le g\u00e9nie de ce tr\u00e8s grand mais \u00e0 notre fa\u00e7on, en passant par le savoir- faire, le savoir- \u00eatre, d'autres troubadour qui nous ont marqu\u00e9s donc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:09) [64%] :\r\nAutre poste mais nous proposons et. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:15) [62%] :\r\nVous bon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:20) [76%] :\r\nOui, oui, mais est belle point. \r\nMais elle ce qui ben oui ce Mostovoi donc, et il faut donc je suis le la semaine nationale. \r\nAh bon nous mener \u00e0 bon stock l'offre la crise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:58) [70%] :\r\nPour son. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:03) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nEt c'est m\u00eame \u00e0 trouver l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:14) [63%] :\r\nEt se trouver bon, donc nous, et qu'est -ce et se plaint et puis au point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:32) [69%] :\r\nMais elle est belle, ce qui est un homme \u00e0 Nantes et c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:40) [79%] :\r\nEt c'est toujours moi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:45) [73%] :\r\nDonc tout changer. \r\nC'est l'a mais et -ce qu'Alstom qui l'eau est saisi d'c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:02) [56%] :\r\nOh ah. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:07) [89%] :\r\nTout pays. \r\nEt \u00e0 m\u00eame ceux qui non mais qu'est ce qui est. \r\nM\u00eame plus touch\u00e9s : voil\u00e0, j'ai dit : c'est un jeune de monde. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:56) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:57) [64%] :\r\nMais elle est tout \u00e0 moi ne veut plus. \r\nBen je suis demande. \r\nCela a donn\u00e9 mais qui le ce qui moi on nous promet bon pays. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:27) [73%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:29) [53%] :\r\nMonique de num\u00e9rique tireur pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:33) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:37) [63%] :\r\nCela a, dans le domaine et peut-\u00eatre de donc oui il \u00e9tait il y a une nounou la tu l'Nelly et puis il y avait bonne pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:26) [88%] :\r\nHabib comit\u00e9 le Malien et \u00c9ric Bibes, l'Am\u00e9ricain et le chanteur Bob Dylan, une rencontre Faites \u00e0 Bamako par dessus l'Atlantique et par- dessus un demi- mill\u00e9naire d'une histoire qui s'appelle histoire afro- am\u00e9ricaine : combien de routes, l'homme doit -il marcher pour que vous l'appeliez un homme c'est dans les paroles de la chanson qu'on vient d'entendre alors dans toute notre histoire d'\u00eatre humain, quel r\u00f4le donnons -nous \u00e0 ce troubadour que nous apportent -ils du r\u00e9confort de la morale, quelques conseils avis\u00e9s des valeurs mill\u00e9naires peut-\u00eatre bien mais, au-del\u00e0 de la philosophie de la m\u00e9taphysique, je retiens en tous les cas, le regard tr\u00e8s respectueux de cette autre troubadour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:02) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:12) [63%] :\r\nBon, voil\u00e0 de nouveau juste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:17) [77%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:19) [97%] :\r\nVoil\u00e0 bien d'durer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:22) [92%] :\r\nPoint qui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:27) [63%] :\r\nMoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:32) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:33) [76%] :\r\nIl tend \u00e0 Toulouse commercialis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:37) [79%] :\r\nTu dis plus du. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:42) [48%] :\r\nBen maintenant il combien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:46) [97%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:48) [82%] :\r\nIl va falloir \u00e0 20 heures le vrai qu'il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:54) [87%] :\r\nPas du tout qui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:57) [77%] :\r\nDimanche, de meubles, parfois quand tu bien chez votre. \r\nCet acide moment la. \r\nQue Prada la. \r\nPour bien Tintin et il y a aussi laiss\u00e9 \u00e0 parler, pas la peine d'un \u00e9l\u00e8ve extr\u00eame mais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:54) [68%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:00) [76%] :\r\nOui, oui, oui, m\u00e8re porteuse qui croit pas de chanter. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:08) [64%] :\r\nDonc il court donc aucune tout. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:13) [68%] :\r\nBonsoir, j'aimerais bien et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:19) [72%] :\r\nJ'ai d'va avaler. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:28) [81%] :\r\nAvec leurs enfants, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:34) [60%] :\r\nIl doit \u00eatre et le bac. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:50) [71%] :\r\nHistoire \u00e7a, l\u00e0 j'ai vu et le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:09) [84%] :\r\nPar dessus l'Atlantique et en partant de sa Guyane natale, le po\u00e8te et guitariste Henri Salvador qui montre en 1967 il n'y a pas besoin de trop en faire pour dire l'essentiel majestueux avec Eddy Louiss \u00e0 l'orgue et probable au fil des si\u00e8cles comme Bob Dylan au 20 et 21i\u00e8me qui chantent tous les \u00e9tats d'\u00e2me qui nous chante l'amour bien s\u00fbr qui nous aident \u00e0 comprendre \u00e0 ressentir un de ceux -l\u00e0, a nourri la section rythmique de Davis CD volante et notre tr\u00e8s British, contrebassiste a aussi un pass\u00e9 de il a enregistr\u00e9 une seule fois le Champ du troubadour. \r\nTroubadour st\u00e9rile le Champ du troubadour de fait un disque intitul\u00e9 Life 5 un Style de vie pour des vols d'le contrebassiste qui \u00e9tait ici au violoncelle en 1982 la recherche du discours juste la mise en mots, la mise en musique, en maladie aussi \u00e9videmment et peut-\u00eatre la mise en abyme, parfois aussi c'est une qu\u00eate, la qu\u00eate d'un po\u00e8te ou d'une po\u00e9tesse comme ici c'est bulle qui chante, Emily Dickinson. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:56:45) [81%] :\r\nPourquoi Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:56:49) [90%] :\r\nRFI. \r\nBen alors je suis. \r\nAh, je suis secou\u00e9 point. \r\nOui, bien s\u00fbr, et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:00) [88%] :\r\nLe fruit d\u00e9fendu, Emily Dickinson en musique par Susanna br\u00fbl\u00e9 en dialogue avec Mathieu Michel au bugle, moment de gr\u00e2ce pour un texte du 19\u00e8me si\u00e8cle, de celle qui est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus grandes d'un des plus grands po\u00e8tes des USA, il faut laisser au singulier, ce Label sera notre invit\u00e9 dans magn\u00e9tique et ce sera le 27 octobre prochain des chansons qui porte espoir respect et convictions peuvent se retrouver dans les vents les plus \u00e9tonnantes Bob Dylan chant\u00e9es par 4 langues. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:58:56) [67%] :\r\nJ'ai vu il y a une non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:59:35) [64%] :\r\nEt tout, il a point\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:59:41) [62%] :\r\nDe Bordeaux, il a convoqu\u00e9 au mois d'ao\u00fbt, comme l'a d'bien au point que la d\u00e9cision alors \u00e0 terme d'du c\u00f4t\u00e9 automobile et donc tout de l'histoire de l'pour d\u00e9montable pour bient\u00f4t disponible \u00e0 peu d\u00e9rap\u00e9, bien s\u00fbr, il tentait. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:00:08) [59%] :\r\nOr donc, on n'est pas pour rien et qu'on et avec pour capitale, il n'y ait pas de non parler Tabanou regarde \u00e7a de bon voil\u00e0 et par rapport \u00e0 l'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:00:23) [65%] :\r\nQuels th\u00e8mes de sant\u00e9 lui donc il est temps de de la derni\u00e8re de sa Madame A33 \u00e9tait pas \u00e9luder num\u00e9rique \u00e0 demain pour d\u00e9terminer l'actrice au qui il avait d\u00e8s que l'\u00e9tat de la coque de l'\u00e9quipe de au moment de mettre \u00e0 la maternit\u00e9, combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:00:47) [68%] :\r\nAu \u00e0 mettre en garde et on n'est pas du tout, bien qu'il est temps \u00e9videmment aller \u00e0 pour de et voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:01:01) [69%] :\r\nIl y avait \u00e9t\u00e9 un temps apr\u00e8s plusieurs mois de transpire quoi notamment l'qui a du dans des tr\u00e8s surpris, m\u00eame lorsqu'il y a et il faut dire \u00e7a comme \u00e7a, alors l'antenne donc \u00e0 4 \u00e9trangement l'hiver m\u00eame au Canada et. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:01:25) [66%] :\r\nOn pas et pour le gaz, l'et pour bien dit et on n'est pas pr\u00e9par\u00e9 pour DSK et pas et pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:01:38) [64%] :\r\nLe alors que l'pas de quoi tout au de tandem et \u00c9lisabeth, il dirigeait il a pas beaucoup de temps, c'est oui \u00e0 propos, donc on est, on n'a pas la d'air. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:02:02) [71%] :\r\nMoi, ben voil\u00e0, on n'est pas et pour point ou. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:28) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre avez -vous reconnu la m\u00e9lodie Blowin de winners chanter en droit, je vous prie Kek Lang avec, entre autres, Mariana Guin\u00e9e et Tibor de ce groupe est le meilleur groupe issu des lots varie, ceux qui sont un peu plus d'ascendance roumaine avec influence on croise, on les retrouve, Hongrie, en Slovaquie et en R\u00e9publique Tch\u00e8que, Roumanie, en Croatie, en Pologne, en France, en Allemagne, en Italie, en Gr\u00e8ce et en Ukraine \u00e9galement alors \u00e0 la recherche des textes aujourd'hui dans les dans dans les r\u00e9sonances magn\u00e9tiques que nous partageons en ce moment \u00e0 la recherche de textes qui illumine un certain trouble a rencontr\u00e9 le po\u00e8te autrement il y a quand m\u00eame aussi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:03:29) [62%] :\r\nBonsoir, point de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:03:53) [86%] :\r\nMoi d'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:05:14) [66%] :\r\n\u00e0 10 heures parce qu'on point et. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:05:28) [94%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:51) [76%] :\r\nLongue les tr\u00e8s belles voix de paie au Black et de l'eau Sousa et un po\u00e8me d'automobiles aussi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit au VIIIe si\u00e8cle d'une grande et influente famille japonaise, il \u00e9tait issu et par dessus et les oc\u00e9ans, les si\u00e8cles aujourd'hui des troubadours pas m'importe quel troubadour et il en est un dont la sagesse continue de nous \u00e9liminer les contemporains pratiquement de Bob Dylan, qui est un peu en filigrane aujourd'hui de notre \u00e9mission et a donc forc\u00e9ment grandi avec ses chansons, Herbie Hancock, puis c'est entend pas \u00e0 r\u00e9aliser ce projet hors du commun qui est intitul\u00e9 le projet imagine une fusion parfaitement r\u00e9ussi avec les musiciens de culture tr\u00e8s diverses. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:06:55) [45%] :\r\nCette parce qu'Kirby ce qui bon. \r\nDe moyens sur ces livrets. \r\nEt vous avez suivi. \r\nC'est une grave face \u00e0 sa version. \r\nQui, ils ont le jazz soit encore nagu\u00e8re d'donc ce pays qui s'Poueys Ast\u00e9rix MCP. \r\nLa hautaine, vous verrez, mais elle a Vandellos l', \u00e7a n'a aucun pays, mais si on est et qui. \r\nEt qui ont la possibilit\u00e9, ben oui, alors \u00e7a r\u00e9aliste et il y a une semaine. \r\nOui, parce qu'alors \u00e7a et oui c'est un probl\u00e8me n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:23) [87%] :\r\nLe Times OPA une g\u00eane, une chanson de Bob Dylan, bien s\u00fbr, bien encore qu'on ait l'arrangeur, il est aussi au au piano, et si on s'en doutait, avec la tr\u00e8s belle voix de l'Irlandaise Lisa Hannigan il y avait aussi du suspense avec eux d'ailleurs et puis \u00e0 la kora Toumani Diabat\u00e9, c'est dire si on passe par- dessus les oc\u00e9ans \u00e9lisent les maires Manu Katch\u00e9 \u00e0 la batterie, la r\u00e9clame \u00e0 la base et puis un percussionniste indien je vous dit pas tout le monde, ah si, quand m\u00eame, le guitariste Lionel look\u00e9 c'est un disque, je crois qu'il faut poser ou avoir quelque part dans sa discoth\u00e8que nous allons conclure et pour conclure, nous partons en tirer, il y a 20 ans un troubadour et bassiste su\u00e9dois s'\u00e9tait rendu \u00e0 Alep et \u00e0 Damas pour rencontrer des musiciens syrien, \u00e7a a donn\u00e9 cette tr\u00e8s belle rencontre qu'il a pris un tout autre sens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:19:18) [70%] :\r\nPoint donc, et point c'est donc point d'arriver \u00e0 un parti d'est point le pas, je pense \u00e0 la on esp\u00e8re \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:53) [58%] :\r\nPourquoi il est aujourd'hui, donc, pour, il est 7 points. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:22:23) [77%] :\r\nAvec ma se passerait \u00e0 l'Dine O'Neil Jonas Aalborg \u00e0 la basse \u00e9lectrique ce concert donn\u00e9 en Syrie \u00e0 Damas ou Alep, c'\u00e9tait il y a 20 ans, c'\u00e9tait en septembre 1996 \u00e0 petites olives, c'est le titre du disque \u00e9tait donc sign\u00e9 de Jonas Aalborg le bassiste et aujourd'hui magn\u00e9tiques \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e par Didier Resa, on aura le plaisir de vous retrouver, lundi, \u00e0 partir de 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:22:50) [83%] :\r\nFestival Bard 19\u00e8me, \u00e9dition du 30 octobre au 27 novembre les plus grands artistes et amateurs de musique d'anciennes se retrouvent \u00e0 Lausanne au programme notamment l'int\u00e9grale des sublimes \u00f4ter de Haendel de brillant concertiste de Vivaldi, la bouleversante Chaconne de Didon est n\u00e9 sans oublier un sommet du r\u00e9pertoire la Passion selon Saint Matthieu sous la baguette de Reinhard que B\u00e2le. \r\nUn concert \u00e0 suivre en Direct sur Espace 2 vendredi 11 novembre \u00e0 20 heures. \r\nLe festival d'art de Lausanne, du 30 octobre au 27 novembre plus d'infos sur Festival pour Ch. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:23:38) [87%] :\r\nEt il me reste quelques secondes pour vous donner envie de rester avec nous, vous avez fait un tr\u00e8s bon choix, quand m\u00eame, avec espace de tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures les concerts du vendredi, Catherine Buser, vous emm\u00e8nera aussi aux riches Zherdev concert qui \u00e9tait donn\u00e9, le 25 septembre de cette ann\u00e9e et puis, d'ici 3 instant h\u00e9 bien, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 avec Catherine Buser, \u00e0 l'enseigne de quai des Orf\u00e8vres, il est exactement 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-17T15:34:02Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Starobinski, Georges", "role": "pianiste, musicologue,  directeur de la Haute \u00c9cole de Musique de B\u00e2le", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBCD38A3-8695-4464-AE79-437F60248476", "internalArchiveId": "FBCD38A3-8695-4464-AE79-437F60248476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Berne annonce l'ouverture imminente de rues cyclables", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "La Ville de Berne a annonc\u00e9 jeudi l'ouverture imminente de deux rues cyclables o\u00f9 les v\u00e9los auront la priorit\u00e9 sur les voitures. Ce mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote auquel participent cinq villes al\u00e9maniques.\r\n\r\n* * La Ville de Berne annonce l'ouverture imminente de rues cyclables 12h30 OFROU cycliste \r\nLa ville de Berne veut devenir capitale du v\u00e9lo. Elle a annonc\u00e9 hier l'ouverture imminente de deux \"rues cyclables\". Sur ces tron\u00e7ons, les r\u00e8gles de circulation sont renvers\u00e9es: les v\u00e9los ont la priorit\u00e9, les voitures doivent leur c\u00e9der le passage. Ce nouveau mod\u00e8le s'inscrit dans un projet pilote men\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cinq villes y participent. Alain Arnaud, elles sont toutes al\u00e9maniques ...\r\nIl y a eu Lucerne, d\u00e9but ao\u00fbt, qui a transform\u00e9 pr\u00e8s de 2 km de routes de quartier en rues cyclables. C'est un r\u00e9volution, il a fallu installer de panneaux de signalisation jamais vus en Suisse, peindre de grandes marques sur les chauss\u00e9es, et surtout calmer les automobilistes, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 pester contre les \"fous du guidon\" et la \"dictature rose-verte\" au pouvoir. Mais deux mois plus tard, les esprits se sont calm\u00e9s, les usagers cohabitent, les cyclistes se r\u00e9jouissent de pouvoir circuler rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9, en parall\u00e8le des grands axes o\u00f9 les voitures prennent toute la place. Les villes de B\u00e2le et de Saint-Gall ont aussi lanc\u00e9 leurs projets, Zurich le fera dans quelques semaines, et c'est imminent \u00e0 Berne. Berne qui s'est aussi distingu\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 en cr\u00e9ant la premi\u00e8re \"autoroute cyclable\". L\u00e0 on parle d'un tron\u00e7on compl\u00e8tement r\u00e9serv\u00e9 aux v\u00e9los, avec feux rouges et signaux adapt\u00e9s \u00e0 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s ...\r\net quid de la Suisse romande? Elle s'int\u00e9resse moins au v\u00e9lo? ... ***\r\nElle est clairement moins avanc\u00e9e. A Pro V\u00e9lo Gen\u00e8ve, on m'expliquait ce matin que dans une ville adepte du tout bagnole, on tentait d\u00e9j\u00e0 d'assurer la continuit\u00e9 des pistes cyclables. Pro v\u00e9lo r\u00e9gion Lausanne estime qu'en Suisse romande, on est un peu plus lents, on a beaucoup mis\u00e9 sur les transports publics, pas tellement sur le v\u00e9lo. Et du c\u00f4t\u00e9 de la Chaux-de-Fonds, on aurait voulu participer au projet pilote, mais aucun tron\u00e7on ne r\u00e9pondait aux crit\u00e8res de s\u00e9lection. Pro Velo Neuch\u00e2tel estime pourtant que les choses avancent, et r\u00e9v\u00e8le qu'un projet de voie express pour les v\u00e9los sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement. Quant aux rues cyclables, les projets-pilote prendront fin dans une ann\u00e9e, apr\u00e8s quoi l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes d\u00e9cidera du sort de ce nouveau mod\u00e8le.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Berne annonce l'ouverture imminente de rues cyclables  / 12H30_2016-10-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Ville de Berne a annonc\u00e9 jeudi l'ouverture imminente de deux rues cyclables o\u00f9 les v\u00e9los auront la priorit\u00e9 sur les voitures. Ce mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote auquel participent cinq villes al\u00e9maniques."], "variantIds": ["ece-8071739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:18Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-630D5F28-56C9-4DDB-8EDB-815AA8A616BC", "internalArchiveId": "630D5F28-56C9-4DDB-8EDB-815AA8A616BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Franc succ\u00e8s pour le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Yves Bernasconi, associ\u00e9 de Mein Kuechenchef;Mirko Buri, chef de cuisine de mein Kuechenchef\r\nPour lutter contre le gaspillage des aliments produits dans le monde, dont un tiers finit \u00e0 la poubelle, le mouvement \"No food waste\" prend de l'ampleur. C'est dans ce contexte qu'a ouvert il y a un an le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse \u00e0 K\u00f6niz (BE), qui rencontre un franc succ\u00e8s.\r\n\r\n* * Franc succ\u00e8s pour le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse (INTERCITES 14.10 RESTAURANT SANS DECHETS) Un tiers des aliments produits dans le monde finissent \u00e0 la poubelle. La tendance est encore plus nette en Suisse, pays de l'opulence et des assiettes bien pleines. Pour lutter contre ce gaspillage, le mouvement \"no food waste\" prend de l'ampleur. Le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse voyait le jour il y a un an \u00e0 K\u00f6niz, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Berne. Et c'est un franc succ\u00e8s. Reportage, Alain Arnaud ...\r\n  7'03 ((fin paroles 6'55))\r\nC'\u00e9tait le reportage d'Alain Arnaud dans le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse, \u00e0 K\u00f6niz, dans la banlieue bernoise. Toutes les infos sur Mein-Kuechenchef.ch\r\n((Intervenants: Mirko Buri, chef de cuisine; Pierre-Yves Bernasconi, associ\u00e9; Mich\u00e8le Frex, cuisini\u00e8re))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071699", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Franc succ\u00e8s pour le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse", "Franc succ\u00e8s pour le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse / JDM_2016-10-14T06:18:00_intercites", "Franc succ\u00e8s pour le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse / JDM_2016-10-14T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Pour lutter contre le gaspillage des aliments produits dans le monde, dont un tiers finit \u00e0 la poubelle, le mouvement \"No food waste\" prend de l'ampleur. C'est dans ce contexte qu'a ouvert il y a un an le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse \u00e0 K\u00f6niz (BE), qui rencontre un franc succ\u00e8s.", "Pour lutter contre le gaspillage des aliments produits dans le monde, dont un tiers finit \u00e0 la poubelle, le mouvement \"No food waste\" prend de l'ampleur. C'est dans ce contexte qu'a ouvert il y a un an le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse \u00e0 K\u00f6niz (BE), qui rencontre un franc succ\u00e8s.", "Pour lutter contre le gaspillage des aliments produits dans le monde, dont un tiers finit \u00e0 la poubelle, le mouvement \"No food waste\" prend de l'ampleur. C'est dans ce contexte qu'a ouvert il y a un an le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse \u00e0 K\u00f6niz (BE), qui rencontre un franc succ\u00e8s."], "variantIds": ["ece-8071718", "ece-8071699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-10T23:46:23Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nJournal du matin a d\u00e9cid\u00e9 un tiers des aliments produits dans le monde finissent \u00e0 la poubelle tout simplement la tendance est encore plus nette en Suisse, pays de l'opulence et des assiettes blanc pleines pour lutter contre ce gaspillage, le mouvement no Food waste prend de l'ampleur, le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse, voyait le jour, il y a un an tout juste, \u00e0 K\u00f6niz de sa c\u00f4t\u00e9 de Berne et c'est un franc succ\u00e8s, reportage Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [68%] :\r\nAlors, entra\u00eenant \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [74%] :\r\nIl y a presque midi K\u00f6niz tu restaurant Marine Kushen chef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [90%] :\r\nAujourd'hui le menu, c'est une nouvelle roulade de l\u00e9gumes avec une sauce tomate et des rondelles de ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [89%] :\r\nVous \u00eates Pierre Yves Bernasconi, vous \u00eates le l'associ\u00e9 de ce restaurant qui chef le menu, il y a 2 3 heures on savait pas encore ce que ce serait c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [86%] :\r\nOui c'est juste, oui pour rester flexible comme on re\u00e7oit beaucoup de l\u00e9gumes non bien la surproduction des des paysans des alentours, \u00e7a arrive tous les paysans, ils viennent le matin qui nous nous donne des trucs qu'ils ont en trop, comme \u00e7a on est flexible et puis on peut, on peut le matin peut dire bon bah maintenant narre ceci bien cela, Manon avec \u00e7a, on va faire ce menu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [84%] :\r\nC'est le principe du restaurant des l\u00e9gumes non et ils ont pas pu vendre pourtant qui sont parfaitement consommable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [73%] :\r\nExact, donc des des l\u00e9gumes qui sont qui peut travail au surproduction aussi, il a, il a trop et puis il n'a pas tous puis vendre parce qu'il a plus produits ben \u00e7a restaurant sur le Champ, Sarah pas dans le magasin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [87%] :\r\nBon, je vais aller faire un tour \u00e0 la cuisine, on va aller voir comment se pr\u00e9pare ce menu ce l\u00e0 de l\u00e9gumes \u00e0 partir de quels ingr\u00e9dients. \r\nL'accus\u00e9 auront avec le plus jeune chef de chef de cuisine oui Mirko, vous \u00eates le patron ici avec votre associ\u00e9 peut-\u00eatre apr\u00e8s l'sa mise en place et vous pendant ce temps, vous \u00eates en train de faire des parfait au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [74%] :\r\nOui, c'est une parfait au coeur et encore d'autres pas tr\u00e8s est -elle le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [79%] :\r\nQuoi donc beaucoup de l\u00e9gumes, ici, mais aussi la viande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [79%] :\r\nOui c'est juste, c'est beaucoup de l'amiante qui percevons manger. \r\nNotre carte, c'est comme une image de animal c'est seulement 8 pourcent l'aliment qui a une pi\u00e8ce \u00e0 la minute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [90%] :\r\nMais vous, quand vous travaillez dans les restaurants traditionnels, vous faisiez ce genre de chose je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [77%] :\r\nOui 17 points de communion qui fait \u00e7a et aujourd'hui, les cuisiniers du pape rendent compte du Ferry je suis franc, \u00e7a, c'est tout, c'est pour, c'est fini, on n'apprend plus \u00e7a, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [80%] :\r\nVous appelez comment Michel Michel exact, vous \u00eates en train de vider une cause, \u00e7a c'est une course que les paysans arrivent pas \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:48) [81%] :\r\nOui, exactement, parce qu'il est pas \u00e9norm\u00e9ment de et puis quoi il \u00e9tait trop petit ou trop grand, oui ils ont produit \u00eatre c'est juste \u00e7a, mais il est super bien, il le gros est bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [90%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 vous mettez les morceaux de courges que vous avez \u00e9p\u00e9piner et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a l'int\u00e9rieur de la cause \u00e7a vous allez pas jeter ses graines et puis c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:12) [76%] :\r\nFait non doit parce que c'est, c'est trop dur, mais avec l'int\u00e9rieur en mai dans une soupe aux quelque chose, pas comme \u00e7a se fait, c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [74%] :\r\nVous montrez des pelures de de carottes, vous laissez chez vous les utilisez pour quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [79%] :\r\nOui, apr\u00e8s nous nous va faire une celle de carottes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [94%] :\r\nEt puis l\u00e0- bas une grosse marmite avec aussi des \u00e9pluchures de de carottes et d'autres l\u00e9gumes \u00e7a rien ne se perd, vous en faites quelque chose, \u00e7a va, \u00e7a va faire quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [81%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une une font des l\u00e9gumes nouve besoin pour couvrir tous les menus un nouve par des produits de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [83%] :\r\nDavid alors ces l\u00e9gumes que les paysans n'arrivent pas \u00e0 vendre les acheter pas cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [86%] :\r\nDonc, c'est tout ce qui est l\u00e9gumes bio nous pays beaucoup pour le monsieur qui a des contacts avec des paysans il collective les choses il besoin une voiture ce besoin beaucoup de temps, \u00e7a, c'est aussi de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [88%] :\r\nSi la carotte, elle est pas parfaitement droite, \u00e7a veut dire plus de temps pour les \u00e9plucher les pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [84%] :\r\nCes chiffres avec une secte a organisation et les les personnes qui travaillent tout petit peu plus rapidement, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [69%] :\r\nFixer cuisinier s'est pr\u00e9par\u00e9 sur la Fiat, bah il y a, il y a, on ne voit vraiment que du son, pas que les l\u00e9gumes, ils \u00e9taient partis peu de trains viol s'assoit pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [76%] :\r\nDes portions pas \u00e9norme, c'est c'est volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [78%] :\r\nExact, c'est volontaire, donc les plats du jour, on dit on dit toujours aux clients, ceux qui ont faim Mailly reviennent, comme \u00e7a on on aide un petit peu contre gaspillage alimentaire ou les 2 ma\u00eetres de grandes assiettes, ensuite on va jeter une partie et les clients appr\u00e9cient certains sont vraiment tr\u00e8s fortement, \u00e7a va pas, et un qui viennent 3 fois \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [78%] :\r\nTout \u00e7a pour 15 francs avec tes fera volont\u00e9 je voulais service \u00e7a \u00e7a refroidit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [56%] :\r\nPoint la avec dit merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [87%] :\r\nPierre Yves Bernasconi, on profite de ces quelques minutes de calme pour faire peut-\u00eatre le tour du propri\u00e9taire, on on est dans un local tr\u00e8s moderne et des grandes baies vitr\u00e9es dans un b\u00e2timent tr\u00e8s r\u00e9cente probablement Minergie en fait \u00e7a, \u00e7a a pas du tout l'image alternatives, dire que n'Stoltz, qu'on a un peu d\u00e9pass\u00e9 ce stade -l\u00e0, c'est c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [83%] :\r\nAbsolument, c'est aussi par l'image que nous, on veut donner, on a l'impression que beaucoup de personnes sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, point de vue cette th\u00e9matique gaspillage alimentaire et puis si ensuite on El Al avec des Birkin choque les cheveux longs, les Pumas laver bah \u00e7a se donne pas confiance et la crise appr\u00e9cie fortement parce qu'ils viennent manger ici c'est un restaurant normalement en chemise blanche, des pantalons noirs, donc on veut casser cette image pour pour atteindre plus de personnes possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour la place des clients visiblement contents parce qu'ils en redemandent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s bon, c'est tr\u00e8s bien fait, ce qui manque un peu dans les autres, restaurant, c'est que ces v\u00e9g\u00e9tariens avec pour de vari\u00e9t\u00e9s et \u00e7a j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [87%] :\r\nJe n'ai pas le sentiment qu'on vous file des des vieux l\u00e9gume non pas du tout, non, je trouve parfait vous prenez r\u00e9guli\u00e8rement une 2\u00e8me fois r\u00e9guli\u00e8rement, oui, m\u00eame des fois une 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [76%] :\r\nMonsieur dames, vous d\u00e9couvrirez c'est la 1\u00e8re fois tout \u00e0 fait alors le verdict. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [81%] :\r\nCe n'est pas la derni\u00e8re fois que certains nous avons trouv\u00e9 que le repas est excellent, on a beaucoup aim\u00e9 la mani\u00e8re de pr\u00e9parer un repas avec des d\u00e9crets, ce qu'on peut peut-\u00eatre plus acheter au bien manger dans un restaurant, normal, nous avons bonne conscience, parce que nous mangeons des restes, vous \u00eates venus pour vous donner bonne conscience, mais chacun a besoin d'une bonne conscience, j'avoue, \u00e7a vous donne bonne conscience, alors bien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, hier j'\u00e9tais l\u00e0 haut Oberland l\u00e0 tout pr\u00e8s, puis c'est du de la chasse, on a aussi 3 morceaux de viande, c'\u00e9tait beaucoup trop pour finir on pris avec et puis j'\u00e9tais encore dans le frigo mais c'est j'aime pas \u00e7a ici, on re\u00e7oit des petits assiettes bien remplies dans les manches puis veut plus, on peut m\u00eame commander demand\u00e9 ce il pense de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [89%] :\r\nEt puis le, le fait que ce soit des invendables des invendus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:14) [56%] :\r\nOu ce il dit l\u00e0, alors vraiment seulement chanteur pour formidables papa elle savait rester c'est tellement de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [89%] :\r\nC'est le reportage d'Alain Arnaud dans le premier restaurant sans d\u00e9chets de Suisse \u00e0 K\u00f6niz dans la banlieue bernoise toutes les informations sur Mein que j'aime, chef Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-14T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-754F69CF-846C-4AAE-938B-4FE34CF2C5DC", "internalArchiveId": "754F69CF-846C-4AAE-938B-4FE34CF2C5DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Kenya veut fermer le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s au monde \u00e0 Dadaab", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Liesbeth Albrecht, cheffe de Mission pour M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res\r\nLe Kenya veut fermer, d\u00e8s le mois prochain, le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s au monde \u00e0 Dadaab, qui abrite des exil\u00e9s Somaliens depuis 25 ans. Ils sont aujourd'hui 277'000 \u00e0 s'entasser dans ce lieu. Le gouvernement k\u00e9nyan veut les renvoyer en Somalie, encore d\u00e9chir\u00e9e par les conflits.\r\n\r\n* * Le Kenya veut fermer le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s au monde \u00e0 Dadaab 12h30 Somalie situation\r\nLe Kenya veut fermer le mois prochain le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s au monde, le camp de Dadaab, qui abrite des exil\u00e9s Somaliens depuis 25 ans. Ils sont aujourd'hui 277.000 \u00e0 s'entasser dans ce lieu. Le gouvernement k\u00e9nyan veut les renvoyer en Somalie, encore d\u00e9chir\u00e9 par les conflits. Officiellement il s'agirait de retour volontaires. En r\u00e9alit\u00e9, des pressions seraient excerc\u00e9es. Comment le Kenya va-t-il s'y prendre pour expulser des centaines de milliers de personnes? Question pos\u00e9e \u00e0 Liesbeth Albrecht, cheffe de Mission pour M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res.. .MSF qui op\u00e8re dans le camp de Dadaab...\r\n  02'11'' \r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Kenya veut fermer le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s au monde \u00e0 Dadaab / 12H30_2016-10-14T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Kenya veut fermer, d\u00e8s le mois prochain, le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s au monde \u00e0 Dadaab, qui abrite des exil\u00e9s Somaliens depuis 25 ans. Ils sont aujourd'hui 277'000 \u00e0 s'entasser dans ce lieu. Le gouvernement k\u00e9nyan veut les renvoyer en Somalie, encore d\u00e9chir\u00e9e par les conflits."], "variantIds": ["ece-8071728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T04:34:39Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe kenya veut fermer le mois prochain, le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s au monde, le camp de Dadaab qui abrite des exil\u00e9s Somaliens depuis 25 ans maintenant, ils sont aujourd'hui 277000 \u00e0 s'entasser dans ce lieu, le gouvernement k\u00e9nyan veut les renvoyer en Somalie encore d\u00e9chir\u00e9e par les conflits, officiellement, il s'agirait de retour volontaires mais en r\u00e9alit\u00e9 des pressions seraient exerc\u00e9es pour postiers pour pousser les gens \u00e0 partir, comment le kenya va -t-il s'y prendre pour expulser des centaines de milliers de personnes, c'est la question que nous avons pos\u00e9e \u00e0 Lisbeth Albrecht, chef de mission pour M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, MSF, d'ailleurs, qui op\u00e8re dans le camp de Dadaab. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [88%] :\r\nComment est -ce que je serais m\u00eame en termes logistiques possibles sans que ce soit forc\u00e9 donc un massacre mais quand m\u00eame vraiment en question aussi la nature volontaire de ces retours, donc nous on a demand\u00e9 ce que les r\u00e9fugi\u00e9s m\u00eame en pense, pourquoi on a fait cet \u00e9t\u00e9 une enqu\u00eate et il y a 86 pourcent des des r\u00e9fugi\u00e9s qui disent qu'ils ne veulent pas entrer en Somalie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre le statu quo, ces r\u00e9fugi\u00e9s vont \u00eatre dispers\u00e9s dans la nature, livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:11) [82%] :\r\nAh non en fait quand m\u00eame encore appel la date limite soit plus saine et repouss\u00e9 de de quelques ann\u00e9es m\u00eame, et qu'entre temps, donc le gouvernement qui est maintenant le HCR et puis soutenu par tous les pays donateurs que on commence d'urgence \u00e0 travailler sur d'autres solutions alternatives il y a celles dues aux rapatriements de r\u00e9fugi\u00e9s se vers des pays tiers vers d'autres pays dans le monde et le plus \u00e9vident c'est finalement commencer \u00e0 travailler sur l'int\u00e9gration dans le kenya m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [92%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, on peut aussi comprendre le gouvernement k\u00e9nyan et d'avoir ce camp immense sur son territoire, \u00e7a pose aussi des questions de s\u00e9curit\u00e9, on sait qu'il y a des connexions entre certains r\u00e9fugi\u00e9s peut-\u00eatre et et des groupes arm\u00e9s somaliens il y a eu des incidents : comment r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 cette question- l\u00e0 et que peut faire le l'\u00c9tat k\u00e9nyan. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [84%] :\r\nC'est clair que l'objet n'y a souffert de mani\u00e8re tr\u00e8s grave hein de de Dunkerque terroriste apr\u00e8s s'il y a des vrais Liens entre des cellules terroristes dans le camp, il n'a jamais non plus et qui est confirm\u00e9 d'ailleurs, quand m\u00eame, nous aussi on a pos\u00e9 la question, r\u00e9fugi\u00e9s dans cette enqu\u00eate est -ce que vous vous sentez bon s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui dans les camps et il y a quand m\u00eame 97 pourcent qui qui a dit oui, mais l\u00e0 les renvoyer des milliers de personnes, une zone de conflit, \u00e7a \u00e7a aura quand m\u00eame des r\u00e9percussions humanitaires tr\u00e8s tr\u00e8s grave et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, nous dit aujourd'hui je il y a un effet les responsables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [96%] :\r\nDes propos recueillis ce matin par Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-14T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CECA1C0B-E17E-4BC0-B3DB-8FF03E56D7A9", "internalArchiveId": "CECA1C0B-E17E-4BC0-B3DB-8FF03E56D7A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "26 minutes plus t\u00f4t : L'arm\u00e9e suisse engage des petits chiens", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d'armes de Bure, \u00e9voque le r\u00f4le des chiens de petite taille dans l'arm\u00e9e suisse.", "durationSec": 278, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033827.image", "alternativeTitle": ["L\u2019arm\u00e9e suisse engage des petits chiens", "L\u2019arm\u00e9e suisse engage des petits chiens / NMT_2016-10-14T08:22:51_26-minutes-plus-tot", "L\u2019arm\u00e9e suisse engage des petits chiens / NMT_2016-10-14T08:22:51_26-minutes-plus-tot"], "alternativeSummary": ["Le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d\u2019armes de Bure, \u00e9voque le r\u00f4le des chiens de petite taille dans l\u2019arm\u00e9e suisse.", "Le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d\u2019armes de Bure, \u00e9voque le r\u00f4le des chiens de petite taille dans l\u2019arm\u00e9e suisse.", "Le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d\u2019armes de Bure, \u00e9voque le r\u00f4le des chiens de petite taille dans l\u2019arm\u00e9e suisse."], "variantIds": ["ece-8055172", "ece-8055157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T04:20:11Z", "webPublicationDate": "2016-10-18T13:46:05Z", "program": {"href": "/programs/342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "id": "342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFBF4D72-5126-40EB-AB42-8F004E92E5D5", "internalArchiveId": "BFBF4D72-5126-40EB-AB42-8F004E92E5D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles sont les nouvelles strat\u00e9gies pour lutter contre le terrorisme?", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs suspects qui pr\u00e9voyaient de commettre un acte terroriste ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9masqu\u00e9s avant d'avoir commis leur d\u00e9lit en France et en Allemagne. Ces r\u00e9ussites sont-elles li\u00e9es \u00e0 des changements de pratiques des services de renseignement? Interview de Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme.\r\n\r\n* * Quelles sont les nouvelles strat\u00e9gies pour lutter contre le terrorisme? LANCEMENT 1 / ANTITERRORISME - ITV GILLES DE KERCHOVE\r\n***Il y a eu plusieurs attentats d\u00e9jou\u00e9s, ces derniers temps, en Europe. Parfois par hasard, parfois gr\u00e2ce \u00e0 des d\u00e9nonciations, parfois aussi gr\u00e2ce au travail des services de renseignements.\r\nD'ailleurs, est-ce que les m\u00e9thodes des autorit\u00e9s ont chang\u00e9 depuis l'attaque de Charlie Hebdo ? Est-ce que des le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es... ce sont les questions que nous avons pos\u00e9es \u00e0 l'homme qui est au coeur du dispositif europ\u00e9en: Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme:\r\n  10'45'' \r\n- Qu'est-ce qui a chang\u00e9 dans les m\u00e9thodes, dans vos m\u00e9thodes, depuis l'attentat de Charlie Hebdo ?\r\n- En Europe, la lutte contre le terrorisme reste avant tout une comp\u00e9tence des Etats. Est-ce que la mutliplication des attentats ces derni\u00e8res ann\u00e9es a chang\u00e9 la donne ?\r\n\t- est-ce que la communication, l'\u00e9change d'informations marche mieux ?\r\n\t- L'Union Europ\u00e9enne vient de mettre en place un nouveau corps de gardes-fronti\u00e8res et de gardes-c\u00f4tes. Alors, c'est d'abord pour \u00e9viter de se retrouver d\u00e9bord\u00e9 par les afflux de migrants. Mais d'un point de vue de lutte contre le terrorisme, est-ce que ce sera efficace?\r\n- Il y a dix mois, Bruxelles a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un registre europ\u00e9en des passagers a\u00e9riens et la transmission des fameux PNR aux autorit\u00e9s. Vous en voyez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats ?\r\n- le groupe Etat islamique qui enregistre des d\u00e9faites sur le terrain en Syrie, en Irak, en Libye, qui recule... c'est la perspective de voir revenir des centaines de djihadistes Europ\u00e9ens qui \u00e9taient partis se battre... comment s'y pr\u00e9pare-t-on ?\r\n- Si on regarde la carte des attentats qui se sont produits en Europe ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit ressortir surtout la France, l'Allemagne et la Belgique. Est-ce que c'est l\u00e0, vers ces pays, en priorit\u00e9, que vont les moyens de lutte ?\r\n- Le suspect syrien arr\u00eat\u00e9 en Allemagne, qui pr\u00e9voyait un acte terroriste, s'est suicid\u00e9 dans sa cellule ce mercredi... ce qui emp\u00eache d'obtenir des informations sur de possibles r\u00e9seaux terroristes en Allemagne. C'est un coup dur ?\r\n\t- difficult\u00e9s aussi avec Salah Abdeslam, le dernier membre pr\u00e9sum\u00e9 vivant du commando terroriste du 13 novembre \u00e0 Paris, qui se mure dans le silence. A tel point que ses avocats ont abandonn\u00e9 leur mandat... quelle strat\u00e9gie pour les autorit\u00e9s face \u00e0 cela ?\r\n- Le syrien en Allemagne, qui fomentait un acte terroriste, n'est-ce pas donner raison \u00e0 ceux qui craignent de voir dans les migrants de potentiels fauteurs de troubles ?\r\n- dire un mot sur la Suisse... nous recevions fin juillet, dans cette \u00e9mission, l'ancien juge antiterroriste fran\u00e7ais Jean-Louis Brugui\u00e8re. Ecoutez ce court extrait... il commence par \u00e9voquer les ann\u00e9es 1**, quand il \u00e9tait en fonction\r\nDIGAS BRUGUIERE\r\n\t- JLB n'exclut pas que la Suisse soit encore aujourd'hui une plaque tournante du terrorisme... Est-ce que vous confirmez cette analyse ?\r\n\t- comment se passe la collaboration avec la Suisse dans ce domaine ?", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071686", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quelles sont les nouvelles strat\u00e9gies pour lutter contre le terrorisme? / TUM_2016-10-14T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs suspects qui pr\u00e9voyaient de commettre un acte terroriste ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9masqu\u00e9s avant d'avoir commis leur d\u00e9lit en France et en Allemagne. Ces r\u00e9ussites sont-elles li\u00e9es \u00e0 des changements de pratiques des services de renseignement? Interview de Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme."], "variantIds": ["ece-8071686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:58Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFA9EB70-7016-4BAB-810E-EA352D88F0AA", "internalArchiveId": "CFA9EB70-7016-4BAB-810E-EA352D88F0AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Softbank et l'Arabie saoudite vont cr\u00e9er un fonds d'investissement technologique", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Le g\u00e9ant japonais des t\u00e9l\u00e9coms Softbank et l'Arabie saoudite annoncent la cr\u00e9ation, au niveau mondial, d'un fonds d'investissement technologique. Il pourrait peser jusqu'\u00e0 100 milliards de dollars et devenir ainsi le plus important fonds priv\u00e9 de capital-investissement au monde.\r\n\r\n* * Softbank et l'Arabie saoudite vont cr\u00e9er un fonds d'investissement technologique 12h30 100 milliards t\u00e9l\u00e9com\r\nLe g\u00e9ant japonais des telecoms Softbank et l'Arabie Saoudite annoncent la cr\u00e9ation, au niveau mondial, d'un fonds d'investissement technologique. Il pourrait peser jusqu'a 100 milliards de dollars et devenir ainsi le plus important fonds priv\u00e9 de capital-investissement  au monde. Le fonds sera dirig\u00e9 par Masayoshi Son, le patron de Softbank, conside\u00e9r\u00e9 comme un visionnaire qui ose tout. Tokyo Georges Baumgartner\r\n  01'04''", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Softbank et l'Arabie saoudite vont cr\u00e9er un fonds d'investissement technologique / 12H30_2016-10-14T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ant japonais des t\u00e9l\u00e9coms Softbank et l'Arabie saoudite annoncent la cr\u00e9ation, au niveau mondial, d'un fonds d'investissement technologique. Il pourrait peser jusqu'\u00e0 100 milliards de dollars et devenir ainsi le plus important fonds priv\u00e9 de capital-investissement au monde."], "variantIds": ["ece-8071733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T04:34:40Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe g\u00e9ant japonais des t\u00e9l\u00e9coms Softbank et l'Arabie Saoudite annoncent la cr\u00e9ation au niveau mondial d'un fonds d'investissement technologique il pourrait peser jusqu'\u00e0 100 milliards de dollars et devenir ainsi le plus important fonds priv\u00e9 de capital- investissement au monde, le fonds sera dirig\u00e9 par Masayoshi Son, le patron de Softbank, consid\u00e9r\u00e9 comme un visionnaire qui ose tout Tokyo, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nMasayoshi Son, le patron de Softbank a persuad\u00e9 le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, de devenir ensemble avec ce fonds, le plus grand investisseur du secteur des technologies au monde, Masayoshi Son n'a vu avant tout le monde tout le potentiel de Yakou Alibaba super seul, il vient de s'offrir pour 32 milliards de dollars a\u00e9rer Mauldin ce petit g\u00e9nie britannique des puces qui \u00e9quipent le cerveau de iPhone avec ce fonds nous serons en mesure d'intensifier les investissements dans les entreprises technologiques du monde entier, 10 Masayoshi Son d'la preuve par ses investissements dans les commerces en Inde, dit -il, les services de taxis en Chine didiko Ha\u00efti apr\u00e8s son rachat de la Start-Up fran\u00e7aise des barons, le patron de Softbank de bouleverser le monde de la robotique et de l'Intelligence artificielle, selon le fin Charles Times 100 milliards de dollars repr\u00e9sentent \u00e9quivalent de toutes les sommes lev\u00e9es par les fonds de capital- investissement am\u00e9ricain en 2 ans et demi Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-14T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BB02316-C44D-45A6-935C-F0239756FDA0", "internalArchiveId": "4BB02316-C44D-45A6-935C-F0239756FDA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique sur les poissons de Yann Marguet 14.10.2016", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8073743", "imageURL": "http://www.rts.ch/8062006.image", "alternativeTitle": ["La chronique sur les poissons de Yann Marguet", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-10-14T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-10-14T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma"], "variantIds": ["ece-8073744", "ece-8073743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T04:20:01Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T05:36:01Z", "program": {"href": "/programs/58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "id": "58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "name": "Chronique sur les poissons de Yann Marguet"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-316119A4-2BC5-42E2-AC96-B13E86D90007", "internalArchiveId": "316119A4-2BC5-42E2-AC96-B13E86D90007", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Martin Winckler d\u00e9nonce la maltraitance m\u00e9dicale en France dans son dernier livre", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Le m\u00e9decin et \u00e9crivain Martin Winckler a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es de la part du monde m\u00e9dical fran\u00e7ais avec son dernier ouvrage, \"Les brutes en blanc\" (Flammarion), dans lequel il d\u00e9nonce le ph\u00e9nom\u00e8ne de la maltraitance m\u00e9dicale dans l'Hexagone. Son interview.\r\n\r\n* * Martin Winckler d\u00e9nonce la maltraitance m\u00e9dicale en France dans son dernier livre  \r\nC'est un livre qui a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es de la part du monde m\u00e9dical fran\u00e7ais... \"Les brutes en blanc\", c'est le titre du dernier ouvrage de Martin Winckler, paru le 5 octobre dernier chez Flammarion... Il d\u00e9nonce le ph\u00e9nom\u00e8ne de la maltraitance m\u00e9dicale dans l'Hexagone... Elle prendrait plusieurs formes: paternalisme, insensibilit\u00e9 \u00e0 la souffrance des patients, refus d'administrer certains soins... \r\nAvec nous tout de suite, l'auteur de cette charge contre le monde m\u00e9dical... Bonjour Martin Winckler!\r\nM\u00e9decin, \u00e9crivain, vous vous \u00eates fait conna\u00eetre du grand public avec votre roman \"la maladie de sachs\", paru en 1998... Vous \u00eates fran\u00e7ais vous-m\u00eame, mais vous vivez depuis quelques ann\u00e9es au Canada... ((On aura l'occasion de revenir justement sur les diff\u00e9rences d'approche entre les diff\u00e9rents pays...))\r\n-Une brute en blanc (pour reprendre le titre de votre livre), \u00e7a donne quoi ?  \r\n-Qui sont les patients qui sont le plus victimes de maltraitances  ? (les femmes... pour changer ;) \r\n-Vous \u00e9voquez le cas de cette femme de 44 ans qui a d\u00e9j\u00e0 trois enfants et souhaiterais savoir si elle peut en avoir un b\u00e9b\u00e9 avec son nouveau compagnon... elle a vu 3 m\u00e9decins. tous lui ont fait des remarques d\u00e9sobligeantes. du style \"3 enfants \u00e7a vous suffit pas?\" .mais n'est-ce pas le r\u00f4le aussi au m\u00e9decin de dire des v\u00e9rit\u00e9s qui ne sont pas toujours bonnes \u00e0 entendre s'il y met la mani\u00e8re ? Une grossesse \u00e0 44 ans c'est objectivement risqu\u00e9 ! \r\n-Vous citez des exemples de maltraitance de la part de m\u00e9decins fran\u00e7ais... n'est pas avant-tout un probl\u00e8me fran\u00e7ais ? ou est-ce g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ? \r\n-Et dans les autres pays?\r\n-Comment on change les choses ? \r\n-A quoi attribuez-vous ce ph\u00e9nom\u00e8ne? C'est principalement le mode de formation des m\u00e9decins qui est en cause, selon vous?\r\n-On le disait, vous vivez au Canada...(o\u00f9 la formation est excellente mais les soins/hopitaux sont vraiment pas terribles) Vous participez \u00e0 la formation d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine \u00e0 Montr\u00e9al... L'approche est compl\u00e8tement diff\u00e9rente dans les pays anglo-saxons?\r\n-Les pays anglo-saxons ont compris qu'il fallait mettre le patient au centre du dispositif de soins, alors que la France ne l'a toujours pas compris?\r\n-En m\u00eame temps, est-ce qu'il n'est pas non plus compl\u00e8tement illusoire d'imaginer une relation d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre le m\u00e9decin et le patient? Le m\u00e9decin a quand m\u00eame une expertise que le patient n'a pas!\r\n-Les m\u00e9decins fran\u00e7ais se plaignent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement de leurs tr\u00e8s mauvaises conditions de travail... Des chiffres ont aussi montr\u00e9 il y a quelques semaines que les agressions \u00e0 l'encontre du personnel soignant \u00e9taient en constante hausse dans les h\u00f4pitaux fran\u00e7ais... On peut dire que la maltraitance va dans les deux sens, non?\r\n-Votre livre ne risque-t-il pas de p\u00e9jorer encore plus la relation entre les m\u00e9decins et les patients?\r\n-Comment interpr\u00e9tez-vous les r\u00e9actions tr\u00e8s violentes qui ont suivi la parution de votre livre, du c\u00f4t\u00e9 du monde m\u00e9dical? \u00e7a vous a surpris?", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071694", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Martin Winckler d\u00e9nonce la maltraitance m\u00e9dicale en France dans son dernier livre / JDM_2016-10-14T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le m\u00e9decin et \u00e9crivain Martin Winckler a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es de la part du monde m\u00e9dical fran\u00e7ais avec son dernier ouvrage, \"Les brutes en blanc\" (Flammarion), dans lequel il d\u00e9nonce le ph\u00e9nom\u00e8ne de la maltraitance m\u00e9dicale dans l'Hexagone. Son interview."], "variantIds": ["ece-8071694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-10T23:48:44Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMaintenant parler d'un livre qui a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es de la part du monde m\u00e9dical en France, les brutes en blanc, titre du dernier ouvrage de Martin Winckler paru le 5 octobre dernier chez Flammarion, il d\u00e9nonce le ph\u00e9nom\u00e8ne de la maltraitance m\u00e9dicale dans l'Hexagone, elle prendrait plusieurs formes cette maltraitance paternalisme insensibilit\u00e9 \u00e0 la souffrance des patients et m\u00eame refus d'administrer certains soins avec nous tout de suite, l'auteur de cette charge contre le monde m\u00e9dical bonjour atteint Winckler. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:27) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [88%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous, charge contre le monde m\u00e9dical autoris\u00e9 puisque vous \u00eates m\u00e9decin vous- m\u00eame \u00e9crivain, vous \u00eates fait conna\u00eetre du grand public avec votre roman La maladie de Sachs, paru en 1998, vous \u00eates fran\u00e7ais mais vous vivez depuis quelques ann\u00e9es, au Canada et aux vous enseignez une brutes en blanc, \u00e7a donne quoi concr\u00e8tement sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [88%] :\r\n\u00e7a commence tout simplement par \u00eatre un m\u00e9decin qui regarde les gens de vous qui les qui les traite par le m\u00e9pris qui consid\u00e8re que ce qu'ils ont \u00e0 dire n'est pas int\u00e9ressant, on n'est pas pertinent pour lui et qui en fait n'\u00e9coute pas les patients qui viennent vers lui, c'est, c'est une attitude ce ce n'est pas quelqu'un qui, forc\u00e9ment, comment dirais -je, brutalise les gens d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment mais qui a une attitude qui est incompatible avec soin, on peut pas soigner en se pensant sup\u00e9rieur aux gens qu'on soigne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [89%] :\r\nC'est \u00e0 quoi est -ce d\u00fb SES \u00e0 la formation des m\u00e9decins en France particuli\u00e8rement, cette attitude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [87%] :\r\nC'est r\u00e9duire la formation des m\u00e9decins mais c'est d\u00fb aussi \u00e0 une attitude qui est g\u00e9n\u00e9ral dans le la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e qui est une soci\u00e9t\u00e9 qui, fond\u00e9 sur l'\u00e9litisme et qui est une soci\u00e9t\u00e9 qui, qui a gard\u00e9 en fait de de l'ancien r\u00e9gime des, des, comment dirais -je dit des de, de, de l'aristocratie qui, maintenant, il y a plus d'aristocratie titre il y a une aristocratie dipl\u00f4me et un m\u00e9decin, en plus des non seulement il est dipl\u00f4m\u00e9, \u00e7a il dispose d'un savoir sur la sant\u00e9 qui fait que beaucoup d'entre eux, pas tous, hein, il y a des gens tout \u00e0 fait et tout \u00e0 fait courtois avec les les patients mais un certain nombre d'entre eux pensent que parce qu'ils savent des choses sur la sant\u00e9 peuvent se permettent de porter des jugements sur les sur les patients, et puis de leur dicter leur conduite ou de leur dicter leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [86%] :\r\nEt c'est un mal fran\u00e7ais aussi s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 d'autres pays \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [88%] :\r\nC'est quelque chose qui est, qui a toujours exist\u00e9 dans tous les pays, mais depuis 10 ans, l'apr\u00e8s bien mondiale et les traiter de Nuremberg il y a un certain nombre de r\u00e9flexion sur l'\u00e9thique dans les pays anglo- saxons en particulier en Scandinavie, enfin un certain nombre de pays, et probablement aussi en Suisse, \u00e0 un certain nombre de gens se sont dit : ben on peut, on peut plus soigner, on peut plus soigner les patients peut plus soigner les malades en faisant comme si c'\u00e9tait des des cobayes, comme si c'\u00e9tait des gens qui ne pouvait pas prendre de d\u00e9cisions, ce qui fait que, il y a un concept qui appelle l'autonomie du patient, le fait que le patient doit d\u00e9cider pour lui- m\u00eame de ces traitements de sa vie qui est apparu dans ces pays l\u00e0 en France on est rest\u00e9 encore tr\u00e8s, tr\u00e8s paternalistes, comme d'ailleurs dans tous les domaines, pas seulement dans la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [74%] :\r\nBonjour, oui je voulais se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [90%] :\r\nEt ce que je voulais dire c'est que les de toutes les r\u00e9flexions sur la bio\u00e9thique, c'est-\u00e0-dire justement sur l'attitude que les m\u00e9decins doivent avoir vis-\u00e0-vis des patients, une attitude de respect, une attitude de bienveillance une attitude d'\u00e9coute et de et de d'autonomie toute cette r\u00e9flexion a l'a pas \u00e9t\u00e9 faite, elle a pas \u00e9t\u00e9 suivi par les Fran\u00e7ais qui sont tr\u00e8s ouverts, mais tickets, tout ce qui s'\u00e9crit dans d'autres langues que la leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [95%] :\r\nOui donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a va bien au-del\u00e0 du cadre de la de la m\u00e9decine, Martin Winckler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [98%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [87%] :\r\nOui, mais vous, vous \u00e9voquez notamment le cas de cette femme de 44 ans, qui a d\u00e9j\u00e0 3 enfants, qui souhaiterait savoir si elle peut en avoir encore un avec son nouveau compagnon, cette femme qui a vu 3 m\u00e9decins, tous lui ont fait des des remarques d\u00e9sobligeantes, du Style mes 3 enfants, \u00e7a vous suffit pas, madame, bon et \u00e9videmment c'est pas tr\u00e8s fin de la partie m\u00e9decin mais c'est pas est -ce que c'est pas le r\u00f4le aussi du m\u00e9decin, de dire des v\u00e9rit\u00e9s aux patients qui sont pas toujours bonnes \u00e0 entendre et est -ce que v\u00e9ritablement, il doit y avoir un \u00e9galitarisme total le patient et le m\u00e9decin ou ou quand m\u00eame une une une relation un tout petit peu verticale, sachant que c'est le m\u00e9decin qui sait et qui d\u00e9tient le savoir et que c'est le patient qui qui re\u00e7oit le le soin qu'est -ce vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [87%] :\r\nD'abord d'un mort, que le seul le savoir m\u00e9dical n'appartient pas au m\u00e9decin nous avons m\u00e9dicale appartient \u00e0 tout le monde, la meilleure preuve, c'est que il y a eu, pays dans lesquels il des m\u00e9decins \u00e9crivent des listes de l'irrigation m\u00e9dical pour, pour tout le monde, deuxi\u00e8mement, il y a un tr\u00e8s grand nombre de d\u00e9cisions que les gens peuvent prendre tout seul le m\u00e9decin est pas l\u00e0 pour les prendre leur place, il est l\u00e0 pour leur dire voil\u00e0 les d\u00e9cisions, vous pouvez prendre voil\u00e0 les cons\u00e9quences de ses d\u00e9cisions et maintenant vous \u00eates une personne autonome, prenez -les, il ne viendrait \u00e0 personne de la part il ne viendrait \u00e0 aucun m\u00e9decin l'id\u00e9e d'emp\u00eacher une femme de 20 ans qui a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre enceinte de pourquoi est -ce que au nom de quoi est -ce qu'il le dira une femme de 45 ou de 48 ans, qui en parfaite sant\u00e9 et qui peut tout \u00e0 fait \u00eatre enceinte et mener une grossesse \u00e0 terme et en plus, une femme peut se retrouver enceinte \u00e0 48 ans, sans l'avoir demand\u00e9 \u00e0 personne, les m\u00e9decins vont pas lui dire d\u00e9brouillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [77%] :\r\nOn sait qu'il y a plus de risque \u00e0 partir de la quarantaine, quand on tombe enceinte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [85%] :\r\nIl y a peu, il y a plus de risque, bien entendu, il y a plus de riches, mais c'est aux gens de prendre les risques qu'ils assument le r\u00f4le du m\u00e9decin, c'est pas de l'\u00e9glise vilipend\u00e9 parce qu'ils ont pris des risques parce qu'ils voient leurs droits, le r\u00f4le des m\u00e9decins, c'est de les accompagner dans leurs d\u00e9cisions et de leur donner les soins appropri\u00e9s pour que ils puissent mener. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:28) [88%] :\r\nLeur d\u00e9cision, \u00e0 terme, c'est pas de, de, de devenir leur leur directeur de conscience, l'inverse est vrai aussi, moi je vois des femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas avoir d'enfants, elles ne veulent pas de de d'enfants de loi en France les autorise \u00e0 se faire st\u00e9riliser volontairement les hommes aussi d'ailleurs et et dites vous avez chang\u00e9 d'avis, comment est -ce qu'ils peuvent savoir ce que quelqu'un a dans la t\u00eate et cette arrogance qui consiste \u00e0 dire : oui, nous savons que vous avez chang\u00e9 d'avis, nous, nous savons que votre d\u00e9sir n'est pas authentique, \u00e7a c'est inacceptable parce que \u00e7a veut dire : h\u00e9 ben, je suis un si grand sorcier que je peux vous dire ce que \u00e7a vaut ce que sera votre futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [91%] :\r\nLes brutes en blanc comment vous interpr\u00e9tez les r\u00e9actions tr\u00e8s violentes, hein, qui ont suivi la parution de votre Ivre du c\u00f4t\u00e9 du du monde m\u00e9dical, ils ont pas compris le le changement vos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:16) [87%] :\r\nJe pense que le le si vous voulez la les r\u00e9actions sont \u00e0 la mesure pr\u00e9cis\u00e9ment du retard de r\u00e9flexion par rapport \u00e0 ce que c'est que l'autonomie du patient est ce que c'est que la d\u00e9cision partag\u00e9e, hein, \u00e0 Montr\u00e9al, \u00e0 l'universit\u00e9 McGill ou \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al il y a les les patients sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la formation et ils deviennent peut dans certains cas des mentors, des \u00e9tudiants en m\u00e9decine au Canada le ou en Su\u00e8de, la d\u00e9cision d'un patient est toujours respect\u00e9e, on discute avec lui, on lui fait des propositions, mais on ne va jamais le forcer \u00e0 faire quelqu'un, quelque chose qui, qui ne veut pas faire ou ou mieux interdire en France on est encore ce paternalisme d'ailleurs qui est qui est qui est g\u00e9n\u00e9rale dans la soci\u00e9t\u00e9, auquel les gens qui sont, qui se consid\u00e8rent comme l'\u00e9lite de la nation se permettent de dire aux individus bah, vous devez faire ce que je vous dis de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [75%] :\r\nQu'est -ce qu'il faut, qu'est ce qu'il faut pour changer la donne, cliquez l'\u00e9lectrochoc, faudrait -il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:11) [88%] :\r\nBen je crois que le le fait d'abord de, de, de le dire, hein, de l'de l'accepter et surtout de permettre au patient de de se rendent compte, parce que c'est ce qui se passe depuis livre c'est ce qui m'int\u00e9resse, c'est moins les r\u00e9actions outr\u00e9es d'un certain nombre de m\u00e9decins qui, effectivement, pense que c'est c'est scandaleux de dire \u00e7a, que les les r\u00e9actions de soulagement de d'autres m\u00e9decins qui disent ah enfin quelqu'un discours ce qu'on sait tr\u00e8s bien, c'est que il y a beaucoup de patients qui se laissent manipuler et puis patient qui lisent alors j'ai pas je pense effectivement que j'avais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement inacceptable par un m\u00e9decin et il y a quelqu'un qui dit que c'est vrai que c'\u00e9tait inacceptable, donc d\u00e9j\u00e0 le fait de le dire et d'en discuter, \u00e7a fait changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [97%] :\r\nLes brutes en blanc, c'est le titre de votre dernier ouvrage : Martin Winckler paru le le 5 octobre dernier chez Flammarion, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [85%] :\r\nMerci beaucoup de m'avoir donn\u00e9 imparable. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-14T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B248695B-88EF-4728-B3F4-C18FF69CA3A6", "internalArchiveId": "B248695B-88EF-4728-B3F4-C18FF69CA3A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3.0 : SmartDrive", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 100, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055178", "imageURL": "http://www.rts.ch/8004308.image", "alternativeTitle": ["3.0", "3.0 / OTWO_2016-10-14T09:50:00_3-0", "3.0 / OTWO_2016-10-14T09:50:00_3-0"], "variantIds": ["ece-8055186", "ece-8055178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-30T08:37:47Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T08:00:01Z", "program": {"href": "/programs/A76C9E34-2D91-4412-9E86-B5BBD2727CB9", "id": "A76C9E34-2D91-4412-9E86-B5BBD2727CB9", "name": "3.0"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4623D357-8589-44EC-87B0-D6410BA08CC4", "internalArchiveId": "4623D357-8589-44EC-87B0-D6410BA08CC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les TPG pourront revoir leur offre \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e prochaine", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Les Transports publics genevois (TPG) peuvent \u00e0 nouveau revoir leur offre \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e prochaine, gr\u00e2ce au r\u00e9cent compromis trouv\u00e9 au Grand conseil. Cette manne financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire de l'Etat leur permet de proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9veloppement suppl\u00e9mentaire du r\u00e9seau sur certaines lignes, tout en limitant la hausse des tarifs.\r\n\r\n* * Les TPG pourront revoir leur offre \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e prochaine 12h30 TPG r\u00e9seau\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, les TPG, les transports publics genevois peuvent \u00e0 nouveau revoir leur offre \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e prochaine, gr\u00e2ce au r\u00e9cent compromis trouv\u00e9 au Grand conseil. Ils avaient d\u00fb la baisser durant deux ans, suite \u00e0 une r\u00e9duction de des tarifs approuv\u00e9e en votation populaire. Cette manne financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire de l'Etat leur permet de proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9veloppement du r\u00e9seau sur certaines lignes, tout en limitant la hausse des tarifs, Sylvie Belzer...\r\nDIR \r\nPourtant il y a la menace du r\u00e9f\u00e9rendum, qu'est- ce qui va se passer s'il aboutit et s'il est \u00e0 nouveau accept\u00e9 par la population?\r\nDIR", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les TPG pourront revoir leur offre \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e prochaine / 12H30_2016-10-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les Transports publics genevois (TPG) peuvent \u00e0 nouveau revoir leur offre \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e prochaine, gr\u00e2ce au r\u00e9cent compromis trouv\u00e9 au Grand conseil. Cette manne financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire de l'Etat leur permet de proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9veloppement suppl\u00e9mentaire du r\u00e9seau sur certaines lignes, tout en limitant la hausse des tarifs."], "variantIds": ["ece-8071731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T04:34:40Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve les TPG, les transports publics Genevois peuvent \u00e0 nouveau revoir leur offre \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e prochaine gr\u00e2ce au r\u00e9cent compromis trouv\u00e9 au Grand Conseil, ils avaient d\u00fb on le rappelle la baisser durant 2 ans suite \u00e0 une r\u00e9duction des tarifs approuv\u00e9e en votation populaire maintenant cette manne financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire de l'\u00c9tat leur permet de proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9veloppement du r\u00e9seau sur certaines lignes, tout en limitant la hausse des prix, Sylvie Belzer, l'extension du r\u00e9seau se fera via 3 mesures prioritaires d'abord \u00e9tendre et am\u00e9liorer la cadence de certaines lignes existantes, notamment en direction des sites hospitaliers, un peu excentr\u00e9 h\u00f4pital des 3 cha\u00eenes h\u00f4pital de lois et am\u00e9liorer la cadence des trams, particuli\u00e8rement celles du tram 14 la ligne la plus satur\u00e9e ensuite prolong\u00e9, c'est le 2\u00e8me axe prolonge \u00e9galement des lignes existantes avec l'appui financier des communes, \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9 et amener certaines dessertes suppl\u00e9mentaires jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re, voire m\u00eame au-del\u00e0 des d\u00e9cembre 2017 une ligne desservira chance hurlements en France par exemple une extension, l\u00e0 aussi, financ\u00e9e par la commune fran\u00e7aise enfin derni\u00e8re am\u00e9lioration et pas des moindres : am\u00e9liorer les dessertes sur ce qu'on appelle les p\u00e9n\u00e9trantes, \u00e0 savoir les grands axes qui m\u00e8nent de la campagne \u00e0 la ville sur 3 de ses axes les TPG introduiront des lignes Express qui est -ce ajouteront aux bus ordinaire d\u00e8s le printemps prochain, en principe, objectif : inciter fortement la population, a l\u00e2ch\u00e9 sa voiture pour se rabattre sur les transports publics pourtant Sylvie, il y a la menace du r\u00e9f\u00e9rendum, qu'est ce qui va se passer, s'il aboutit, et s'il est \u00e0 nouveau accept\u00e9 par la population oui si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit et qu'il est approuv\u00e9 en votation populaire lignes Express et les cadences sur les trams ne se feront pas l'offre sera \u00e0 nouveau consid\u00e9rablement revu \u00e0 la baisse, pourtant ces nouveaux tarifs qui permettent de financer une partie de de ce r\u00e9seau sont plus bas que ceux qui pr\u00e9valait il y a encore 2 ans, Gen\u00e8ve pourrait m\u00eame se voir priver d'une partie des subventions f\u00e9d\u00e9rales, un sc\u00e9nario catastrophe, tout simplement, estime Luc Barthassat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-14T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27C34DAA-1D94-4CE3-82F5-A8998AE5E973", "internalArchiveId": "27C34DAA-1D94-4CE3-82F5-A8998AE5E973", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Le Li-Fi (Light Fidelity), une alternative au Wi-Fi", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055148", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "thematicThemes": ["Internet", "r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communication"], "alternativeTitle": ["Clic", "Clic / NMT_2016-10-14T08:35:00_clic", "Clic / NMT_2016-10-14T08:35:00_clic"], "variantIds": ["ece-8055164", "ece-8055148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-27T09:36:08Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636012B9-25CE-474D-94D1-A8A66186684F", "internalArchiveId": "636012B9-25CE-474D-94D1-A8A66186684F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : \"La la\u00efcit\u00e9 ne correspond pas aux besoins actuels\", estime un juriste tunisien", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la Semaine des droits humains 2016 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le juriste tunisien Yadh Ben Achour a exprim\u00e9 l'avis que la la\u00efcit\u00e9 radicale ne correspondait pas aux besoins actuels.\r\n\r\n* * \"La la\u00efcit\u00e9 ne correspond pas aux besoins actuels\", estime un juriste tunisien (RTS RELIGION 14.10 ISLAM EN EUROPE)  Islam en Europe : \u00ab La la\u00efcit\u00e9 ne correspond pas aux besoins actuels \u00bb\r\n*** Michel Kocher, vous \u00eates au rendez-vous de la chronique RTSreligion. \r\nPour le grand juriste tunisien, Yadh Ben Achour, la la\u00efcit\u00e9 radicale ne correspond pas aux besoins actuels.\r\n   30''\r\n((MK : Depuis quelques jours la Semaine des Droits humains de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, d\u00e9roule ses propositions au grand public. Mercredi dans un h\u00e9micycle plein \u00e0 craquer, le juriste et ancien pr\u00e9sident de la haute instance de la r\u00e9volution en Tunisie s'est exprim\u00e9 autour du th\u00e8me de l'Islam en Europe. Une contribution tr\u00e8s attendue, introduite par Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, ce dernier rappelant l'attachement de la ville du bout du Lac aux vertus de la la\u00efcit\u00e9, entendez par l\u00e0 la la\u00efcit\u00e9 telle que Gen\u00e8ve la con\u00e7oit, seul canton radicalement la\u00efc avec Neuch\u00e2tel.))\r\n*** C'est une pr\u00e9cision qui s'impose ? \r\n  42''\r\n((MK : Oui, car il y a une forme de proximit\u00e9 culturelle entre la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise, telle que l'invit\u00e9 tunisien l'a envisag\u00e9e dans sa conf\u00e9rence et la la\u00efcit\u00e9 genevoise, telle que l'auditoire la concevait. Une la\u00efcit\u00e9 qui place le domaine religieux en dehors de la sph\u00e8re de soutien de l'\u00e9tat, mais aussi et par cons\u00e9quent... de son influence. \u00c0 l'encontre de cette conception le message du juriste tunisien a \u00e9t\u00e9 on ne peut plus clair (je cite) \u00ab la la\u00efcit\u00e9 radicale o\u00f9 l'\u00c9tat est totalement passif en ce qui concerne les questions religieuses, ne correspond pas aux besoins actuels \u00bb Autrement dit pour faciliter la libert\u00e9 religieuse, autant que l'insertion des populations musulmanes et leur reconnaissance, l'\u00e9tat doit s'investir bien plus qu'il ne le fait actuellement.))\r\n*** Comment justifie-t-il cette assertion ?\r\n  39''\r\n((MK : Yadh Ben Achour analyse finement la situation des musulmans en France, marqu\u00e9e par la rupture de la d\u00e9colonisation, dans les ann\u00e9es 60. Or le dispositif la\u00efc date lui d'un demi-si\u00e8cle avant, de 1905. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en France contre le catholicisme. Aujourd'hui la priorit\u00e9 de l'\u00e9tat doit \u00eatre d'aider les musulmans \u00e0 s'int\u00e9grer, \u00e0 d\u00e9velopper un Islam des Lumi\u00e8res. Ce travail n\u00e9cessite un engagement des pouvoirs publics, pour aider les jeunes \u00e0 trouver leur place dans la soci\u00e9t\u00e9. R\u00e9sum\u00e9 en une phrase-choc : la la\u00efcit\u00e9 doit prot\u00e9ger les musulmans contre les salafistes, et ne pas se retrancher dans le tout s\u00e9curitaire. Michel Kocher))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071695", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["\"La la\u00efcit\u00e9 ne correspond pas aux besoins actuels\", estime un juriste tunisien", "\"La la\u00efcit\u00e9 ne correspond pas aux besoins actuels\", estime un juriste tunisien / JDM_2016-10-14T06:27:00_rtsreligion", "\"La la\u00efcit\u00e9 ne correspond pas aux besoins actuels\", estime un juriste tunisien / JDM_2016-10-14T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["A l'occasion de la Semaine des droits humains 2016 de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le juriste tunisien Yadh Ben Achour a exprim\u00e9 l'avis que la la\u00efcit\u00e9 radicale ne correspondait pas aux besoins actuels.", "A l'occasion de la Semaine des droits humains 2016 de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le juriste tunisien Yadh Ben Achour a exprim\u00e9 l'avis que la la\u00efcit\u00e9 radicale ne correspondait pas aux besoins actuels.", "A l'occasion de la Semaine des droits humains 2016 de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le juriste tunisien Yadh Ben Achour a exprim\u00e9 l'avis que la la\u00efcit\u00e9 radicale ne correspondait pas aux besoins actuels."], "variantIds": ["ece-8071715", "ece-8071695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:15Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8230C6C2-313B-4A21-8399-B2E852C8BF52", "internalArchiveId": "8230C6C2-313B-4A21-8399-B2E852C8BF52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9tours en direct du Grand Bivouac", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "\"Que devient le voyage \u00e0 l'heure de la mondialisation, du low cost, du num\u00e9rique et des enjeux s\u00e9curitaires?\" C'est un des th\u00e8mes auquel nous invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le \"Grand Bivouac\". Olivier Weber, \u00e9crivain et grand reporter ainsi que G\u00e9rard Guerrier, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9opolitique du voyage viennent nous donner leurs avis sur la question. \r\nNous recevons \u00e9galement deux amoureux du voyage: Richard Bohringer, invit\u00e9 d'honneur du festival, nous raconte sa passion pour l'Afrique et l'\u00e9diteur Marc Alaux celle qu'il voue \u00e0 la Mongolie.\r\nInterviews sign\u00e9es Martine Galland et Muriel M\u00e9rat\r\n\r\n* * ''Que devient le voyage \u00e0 l'heure de la mondialisation, du low cost, du num\u00e9rique et des enjeux s\u00e9curitaires ?'' C'est un des th\u00e8mes auquel nous invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le Grand Bivouac. Olivier Weber, \u00e9crivain et grand reporter ainsi que G\u00e9rard Guerrier, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9opolitique du voyage viendront nous donner leurs avis sur la question. Nous recevrons \u00e9galement deux amoureux du voyage: Richard Bohringer, invit\u00e9 d'honneur du festival, nous racontera sa passion pour l'Afrique et l'\u00e9diteur Marc Alaux celle qu'il voue \u00e0 la Mongolie.Interviews sign\u00e9es Martine Galland et Muriel M\u00e9rat", "durationSec": 3345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055380", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 14.10.2016", "D\u00e9tours en direct du Grand Bivouac / DET_2016-10-14T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 14.10.2016", "D\u00e9tours en direct du Grand Bivouac / DET_2016-10-14T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["\"Que devient le voyage \u00e0 l\u2019heure de la mondialisation, du low cost, du num\u00e9rique et des enjeux s\u00e9curitaires?\" C\u2019est un des th\u00e8mes auquel nous invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le \"Grand Bivouac\". Olivier Weber, \u00e9crivain et grand reporter ainsi que G\u00e9rard Guerrier, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9opolitique du voyage viennent nous donner leurs avis sur la question. \n\nNous recevons \u00e9galement deux amoureux du voyage: Richard Bohringer, invit\u00e9 d\u2019honneur du festival, nous raconte sa passion pour l\u2019Afrique et l\u2019\u00e9diteur Marc Alaux celle qu\u2019il voue \u00e0 la Mongolie.\n\nInterviews sign\u00e9es Martine Galland et Muriel M\u00e9rat", "\"Que devient le voyage \u00e0 l\u2019heure de la mondialisation, du low cost, du num\u00e9rique et des enjeux s\u00e9curitaires?\" C\u2019est un des th\u00e8mes auquel nous invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le \"Grand Bivouac\". Olivier Weber, \u00e9crivain et grand reporter ainsi que G\u00e9rard Guerrier, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9opolitique du voyage viennent nous donner leurs avis sur la question. \n\nNous recevons \u00e9galement deux amoureux du voyage: Richard Bohringer, invit\u00e9 d\u2019honneur du festival, nous raconte sa passion pour l\u2019Afrique et l\u2019\u00e9diteur Marc Alaux celle qu\u2019il voue \u00e0 la Mongolie.\n\nInterviews sign\u00e9es Martine Galland et Muriel M\u00e9rat"], "variantIds": ["ece-8055381", "ece-8055380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T13:15:53Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T14:21:02Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alaux, Marc", "role": "\u00e9diteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guerrier, G\u00e9rard", "role": "sp\u00e9cialiste de la g\u00e9opolitique du voyage", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weber, Olivier", "role": "\u00e9crivain et grand reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bohringer, Richard", "role": "acteur et \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0517E90-4609-451D-9B62-B367ADDFAA19", "internalArchiveId": "D0517E90-4609-451D-9B62-B367ADDFAA19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Clips : \"Po\" par O Emperor", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Pour le clip de la semaine, focus sur l'animateur et illustrateur anglais Jono Candlish-Wilson qui a travaill\u00e9 avec le studio Plastic Zoo pour r\u00e9aliser la vid\u00e9o du titre \"Po\" du groupe O Emperor.\r\nBienvenue dans la for\u00eat de tous les dangers...", "durationSec": 298, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055207", "imageURL": "http://www.rts.ch/5659574.image", "alternativeTitle": ["\"Po\" par O Emperor", "\"Po\" par O Emperor / HAP_2016-10-14T18:40:00_happy-clips", "\"Po\" par O Emperor / HAP_2016-10-14T18:40:00_happy-clips"], "alternativeSummary": ["Pour le clip de la semaine, focus sur l\u2019animateur et illustrateur anglais Jono Candlish-Wilson qui a travaill\u00e9 avec le studio Plastic Zoo pour r\u00e9aliser la vid\u00e9o du titre \"Po\" du groupe O Emperor.\n\nBienvenue dans la for\u00eat de tous les dangers...", "Pour le clip de la semaine, focus sur l\u2019animateur et illustrateur anglais Jono Candlish-Wilson qui a travaill\u00e9 avec le studio Plastic Zoo pour r\u00e9aliser la vid\u00e9o du titre \"Po\" du groupe O Emperor.\n\nBienvenue dans la for\u00eat de tous les dangers...", "Pour le clip de la semaine, focus sur l\u2019animateur et illustrateur anglais Jono Candlish-Wilson qui a travaill\u00e9 avec le studio Plastic Zoo pour r\u00e9aliser la vid\u00e9o du titre \"Po\" du groupe O Emperor.\n\nBienvenue dans la for\u00eat de tous les dangers..."], "variantIds": ["ece-8055212", "ece-8055207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T16:10:24Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E7E4E76-79D0-4983-86ED-B43C629E78BA", "internalArchiveId": "3E7E4E76-79D0-4983-86ED-B43C629E78BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ambiance feutr\u00e9e : Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055144", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963622.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ais", "Fran\u00e7ais / NMT_2016-10-14T07:50:00_ambiance-feutree", "Fran\u00e7ais / NMT_2016-10-14T07:50:00_ambiance-feutree"], "variantIds": ["ece-8055159", "ece-8055144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-21T04:20:06Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/06349C85-CDDD-42B1-94CE-BA9C58825DBB", "id": "06349C85-CDDD-42B1-94CE-BA9C58825DBB", "name": "Ambiance feutr\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E10CEEE3-1524-4028-AFC9-AF42A570CAA3", "internalArchiveId": "E10CEEE3-1524-4028-AFC9-AF42A570CAA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Sarkozy, candidat primaire de droite pour pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Alain Jup\u00e9, candidat primaire de droite pour pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Pascal Vandenberghe, directeur des librairies Payot;Daniel Levy, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Bar Ilan en Isra\u00ebl et professeur invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Emory aux Etats-Unis\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3+live/FRANCE, PRIMAIRE DROITE)  \r\n7 candidats\r\n2 h 20 de d\u00e9bat...\r\net plus d'un mot en guise de conclusion:\r\n  00'29'' \r\ndans l'ordre Nicolas Sarkozy et Alain Jup\u00e9....\r\n\u00e0 l'heure de conclure ce premier d\u00e9bat...\r\nentre candidats R\u00e9publicains \u00e0 la primaire de la droite...(fran\u00e7ais pour la pr\u00e9sidentielle du printemps prochain)\r\n\u00e7a s'est donc pass\u00e9 hier soir sur TF1...\r\nUn d\u00e9bat tr\u00e8s codifi\u00e9 avec des temps de parole \u00e9gaux, minut\u00e9s..\r\nL'occasion pour les candidats de donner leur avis sur: le ch\u00f4mage, l'\u00e9conomie, l'\u00e9tat d'urgence ou encore la fonction pr\u00e9sidentielle...\r\nAriane Hasler, vous avez regard\u00e9 ce d\u00e9bat...bonjour...\r\n...\r\n...vous \u00eates en direct de Paris...\r\nAlors celui qui avait peut-\u00eatre le pluS \u00e0 perdre hier soir c'\u00e9tait Alain Jup\u00e9...le maire de Bordeaux, favori de cette primaire.appremment il s'en est bien sorti? \r\nle but pour lui c'\u00e9tait de se mettre en dessus d'une \u00e9ventuelle m\u00eal\u00e9e, dans une posture pr\u00e9sidentielle. avec le risque de para\u00eetre digne mais effac\u00e9. et c'est un petit peu ce qui s'est pass\u00e9.. on l'a senti tendu en d\u00e9but de d\u00e9bat. on sait que ces joutes oratoires ne sont pas son exerce f\u00e9tiche. Alain Jupp\u00e9 sur la fin se retrouvant m\u00eame mis en difficult\u00e9 par Bruno le Maire qui l'attaque sur son concept d'identit\u00e9 heureuse.. a final Alain Jupp\u00e9 a fait le job comme on dit mais sans crever l'\u00e9cran..respectant ainsi sa ligne de conduite...\r\nCC: Bon Ariane, on a tous envie de savoir comment s'est comport\u00e9 Nicolas Sarkozy? \r\nNicolas Sarkozy avait lui aussi une ligne de conduite \u00e0 tenir: mod\u00e9ration sur la forme, mais pas sur le fond. on l'a vu tr\u00e9pignant \u00e0 plusieurs reprises, notamment quand Alain Jupp\u00e9 s'exprimait, mais pas d'attaque directe, un Nicolas Sarkozy reprenant m\u00eame la journaliste qui lui parle des ses adversaires, il la corrige \u00ab mes concurrents \u00bb.. l'ancien pr\u00e9sident r\u00e9servant l'essentiel de ses attaques \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande.\r\nCC: est-ce qu'on en sait plus sur ce qui diff\u00e9rencie Alain Jup\u00e9 et Nicolas Sarkozy au niveau de leur programme\r\nsur le fond on a pas apprit grand chose sur le programme des deux favoris qui sont en campagne depuis longtemps.. et ceux qui attendaient des passes d'armes entre eux auront perdu leur soir\u00e9e. en revanche, ce format, qui mettait au m\u00eame niveau tous les candidats, \u00e9vitant globalement les prises de bec st\u00e9riles, a permis aux autres de se faire entendre. comme Jean-Philippe Poisson, pr\u00e9sident du parti chr\u00e9tien d\u00e9mocrate, le grand inconnu de cette \u00e9lection. ou Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 et sa droite d\u00e9complex\u00e9e tr\u00e8s offensif. la question au final c'est bien \u00e9videmment de savoir si ce d\u00e9bat et ceux qui vont suivre auront une influence sur le r\u00e9sultat de cette \u00e9lection \u00e0 la primaire et si oui laquelle. hier soir selon un sondage OpinionWay, c'est Alain Jupp\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme le plus convainquant des candidats par un panel de t\u00e9l\u00e9spectateurs. devant Nicolas Sarkozy et Bruno le Maire. \r\nCC: Ariane Hasler en direct de Paris merci...\r\net la suite pour les 7 pr\u00e9tendants se sont deux autres d\u00e9bats: les 3 et 17 novembre...\r\nL'\u00e9lection du candidat R\u00e9publicain se jouera en 2 tours...le 1er est agend\u00e9 le 20 novembre.\r\n(06/GE LOI TAXIS PA) ***Dans l'actualit\u00e9, cette premi\u00e8re en Suisse...\r\nGen\u00e8ve impose une loi \u00e0 Uber!\r\n***Une nouvelle loi boucl\u00e9e hier soir par le Grand Conseil...et qui sera aussi valable pour les taxi traditionnels.\r\nIl s'agit de la 5\u00e8me loi sur les taxis en l'espace de 25 ans...notez que la derni\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e...\r\nCelle-l\u00e0 \u00e9tait port\u00e9e par Pierre Maudet ministre de l'\u00e9conomie...\r\nTania Sazpinar nous explique en quoi elle consiste.\r\n  48''\r\n((Les taxis et Uber cohabiteront \u00e0 Gen\u00e8ve. Les taxis a bonbonne bleue rejoindront les jaunes pour ne former qu'une seule cat\u00e9gorie d\u00e9sormais soumise \u00e0 un numerus clausus.  Une autre cat\u00e9gorie est pr\u00e9vue par la loi: les VTC pour V\u00e9hicules de Transport avec Chauffeur. Uber entrera dans cette classe sans limite en nombre. Ils devront par contre passer un examen, alleg\u00e9 par rapport au taxis, avoir un permis professionel et renoncer aux privil\u00e8ges sur la voie publique. Exit aussi le concept de centrale unique, place aux diffuseurs de courses, dont Uber pourra \u00e9galement faire partie a condition d'avoir un si\u00e8ge en Suisse. Cette loi aura demand\u00e9 49 heures de tractation en commission et des heures de d\u00e9bat en pleni\u00e8re. Mais pas de quoi satisfaire tout le monde. Des recours de la part des milieux professionnels sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s.))\r\n...et la gauche elle juge cette loi trop lib\u00e9rale...vous entendrez un de ses repr\u00e9sentants \u00e0 8h...\r\n(Br\u00e8ve Boko Haram) 197 lyc\u00e9ennes encore prisonni\u00e8res de Boko Haram...\r\nLa Suisse appelle \u00e0 leur libr\u00e9ation dans les meilleurs d\u00e9lais.\r\nLa Suisse qui a contribu\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration hier de 21 jeunes filles nig\u00e9rianes d\u00e9tenues depuis plus de 2 ans par le groupe djihadistes nig\u00e9rian. \r\nLe DFAE a confirm\u00e9 avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de n\u00e9gociateur...\r\nLes diplomates suisses ont facilit\u00e9 les contacts entre le gouvernement nig\u00e9rian et des \u00e9missaires de Boko Haram. Pour des raisons humanitaires\" et \u00e0 la demande de l'Etat nig\u00e9rian.\r\nSur le terrain, l'arm\u00e9e nig\u00e9rianne et ses alli\u00e9s veulent pr\u00e9parer l'assaut \"final\" contre le Boko Haram. ils l'ont annonc\u00e9 hier.\r\n(10/ECOSSE PA) ***La seule alternative \u00e0 un \"Brexit dur\", \u00e0 savoir un d\u00e9part sans compromis de l'Union europ\u00e9enne, est \"pas de Brexit\" du tout.\r\nUne phrase prononc\u00e9e hier par Donald Tusk devant un \r\nthink thank europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en y est all\u00e9 de sa m\u00e9taphore: Il n'y aura pas de g\u00e2teaux sur la table, seulement du sel et du vinaigre\".\r\nUne fa\u00e7on de r\u00e9p\u00e9ter que Londres ne pourra pas \u00e0 la fois contr\u00f4ler l'immigration et acc\u00e9der au march\u00e9 unique...comme le souhaite sa premi\u00e8re ministre.\r\nAutre premi\u00e8re ministre, \u00e9cossaise, elle...Nicola Sturgeon...\r\n***Elle soumettra la semaine prochaine au Parlement \u00e9cossais une proposition de r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse.\r\nElle l'a annonc\u00e9 hier.\r\nObjectif: prot\u00e9ger la place de l'Ecosse dans l'Union europ\u00e9enne. \r\nLondres, Catherine Ilic.\r\n  1'06\r\n((En brandissant le spectre d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, Nicola Sturgeon a un objectif clair\u00a0: accro\u00eetre la pression sur le gouvernement de Theresa May, accus\u00e9 d'ignorer les int\u00e9r\u00eats \u00e9cossais en se dirigeant vers un Brexit dur. Londres, clame-t-elle, n'a pas de mandat pour sortir l'Ecosse du march\u00e9 unique, rappelant que les Ecossais ont vot\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 contre le Brexit. Le bras de fer avec Westminster para\u00eet donc in\u00e9vitable, mais la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum est loin d'\u00eatre certaine. Avant d'organiser un tel scrutin, la chef du gouvernement \u00e9cossais devrait en effet obtenir l'autorisation de la Premi\u00e8re ministre Theresa May, ce qui est tout sauf garanti. Mais m\u00eame avant cela, il faudrait cette fois-ci \u00eatre s\u00fbr que les Ecossais pl\u00e9biscitent l'ind\u00e9pendance, or les sondages n'indiquent pas pour l'heure que ce soit le cas. Il faut dire que la cause ind\u00e9pendantiste n'est pas aid\u00e9e par le contexte \u00e9conomique. L'Ecosse enregistre en effet un d\u00e9ficit public bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui du Royaume-Uni, en raison de l'effondrement des recettes p\u00e9troli\u00e8res de la mer du Nord. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Br\u00e8ve noir-blanc Tha\u00eflande) Beaucoup de noir...et du blanc...sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision tha\u00eflandaises...\r\nDes programmes en bi-color pendant un mois...en raison du d\u00e9c\u00e8s hier du roi de Tha\u00eflande, Bumibol...apr\u00e8s 70 ans de r\u00e8gne.\r\nLa presse \u00e9crite est aussi concern\u00e9e...\r\nLe pays entame un deuil d'un an. \r\nEt il va falloir apprendre le nom du prince h\u00e9ritier...futur roi...\r\nvous \u00eates pr\u00eat Simon?\r\n...Maha Vaji-ra-lon-korn...\r\n...\r\n64 ans...fils du d\u00e9funt. \r\nil a demand\u00e9 un d\u00e9lai avant de monter sur le tr\u00f4ne...histoire de se pr\u00e9parer. \r\nCe qui s\u00e8me la confusion en Tha\u00eflande...nous y reviendront \u00e0 8h.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Ne devons contiuer \u00e0 nettoyer Alep et repousser les terroristes vers la Turquie...\r\nBachar Al-Assad explique dans un quotidien russe qu'il n'y a pas d'autres options \r\nEt il ajoute, que la guerre civile en Syrie est d\u00e9sormais un conflit entre la Russie et l'Occident.\r\nLa Russie alli\u00e9e du r\u00e9gime syrien...qui se dit pr\u00eate \u00e0 assurer au rebelle un retrait d'Alep en toute s\u00e9curit\u00e9. Un nouveau round de pourparler doit d\u00e9buter demain \u00e0 Lausanne entre russe et am\u00e9ricains notamment.\r\n(20/SOCGEN FERME LAUSANNE PA) A Lausanne justement...\r\nUne rue se sent orpheline de ses banquiers...\r\ntoujours plus nombreux \u00e0 la quitter...\r\nC'est l'avenue de Rumine...\r\nL'entit\u00e9 suisse de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale va quitter la capitale vaudoise et y supprimer 80 postes...\r\nsur 420 r\u00e9partis entre Lausanne, Zurich et Gen\u00e8ve. \r\nles comptes aveec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  49''\r\n((C'\u00e9tait un peu la rue des banquiers de Lausanne: l'avenue de Rumine va perdre la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale Private Banking, entit\u00e9 suisse de gestion de fortune du groupe fran\u00e7ais. Quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la disparition, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'avenue de la LGT, vitrine du Liechstenstein. Il y a quatre ans, Lausanne perdait \u00e9galement la banque KBL au num\u00e9ro 10 de l'avenue d'Ouchy. Espirito Santo et Pache ont aussi tir\u00e9 le rideau. Le secteur bancaire traverse un mouvement de concentration depuis plusieurs ann\u00e9es. Les enseignes se d\u00e9crochent les une apr\u00e8s les autres. Cet \u00e9t\u00e9, KPMG avait recens\u00e9 en 2015, une banque priv\u00e9e sur dix avait disparu. De 133 \u00e9tablissements en 2014, il n'en reste que 117 actuellement. Et les deux tiers ont vu leur performance se d\u00e9grader l'an dernier. Quant \u00e0 l'ensemble des banques suisses, elles ont d\u00e9j\u00e0 perdu plus de 3500 zemplois cette ann\u00e9e.))\r\n(24/MULTI DYLAN SUITE ITV VANDENBERGHE) Nous aussi on fait les comptes...\r\n12 grammy awards...\r\n1 oscar....\r\n1 golden globe...\r\n1 Pulitzer et maintenant un prix Nobel de litt\u00e9rature!\r\nL'\u00e9tag\u00e8re de Bob Dylan doit crouler sous les troph\u00e9es...\r\n***Pourquoi le Pulitzer?\r\nen 2008. pour l'impact profond de ces texte sur la musique populaire et la culture am\u00e9ricaine.\r\nMais certains contestent la valeur litt\u00e9raire des textes du songwriter am\u00e9ricain. \r\nEt certains libraires se plaignent...\r\nEn primant un chanteur plut\u00f4t qu'un \u00e9crivain, l'acad\u00e9mie su\u00e9doise a-t-elle jou\u00e9 un mauvais tour aux libraires qui b\u00e9n\u00e9ficient habituellement de l'effet prix Nobel ? \r\nLa r\u00e9ponse de Pascal Vandenberghe, directeur des librairies Payot.  \r\n   44''\r\nDes propos recueillis par Virginie Matter\r\n(D2/ ETUDE ECONOMIE H.POTTER PI) ...et sur les \u00e9tales des libraires romands justement...un revenant aujourd'hui! sorcier \u00e0 lunettes, j'ai nomm\u00e9...Harry Potter!\r\n*** 9 ans apr\u00e8s la sortie du tome final de la saga du c\u00e9l\u00e8bre sorcier.\r\nLe nouveau livre qui n'est autre qu'une pi\u00e8ce de th\u00e9atre a dores et d\u00e9j\u00e0 battu des records de vente cet \u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis et au Royaume-Uni. \r\nUn succ\u00e8s commercial continu depuis 19 ans. \r\nMais de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la fiction, il n'y a que quelques pages \u00e0 tourner...\r\n et des \u00e9conomistes isra\u00e9liens ont int\u00e9gr\u00e9 le monde d'Harry Potter\r\napr\u00e8s avoir pris un chemin de traverse\r\nle constat est sans appel.\r\nle monde d'Harry Potter c'est un monde sans croissance (PIB stagne \u00e0 0%) , ...Estelle Braconnier...\r\n  1'43\r\n...Harry Potter et l'Enfant Maudit\" qui devrait faire r\u00e9sonner les tiroires caisse des libraires sort donc aujourd'hui en Fran\u00e7ais...\r\n(Br\u00e8ve texte) LOS ANGELES, 13 octobre (Reuters) - L'adaptation\r\ncin\u00e9matographique des \"Animaux fantastiques\", une oeuvre d\u00e9riv\u00e9e\r\nde la s\u00e9rie de livres \u00e0 succ\u00e8s \"Harry Potter\", comptera cinq\r\n\u00e9pisodes, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l'auteure britannique J.K. Rowling.\r\nIl \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pr\u00e9vu que cette adaptation compte\r\ntrois films.\r\n\"Je suis en mesure de vous confirmer qu'il y aura cinq\r\nnouveaux films\", a-t-elle dit lors d'une pr\u00e9sentation mondiale\r\ndu premier film de la s\u00e9rie, qui doit sortir le mois prochain.\r\nTous seront produits par le studio am\u00e9ricain Warner Bros.\r\n.\r\n (Piya Sinha-Roy,; Nicolas Delame pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L8N1CJ6AB / **\r\nEn tennis, Stanislas Wavrinka traverse une p\u00e9riode difficile apr\u00e8s son succ\u00e8s \u00e0 l'US Open. Forfait la semaine denri\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9tenteur du titre, le Vaudois s'est inclin\u00e9 hier (jeudi) au 3\u00e8me tour du tournoi de Shanghai. Battu en 2 sets 6-4, 6-4 par le Fran\u00e7ais Gillles Simon.\r\nQualification par contre pour Viktoria Golubic. La Suissesse s'est hiss\u00e9e hier (jeudi) en quart de finale du tournoi WTA de Linz. En Autriche la Z\u00fcrichoise a battu l'Allemande Julia G\u00f6rges en deux manches.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Du gris pour ce vendredi... avec quelques \u00e9claircies tout de m\u00eame notamment en Valais central... \r\nDes pluies, faibles, sur l'ouest du bassin l\u00e9manique, le Jura, vaudois, et les Alpes Valaisannes. \r\nTemp\u00e9ratures, 7 \u00e0 9 degr\u00e9s. 12 au maximum et 19 en Valais... gr\u00e2ce au foehn! La bise va persister sur le plateau... Et le temps va s'arranger ce week end.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8071713", "ece-8071693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:17Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4815CF9F-33BD-468E-B64E-DA005C694651", "internalArchiveId": "4815CF9F-33BD-468E-B64E-DA005C694651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Alexandre est \u00e9gocentrique ", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8055175", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-10-14T10:30:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-10-14T10:30:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8055183", "ece-8055175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T12:55:49Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T08:43:02Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 7100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ZmlFXungLpww0XBVGRCkkwgSd13J"}]