[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2500&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B68EB415-7652-48C6-B9EC-456F75D323E7", "internalArchiveId": "B68EB415-7652-48C6-B9EC-456F75D323E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carouge la cool", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le dessinateur Poussin vit \u00e0 Carouge depuis sa naissance. Il raconte son histoire et celle de la cit\u00e9 sarde en parcourant les rues, les cours, les terrasses.\r\nCarouge, \u00eelot de tol\u00e9rance qui accueillit les juifs, les protestants, les francs-ma\u00e7ons. Carouge, ville des artisans, des Italiens, des contrebandiers et des d\u00e9bits de vins. Carouge et ses boutiques cool-chic, ses bars. Carouge et ses personnages dont Poussin est un bel embl\u00e8me. \r\nUn reportage de Martine Galland r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet\r\n\r\n* * Le dessinateur Poussin vit \u00e0 Carouge depuis sa naissance. Il raconte son histoire et celle de la cit\u00e9 sarde en parcourant les rues, les cours, les terrasses.\r\nCarouge, \u00eelot de tol\u00e9rance qui accueillit les juifs, les protestants, les francs-ma\u00e7ons. Carouge, ville des artisans, des Italiens, des contrebandiers et des d\u00e9bits de vins. Carouge et ses boutiques cool-chic, ses bars. Carouge et ses personnages dont Poussin est un bel embl\u00e8me. \r\nUn reportage de Martine Galland r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet", "durationSec": 3365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8175290", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 02.12.2016", "Carouge la cool / DET_2016-12-02T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 02.12.2016", "Carouge la cool / DET_2016-12-02T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Le dessinateur Poussin vit \u00e0 Carouge depuis sa naissance. Il raconte son histoire et celle de la cit\u00e9 sarde en parcourant les rues, les cours, les terrasses.\nCarouge, \u00eelot de tol\u00e9rance qui accueillit les juifs, les protestants, les francs-ma\u00e7ons. Carouge, ville des artisans, des Italiens, des contrebandiers et des d\u00e9bits de vins. Carouge et ses boutiques cool-chic, ses bars. Carouge et ses personnages dont Poussin est un bel embl\u00e8me. \nUn reportage de Martine Galland r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet", "Le dessinateur Poussin vit \u00e0 Carouge depuis sa naissance. Il raconte son histoire et celle de la cit\u00e9 sarde en parcourant les rues, les cours, les terrasses.\nCarouge, \u00eelot de tol\u00e9rance qui accueillit les juifs, les protestants, les francs-ma\u00e7ons. Carouge, ville des artisans, des Italiens, des contrebandiers et des d\u00e9bits de vins. Carouge et ses boutiques cool-chic, ses bars. Carouge et ses personnages dont Poussin est un bel embl\u00e8me. \nUn reportage de Martine Galland r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet"], "variantIds": ["ece-8175291", "ece-8175290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-09T18:52:26Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [66%] :\r\nDonc de catalogue de toute l'id\u00e9e, qui pointait de avec des tourn\u00e9es partout, il y a le point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, toutes ces d\u00e9tours l'\u00e9mission voyage de la 1\u00e8re qui vous embarquent chaque jour pour des destinations plus ou moins lointaines, c'est vrai qu'avec nos reporters, on a l'habitude d'aller aux 4 coins du monde pour rencontrer les gens dans leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [93%] :\r\nIci ou l\u00e0- bas, sous toutes les latitudes et puis comme on aime aussi les petits voyages, on a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de de se rendre \u00e0 Carouge pour aller rencontrer quelqu'un qui incarne bien cette ville, c'est le dessinateur G\u00e9rald Poussin alors pour l'instant, je suis dans le tram. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [87%] :\r\n12 et on arrive tant dans cette ville de Carouge, si diff\u00e9rente de Gen\u00e8ve, c'est vrai qu'il y a une autre ambiance, il y a un esprit \u00e0 Carouge, un petit go\u00fbt du sud des belles fa\u00e7ades le souvenir de tous les artisans qui vivent, qui travaillent, et l\u00e0, et puis aujourd'hui aussi plein de boutiques de luxe qui donne tr\u00e8s envie d'avoir plein de fric tout claqu\u00e9, enfin bon Carouge dans son histoire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00eelot de tol\u00e9rance et il me semble qu'il en reste quelque chose enfant demandera \u00e7a \u00e0 G\u00e9rald Poussin qui m'attend dans son atelier, je vais essayer avant d'arriver dans son atelier de vous raconter 2, 3 choses que j'ai appris concernant cette ville. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [85%] :\r\nLa commune de Carouge en appelle aussi la la cit\u00e9 sarde et la raison, c'est quand, en 1754 il y a eu le Trait\u00e9 de Turin qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre la r\u00e9publique de Gen\u00e8ve et le Royaume de Sardaigne et ce trait\u00e9, ben il avait pour but de mettre en dispute entre la Maison de Savoie, voil\u00e0 le feu et des cheveux rouges, je cours un peu donc de mettre en dispute entre la Maison de Savoie et la Ville de Gen\u00e8ve parce que le long de lave- chacun poss\u00e9dait des terrains, les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres \u00e7a mosa\u00efque et souvent on s'engueulait ont trouv\u00e9 plus donc \u00e0 cette \u00e9poque au milieu du XVIIIe Carouge, c'\u00e9tait pas un petit amour et le hameau est devenu un village o\u00f9 les d\u00e9bits de boissons se sont multipli\u00e9s, puisqu'en 1766 c'est-\u00e0-dire juste 1200 apr\u00e8s la signature du trait\u00e9, il y avait 36 \u00e9tablissements de \u00e0 Carouge, alors pourquoi 200 50 ans plus tard, vient toujours boire des verres \u00e0 Carouge, je vais poser la question \u00e0 G\u00e9rald Poussin, mais ce que je lis, pour le moment sur mon portable gr\u00e2ce au r\u00e9seau, car nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, h\u00e9 bien ce que je dis, c'est qu'il y avait beaucoup de vent, parce que c'est un lieu de de contrebande, un point strat\u00e9gique, alors je me suis demand\u00e9 \u00e0 quoi ou \u00e0 qui Carouge devait d'\u00eatre plus cool que Gen\u00e8ve et j'ai trouv\u00e9 la r\u00e9ponse, on doit tout \u00e0 Victor Am\u00e9d\u00e9e 3. \r\nLui, il \u00e9tait n\u00e9 du Pays de Savoie, c'\u00e9tait le fils du roi et il est devenu roi de Sardaigne au XVIIIe si\u00e8cle et sur 3 m\u00e9tiers qui avait tu\u00e9 12 enfants ceci a peut-\u00eatre \u00e0 voir avec cela, donc le roi Am\u00e9d\u00e9e a proclam\u00e9 pour Carouge dit de tol\u00e9rance, donc les juifs ont pu avoir leurs synagogues et leurs cimeti\u00e8res confessionnels, qui est toujours l\u00e0, le long de la rue des tireurs de sable et puis les Francs-Ma\u00e7ons sont arriv\u00e9s, ils pouvaient avoir l'horloge \u00e0 Carouge, les protestants leurs temples ensuite bon bah je vous passe la R\u00e9volution fran\u00e7aise, parce qu'on va arriver \u00e0 l'atelier de G\u00e9rald Poussin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [75%] :\r\nEt lui, c'est un enfant d'Carouge. \r\nLa fa\u00e7ade de la maison dans laquelle il a son atelier et dessin\u00e9 par lui s'appelle le mur migrateurs et des oiseaux de toutes les couleurs qui vole. \r\nMais il a peint toute sa maison, m\u00eame les escaliers sont tout rose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:46) [87%] :\r\nC'est \u00e0 quel \u00e9tage 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [73%] :\r\nUn peu, c'est l'actualit\u00e9 qui est, comme on a rang\u00e9, j'ai pas eu le temps de le ranger, puis en plus, je sais pas, oui, mais pour la radio, \u00e7a passait pas, non, c'est donc pour la radio, je sais tr\u00e8s bien et j'ai pas d'images. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [74%] :\r\nTitrait \u00e0 la radio, oui, oui, oui et qu'on fait de la radio, vous savez ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [68%] :\r\nJ'\u00e9tais en train d'\u00e9couter Bashung avant tuer vois c'est de qui on sait plus, on a constat\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:35) [73%] :\r\nOui, c'est comme un labyrinthe Zola mieux et les plus en plus petit, puisque l'\u00e9toile s'empilent continuer, poursuit palais et les oiseaux d\u00e9sillusion oui bon c'est joli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:51) [70%] :\r\nJ'adore tous ces petits s'dans l'atelier, alors \u00e7a c'est sign\u00e9 parce qu'il il Leroux on encha\u00eene alors c'est sign\u00e9 sur une chaise roulante, mais \u00e0 80 vous avez dont elle est rouge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:04) [80%] :\r\nElle est rouge, oui, oui, un petit panier devant oui alors \u00e7a c'est \u00e7a r\u00e8gle le dessinateur g\u00e9nial \u00e7a c'est Zep. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:14) [61%] :\r\nPoussin que Lorient Le Monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:16) [71%] :\r\nAlors il y a, il y a, il y a un poussin qui marche et avait d\u00e9couvert comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [81%] :\r\nEn fait c'est un poussin qui a march\u00e9 dans un encrier apr\u00e8s chaque qui sort de tous les traditionnel, oui, oui, \u00e7a se fait, c'est pas parce qu'on est petit et jaune qu'on est facile \u00e0 avaler, voil\u00e0 mon message. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:35) [71%] :\r\nEt puis l\u00e0 \u00e7a, ces gens que j'ai ador\u00e9, c'est un oui parce que je savais que j'en, j'ai fait de 2 3 trucs que j'ai fait la l'affiche ni quoi avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:46) [84%] :\r\nOn a envie de passer la journ\u00e9e dans cet atelier juste aller voir de pr\u00e8s chaque entit\u00e9 ben oui, si l'on est des petits d\u00e9tails par. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:53) [71%] :\r\nSoleil avec la M\u00e9diterran\u00e9e plut\u00f4t alors il y avait une qui vont en ville, puis les blancs qui vont s'bronz\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [71%] :\r\nC'est fait et puis et puis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:03) [91%] :\r\nIl y a une girafe, il y a des oiseaux, il y a des petits, des petits canards qui ont une bou\u00e9e qui vont jouer dans l'eau, les \u00e9l\u00e9phants, assis sur des tabourets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [71%] :\r\nAlors de ce tableau, c'est le, j'appelle \u00e7a le palais de la d\u00e9fense parce que c'est plein d'\u00e9l\u00e9phants oui maintenant que mais il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu, tr\u00e8s que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [90%] :\r\nAlors on va passer sous une sorte de serpent pour entrer dans le couac ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:29) [81%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est un nom d\u00e9cors du grand th\u00e9\u00e2tre parce que j'ai fait les d\u00e9cors et les costumes de La Bayad\u00e8re pour grand th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve, je vais pas m'arr\u00eater, dessiner, je peux pas m'arr\u00eater de faire les choses quoi le jour o\u00f9 je m'arr\u00eaterai serait \u00e0 Saint Georges Saint-Georges, c'est quoi ce cimeti\u00e8re de Saint-Georges, mais je pense qu'ils vont plut\u00f4t me mettre \u00e0 Carouge, puisque je suis n\u00e9 ici d'ailleurs, je vais te montrer la maison de naissance signal oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [80%] :\r\nLa la la la, c'est la cuisine qui beaucoup la l\u00e9gende ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:03) [79%] :\r\nEt puis \u00e7a peut les gens d'ici c'est c'est les amis d'Carouge, oui, oui, disons oui parce qu'on le truc qui est g\u00e9nial dans cette maison, et c'est une, on se fait de au printemps et un jour, en Automne, on a 2 petits jardins comme \u00e7a, puis on se voit tous ceux qui ont faim n'a permis au Canadien de, disons le, matin, midi qui, je crois que c'est plut\u00f4t bons lat\u00e9raux quoi c'est peu \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:27) [84%] :\r\nMoi, ce qu'il faut dire, c'est que c'est pas une petite maison, c'est vraiment un grand carr\u00e9 avec des immeubles oui oui 5 6 7 \u00e9tages et puis il y a commenc\u00e9 square au milieu, donc \u00e7a fait vraiment du monde compte aujourd'hui monde sort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:41) [78%] :\r\nOui, il y a une tr\u00e8s belle course parce que dans vos Carouge, si on passe dans Carouge, il est petites rues la rue Ancienne la rue Vautier tout \u00e7a, plus on sera pas compte que dans le fond derri\u00e8re, derri\u00e8re ces portes de maison, les gens ont des jardins incroyable on le, on le doit au sarde, je suis all\u00e9 2 3 fois \u00e0 Turin, j'ai vu des endroits comme \u00e7a dans Turin parce que dans le fond, l'Europe, or elle ne savait \u00e9tait plut\u00f4t turinois, alors il y a des gens qui ont des jardins dans dans Carouge, on se demande pourquoi, et partant la con\u00e7oit oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [88%] :\r\nMais Poussin votre atelier avant il \u00e9tait dans une tour l\u00e0- bas, vous avez d\u00e9m\u00e9nag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:21) [84%] :\r\nOui, oui, alors, alors, l\u00e0, l\u00e0, c'\u00e9tait parce que c'\u00e9tait un drame de ville v\u00e9cu un drame social parce que j'\u00e9tais, vous avez v\u00e9cu Nicolas Bouvier et puis lui il \u00e9tait tout au bout, puis moi, j'\u00e9tais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:32) [98%] :\r\nC'\u00e9tait son atelier d'iconographe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:34) [77%] :\r\nOui, oui, oui, oui, comme le au d\u00e9tour sa couloir comme vont comme \u00e7a que o\u00f9 il y a des portes et le jour o\u00f9 il est parti au ciel, j'ai pas support\u00e9 qui de sa part, oui je aime d\u00e9pression je supportais pas que Nicolas c'est parti comme on avait je crois une amiti\u00e9 s'efforce ensemble, alors on se voyait comme \u00e7a on s'appelait les voisins T\u00e9mouchent sont pour les bouteilles, vous prenez une bouteille o\u00f9 elle mangeait ensemble dans l'Carouge, assez souvent, c'est quelque chose qui m'a marqu\u00e9, c'est un peu comme il y a l'ont demand\u00e9 de faire un livre avec Nicolas et moins parce qu'on on Jan Bouvier william-louis excusez -moi H\u00e9l\u00e8ne Bouvier je vais pas assez vite, c'est un bouquin sur Nicolas et toi parce qu'elle savait tr\u00e8s bien qu'on oubliait tout ensemble, et puis Nicolas et si on le lit bien, et pas seulement de la mort et il y a une compensation de la mort qui qui est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et puis avec moi, elle savait que on n'a rien quoi Belmadi Fernandes c'est un bouquin et du rire et tout comme \u00e7a et puis dans j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire le bouvier les poussins, un peu comme Body alors lui \u00e9tant chien puis moi en g\u00e9ant, tout \u00e7a quoi, puis ont march\u00e9 dans Carouge comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [79%] :\r\nEt j'ai jamais pu le faire parce que Nicolas arrive \u00e0 chaque fois et puis me disait avec sa cigarette, il y avait derri\u00e8re un nuage qui me disait : tu es nul, j'ai dessin\u00e9 des pages comme \u00e7a et puis Nicolas les acceptait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:19) [83%] :\r\nIl vient souvent vous dire des trucs Nicolas Bouvier depuis l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [81%] :\r\nAh oui, oui, souvent oui hein, c'est, c'est c'est quelqu'un qui m'a marqu\u00e9 quoi c'est quelqu'un qui, on va les voir d'ailleurs, le bistrot, se rencontrer, qui la en pantoufles et et on sent que j'\u00e9tais le trouver parce que j'avais lu le Doral dedans et puis comme j'ai, j'adore la po\u00e9sie, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s touch\u00e9 ce livre et puis comme j'ai appris qu'il \u00e9tait dans les toutes Carouge et puis un jour j'ai eu le courage de l'appeler puis m'a donn\u00e9 rendez- vous, qui fait de la gymnastique et puis ben encore un bistrot sympa moi Carouge, parce que c'est pas les gens, sp\u00e9cialiste du 4 4 ou \u00e0 8 francs il y a encore la population des tours qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9racin\u00e9s dans le fond de jeu Carouge, on a construit dans le fond, c'est tout, parce qu'on est \u00e0 reconstruire, Carouge, bon il y a un c\u00f4t\u00e9 compr\u00e9hensible parce que moi je suis n\u00e9 l\u00e0- dedans, on avait la toilette pour 4 \u00e0 5 l'appartement Epad chauffage rien, alors c'est un peu normal que des gens, une salle de on n'est pas de salle demain et puis on n'avait pas le truc, c'\u00e9tait un charbon aboie, quoi, c'est clair qu'un jour il a fallu avec la modernit\u00e9, donc \u00e7a alors, c'est vrai qu'sont c'est tout la raison de mener tout en quartier qui \u00e9tait magnifique, pour moi, mais c'\u00e9tait aussi b\u00e9n\u00e9fique pour les gens quoi j'\u00e9tais, j'ai rien \u00e0 dire la contr\u00e9e puis les taux sont pas tr\u00e8s belles pour les gens, mais les appartements, c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:02) [69%] :\r\nUn vent bistrot de la gymnastique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:04) [82%] :\r\nOui, voil\u00e0, on va les faire un peu de voir un peu de sport. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:07) [81%] :\r\nL'exercice peut-\u00eatre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:09) [75%] :\r\n\u00e0 travers c'est pas peu un parce que nous, ce que ni Nicolas la marque cherche un peu, j'\u00e9tais un peu comme d'habitude et puis comme j'ai connu Nicolas on a bu un ou 2 verres de blanc, les 2 et puis je l'ai fait un gag Chirac c'\u00e9tait entre nous, j'ai dit : ben tiens comme on est dans le truc de gymnastique qui ont, jeudi on se d\u00e9salt\u00e8re alors les alt\u00e8res que l\u00e0, \u00e7a \u00e7a ne savait plus, c'est un peu court comme il y a une commune de B\u00e9gag alors \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 la baguette soud\u00e9s entre nous et puis apr\u00e8s on rit \u00e0 tout le temps, c'\u00e9tait plus plus d\u00e9sol\u00e9 par rapport \u00e0 mai \u00e0 \u00e0 mes origines, c'\u00e9tait le type le plus cultiv\u00e9 que j'ai rencontr\u00e9 dans ma vie, quoi, ce que je viens vraiment du du sous- sol moi et c'est quoi vos parents, ben, ma m\u00e8re \u00e9tait roulottes et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:02) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, Tiken il y a lieu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:04) [70%] :\r\nJunichiro je suis je visais l'Alg\u00e9rie niches \u00e7a c'est c'est toi \u00e7a va vers sa sa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:13) [81%] :\r\nDonc, c'est tout, avec une roulotte class\u00e9 comme dans les westerns, il y a 10 ans oui alors vous \u00eates l'avec du tissu limpidus comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:25) [78%] :\r\nIls \u00e9taient jug\u00e9s demain, oui, mais c'est-\u00e0-dire que donc, elle s'est mari\u00e9e avec plein de la rouge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:33) [61%] :\r\nElle est venue, c'est l'enterrement, pardon, quand mon p\u00e8re, ce qui, de la part pour \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:40) [63%] :\r\nHenri avait on Bernard, on va dire qu'on va y aller pour des le c\u00f4t\u00e9 n'arr\u00eate pas, pour le club. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:45) [85%] :\r\n\u00e7a, le truc, on va le faire plus tard, il y a un lourd casting procrastination oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:53) [93%] :\r\nAujourd'hui on procrastination d\u00e9salt\u00e8re c'est le programme de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:20) [68%] :\r\nMartine Galland du pour oui voil\u00e0 la gymnastique, il y a beaucoup de bistrots mythique \u00e0 Kaboul. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:31) [76%] :\r\nOui, oui, alors tu tu \u00e0 la rue de la soif, c'est la rue Gauthier, o\u00f9 toute la journ\u00e9e \u00e0 son rang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:38) [85%] :\r\nEt on l'appelle la rue de la soif. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:40) [73%] :\r\nNon, c'est moi qui la p\u00e9riode avril-juin, soit parce que quand m\u00eame, un bistrot par maison au centre- ville de Gen\u00e8ve saute \u00e0 la banque par maison tr\u00e8s l\u00e0 c'est les bistrots. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:50) [85%] :\r\nMais j'ai lu dans l'histoire de Carouge que tout de suite tr\u00e8s vite contre les Serbes se sont ont ont sign\u00e9 un trait\u00e9 Gen\u00e8ve, il y avait beaucoup, beaucoup d'd\u00e9bits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [84%] :\r\nTout, tout de suite voulu d\u00e9signer, dire que le juge divulgu\u00e9 a eu \u00e9galement un truc comme \u00e7a, les gens se sont repli\u00e9s dans les bistrots Carouge, les femmes sont aussi arriv\u00e9s et puis il y a eu le 1er cimeti\u00e8re isra\u00e9lite, il est, il \u00e9tait \u00e0 Carouge, il y a, il y avait une tol\u00e9rance totale, il y a toujours cette tol\u00e9rance dans Carouge, je suis fier de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:28) [86%] :\r\nOn est vraiment g\u00e9nial, parce que l\u00e0 on est dans le monde de Poussin dans cet immeuble, m\u00eame la grille avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:34) [79%] :\r\nLa grippe, alors \u00e7a c'est Genevi\u00e8ve qui l'a d\u00e9cid\u00e9, \u00e7a va \u00eatre madame ma femme oui et puis moi, j'ai mis les couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:53) [80%] :\r\n\u00e0 propos de la tol\u00e9rance \u00e0 Carouge, j'ai lu quelque chose Victor Am\u00e9d\u00e9e III le n'est dupe de Savoie, puis apr\u00e8s il a \u00e9t\u00e9 le le mois de Sardaigne, il avait proclam\u00e9 un Edith tol\u00e9rance pour Carouge, c'est, c'est c'est tr\u00e8s c'est du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:09) [81%] :\r\nCe ce monsieur -l\u00e0 \u00e0 donner une une permission \u00e0 \u00e0 une ville de d'\u00e9quilibre. \r\n\u00e7a d\u00e9pend des fois, c'est l'horreur, quoi, c'est parce que les tout le monde, vous savez que oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [86%] :\r\nEt puis c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare que quelqu'un qui est, qui est sup\u00e9rieur \u00e0 tout le monde donne la libert\u00e9 quoi, ce sera un pensum maintenant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:36) [78%] :\r\nEst -ce que c'est rest\u00e9 est -ce qu'on peut dire que voil\u00e0 200 et quelques ann\u00e9es apr\u00e8s cette mentalit\u00e9 et elle s'est impr\u00e9gn\u00e9e ici il y a, il y a, il y a quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:46) [82%] :\r\nQuand m\u00eame, disons la la population Carouge et et tr\u00e8s brass\u00e9 maintenant alors, mais je pense, je pense qu'il y a une vraie libert\u00e9 encore mais bon le le vu la vie va tellement vite que je pense que \u00e7a a pas mal chang\u00e9 quoi, je, je ressens que dans dans Carouge et \u00e0 pr\u00e9sent plus de flics a plus en plus de d'Afrique aussi de flics, on sent le fric quoi il y a, il y a bient\u00f4t l'il y a eu des trucs pour retenir les 23000 balles, quoi qu'un bonjour salut bonjour on se met \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:33) [68%] :\r\nJe suis encore vierge, la paix, qu'on n'a pas, j'insiste, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:39) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:39) [91%] :\r\nAlors dites Yves avait command\u00e9 du blanc, vous allez me parler de lui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:43) [80%] :\r\nNon, mais je pense quand m\u00eame, j'ai rendez- vous, oui, c'est beaucoup dire, un copain, j'ai pas l'honneur d'\u00eatre son copain, mais on se conna\u00eet du quartier depuis longtemps tout ce que le quartier oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:53) [82%] :\r\nEt puis, ce monsieur, ils y a plein de d'animaux chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:57) [82%] :\r\nOui, en plus, quelle chance les poissons beaucoup, que j'ai l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:02) [91%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:03) [72%] :\r\nC'est incroyable tout ce service et le g\u00e9nial c'est pas, il a des \u00e9l\u00e9phants et des girafes et vous des poissons. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:09) [75%] :\r\nOui mais girafe les fourneaux bouge pas beaucoup, quoi, tandis que les miens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:15) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, oui, alors il y a \u00e7a, alors voil\u00e0, non, je suis avec la radio, alors messieurs ont chant\u00e9 notamment bonjour, voil\u00e0 \u00e7a va bien voil\u00e0 Benjamin alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:33) [82%] :\r\nOui, on s'est connu, moi \u00e7a fait quoi 30 40 ans d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:38) [64%] :\r\nConnu ton p\u00e8re alentour oui d\u00e9j\u00e0 quand j'ai appris la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:43) [77%] :\r\nOui, oui c'est oui et puis qui concierge bah c'\u00e9tait lui, pas moins, heureusement pour les gens, mais tr\u00e8s peu \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:52) [65%] :\r\nJe veux dire, oui, oui, trop dans les t\u00e9moignages des bobos et c'est un r\u00f4le oui oui m\u00eame beaucoup d'arthrose chez vous, voulez -vous me coupe de la Poste qui plus ou m\u00eame combat, oui c'est moi qui acheter c'est-\u00e0-dire que oui, oui, oui \u00e0 la mi- journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, Federer ne peut merci qu'monstrueuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:36) [77%] :\r\nCe qui est, qui est int\u00e9ressant pour nous, ce caf\u00e9 a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:42) [83%] :\r\nC'est pas sectaire, il y a, il y a les gens du quartier, et c'est ce que j'aime, je comme je voyage \u00e0 tout \u00e7a cherche toujours le bistrot du coin, et dans le fond c'est de si mes origines. \r\nMon enfance qui \u00e9tait dans les bistrots avec mon p\u00e8re, j'jamais dans les bistrots avec nos familles et dans les bistrots, ils se r\u00e9unissent \u00e0 No\u00ebl aux dans les bistrots, apr\u00e8s les matchs, on allait dans les bistrots, alors j'ai toujours v\u00e9cu \u00e7a, quoi, et c'est quoi votre p\u00e8re, mon p\u00e8re \u00e9tait en chauffage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:14) [97%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:15) [78%] :\r\nEt j'ai fait mon temps chauffage moins. \r\nJe d\u00e9teste son m\u00e9tier je modifie tout le temps avec lui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des c'\u00e9tait violent m\u00eame, parce que toute ma famille \u00e9tait dans le chauffage, puis il parlait peu d'chauffage le soir et et moi j'\u00e9tais gamin, puisque j'\u00e9tais dans dans la litt\u00e9rature bonjour disent au lieu de faire du chauffage z\u00e9l\u00e9 et sculpture et avec les tuyaux avec les tuyaux et Toulouse alors je passais mes journ\u00e9es \u00e0 br\u00fbler comme les bouteilles d'oxyg\u00e8ne et de ce qu'il aimait, mon p\u00e8re Jos\u00e9 Luis culture ce que je vendais vers le bourg le four \u00e0 Gen\u00e8ve en tant qu'apprenti dans les 40 francs par mois et puis je vendais mes sculptures 200 300 balles gagnait presque plus ma vie, que mon p\u00e8re qui \u00e9tait pas le le roi du conte, le roi de. \r\nL'organisation a peu comme morale et avec l'argent, j'\u00e9tais bon, et puis ils ont j'ai cette chance de voir ses sculptures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:15) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:16) [79%] :\r\nDans les bistros vous avez souvent fait des descentes sur des de tableaux les dessins qui s'en aller comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:24) [81%] :\r\nDans les bistrots, je ne sais, c'est-\u00e0-dire d\u00e9passer, c'est presque emmerdant de manger avec moi parce que j'\u00e9coute tous j'\u00e9coute tout ce qui se passe et je regarde tout, mais je crois que c'est un atout de dessinateur, un jour, je suis descendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:40) [71%] :\r\nOn a eu sont lui au Havre avec r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:43) [90%] :\r\nRSR c'est encore pire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:45) [81%] :\r\nTous ces gens, ces dessinateur que vous avez rencontr\u00e9s \u00e0 Paris, tous les grands du descendre Ezer Sin\u00e9, Cabu et compagnie, vous travaillez avec un charme le dos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:56) [78%] :\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 table avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:57) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:58) [88%] :\r\nQuand ils viennent ici sont venus un peu vous voir \u00e0 quel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:00) [82%] :\r\nAlors, parce que si celui qui qui est venu, c'est surtout Wolinski oui, ce qui n'est toujours et puis je vais pr\u00e9senter Nicolas Bouvier aussi ce qui \u00e9tait qu'une Japonaise et le truc qui \u00e9tait g\u00e9nial, c'est que Nicolas, il a la Japonaise en parlant japonais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:27) [69%] :\r\nOn va manger se cloisonne pas pris depuis mois nous oui, poussant les moi, non, \u00e7a s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:47) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps, jusqu'o\u00f9 la cloche avec un copain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:50) [56%] :\r\nAppel du. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:51) [71%] :\r\nS'\u00e0 Millau pour le th\u00e9 bouger la cloche de ce plus, ceux qui savent maintenant l'\u00e9glise Sainte-Croix, on n'a pas fait un bruit tr\u00e8s \u00e0 peu petitement le pourquoi pas, c'est par ici, voil\u00e0 qui est tout petit, on avait 8 ans. \r\nLe th\u00e8me retenu du ou. \r\nOn a voulu faire bouger la cloche et puis on ne on a pourtant pouss\u00e9 quoi mais on n'a pas, on n'a pas aussi beaucoup de sortir un truc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:20) [76%] :\r\nVoil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:21) [87%] :\r\nC'\u00e9tait comment village Carouge quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:23) [84%] :\r\nOui, disons -le, le le trouver qui \u00e9tait assez magique de Renault dans mon souvenir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:29) [99%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:30) [74%] :\r\nC'est un m\u00e9lange d'italien, c'\u00e9tait des Italiens qui travaillaient pour l'enfant, la construction de 2, je l'aime comme les appartements \u00e9taient pas cher, un truc comme \u00e7a et puis c'est, diront les gens adorables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:41) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:42) [81%] :\r\nMais c'\u00e9tait des ma\u00e7ons du nord de l'Italie quoi des, des, des b\u00eates de boulot que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:47) [97%] :\r\nUne jeune. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:48) [81%] :\r\nMais c'\u00e9tait vraiment des gens \u00e0 d'un adorable, j'ai des souvenirs de me connaissait la po\u00e9sie, ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:56) [97%] :\r\nIl y avait les artisans aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:58) [78%] :\r\nC'\u00e9tait plein de la prison, mais a toujours \u00e7a que \u00e7a encore une pour rester une ville artisanal et je crois qu'il y a beaucoup de gens qui jouent le jeu, mais moi je me souviens en tant qu'enfant, quand je partais en ville, tout juste partait, j'ai cr\u00e9\u00e9 par le car postal quoi, je suis \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, je suis \u00e0 la place du Molard, tout va bien, comme \u00e7a \u00e7a. \r\nNon mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, on se sentait un peu, je sentais ici comme je \u00e0 Paris dans les journaux, \u00eatre comme \u00e7a, il fallait toujours je rentre \u00e0 Carouge, c'est l'ADN, quoi, c'est le : c'est l\u00e0 que tout part quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:43) [86%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:44) [87%] :\r\nMoi, je vais les payer, je ne sais pas moi non, non, c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:19) [68%] :\r\nAussi aussi \u00e0 Bercy, j'esp\u00e8re je suis Islamabad, a pr\u00e9cis\u00e9 cette oui dirait pas du 7 avril les. \r\nL'histoire d'adieu de est ouvert \u00e0 sa volont\u00e9 et aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:24) [77%] :\r\nL\u00e0 on va rejoindre le vieux Carouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:27) [67%] :\r\nAlors on voit jaune obligatoire et la maison de mon enfance et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:30) [99%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:31) [84%] :\r\nAlors cette d\u00e9tours oui qui se prom\u00e8nent \u00e0 Carouge aujourd'hui avec le dessinateur G\u00e9rald Poussin, qui est n\u00e9 ici, qui travaillent ici, qui a toujours son atelier ici Carouge comme son ADN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:44) [83%] :\r\nOui, quelques mots : je suis un saumon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:46) [60%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:48) [64%] :\r\nLes saumons et remonte \u00e0 et remont\u00e9 \u00e0 contre- courant, on va mourir \u00e9cras\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:18) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, on a quitt\u00e9 les les immeubles tr\u00e8s modernes qui sont \u00e0 lever puis tout de suite, oui, je sais plus calme et puis il y a cette maison magnifique avec une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:28) [80%] :\r\nCes gens qui qui m'a connu gamin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:31) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:31) [82%] :\r\n\u00e7a a tellement de charme avec ses vieilles barri\u00e8res peinte en verte, un peu rouill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:36) [83%] :\r\nJean habite l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:37) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:37) [75%] :\r\nDonc Jean Vincent voisine enseigne avec une, c'est-\u00e0-dire de la baronne de loin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:42) [83%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire vraiment des grands des grands ferronnier et tout \u00e7a quoi. \r\nEt puis l\u00e0 c'est la rougeole Joseph Jacques Bertin et \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:51) [86%] :\r\nMaison de mon enfance, c'est l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 mon grand- p\u00e8re osier et tout \u00e7a et puis je suis n\u00e9e dans cette maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:00) [80%] :\r\nC'est une magnifique maison avec une cour pav\u00e9e oui et puis de la glycine qui longe oui et puis ceux qui avaient les fa\u00e7ades, c'\u00e9tait des fleuristes c'est un endroit de fleurs Toulon rev\u00eatu mais alors Poussin votre maman qui \u00e9tait il y a une niche qui nomades, elle s'est bien acclimat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:19) [86%] :\r\nNon, pas du tout j'un enfant battu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:22) [81%] :\r\nMe bapt\u00eame oui oui donc elle \u00e9tait mal dans cette ville, elle \u00e9tait pas du tout et c'est pas du tout bien et puis dans \u00e7a tombe toujours sur moi parce que j'\u00e9tais un peu. \r\nComme je suis maintenant \u00e0 peu d\u00e9veloppent un peu incontr\u00f4lables quoi seront -ils \u00e0 ce qu'il disait, c'\u00e9tait le mec le plus incontr\u00f4lable, j'ai eu une belle vie, vous aviez des fr\u00e8res SR, j'ai une soeur qui est n\u00e9 7 ans plus tard et puis c'est moi qui me suis occup\u00e9 de soeur j'ai j'ai pas expliquer parce que si je pouvais pas faire envie de pleurer les gens quoi nous faire pleurer moi quoi, ma m\u00e8re c'est \u00e7a, on trouve \u00e7a bouleversant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:59) [79%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:01) [79%] :\r\nParce que on a tellement frapp\u00e9 puisse c\u00f4t\u00e9 puis, puis, puis dans le fond, je l'aime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:08) [74%] :\r\nPhysique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:09) [85%] :\r\nC'est un truc c'est un ainsi, c'est quelque chose d'inexplicable, elle m'a frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:14) [73%] :\r\nJ'arrive \u00e0 mon sens \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:18) [77%] :\r\nNe tapez que le pic du fourneau parce que il y a eu des fourneaux et elle m'a tap\u00e9 3 fois, il m'a cass\u00e9 au-dessus de l'oeil comme \u00e7a et g\u00e9rer ensemble \u00e0 l'\u00e9cole, on arrive \u00e0 l'\u00e9cole et il l\u00e0 le prof, il disait : ben tiens il y a simple qui est que nous tomber par terre et puis vous appelez simplet \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait simple, c'est dire ah voil\u00e0, c'est tr\u00e8s difficile, oui, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 atchoum, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais puisqu'on est alors l\u00e0 c'\u00e9tait l'\u00e9cole o\u00f9 j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:04) [78%] :\r\nAlors c'est vrai qu'elle aussi de ZEP. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:06) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:07) [76%] :\r\nIl \u00e9tait pas l\u00e0 l'\u00e9cole dans l'appartement ou qui \u00e9taient pris d'un coup le le pr\u00e9 o\u00f9 les gamins lui a donn\u00e9 les l'id\u00e9e de Titoff. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:18) [79%] :\r\nC'est l'\u00e9cole de Titoff et puis alors, or ce coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:22) [82%] :\r\nAvant, c'\u00e9tait l'ancienne prison et je le vois toujours comme cette prison oui j'ai jamais support\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:29) [83%] :\r\nIl y a 6 jours mal face \u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:32) [61%] :\r\nL'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:32) [62%] :\r\nEt puis l'\u00e0 tout ce qui touche \u00e0 l'heure. \r\nNon, noir ou pas, pas des gens se se fasse du souci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:47) [71%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:48) [84%] :\r\nOn ose pas encore de travers et puis on arrive il frappait et on est, on est \u00e0 la rue du Coll\u00e8ge oui, dit Didier je crois que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:01) [81%] :\r\nJe sais qu'Poussin G\u00e9rald Poussin, Le dessinateur dans les rues de Carouge, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve d\u00e9tour fait un voyage au coin de la rue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:27) [69%] :\r\nC'est tout comme, merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:28) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:29) [91%] :\r\nOn arrive \u00e0 la rue du tram. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:31) [72%] :\r\nOn appelle la rue ancienne il y a beaucoup de petits bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:35) [73%] :\r\nCe qui pose la question est -ce encore les boutiques, il y en a plein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:38) [91%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:39) [85%] :\r\nJe me demandais s'il avait encore des artisans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:41) [82%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:42) [75%] :\r\nAh l\u00e0 justement, oui, on a crois\u00e9, atelier de couture, d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:48) [67%] :\r\nBon, l\u00e0, j'ai du tout ce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:50) [88%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est un magasin d'Europe demain voyez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:53) [78%] :\r\nBonjour, et puis enfin, g\u00e9rant de voyager ben voil\u00e0 et puis avant, avant que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:02) [96%] :\r\nC'\u00e9tait une boulangerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:05) [85%] :\r\nParce que le le plus le pire, c'est que ceux qui d\u00e9tournent et toute la suite des choses dans Carouge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:10) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:11) [82%] :\r\n\u00e7a vous rend m\u00e9lancolique parfois Poussin, le fait qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, mais on est dans les vieilles rues les maisons sont basses, elles ont des magnifiques couleurs des volets alors que tout le quartier derri\u00e8re l\u00e0 d'o\u00f9 on vient, ce sont des tours aujourd'hui, oui, \u00e7a vous a rendu m\u00e9lancolique de voir ce changement ou pas du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:30) [85%] :\r\nTout il il y a une \u00e9volution, une \u00e9volution \u00e0 faire quoi ma plus grande peur que \u00e7a devienne un endroit d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:38) [64%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:39) [76%] :\r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 quoi le le maintenant de tout est sous code de tout ce qu'on veut, on devient de plus en plus quoi, oui, on est un peu les termites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:52) [85%] :\r\nL\u00e0 on s'arr\u00eate parce que est G\u00e9rald Poussin devant le Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, mais on va voir quelqu'un, et moi je sais pas qui, alors, vous avez une dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:02) [79%] :\r\nAlors j'en ai, c'est le directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, qui a un mec des plus brillants que je connaisse, et une des programmes de qui sont magnifiques, alors c'est important parce qu'il y va, et il essaye de changer STA. \r\nEt puis il va nous en parler quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:31) [62%] :\r\nC'est moi je vous dis, Jean-Louis \u00e0 sauver les gens, c'est vrai, il va tr\u00e8s bien, oui, je vais y aller plus faire comme \u00e7a, pas le malade. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:45) [77%] :\r\nGrande discussion, j'ai pr\u00e9par\u00e9 de quoi boire un petit coup de grignoter un pain \u00e0 la pour reprendre des forces apr\u00e8s la que ces grandes d\u00e9cisions \u00e7a c'est la grande maquette voil\u00e0, c'est ce qu'il propose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:57) [85%] :\r\nAh, le Th\u00e9\u00e2tre de Carouge et les moderne, il est juste derri\u00e8re la, la, la rue principale, o\u00f9 il y a des vieilles maisons qui ont 2 \u00e9tages, il est en b\u00e9ton brut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:06) [69%] :\r\nOui, oui, disons, il est, il est en b\u00e9ton, il passait, il y a. \r\nJe pense \u00e0 15, 20 ans, et puis comme le soul\u00e8ve Jean il faut il faut changer, parce que le probl\u00e8me qu'il y a Jean s dans dans beaucoup d'endroits, c'est que tous les costumes, les et ceux qui sont pas les int\u00e9grer et la 3 4 endroits ou de les placer des choses et puis, il essaye de tout remettre ensemble mais je pense que j'ai en main. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:35) [82%] :\r\nNous expliquer que moi parce que c'est dans c'est vrai c'est le Carouge l'a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 58 oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:41) [88%] :\r\nLe b\u00e2timent dans lequel on a \u00e9t\u00e9 la grande salle Fran\u00e7ois Simon date de septembre 2, souvent cette grande salle est assimil\u00e9e en fait au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, alors que le Th\u00e9\u00e2tre de Carouge cette cette salle Fran\u00e7ois Simon c'est la vitrine v\u00e9ritablement du th\u00e9\u00e2tre mais qu'on a en tant que telle, de cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire un endroit o\u00f9 on fabrique les spectacles dont on a besoin d'avoir une salle de r\u00e9p\u00e9tition des lieux pour fabriquer les d\u00e9cors, les accessoires entreposer les costumes, avoir une administration et que \u00e7a le b\u00e2timent que nous avons actuellement qui a \u00e9t\u00e9 finalement lou\u00e9 depuis 1986 on va le perdre \u00e0 dans un tr\u00e8s court terme, donc la ville de Carouge avaient lanc\u00e9 des des recherches pour essayer de trouver des des b\u00e2timents ou des superficies contigu au th\u00e9\u00e2tre ou non loin du th\u00e9\u00e2tre, il y en avait pas, pour le coup, ils ont lanc\u00e9 un concours d'architecture ce cabinet pendant 12 \u00e0 Lausanne car emport\u00e9 le le concours \u00e0 l'unanimit\u00e9 du jury et c'est le projet, la maquette qu'on a l\u00e0 sous les yeux qui sera construit ou qui sera construit exactement sur le site, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes d'accord, on va tout casser la oui si on le leur, c'est une restructuration du sang communale, donc \u00e7a comprend \u00e9galement la salle des f\u00eates, la salle des f\u00eates, elle va \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et le th\u00e9\u00e2tre lui va \u00eatre la serre existantes va \u00eatre d\u00e9truite pour reconstruire, on fait et p\u00e9renniser les diff\u00e9rents lieux ont fait dont nous avons besoin et que nous avons aujourd'hui actuellement, il s'agit pas d'avoir un plus grand th\u00e9\u00e2tre mais de faire en sorte qu'ils puissent continuer \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:01) [90%] :\r\nJe vois ici une affiche aussi \u00e9crit oui au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, \u00e7a veut dire qu'il y aura un vote. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:06) [90%] :\r\nPour le moment non il y a eu au moment du cr\u00e9dit d'\u00e9tude \u00e0 un parti ici \u00e0 \u00e0 Carouge, qui a souhait\u00e9 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, il se trouve qu'ils n'ont pas obtenu les signatures pour pouvoir avoir un r\u00e9f\u00e9rendum pour contrer en fait la, la, la base de lancement de ce projet, c'est parce que les 4 sont attach\u00e9s \u00e0 c'\u00e9tait un train je crois sinc\u00e8rement, et c'est quelque chose qui me touche parce que je crois que, en 58 quant au Fran\u00e7ois Simon gaulliste et des autres sont arriv\u00e9s pour faire du th\u00e9\u00e2tre, ici il y a eu un un amour et une une rencontre un choc amoureuse entre ces artistes et les Carougeois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:42) [82%] :\r\nLe lieu dans plus de truc qui est g\u00e9nial, c'est pour \u00e7a que j'ai eu mandat Martine de te voir parce que je pense que quelqu'un qui \u00e9coute va comprendre l'importance de l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:54) [80%] :\r\nUn endroit justement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art \u00e0 la culture, \u00e0 la rencontre, aux associations et je me dis que \u00e7a aussi, ben on puisse avoir des Expos de 2 monumentales de photographies et que \u00e7a soit un \u00e9l\u00e9ment aussi beau que les gens puissent venir voir ne serait -ce qu'en tant que telle, m\u00eame pas forc\u00e9ment pour voir le spectacle et je me dis : voil\u00e0 magnifique fresque de Poussin la sur nos murs, \u00e9videmment 13 du Dubois quelque chose, \u00e7a passe rat\u00e9e, merci infiniment \u00e0 visiter ton attention merci infiniment tr\u00e8s je vais me coucher le portrait \u00e0 Saint-Privat toutes sortes est aussi pris de l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:26) [73%] :\r\n\u00e7a va quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:28) [60%] :\r\nEt voil\u00e0, par dessus tout \u00e0 l'pi\u00e8ce c'est question toujours la base pas affect\u00e9 par le bas de tableau, pas question d'une battoir pas de de de pas quelqu'un de bien voir des fables de poids au choix de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:50) [74%] :\r\nToutefois, l'appel de la Corse, puis la chaleur qui a la plus haute non. \r\nQuand on va dire de Comaga Castrol, nous avons donc voulu une troupe politique, regardez, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:19) [56%] :\r\nOn avait permis \u00e0 l'attendant mieux Annette Van athl\u00e8tes l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:33) [53%] :\r\nCom\u00e9die l'art oblige pour pour l'donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:53) [78%] :\r\nAller vers, ni le niveau de l'eau, donc il a -t-elle dit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:58) [61%] :\r\nPoint Marc-Antoine de Lanotte, chef la libert\u00e9 qui vient se voir tant qu'il aura que du poulet oui donc qu'on va dire, mais quand m\u00eame, on ne rit pas Cambad\u00e9lis a bien commenc\u00e9 du standard pour les groupes Koh-Lanta d\u00e9\u00e7u mais Billancourt de corv\u00e9e de quand m\u00eame militant je. \r\nDonc, oui, oui, supr\u00eame de difficult\u00e9s donc l\u00e0 le soir dans fallu Michel oui comment r\u00e9sister de qu'en v\u00e9rit\u00e9, la combativit\u00e9 comme ailleurs quelquefois jupp\u00e9iste de qu'il a tort et en grande bien quand m\u00eame, ou qu'on voit des hommes toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0 des tout se prom\u00e8ne dans Carouge jusqu'\u00e0 16 heures sur la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:59) [82%] :\r\nBon, il y a une racl\u00e9e jeune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:04) [76%] :\r\nVoyez quelque bar mythique o\u00f9 on venait boire des verres et faire la f\u00eate, c'\u00e9tait le d\u00e9part de mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:10) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:11) [78%] :\r\nPour le savoir aussi, oui alors, chaleureux, il y a, il vit tous. \r\nEt c'est tant mieux parce que diff\u00e9rents travail \u00e9norme avec les musiciens, mais c'est incroyable ce qu'ils font les grands, les Am\u00e9ricains, les Anglais, les Fran\u00e7ais ce que \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 aussi avoir \u00e7a devient un luxe, c'est un peu comme New-York doit passer au bloc note ou oui. \r\nMais si c'est un endroit maintenant par sa masse, c'est magique, quoi, voil\u00e0, il y a la confiserie si, alors l\u00e0, l\u00e0, les mart\u00e8le la grande confiseries. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:52) [100%] :\r\nLa colonisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:53) [78%] :\r\nMais dans les mains une barre qui ont attir\u00e9 Dumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:58) [92%] :\r\nTard dans la nuit, il y avait les n\u00e9gociants le chat noir, il y avait l\u00e0 le marchand de sable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:05) [83%] :\r\nLes n\u00e9gociants ont chang\u00e9 alors maintenant c'est de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:11) [78%] :\r\nPour faire du comptes c'est fait, para\u00eet que la belle \u00e9poque, c'est devenu une agence immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:16) [88%] :\r\nNon mais on va, on va passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la belle \u00e9poque, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon comme j'\u00e9tais que j'ai 20 ans 22 ans, on se voyait tous les copains d'Carouge ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:28) [70%] :\r\nC'\u00e9tait comme entre les Carouge h\u00e9 les gars de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:31) [77%] :\r\nLors de mon nom dans le fond, donc 20 ans, 30 ans, il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:37) [74%] :\r\nEncore de de Georges 19, qu'il n'est dans Carouge et maintenant ces minutes plus dans d'autres depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et 15 ans \u00e7a, dire que les de Gen\u00e8ve Vienne \u00e0 Carouge et puis bon, mais donc du mon \u00e2ge quand j'arrive, ils disent tiens le laisser de sortir de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:57) [81%] :\r\nJ'avais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:59) [67%] :\r\nAh oui, c'est-\u00e0-dire que l'hydre bistrot et se disent : tiens, on va laisser le p\u00e9p\u00e9 tranquille quoi, il y a une permission RKO, de passage \u00e0 7 heures les pas entrer, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:10) [94%] :\r\nEst -ce qu'on va manger Poussin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:11) [73%] :\r\nOn va au Canard intelligent qui vont dire, pousse \u00e0 la con, c'est tr\u00e8s important apport. \r\nLa du proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:31) [69%] :\r\nTravailler pour 5 ans 2 fois pour le titre, oui, nous sommes \u00e0 des forfaits un poulet au citron cette machine le trop politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:45) [81%] :\r\nVous savez qu'il habitait dans cette maison, quand il \u00e9tait petit Poucet plus leur club pour tout ce qui avilit a l'article je mange dans la maison de mon enfance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:54) [68%] :\r\nCe matin, mais ce qui est plus tendue oui qu'est -ce que je suis Maisonneuve, la sant\u00e9, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:03) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:03) [83%] :\r\nMerci pour \u00e7a pour people hein, ouais, ouais, on voit beaucoup dans cette \u00e9mission, c'est, c'est \u00e0 cause de Carouge, de l'histoire de la n\u00f4tre bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:13) [78%] :\r\nDans le pr\u00e9toire du blanc, plus j'ai vraiment des il a d\u00fb rep\u00e9rer le personnage pas je me trompe, je suis pour l'image que j'ai sur la Terre, on s'en fout, donc je vais pas les gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:29) [48%] :\r\nCe qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:29) [83%] :\r\n\u00e7a quoi \u00e7a vous avez peur de \u00e7a lorsque un parce que le le l'id\u00e9e que vous peintures murales place pas aux gens que \u00e7a les d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:38) [81%] :\r\nOui, oui, mais c'est une peur totale, c'est une peur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:42) [78%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui faut qui fait les chose qui qui a peur que les ont \u00e9dulcor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:49) [81%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:50) [69%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la nuit, on enfonce c'est Fran\u00e7ois. \r\nVoil\u00e0 toi, oui, oui, hein, bonjour, voil\u00e0, on ne veut pas para\u00eetre un peu leur dit alors alors Fran\u00e7ois qui nous appelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:04) [86%] :\r\nIl fait partie du d\u00e9cor \u00e0 Carouge vous Serge. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:06) [88%] :\r\nOui un peu quand m\u00eame, mais moi j'ai connu avant d'\u00eatre Carouge, mais c'est vrai que je vois plus souvent le clich\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:12) [69%] :\r\nVoil\u00e0, c'est manger je vois Fran\u00e7ois alors oui \u00e0 bient\u00f4t, qui va payer que 3 ont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:18) [89%] :\r\nVoil\u00e0 bien dit merci Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:24) [76%] :\r\nEn tout cas merci pour \u00e7a, pour ce bon moment \u00e0 travers Carouge. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:28) [83%] :\r\nBen voil\u00e0, oui, et puis ben merci aussi \u00e0 vous, quoi, j'esp\u00e8re que \u00e7a va passer, \u00e7a va tr\u00e8s bien pass\u00e9, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:40) [89%] :\r\nMen\u00e9s \u00e0 la baguette dans ce restaurant chinois, c'\u00e9tait bon Tam-Tam. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:47) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ici \u00e0 Carouge que se termine, c'\u00e9tait mission des tours aujourd'hui avec Poussin, un beau moment j'esp\u00e8re que c'\u00e9tait le cas pour vous aussi, je vous retrouve demain sur la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T15:20:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poussin, G\u00e9rald", "role": "dessinateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76230075-ED1F-4CAE-A27A-4CBDBDE4C047", "internalArchiveId": "76230075-ED1F-4CAE-A27A-4CBDBDE4C047", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "26 minutes plus t\u00f4t : La nouvelle affiche du Pal\u00e9o a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Yves Gafner, membre du jury qui l'a choisie, nous explique le processus de s\u00e9lection de l'affiche du plus grand festival de Suisse.", "durationSec": 276, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8174984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033827.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle affiche du Pal\u00e9o a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e", "La nouvelle affiche du Pal\u00e9o a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e / NMT_2016-12-02T08:10:00_26-minutes-plus-tot", "La nouvelle affiche du Pal\u00e9o a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e / NMT_2016-12-02T08:10:00_26-minutes-plus-tot"], "alternativeSummary": ["Yves Gafner, membre du jury qui l\u2019a choisie, nous explique le processus de s\u00e9lection de l\u2019affiche du plus grand festival de Suisse.", "Yves Gafner, membre du jury qui l\u2019a choisie, nous explique le processus de s\u00e9lection de l\u2019affiche du plus grand festival de Suisse.", "Yves Gafner, membre du jury qui l\u2019a choisie, nous explique le processus de s\u00e9lection de l\u2019affiche du plus grand festival de Suisse."], "variantIds": ["ece-8175000", "ece-8174984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-09T17:13:53Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\n26 minutes. \r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [91%] :\r\nL'affiche du 42\u00e8me Pal\u00e9o Festival de Nyon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier largement reprise par les m\u00e9dias est partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, elle ne fait comme chaque ann\u00e9e, pas l'unanimit\u00e9 qu'est -ce qui a motiv\u00e9 le choix de ce projet de 2 \u00e9tudiantes de l'arr\u00eat de Gen\u00e8ve, on va en parler avec vous Yves Gafner bonjour, oui, bonjour, vous appartenez \u00e0 l'\u00e9quipe des permanents du Pal\u00e9o Festival est aussi le responsable de la fin de l'\u00e9cole, vous avez fait partie du jury qui a s\u00e9lectionn\u00e9 l'affiche de l'\u00e9dition 2017, alors on a fait ce que vous pouvez nous expliquer ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [84%] :\r\nAlors aujourd'hui on a, on a re\u00e7u comme chaque ann\u00e9e, plusieurs projets, hein, il y avait des des choses tr\u00e8s pictural vraiment magnifique hyper esth\u00e9tisante, il y avait un projet \u00e0 la gouache mais on exemple si les projets photographiques oui oui oui, avec des fond qui, sur la plaine de la vraiment une magnifique mise en sc\u00e8ne avec les tr\u00e8s tr\u00e8s belle typographie vraiment donc l'id\u00e9e des magnifiques, des pi\u00e8ges oui oui des grosses prises de risques et on a finalement choisi ce projet qui n'avait rien \u00e0 voir avec tout ce que je viens de vous d\u00e9crire alors quelques mots sur cette affiche, alors je vous la d\u00e9cris volontiers, il s'agit de la r\u00e9union de 2 ou des symboles tr\u00e8s forts du festival o\u00f9 l'occurrence une trace d'urine sur une trace de pneu dans la boue, c'est vraiment la rencontre de ces symboles et puis on va aussi qui a l'le nom de la manifestation \u00e0 Pal\u00e9o Festival de Lyon du coeur 40\u00e8me \u00e9dition, les dates et puis les principaux sponsors, je pense que on peut dire que c'est une r\u00e9ussite, vous trouvez pas, je sais pas, vous, vous le trouvez belle alors non, \u00e7a non, \u00e7a on peut pas dire qu'elle est belle, non, non, mais je vous rappelle que c'est des \u00e9tudiantes qui l'ont qui l'ont qui l'ont r\u00e9alis\u00e9, oui, des \u00e9tudiants de 2\u00e8me ann\u00e9e qui \u00e9tudient \u00e0 Gen\u00e8ve si on avait voulu quelque chose de beau, on serait aller chercher ailleurs, si je peux me permettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nMais alors pourquoi est -ce que ce projet a \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [85%] :\r\nD'abord il faut savoir que les gens qui l'ont choisi, non aucun go\u00fbt, le Pal\u00e9o festival, c'est une grande famille et \u00e0 tout le monde le sait, mais une grande famille, pour qui je dirais l'esth\u00e9tique n'est pas quelque chose de de primordial avec avoir et je n'\u00e9tais pas trop et puis il faut dire aussi que c'est une tradition du festival d'avoir des affiches moches, notamment ces derni\u00e8res ann\u00e9es ce souvenez -vous, souvenez -vous, et cette tradition on peut m\u00eame dire que c'est devenu une strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie en quoi il consiste strat\u00e9gie avec une affiche moche, tout le monde se dit qu'il aurait pu faire mieux ah oui du coup le public se sont proches du festival et j'ai consid\u00e9r\u00e9 un peu plus, oui, le c\u00f4t\u00e9 artistique qui s'approprie exactement oui, et puis une affiche moi, par ailleurs, \u00e7a fait parler, hein, il y a pas beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements culturels qui suscite autant de de r\u00e9actions de la presse sur les r\u00e9seaux sociaux, juste avec une affiche on n'en revient pas chaque ann\u00e9e, \u00e7a fait partie de la strat\u00e9gie de Caunes hyper au gros des du festival, la prochaine \u00e9tape \u00e9tant naturellement l'annonce de la programmation sera le vrai 28 mars on peut le dire un petit mot l\u00e0- dessus, alors non, malheureusement ou pas, par contre, que je peux vous dire, c'est que beaucoup de monde va la trouver nulle comme chaque ann\u00e9e un et puis va d\u00e9gueuler dessus sur les r\u00e9seaux sociaux, je vois d\u00e9j\u00e0 les commentaires quoi Faudel sur la grande sc\u00e8ne, non mais on va o\u00f9, Cali ou encore Calogero, \u00e7a suffit, \u00e9tait pas Djalal avait pass\u00e9 enfin voil\u00e0 terre-\u00e0-terre joue qui critique que leur ciel et puis tout \u00e7a va contribuer \u00e0 entretenir la notori\u00e9t\u00e9 du festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [97%] :\r\nUn festival qui va \u00e0 nouveau affich\u00e9 complet en quelques heures, alors \u00e7a c'est s\u00fbr, comme chaque ann\u00e9e, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [84%] :\r\nPareil, hein, qu'il s'agisse d'organisation du Parking de l'affiche, la programmation des stocks bouffe tout le monde y va de sa critique mais comme chaque ann\u00e9e, vient quand m\u00eame claquer son pognon sur la plaine de la sc\u00e8ne et remplir nos coffres non c'est un c'est un festival qui est magique, un festival fait pour les r\u00e2leurs et vu le r\u00e9servoir de r\u00e2leurs qui, dans la r\u00e9gion, on n'est pas pr\u00eat, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9 de mettre la cl\u00e9 du coffre sous la porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [80%] :\r\nTr\u00e8s arrive Gafner un membre du jury qui a choisi cette nouvelle affiche du Pal\u00e9o il y avait rendez- vous avec un autre, il y a parlais de l'affiche sur, \u00e0 bient\u00f4t, c'est bien peu, voil\u00e0 28 ans reste passe de merci voil\u00e0 quant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous samedi soir apr\u00e8s le journal, sur RTL, hein, pour passer en revue le reste de l'\u00e9quipe de alors il oublie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [73%] :\r\nFrance 26 minutes plus t\u00f4t avec efficacit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "id": "342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C05E0F6D-4C76-4AE9-A415-46698FBE09FD", "internalArchiveId": "C05E0F6D-4C76-4AE9-A415-46698FBE09FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:29:08-16:29:44 / *", "durationSec": 1597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8175333", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 02.12.2016", "Les 5 r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es / PEN_2016-12-02T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 02.12.2016", "Les 5 r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es / PEN_2016-12-02T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-8175334", "ece-8175333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T09:51:25Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [98%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, Gr\u00e9gory n'en peut plus, au travail, il n'en peut plus d'\u00eatre tout le temps d\u00e9rang\u00e9 \u00e0 chaque fois qu'il voudrait se replonger dans ses papiers dans sa compta dans ses rapports de fin de trimestre son t\u00e9l\u00e9phone sonne un collecte Abbas apporte ou pire si sa porte est ferm\u00e9e, un coll\u00e8gue sa vitre apr\u00e8s avoir escalad\u00e9 la face nord de son immeuble jamais Gr\u00e9gory n'aurait d\u00fb dire oui, oui, pour \u00eatre responsable du futur d\u00e9m\u00e9nagement des bureaux depuis sa vie au travail est un calvaire, tout le monde lui pose des questions, hier soir, sur la porte de sa maison, il a trouv\u00e9 une chouette crucifi\u00e9, c'est sans doute pas mais de la caisse, \u00e0 qui il a os\u00e9 proposer de changer l'orientation de son bureau plus, soit il n'en peut plus et le burn out Gr\u00e9gory fess\u00e9e bagages il emporte un 12 slip de roman une Game Boy avec le jogar Golse qu'ouest et il part chercher la tranquillit\u00e9 oui mais o\u00f9 aller, o\u00f9 aller pour \u00eatre enfin tranquille, plus de 5 minutes, loin du tumulte de la vie bouillonnante qui glouglou dans les art\u00e8res scl\u00e9ros\u00e9es de nos m\u00e9gapoles pleine d'arthrite, h\u00e9 bien, nous avons la r\u00e9ponse pour Gr\u00e9gory puisqu'on d\u00e9couvre aujourd'hui les 5 r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es de notre plan\u00e8te est -ce que l'homme est vraiment aller partout est -ce que chaque recoin a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 foul\u00e9 par la sandalettes de l'humanit\u00e9 est -ce que si je vais haut d'une montagne perdue je vais fatalement trouver un drapeau plant\u00e9 \u00e0 une vieille bo\u00eete de thon, o\u00f9 se trouvent ces derniers bastions de l'exploration, pourquoi nier -t-on jamais all\u00e9 est -ce \u00e0 cause des b\u00eates sauvages des dangers naturels ou parce qu'il y a pas de camping, mettez vos meilleures chaussures \u00e0 crampons des mouflets de l'anti- parti sac au dos, \u00e0 la d\u00e9couverte des 5 r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es, on vous laisse passer devant ces Pantagruel bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [68%] :\r\nJe me l\u00e8ve chaque jour son amour \u00e0 13 heures 20 \u00e7a me d\u00e9chire de me dire qu'il est pour remettre d\u00e9j\u00e0 le quart d'heure, faire un cauchemar, c'\u00e9tait son assassin, il a permis ce qui s\u00e9curitaire donc redevenir je suis tr\u00e8s subjective, David j'aime arrive plus \u00e0 p\u00e9daler oui j'entends prix la ville est ralentie, justement, qu'est qui 15 vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [71%] :\r\n\u00e0 \u00e0 Philippe voil\u00e0 voil\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin du tout le cas de type. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [65%] :\r\nSurtout pour ce vendredi, dessous la Dr\u00f4me je trouve pas la terre et je me demande quand c'est \u00e7a j'avance \u00e0 contre- courant Jospin, quand il ne faut pas j'ai perdu temps tout le temps, Amal monte ce que je fous l\u00e0 je t'en supplie la vie ralentit je n'est pas exclu \u00e0 p\u00e9daler oui je t'en prie la lundi, je savais qu'il y a 20 ans, donc vous mettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [71%] :\r\nPoint \u00e0 point, alors vous savez, quand \u00e0. \r\n\u00e7a manque. \r\nJe ne suis pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [81%] :\r\nJe leur confiance, j'ai peur de perdre mes sentiments, je vois le temps accroch\u00e9 aux poign\u00e9es de tous ces gens, c'est vraiment tr\u00e8s surveill\u00e9 sur un bon pour moi, j'\u00e9tais s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [75%] :\r\nOui, mais les ralentis dans l'esprit du \u00e0 p\u00e9daler oui je t'en prie, il ralentit je que les 30 ans je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [67%] :\r\nPuis l'Asie h\u00e9 bien myst\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire Poujet sont prix \u00e0 guerre voil\u00e0 si la suggestion quelle viande vendue Poitou d'passablement int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [89%] :\r\nC'est pas grave d'avoir 30 ans, C\u00e9cile Hercule qui sent que ses 30 ans les ont rattrap\u00e9s imaginer quand on aura 40 50 60 120 cela elle pourra se plaindre et pour l'instant, \u00e0 notre avis, c'est un avis personnel qui n'a rien \u00e0 voir, je vois jeunes dans la r\u00e9gie qui a la technique qui est absolument scandalis\u00e9e que jeudi ce genre de choses voil\u00e0 C\u00e9cile Hercule 13 heures 20 ans ne parle pas de l'\u00e2ge des gens dans Pantagruel, aujourd'hui on parle d'exploration parle des 5 r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es de notre plan\u00e8te, h\u00e9 oui, une recherche de Nicole Fontaine qui, dimanche matin, dans une ville, dans le Jura, ce qui lui a donn\u00e9 l'id\u00e9e du sujet, \u00e0 noter que, pour ce classement, nous parlons d'exploration terrestre, c'est-\u00e0-dire les lieux o\u00f9 il y a eu le moins d'humains qui se sont physiquement rendu par exemple les vues satellite ne sont pas prises en compte, \u00e7a ne compte pas et puis a bien s\u00fbr beaucoup de r\u00e9gions, de type de r\u00e9gions inexplor\u00e9es qui ne figure pas dans ce classement, comme par exemple toutes les grottes et cavernes souterraines on a class\u00e9 ces r\u00e9gion par taille et c'est un classement qui a belle allure, on peut d\u00e9j\u00e0 vous le dire, voici notre num\u00e9ro 5. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [90%] :\r\nEn 5\u00e8me position des r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es ou les moins explor\u00e9es, c'est comme vous voulez, de notre plan\u00e8te le monde Mabhouh au Mozambique on environ 7000 hectares, soit 70 kilom\u00e8tres carr\u00e9s le monde Mabhouh est couvert de for\u00eats aux 2700 m\u00e8tres, il se trouve au nord du Mozambique, il est pratiquement inconnu jusqu'en 2005, il faut dire que la guerre civile qui a fait rage entre 75 et 1992 a coup\u00e9 la majorit\u00e9 des acc\u00e8s \u00e0 cette for\u00eat vierge dire civile au Mozambique, donc, de plus, les habitants des lieux en pr\u00e9server le secret pour s'y r\u00e9fugier lors des combats, selon un article de Lib\u00e9ration, une \u00e9quipe en 2008, une \u00e9quipe internationale de scientifiques s'est rendu en exp\u00e9dition sur place scientifiques qui ont d\u00e9couvert de nouvelles esp\u00e8ces comme le cam\u00e9l\u00e9on pygm\u00e9es pas plus grand qu'un pouce des papillons ou une nouvelle esp\u00e8ce de vip\u00e8res sont compt\u00e9s les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales en 2009, le gardien n'indique que le gouvernement du Mozambique et accept\u00e9 de prendre des mesures de protection pour cette for\u00eat du monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [64%] :\r\nCoupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [89%] :\r\nEt on sent qu'on a piqu\u00e9 votre curiosit\u00e9 avec Le Cam\u00e9l\u00e9on pygm\u00e9es avec tout de suite, cette question est -ce qu'il est mignon, parce que c'est bien connu, tout ce qui est petit est mignon en ce moment m\u00eame une toute petite tartine de miel, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s chaud, on est donc all\u00e9 voir des photos du cam\u00e9l\u00e9on pygm\u00e9es en question, alors il est vraiment tout petit et, surprise, il est moche, c'est une d\u00e9ception, il est tout petit et tout moche, c'est le cam\u00e9l\u00e9on pygm\u00e9es selon cette r\u00e9gion du monde Abou alors qu'est -ce qu'il faut imaginer, il faut imaginer des vallons des collines bois\u00e9es des dense for\u00eat il y a de la brume, il y a des arbres majestueux, c'est superbe, vous marchez sur quelque chose, c'est un cam\u00e9l\u00e9on pygm\u00e9es vous mettez quelques feuilles pour que personne ne voit, c'est une esp\u00e8ce rare, on a aussi pu mettre en 5\u00e8me position en Australie, d'autres montagnes tout aussi inexplor\u00e9es, les montagnes du Cape Melville ou des scientifiques se sont rendus en 2013 et l\u00e0 encore, dans une for\u00eat humide difficilement accessibles, ils ont trouv\u00e9 des des piliers de nouvelles esp\u00e8ces, dont un Geeko aplati ou une grenouille qui vit sur des blocs de granit mais est -ce qu'ils ont trouv\u00e9 des cam\u00e9l\u00e9ons pygm\u00e9es non et c'est pour \u00e7a que ces montagnes australiennes ne sont pas dans notre classement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [69%] :\r\nIl a \u00e9largi sa v\u00e9rit\u00e9 Madame alors la radio, vous l'avez au pas le fond aussi fort, enfin, il y a un peu surpris, oui, vous \u00eates le num\u00e9ro 15 points c'est bien, c'est aussi au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [88%] :\r\nEn 4\u00e8me position de nos endroits inexplor\u00e9es Lille Nord 72 km2 et une des \u00eeles Andaman dans le Golfe du Bengale presque enti\u00e8rement recouverte de for\u00eats, l'acc\u00e8s \u00e0 cette il est interdit par le gouvernement indien, pas \u00e0 cause d'une erreur d'un \u00e9ventuel parcs naturels, mais \u00e0 cause de la tribu autochtone qui vit les sentinelles, il s'agit d'un des derniers groupes d'humains vivant totalement isol\u00e9 du reste du monde, aucun contact particuli\u00e8rement agressifs, ils rendent impossible tout acc\u00e8s \u00e0 Lille en 2006 par exemple, de p\u00eacheurs probablement ivre s'\u00e9taient endormis dans leur bateau, celui -ci avait d\u00e9riv\u00e9 vers Lille \u00e0 peine \u00e9chou\u00e9e, les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les habitants de l'\u00eele, les autorit\u00e9s indiennes avaient tent\u00e9 de rapatrier les corps mais la pr\u00e9sence de guerrier arm\u00e9 d'arc et de fl\u00e8ches avait emp\u00each\u00e9 d'h\u00e9licopt\u00e8res, de se poser, selon un article du Courrier International, d\u00e8s le 10\u00e8me si\u00e8cle les premiers navigateurs mentionne la pr\u00e9sence d'une \u00eele sentinelle du nord, \u00e0 l'abri derri\u00e8re une barri\u00e8re de corail, des habitants qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crit comme particuli\u00e8rement hostile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:48) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [88%] :\r\nC'est un territoire inexplor\u00e9, mais il ne l'est pas, \u00e0 cause de la nature sauvage, il est \u00e0 cause de ses habitants acari\u00e2tre, c'est assez fou part \u00e7a ce peuple 1er donc c'est vraiment un peuple qui n'a pas connu de de changement et qui n'a aucun contact avec l'Occident, donc ils ne connaissent pas l'existence, par exemple, du t-shirt et \u00e7a c'est assez fou, ou de la tongue et chaque fois quelqu'un proche, h\u00e9 bien ce peuple 1er balancent des cailloux et des fl\u00e8ches absolument tout ce qui vient, \u00e7a peut des soldats se mettre un h\u00e9licopt\u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'h\u00e9licopt\u00e8re peut pas atterrir parce qu'il se prend une vol\u00e9e de cailloux, de peu, des p\u00eacheurs, c'est pas une question de couleur de peau, c'est pas une question d'apparence absolument n'importe qui qui met un pied sur l'\u00eele se prend de la caillasse dans la tronche et vous connaissez maintenant la meilleure technique si vous voulez \u00eatre vraiment seul tirer \u00e0 vue sauf que, bien s\u00fbr, on peut pas faire une chose pareille, en Suisse, on peut pas lancer des cailloux sur les gens qui viendraient chez vous, vous offrir des cr\u00eapes au sucre, hein, \u00e7a ne se fait pas d'ailleurs la famille des p\u00eacheurs et ces 2 p\u00eacheurs indiens qui ont \u00e9chou\u00e9 sur l'\u00eele et qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 part \u00e7a c'est tragique et donc bien s\u00fbr la famille des p\u00eacheurs, selon l'article du Courrier International, avait port\u00e9 plainte aupr\u00e8s des autorit\u00e9s indiennes pour dire, mais c'est pas possible, il faut aller arr\u00eater ces ces gens sur l'\u00eele sentinelle du Nord, h\u00e9 bien la police indienne avait r\u00e9pondu qu'il ne pouvait pas mettre la population enti\u00e8re d'une \u00eele sous les verrous, nous ce qu'on pense qu'ils avaient les chocottes se prendre des fl\u00e8ches dans le clip buter des cailloux dans le globe oculaire et c'est pour \u00e7a qu'ils ont dit qu'il ne fallait rien faire et donc c'est il est interdite, personne n'y va pour de bonnes raisons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:36) [60%] :\r\nIl y a pas, tout cela va dans le discours il un plan Jupp\u00e9 mais surtout personne mais ils je voulais qui ont fait. \r\nOh ben et pratiquement elle elle garde parce que. \r\nGeorges Washington, donc c'est tout de m\u00eame tent\u00e9 de dire que d'\u00e9couter ce mardi dans le discours de Barack une il vedettes de de subprime quelque part aucun point essentiel : il y a le m\u00eame pas d\u00e9ploy\u00e9 une d\u00e9cision et ce qu'il y a beaucoup de pardon moi jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:01) [62%] :\r\n4 Isma\u00efl Fields, la 1\u00e8re mauve \u00e0 ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [90%] :\r\nBen je sois excellent et judicieux de St\u00e9phanie Jovanovic merci \u00e0 elle vous \u00e9coutez Pantagruel votre classement du jour, les 5 r\u00e9gions les plus inexplor\u00e9es de notre plan\u00e8te, ou alors les 5 r\u00e9gions les moins explor\u00e9es de notre plan\u00e8te, c'est la m\u00eame chose, on a d\u00e9j\u00e0 vu de l'exotisme, on a vu de la violence, on a vu de l'action des flashs, des h\u00e9licopt\u00e8res qui explosent, des cam\u00e9l\u00e9ons pygm\u00e9e, c'est votre classement du jour et il continue comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:29) [72%] :\r\nNon alors. \r\nCe que j'ai la corruption tout de suite les grands mots nouveaux dans le confort, c'est un petit cadeau surpris le prendre tout de suite oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [87%] :\r\n3\u00e8me position notre classement le gang carpe qui signifie les 3 fr\u00e8res de la montagne et c'est au Bhoutan, c'est une montagne situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Tibet, Altitude 7570 m\u00e8tres recouverte de neige et de glaciers, le gang car point ne soumet la montagne la plus haute, qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 gravi en 1994 cette montagne \u00e9tait ferm\u00e9e aux alpinistes avec d'autres sommets Bhoutan et par les autorit\u00e9s afin de respecter les croyances spirituelles les bouteilles ne veulent pas que leur sommet connaissent le m\u00eame sort que l'Everest en 98, pourtant une \u00e9quipe japonaise tentent l'ascension depuis le Tibet, en argumentant que la moiti\u00e9 du sommet et sur territoire chinois, le Bhoutan, proteste l'\u00e9quipe japonaise doit abandonner dans le monde, il reste plusieurs centaines si c'\u00e9tait des milliers de sommet, qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 gravie par exemple dans le Ladakh, tout au nord de l'Inde, une r\u00e9gion qui reste inaccessible inexplor\u00e9es et l\u00e0- bas, la quasi- totalit\u00e9 des sommets entre 6000 et 7000 ma\u00eetres n'ont pas \u00e9t\u00e9 gravie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [85%] :\r\nR\u00e9gions inexplor\u00e9es, les montagnes, bien s\u00fbr, mais on l'a lu, il y a pourtant des gens que cela rend fou de savoir qu'\u00e0 l'endroit du globe n'a pas \u00e9t\u00e9 foul\u00e9e, surtout si c'est une montagne il y a le c\u00f4t\u00e9 troph\u00e9es \u00e0 l'ascension d'une montagne, le 1er a mont\u00e9 tout temps ou d'un truc d'ailleurs Canclaux m'a invent\u00e9 le tabouret \u00e0 la 1\u00e8re chose qui l'a fait, c'est mont\u00e9 sur le tabouret \u00e9tait tout fier, il est redescendu, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 \u00eatre mont\u00e9 sur un tabouret, c'est humain, l\u00e0, tous, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux curiosit\u00e9s cette soif d'aller l\u00e0 o\u00f9 personne n'est encore all\u00e9 par exemple une fois tr\u00e8s tard, \u00e0 la radio, je sais ce qui s'appelle des continuit\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tard et des personnes, h\u00e9 bien, je suis all\u00e9 dans un endroit myst\u00e9rieuse et inexplor\u00e9e pousser justement par cette soif de d\u00e9couvertes qui habite chacun d'entre nous, j'ai os\u00e9 pousser la porte de cette caverne mystique, c'est-\u00e0-dire la porte des toilettes d\u00e9fi du 3\u00e8me \u00e9tage, h\u00e9 bien vous savez quoi, ma soif de curiosit\u00e9 d'extraordinaire, a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:44) [79%] :\r\nJ'avais d'autres questions oui de tr\u00e8s br\u00e8ves primo pourquoi est -ce que je fermentent avec un branquignolles alors que je pourrais faire des choses beaucoup plus comme ranger mes chaussettes, par exemple, deuzio comment compte du claquer des doigts molosses, une fois que j'aurais bouff\u00e9 l'\u00e9pouse d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:04) [90%] :\r\n2\u00e8me position de nos r\u00e9gions les plus vastes pratiquement inexplor\u00e9es en Antarctique, le bassin du glacier Aurora, il fait 2 fois la surface de la France m\u00e9tropolitaine, environ un 1000000 de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, seule une petite partie du continent Antarctique, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 explor\u00e9e et ce uniquement par des scientifiques un continent recouvert de glace qui fait plus de 14 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s et il tombe que tr\u00e8s peu de pr\u00e9cipitations, except\u00e9 sur les c\u00f4tes aujourd'hui l'Antarctique n'appartient juridiquement \u00e0 aucun individu n'y a aucun d\u00e9tail n'appartient \u00e0 personne, autre particularit\u00e9 du lieu l'Antartique l'endroit le plus froid de la plan\u00e8te, c'est le 28 janvier 1820 une exp\u00e9dition russe d\u00e9couvrir ce continent les navires rue une navigation autour de l'Antarctique, d\u00e9couvrant au passage plusieurs \u00eeles et tra\u00e7ant pour une toute 1\u00e8re fois son littoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [69%] :\r\nL'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [90%] :\r\nEt c'est assez logique de trouver l'Antarctique dans notre classement des lieux les moins explor\u00e9es de notre plan\u00e8te, car ce n'est \u00e9videmment pas l'endroit le plus facile d'acc\u00e8s du monde il y a pas une ligne de bus qui vous am\u00e8ne en Antarctique et c'est pas non plus l'endroit le plus accueillant pour l'homme, m\u00eame si celui -ci a d'immenses pertes de Moon Boots fourr\u00e9es, on trouve d'ailleurs comme repr\u00e9sentant de l'esp\u00e8ce humaine en tout quelque scientifique dont le passe- temps principal et de forer la glace pour en ressortir des carottes glaciaires, puis de les \u00e9tudier autour d'un bon bol de choc avec ces \u00e9chantillons de glace \u00e9chantillons vieux au maximum de 800000 ans, \u00e7a c'est assez fou, ils ont trouv\u00e9 de la glace qui a 800000 ans, \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 rien, \u00e7a sert \u00e0 \u00e9tudier les changements climatiques du pass\u00e9, essayer de comprendre pourquoi et comment le climat terrestre a \u00e9volu\u00e9, donc la prochaine fois que vous croisez quelqu'un dont le hobby et la carotte glaciaire, arr\u00eatez de vous moquer de lui et montrer un peu de respect plein d'endroits inexplor\u00e9es Antarctique, hein, il y a des lacs souterrains dont l'existence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps, il y a aussi le plus grand Canyon du monde, il est cach\u00e9e sous la glace, mais il est l\u00e0, il y a une immense zone qui s'appelle le plus ne cesse \u00c9lisabeth Land donc si jamais vous avez des soif d'inconnus, vous savez o\u00f9 aller, il faut juste les carottes glaciaires et avoir une tr\u00e8s bonne doudou. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:11) [74%] :\r\nPoint, quelle que soit leur quelque soit la distance, je pense \u00e0 toi, je suis de bonne conscience, je ne voulais petit je lui serai tout tomber tout vient un peu plus t\u00f4t, qui a commenc\u00e9 hier \u00e0 bien quand m\u00eame aussi dire Point point je n'ai pas de soi non et d'Autriche, surtout moi qui crois il y a toute une vie qui d\u00e9pendent d'autres gros d\u00e9g\u00e2ts d'qui doit bien rire, il y a, il y a 1 mois point je suis j'ai la temps de jeu ni tout ce que j'ai trouv\u00e9 beaucoup mais qui \u00e9tait d'mais qui sait. \r\nLe grand partout, c'est clair, comme tout pas cess\u00e9 dans la, pas pour la apr\u00e8s c'est la et \u00e0 tous les parce qu'elle ne pourra plus au t\u00e9l\u00e9phone en ce sens et l'se sans et l', l', France. \r\nOui, on est dans l'autre, c'est moi qui croyaient qui oui c'est l'atout que vous dites, qui va bien. \r\nCity, c'est celle qui m'a fait dire quelque part le temps qui est plus apparente, mais en retard, on a tous le m\u00eame jour, certaines difficult\u00e9s avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [96%] :\r\nSt\u00e9phane Richer sur la 1\u00e8re avec ce titre dans ton dos, on arrive au bout de notre classement, c'est-\u00e0-dire qu'on va d\u00e9couvrir la zone la moins explor\u00e9e de notre plan\u00e8te, on parle en surface, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:46) [77%] :\r\nQuand Oliver la bite, cris de joie, on la voyait glisser sur la mer je passer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [89%] :\r\nPremi\u00e8res positions dans notre classement les fonds des mers et des oc\u00e9ans, un faible pourcentage de ces mers et oc\u00e9ans ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9es par exemple en 2012, le journal Le Monde titrait fonds marins 75 pourcent des des zones tr\u00e8s profonde reste inexplor\u00e9es la pression qui augmente d'une atmosph\u00e8re tous les 10 m\u00e8tres et le principal obstacle \u00e0 l'exploration humaine d\u00e9velopper un syst\u00e8me performant qui r\u00e9siste \u00e0 cette pression \u00e0 un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 selon article du Monde, l'eau est pourtant tr\u00e8s riche en minerais dans ces grands fonds et contient des Terres rares, indispensables au d\u00e9veloppement de produits de haute technologie, la moyenne de la profondeur des oc\u00e9ans et de 4500 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:50) [54%] :\r\nSignature de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:51) [88%] :\r\nEt parmi ces fausses encore m\u00e9connus par exemple la fosse des nouvelles hybrides, situ\u00e9e \u00e0 l'ouest de l'oc\u00e9an Pacifique 7000 m\u00e8tres de fond beaucoup moins connu que la fosse des Mariannes durant une exploration r\u00e9cente, on y a trouv\u00e9 tr\u00e8s peu de poissons diff\u00e9rents mais par contre une prolif\u00e9ration de grosses crevettes rouge lumineuse se \u00e7a nous a fait plaisir adapt\u00e9es \u00e0 survivre avec tr\u00e8s peu de ressources alimentaires et c'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre un rien chouette dans la vie que d'\u00eatre une grosse crevette rouge g\u00e9ante lumineuse au fond de sa force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:21) [87%] :\r\nPoint de vue pas pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:30) [94%] :\r\nPortail c'est tout pour aujourd'hui un grand merci \u00e0 John Ashton qui \u00e9tait \u00e0 la technique, Nicole Fontaine a pour les recherches St\u00e9phanie Jovanovic pour le choix des chansons, on se retrouve lundi pour un nouveau classement et on vous souhaite \u00e0 tous un tr\u00e8s tr\u00e8s beau week- end, \u00e0 l'\u00e9coute de la 1er. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:43) [96%] :\r\nL'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:46) [90%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve : un accident perturbe la circulation entre Morges Ouest et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve en Suisse al\u00e9manique, sur l'axe mort \u00e0 Z\u00fcrich 10 kilom\u00e8tres de bouchons entre l'\u00e9changeur de Weyermann \u00e7a Kirchberg en direction de Z\u00fcrich, suite \u00e0 un accident, une heure de retard sur ce tron\u00e7on, et le trafic pendulaire provoque d'importants ralentissements, notamment sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Meyrin et le tunnel de Vernier et plus loin, entre l'\u00e9changeur de Perly \u00e0 la douane de pardonner en direction de la France, ainsi que sur l'autoroute, Fribourg Vevey entre Fribourg, Sud et Matran en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:16) [87%] :\r\nEt 6 heures 9 heures le samedi vous r\u00e9veille en douceur pour bien d\u00e9marrer votre week- end, vous dites qu'il est question de livres de philosophie de s\u00e9ries d'actualit\u00e9 de sport et de nouveaux modes de vie. \r\nCe samedi, l'\u00e9quipe fera les tartines de l'employ\u00e9 parfait en compagnie de Al\u00e9na Rosaline et sociologue du travail 6 heures 9 heures le samedi, chaque samedi de 6 \u00e0 9 sur la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [88%] :\r\n16 heures 30 c'est Vertigo avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:45) [76%] :\r\nVous Kader bonjour bonjour Lucas comptez -vous bien et vous donc \u00e7a pas mal, moi j'ai des cheveux gris, me dit Michel Masserey se moque de ben oui faut \u00eatre bon, confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, mon cher, mais je suis un principe de r\u00e9aliser la toundra, qui se moque de la taille d'un si je puis par leur ma\u00eetre, c'est s\u00fbr, voil\u00e0 moi j'aimerais bien s\u00fbr et je n'ai pas d'cheveux voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait une promesse juteux, moi j'ai des cheveux quand il faut \u00e9couter peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, j'ai vu ce fournit soyeux, oui j'ai vu sont tendues et ces sujets dormant regarder courir \u00e0 casser la vague dans les cheveux, l\u00e0- bas il y a, il y avait c'est g\u00e9nial, a fait tout de suite, il a tout de suite cette MAJ explique cette majest\u00e9 du du voile Tintin, Tintin a pass\u00e9 au c'est parce que l'endive oui voil\u00e0 belle \u00e9mission et \u00e0 lundi, c'est cela que je dis merci, bon week- end aussi Toulouse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T15:46:00Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFCDABFA-E5CF-451A-B0E9-B6A84F385972", "internalArchiveId": "CFCDABFA-E5CF-451A-B0E9-B6A84F385972", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'article sur l'immigration de masse n'obligera pas les patrons \u00e0 se justifier", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "La Commission des institutions politiques du Conseil national a adapt\u00e9 jeudi soir le projet de mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse. Il en r\u00e9sulte une obligation pour les patrons de communiquer leurs d\u00e9cisions, mais pas de se justifier.\r\n\r\n* * L'article sur l'immigration de masse n'obligera pas les patrons \u00e0 se justifier  \r\nLa commission des institutions politiques du conseil national a mis hier soir \u00e0 sa sauce le projet de mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse.. \r\nr\u00e9sultat : \r\nObligation pour les patrons de communiquer leurs d\u00e9cisions, mais pas de se justifier.. \r\nMuriel Ballaman, vous nous rejoignez de Berne, le projet des d\u00e9put\u00e9s est moins contraignant pour l'\u00e9conomie. .. \r\nOui car avec cette version de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, pas question de justifier pourquoi on a retenu un candidat vivant \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t qu'un candidat r\u00e9sident. Tout au plus les employeurs devront, pass\u00e9 un certain seuil de ch\u00f4mage dans une certaine branche, communiquer leur d\u00e9cision, et non pas l'argumenter. Nuance. \r\nCette obligation de justifier a \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e en commission, par 19 voix contre 6... 6 voix qui selon nos informations venaient de la gauche, attach\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de contraindre les patrons \u00e0 motiver leurs d\u00e9cisions d'engager un travaillleur \u00e9tranger plut\u00f4t que r\u00e9sident. \r\nAvec cette solution, les deux conseils se retrouvent donc \u00e0 mi chemin. \r\nOui: la commission du National va un peu plus loin que ce qu'elle avait imagin\u00e9 en premi\u00e8re lecture. Dans la version pr\u00e9c\u00e9dente, les patrons devaient juste annoncer les places vacances aux offices r\u00e9gionaux de placement. Selon la version vot\u00e9e hier soir, ils devront \u00e9galement recevoir les candidats propos\u00e9s par les ORP. La commission du National fait ainsi un pas vers le conseil des \u00e9tats, un pas attendu, mais sans surprise. Certains s\u00e9nateurs esp\u00e9raient voir les d\u00e9put\u00e9s un peu plus imaginatifs. \r\nOn saura lundi en fin de journ\u00e9e ce qu'en pensent le reste des d\u00e9put\u00e9s du conseil national.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019article sur l\u2019immigration de masse n\u2019obligera pas les patrons \u00e0 se justifier  / 12H30_2016-12-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["La Commission des institutions politiques du Conseil national a adapt\u00e9 jeudi soir le projet de mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse. Il en r\u00e9sulte une obligation pour les patrons de communiquer leurs d\u00e9cisions, mais pas de se justifier."], "variantIds": ["ece-8191297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:50Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa commission des institutions politiques du Conseil national a mis \u00e0 sa sauce, le projet de mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse, r\u00e9sultat : Obligation pour les patrons de communiquer leurs d\u00e9cisions mais pas de se justifier, Muriel, vous nous rejoignez de Berne, le projet des d\u00e9put\u00e9s est moins contraignant pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, car avec cette version de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, pas question, vous l'avez dit de justifier pourquoi on a retenu un candidat vivant \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t qu'un candidat r\u00e9sident tout au plus, les employeurs devront, pass\u00e9 un certain seuil de ch\u00f4mage dans une certaine branche communiquer leur d\u00e9cision et non pas l'argumenter Nuance cette obligation de justifier a \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e en commission par 19 voix contre 6 6 voix qui, selon nos informations, venaient de la gauche attach\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de voir les patrons motiver leur d\u00e9cision d'engager un travailleur \u00e9tranger plut\u00f4t que r\u00e9sident avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [82%] :\r\nCette solution les deux conseils se retrouvent donc \u00e0 mi chemin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nOui, absolument, \u00e0 la commission du National va un peu plus loin de ce qu'elle avait imagin\u00e9 en premi\u00e8re lecture, dans la version pr\u00e9c\u00e9dente, les patrons, les patrons devaient juste annoncer les places vacantes aux offices r\u00e9gionaux de placement, selon la version vot\u00e9e hier soir, ils devront \u00e9galement recevoir les candidats propos\u00e9s par les ORP, la commission du National fait ainsi un pas vers le conseil des \u00e9tats un pas attendu sans surprise, certains s\u00e9nateurs esp\u00e9raient voir les d\u00e9put\u00e9s un peu plus imaginatifs, mais cette version chacun fait un pas vers d'autres pourraient au final \u00eatre la solution de compromis Deschamps f\u00e9d\u00e9ral, reste \u00e0 savoir si l'UDC va lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette version qui restent \u00e9loign\u00e9s de l'article constitutionnel vot\u00e9 par le peuple, une arme \u00e0 double tranchant car si l'UDC s'oppose \u00e0 cette solution, les autres partis pour la soutenir du bout des l\u00e8vres qui ne voulait pas de cette initiative contre l'immigration de masse, un certain PLR fait une allergie \u00e0 la bureaucratie 4 17 mises en oeuvre \u00e0 gauche, on veut davantage de mesures d'accompagnement, mais il faut sauver les accords bilat\u00e9raux et pour \u00e7a il faut une loi, m\u00eame imparfaite, on saura lundi en fin de journ\u00e9e, ce qu'en pense le reste des d\u00e9put\u00e9s du conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4483E64-D2A2-44AC-8937-A6C52662D518", "internalArchiveId": "A4483E64-D2A2-44AC-8937-A6C52662D518", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse ne m\u00e9nage pas le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, suite \u00e0 son annonce de renoncer \u00e0 briguer un second mandat \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sident d'un mandat, Fran\u00e7ois Hollande a fait le choix de ne pas se repr\u00e9senter. Cette d\u00e9cision in\u00e9dite dans les annales de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9e dans la presse fran\u00e7aise et internationale. ", "durationSec": 114, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191310", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "chef d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["La presse ne m\u00e9nage pas Fran\u00e7ois Hollande suite \u00e0 son retrait / TUM_2016-12-02T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sident d\u2019un mandat, Fran\u00e7ois Hollande a fait le choix de ne pas se repr\u00e9senter. Cette d\u00e9cision in\u00e9dite dans les annales de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9e dans la presse fran\u00e7aise et internationale."], "variantIds": ["ece-8191310"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:39Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 bord, mais d'abord Fran\u00e7ois Hollande et son renoncement, pr\u00e9sident d'un mandat, Fran\u00e7ois Hollande a donc fait le choix de ne pas se repr\u00e9senter en osant on vous en parlait encore dans le journal de 8 heures, une d\u00e9cision in\u00e9dite dans les annales de la 5\u00e8me R\u00e9publique et qui est \u00e9videmment Patrick Chaboud des largement comment\u00e9e dans la presse fran\u00e7aise et internationale, sans moi, 2 mots qui barrent la Une de Lib\u00e9ration : Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui- m\u00eame d\u00e9cision respecte \u00e0 selon le quotidien, rares sont les hommes politiques suffisamment lucides pour s'\u00e9carter volontairement du pouvoir au nom d'un int\u00e9r\u00eat plus grand d'une solidarit\u00e9 n\u00e9cessaire d'une id\u00e9e, cette formule en une du Parisien Hollande renonce Normal, Ouest- France parle d'un sage, aveu d'\u00e9chec, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'humiliation choisie, celle du renoncement \u00e0 l'humiliation subie la d\u00e9cision d'un homme lucide, constate l'Obs un d\u00e9part pour l'histoire et une issue in\u00e9dite pour ce quinquennat douloureux, selon Le Point, la fin d'un pr\u00e9sident qui ne l'\u00e9tait pas, sans surprise, le Figaro est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, il parle d'un calamiteux mandat par quel ahurissant myst\u00e8re, un homme qu'on disait intelligent, subtil et qu'il est assur\u00e9ment a -t-il pu \u00e0 ce point s'ab\u00eemer dans le ridicule et l'incurie d'une pr\u00e9sidence sans grandeur ni vision, voil\u00e0 qui est, voil\u00e0 qui est dit \u00e0 la fin d'un pr\u00e9sident qui ne l'\u00e9tait pas, c'est, c'est tr\u00e8s clair, c'est tr\u00e8s clair, la presse internationale, cela dit, n'est pas tr\u00e8s indulgente, on ne peut pas vraiment, non un retrait plut\u00f4t qu'une d\u00e9faite l'impopulaire, Hollande a fait son choix, titre Der Spiegel, il s'incline devant l'in\u00e9vitable pour le fan une seule Times il laisse derri\u00e8re lui un Champ de ruines \u00e0 gauche selon la Frankfurter Allgemeine Zeitung, seul Manuel Valls peut encore sauver la gauche en France La capitulation face aux pressions du parti et le constat d'un \u00e9chec, estime Il Corriere della Serra, qui parle tout de m\u00eame d'une retraite digne de Hollande le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande pourrait passer dans l'histoire comme le suicide de la gauche, constate de son c\u00f4t\u00e9, El Pais, la grande affaire est d\u00e9sormais de r\u00e9nover le socialisme pour freiner le populisme merci Patrick Chaboud\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:55:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F5DA303-58D7-478E-BD33-A6FD5066852D", "internalArchiveId": "4F5DA303-58D7-478E-BD33-A6FD5066852D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Christmas carols \u00e0 travers les si\u00e8cles", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Les Christmas carols refl\u00e8tent dans notre inconscient ces images d'Epinal: un P\u00e8re No\u00ebl dans des d\u00e9cors enneig\u00e9s et des enfants coiff\u00e9s de chapeaux \u00e0 rubans. \"Father Christmas\" y est familier d\u00e8s le Moyen-\u00e2ge. Le baroque apportera sa touche plus enjou\u00e9e, en montrant Joseph \"remballant\" son \u00e9pouse enceinte et n\u00e9anmoins vierge, qui lui demande d'attraper pour lui des cerises: \"que celui qui t'a mise enceinte te donne lui-m\u00eame des cerises!\" Et c'est J\u00e9sus, dans le ventre de sa m\u00e8re, qui fait ployer les branches du cerisier. Le chef du choeur \"in illo Tempore\" nous d\u00e9voile l'histoire fascinante d'une tradition encore bien vivante, \u00e0 la faveur d'un concert qu'il dirigera par deux fois \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel", "durationSec": 1866, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8174928", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["chant de No\u00ebl", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Les Christmas carols \u00e0 travers les si\u00e8cles", "Les Christmas carols \u00e0 travers les si\u00e8cles / VSS_2016-12-02T10:10:00_versus-ecouter", "Les Christmas carols \u00e0 travers les si\u00e8cles / VSS_2016-12-02T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["avec la participation d'Alexandre Traube, chef de choeur et compositeur\nLes Christmas carols refl\u00e8tent dans notre inconscient ces images d'Epinal: un P\u00e8re No\u00ebl dans des d\u00e9cors enneig\u00e9s et des enfants coiff\u00e9s de chapeaux \u00e0 rubans.\n\"Father Christemas\" y est familier d\u00e8s le Moyen-\u00e2ge. Le baroque apportera sa touche plus enjou\u00e9e, en montrant Joseph \"remballant\" son \u00e9pouse enceinte et n\u00e9anmoins vierge, qui lui demande d'attraper pour lui des cerises: \"que celui qui t'a mise enceinte te donne lui-m\u00eame des cerises!\" Et c'est J\u00e9sus, dans le ventre de sa m\u00e8re, qui fait ployer les branches du cerisier.\nLe chef du choeur \"in illo Tempore\" nous d\u00e9voile l'histoire fascinante d'une tradition encore bien vivante, \u00e0 la faveur d'un concert qu'il dirigera par deux fois \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel", "avec la participation d'Alexandre Traube, chef de choeur et compositeur\nLes Christmas carols refl\u00e8tent dans notre inconscient ces images d'Epinal: un P\u00e8re No\u00ebl dans des d\u00e9cors enneig\u00e9s et des enfants coiff\u00e9s de chapeaux \u00e0 rubans.\n\"Father Christemas\" y est familier d\u00e8s le Moyen-\u00e2ge. Le baroque apportera sa touche plus enjou\u00e9e, en montrant Joseph \"remballant\" son \u00e9pouse enceinte et n\u00e9anmoins vierge, qui lui demande d'attraper pour lui des cerises: \"que celui qui t'a mise enceinte te donne lui-m\u00eame des cerises!\" Et c'est J\u00e9sus, dans le ventre de sa m\u00e8re, qui fait ployer les branches du cerisier.\nLe chef du choeur \"in illo Tempore\" nous d\u00e9voile l'histoire fascinante d'une tradition encore bien vivante, \u00e0 la faveur d'un concert qu'il dirigera par deux fois \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel", "avec la participation d'Alexandre Traube, chef de choeur et compositeur\nLes Christmas carols refl\u00e8tent dans notre inconscient ces images d'Epinal: un P\u00e8re No\u00ebl dans des d\u00e9cors enneig\u00e9s et des enfants coiff\u00e9s de chapeaux \u00e0 rubans.\n\"Father Christemas\" y est familier d\u00e8s le Moyen-\u00e2ge. Le baroque apportera sa touche plus enjou\u00e9e, en montrant Joseph \"remballant\" son \u00e9pouse enceinte et n\u00e9anmoins vierge, qui lui demande d'attraper pour lui des cerises: \"que celui qui t'a mise enceinte te donne lui-m\u00eame des cerises!\" Et c'est J\u00e9sus, dans le ventre de sa m\u00e8re, qui fait ployer les branches du cerisier.\nLe chef du choeur \"in illo Tempore\" nous d\u00e9voile l'histoire fascinante d'une tradition encore bien vivante, \u00e0 la faveur d'un concert qu'il dirigera par deux fois \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel"], "variantIds": ["ece-8174933", "ece-8174928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-19T15:34:38Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\n\u00e9coutez point mais oui, il est temps d'\u00e9couter et des chants de No\u00ebl, c'est la p\u00e9riode, bien s\u00fbr, nous sommes dans l'occasion de pr\u00e9parer cette f\u00eate avec vous Jean-Pierre Amman bonjour bonjour Christian Chocat et avec votre invit\u00e9e : Alexandra oh b\u00e9 bonjour, bonjour, on va parler de Christmas carols s'ont parl\u00e9 de la Belle et la b\u00eate, enfin on on tondait la belle et la b\u00eate, tout \u00e0 l'heure, belle, belle s'allons -y avec les cloches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [76%] :\r\nPoint alors \u00e7a, je n'ai, elle est, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [59%] :\r\nLes enfants, voil\u00e0 c'est \u00e7a, point l'annonce, ce qui est parti et pour l'c'est dire si on assiste au site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [71%] :\r\n\u00e7a, on aura tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [77%] :\r\nOui vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [85%] :\r\nUne superbe entr\u00e9e en mati\u00e8re dans Versus \u00e9coutez au coeur des chants de No\u00ebl, l\u00e0 nous entendions dans lequel ce coll\u00e8ge qu'on ait de Cambridge, Jean-Pierre Amann, votre 1er choix pour accueillir Alexandre travaux B bonjour on bonjour au dire bonjour, vous, vous n'\u00eates pas anglais en tout cas, nos services, c'est-\u00e0-dire que, mais c'est d'autant plus int\u00e9ressante, on vous entend parler de ces Christmas carols ce dont vous allez diriger tout prochainement un concert \u00e0 Fribourg, ce sera tout prochainement pas ce week- end, je crois, le 4 le Cap et puis \u00e0 Neuch\u00e2tel, la veille, les 3 tout \u00e0 fait et o\u00f9 nous \u00e9tions dans une ambiance particuli\u00e8re, nous les connaissons par coeur Jean-Pierre ces chants de No\u00ebl, on les entend il faut partie vraiment de notre Patrimoine de toutes nos fibres et chaque fois, chaque fois, le charme op\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [87%] :\r\nC'est vrai que, il y a, il y a rien \u00e0 faire, bon l\u00e0 on a choisi vraiment la version dans son Jura parce que qui ne se corrige pas ailleurs de Cambridge s\u00e9v\u00e8re c'est c'est la Roma une ambiance tout \u00e0 fait particuli\u00e8re qui convient parfaitement, il manque la neige, il y a beaucoup de neige en Angleterre, surtout avec le r\u00e9chauffement climatique, Alexandros comment est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9e vous \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 ces chants de No\u00ebl c'est c'est juste le charme que \u00e7a op\u00e8re sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [87%] :\r\nAlors ce qui m'int\u00e9ressait le plus, c'\u00e9tait la continuit\u00e9 dans l'histoire \u00e7a un r\u00e9pertoire qui, qui se d\u00e9veloppe sur pr\u00e8s de 1000 ans et o\u00f9 on reconna\u00eet toujours le carols \u00e0 travers tous ses avatars finalement et donc la possibilit\u00e9 pour moi qui suis sp\u00e9cialis\u00e9 alors en musique ancienne et en particulier m\u00e9di\u00e9vale de faire le pont cette musique m\u00e9di\u00e9vale et le le carols contemporain, l'carols anglais, telle qu'on le conna\u00eet aujourd'hui telle qu'on vient de l'entendre et on sent qu'il y a une grande continuit\u00e9 et qu'on peut faire un concert tr\u00e8s harmonieux tr\u00e8s unifi\u00e9e avec ses diff\u00e9rents genres qui se m\u00ealent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [84%] :\r\nIl y a des produits typiquement britannique qui passe pas facilement la manche, enfin je sais pas moi, par exemple, le hareng au petit d\u00e9jeuner, certains ont quelque chose qui passe pas tr\u00e8s bien et je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 de voir combien les Christmas carols peut alors sont tr\u00e8s populaires chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [82%] :\r\nOui, bah, je pensais \u00e0 un des pouvoirs de la musique de d'\u00eatre universel et plus elle est enracin\u00e9e dans un terroir, plus elle est universelle, quelque part, et, et c'est vrai qu'une magie, moi je n'explique pas compl\u00e8tement qui qui vient du Christmas carols qui vient de tous les chants de No\u00ebl en g\u00e9n\u00e9ral de quelqu'continuant de quelques r\u00e9gions d'Europe, qu'ils soient, mais si les Anglais pour moi ont une saveur toute particuli\u00e8re et certainement aussi que la la le cin\u00e9ma joue aussi un r\u00f4le parce qu'on a, on a tellement entendu de de ces chants de No\u00ebl dans la les films am\u00e9ricains ou anglais, je pensais encore hier soir femme saine de l'heure actuelle, le plan minister il y a sonn\u00e9 \u00e0 la porte les enfants, les demandes de chanter un chant de No\u00ebl et \u00e7a part aucun chanter, il se met \u00e0 chanter d'une voix h\u00e9sitante et et son accompagnant se met \u00e0 chanter d'une voix de Sten tort et Auckland, tout \u00e9tonn\u00e9 alors et Love Actually afin de No\u00ebl qui se regardent chaque ann\u00e9e \u00e0 No\u00ebl qui reprogramm\u00e9e chaque ann\u00e9e sur nos cha\u00eenes, donc je pense, la magie de No\u00ebl et leur p\u00e8re aussi par les m\u00e9dias modernes et je perds peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [89%] :\r\nPar la beaut\u00e9 m\u00e9lodique dans les tout tout de suite saisi, je le disais, ces m\u00e9lodies qui qui ont l'air de se poser tr\u00e8s naturellement ainsi et c'est peut-\u00eatre la m\u00e9lodie qui nous saisit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que, parce que c'est des m\u00e9lodies populaires c'est des m\u00e9lodies qui qui viennent \u00e0 la fois du fond des \u00e2ges et du fond de des des terroirs de de ce que vivent les gens, et voil\u00e0, moi je suis form\u00e9 aupr\u00e8s de 2 frenchiesJ. qui s'est toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 aux petites formes au fond populaire au format peu n\u00e9glig\u00e9 dans l'histoire de la musique qui font le pont en tr\u00e8s grande musique et et la musique du peuple et le carols, c'est exactement \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s savant, mais s'il y a toujours cet enracinement populaire et moi, c'est \u00e7a qui me touche et je pense qu'il touche beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [84%] :\r\nLa saveur de la m\u00e9lodie, mais aussi de son harmonisation et \u00e0 elle celle -ci traverse les si\u00e8cles, on a un exemple ici avec le Wexford, Carlo qui a \u00e9t\u00e9 arrang\u00e9 par John batteur compositeur d'aujourd'hui qui dirige d'ailleurs lui- m\u00eame Leclerc quand les un des autres choeur de Cambridge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:37) [74%] :\r\nCeux qui auront beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:39) [74%] :\r\nOn peut comprendre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:47) [73%] :\r\nPoint, hommage \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [68%] :\r\nL'la passe part. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:03) [74%] :\r\nD'ailleurs beaucoup au moment o\u00f9 il au Congo. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:19) [78%] :\r\nSi on n'y avoir \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:27) [72%] :\r\nRFI point oui voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:34) [72%] :\r\nDonc il croit plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [73%] :\r\nEt l'on l'qui a organis\u00e9, il est des jours o\u00f9 l'on sait qu'est -ce qui ont. \r\nFabrice. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:24) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:36) [80%] :\r\nEt l'ex- point il dirige l'pour l'point l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:10) [75%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, il s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [92%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:22) [79%] :\r\nOn on est. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:13:25) [85%] :\r\nDonc pour l'AC. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:30) [84%] :\r\nParce que l'austro- on. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:13:36) [64%] :\r\nPoint l'homme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:40) [82%] :\r\nPoign\u00e9es c'est l'point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [82%] :\r\nLaissons la r\u00e9sonance nous quitter dans ce magnifique chant de No\u00ebl, Christmas carols, ex- Ford carols John Water en est le compositeur et s'\u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9 par Le Cl\u00e9ac de quelle Bridge Jean-Pierre m\u00eame sous la direction de de 3 moteurs lui- m\u00eame qui est donc un bridge pour le rappeler quand m\u00eame oui au coeur donc de ces chants de No\u00ebl nous sommes saisis entre le majeur, Alexandra et le mineur il y a comme \u00e7a des modulations qui nous font vraiment qui berce un peu notre conscience de ces gens qui, qui nous aide \u00e0 les percevoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:31) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en parler de la simplicit\u00e9, la m\u00e9lodie tout \u00e0 l'heure, alors ceci n'est pas si simple que \u00e7a, avec cette modulation tout \u00e0 fait \u00e9tonnante qui qui nous parle au plus profond du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [85%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant dans la d\u00e9marche que vous allez entreprendre, avec les 2 concerts que vous feriez Alexandre Traube est, c'est-\u00e0-dire on va le rappeler demain, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9glise rouge l'appelle comme \u00e7a, mais c'est Notre-Dame \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 20 heures 30 \u00e0 19 heures 30, 19 voix pour les enfants aussi, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, un petit \u00e0 l'arri\u00e8re des bus, ne les oublions pas aller \u00e0 l'odeur de lendemain, c'est-\u00e0-dire 7 heures c'est un dimanche \u00e0 l'\u00e9glise du Christeroi \u00e0 \u00e0 Fribourg, votre d\u00e9marche et de montrer en fait toute la palette de l'histoire du carols anglais en remontant finalement assez loin parce que votre ensemble aussi sp\u00e9cialis\u00e9 dans la musique pratiquement m\u00e9di\u00e9vale, alors j'ai une question qui est moi j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question qu'est -ce qui fait qu'on reconna\u00eet un chant de No\u00ebl sans qu'on dise que c'est un chant de No\u00ebl et m\u00eame des collines D'o\u00f9 l'\u00e9cole Linda Roumains ou de d'autres cultures o\u00f9 on pourrait se dire, quoi, c'est peut-\u00eatre plus difficile \u00e0 rep\u00e9rer, h\u00e9 ben il y a toujours une esp\u00e8ce de parfum comme \u00e7a, \u00e7a sent toujours la cannelle, mais, et l\u00e0, vous devriez non pourquoi est -ce que vous pouvez me donner une r\u00e9ponse \u00e0 cela Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:47) [86%] :\r\nAlors, c'est une excellente question et je pense que, comme beaucoup d'excellente question, la r\u00e9ponse est loin d'\u00eatre simple, j'ai pass\u00e9 en donner une bonne mais j'imagine que la la r\u00e9ponse ne se trouve pas dans la musique elle- m\u00eame, mais dans l'esprit et la musique, elle a traduit la traduction d'un esprit d'un \u00e9tat d'esprit d'un \u00e9thos et l\u00e0 je pense que l'\u00e9thos de No\u00ebl qui est tellement particulier quand m\u00eame, c'est une f\u00eate de l'enfance, il fait de la carnation, \u00e7a me fait de l'infini qui devient qui devient tout petit, l'humilit\u00e9, la paille, la cr\u00e8che le boeuf, l'\u00e2ne en face, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cifique, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 une certaine culture chr\u00e9tienne et et je crois que je que les gens soient chr\u00e9tien ou pas chr\u00e9tien, c'est toute cette imagerie d'aller les touche profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:27) [93%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire aussi que chez les pratiquants que vous dirigez Alexandra oh oui, il y a une autre fa\u00e7on de chanter parce qu'on est justement dans cette p\u00e9riode de No\u00ebl une autre disponibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:41) [74%] :\r\nBon voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 limogeage ou a des pratiquants des non- pratiquants des non croyants au sein du groupe qui qui se m\u00e9langent joyeusement sur le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:48) [82%] :\r\nCora lorsqu'on est un peu plus parce que c'est une ambiance de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:52) [86%] :\r\nAh, je pense, je pense qu'on est compl\u00e8tement, d'ailleurs on les chante diff\u00e9remment maintenant qu'on est entr\u00e9 dans l'avant et que le froid est arriv\u00e9, on est enfin un peu dans le bon \u00e9tat 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:00) [86%] :\r\nOui, qu'on va peut-\u00eatre r\u00e9pond entendre exemple c'est int\u00e9ressant ce plus on remonte dans le temps, vers le chant gr\u00e9gorien, par exemple, c'est vrai que les champs destin\u00e9s \u00e0 nouvelle \u00e0 tous, c'est autre chose, sont peut-\u00eatre moins \u00e9vident \u00e0 reconna\u00eetre comme des chants de No\u00ebl disons moins cette caract\u00e9ristique de la musique du moyen- \u00e2ge aussi je dirais on on a un exemple que vous avez capt\u00e9, c'est un peu une r\u00e9union de travail \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition voil\u00e0 capter comme \u00e7a, je propose qu'on \u00e9coute, c'est un peut-\u00eatre plac\u00e9 cette pi\u00e8ce qui s'appelle Alma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:35) [81%] :\r\nDonc il part d'un texte latin d'un GEC habituel et comme souvent dans ces champs que No\u00ebl \u00e7a commence en latin, on part du liturgique et \u00e7a continue sur le vers suivant en anglais, on passe de liturgique au populaire \u00e0 la langue du Peuple et et on voit ce d\u00e9placement qui se fait \u00e0 travers le carols on passe du sacr\u00e9 \u00e0 un monde plus profanes et qui est qui, bien se faire par ce sacr\u00e9 comme finalement la carnation n'a fini bien dans le dans le fini la cr\u00e8che pensait pas un bazar si si, on a ce m\u00eame mouvement dans l'esprit de No\u00ebl et dans les chants de No\u00ebl anglais passer tout \u00e0 fait particulier passer contrat, d'une langue \u00e0 l'autre au sein du m\u00eame du m\u00eame Champ. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:30) [99%] :\r\nElie. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:46) [90%] :\r\nPas trop de quoi l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:22) [85%] :\r\nAlors oui, il fallait bien que l'on parle de la mais en tout cas que cette ambiance maternelle au coeur de la naissance de J\u00e9sus, bien s\u00fbr, nous sommes dans les Christmas carols Jean-Pierre Amann, avec Alexandra et cette ambiance, nous en parlons -nous la d\u00e9cortique, on nous voyons qu'il est \u00e0 la fois simple et complexe et il y a des constantes, vous le disiez, Alexandre ouais il y a des constantes, alors comment les caract\u00e9riser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:52) [87%] :\r\nAlors justement dans le No\u00ebl anglais \u00e0 tous ces No\u00ebls anciens, il y a cette ce passage de, comme je disais, de la langue sacr\u00e9 la langue liturgique \u00e0 la langue vulgaire et bassement cette constante, elle est aussi dans, dans l'esprit du Champ parce que ici c'est quand m\u00eame les formes c'est relativement savante de l'Angleterre, du 14\u00e8me et et 15\u00e8me si\u00e8cle et en m\u00eame temps il y a quelque chose qui est l\u00e0 pour moi, je ne saurais l'expliquer vraiment plus populaire que d'autres champs \u00e9crit dans ce m\u00eame Style, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:22) [90%] :\r\nMais est -ce qu'on sait dans quel contexte ces champs sont jouer, chanter est -ce que c'est dans le contexte familial, j'imagine mal la tradition du sapin de No\u00ebl au moyen- \u00e2ge avec la famille r\u00e9unie autour \u00e0 chanter No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:36) [83%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9tymologie du mot carols donc on a l\u00e0 le permet carols c'est une danse au d\u00e9part alors est -ce que c'est ces gens \u00e9taient danser moi je, je vois mal qu'on puisse danser il y une valse m\u00e9di\u00e9val, si on veut bien s\u00fbr ce qu'on vient d'entendre cette \u00e0 3 temps, mais si \u00e7a se pr\u00eate mal \u00e0 la danse, moi j'imagine que les carols qui devait danser sont des choses qu'on a perdu aujourd'hui ce qui date d'avant, c'est cette pi\u00e8ce qui nous reste 14\u00e8me 15\u00e8me si\u00e8cle dans quel contexte \u00e9tait fait les gens \u00e0 l'arri\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la porte aux portes des \u00e9glises, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9 avec avec l'\u00c9lys\u00e9e, donc, mais les myst\u00e8res sont une des sources, des chants de No\u00ebl, le chant de No\u00ebl n'est un peu avec avec Saint Fran\u00e7ois d'Assise en 1er qui a l'id\u00e9e de cr\u00e9er une cr\u00e8che vivante et de faire chanter des chants la nuit de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:21) [81%] :\r\nLa cr\u00e8che vivante, donc avec des personnages aidera la comment les risques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [86%] :\r\nTu m'a exactement, c'est lui, vraiment et l'inventeur de la cr\u00e8che et et de chants de No\u00ebl, telle qu'on l'entend aujourd'hui quand on conna\u00eet un peu Saint-Fran\u00e7ois, \u00e7a para\u00eet pas totalement surprenant et comme lors franciscains s'est r\u00e9pandue \u00e0 toute vitesse dans toute l'Europe, c'est cette arriv\u00e9e jusqu'en Angleterre, il faut dire que \u00e7a arrive juste apr\u00e8s, apr\u00e8s des cathares qui, eux, ils niaient que l'incarnation de la r\u00e9alit\u00e9 de l'incarnation, parce que le monde s'est mauvais et Dieu est bon n'est pas dans ce monde et c'est un peu le mouvement dire pas Dieu qui, bon bien dans ce monde justement et l'accent sur No\u00ebl commence comme \u00e7a, au XIIIe si\u00e8cle et \u00e7a va aussi avec le mouvement ou ont gentiment plus moyen- \u00e2ge avance, plus on va vers la renaissance, puis on on change le regard pour aller de Dieu vers l'homme, donc s'il y a tout un mouvement philosophique, si on veut bien des d'histoire des id\u00e9es et d'histoire des des perceptions qui accompagnent ces ces chants de No\u00ebl, maintenant on sait qu'apr\u00e8s les puritains au 17\u00e8me si\u00e8cle ont carr\u00e9ment interdit de f\u00eater No\u00ebl f\u00eat\u00e9 P\u00e2ques, \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet juste invraisemblable aujourd'hui moi j'aime \u00e0 dire que c'\u00e9tait les talibans de de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait tout, tout ce qui, tout ce qui va apporter de la joie, leur faisait peur, \u00e7a c'est un peu une des constantes de l'int\u00e9grisme dans les religions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:34) [79%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui il rigole pas, voil\u00e0, on est bien couper les t\u00eates, \u00e7a va souvent ensemble et et on a perdu \u00e9norm\u00e9ment de ce r\u00e9pertoires anciens de No\u00ebl parce que \u00e7a, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 historiquement en paix ou au sens propre, voil\u00e0, il a fait \u00e9tait assez sollicit\u00e9 interdit et alors dans les maisons, certainement que c'\u00e9tait encore chanter parce que il y a, il y avait pas encore des des espions dans les maisons qui allait voir ce qu'on chantait comme \u00e7a dans les ascenseurs, oui, oui, oui, allez savoir, il il para\u00eet que Cromwell lui- m\u00eame aimait beaucoup chant\u00e9, dans\u00e9, mais seulement \u00e0 la maison, assez \u00e0 l'ext\u00e9rieur il coupait la t\u00eate aujourd'hui qui fait que tout \u00e7a aussi c'\u00e9tait aussi \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:11) [86%] :\r\nOui, alors il y a, il y a une histoire passionnante, malheureusement, on n'arrivera pas \u00e0 la raconter ici et puis je crois qu'il faut venir \u00e9couter le concert mais il y a une histoire passionnante, qui nous am\u00e8nent jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on a eu l'exemple avec de l'Angleterre, mais aussi il y a eu ce o\u00f9 il va et voleurs de la Renaissance anglaise qui a fait ressurgir la musique anglaise, la seconde partie du 19\u00e8me si\u00e8cle autour de gens comme Elgar come on Williams et je pense que le le No\u00ebl Carole a aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, une nouvelle une renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:40) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors en fait, l\u00e0, l'eau va \u00eatre va \u00e9voluer, du carols et en fait ant\u00e9rieurs et heureusement parce qu'on avait d\u00fb attendre car pour les ressuscit\u00e9s, je pense qu'on aurait a perdu \u00e0 peu pr\u00e8s tout c'est au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle qu'on commence \u00e0 passer avec mon romantique, finalement, s'int\u00e9resse au pass\u00e9 et ce notamment de personnes de Gilberte, je sais pas si le prononce bien et Williamson disent qui sortent en 1822 et 1833 respective somme une cha\u00eene Christmas Carlos s'Christmas carols une cha\u00eene moderne o\u00f9 ils vont enqu\u00eater, il y en a un qui est qui est londonien et l'autre de la campagne et ils vont enqu\u00eater aupr\u00e8s des paysans, on a d'ailleurs l'air et des r\u00e9cits, des paysans qui sont tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que ces gens viennent enqu\u00eater chez eux pour leur demander de changer et le aussi, oui, c'\u00e9tait pour moi, c'est les anc\u00eatre de Douala et voil\u00e0 et de Bart\u00f3k, ils ont, ils ont une d\u00e9marche ethnomusicologie qu'extraordinaire inspir\u00e9 et gr\u00e2ce \u00e0 eux, on a pu retrouver un certain nombre de de carols au m\u00eame moment par trouver des centaines, mais ils ont lanc\u00e9 tout un mouvement qui dure dans tout le 19\u00e8me et qui, effectivement, au moment o\u00f9 ces grands compositeurs du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle se mettent en mouvement, ils sont les h\u00e9ritiers de \u00e7a et l\u00e0, c'est notamment vont Williams qui est le le qui et le bar toc de de l'Angleterre, et qui a beaucoup travaill\u00e9 avec eux, je peux une chose qu'on appelle l'Oxford Book of Carlos interne courage remarquable et il a lui- m\u00eame r\u00e9arranger de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s fid\u00e8le oui \u00e7a face derri\u00e8re le les m\u00e9lodies qui met en musique des, des, des dizaines de carols qui a m\u00eame retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:07) [70%] :\r\nNon, l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:27) [78%] :\r\nC'est tir\u00e9 du myst\u00e8re de la Nativit\u00e9 par enfin d'\u00eatre propos\u00e9e par Williams mais bien s\u00fbr, \u00e0 partir de la m\u00e9lodie populaire comme le c\u00e9l\u00e8bre ce sexe car l'on entendait ici interpr\u00e9t\u00e9 par Louis-Claude et Cox avec le site il y a plein d'annoncer une famille \u00e0 et puis surtout la il faut compagnie aussi une sc\u00e8ne, donc moi je j'aimerais qu'on aille un tout petit peu plus dans la d\u00e9monstration Alexandre Traube essaye il y a un tr\u00e8s bel exemple qui montre comment une m\u00e9lodie a travers\u00e9 les si\u00e8cles c'est de celui car alors peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dites -nous l'histoire de Thierry car. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:01) [84%] :\r\nOui, parce qu'elle est ravissante, c'est, c'est celle de nouveau la mani\u00e8re d'incarner le r\u00e9cit biblique telle qu'on le conna\u00eet et de mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente et populaire, c'est Marie qui est, qui est enceinte et qui voit un cerisier sur son chemin vers Bethl\u00e9em et comme les femmes enceintes, souvent la prise d'une fringale, elle demande \u00e0 Joseph de lui donner des fruits parce qu'il est enceinte, elle peut pas les payer m\u00eame et Joseph il y a pas encore dig\u00e9r\u00e9, toute cette histoire un peu \u00e9trange, lui dit que celui qui t'a mise enceinte de donneurs, les cerises, oui il est f\u00e2ch\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, le petit J\u00e9sus dans le ventre de la m\u00e8re demande au cerisier de faire ployer ses branches jusqu'\u00e0 ma fille pour qu'elle puisse lire les cerises et Joseph bien s\u00fbr se repent donc on on voit des c'est les sc\u00e8nes de la vie domestique, l'un des conflits qu'on ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:47) [80%] :\r\nOn a neurale elle avec la tradition fran\u00e7aise que Joseph est bien mal ben oui, c'est vrai que cet hommage rendu \u00e0 ce pauvre oui malheureusement caucus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:56) [75%] :\r\nOui, mais l\u00e0, \u00e0 la fin il les retrouve toute sa noblesse \u00e0 la fin du show alors ce ce texte se se retrouve alors l\u00e0 justement ces ethnomusicologue du 19\u00e8me on, on retrouve sont all\u00e9s les voir dans chaque village, leur trouver des versions diff\u00e9rentes variantes des textes et des plus grandes variante m\u00e9lodique, alors il y a des versions qui sont extr\u00eamement chorale cette grande tradition chorale anglaise que nous aimons tant, et qui est plus plus liturgique, si on a vraiment des coups de celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:22) [74%] :\r\nD'abord, oui, si vous \u00eates jacobin, avec eux, avec 2 filles \u00e0 ses \u00e9paules, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:10) [69%] :\r\nEt \u00e0 partir rouge oui. \r\n\u00e0 et alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:24) [73%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, voil\u00e0 de cerises n'est -ce pas Jean-Louis Amato, histoire de cerises dans la version traditionnelle, on peut dire, avec la fille avec leurs voisines, voir ici The donc c'est pas c'est c'est baroque peut-\u00eatre disons oui 18\u00e8me si\u00e8cle 18\u00e8me si\u00e8cle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:40) [83%] :\r\nEt cette c'est ce m\u00eame type de m\u00e9lodies va \u00eatre repris sous forme de balade un peu plus celtique et m\u00eame par les plus les plus grands chanteurs d'aujourd'hui donc la note par exemple une baisse la reprise ou ce que nous allons entendre maintenant Sting, qui lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:53) [85%] :\r\nVoil\u00e0, mais avant de d'entendre, j'aimerais qu'on rappelle les dates de de ses 2 concerts que vous avez dirig\u00e9 Alexandre Traube avec eux l'ensemble Flor\u00e8s harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:04) [77%] :\r\nC'est \u00e7a \u00e9galement, oui, mais \u00e9galement le coeur des jeunes, il n'y a pour retrouver cet cet esprit d'enfance de No\u00ebl car de Neuch\u00e2tel dirig\u00e9e par V\u00e9ronique donc il y aura 7 enfants et 8 jeunes entre 12 et 25. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:17) [93%] :\r\nAlors ne manquez pas cette occasion demain \u00e0 19 heures 30, vous venez avec les petits oui l'\u00e9glise rouge de Neuch\u00e2tel et puis le lendemain \u00e0 17 heures ce sera \u00e0 l'\u00e9glise du Christeroi et vous vouliez pr\u00e9ciser donc Christeroi \u00e0 Fribourg et vous vouliez pr\u00e9ciser que toutes les musiques que nous avons entendu, on les retrouvera dans votre conseil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:36) [81%] :\r\nExactement, et bien d'autres avec des histoires tout aussi int\u00e9ressantes et amusantes que celle que nous venons d'entendre, mais ce qui ne sera pas la nesting, alors on verra, oui, c'est peut-\u00eatre la surprise, merci beaucoup, Alexandra oh oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:51) [66%] :\r\nOui bonjour c'est voisin pour ou non, celui -ci a raison je qu'on ne trouve que lui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Traube, Alexandre", "role": "chef de choeur, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82A47D11-C55D-4C92-85A7-A64EDB4D6281", "internalArchiveId": "82A47D11-C55D-4C92-85A7-A64EDB4D6281", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s- l'heure est \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016;Michel Phillot, syndic de Villorsonnens;Emile Magnin, enseignant;Ducrot, Charles ;ETUCOM FR, Annick \r\nUne nouvelle loi impose des cercles scolaires plus restreints et des fusions de communes plus importantes. Plusieurs \u00e9coles villageoises fermeront \u00e0 Fribourg d\u00e8s 2017. D\u00e9tour par la commune de Villorsonnens (FR) et interview de Charles Ducrot, chef de service adjoint au Service des b\u00e2timents (FR).\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s- l'heure est \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande (JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(INTERCITES 02.12 ECOLES VILLAGEOISES)  Charles Ducrot sera en direct STUDIO FR. Tel: +41 79/**. \r\nETUCOM pr\u00e9venu. Annick l'accueillera. Contact: +41 79/**  ((NB contact Annick \u00e0 compl\u00e9ter/supprimer, selon... Voir note dans \"changement\" demande de modification ds fiche))\r\nFini les \u00e9coles villageoises, l'heure est d\u00e9sormais \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande.  C'est notamment le cas dans le canton de Fribourg o\u00f9 une dizaine de petits \u00e9tablissements fermeront leurs portes d\u00e8s l'an prochain. En cause notamment : une nouvelle loi imposant des cercles scolaires plus restreints et des fusions de communes de plus en plus importantes. Mais que deviennent alors ces \u00e9coles d\u00e9laiss\u00e9es par leurs \u00e9l\u00e8ves? Nous en parlerons d'ici quelques instants en compagnie de notre invit\u00e9.  Avant cela d\u00e9tour par la commune de Villorsonnens dans la campagne fribourgeoise...\r\n  2'00\r\n((SON 1\r\nPour Maria, 8 ans,  l'ann\u00e9e prochaine sera synonyme de changement. Elle et ses camarades s'assi\u00e9ront d\u00e9sormais sur les bancs de la nouvelle \u00e9cole du village d'Orsonnens, actuellement en construction. Elle centralisera \u00e0 elle seule les quatre \u00e9tablissements scolaires des diff\u00e9rents villages qui composent la commune de Villorsonnens. Un regroupement aujourd'hui n\u00e9cessaire pour son syndic Michel Phillot .\r\nSON 2\r\nLa mise en vente de ces \u00e9coles villageoises devrait rapporter plusieurs millions de francs \u00e0 la commune. Une somme qui permettra notamment de financer le nouvel \u00e9difice scolaire. Au total une centaine d'enfants y prendront place. Mais aussi une dizaine d'enseignants. Emile Magnin en fait parti. Et m\u00eame si son \u00e9cole restera propri\u00e9t\u00e9 de la commune, il devra quitter sa classe. Apr\u00e8s y avoir enseign\u00e9 13 ans entre les craies et les cahiers.\r\nSON 3\r\nLa nouvelle \u00e9cole ouvrira ses portes d\u00e8s la rentr\u00e9e scolaire 2017. Quant aux trois autres b\u00e2timents mise en vente. Avis aux amateurs : ils n'ont toujours pas trouv\u00e9 d'acheteurs.))\r\nLe reportage d'Adrien Krause dans la commune de Villorsonnens, \u00e0 Fribourg. \r\nBonjour Charles Ducrot. Vous \u00eates le chef de service adjoint au Service des b\u00e2timents du canton de Fribourg.  Merci d'\u00eatre avec en nous en direct de nos studios de Fribourg. \r\n-On l'a entendu les \u00e9coles mises en vente dans cette commune fribourgeoise n'ont toujours pas trouver preneurs. C'est aussi difficile que cela de vendre ce type de b\u00e2timent? \r\n-L'heure est \u00e0 la centralisation des structures scolaires on l'a compris, principalement pour des raisons pratiques et financi\u00e8res. Mais est-ce qu'il y a aussi une volont\u00e9 p\u00e9dagogique derri\u00e8re ces regroupements d'\u00e9coles ? \r\n-La majeure partie de ces structures sont vendues par les communes. A quoi et \u00e0 qui peuvent servir ces b\u00e2timents ? \r\n-Ce sont quand m\u00eame des structures relativement importantes. Moi, vous, tout le monde peut acqu\u00e9rir aujourd'hui une \u00e9cole? \r\n-Peu de villages font l'effort de conserver leurs petites \u00e9coles. Pourtant certaines de ces b\u00e2tisses sont centenaires et class\u00e9s historiquement. C'est tout de m\u00eame une perte de patrimoine pour une commune, non?? \r\n-Maic ces \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par le contribuable \u00e0 l'\u00e9poque. Est-ce que l'on est pas l\u00e0 en train de brader ce patrimoine? \r\n-Est-ce qu'un village peut-il encore \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme tel sans son \u00e9cole Charles Ducrot? Parce que c'est tout de m\u00eame un lieu de socialisation important pour une communaut\u00e9 non ?\r\n-Est-ce qu'\u00e0 terme on peut s'imaginer que les structures scolaires quittent d\u00e9finitivement les villages et les campagnes pour n'\u00eatre centralis\u00e9es qu'en ville ?", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s\u2013 l\u2019heure est \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande", "InterCit\u00e9s\u2013 l\u2019heure est \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande / JDM_2016-12-02T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s\u2013 l\u2019heure est \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande / JDM_2016-12-02T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle loi impose des cercles scolaires plus restreints et des fusions de communes plus importantes. Plusieurs \u00e9coles villageoises fermeront \u00e0 Fribourg d\u00e8s 2017. D\u00e9tour par la commune de Villorsonnens (FR) et interview de Charles Ducrot, chef de service adjoint au Service des b\u00e2timents (FR).", "Une nouvelle loi impose des cercles scolaires plus restreints et des fusions de communes plus importantes. Plusieurs \u00e9coles villageoises fermeront \u00e0 Fribourg d\u00e8s 2017. D\u00e9tour par la commune de Villorsonnens (FR) et interview de Charles Ducrot, chef de service adjoint au Service des b\u00e2timents (FR).", "Une nouvelle loi impose des cercles scolaires plus restreints et des fusions de communes plus importantes. Plusieurs \u00e9coles villageoises fermeront \u00e0 Fribourg d\u00e8s 2017. D\u00e9tour par la commune de Villorsonnens (FR) et interview de Charles Ducrot, chef de service adjoint au Service des b\u00e2timents (FR)."], "variantIds": ["ece-8191340", "ece-8191321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:07Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFini les \u00e9coles villageoises, l'heure est d\u00e9sormais \u00e0 la centralisation scolaire en Suisse romande, c'est notamment le cas dans le canton de Fribourg, on va le voir, o\u00f9 une dizaine de petits \u00e9tablissements fermeront leurs portes d\u00e8s l'an prochain en cause notamment une nouvelle loi qui impose des cercles scolaires plus restreints et les fusions de communes de plus en plus importante mais alors que deviennent ces \u00e9coles d\u00e9laiss\u00e9es par leurs \u00e9l\u00e8ves, nous allons parler d'ici quelques instants, en compagnie de notre invit\u00e9, mais avant cela, d\u00e9tour par la commune de Villorsonnens lance dans la campagne fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [69%] :\r\nBonjour la ligne nouvelle \u00e9cole o\u00f9 sera tout pr\u00e8s, alors je pourrais toujours voir na\u00eetre l'\u00e9cole et puis du monde r\u00e9joui quand elle sera pr\u00eate oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nPour Maria 8 ans l'ann\u00e9e prochaine sera synonyme de changements, elle est ce camarades Sacyr ont d\u00e9sormais sur les bancs de la nouvelle \u00e9cole du village d'or se lancent actuellement en construction, elle centralisera \u00e0 elle seule, les 4 \u00e9tablissements scolaires des diff\u00e9rents villages qui composent la commune de vie leurs semences un regroupement aujourd'hui n\u00e9cessaire pour son syndic Michel Phillot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [83%] :\r\nQuand nous avons fusionn\u00e9 il y a 16 ou 17 ans, c'\u00e9tait une des conditions de la fusion de c'est-\u00e0-dire des c'est une \u00e9cole dans chaque village, maintenant avec les ann\u00e9es, on voit que l'id\u00e9al, c'est quand m\u00eame de centralis\u00e9es, il y a 5 ans, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler, petit \u00e0 petit cancer c'est rendu compte ces \u00e9coles vieillissez afin de c'est un certain co\u00fbt, alors que nous avons propos\u00e9 \u00e0 la population de construire une nouvelle \u00e9cole, c'\u00e9tait l'unique aussi l'une des conditions c'est que nous vendions questions financi\u00e8res ces b\u00e2timents existants pour nous c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une opportunit\u00e9 de de S\u00e9bastien ou de les transformer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [97%] :\r\nLa mise en vente de ces \u00e9coles villageoises devrait rapporter plusieurs millions de francs \u00e0 la commune, une somme qui permettra notamment de financer le nouvel \u00e9difice scolaire au total une centaine d'enfants y prendront place mais aussi une dizaine d'enseignants \u00c9mile Mania en fait partie, et m\u00eame si son \u00e9cole restera propri\u00e9t\u00e9 de la commune, il devra quitter sa classe apr\u00e8s y avoir enseign\u00e9 13 ans entre les craies et les cahiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [85%] :\r\nJ'y suis attach\u00e9 mais pour garder en avant pour plus regarder en arri\u00e8re, il y aura plein d'Avantage dans cette centralisation aura tout d'abord moins de transports pour les enfants et puis en plus, \u00e7a va favoriser les \u00e9changes entre les classes, entre les \u00e9l\u00e8ves entre les enseignants, il y a beaucoup de positif, il y aura certainement des des petits accrocs mais pour essayer de voir les choses positives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [97%] :\r\nLa nouvelle \u00e9cole ouvrira ses portes d\u00e8s la rentr\u00e9e scolaire 2017 quant aux 3 autres \u00e9coles mises en vente, avis aux amateurs, elles n'ont toujours pas trouv\u00e9 d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [92%] :\r\nReportage d'Adrien grav\u00e9 dans la commune de Villorsonnens en sa Fribourg avec nous Charles Ducrot bonjour monsieur, bonjour monsieur le chef de service adjoint au Service des b\u00e2timents du canton de Fribourg, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio de Fribourg, bien s\u00fbr, quelques minutes, on l'a entendu ces \u00e9coles mises en vente dans cette commune fribourgeoise n'ont toujours pas trouv\u00e9 preneur, c'est c'est aussi dur que \u00e7a de de vendre ce type de b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [87%] :\r\nNon, je ne pense pas, je je crois savoir, si vous voulez, que c'est des typologies de b\u00e2timent qui sont peut-\u00eatre pas si simple, les plus simple amende sont vraiment dans l'ancienne \u00e9cole, comme on l'a trouv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire avec une une \u00e9cole avec une salle de classe aurait -elle appartements pour l'instituteur \u00e0 l'\u00e9tage et l\u00e0 c'est vrai que c'est extr\u00eamement facile puisque \u00e7a peut vraiment jouer le r\u00f4le d'habitations et on on a connu souvent ce ce genre de vente qui a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me, il est vrai pour d'autres b\u00e2timents, si vous voulez qui comporte plusieurs salles de classe, \u00e7a peut \u00eatre plus difficile parce que il y a beaucoup plus de transformation \u00e0 entreprendre, je pense que l\u00e0, les acqu\u00e9reurs sont moins nombreuses, puis apr\u00e8s la derni\u00e8re chose, il est vrai que c'est aussi peut-\u00eatre une question de co\u00fbt peut-\u00eatre le b\u00e2timent est mis en vente \u00e0 un prix qui est peut-\u00eatre un peu trop cher, \u00e7a co\u00fbte oui je vous ai pas pos\u00e9 la question, c'est de quel ordre d'id\u00e9e, oh, c'est assez difficile \u00e0 dire mais les je pense que les les b\u00e2timents, les meilleurs march\u00e9s sont entre 400 400000 francs environ \u00e0 500000 francs et les plus ch\u00e8res, peut-\u00eatre \u00e0 2 millions tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [81%] :\r\nOui, et tout le monde peut peut l'acqu\u00e9rir au au fond, on va en faire quoi apr\u00e8s une quelque peu devenir un b\u00e2timent scolaire et plusieurs salles de classe, on transforme tout \u00e7a en appartement, non, on en fait une autre \u00e9cole priv\u00e9e, \u00e7a \u00e7a devient quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [85%] :\r\nC'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre plusieurs approches, la 1\u00e8re approche c'est vraiment comme vous l'avez dit, celle en appartements, l\u00e0, c'est aussi des typologies qui qui le permettent, puisqu'on a un escalier des espaces qui sont quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, ou c'est en conseil One une approche qu'on peut avoir, on de plus en plus on a besoin de logements \u00e0 structures interm\u00e9diaires pour les personnes \u00e2g\u00e9es, je pensais des typologies qui sont aussi int\u00e9ressantes pour pour ces \u00e9l\u00e9ments ou bien une autre soci\u00e9t\u00e9, pourquoi pas, une petite soci\u00e9t\u00e9 pourrait venir s'implanter dans un village, je prends l'exemple en bureau d'ing\u00e9nieurs en approche d'architecte, c'est quand m\u00eame des espaces qui sont grands, on compte environ 60 \u00e0 80 m\u00e8tres m2 pour l'espace et on voit qu'on pourrait peut-\u00eatre faire un bureau tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nCharles Ducrot plus peu de villages finalement font l'effort de de conserver leurs petites \u00e9coles pourtant certaines de ces b\u00e2tisses sont sont class\u00e9s historiquement parfois centenaires parfois plus, et ce n'est pas une perte de Patrimoine pour les communes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [89%] :\r\nOui, je pense qu'on peut dire parfois que c'est une perte de Patrimoine mais comme vous l'avez entendu comme moi j'ai entendu en tout cas par la la voix du syndic du village Villorsonnens on se rend compte, si vous voulez, que c'est quand m\u00eame un effort financier qui est extr\u00eamement important, donc moi je, je pars du principe que mieux vaut que Jean b\u00e2timents soient justement en propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui soit maintenu qu'on puisse justement \u00e0 mettre en \u00e9vidence que de les laisser malheureusement un peu \u00e0 l'abandon et puisque par la suite, ce soit presque une verrue dans le village. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [91%] :\r\n\u00e0 propos de village toujours difficile de d\u00e9finir ce qu'est un village o\u00f9 ce que doit \u00eatre un village au fond est -ce qu'un village est encore un village sans une sans une \u00e9cole en son sein, question difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [87%] :\r\nVous savez, une \u00e9cole et l'utiliser environ 183 jours par ann\u00e9e, donc c'est pas \u00e9norme, en quelque sorte un et on conna\u00eet l'activit\u00e9, les faire moiti\u00e9 du temps quoi, c'est la moiti\u00e9 du temps en quelque sorte, je pense pas qu'y a une perte d'identit\u00e9 par contient, je peux donner un conseil, je pense qu'il serait int\u00e9ressant en tout cas de conserver peut-\u00eatre la cour d'\u00e9cole, et pourquoi pas cr\u00e9er une place de jeux qui va pourrait \u00eatre utilis\u00e9 en dehors des heures scolaires et qui pourrait \u00eatre un lieu de rassemblement en tout cas pour l'ensemble du village et je pense cette partie -l\u00e0 pour \u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur et int\u00e9ressante pour la vie sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [84%] :\r\nEst -ce qu'\u00e0 terme on peut s'imaginer, pourquoi pas, que les structures scolaires de tout, de tous ordres quittent d\u00e9finitivement les villages et les campagnes pour na\u00eetre centralis\u00e9es que dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [83%] :\r\nNon, \u00e7a je crois pas pour la Saint bonne raison, c'est qu'avec HarmoS normalement, on doit avoir environ glissade de classe dans un cerf scolaire, c'est le minimum qui est requis, donc on voit qu'on arrive \u00e0 avoir en regroupant dans certains villages suffisamment d'enfants pour justement avoir celui, salles de classe et il y a, pas question de centraliser d'avoir des tr\u00e8s grands centres, c'est en tout cas pas du tout la volont\u00e9 du Grand Conseil fribourgeois et du Conseil d'\u00c9tat dans l'approche qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e lorsque la nouvelle loi scolaire \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [87%] :\r\nCette centralisation des structures solaires, on l'a compris, est principalement d\u00fb \u00e0 des raisons pratiques et financi\u00e8res et ce qui a quand m\u00eame une volont\u00e9 p\u00e9dagogique aussi derri\u00e8re ces regroupements d'\u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [90%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, alors je pensais d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re approche qu'il faut voir, m\u00eame si, comme on l'avait dit, d'un point de vue fonctionnel, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, mais d'un point de vue p\u00e9dagogique, il faut se rappeler que la nouvelle loi scolaire pr\u00e9voit par exemple un responsable d'\u00e9tablissement qui est quand m\u00eame quelque sorte un directeur de l'\u00e9cole et il est vrai que si vous avez plusieurs b\u00e2timents, dont une \u00e9cole, c'est extr\u00eamement difficile de pouvoir l'a dit la la diriger de cette mani\u00e8re, donc il y a vraiment une volont\u00e9 de d'avoir un maximum de classe sous le m\u00eame toit, et puis apr\u00e8s, d'un poilu p\u00e9dagogiques, on travaille aussi de plus en plus dans la verticalit\u00e9, donc il y a des \u00e9changes entre les les niveaux en quelque sorte et bien s\u00fbr si vous avez uniquement un niveau dans un b\u00e2timent vous arrivez pas \u00e0 mettre en avant cette nouvelle p\u00e9dagogie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [93%] :\r\nMerci Charles Ducrot, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 aujourd'hui, chef de service adjoint au Service des b\u00e2timents du canton de Fribourg, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5901F3BD-B9AD-42E0-A254-5792D8A3A18A", "internalArchiveId": "5901F3BD-B9AD-42E0-A254-5792D8A3A18A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Roger Guignard - Fillon, ou la parole lib\u00e9r\u00e9e!", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Pass\u00e9 l'effet de surprise, la tr\u00e8s nette victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise nous rappelle quelques v\u00e9rit\u00e9s \u00e9l\u00e9mentaires sur la r\u00e9alit\u00e9 de l'Hexagone. Oui, il existe en France un courant conservateur et catholique, une droite \"profonde\".\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - Fillon, ou la parole lib\u00e9r\u00e9e! (SIGNATURE 02.12 FILLON) Signature: Fillon..ou la parole lib\u00e9r\u00e9e ! Le commentaire de Roger Guignard. \r\n  1'38\r\n((Pass\u00e9 l'effet de surprise, la tr\u00e8s nette victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise nous rappelle quelques v\u00e9rit\u00e9s \u00e9l\u00e9mentaires sur la r\u00e9alit\u00e9 de l'Hexagone. Oui, il existe en France un courant conservateur et catholique, une droite \u00ab\u00a0profonde\u00a0\u00bb qui, depuis les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68, n'osait quasiment plus s'exprimer publiquement. \u00a0Embl\u00e9matique, \u00e0 cet \u00e9gard, les propos d'une jeune lyonnaise sur notre antenne\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de nos parents a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complex\u00e9e par mai 68. Elle pensait que ses positions dans l'espace public n'\u00e9taient pas audibles.\u00a0\u00bb Depuis, \u00a0la fameuse \u00ab\u00a0Manif pour tous\u00a0\u00bb a rompu cette sorte de silence impos\u00e9, et aussi fauss\u00e9 notre appr\u00e9ciation. \u00a0Car la candidature de l'ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy n'a pas seulement lib\u00e9r\u00e9 la parole des \u00ab\u00a0ultras\u00a0\u00bb\u00a0; \u00a0elle redonne aussi une existence \u00e0 ce peuple des provinces qui aime l'ordre, \u00a0croit aux vertus du travail et fait de la famille une valeur refuge. Un \u00e9lectorat qui se nourrit, \u00a0malgr\u00e9 la d\u00e9christianisation ambiante, d'une culture catholique qui impr\u00e8gne toujours la \u00ab\u00a0fille a\u00een\u00e9e de l'Eglise\u00a0\u00bb\u00a0! Faut-il vraiment s'\u00e9tonner de ce retour de balancier\u00a0? Depuis des d\u00e9cennies, pourquoi le cacher, il y a \u00a0en France et en Suisse aussi, \u00a0comme une honte de s'avouer conservateur, ou catholique pratiquant. Un credo qui charrie tout de suite son cort\u00e8ge d'adjectifs. r\u00e9actionnaire, born\u00e9 sur les questions soci\u00e9tales, ferm\u00e9 au progr\u00e8s. \u00a0Mais la crise \u00e9conomique, le d\u00e9fi lanc\u00e9\u00a0 par l'extr\u00e9misme de certains Musulmans, voil\u00e0 qui autorise la r\u00e9affirmation d'une identit\u00e9 et de l'adh\u00e9sion \u00e0 certaines valeurs. Avec Fran\u00e7ois Fillon, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9volution conservatrice qui est en marche mais, osons le dire, elle vaudra toujours mieux que la r\u00e9volution nationale mitonn\u00e9e par Marine Le Pen\u00a0!))", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191331", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Fillon, ou la parole lib\u00e9r\u00e9e!", "Signature de Roger Guignard - Fillon, ou la parole lib\u00e9r\u00e9e! / JDM_2016-12-02T06:49:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Fillon, ou la parole lib\u00e9r\u00e9e! / JDM_2016-12-02T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pass\u00e9 l\u2019effet de surprise, la tr\u00e8s nette victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise nous rappelle quelques v\u00e9rit\u00e9s \u00e9l\u00e9mentaires sur la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019Hexagone. Oui, il existe en France un courant conservateur et catholique, une droite \"profonde\".", "Pass\u00e9 l\u2019effet de surprise, la tr\u00e8s nette victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise nous rappelle quelques v\u00e9rit\u00e9s \u00e9l\u00e9mentaires sur la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019Hexagone. Oui, il existe en France un courant conservateur et catholique, une droite \"profonde\".", "Pass\u00e9 l\u2019effet de surprise, la tr\u00e8s nette victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise nous rappelle quelques v\u00e9rit\u00e9s \u00e9l\u00e9mentaires sur la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019Hexagone. Oui, il existe en France un courant conservateur et catholique, une droite \"profonde\"."], "variantIds": ["ece-8191348", "ece-8191331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:48Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse le commentaire maintenant de Roger Guignard, qui revient sur Fran\u00e7ois Fillon ou la parole lib\u00e9r\u00e9e, pass\u00e9 l'effet de surprise, la tr\u00e8s nette victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise nous rappelle quelques v\u00e9rit\u00e9s z\u00e9l\u00e9 mais en terre sur la r\u00e9alit\u00e9 de l'Hexagone, oui, il existe en France un courant conservateur et catholique, une droite profonde qui, depuis les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 n'osait quasiment plus s'exprimer embl\u00e9matique \u00e0 cet \u00e9gard les propos d'une jeune lyonnaise sur notre antenne, la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complex\u00e9e par mai 68, elle pensait que ses positions dans l'espace public, n'\u00e9taient pas audibles depuis la fameuse Manif pour tous a rompu cette sorte de silence impos\u00e9 et aussi fauss\u00e9 notre appr\u00e9ciation car la candidature de l'ancien 1er ministre de Nicolas Sarkozy n'a pas seulement lib\u00e9r\u00e9 la parole des ultras, elle redonne aussi une existence \u00e0 ce peuple des provinces qui aime l'ordre croit aux vertus du travail, effet de la famille, une valeur refuge, un \u00e9lectorat qui se nourrit malgr\u00e9 la d\u00e9christianisation ambiante d'une culture catholique qui impr\u00e8gne toujours la fille a\u00een\u00e9e de l'\u00c9glise, faut -il vraiment s'\u00e9tonner de ce retour de balancier depuis des d\u00e9cennies, pourquoi le nier, il y a en France et en Suisse aussi comme une honte de s'avouer conservateur ou catholique pratiquant un credo qui charrie tout de suite son cort\u00e8ge d'adjectifs r\u00e9actionnaire born\u00e9 sur les questions sociales, ferm\u00e9 au progr\u00e8s, mais la crise \u00e9conomique, le d\u00e9fi lanc\u00e9 par l'extr\u00e9misme de certains musulmans, voil\u00e0 qui autorise la r\u00e9affirmation d'une identit\u00e9 et de l'adh\u00e9sion \u00e0 certaines valeurs avec Fran\u00e7ois Fillon, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9volution conservatrice qui est en marche mais, osons le dire, elle vaudra toujours mieux que la r\u00e9volution nationale mitonn\u00e9e par Marine Le Pen, commentaire de Roger Guignard \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH baroque Blick signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CC809E2-A924-4793-A99C-7D0D42F1EDEC", "internalArchiveId": "2CC809E2-A924-4793-A99C-7D0D42F1EDEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le PS est scind\u00e9 en deux ailes, entre les partisans de ceux qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et ceux qui souhaitent suivre une ligne plus lib\u00e9rale. D\u00e9bat entre les socialistes Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 (VD), et Hans St\u00f6ckli, ancien maire de Bienne, conseiller aux Etats (BE).\r\n\r\n* * Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique 18h PSS\r\nBendahan: direct studi Lsne\r\nHans St\u00f6ckli\r\nEt on l'a dit, le Parti socialiste suisse d\u00e9bat ce week-end d'un nouveau programme \u00e9conomique...\r\nCe \"papier de position\" vise \u00e0 dompter le capitalisme... avec plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9s au sein de l'entreprise, plus d'intervention de l'Etat, plus d'encouragement aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives... \r\nUn programme qui a scind\u00e9 le PS en deux ailes... Ceux, plus \u00e0 gauche, qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et les autres, plus \u00e0 droite donc, qui souhaitent que le PS suive une ligne plus... lib\u00e9rale.\r\nDeux ailes r\u00e9unies ce soir dans Forum pour en d\u00e9battre...\r\nSamuel Bendahan, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois... POUR (DIR ST LS; ** 22)\r\nHans St\u00f6ckli, bonsoir... ancien maire de Bienne, CE PS BE ** 58 - appeler assez t\u00f4t - donne fixe)\r\nBENDAHAN\r\n- Qu'avez-vous pens\u00e9 de l'analyse de G\u00e9rard Grunberg ?\r\n- Dompter le capitalisme... vraiment ?\r\n- L'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie... c'est votre leitmotiv?\r\n- Vous estimez qu'il faut se baser sur les alternatives (coop\u00e9ratives, associations, start-up bas\u00e9es sur un mod\u00e8le d\u00e9mocratique)... mais tout cela existe d\u00e9j\u00e0... sans incitation de l'Etat... et si ce ne sont pas des mod\u00e8les dominants, c'est que \u00e7a ne fonctionne pas tellement! (moins concurrentiel)\r\n- Certains au PS semblent avoir oubli\u00e9 qu'ils sont socialistes... vous partagez l'analyse? (c'est ce qu'il disait en pr\u00e9parant l'itv)\r\n- Vous comprenenez comment que ce programme, qui n'est pas une r\u00e9volution, crispe l'aile droite du parti...?\r\n- Les gauches europ\u00e9ennes sont \u00e0 la d\u00e9rive... la solution c'est de redevenir \u00e0 nouveau populiste, \u00e0 nouveau vraiment de gauche? Ramener des \u00e9lecteurs partis \u00e0 l'UDC parce qu'ils ont l'impression que la meilleure mesure pour se prot\u00e9ger de la concurrence, ce n'est pas ce que vous proposez, mais le retour des fronti\u00e8res, tout simplement...\r\nSTOECKLI\r\n- Et vous, qu'avez-vous pens\u00e9 de l'analyse de G\u00e9rard Grunberg ?\r\n- Vous faites partie des socialistes critiques envers ce papier de position, ce programme discut\u00e9 demain \u00e0 Thoune. Pourquoi?\r\n- Votre aile, plus \u00e0 droite, pense que le meilleur moyen de d\u00e9fendre les emplois c'est une \u00e9conomie forte... mais pourquoi ne peut-elle pas \u00eatre forte ET r\u00e9gul\u00e9e?\r\n- Christian Levrat fait du populisme en se lan\u00e7ant dans de telles r\u00e9formes?\r\n- Hans St\u00f6ckli, ne faites-vous pas partie de la gauche caviar d\u00e9connect\u00e9e? Ne risquez-vous pas de perdre demain contre le congr\u00e8s PS, les militants, plus \u00e0 gauche que les \u00e9lus qui font d\u00e9sormais partie de la nomenclatura?\r\n- Quand vous voyez l'\u00e9volution de la gauche en Europe, vous ne vous dites pas qu'il faut r\u00e9agir? Qu'il y a un \u00e9lectorat d\u00e9\u00e7u du capitalisme qu'il faut aller r\u00e9cup\u00e9rer?\r\n- Comment r\u00e9agir \u00e0 la mont\u00e9e de la droite alors? Si ce n'est en pratiquant une politique plus offensive?", "durationSec": 795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191358", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique / FOR_2016-12-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le PS est scind\u00e9 en deux ailes, entre les partisans de ceux qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et ceux qui souhaitent suivre une ligne plus lib\u00e9rale. D\u00e9bat entre les socialistes Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 (VD), et Hans St\u00f6ckli, ancien maire de Bienne, conseiller aux Etats (BE)."], "variantIds": ["ece-8191358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn l'a dit, hein, le Parti socialiste suisse d\u00e9bat lui aussi ce week- end son avenir et d'un nouveau programme \u00e9conomique plus particuli\u00e8rement un papier de position qui vise \u00e0 dompter le capitalisme avec plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9 au sein de l'entreprise avec plus d'intervention de l'\u00c9tat, plus d'encouragement aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives, un programme qui a scind\u00e9 le PS en deux ailes se plus \u00e0 gauche, qui souhaitent plus d'intervention de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie et les autres, plus \u00e0 droite donc il souhaitent que le PS suive une ligne plus lib\u00e9rale deux ailes r\u00e9unies ce soir dans Forum pour en d\u00e9battre samuel Bendahan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois fin de St\u00f6ckli qui est avec nous \u00e9galement, bonsoir, voil\u00e0, ancien maire de Bienne leurs premi\u00e8res questions about de peut-\u00eatre qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de cette analyse de G\u00e9rard Grunberg samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nBon, c'est une analyse o\u00f9 il faut toujours faire attention parce que quand on essaie de vous pr\u00e9voir ce que seront les mouvements politiques dans les 5 ans, on est vou\u00e9 \u00e0 se tromper, et moi je pense qu'il faut pas oublier que derri\u00e8re les partis dont on parlait il y a des id\u00e9es, il y a des gens, des gens, c'est les militants qui se battent qui sont sur le terrain, et ces gens -l\u00e0 ils vont toujours exister et \u00e7a va \u00eatre essentiel de savoir o\u00f9 ils seront demain, je pense qu'on ne peut pas dire aujourd'hui que la r\u00e9volte, qu'il y a chez les gens la r\u00e9volte contre les in\u00e9galit\u00e9s et contre l'injustice ou les injustices du syst\u00e8me n'a pas un avenir pour s'organiser et mon espoir, \u00e9videmment, c'est que les partis, que ce soit le Parti socialiste en France ou d'autres partis dans le futur, arrive \u00e0 se \u00e0 se r\u00e9unir autour de la critique du syst\u00e8me qui a fait, et puis d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, il nous manque un peu d'espoir, on est un peu trop gouverner par la peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nOui, alors on sent bien de quel de quel bord vous \u00eates si j'ose dire, au sein du Parti socialiste, un St\u00f6ckli vous qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de de cette analyse G\u00e9rard Grunberg, qui parle d'une crise profonde, hein, de la social- d\u00e9mocratie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, actuellement social le social- d\u00e9mocrate, a eu un si\u00e8cle tr\u00e8s important le 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 le si\u00e8cle de la social- d\u00e9mocratie L \u00e0 nous envoyer normalement eu de modifications des am\u00e9liorations qui \u00e9tait rendu possible avec le pouvoir, que les gens d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique acc\u00e9der aux dirigeants du venant du Parti social- d\u00e9mocrate, et bien s\u00fbr, c'est clair que maintenant nous entrons dans une nouvelle phase. \r\nIl est certainement beaucoup plus difficile, d'autant plus que c'est la question du plus seulement du ch\u00f4mage, la question de la la\u00efcit\u00e9 et de la Solidarit\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Libert\u00e9, mais surtout aussi une des flux des immigrants, les \u00e9trangers et les requ\u00e9rants d'asile qui ont nettement mis avec le syst\u00e8me financier qui a eu un \u00e9chec assez rude, donner des id\u00e9es nouvelles, \u00e7a vous attendent des nouvelles et des nouvelles peur parce qu'on alors c'est le succ\u00e8s que notre mouvement a eu qui maintenant nous donnent quelques difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [89%] :\r\nD'accord, revenons justement \u00e0 \u00e0 ce programme \u00e9conomique dont vous allez d\u00e9battre ce week- end \u00e0 Thoune Samuel Bendahan il s'agit de dompter le capitalisme mais est -ce que le capitalisme dont blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [89%] :\r\nJe pense pas \u00e0 long terme dont il faut \u00eatre honn\u00eate Scifo bien comprendre qu'il y a toujours 2 choses dans un mouvement politique et on a de la peine \u00e0 comprendre qu'elles existent ensemble il y a les id\u00e9es des gens qu'ils veulent d\u00e9fendre \u00e0 long terme, une vision de soci\u00e9t\u00e9 de dire voil\u00e0 peut-\u00eatre que notre soci\u00e9t\u00e9 devrait pas \u00eatre bas\u00e9 sur un mod\u00e8le o\u00f9 l'argent est roi, comme c'est le cas aujourd'hui et puis apr\u00e8s il y a autre chose : il y a comment y arriver, l'action est l\u00e0, le Parti Socialiste fait le fait le pari de dire que l'action pour arriver \u00e0 amener une soci\u00e9t\u00e9 meilleure passe par la d\u00e9mocratie par les gouvernements, par aussi d\u00e9montrer par l'exemple et par des par des cas concrets, comme on peut le voir dans nos comptes on qu'on peut gouverner avec une optique de gauche mais \u00e9videmment quand on fait \u00e7a on peut pas arriver directement avec un changement radical sur la table, donc ici on est en train de parler du programme \u00e0 long terme et et des id\u00e9es de base du parti socialiste suisse, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas du tout qu'on est et ses id\u00e9es parce qu'on veut finalement am\u00e9liorer ou changer de syst\u00e8me, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'avoir des gens qui gouvernent, qui sont, qui sont aux commandes et qui am\u00e8nent le plus possible de social qui aident concr\u00e8tement les gens pour montrer, regardez dans quelle direction va aller parce que le changement radical dans le coup, c'est quelque chose de tr\u00e8s risqu\u00e9 et c'est vrai qu'il y a beaucoup de gens au PS qui ne croient pas \u00e0 changer d'un coup du syst\u00e8me, mais qui veulent donner un cap Real St\u00f6ckli vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [85%] :\r\nMoi, par contre, vous \u00eates plut\u00f4t critique en fait partie des socialistes critiques envers en tout cas ce papier de position comme on dit, hein, ce programme discut\u00e9 demain \u00e0 Thoune : pour quelle raison juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [81%] :\r\nJe crois bon, premi\u00e8rement, le sport, l'oiseau a aussi besoin de 2, elle est encore fort mais avec Levrat, nous avons le confort, donc moi j'ai aucune crainte parce que le Parti socialiste va de nouveau conqu\u00e9rir le soutien et les si\u00e8ges dans les gouvernements et les parlements soit cantonales communales aussi d'ailleurs, il faut pas oublier que Houssin du conseil, vous \u00eates \u00e0 jamais le Parti socialiste \u00e9tait aussi fort que maintenant, et cela en cons\u00e9quence que nous pouvons nettement influenc\u00e9 le plan politique au sein de ce lieu de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [91%] :\r\nOn voudrait que vous entendiez sur quelle direction justement vers quelle direction le Parti socialiste voudrait pr\u00e9cis\u00e9ment le pays alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [86%] :\r\nPour moi il est clair que la r\u00e9alit\u00e9 existe, c'est-\u00e0-dire que c'est la Colombie le march\u00e9 qui doit \u00eatre social qui est le syst\u00e8me le plus dans des camps pour distribuer les les richesses dans un pays bien s\u00fbr, il faut donc le capitalisme, mais pas avec eux le syst\u00e8me de la planification, pour moi, le syst\u00e8me de l'\u00e9conomie de march\u00e9 sociale parce que c'est un syst\u00e8me que je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [87%] :\r\nOui samuel Bendahan vous vouliez r\u00e9agir bon quelque part la chance qu'on a avec toutes ses ailes du PS, c'est que, comme le PS est minoritaire, ceux qui ont souhaitent pas une chance d'en tout cas pour ce d\u00e9bat en une puisque on on tire toujours dans le m\u00eame sens pour l'instant donc ce d\u00e9bat- l\u00e0, c'est vrai qu'il pourrait avoir lieu si un jour le PS est majoritaire dans le pays, et puis on dit jusqu'o\u00f9, jusqu'o\u00f9 on va amener du social dans l'\u00e9conomie, donc on on tire pour l'instant, dans le m\u00eame sens et ce sera un d\u00e9bat mais j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, je crois qu'on peut pas dire que l'\u00e9conomie de march\u00e9 et forc\u00e9ment la situation id\u00e9ale, on a toujours l'impression qu'on est dans un syst\u00e8me qui a pas mieux plus tard, mais \u00e0 chaque fois, on voit qu'on arrive \u00e0 am\u00e9liorer des choses et on s'entend, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 am\u00e9liorer apporter beaucoup de choses positives pour pour les gens, concr\u00e8tement et je pense que l'Avantage du syst\u00e8me, de ce qui est propos\u00e9 en disant mais par exemple pour vous n'\u00eates plus de d\u00e9mocratie dans les entreprises Arsonval autogestion d\u00e9sormais les ann\u00e9es 60, non pas tout \u00e0 fait, regardez bien l'id\u00e9e, c'est que, aujourd'hui, on est dans une situation o\u00f9 il y a pas du tout de participation des entreprises ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, dans l'est au niveau, et si nous en dit \u00e0 long terme, ce qu'on aimerait c'est vraiment avoir beaucoup plus de participation, quand on est minoritaire, \u00e7a va guider nos propositions pour dire bon ben on pourra pas changer le syst\u00e8me drastiquement dans les 2 prochaines ann\u00e9es mais on va amener au Parlement partout, on est des mani\u00e8res d'apporter de la participation des gens dans les entreprises donc \u00e7a nous donne un cap et une vision d'une direction laquelle on peut aller et je trouve assez \u00e9tonnant de dire que \u00e7a, c'est l'extr\u00eame parce qu'on r\u00e9alit\u00e9 ce qui est propos\u00e9 dans ce texte, puisqu'on parle d'un texte est relativement mod\u00e9r\u00e9e de tout \u00e7a existe d'ailleurs en Allemagne, et d'avoir des gens qui repr\u00e9sentent les employ\u00e9es dans les conseils, administrations ou dans les conseils de de des organes de gouvernance, c'est pas compl\u00e8tement idiot de soutenir les coop\u00e9ratives d'ailleurs, elle se d\u00e9veloppe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui donc le faire un peu plus, c'est pas extr\u00eame, c'est des choses qui marchent et si on voit par exemple avec les coop\u00e9ratives de logements d'habitation, c'est vraiment l'avenir, c'est pas quelque chose de bizarre \u00e0 l'St\u00f6ckli, vous vous imaginez que c'est celle d'utopie tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, donc tout ce qu'il y a \u00e0 \u00eatre d\u00e9crit n'est pas du tout contest\u00e9 par mois, mais malheureusement ce papier va plus loin, donc il veut pure et simplement changer le syst\u00e8me, selon qu'on a aujourd'hui, par exemple en dans la des beaucoup trop \u00e9troite pour dire par exemple on peut que donner le droit de superficie pour les terrains puis plus les banques comparaison qu'on exige que les banques cantonales que la Banque nationale, ce d\u00e9mocrate soit d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:28) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:29) [91%] :\r\nQue les restrictions vont nettement, nettement plus, plus loin que le juge que aujourd'hui et le probl\u00e8me et il est clair, n'est -ce pas dans l'\u00e9conomie, on ne peut pas agir comme dans la d\u00e9mocratie parce que la responsabilit\u00e9, h\u00e9 bien, elle ne peut pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:51) [81%] :\r\nPartagez pas et c'est \u00e7a le le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:54) [82%] :\r\nGrand probl\u00e8me du papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [87%] :\r\nParce que avec la d\u00e9mocratisation de l'\u00e9conomie en fait un progr\u00e8s et moi, je crains que c'est l'inverse que qu'on fait parce que ceux qui d\u00e9cident, apr\u00e8s, ils doivent aussi partager les responsabilit\u00e9s, c'est cela le le grand danger de la direction que ce papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [91%] :\r\nSamuel Bendahan c'est vrai qu'on a, on a, on a un peu l'impression d'assister quand m\u00eame un vieux d\u00e9bat des ann\u00e9es 70 80 sur justement peut-\u00eatre pas l'autogestion mais en tout cas une forme de d\u00e9mocratisation de l'entreprise, or on a constat\u00e9, on a pu le voir, surtout dans un monde mondialis\u00e9, \u00e9videmment, dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre rapide, il faut des t\u00eates, il faut des des patrons des patronnes, bref, il faut au contraire plus que d\u00e9mocratie, il faut avoir des gens qui vraiment trancher et vont vite et l\u00e0 on a l'impression d'\u00eatre vous vous soulevez une question, un d\u00e9bat qui date du 20\u00e8me si\u00e8cle, en plein 21\u00e8me si\u00e8cle ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e0 mon avis ce qui date du 20\u00e8me si\u00e8cle 19 si\u00e8cle c'est le fait que la d\u00e9mocratie, ce n'est pas plus efficace que la que le fait d'\u00eatre Direct on parler de la France avec un syst\u00e8me o\u00f9 il y a une personne qui d\u00e9cide un pr\u00e9sident tr\u00e8s fort : ah oui, on va vers elle est la assez madame Chose quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est l'\u00c9tat et regardez la Suisse le la suisse, qui est un pays qui est beaucoup plus d\u00e9mocratique en mati\u00e8re de la fin du fonctionnement des structures et beaucoup plus participatif et hop \u00e7a marche mieux, j'ai pas attendu pendant longtemps du les g\u00e9rer collectivement non non non non, voil\u00e0, c'est termin\u00e9, je finis et puis apr\u00e8s il y a pas de probl\u00e8me, vous \u00e9couterez volont\u00e9 nationale grand plaisir mais vous vous prenez l'exemple de la BNS de nouveau un exemple d'indices de quelque chose qui en tranche vite, donc c'est pas d\u00e9mocratique Mattel : r\u00e9sultats la d\u00e9cision compris la BNS notamment sur la la la destruction du taux plancher, \u00e7a nous met dans une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9 et je pense que s'il avait eu un pain brun d\u00e9mocratie et de conscience du peuple dont l'action de cette BNS exactement comme \u00e7a sugg\u00e9r\u00e9 la l\u00e0- dedans, h\u00e9 ben fond aujourd'hui, on n'aurait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [78%] :\r\nQui sont moins sujet \u00e0 \u00e0 d\u00e9bat \u00e9videmment l'St\u00f6ckli, vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:49) [85%] :\r\nPas simplement pas on peut pas comparer le syst\u00e8me politique avec r\u00e9sist\u00e8rent \u00e9conomique parce que dans l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien, la concurrence elle est mondiale, la concurrence, les locales, la concurrence c'est c'est le moteur et en d\u00e9mocratie, c'est les id\u00e9es qu'il faut qu'il faut apr\u00e8s prendre comme exemple pour dire, pour pr\u00e9parer la direction et n'est -ce pas pour moi, prenez le cas de la Banque nationale, chers coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:22) [80%] :\r\nCamarades, moi \u00e7a m'a bien s\u00fbr \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:26) [89%] :\r\nImaginez -vous que le Parlement aurait pendant une cession d\u00e9cid\u00e9e quant \u00e0 autant chez h\u00e9 bien ici, je peux vous dire que la la r\u00e9action aurait \u00e9t\u00e9 catastrophique parce que le le le monde entier aurait achet\u00e9 des Fran\u00e7ais et ainsi encore nettement rendu plus difficile la t\u00e2che \u00e0 la Banque nationale en dans l'\u00e9conomie, on ne peut pas comparer, il est vrai, il est juste et moi je suis le je suis bien s\u00fbr pour la d\u00e9mocratie directe que les d\u00e9cisions doivent \u00eatre soumises au peuple contre peuple directement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:08) [81%] :\r\nOui, mais mais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:09) [90%] :\r\nDans l'\u00e9conomie, ce n'est pas possible parce que le syst\u00e8me n\u00e9cessite d'autres r\u00e8gles de jeu mais \u00e7a veut pas dire que je veux une \u00e9conomie libre \u00e0 tous sans restriction l\u00e0- pour sauvegarder le la solidarit\u00e9 et les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:26) [66%] :\r\nLes ann\u00e9es lyc\u00e9e, tu cours oui bien l'p\u00e9nurie consommateurs pour l'\u00e9conomie, a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:32) [84%] :\r\nPour tout ce qui concerne la, la, la protection de l'environnement, h\u00e9 bien l\u00e0, il faut int\u00e9grer que mais le principe m\u00eame le moteur c'est quand m\u00eame la concurrence que c'est le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup habit\u00e9 merci en St\u00f6ckli merci \u00e0 Goma, Samuel Bendahan on a bien compris les fronts en pr\u00e9sence, en tout cas le long au cours de ce week- end, vous vous d\u00e9battre et donc de l'avenir du du pays mais surtout l'avenir du parti, la socialiste c'est vous qu'on puisse d\u00e9battre quand m\u00eame raconter tout \u00e7a vous merci beaucoup et merci. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:02) [80%] :\r\nOui, et puis nous avons avec au moins 2, elle est encore fort et c'est pour \u00e7a que le Parti socialiste soit sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [77%] :\r\nMais c'est aux causes, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, au revoir, merci voir au sommet 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "Conseiller aux Etats PS BE,  Ex maire de Bienne ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39DEC879-E64E-415B-9952-80E61B740A13", "internalArchiveId": "39DEC879-E64E-415B-9952-80E61B740A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9ma) ************* \" l'Europe des populistes\" le titre d'un dossier \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Luzerner zeitung...\r\nbien oui,  parce que peu importe le r\u00e9sultat de dimanche en Autriche ( m\u00eame si le populiste de droite Norbert Hofer a les faveurs de la quotte), si des \u00e9lections avaient lieu ce m\u00eame jour en France, en Allemagne ou en Italie, il y aurait, selon la luzerner Zeitung  bien des chances que l\u00e0 aussi les partis populistes y facent de bon r\u00e9sultats. Le journal se base sur une r\u00e9cente \u00e9tude Britannique qui dit clairement que le populisme-autoritaire pourrait bien devenir la force politique d\u00e9terminante de l'Europe: le populisme-autoritaire s'affichant avec une position cynique envers les droits de l'homme, le refus de l'immigration, l'ennemi de l'union europ\u00e9enne et une politique ext\u00e9rieur orient\u00e9e tr\u00e8s fortement sur la d\u00e9fense...il n'y a que trois ex\u00e9ptions o\u00f9 les dit populistes sont plut\u00f4t orient\u00e9s vers la gauche, c'est l'Italie, la Roumanie et la Lituanie...\r\n************** \"Matteo Renzi comp\u00e9tent? ou simple bouffon et beau parleur?  questions soulev\u00e9es par la presse al\u00e9manique,  avant le vote d\u00e9terminant de ce dimanche sur la r\u00e9forme de la constitution \r\nle TAges Anzeiger a suivi le chef du gouvernement italien dans sa derni\u00e8re tourn\u00e9e  au sud du pays, tr\u00e8s hostile \u00e0 son \u00e9gard. D'ailleurs le d\u00e9calage entre le beau story-telling de REnzi  et le quotidien cru de beaucoup d'italiens du sud est tel, que par endroit on ne le laisse m\u00eame pas parler pour expliquer sa r\u00e9forme: trop compliqu\u00e9e et \u00e9loign\u00e9e de leur vie: \" elle ne nous donne pas \u00e0 manger\" peut-on entendre. A elle seule, la Sicile compte 4,5 millions d'habitants, s'ils ne votent pas pour lui, REnzi n'a aucune chance selon certains. Ces derniers temps il  a d'ailleurs multipli\u00e9  ses d\u00e9placements sur l'\u00eele, y a promis de nouvelles infrastructures, un pont \u00e0 Messine m\u00eame...reste qu'il se pourrait bien que cet int\u00e9r\u00eat arrive trop tard, le paris de REnzi se transforme en hasard et au journal de se demander: la Sicile est-elle un Wisconsin???\r\n(7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\n*** \"Matteo Renzi comp\u00e9tent? ou simple bouffon et beau parleur?  questions soulev\u00e9es par la presse al\u00e9manique,  avant le vote d\u00e9terminant de ce dimanche sur la r\u00e9forme de la constitution \r\nle TAges Anzeiger a suivi le chef du gouvernement italien dans sa derni\u00e8re tourn\u00e9e  au sud du pays, tr\u00e8s hostile \u00e0 son \u00e9gard. D'ailleurs le d\u00e9calage entre le beau story-telling de REnzi  et le quotidien cru de beaucoup d'italiens du sud est tel, que par endroit on ne le laisse m\u00eame pas parler pour expliquer sa r\u00e9forme: trop compliqu\u00e9e et \u00e9loign\u00e9e de leur vie: \" elle ne nous donne pas \u00e0 manger\" peut-on entendre. A elle seule, la Sicile compte 4,5 millions d'habitants, s'ils ne votent pas pour lui, REnzi n'a aucune chance selon certains. Ces derniers temps il  a d'ailleurs multipli\u00e9  ses d\u00e9placements sur l'\u00eele, y a promis de nouvelles infrastructures, un pont \u00e0 Messine m\u00eame...reste qu'il se pourrait bien que cet int\u00e9r\u00eat arrive trop tard, le paris de REnzi se transforme en hasard et au journal de se demander: la Sicile est-elle un Wisconsin???    \r\n***Avant le deuxi\u00e8me scrutin pr\u00e9sidentiel de dimanche, en Autriche, le pays se montre plus divis\u00e9 que jamais...\r\nCe deuxi\u00e8me \"deuxi\u00e8me tour\" entre l'\u00e9cologiste Alexander van des Bellen et le populiste du FP\u00d6 Norbert Hofer est comment\u00e9 par l'historien et ancien directeur de l'institut fran\u00e7ais de Vienne, Jacques de Rider, dans la Libert\u00e9.\r\nIl souligne le coup de ma\u00eetre r\u00e9sussi par Norbert Hofer, \u00e0 savoir mettre en \u00e9chec tous les partis gouvernementaux. Il n'existe pas un seul parti d'extr\u00eame-droite qui soit capable d'en faire autant en Europe. \r\nL'Autriche, dont le dossier le plus br\u00fblant reste l'immigration note Jacques de Rider. Et les autrichiens ont l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 les laiss\u00e9s-pour-compte d'une politique d\u00e9cid\u00e9e par la chanceli\u00e8re Allemande, Angela Merkel, et \u00e7a a profond\u00e9ment perturb\u00e9 la relation entre l'Allemagne et l'Autriche. \r\n**** \" l'Europe des populistes\" le titre d'un dossier \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Luzerner zeitung...\r\nbien oui,  parce que peu importe le r\u00e9sultat de dimanche en Autriche ( m\u00eame si le populiste de droite Norbert Hofer a les faveurs de la quotte), si des \u00e9lections avaient lieu ce m\u00eame jour en France, en Allemagne ou en Italie, il y aurait, selon la luzerner Zeitung  bien des chances que l\u00e0 aussi les partis populistes y facent de bon r\u00e9sultats. Le journal se base sur une r\u00e9cente \u00e9tude Britannique qui dit clairement que le populisme-autoritaire pourrait bien devenir la force politique d\u00e9terminante de l'Europe: le populisme-autoritaire s'affichant avec une position cynique envers les droits de l'homme, le refus de l'immigration, l'ennemi de l'union europ\u00e9enne et une politique ext\u00e9rieur orient\u00e9e tr\u00e8s fortement sur la d\u00e9fense...il n'y a que trois ex\u00e9ptions o\u00f9 les dit populistes sont plut\u00f4t orient\u00e9s vers la gauche, c'est l'Italie, la Roumanie et la Lituanie...", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-02T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-02T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8191336", "ece-8191318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est la revue de presse : Andrade Simmerling et Val\u00e9rie Droux incontournable ce matin le renoncement de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [85%] :\r\nUne pr\u00e9sidence sans lendemain pour Fran\u00e7ois Hollande, titre l'article du temps, renon\u00e7ant de l'\u00e9ditorial, le pr\u00e9sident \u00e0 pr\u00e9server \u00e0 la fois sa cr\u00e9dibilit\u00e9 personnelle et celle de sa fonction, il \u00e9vite le Milia Sion, souligne l'Express et L'Impartial et \u00e7a sur une sortie honorable, d\u00e9barrass\u00e9 des tensions d'une campagne \u00e9lectorale, commente Le Quotidien Jurassien humiliation ce mot encore : la libert\u00e9, estime qu'il ne l'invite pas mais qu'il a choisi la choisi son moment, l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve lui dit en tout cas merci et applaudi cette lucidit\u00e9 qui mettent en g\u00e9n\u00e9ral pas l'apanage du locataire de l'\u00c9lys\u00e9e, un locataire dont la sortie avec quelque chose de path\u00e9tique, conclut le commentaire de la libert\u00e9, rarement un pr\u00e9sident n'\u00e9tait pas n'est apparue, si seul seul et surtout isol\u00e9 mais pour la Luzerner Zeitung aussi Hollande fait la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [88%] :\r\nPlace et c'est bien comme \u00e7a, plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer \u00e0 pr\u00e9sent qu'apr\u00e8s la frustration des 2 derniers mandats perdu, les Fran\u00e7ais ne tombe pas dans l'autre extr\u00eame, avec une certaine Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nBon, beaucoup de commentaires aussi dans la presse et la manip sur l'initiative contre l'immigration de masse et le rejet du budget de la conf\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [90%] :\r\nSur les milieux \u00e9conomiques ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire tout leur possible pour engager des demandeurs d'emploi indig\u00e8nes pour l'\u00e9ditorialiste du tag 25 guerre c'est dans leur propre int\u00e9r\u00eat, les prochaines votations sur la politique europ\u00e9enne sont devant la porte, UDC et opposant \u00e0 la libre circulation des personnes seront l\u00e0 avec la calculette concernant le budget, si les 2 Chambres pensez un peu aux freins \u00e0 l'honn\u00eatement toute l'ann\u00e9e, il y aurait moins besoin d'\u00e9conomiser pour l'\u00e9ditorialiste de la NZZ et la ronde du budget ne prendrait pas \u00e0 chaque fois une tournure aussi \u00e9motionnel et p\u00e9nible pour les nerfs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [89%] :\r\nPolitique encore avec la grande interview du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, des questions sur sa sant\u00e9, il va tr\u00e8s bien sur sa retraite, ce n'est pas l'heure sur les relations avec l'Europe, il \u00e9voque aussi une \u00e9ventuelle visite du pr\u00e9sident chinois en janvier sur le populisme qui monte partout il de la suit son exemple classique : nous sommes le seul pays o\u00f9 l'on peut aborder un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur la Place f\u00e9d\u00e9rale et discuter avec lui et son garde du corps, enfin, il revient sur son mythique, discours de la Journ\u00e9e des malades rire, c'est bon pour la sant\u00e9, vous savez, un discours original dit maintenant que c'est devenu sa marque de fabrique m\u00eame Obama Obama il y en a pas plein d'autod\u00e9rision quand m\u00eame oui c'est une qualit\u00e9 humaine seule interview et autre grande interview il n'est pas ou pas encore, en tout cas, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [88%] :\r\nMathias c'est cher conseiller national socialiste avant le congr\u00e8s de son parti, demain, le Bernois se montre plut\u00f4t critique envers son parti dans l'art Gauer Zeitung \u00e0 la Bernard Zeitung ose faire chuter de mench, personne ne nous comprend, pour lui, les socialistes ont clairement un probl\u00e8me de communication, il n'y a, car eux, garder le titre de notre document strat\u00e9gique d\u00e9mocratie \u00e9conomique c'est quoi ou alors des expressions comme une agriculture de contrat, personne ne comprend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [97%] :\r\nPour bien loin de la politique suisse, maintenant la situation en Syrie \u00e0 Alep avec l'interview ce matin dans le temps de la chef de la d\u00e9l\u00e9gation du CICR sur place, elle s'appelle Marianne Gasser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [89%] :\r\nEt elle d\u00e9crit le terrible paysage de guerre qu'elle a pour se rendre dans l'un des quartiers d'Alep Est- rue jonch\u00e9e de d\u00e9bris de d\u00e9bris immeubles compl\u00e8tement d\u00e9truits, mais certains, certains de ces immeubles sont quand m\u00eame encore debout, pr\u00e9cise -t-elle, et c'est sur cela que la Croix-Rouge va miser pour d'\u00e9ventuels retours oui dit retour des populations qu'elle a rencontr\u00e9 qui provenaient de ce quartier ont toutes dit qu'elle voulait y retourner d\u00e8s que l'endroit serait sur des gens qu'elle d\u00e9crit tr\u00e8s choqu\u00e9, tr\u00e8s affect\u00e9, traumatis\u00e9 par le fracas incessant des bombes, c'est des combats ces dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s viennent s'ajouter aux plusieurs centaines de milliers qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Alep ouest et Marianne Gasser, d'avertir : nous, nous pourrons jamais pr\u00e9tendre \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\nRetour en Suisse avec ses fermes qui se transforme en village de Luc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [87%] :\r\nOui, c'est de plus en plus souvent le cas depuis le changement de loi en 2012, qui facilite la construction dans les zones agricoles les plus concern\u00e9s, selon le cas de 25 sa guerre sont les cantons de Lucerne Berne est ovale, les paysans y vendent leur terrain en masse, on les appelle alors les pas pire les boules, les paysans \u00e0 papier qui ne sont \u00e9videmment pas du go\u00fbt de Berne et des organisations de d\u00e9fense de la nature, l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9veloppement territorial accuse aussi content de d\u00e9livrer les autorisations un peu trop facilement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [88%] :\r\nRecruter des m\u00e9decins \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00e9tier, titre d'un article de la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le nouvelliste et les journaux Neuch\u00e2telois une soci\u00e9t\u00e9 bulloise B Plus a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par la commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Travers pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du vieillissement de ses m\u00e9decins de famille, l'entreprise a notamment accompagn\u00e9 la commune pour la cr\u00e9ation d'un cabinet de groupe 5 m\u00e9decins, tous fran\u00e7ais en type de partenariat qui n'est pas isol\u00e9e en Suisse ce jour d'entreprises assument par exemple toutes les d\u00e9marches administratives et aide les m\u00e9decins souvent \u00e9trangers, donc on l'aura compris, \u00e0 se familiariser avec le mode de vie helv\u00e9tique, cette arriv\u00e9e de m\u00e9decins \u00e9trangers r\u00e9pond \u00e0 un besoin, mais cela ne dispense pas la Suisse, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution pour pallier cette p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [88%] :\r\nMort du manque de m\u00e9decins, on manque de trains avec Lucerne qui se sentent trahis par les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [91%] :\r\nLa joie du nouveau tunnel de base au Gothard c'est ont vol\u00e9 en Suisse centrale selon le Bund, au lieu des 6 liaisons directes le matin pour le Tessin, il n'aura plus aucune dans 10 jours au moment de l'introduction du nouvel horaire des CFF et puis la journ\u00e9e aussi des liaisons passeront de 16 actuellement \u00e0 seulement 7 alors que Lucerne se consid\u00e8re comme le noeud ferroviaire de la r\u00e9gion et que ses habitants se r\u00e9jouissait des 30 minutes de gagn\u00e9es gr\u00e2ce au nouveau tunnel pour se rendre au sud alors selon le journal, cette d\u00e9cision s'explique en une seule phrase : Lucerne a perdu la course face \u00e0 Z\u00fcrich et Zaugg, d'ailleurs, les CFF l'vous le train est un transporteur de masse, le nombre de passagers fait foi totalement inacceptable, s'indigne plusieurs parlementaires de la r\u00e9gion qui sont d\u00e9j\u00e0 intervenus \u00e0 Berne pour faire pression en faveur de leur r\u00e9gion essentielle au niveau touristique, \u00e9conomique et culturelle, et puis du Gothard aussi dans la NZZ qui se penche sur l'autorisation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui devrait \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 lundi au nouveau tunnel ne devrait pas y avoir trop de probl\u00e8mes, m\u00eame si c'est d\u00e9j\u00e0 quasi sur les trains ne pourront pas circuler aussi vite que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [98%] :\r\nEt la g\u00e9n\u00e9ration Y comme on l'appelle, est aussi \u00e0 l'honneur ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [82%] :\r\nC'est cette g\u00e9n\u00e9ration d'\u00eatre humain ni entre 1980 Jean-Pierre ma voix un et 1997 les digital n'\u00e9tait -ce comme on les appelle aussi, ils sont \u00e0 la Une du Nouvelliste aujourd'hui en marge, la remise d'un prix, mais si je vous laisse la parole parce que je crois que l\u00e0 \u00e7a va pas \u00eatre possible continue mais \u00e9coutez, on est quasiment religieux en bout buvez un verre d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [90%] :\r\nIci, c'est une pastiche croit que \u00e7a ira mieux parce qu'on a besoin de vous, on a besoin de vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 Val\u00e9rie l'voir taper merci \u00e0 toutes les 2, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F32F4617-8B06-4467-91FE-4FAFBD39508E", "internalArchiveId": "F32F4617-8B06-4467-91FE-4FAFBD39508E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fin des manifestations des enseignants neuch\u00e2telois ne fait pas l'unanimit\u00e9", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Grimm, secr\u00e9taire syndical au SSP section enseignement\r\nSuite \u00e0 un projet du Conseil d'Etat visant \u00e0 am\u00e9liorer leurs conditions de travail, les enseignants neuch\u00e2telois ont suspendu leur gr\u00e8ve. La grille salariale \u00e0 l'origine de la mobilisation entrera toutefois bien en vigueur. Interview de Claude Grimm, secr\u00e9taire syndical au SSP section enseignement.\r\n\r\n* * La fin des manifestations des enseignants neuch\u00e2telois ne fait pas l'unanimit\u00e9 A Neuch\u00e2tel le climat entre enseignants et l'Etat s'est apais\u00e9 hier. \r\nApr\u00e8s 4 jours de gr\u00e8ve, les deux syndicats de la profession ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir de suspendre leurs actions. \r\nCette d\u00e9cision intervient apr\u00e8s une proposition du Conseil d'Etat  qui vise a am\u00e9liorer les conditions de travail des enseignants neuch\u00e2telois. \r\nPar contre la nouvelle grille salariale, \u00e0 l'origine de la mobilisation, entrera bien en vigueur d\u00e8s le 1er janvier 2017. \r\nRaison pour laquelle la proposition de tr\u00e8ve n'a pas fait l'unanimit\u00e9 hier soir. \r\nOn ecoute Claude Grimm, elle est secr\u00e9taire syndical au SSP section enseignement.\r\n  1'02''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191288", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La fin des manifestations des enseignants neuch\u00e2telois ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9 / 12H30_2016-12-02T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 un projet du Conseil d'Etat visant \u00e0 am\u00e9liorer leurs conditions de travail, les enseignants neuch\u00e2telois ont suspendu leur gr\u00e8ve. La grille salariale \u00e0 l'origine de la mobilisation entrera toutefois bien en vigueur. Interview de Claude Grimm, secr\u00e9taire syndical au SSP section enseignement."], "variantIds": ["ece-8191288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:50Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl y a, Neuch\u00e2tel le climat entre enseignants et l'\u00c9tat s'est apais\u00e9 hier apr\u00e8s 4 jours de gr\u00e8ve, les 2 syndicats de la profession ont d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leurs actions, cette d\u00e9cision intervient apr\u00e8s une proposition du Conseil d'\u00c9tat, qui vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail des enseignants neuch\u00e2telois par contre la nouvelle grille salariale \u00e0 l'origine de la mobilisation, entrera bel et bien en vigueur d\u00e8s le 1er janvier, raison pour laquelle la proposition de tr\u00eave n'a pas fait l'unanimit\u00e9, hier soir, on \u00e9coute Claude Grimm, il est secr\u00e9taire syndical au SSP section enseignement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [89%] :\r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif, d'ailleurs, parce qu'une partie membres poursuivent le combat pour tenter de de faire plier le Conseil d'\u00c9tat sur la grille salariale mais une autre partie disons qui \u00e9tait majoritaire a d\u00e9cid\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable de se contenter des propositions du Conseil d'\u00c9tat pour am\u00e9liorer les conditions de travail plut\u00f4t que de risquer de tout perdre, parce qu'on fait les gens pensent que le c\u00f4t\u00e9 d'\u00c9tat redire encore salariale jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, j'\u00e9tais vraiment mince, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le mouvement de lutte, ce n'est pas art et divinit\u00e9s phares signifie qu'effectivement, si par hasard l'un des termes de l'accord ne devait pas fait respecter par le Conseil d'\u00c9tat, alors la la lutte risquerait de reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [98%] :\r\nCette nouvelle grille salariale en va entrer en vigueur d\u00e8s le 1er janvier 2017 vous avez renonc\u00e9 \u00e0 la combattre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [87%] :\r\nOn va continuer la critiquer, on continue \u00e0 estimer qu'elle est mauvaise, qu'elle d\u00e9valorise la profession, donc \u00e7a on change pas discours mais effectivement, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on cesserait de la combattre et qu'on continuera le combat, si vous voulez, autrement, notamment en se battant dans le cas de la commission paritaire qui va \u00eatre mise sur pied pour faire l'\u00e9valuation des fonctions qui a \u00e9t\u00e9 promise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar on pense. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33CE2436-7657-4653-A1D6-56EA8E51444E", "internalArchiveId": "33CE2436-7657-4653-A1D6-56EA8E51444E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis traditionnels absents du 2e tour de la pr\u00e9sidentielle autrichienne", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le populiste Norbert Hofer et l'\u00e9cologiste Alexander Van Der Belle sont impossibles \u00e0 d\u00e9partager, avant le 2e tour de la pr\u00e9sidentielle autrichienne, qui aura lieu dimanche. Quoi qu'il en soit, les Autrichiens montrent clairement qu'ils ne veulent plus des partis traditionnels.\r\n\r\n* * Les partis traditionnels absents du 2e tour de la pr\u00e9sidentielle autrichienne  18h Autriche : le discr\u00e9dit des partis traditionnels\r\nL'Autriche sera-t-elle dimanche prochain dirig\u00e9e par un pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite ?... Impossible \u00e0 l'heure actuelle, de le savoir, tant les deux candidats, le populiste Norbert Hofer et l'\u00e9cologiste Alexander Van Der Belle, sont difficiles \u00e0 d\u00e9partager...\r\nMais quel que soit le score final, dimanche, une chose est s\u00fbre, Anouk Henry, vous qui rentrez d'Autriche, c'est que les Autrichiens ne veulent plus des partis traditionnels...\r\nOui, il y donc au moins une chose sur laquelle les \u00e9lecteurs sont d'accord: ils veulent du changement... Raz-le bol de la coalition sociaux d\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, qui a gouvern\u00e9 la plupart de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es. Alexander Van der Bellen et  Norbert Hofer sont tous les deux des repr\u00e9sentants de l'opposition. \r\nMais c'est bien la seule chose qui les unis....  sur le reste, tout oppose l'\u00e9cologiste et le populiste. Un intellectuel de 72 ans, contre un jeune ing\u00e9nieur... un enfant de r\u00e9fugi\u00e9s russes versus un Autrichien pur souche.. Un repr\u00e9sentant des \u00e9lites urbaines contre un campagnard, dont le handicap, suite \u00e0 un accident, attise la sympathie. Une fracture villes-campagnes qui se retrouvera clairement sur la carte \u00e9lectorale. \r\n- Anouk, ce sont deux mondes qui s'affrontent...\r\nOui, en caricaturant un peu, c'est Vienne la multliculturellle, jeune, confiante et tourn\u00e9e vers l'ext\u00e9rieure, contre les petites gens des p\u00e9riferies... une population \u00e9branl\u00e9e par l'arriv\u00e9e massive de migrants et la mont\u00e9e du ch\u00f4mage. L'Autriche, c'est le point de convergence de deux importantes routes migratoires.. celles de l'Italie et celle des Balkans, et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le pays a vu passer quotidiennement des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s. Le FP\u00d6 l'a bien compris en capitalisant des voix gr\u00e2ce \u00e0 ces peurs... mais aussi en se positionnant sur les th\u00e9matiques \u00e9conomiques: Le ch\u00f4mage a beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et le parti de la libert\u00e9 se pose en d\u00e9fenseur des garanties sociales des retrait\u00e9s et des ch\u00f4meurs, des travailleurs , qui repr\u00e9sentent la plus grande partie de son \u00e9lectorat. Ajoutez \u00e0 cela une bonne dose d'anti-\u00e9lites et vous avez une formule gagnante... qui n'est pas sans rappeler celle de Donald Trump aux Etats-Unis.\r\n- Le FP\u00d6 gagne aussi du terrain car il est devenu fr\u00e9quentable..\r\nLe parti form\u00e9 \u00e0 l'origine d'anciens nazis a r\u00e9uissi son op\u00e9ration de relookage. Les nouveaux visages du FP\u00d6 sont jeunes, moderne, et d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9s... la vieille garde aux relents national-socialites a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9e de se faire discr\u00e8te. Le FP\u00d6 d'aujourd'hui s'insurge contre le mot \"extr\u00eame et se d\u00e9finit lui-m\u00eame comme \"centre droite\". La strat\u00e9gie \u00e0 fonctionn\u00e9 et le voil\u00e0 maintenant \u00e0 deux doigts de remporter la pr\u00e9sidentielle... lors d'un premier vote en mai dernier, annul\u00e9 en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s, l'avance de Van der Bellen avait \u00e9t\u00e9 ridicule. \r\n- Anouk, la question qu'on se pose, c'est... est-ce que le r\u00e9sultat cette fois-ci sera aussi serr\u00e9?\r\nC'est totalement impossible \u00e0 pr\u00e9voir... pour l'instant, cela para\u00eet en effet serr\u00e9, mais la donne a chang\u00e9. Depuis le mois de mai, il y a eu le Brexit, puis l'\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis. Mais est-ce que cela va booster le populiste Hofer, ou est-ce que au contraire on va assister \u00e0 un mouvement de masse pour lui barrer la route... eh bien pour le savoir, rendez-vous lundi dans la journ\u00e9e.\r\nMerci Anouk Henry.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191356", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les partis traditionnels absents du 2e tour de la pr\u00e9sidentielle autrichienne  / FOR_2016-12-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le populiste Norbert Hofer et l'\u00e9cologiste Alexander Van Der Belle sont impossibles \u00e0 d\u00e9partager, avant le 2e tour de la pr\u00e9sidentielle autrichienne, qui aura lieu dimanche. Quoi qu\u2019il en soit, les Autrichiens montrent clairement qu\u2019ils ne veulent plus des partis traditionnels."], "variantIds": ["ece-8191356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'Autriche sera -t-elle dimanche prochain, dirig\u00e9e par un pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite, c'est impossible \u00e0 l'heure actuelle de le savoir, tant les 2 candidats, le populiste Norbert teufeurs et l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sont difficiles \u00e0 d\u00e9partager mais quel que soit le score final dimanche, une chose est s\u00fbre : Anouk Henry vous qui rentrez tout juste d'Autriche, c'est que les Autrichiens ne veulent plus des partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nAlors il y a au moins une chose sur laquelle les \u00e9lecteurs sont d'accord, c'est qu'ils veulent du changement, ras-le-bol de la coalition socio- d\u00e9mocrate chr\u00e9tien d\u00e9mocrate qui a gouvern\u00e9 la plupart de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, Alexander von der Bellen et Norbert trop fort, sont les 2, des repr\u00e9sentants de l'opposition, mais c'est bien la seule chose qui les unis sur le reste, tout oppose l'\u00e9cologiste et le populiste, un intellectuel de septembre 2 ans contre un ing\u00e9nieur, jeune, un enfant de r\u00e9fugi\u00e9s russes versus un Autrichien pur souche, un repr\u00e9sentant des \u00e9lites urbaines contre un campagnard qui se d\u00e9place avec une canne et dont le handicap suite \u00e0 un accident attise la sympathie, une fracture ville campagne qui se retrouvera clairement sur la carte \u00e9lectorale, autant dire un autre que ce sont 2 mondes qui s'affrontent en caricaturant un peu, c'est Vienne la multiculturelle jeune confiante et tourn\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur contre les classes populaires des p\u00e9riph\u00e9ries une population \u00e9branl\u00e9e par l'arriv\u00e9e massive de migrants et la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, l'Autriche, c'est le point de convergence de deux importantes routes je migratoires, celle de l'Italie et celle des Balkans et Inde l'ann\u00e9e derni\u00e8re le pays y a vu passer quotidiennement des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s le FPE l'a bien compris en capitalisant des voix gr\u00e2ce \u00e0 ces peurs mais aussi en se positionnant sur les th\u00e9matiques \u00e9conomiques, le ch\u00f4mage a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le Parti de la libert\u00e9 se pose en d\u00e9fenseur des garanties sociales, des retrait\u00e9s et des ch\u00f4meurs et des travailleurs, ces derniers repr\u00e9sentent la plus grande partie de son \u00e9lectorat, ajoutez \u00e0 tout cela une bonne dose d'anti- \u00e9lites et vous avez une formule gagnante qui n'est pas sans rappeler celle de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [97%] :\r\nEt le FPO gagnait aussi du terrain car il est devenu fr\u00e9quentable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [92%] :\r\nLe parti form\u00e9 \u00e0 l'origine d'anciens nazis, a r\u00e9ussi son op\u00e9ration de relookage les nouveaux visages du FPE sont jeunes, moderne et d\u00e9poussi\u00e9rer la vieille garde aux relents national- socialiste a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9e de se faire plus discr\u00e8te, le FPE d'aujourd'hui s'insurge contre le mot extr\u00eame et se d\u00e9finit lui- m\u00eame comme centre droite, la strat\u00e9gie a fonctionn\u00e9, le voil\u00e0 maintenant \u00e0 2 doigts de remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle lors d'un 1er vote en mai dernier, annul\u00e9 en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s, l'avance de fin der Bellen avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible que le r\u00e9sultat cette fois -ci sera aussi serr\u00e9 de c'est totalement impossibles \u00e0 pr\u00e9voir pour l'instant \u00e7a para\u00eet en effet tr\u00e8s serr\u00e9, mais la donne a chang\u00e9 depuis le mois de mai, il y a eu le break si puis l'\u00e9lection de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis alors est -ce que \u00e7a va bouster le populiste offert ou est -ce que, au contraire, on va assister \u00e0 un mouvement de masse pour lui barrer la route, h\u00e9 bien pour le savoir rendez- vous pour les r\u00e9sultats dans la journ\u00e9e de lundi, merci Anouk Henry pour la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFB9167B-9BBB-44FB-BCF4-8F307BB03E66", "internalArchiveId": "CFB9167B-9BBB-44FB-BCF4-8F307BB03E66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - L'inventeur du Big Mac est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "L'inventeur du Big Mac, Jim Delligatti est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans, ce mercredi \u00e0 Pittsburgh aux Etats-Unis. Son c\u00e9l\u00e8bre sandwich est devenu l'embl\u00e8me de la cuisine am\u00e9ricaine et l'un des meilleurs ambassadeur du capitalisme \"made in USA\".\r\n\r\n* * Nota Bene - L'inventeur du Big Mac est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  *** NB, FG.\r\nL'inventeur du Big Mac est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce mercredi. \u00e0 Pittsburgh aux Etats-Unis. Son c\u00e9l\u00e8bre sandwich est pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9. et aujourd'hui. il repr\u00e9sente beaucoup plus qu'un banal hamburger.\r\nJim Delligatti - c'\u00e9tait son nom - est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans.\r\nComme quoi. la malbouffe \u00e7a peut aussi conserver !\r\nMais bref. \r\nIl y 49 ans. en 1967. il a servi pour la 1\u00e8re fois un Big Mac.\r\nQui est devenu LE hamburger. \r\nEmbl\u00e9matique de la cuisine am\u00e9ricaine.\r\nEt surtout. un des meilleurs ambassadeurs. \r\nDu capitalisme \u00ab made in USA \u00bb.\r\n*** Il y a m\u00eame un \u00ab indice Big Mac \u00bb !\r\nOui. un indice. comme \u00e0 la Bourse.\r\nO\u00f9 le prix du sandwich mythique.\r\nSert d'instrument de mesure.\r\nDu pouvoir d'achat.\r\nEt devinez dans quel pays. \r\nLe Big Mac est le plus cher ?\r\n***. La Suisse ! \r\nTout juste !\r\nIl co\u00fbte 6 francs 50. soit 1 franc de plus qu'en Norv\u00e8ge.\r\nLe 2\u00e8me pays. o\u00f9 le Big Mac est le plus cher au monde.\r\n*** Et donc. ce sandwich \u00ab XL \u00bb a mis Mc Donald's sur orbite !\r\nIl y a environ 50 ans.\r\nIl a apport\u00e9 une touche de diversit\u00e9 dans les menus.\r\nEt a donn\u00e9 le go\u00fbt de la nouveaut\u00e9.\r\n2 ingr\u00e9dients. qui ont fait de McDo une multinationale.\r\nMais \u00e7a. c'\u00e9tait l'\u00e2ge d'or.\r\nCar aujourd'hui. le cha\u00eene am\u00e9ricaine ne fait plus autant recette.\r\n*** Pourquoi ?\r\nParce que parmi la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\nSeul 1 bouche sur 5. a croqu\u00e9 dans un Big Mac.\r\nEn fait.\r\nMc Donald's a mal dig\u00e9r\u00e9 le renversement de table contemporain.\r\nO\u00f9 les jeunes clients veulent manger plus sain.\r\nIls se d\u00e9tournent de la nourriture industrielle.\r\nEt m\u00eame dans la restauration rapide. Ils veulent du \u00ab fait maison \u00bb !\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9. le g\u00e9ant am\u00e9ricain n'est plus au go\u00fbt du jour !\r\nD'autres cha\u00eenes de restaurants plus branch\u00e9es. mieux am\u00e9nag\u00e9s.\r\nEt plus en phase avec la technologie. \r\nEt les nouvelles habitudes culinaires.\r\nGrignotent les parts de march\u00e9.\r\nMcDo a donc pris un coup de vieux :\r\nSi l'enseigne ne veut pas perdre la bataille des burgers.\r\nElle doit d\u00e9poussi\u00e9rer son offre. et innover.\r\nComme \u00e0 la belle \u00e9poque. du Big Mac !", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene \u2013 L\u2019inventeur du Big Mac est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Nota Bene \u2013 L\u2019inventeur du Big Mac est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  / JDM_2016-12-02T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene \u2013 L\u2019inventeur du Big Mac est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  / JDM_2016-12-02T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["L\u2019inventeur du Big Mac, Jim Delligatti est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 98 ans, ce mercredi \u00e0 Pittsburgh aux Etats-Unis. Son c\u00e9l\u00e8bre sandwich est devenu l'embl\u00e8me de la cuisine am\u00e9ricaine et l\u2019un des meilleurs ambassadeur du capitalisme \u201cmade in USA\u201d.", "L\u2019inventeur du Big Mac, Jim Delligatti est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 98 ans, ce mercredi \u00e0 Pittsburgh aux Etats-Unis. Son c\u00e9l\u00e8bre sandwich est devenu l'embl\u00e8me de la cuisine am\u00e9ricaine et l\u2019un des meilleurs ambassadeur du capitalisme \u201cmade in USA\u201d.", "L\u2019inventeur du Big Mac, Jim Delligatti est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 98 ans, ce mercredi \u00e0 Pittsburgh aux Etats-Unis. Son c\u00e9l\u00e8bre sandwich est devenu l'embl\u00e8me de la cuisine am\u00e9ricaine et l\u2019un des meilleurs ambassadeur du capitalisme \u201cmade in USA\u201d."], "variantIds": ["ece-8191343", "ece-8191325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:49Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPas d'abord un peu d'nota Bene Fabrice Gaudiano apr\u00e8s un sujet Cuba, sujet tr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 l'inventeur du Big Mac est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi dernier \u00e0 Pittsburgh, aux \u00c9tats-Unis, son c\u00e9l\u00e8bre sandwich, passer \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 et aujourd'hui Fabrice, il repr\u00e9sente beaucoup plus qu'un banal hamburger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nJim Delligatti c'\u00e9tait son nom, est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans, comme quoi la malbouffe, \u00e7a peut aussi conserver mais bref, y a -t-il en danger oui ben j'imagine que oui, en tout cas, c'est ce qui est dit dans les diff\u00e9rents articles que j'ai pu lire mais bref, il y a 49 en 1967 il a servi pour la premi\u00e8re fois un Big Mac, qui est devenu LE hamburger embl\u00e9matique de la cuisine am\u00e9ricaine et surtout un des meilleurs ambassadeur du capitalisme Made in USA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [88%] :\r\nEt il y a m\u00eame un indice Big Mac, hein, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nOui \u00e0 la 10 comme \u00e0 la bourse, o\u00f9 le prix du sandwich mythique sert d'instrument de mesure du pouvoir d'achat et devinez Simon dans quel pays le Big Mac est le plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [83%] :\r\nBen, si vous me posez la question avec la Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nTout juste, il co\u00fbte 6 francs 50 soit 1 francs de plus qu'en Norv\u00e8ge, le 2\u00e8me pays o\u00f9 le Big Mac est le plus cher au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [86%] :\r\nEt donc ce Big Mac ce sandwich X, elle a mis Mc Donald sur orbite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nIl y a environ 50 ans, il a apport\u00e9 une touche de diversit\u00e9 dans les menus et donner le go\u00fbt de la nouveaut\u00e9, 2 ingr\u00e9dients qui ont fait de McDo, une multinationale, mais \u00e7a, c'\u00e9tait l'\u00e2ge d'or, car aujourd'hui, la cha\u00eene am\u00e9ricaine ne fait plus autant recette et pourquoi, parce que parmi la jeune g\u00e9n\u00e9ration, seule une bouche sur 5 \u00e0 croquer dans un Big Mac en fait Mac Donald's a mal dig\u00e9r\u00e9 le renversement de table contemporain o\u00f9 les jeunes clients veulent manger plus sain, ils se d\u00e9tournent de la nourriture industrielle et m\u00eame dans la restauration rapide, ils veulent du fait maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, le g\u00e9ant am\u00e9ricain est d\u00e9mod\u00e9 n'est plus au go\u00fbt du jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nD'autres cha\u00eenes de restaurants plus branch\u00e9es mieux am\u00e9nag\u00e9s et plus en phase avec la technologie et les nouvelles habitudes culinaires grignotent les parts de march\u00e9 McDo a donc pris un coup de vieux Si l'enseigne ne veut pas perdre la bataille des Burger, elle doit d\u00e9poussi\u00e9rer son offre et innover, comme \u00e0 la belle \u00e9poque du Big Mac, c'\u00e9tait nota Bene. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57B5DC91-F4CA-492D-A0A2-4DCFBD043DC2", "internalArchiveId": "57B5DC91-F4CA-492D-A0A2-4DCFBD043DC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Lex Weber n'a pas fait flamber les prix dans les stations valaisannes", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meyer, Guillaume\r\nCredit Suisse a publi\u00e9 une \u00e9tude ce vendredi, qui constate que les prix des propri\u00e9t\u00e9s dans les stations valaisannes se sont repli\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait attendu suite \u00e0 l'acceptation de l'initiative Weber.\r\n\r\n* * La Lex Weber n'a pas fait flamber les prix dans les stations valaisannes On pensait que l'initiative Weber sur les r\u00e9sidences secondaires ferait flamber les prix dans les stations. eh bien non.. c'est m\u00eame le contraire !\r\n les prix des propri\u00e9t\u00e9s se sont repli\u00e9s. .. malgr\u00e9 les limitations \u00e0 la construction.. \r\nConstat de Credit Suisse dans une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin... \r\nGuillaume Meyer, c'est la premi\u00e8re fois qu'on quantifie l'impact sur les prix du texte adopt\u00e9 en 2012.. \r\nDIRECT \r\n*** Les prix baissent, c'est donc le bon moment pour les suisses d'acheter?\r\nDIRECT", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Lex Weber n\u2019a pas fait flamber les prix dans les stations valaisannes / 12H30_2016-12-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Credit Suisse a publi\u00e9 une \u00e9tude ce vendredi, qui constate que les prix des propri\u00e9t\u00e9s dans les stations valaisannes se sont repli\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait attendu suite \u00e0 l\u2019acceptation de l\u2019initiative Weber."], "variantIds": ["ece-8191292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:48Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCar on pensait que l'initiative Weber sur les r\u00e9sidences secondaires ferait flamber les prix dans les stations, h\u00e9 bien non, et c'est m\u00eame le contraire, les prix des propri\u00e9t\u00e9s se sont repli\u00e9s malgr\u00e9 les limitations \u00e0 la construction constat du Cr\u00e9dit Suisse dans une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin Guillaume Meyer, c'est la premi\u00e8re fois, hein, quand quantifie l'impact sur les prix du texte adopt\u00e9 en 2012. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [91%] :\r\nOui, les r\u00e9sultats sont int\u00e9ressants, Cr\u00e9dit Suisse a calcul\u00e9 qu'avec le oui \u00e0 l'initiative, l'acheteur d'une r\u00e9sidence secondaire \u00e0 payer en moyenne 70000 francs de moins pour son appartement ou sa maison ou que si l'initiative avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, alors pourquoi la 1\u00e8re explication, c'est la panique qui a suivi l'acceptation de l'initiative dans les stations, beaucoup de propri\u00e9taires de terrains se sont mis \u00e0 craindre que leurs parcelles perd de la valeur, donc ils ont mis en route des projets de construction beaucoup de projets Cr\u00e9dit Suisse, parle d'un envol de l'activit\u00e9 de planification alors beaucoup de ces projets ont \u00e9t\u00e9 ont d\u00fb \u00eatre stopp\u00e9es par la suite, mais \u00e7a a quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une suroffre d'autant plus qu'en m\u00eame temps, la demande a recul\u00e9, c'est la 2\u00e8me explication de Cr\u00e9dit Suisse, le oui a le oui \u00e0 l'initiative, a cr\u00e9\u00e9 un flou juridique qui a refroidi les acheteurs potentiels dans un 1er temps et puis il faut dire aussi que ces acheteurs sont moins nombreux \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 cause du franc fort, pensez aux Anglais qui voulaient racheter \u00e0 Verbier, par exemple avec la chute de la livre sterling, beaucoup ont renonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [93%] :\r\nDonc si je comprends bien les prix baissent, c'est donc le bon moment pour les suisses d'acheter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nAh oui, du coup, les r\u00e9sidences secondaires deviennent plus abordables pour les Suisses et les prix pourraient encore baisser en 2017, donc on s'attend \u00e0 voir les Suisses revenir sur ce march\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1081716C-608E-4B95-8FCA-B85F39D7BB62", "internalArchiveId": "1081716C-608E-4B95-8FCA-B85F39D7BB62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois jours de f\u00eate \u00e0 Lausanne pour c\u00e9l\u00e9brer les 20 ans des Urbaines", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Patrick de Rham, directeur festival Les Urbaines\r\nLes Urbaines f\u00eatent leurs 20 ans de vendredi \u00e0 dimanche \u00e0 Lausanne. Au programme, trois jours de d\u00e9couvertes et d'exp\u00e9rimentations dans ce festival qui r\u00e9unit des cr\u00e9ations artistiques contemporaines par des artistes \u00e9mergents.\r\n\r\n* * Trois jours de f\u00eate \u00e0 Lausanne pour c\u00e9l\u00e9brer les 20 ans des Urbaines C'est un v\u00e9ritable laboratoire de cr\u00e9ations artistiques contemporaines qui f\u00eate ses 20 ans \u00e0 Lausanne : \r\nLes Urbaines d\u00e9butent aujourd'hui... pour 3 jours de d\u00e9couvertes et d'exp\u00e9rimentations... \r\nEn 20 ans, le cr\u00e9neau du festival est rest\u00e9 le m\u00eame: rep\u00e9rer des artistes \u00e9mergents, Pierre-Etienne Joye..\r\n  1'27''\r\n((Avec une \u00e9volution de taille: l'arriv\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es de nouveaux outils pour lancer et concr\u00e9tiser ces recherches: internet et les r\u00e9seaux sociaux, bien entendu. Une mani\u00e8re de cibler rapidement de nouveaux artistes... . Apr\u00e8s 10 ans \u00e0 la t\u00eate des Urbaines, Patrick de rham passe la main cette ann\u00e9e. Si les moyens de recherche se sont perfectionn\u00e9s, l'esprit reste r\u00e9solument le m\u00eame...\r\n1)\r\nLe performeur dans des domaines touchant tant les arts vivants, les arts visuels que la musique..,et, l\u00e0, on se tient \u00e0 uen r\u00e8gle stricte... Un petit tour aux Urbaines et puis s'en va...\r\n2)\r\nParmi les persoannlit\u00e9s \u00e9mergentes des urbaines, on peut citer les performeur et chor\u00e9graphe Massimo Furlan ou Gilles Jobin. Sans forc\u00e9ment fabriquer des stars, les Urbaines ont une mission de 20 ans...: scruter la pertinence actuelle sur les sc\u00e8nes de l'art contemporain...))\r\n***Les 20 ans du Festival les Urbaines, jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Lausanne et Renens.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191301", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois jours de f\u00eate \u00e0 Lausanne pour c\u00e9l\u00e9brer les 20 ans des Urbaines / 12H30_2016-12-02T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les Urbaines f\u00eatent leurs 20 ans de vendredi \u00e0 dimanche \u00e0 Lausanne. Au programme, trois jours de d\u00e9couvertes et d\u2019exp\u00e9rimentations dans ce festival qui r\u00e9unit des cr\u00e9ations artistiques contemporaines par des artistes \u00e9mergents."], "variantIds": ["ece-8191301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:46Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable laboratoire de cr\u00e9ations artistiques contemporaines qui f\u00eate ses 20 ans \u00e0 Lausanne les Urbaines d\u00e9butent aujourd'hui pour 3 jours de d\u00e9couvertes et d'exp\u00e9rimentations en 20 ans le cr\u00e9neau du festival est rest\u00e9 le m\u00eame : rep\u00e9rer des artistes \u00e9mergents Pierre \u00c9tienne juin avec une \u00e9volution de taille : l'arriv\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de nouveaux outils pour lancer et concr\u00e9tiser ces recherches ont sans doute internet et les r\u00e9seaux sociaux, une mani\u00e8re de cibler rapidement de nouveaux artistes, apr\u00e8s 10 ans \u00e0 la t\u00eate des Urbaines Patrick de Rahm passe la main cette ann\u00e9e si les moyens de recherche se sont perfectionn\u00e9s, l'esprit reste r\u00e9solument en le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [86%] :\r\nLes Urbaines c'est c'est un festival qui est enti\u00e8rement bas\u00e9 sur l'alternative, donc il faut aller fouiner l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 d'autres ne vont pas fouiner, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas dans les grands festivals internationaux et on va aller plut\u00f4t dans des toutes petites plates formes ou alors voir sur le conseil, par exemple, d'artistes qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s au festival ou d'autres programmateurs, on va aller devant des niches fouiner tout un vous trouver un performeur qui nous convient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [92%] :\r\nLes domaines touche autant les arts vivants les arts visuels que la musique, et l\u00e0 on s'en tient \u00e0 une r\u00e8gle stricte, un petit tour aux Urbaines et puis s'en va. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [87%] :\r\nNon pas de suivi, c'est quelque chose d'un peu frustrant, des fois, quand on les programme ce quidam on aimerait pouvoir suivre, mais en m\u00eame temps c'est ce qui fait une particularit\u00e9 des Urbaines les Urbaines, c'est vraiment le le 1er pas vers une reconnaissance locale et m\u00eame des fois international dans des institutions disons qui elles-m\u00eames m\u00eame alors les moyens de suivre les artistes de les produire sur le long terme de l'accompagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nAlors parmi les personnalit\u00e9s \u00e9mergentes des urbaines, on peut citer les performeur et chor\u00e9graphe Massimo Furlan ou Gilles Jobin sans forc\u00e9ment fabriquer des Stars les Urbaines ont une mission de 20 ans scruter la pertinence actuelle sur les sc\u00e8nes de l'art contemporain, les 20 ans du festival les Urbaines c'est jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Lausanne et avenant, hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C17D637-5CF1-4FA0-A0B5-E286AB37A53D", "internalArchiveId": "9C17D637-5CF1-4FA0-A0B5-E286AB37A53D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pilote de Formule 1 Nico Rosberg met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "A peine sacr\u00e9 champion du monde de F1 pour la premi\u00e8re fois, Nico Rosberg, 31 ans, a annonc\u00e9 qu'il se retirait du monde des courses automobiles! L'Allemand entend partir au firmament et veut d\u00e9sormais \u00e9crire \"un nouveau chapitre de (sa) vie\", au terme d'une \"saison extr\u00eamement dure\".\r\n\r\n* * Le pilote de Formule 1 Nico Rosberg met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re 18h Formule 1\r\n Herv\u00e9 Borsier direct studio Lsne\r\nCinq jours apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 son premier titre de champion du monde \u00e0 31 ans, le pilote allemand Nico Rosberg a annonc\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale qu'il mettait un terme \u00e0 sa carri\u00e8re...\r\nHerv\u00e9 Borsier... Nico Rosberg est le premier champion du monde \u00e0 prendre sa retraite apr\u00e8s son titre... depuis le Fran\u00e7ais Alain Prost en 1993...\r\nNico Rosberg a pris tour le monde de vitesse en annon\u00e7ant cette d\u00e9cision.. \u00ab\u00a0Je suis au sommet de la montagne, l'ascension a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dure, donc je sens que c'est le bon moment\".Un d\u00e9sir de sortie de route qu'il a muri d\u00e9j\u00e0 lors du grand prix de Suzuka a quatre grand prix de la fin du championnat,  avant d\u00e9j\u00e0 de savourer chaque seconde lors du dernier grand prix selon ses dires , puis de prendre la d\u00e9cision lundi soir .\r\n- C'est donc une grande surprise, mais cela peut aussi s'expliquer...\r\nOui, car Nico Rosberg est un personnage plut\u00f4t pos\u00e9, r\u00e9fl\u00e9chit. A 31 ans, p\u00e8re d'une petite fille, avec un titre de champion du monde, il n'aurait plus, malgr\u00e9 son exp\u00e9rience,  ni  la motivation, la volont\u00e9, et la concentration maximum pour \u00e9voluer au plus haut niveau. Surtout face \u00e0 Lewis  Hamilton , son compagnon d'\u00e9curie, ennemi de toujours, avec lequel il a d\u00fb se battre bec et ongles sur chaque course et pour glaner chaque points . Il sait car son p\u00e8re Keke Rosberg a aussi \u00e9t\u00e9 champion du monde, qu'inconsciemment sans doute, les pilotes de Formule 1 baissent  un peu le pied apr\u00e8s avoir acquis le titre supr\u00eame. Enfin, malgr\u00e9 cette cons\u00e9cration, Nico Rosberg,  allemand de par sa m\u00e8re, n'aura,  m\u00eame s'il d\u00e9croche un deuxi\u00e8me titre  l'aura de  Michel Shumacher et S\u00e9bastian Vettel.. \r\nMerci Herv\u00e9 Borsier.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191355", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pilote de Formule 1 Nico Rosberg met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re / FOR_2016-12-02T18:12:00_developpement-7", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["A peine sacr\u00e9 champion du monde de F1 pour la premi\u00e8re fois, Nico Rosberg, 31 ans, a annonc\u00e9 qu'il se retirait du monde des courses automobiles! L'Allemand entend partir au firmament et veut d\u00e9sormais \u00e9crire \"un nouveau chapitre de (sa) vie\", au terme d'une \"saison extr\u00eamement dure\"."], "variantIds": ["ece-8191355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:49Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5 jours apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 son 1er titre de champion du monde \u00e0 31 ans, le pilote allemand Nico Rosberg a annonc\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, qu'il mettait un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, Herv\u00e9 Borsier Nico Rosberg, le 1er, champion du monde \u00e0 prendre sa retraite apr\u00e8s son titre depuis le Fran\u00e7ais Alain Prost en 1900 d'endroits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui Nico Rosberg a pris tout le monde de vitesse, c'est le cas de le dire, en annon\u00e7ant cette d\u00e9cision, je suis au sommet de la montagne, l'ascension a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur donc je sens que c'est le bon moment \u00e0 un d\u00e9sir de sortie de route qu'il a muri d\u00e9j\u00e0 lors du Grand Prix de sous aucun \u00e0 4 \u00e9preuves de la fin du championnat avant de savourer chaque seconde lors du dernier grand prix, selon ses dires, puis de prendre la d\u00e9cision lundi soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [93%] :\r\nAlors, c'est donc une grande surprise, c'est le moins qu'on puisse dire Herv\u00e9 mais cela peut aussi s'expliquer en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nOui car Nico Rosberg est un personnage plut\u00f4t pos\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 31 ans, p\u00e8re d'une petite fille avec un titre de champion du monde, il n'aurait peut-\u00eatre plus malgr\u00e9 son exp\u00e9rience, une motivation assez forte, la volont\u00e9 et la concentration maximum pour \u00e9voluer au plus nous au plus haut niveau dans une \u00e9curie comme Mercedes, surtout face \u00e0 Lewis Hamilton de son compagnon d'\u00e9curie, ennemi de toujours avec lequel il a d\u00fb se battre bec et ongles sur chaque course pour glaner chaque point il sait car son p\u00e8re qui qui Rosberg a aussi \u00e9t\u00e9 champion du monde qu'inconsciemment sans doute les pilotes de Formule 1 baissent un peu le pied apr\u00e8s avoir acquis le titre supr\u00eame, enfin, malgr\u00e9 cette cons\u00e9cration Nico Rosberg allemand de par sa m\u00e8re n'aura jamais, m\u00eame s'il d\u00e9croche un 2\u00e8me titre l'aura en Allemagne de Michael Schumacher ou encore de Sebastian faite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nBonjour, merci, Herv\u00e9 Borsier et on va terminer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T18:01:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B543379E-F381-4029-923E-F9D99A78A513", "internalArchiveId": "B543379E-F381-4029-923E-F9D99A78A513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : Des paysages finlandais enferm\u00e9s dans des bocaux, par Christoffer Relander", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le photographe Christoffer Relander enferme les paysages finlandais dans des bocaux! \r\nIl s'agit de son dernier projet en double-exposition, \"Jarred & Displaced\", r\u00e9alis\u00e9 sans aucun logiciel de style Photoshop mais uniquement en analogique.", "durationSec": 167, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8175043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["Des paysages finlandais enferm\u00e9s dans des bocaux, par Christoffer Relander", "Des paysages finlandais enferm\u00e9s dans des bocaux, par Christoffer Relander / HAP_2016-12-02T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "Des paysages finlandais enferm\u00e9s dans des bocaux, par Christoffer Relander / HAP_2016-12-02T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Le photographe Christoffer Relander enferme les paysages finlandais dans des bocaux! \nIl s'agit de son dernier projet en double-exposition, \"Jarred & Displaced\", r\u00e9alis\u00e9 sans aucun logiciel de style Photoshop mais uniquement en analogique.", "Le photographe Christoffer Relander enferme les paysages finlandais dans des bocaux! \nIl s'agit de son dernier projet en double-exposition, \"Jarred & Displaced\", r\u00e9alis\u00e9 sans aucun logiciel de style Photoshop mais uniquement en analogique.", "Le photographe Christoffer Relander enferme les paysages finlandais dans des bocaux! \nIl s'agit de son dernier projet en double-exposition, \"Jarred & Displaced\", r\u00e9alis\u00e9 sans aucun logiciel de style Photoshop mais uniquement en analogique."], "variantIds": ["ece-8175048", "ece-8175043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-09T18:03:32Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nFantastique social Franck touristique d'Photoshop, d'o\u00f9 la rediffuse 8 instituts, bon vent, tu veux doit pourquoi pas tiens, on va en avoir besoin, puisque notre artiste du jour, c'est quelqu'un qui s'amuse \u00e0 transformer ses doigts en portraits de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s son pseudo s'est dit au fond de b\u00eatises DYTO qui veut dire doit en italien et Fonti, c'est un jeu de mots avec la fameuse dans ce burlesque Dita Von disent donc rien que l\u00e0, on sent que le mec a de l'humour et on a constat\u00e9 que \u00e7a se confirme, visuellement avec ses cr\u00e9ations apr\u00e8s ce petit a dit Thing qui ne pourrait pas utiliser et pour une guerre, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi ces ces portraits de doigts bah on l'a tous fait quand on \u00e9tait petit, ne se dessiner un sourire, un nez et de vieux sur le doigt pour faire un bonhomme maintenant imagine le bouton doit la derni\u00e8re phalange donc l'endroit o\u00f9 la t\u00eate haute, ses empreintes digitales et qu'on transforme en vrai visage avec tout ce qu'il comporte, qui les rend reconnaissables et tout, donc ce qu'il fait au fond disent ce qu'qui se maquis le bout du doigt, il le quoi il habille m\u00eame parfois et en prenant une photo avec un bon gros ou m\u00eame en des personnages avec des t\u00eates absolument hilarante en plus tu sais en th\u00e9orie envisage humain continue va de haut en bas, il s'affine le visage dans la vue que c'est un droit c'est l'inverse : plus tu descends plus \u00e7a s'\u00e9largit et les bons amis, se retrouve avec un co\u00fbt hyper- larges et \u00e7a les rend encore plus divertissant et tu imagines si tu as le le d'autographes, visage qui brille devant l'objectif novembre oui qui nous parler de de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s tout-\u00e0-l'\u00e0 l'heure, finnois peut comme \u00e7a le rouge ou des des majeurs des annuaires, alors l\u00e0, notre ami, dit au fond, il s'est fait plaisir Monsieur Spok Che Guevara avec sa barbe et son cigare, Steve Jobs, avec ses lunettes rajouter en relief qui avec la langue qui pend \u00e9videmment Mouammar Kadhafi il y a pas eu besoin d'ajouter grand- chose puisque les les plis du doigt un co\u00efncide avec le merveilleux doublement donc il avait donc pu faire Marie- Antoinette P\u00e9kin pour commencer de Claude Santer \u00e9videmment, on a aussi Hannibal Lecteur avec sa museli\u00e8re camisole mais aussi, et eau qui Mozart Lucas toucherait que spiderman, on se trouve le Dala\u00ef-Lama enfant je vous fais pas toute la liste n'est vraiment les portraits sont tous plus r\u00e9cents dans les uns que les autres avec une touche cartoonesque en plus comme comme touche finale un filtre ou un d\u00e9cor sur l'image autour du personnage qui rajoute un environnement coh\u00e9rent autour du perso, c'est de prendre un temps fou \u00e0 faire dans 2 3 ans, oui vraiment 12 heures par doit j'ai ici, on va quand m\u00eame esp\u00e9rer Monsieur il essaie de donner une vraie expression assez portraits, donc je le disais en intro c'est pas Justin Smael au stylo-bille sur la phalange donc voil\u00e0 si vous aussi vous aimez -vous mettre un doigt j'ai post\u00e9 une galerie photo tout public sur la page Facebook apiculture ben oui, c'est donc le moment de souris, un doigt dans l'oeil oui dans la ce projet baptis\u00e9 dites logique merci Fontan de serre la main, j'ai peur d'\u00e9trangler Monsieur Spok je comprends. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-CA5D1224-0AF0-47C5-B47D-FA02A5B45C3B", "internalArchiveId": "CA5D1224-0AF0-47C5-B47D-FA02A5B45C3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9seaux sociaux doivent-ils \u00eatre r\u00e9gul\u00e9s ? Face \u00e0 la d\u00e9sinformation, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les plateformes en ligne prennent leurs responsabilit\u00e9s. ", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Certains estiment aujourd'hui qu'il faut clarifier le statut des plateformes en ligne, \u00e0 commencer par Facebook. La ministre allemande de la justice Heiko Maas a lanc\u00e9 en novembre 2016 un appel dans ce sens. Pour cette ministre, il est temps de consid\u00e9rer Facebook comme un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re, avec tout ce que cela implique notamment en terme de responsabilit\u00e9 quant aux contenus affich\u00e9s. L'enjeu est clair, il s'agit d'\u00e9viter que les plateformes ne soient des caisses de r\u00e9sonance pour les fausses nouvelles en tout genre ou des propos sulfureux.", "durationSec": 683, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191361", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["information", "r\u00e9seau social", "mass m\u00e9dia", "droit", "Internet", "d\u00e9sinformation", "libert\u00e9 d'expression"], "thematicPersons": ["Facebook"], "alternativeTitle": ["Les r\u00e9seaux sociaux doivent-ils \u00eatre r\u00e9gul\u00e9s? / FOR_2016-12-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 la d\u00e9sinformation, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour que les plateformes en ligne prennent leurs responsabilit\u00e9s. D\u00e9bat entre Jean-Marc Manach, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de surveillance et de vie priv\u00e9e, et S\u00e9bastien Fanti, avocat, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8191361"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:58:40Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt c'est \u00e0 faire comme d'autres d'ailleurs soul\u00e8ve la question du contr\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux, certains estiment aujourd'hui qu'il faut clarifier le statut des plateformes en ligne, \u00e0 commencer par Facebook, la ministre allemande de la Justice a Heiko Maas, lanc\u00e9e il y a 2 semaines, un appel dans ce sens \u00e0 tous les pays europ\u00e9ens pour elle, il est temps de consid\u00e9rer Facebook comme un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re, avec tout ce que cela implique, notamment en terme de responsabilit\u00e9 quant aux contenus affich\u00e9s, l'enjeu est clair : il s'agit d'\u00e9viter que les plateformes ne soient des caisses de r\u00e9sonance pour les fausses nouvelles en tous genres ou des propos sulfureux, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s Jean-Marc Manach, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de surveillance et de vie priv\u00e9e, S\u00e9bastien Fanti est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, \u00e0 la 1\u00e8re question, avoue S\u00e9bastien Fanti, vous dites -vous, si les gouvernements ne reprennent pas le contr\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux, on se dirige vers une dictature du num\u00e9rique, ce que voulait dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [88%] :\r\nC'est assez simple, il y a eu plusieurs ouvrages qui en ont parl\u00e9, mais l'homme num\u00e9rique et probablement le meilleur, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui les gaffes \u00e0 qui sont des gens d'Internet comprennent en fait tout ce que vous allez faire, ils sont m\u00eame pr\u00e9dictif quant \u00e0 vos comportements et donc il n'est pas possible de leur faire confiance, sans r\u00e9gulation puisque l'autor\u00e9gulation actuel n'a pas fonctionn\u00e9 la d\u00e9monstration, encore une fois, en Allemagne, nous ce que nous vivons, c'est avant tout la d\u00e9monstration de l'impuissance d'un \u00c9tat \u00e0 \u00e9teindre des incendies et \u00e0 r\u00e9gler des probl\u00e8mes, alors m\u00eame que nous avions eu pour espoir que tous ces r\u00e9seaux sociaux parviennent \u00e0 trouver des solutions \u00e9quilibr\u00e9es entre les droits 50 aujourd'hui qu'elle n'est manifestement pas le cas et les r\u00e9seaux sociaux Bontemps subir quelque part le prix num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [87%] :\r\nAlors vous me citiez un exemple tout \u00e0 l'heure, en pr\u00e9parant cette, cette \u00e9mission est -ce que vous pouvez le nous le rappeler peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [86%] :\r\nOui, alors c'est un exemple assez simple \u00e0 semaines pass\u00e9es sur Snapchat, un adolescent a \u00e9t\u00e9 violemment pris \u00e0 partie par une personne qui a cr\u00e9\u00e9 un compte fant\u00f4me donc un faux compte une jour d'identit\u00e9 lorsque nous demandons \u00e0 Snapchat de fermer ce compte, c'est-\u00e0-dire d'interrompre la atteinte en indiquant qu'une plainte p\u00e9nale sera d\u00e9pos\u00e9e il y a Snapchat r\u00e9agit plusieurs jours plus tard, en refusant, si vous voulez, de s'ex\u00e9cuter, alors m\u00eame que l'adolescent qui repr\u00e9sent\u00e9 par un avocat de surcro\u00eet \u00e0 cette situation quelque peu ubuesque, s'ajoute le fait que la police concern\u00e9s la police Walesa lundi, m\u00eame si nous avions l'adresse IP, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e \u00e0 partir d'un r\u00e9seau 3G/3 Jay, nous aurons une adresse IP, mais aussi probablement 150 individus suisse comme demande 250 francs par identification d'adresses IP par individu, vous faites le calcul qu'il faut maintenant d\u00e9penser 40000 francs pour identifier quelqu'un qui abuse ou qui exc\u00e8de les r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien c'est que voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [93%] :\r\nJean-Marc Manach : refuser de r\u00e9guler les r\u00e9seaux sociaux est -ce que \u00e7a ne revient pas \u00e0 laisser finalement la porte ouverte \u00e0 tous les abus, on l'a vu par exemple avec le suicide de cette jeune fille diffus\u00e9 en Direct sur p\u00e9riscope est -ce que ce genre de contenu ne doit pas \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 et surtout qui doit en prendre la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [97%] :\r\nMais que vous feriez concr\u00e8tement pour arriver emp\u00eacher quelqu'un de poster une vid\u00e9o sur p\u00e9riscope. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [86%] :\r\nC'est pas moi de le dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [79%] :\r\nBen oui, ah ben alors laisser je vous pose quand m\u00eame la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [84%] :\r\nDonc on est l\u00e0, on est l\u00e0, vous \u00eates encore vous dire ce que c'est, c'est une question technique, seulement un probl\u00e8me technique, oui, non, mais concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [86%] :\r\nEn exemple de Facebook parce que c'est souvent avec Facebook c'est donc ces traitements <VIRG> 6 milliards d'utilisateurs, comment concr\u00e8tement vous faites pour faire de la mod\u00e9ration a priori ou du contr\u00f4le en temps r\u00e9el de ce que peuvent poster1,6 1000000000 d'utilisateurs dans le monde, c'est juste techniquement pas possible. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:31) [80%] :\r\nBlanc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:32) [83%] :\r\nDe l'm\u00eame on peut pas emp\u00eacher des accidents de la route, quand bien m\u00eame il y a des il y a d'\u00e9normes, il y avait il y a des de vitesse \u00e9conomiser comme \u00e7a fait combien m\u00eame il y avait des des radars, on ne peut pas emp\u00eacher les gens de faire des sur les r\u00e9seaux sociaux sur internet, on ne peut pas emp\u00eacher les gens de s'exprimer, c'est juste pas possible. \r\n\u00e7a veut pas dire qu'on peut pas apr\u00e8s coup et de m\u00eame que quand il y a un accident de la route, une enqu\u00eate apr\u00e8s coup pour savoir si quelqu'un qui a fait, qui a fait un d\u00e9passement non autoris\u00e9 si c'est quelqu'un qui \u00e9tait bourr\u00e9, si, mais on peut pas ou, sinon, \u00e7a devient minoritaire, il porte sinon effectivement rendre quelque chose de lors de la police pr\u00e9dictive et le fait est que on est de plus en plus \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 des compagnies d'assurances des compagnies bancaires mais \u00e9galement de plus en plus de services de police, ils font de la police pr\u00e9dictive pour arriver \u00e0 pr\u00e9dire o\u00f9 va se passer un Crime ou un d\u00e9lit, quelles sont les personnes qui potentiellement peuvent une devenir des d\u00e9linquants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:25) [67%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien \u00e9galement que, en mati\u00e8re de police addictive Satyam Hytiris porte ce sont les premi\u00e8res personnes \u00e0 cibler en priorit\u00e9, ce sont, en France, jeunes Rebeaud banlieue ce seront aujourd'hui en Grande-Bretagne, les jeunes pakistanais ou Indiens ce seront en Allemagne, les jeunes qui viennent de qui viennent de Turquie et aux \u00c9tats-Unis, on a le cas parce que l\u00e0- bas il y a pas mal de police qui font la police pr\u00e9dictive, aux \u00c9tats-Unis, c'est bien \u00e9videmment les jeunes noirs qui sont cibl\u00e9s en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [87%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti, l\u00e0 on a 2 arguments : un, de 2, assez, assez puissants on va dire un argument technique mais aussi un argument d'ordre je dirais politique puisque on parle de police pr\u00e9dictive. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:01) [86%] :\r\nAlors c'est assez simplement \u00e0 la proposition que je formule et pragmatique, il ne sert \u00e0 rien effectivement de laisser les proc\u00e9dures prosp\u00e9rer aujourd'hui, nous pourrions avoir une obligation pour tous les exploitants de r\u00e9seaux sociaux d'agr\u00e9er d\u00e9compte officiel, c'est-\u00e0-dire ce sont les comptes des procureurs, des policiers, les autorit\u00e9s publiques lorsqu'un compte, ce qui est agr\u00e9\u00e9 par le r\u00e9seau social se manifestent aupr\u00e8s de ce r\u00e9seau, il dit voil\u00e0 : vous devez retirer imm\u00e9diatement ce contenu parce qu'il est susceptible de porter atteinte aux droits de tiers, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment lanc\u00e9 ex\u00e9cuter ce que les policiers ont notamment rapport\u00e9, \u00e0 savoir que m\u00eame lorsqu'ils \u00e9crivent avec une adresse officielle de la police, les r\u00e9seaux sociaux ne s'ex\u00e9cute pas cette zone de non- droit cette impunit\u00e9 num\u00e9rique face \u00e0 la loi est intol\u00e9rable, alors si maintenant on veut nous dire que pragmatiquement c'est impossible parce qu'il y a trop d'utilisateurs : je le re\u00e7ois ce parc du Mont par contre y oppose le contre- argument de la facilit\u00e9 avec laquelle on peut admirer les personnes qui peuvent solliciter leur retraite compl\u00e8te et si maintenant on se mette autour d'une table et qu'on obligeait comme celle qu'en Allemagne, Facebook \u00e0 respecter le droit national, parce que les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques n'ont pas cet exercice 2 en fait, c'est un bras de fer d\u00e9mocratique et non pas imposer des conditions sp\u00e9cifiques, l'Allemagne l'a fait, h\u00e9 bien tout de suite, les r\u00e9seaux sociaux se mettrait autour de Lhassa pour \u00e9viter justement que les proc\u00e9dures ne prosp\u00e8rent \u00e0 leur encontre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [92%] :\r\nJean-Marc Manach : qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:20) [85%] :\r\nOn va le faire, Texas et des ann\u00e9es que les r\u00e9seaux sociaux ou les grands op\u00e9rateurs d'Internet travaillent avec la police, y compris avec les services de renseignement est ce qu'on voit, c'est m\u00eame de plus en plus ils sont proactifs, j'en prends pour exemple sur Twitter Twitter annonc\u00e9 il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps qu'en quelques mois, ils avaient censur\u00e9 250000 comptes 250000 comptes enregistr\u00e9s puissance, ils sont 9 mois c'est de la censure de masse, il est bien \u00e9vident que quand, sur 250000 comptes en 6 mois, donc c'est plus de 1000 comptes par jour, \u00e7a veut dire que, il y a les gens qui ont \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s, mais pas toujours faire valoir leurs droits \u00e0 la d\u00e9fense et, bien \u00e9videmment, il y a des gens qui dont les comptes ont \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s qui n'\u00e9taient pas des djihadistes, on a le cas d'un certain nombre de d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, de chercheurs, d'universitaires, de journalistes qui travaillent sur l'\u00c9tat islamique et dont les comptes ont \u00e9t\u00e9 censur\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter ou Facebook pourquoi parce qu'\u00e0 un moment ils ont post\u00e9 une photo, il y avait le drapeau de l'\u00c9tat islamique, donc le probl\u00e8me, c'est que j'entends ce que dit monsieur le le l'avocat j'oublie son nom. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [63%] :\r\nJe ne suis Fanti voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [86%] :\r\nMoDem suspendu les gens pensent, c'est ce qu'il dit, mais le probl\u00e8me c'est que m\u00eame je vais vous donner un autre exemple, il y a quelques ann\u00e9es, j'ai vu le hashtag unbonjuif qui avait prosp\u00e9r\u00e9 sur sur Truthers l'UEJF, l'Union des \u00e9tudiants juifs de France avait demand\u00e9 instamment \u00e0 plusieurs, de censurer, je crois que c'\u00e9tait 78 compte sur les 78 compte l'UEJF avin\u00e9s le compte d'une journaliste britannique qui avait utilis\u00e9 le hashtag unbonjuif pour arriver \u00e0 interviewer un des auteurs de ce hashtag donc juste sur 78 compte le geste n'est m\u00eame pas s'ne s'\u00e9tait m\u00eame pas rendu compte qu'il y en avait un qui \u00e9tait journaliste dans un \u00e9tat de droit, une d\u00e9cision de justice doit faire valoir les droits \u00e0 la d\u00e9fense et c'est par un avocat qui va prendre \u00e7a, on ne peut pas uniquement des un juge ne peut pas prendre une d\u00e9cision qui se qui a valeur de d\u00e9cision de justice sans que la personne et puis descendre si on est plus dans un dans un \u00e9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:06) [68%] :\r\nMais sans force. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [78%] :\r\nQuand la en l'esp\u00e8ce, merci la de c'est que, effectivement, et 16 pourcent des des entreprises de droit am\u00e9ricain et donc effectivement il fonde bord respecter le droit am\u00e9ricain et l'endroit am\u00e9ricain, la libert\u00e9 d'expression pr\u00e9vaut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:19) [71%] :\r\nDebout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [86%] :\r\nEn ce qui se passe dans pas mal d'autres pays et que il se sert de \u00e7a un parce qu'effectivement ce sont des Am\u00e9ricains de parce que s'commence \u00e0 vouloir r\u00e9pondre aux droits nationaux de l'ensemble des pays o\u00f9 il y a des utilisateurs de Facebook et de Twitter, ils vont bien \u00e9videmment \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des 2 a des demandes qui \u00e9manent de Russie de Chine : du Tibet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [65%] :\r\nCes 2 pays sont pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:37) [85%] :\r\nDu tout des pays, d\u00e9fenseur des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:38) [57%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti oui s\u00fbrement, s'il y a quand m\u00eame une r\u00e9concilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [85%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti sur le risque de d\u00e9rapage un dont dont parlait Jean-Marc Manach, c'est-\u00e0-dire qu'on finalement on commence \u00e0 \u00e0 contr\u00f4ler des gens susceptibles d'\u00eatre, comment dirais -je, poursuivi est -ce que il y a pas un danger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:55) [80%] :\r\n\u00e0 \u00e9coutez, dans le cas de mesures superprovisionnelles urgence c'est quelque chose qui existe \u00e9galement par le r\u00e9f\u00e9r\u00e9 en France, on prenait des d\u00e9cisions, la personne n'est pas entendu parce qu'il y a un danger de dommages imminents en droit am\u00e9ricain, ce m\u00eame principe, lorsque vous avez un danger pour un jeune adolescent des photographies soient diffus\u00e9es ou b\u00e9nigne dans une posture qui doit d\u00e9favorable, h\u00e9 bien dans ce cas l\u00e0 on agit, on a on n'interroge pas celui qui poste et donc en droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [87%] :\r\nAh, nous avons perdu monsieur Fanti monsieur gentil, vous m'entendez, oui, non, je crois qu'on l'entend plus Jean-Marc Manach, il n'emp\u00eache, la question se pose aujourd'hui, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains disent utiliser Facebook et d'autres r\u00e9seaux sociaux comme source d'information, l\u00e0 on est dans un autre registre est -ce que c'est argument \u00e0 lui seul ne suffit pas \u00e0 ranger les r\u00e9seaux sociaux dans la cat\u00e9gorie des m\u00e9dias et donc d'une forme de, comment dirais -je, de n\u00e9cessit\u00e9 de v\u00e9rifier les informations, o\u00f9 l\u00e0 aussi vous allez me dire non, mais c'est un ah \u00e7a c'est impossible vous r\u00eavez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [75%] :\r\nPourquoi ceci qu'on ce qu'on demande un fabricant de t\u00e9l\u00e9viseurs de peu d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme responsables des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qu'il qu'il diffuse, c'est ce que je voulais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:00) [67%] :\r\nLes nous, \u00e0 l'heure, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:00) [86%] :\r\nIl y a, il y a pr\u00e8s de milliards d'utilisateurs de Facebook il est strictement impossible que des employes de Facebook valide au sens de validation \u00e9ditoriale l'int\u00e9gralit\u00e9 de tous les messages qui sont partag\u00e9s sur Facebook apr\u00e8s ce qui se passe effectivement des des \u00e9tudiants am\u00e9ricains qui ont montr\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de mettre en place des filtres qui ferait de telle sorte que si on laisse penser, si on a identifi\u00e9 telle et telle site web et il y en a certains noms qui sont identifi\u00e9s comme \u00e9tant des citoyens qui sont des sites web conspirationniste ou qui propagent de fausses informations, h\u00e9 ben il y a, il est relativement possible d'arriver \u00e0 faire ainsi automatique, sauf que, en l'esp\u00e8ce, il y a pas que des fausses informations sur ses sites web l\u00e0 et qu'apr\u00e8s, \u00e7a pose probl\u00e8me, de la police de la pens\u00e9e, c'est effectivement d'un point de vue politique \u00e0 partir de quel moment on peut demander \u00e0 un op\u00e9rateur priv\u00e9 de censure et de fa\u00e7on pr\u00e9ventive des continue c'est c'est c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [81%] :\r\nConsommer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:50) [92%] :\r\nPar ailleurs, je voudrais juste insister sur un point, c'est que ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dit c'est que fut effectivement l'importance de, de, de la propagande terroriste notamment. \r\nLes appels \u00e0 la haine sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont pay\u00e9s par Google par Facebook 8 heures par YouTube pour lutter contre \u00e7a, il y a c'est c'est faux de dire que c'\u00e9tait une zone de non- droit, c'est pas vrai les lois s'appliquent sur Internet comme s'applique par ailleurs et par ailleurs il y a \u00e9norm\u00e9ment de juristes, de gens qui sont pay\u00e9s pour lui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:15) [76%] :\r\nM\u00e8re contre ces comportements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [96%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Marc Manach, merci \u00e9galement \u00e0 vous S\u00e9bastien Fanti d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Manach, Jean-Marc", "role": "journaliste, sp\u00e9cialiste d'Internet et expert dans les questions de surveillance et de vie priv\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fanti, S\u00e9bastien", "role": "avocat et pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6063F91F-7A19-48B1-BE4E-F11BFA13DDB9", "internalArchiveId": "6063F91F-7A19-48B1-BE4E-F11BFA13DDB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, la gauche s'interroge sur son avenir", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Quelles seront les cons\u00e9quences pour la gauche apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande? Interview de Jean-Claude Rennwald, ancien parlementaire (PS/JU) et ancien secr\u00e9taire syndical.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, la gauche s'interroge sur son avenir ET on va entendre l'analyse d'un ancien palrementaire suisse qui connait bien la gauche fran\u00e7aise.. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 jurassien et conseiller national socialtste .. \r\nJean-Claude Rennwald, est en ligne avec nous.. \r\nBOnjour.. \r\nValls n'est pas l'homme de la situation. Il est trop autoritaire. Le ps a besoin de clarification. les chances d'\u00eatre au 2eme tour sont minimes mais existent encore. Taubira est trop clivante. Le ps doit revenir se pr\u00e9occuper des classes plus modestes qu'elle a abandonn\u00e9es au FN. \r\nCette d\u00e9csions de Fran\u00e7ois Hollande.. est-ce qu'elle vous a surpris?\r\nAujourd'hui, qui pour rassembler la gauche? \r\nP\u00e9tition circule \u00e0 gauche pour lancer une candidature de Christiane Taubira? elle pourrais avoir ss chances?\r\nLa gauche \u00e9clat\u00e9e...  Le rassemblement : Mission quasi impossible?\r\nEncore des chances d'\u00eatre au second tour de 2017 ou c'est pli\u00e9 entre Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen\r\nLa gauche doit donc d\u00e9j\u00e0 voir vers 2022\r\nAvec qui (Anne Hidalgo)\r\nLe taux de satisfaction pour FRan\u00e7ois Hollande a explos\u00e9.. \r\n8 fran\u00e7ais sur 10.. ont approuv\u00e9 sa d\u00e9cision de ne pas se repr\u00e9senter..", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, la gauche s\u2019interroge sur son avenir / 12H30_2016-12-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Quelles seront les cons\u00e9quences pour la gauche apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande? Interview de Jean-Claude Rennwald, ancien parlementaire (PS/JU) et ancien secr\u00e9taire syndical."], "variantIds": ["ece-8191300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:48Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va entendre maintenant l'analyse d'un ancien parlementaire suisse qui conna\u00eet bien la gauche fran\u00e7aise, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 jurassien, conseiller national socialiste Jean-Claude Rennwald de vous \u00eates en ligne avec nous, bonjour bonjour aujourd'hui qui pour rassembler la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il faut surtout que \u00e7a ne soit pas Manuel Valls parce que finalement, Valls manqueront Hollande font grosso-modo la m\u00eame politique en gros sur les sujets sociaux les sujets \u00e9conomiques, donc il faut une ligne beaucoup plus proche de la d\u00e9fense de la promotion des int\u00e9r\u00eats des \u00e0 l'arriv\u00e9e et actuellement je ne vois gu\u00e8re que Arnaud Montebourg susceptibles de d\u00e9fendre une telle ligne et de rapporter ce temps dans la primaire que devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [95%] :\r\nEt il pourrait rassembler cette gauche \u00e9clat\u00e9e ce rassemblement, c'est une mission qui para\u00eet quasiment impossible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [89%] :\r\nAlors \u00e7a para\u00eet effectivement tr\u00e8s difficile, mais je crois que pour aussi oublier la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, \u00e0 savoir que certains candidats d\u00e9clar\u00e9s comme M\u00e9lenchon manqueront est celui aussi des \u00e9cologistes n'auront pas forc\u00e9ment les 500 signatures n\u00e9cessaires et puis aussi au 1er tour, je pense que Marine Le Pen va faire en 30 et 35 pourcent des des voix de sorte que, 2, voire 3 autres candidats pourraient \u00eatre situ\u00e9 dans une fourchette de 17 ans m\u00eame \u00e7a pourcent et parmi ceux -ci, il pourrait bien y avoir le candidat socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\nMais comme on l'a dit attention Sondage hein, effectivement, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris ces derniers temps il y a nom \u00e9galement qui qui revient ces ces derniers jours et une p\u00e9tition d'ailleurs qui circulent \u00e0 gauche pour lancer une candidature de Christiane Taubira, elle pourrait avoir ses chances selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [82%] :\r\nAlors moi je crois qu'elle a pas une surface je dirais populaires \u00e9lectorale suffisante pour gagner cette bataille en revanche en ce qui me concerne, j'ai un autre Djoker mais pour celui -l\u00e0, le faudra attendre 2001 2 je pense \u00e0 Alinghi dans la. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:00) [59%] :\r\nComme un \u00e0 la ligne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [86%] :\r\nIl y a mon sens g\u00e8re tr\u00e8s bien pas Paris et si on sait g\u00e9rer Paris, je pense qu'on sait g\u00e9rer la France est aussi qui gouverne dans une entente assez bonne avec les socialistes, les \u00e9cologistes et les communistes, mais je pense qu'elle va pas se lancer cette fois et le regard ne peut passer le train pour mieux sauter, dans quelques ann\u00e9es je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nMais pour l'instant, c'est plut\u00f4t Arnaud Montebourg que vous voyez capable de l'emporter pour ce cette primaire et puis pour ce 2\u00e8me tour face \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen merci Jean-Claude Rennwald alors \u00e9tait en ligne avec nous en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rennwald, Jean-Claude", "role": "Syndicaliste, ex-CN PS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EF12253-FEEC-4038-AE5A-F2951A07CB4B", "internalArchiveId": "6EF12253-FEEC-4038-AE5A-F2951A07CB4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Luciole FM avec Gugu, qui vient parler des couleurs", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8174961", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "thematicThemes": ["couleur"], "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-02T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-02T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8174964", "ece-8174961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T12:54:15Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nC'est un peu difficile de faire campagne. \r\nLes poulets, les ritals les les poulets, les publications, donc \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [74%] :\r\nSalut les loupiots et bienvenue sur les sur les fermes, le clown Didier est avec nous aujourd'hui pour nous parler des couleurs de la vie, salue des geishas de Poulard on on a plein partout des couleurs Martin MasterCard \u00e0 les les traces de freinage, les mamans connaissent bien, bon alors que qu'il va nous parler de couleurs aujourd'hui parce que il y en a plein tous les jours, c'est dingue \u00e7a, j'ai pas pens\u00e9, on en apprend tous les jours sur les sur la FM, \u00e7a para\u00eet qui c'est-\u00e0-dire demain oui alors c'est super l\u00e9gumes et je suis pas sur nos loupiots puisse voir dans la radio a guid\u00e9 vous donner un exemple, alors que les de quelque 100 en plein ouais ben aimer les enfants, pas vu alors gugus tu peux citer par exemple le ciel a le ciel, le ciel est bleu, tout le monde conna\u00eet le ciel du du jazz, enfin, elle est o\u00f9 la justice \u00e0 comme endiguer le ciel est bleu, il agit seul, de quoi quintuple \u00e0 \u00e7a, c'est dans les enfants du en forme aujourd'hui un r\u00eave : voyez -vous mourir de rire, reportage, il est parfois un peu convenu du haut, moi j'\u00e9tais un vilain mot, en leur nom, mais non \u00e9tatiste ni des couleurs car c'est vrai que a dur enfin guidant dans moi j'ai un petit creux, on pourrait manger quelques couleurs et ce tandis qu'un vainqueur, ben voil\u00e0, on l'\u00e9coute, Jocelyne Andr\u00e9 sa classe de 3 pays nous interpr\u00e9ter son tube sur les l\u00e9gumes Caracas minutes du du par les l\u00e9gumes quels celui -l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC54AB70-30F4-4344-8E3C-ED753BE8B3D2", "internalArchiveId": "DC54AB70-30F4-4344-8E3C-ED753BE8B3D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne, capitale f\u00e9d\u00e9rale depuis 1848 (5/5) : La Berne populaire ", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. En Vieille-Ville, Berne vit depuis le 17e si\u00e8cle dans les quelque deux cents caves qui ont abrit\u00e9 les f\u00eates populaires, les tavernes, les petits th\u00e9\u00e2tres et autres lieux populaires d\u00e9rob\u00e9s aux regards suspicieux des patriciens bernois.", "durationSec": 388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8174817", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["capitale administrative", "histoire"], "alternativeTitle": ["Berne, capitale f\u00e9d\u00e9rale depuis 1848 (5/5)", "Berne, capitale f\u00e9d\u00e9rale depuis 1848 (5/5) / MAT_2016-12-02T07:50:00_helvetica", "Berne, capitale f\u00e9d\u00e9rale depuis 1848 (5/5) / MAT_2016-12-02T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["La Berne populaire \nEn Vieille-Ville, Berne vit depuis le 17e si\u00e8cle dans les quelque deux cents caves qui ont abrit\u00e9 les f\u00eates populaires, les tavernes, les petits th\u00e9\u00e2tres et autres lieux populaires d\u00e9rob\u00e9s aux regards suspicieux des patriciens bernois.\n\nPar Jonathan Haslebacher et Christian Ciocca.", "La Berne populaire \nEn Vieille-Ville, Berne vit depuis le 17e si\u00e8cle dans les quelque deux cents caves qui ont abrit\u00e9 les f\u00eates populaires, les tavernes, les petits th\u00e9\u00e2tres et autres lieux populaires d\u00e9rob\u00e9s aux regards suspicieux des patriciens bernois.\n\nPar Jonathan Haslebacher et Christian Ciocca.", "La Berne populaire \nEn Vieille-Ville, Berne vit depuis le 17e si\u00e8cle dans les quelque deux cents caves qui ont abrit\u00e9 les f\u00eates populaires, les tavernes, les petits th\u00e9\u00e2tres et autres lieux populaires d\u00e9rob\u00e9s aux regards suspicieux des patriciens bernois.\n\nPar Jonathan Haslebacher et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-8174819", "ece-8174817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-31T10:20:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [70%] :\r\nPopulaire. \r\nSi la Berne f\u00e9d\u00e9rale s'en sort plut\u00f4t bien \u00e0 la Berne cantonal, quant \u00e0 elle, n'a pas laiss\u00e9 que de bons souvenirs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [79%] :\r\nUn peu, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [64%] :\r\nC'est s\u00fbr, et pour celui de bouteilles d'eau pour elle sur notre Peggy rien des des vagues bien que m\u00e9pris pour qui a pas de modifier pas le monde, un, on n'y peut rien changer. \r\nEn fait pour l'essence, ce qui est le prix \u00e0 la de la puissance aussi retrouver la morale fondamental pour mon \u00e2ge 3 victoires, le printemps, tout d'abord, et c'est pas le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nEn 1987 avec sa conviction inoxydable Michel mettait en chanson la r\u00e9volte du major Daval contre leurs Excellences de Berne, les occupants du Pays de Vaud depuis 1536 les bernois y resteront jusqu'en 1798 pas press\u00e9 de l\u00e2cher leur colonie comme celle d'Argovie, puis en 1815 au congr\u00e8s de Vienne Berne recevra le Jura l'ancien \u00c9v\u00each\u00e9 de B\u00e2le en compensation de sa perte vaudoise compensation qui provoquera, on le sait, l'essor du mouvement jurassien rappel\u00e9 en 1965 par l'ATS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [89%] :\r\nAutre protestation le 20 mars 1965 le Rassemblement jurassien Del\u00e9mont une manifestation de deuil pour comm\u00e9morer le 100 50\u00e8me anniversaire du trait\u00e9 de Vienne, quelques semaines auparavant la d\u00e9putation jurassienne au Grand Conseil avait formul\u00e9 des propositions pour sortir de l'impasse, les juristes, les trouveront inconciliable avec les constitutions bernoise et f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe Front de lib\u00e9ration jurassien a contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer le climat et attendre les esprits en multipliant les attentats apr\u00e8s les incendies, le plastique qui explosa \u00e0 Del\u00e9mont \u00e0 la Banque cantonale bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [91%] :\r\nPour prendre la temp\u00e9rature de la population, nous nous sommes d'abord rendu \u00e0 Tavannes, dans le Jura Sud il est midi, nous sommes sur la place centrale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [78%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'accord que les Jurassiens d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats, mais tant attendu, fait assez s\u00e9paratistes jurassiens vous \u00eates s\u00e9paratistes ou un vrai, un vrai Gracien, c'est-\u00e0-dire est pas artiste s\u00e9paratiste oui, pour quelle raison, parce que cette partie du rapport, rester avec eux, j'aimerais surtout qu'on fasse une distinction avec le Jura, h\u00e9 bien, surtout sur les plaques d'autos par exemple, on n'est pas option de plaques d'autos \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9cusson bernois notre \u00e9cusson jurassien parce qu'on n'arrive pas la ou bien en Italie, on voit qu'on est bernois, donc on nous parlait allemand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [59%] :\r\nUne dans le contexte d'un film pour promouvoir comme des sont \u00e0 portable tympans aurait pour les rempla\u00e7ants pour nous faire entendre, on dirait une part de la femme avait une dame comme \u00e9tant le m\u00eame dont r\u00e9pondra penser qu'y en pas d'Istanbul, la menace de et bon recel d'appel samedi ils ont et la troubadour, ou ce qu'ils ont tort promise alors c'est la suite de notre organisation relay\u00e9 cette maladie prend son r\u00f4le \u00e0 Paris, Nancy, Niort croire effectivement r\u00e9gion par qui, historiquement, qu'ils aient fait retour \u00e0 Paris, \u00c9ric, bonjour les griefs, il y a eu d'amiti\u00e9 les de vrais analyses on sait il y a, on a regard\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [77%] :\r\nOn peut-\u00eatre comme Gilles et Urfer vers des Vaudois chasselas et non par mois \u00e0 la gloire d'une chorale bernoise, le meneur cordes j'Steffisburg non loin de tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [64%] :\r\n\u00e7a, c'est la sensation d'un ma\u00efs de la arriv\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [79%] :\r\nEt l'\u00e2me dans Ground bernois, loin des clich\u00e9s en 1971. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [77%] :\r\nEn parlant de anglais de culture, homme de Brown de cultures souterraines de culture parall\u00e8le et alors quand on vient \u00e0 Berne, on peut parler de culture Gunther grande est litt\u00e9ralement \u00e7a se passe dans les cas oui, enfin bon, nous avons parl\u00e9 depuis au moins 10 ans \u00e0 Berne toujours de longues peut-\u00eatre trop t\u00f4t afin d'\u00eatre pape Andr\u00e9 quand on a dit on \u00e9ventuellement allemand, mais c'est la m\u00eame chose parce que, \u00e0 Beyrouth, parce que, \u00e0 Berne, les petits restaurants tous tous les, tous les lieux n'est -ce pas il y a, il y a eu au moins 200 tous ces cas \u00e9t\u00e9 j'du sur le peuple Abu Allah raconter ses histoires et et chanter ces chansons qui n'\u00e9tait pas assez mais malgr\u00e9 l'\u00e9poque pour les patriciens or c'\u00e9tait le 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle peut-\u00eatre encore le commencement de 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [96%] :\r\nAujourd'hui dans les caves, on chante, on boit, on mange, on parle d'id\u00e9es qui sont dans l'air, on expose des peintures ou des objets d'art, on vend des affiches \u00e0 la mode ou des antiquit\u00e9s. \r\nL'entr\u00e9e, les caves discr\u00e8te 2 jours quand elles sont ferm\u00e9es, rien ou presque ne les signale \u00e0 l'attention, on compte 3 th\u00e9\u00e2tres dans les sous- sols de la vieille ville, le site glauque la rampe et le plan MTA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [82%] :\r\nPuisqu'elle chante et mon donc Berne notre capitale f\u00e9d\u00e9rale depuis le 28 novembre 1848 et qui a su le rester par46,9667 ce degr\u00e9 de latitude et 7000 points \u00e0 4667 de longitude localis\u00e9 par le GPS d'helv\u00e9tique \u00e0 manier comme il se doit par John Latham le \u00e9crite en cas. \r\nJe formelle c'est fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:11:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Haslebacher, Jonathan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D83EE99-35B6-45DE-B7F2-F7FA094079D0", "internalArchiveId": "7D83EE99-35B6-45DE-B7F2-F7FA094079D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Le yoga-bi\u00e8re", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8175029", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-12-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-12-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8175037", "ece-8175029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T11:22:44Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEn du Nord aujourd'hui, nous allons nous int\u00e9resser une tendance qui nous vient tout droit de Berlin, il s'agit du yoga, bi\u00e8re, oui, vous l'avez bien entendu le yoga, bi\u00e8re, une nouvelle discipline qui m\u00e9lange donc la Bing et le yoga de leur qui d'autre que ce hipster de Willy Campana, pour se rendre sur place et d\u00e9couvrir confie que si cette nouvelle tendance, hein, h\u00e9 bien personne, donc on retrouve Willie Campana en Direct de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [76%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame, dans une salle de yoga de cette belle ville teutoniques et Berlin aux compagnies cr\u00e9ateurs que cette derni\u00e8re tendance qui est le pire, yoga, le sympathique Horst chrono Steinberg org bonjour Horst renouveau \u00e0 la rare et on suivra moins brusque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [68%] :\r\nArthur et 12 13 c'est bon poulet, tu as les muscles totale dans leur et j'ai des rhumatismes partout Parma, une c\u00f4te, ce n'est pas anormal \u00e0 ton \u00e2ge, tu es trop stress\u00e9 petit bouchon cette clause de trou du cul de Frank Matterhorn \u00e9nerve Pavilly ici \u00e0 yoga, pire, nous allons bien nous occuper de toi Metz pas les gares la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [80%] :\r\nAh oui, j'aimerais jouer mais avant de commencer les hostilit\u00e9s est -ce que vous pouvez m'expliquer le concept du qui habille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [82%] :\r\nBah, il y a bien s\u00fbr Vili parfaite ici \u00e0 Perly mais il n'y a que des touristes et \u00e9norm\u00e9ment de hipster. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [75%] :\r\nMama doucement avec l'ext\u00e9rieur, je suis un hipster moi, affirme la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [79%] :\r\nAh non, tu n'es pas \u00e0 hipster toi tu portais juste des fringues de ringards, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nAvant moi, je pensais qu'une chemise Hawa\u00ef et des pantalons \u00e0 rayures, c'\u00e9tait top tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [82%] :\r\n\u00e7a pas par un Timeline mais voil\u00e0 quoi, ici c'est la capitale des rites Star, donc il faut inventer des concepts tout en gardant les traditions d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [83%] :\r\nCette id\u00e9e de yoga, mais comment \u00e7a fonctionne, le yoga billets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple, je vais te faire une d\u00e9monstration ah c'est cool alors d'abord se fait vers le frigo oui j'ouvre le frigo, je prends une bi\u00e8re bien fra\u00eeche et j'ouvre la bi\u00e8re. \r\nEt je verrai cela bien dans le Vert et permanent chef voil\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [84%] :\r\nEt glou et glou et L\u00e9o oui bon pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nEt quand j'ai fini, j'ai fait un petit rond. \r\nEt je me couche par terre pour faire une petite sieste c'est tout oui c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [83%] :\r\nFormidable concept \u00e9tonnante innovation le yoga dire une technique de bien-\u00eatre futuriste qui arrive bient\u00f4t chez nous et on s'en r\u00e9jouit, c'\u00e9tait il y Campana en Direct de Berlin avec France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [81%] :\r\nMerci Willy, en revanche, je ne pourrais pas vous rejoindra secours j'ai whisky saut \u00e0 la perche, ce soir, d\u00e9sol\u00e9, mon petit fascisme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "internalArchiveId": "2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise;Dominique de Buman, conseiller national PDC FR;Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale PS LU;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste, AG;GASSOT Philippe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+13/MULTI HOLLANDE RENONCE DI)   38''\r\n((je m'adresse \u00e0 vous pour vous faire part de ma d\u00e9cision concernant l'\u00e9lection pr\u00e9sdientielle. plus que quiconque je mesure l'ampleur de la fonction. en tant que socialiste, parce que c'est l'engagement de ma vie, je ne peux me r\u00e9soudre \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui ne rassemblerait pas le parti, le menacerait d'\u00e9lcatement. ainsi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas me pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle))\r\nLe suspens a donc pris fin hier soir...sur le coup de 20h.\r\nFran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat...\r\nUne allocution depuis l'Elys\u00e9e...que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler...\r\nBonjour...\r\n ....\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris \r\nOn peut le dire dans son intervention de Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motions...\r\nJusqu'au dernier moment Francois Hollande aura laisse plan\u00e9 le doute sur ses intentions. Hier soir il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole A 20h depuis l'Elys\u00e9e. partira paraitra pas? la question est sur toute les l\u00e8vres pendant 45 minutes. arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan... avec un regard assez tendre envers lui-m\u00eame. une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9, des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 homme femme, un accord sur le climat. et un seul regret la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 ... \u00ab une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir or elle nous a divis\u00e9 \u00bb ... et alors? \u00bb alors l'exercice du pourvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9. je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle.je ne me pr\u00e9senterai pas ... \u00ab \r\nc'est un coup de tonnerre..une premi\u00e8re...\r\nCC. une premi\u00e8re in\u00e9dite dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique...la \"premi\u00e8re fois qu'un president qui en a la possibilit\u00e9 ne se repr\u00e9sente pas\" \r\nle tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande digne mais \u00e9mu, avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure ... Fran\u00e7ois Hollande qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie, forc\u00e9ment difficile ... mais intelligente... impossible pour Lui de contourner le primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule, d''\u00eatre humili\u00e9. il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui-m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter. il y gagne en dignit\u00e9 incontestablement..\r\nFrancois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin... il aurait pu introniser Manuel\r\nValls mais il ne l'a pas fait ... \r\nCC: Manuel Valls qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 r\u00e9agir hier. \r\noui en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing en est une. Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agit \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident. la qualifiant de \u00ab choix d'un homme d'\u00e9tat \u00bb  .. Manuel Valls d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9. le champ est libre pour le premier ministre. gageons qu'il annoncera sa candidature sous peu. \r\net quelques minutes plus tard Arnaud Montebourg salue la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande. \r\nle temps politique n'attend pas. le cadavre de la candidature hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e.  \r\nAriane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...merci...\r\n((Vall en d\u00e9placement \u00e0 Nancy aujourd'hui et en meeting demain...il pourrait donc sortir du bois))\r\n(30/MULTI HOLLANDE RP FR 7H)  ...La bataille \u00e0 gauche est donc lanc\u00e9e...\r\nParmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex-ministres Arnaud Montebourg et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable. \r\nA droite, Fran\u00e7ois Fillon estime que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec.\r\nR\u00e9action aussi du Front National...via son vice-pr\u00e9sident Florian Philippot.\r\n\"Deux pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines. Hollande et Sarkozy...A quoi cela servirait-il de faire courir leurs doublures? \u00e0 savoir Valls et Fillon...\r\n***Et des r\u00e9actions il y en a \u00e9videmment en Une de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin...\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas Vultier...\r\nAvec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page La Fin. Et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident qui ne l'\u00e9tait pas\u00a0\u00bb. Directeur des r\u00e9dactions du Figaro, Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche,  d'un homme comme absent de lui-m\u00eame\r\n\u00ab\u00a0Sans moi\u00a0\u00bb titre pour sa part Lib\u00e9ration. Le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9. Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui-m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin.\r\nPour sa part Le Monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet. Le Journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls la personnalit\u00e9 pressenti pour prendre la rel\u00e8ve \u00e0 gauche.\r\nPour Ouest France, en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, France Hollande signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat.  \r\nEnfin ce titre: Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande. Analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site internet Slate.fr.\r\nNicolas merci...\r\nRevue de presse internationale dans l'\u00e9mission Tout un Monde \u00e0 8h...\r\nEt vous savez que les march\u00e9s ne perdent pas une occasion de r\u00e9agir...\r\nl'euro grimpait hier face au dollars...apr\u00e8s l'annonce du retrait de Fran\u00e7ois Hollande...\r\n***Une info sur laquelle nous revenons juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(07/CONGRES UDC PA) Une autre \u00e9lection dans l'actualit\u00e9, l'\u00e9lection du conseil d'Etat vaudois. \r\nc'est pour le 30 avril...\r\nL'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat hier soir lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville.\r\nIl s'agit de Jacques Nicolet...\r\nConseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.\r\nIl l'a emport\u00e9 au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud.\r\n***Le champion UDC connu, la droite vaudoise entamme maintenant une phase tendue de la campagne...\r\nEt pour cause UDC et PLR doivent accorder leur violon, fixer les termes de leur alliance...et quelques fausses notes ne sont pas exclues...\r\nMichael Peuker\r\n  1'03''\r\n((Embrassade et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection... Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline de Quattro... les trois candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour... Objectif: afficher l'unit\u00e9 des deux partis en vue de la future alliance de droite... Des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible... Si un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les verts-lib\u00e9raux... La direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier: ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e... Pourtant, cette entente \u00e9largie, le PLR la d\u00e9fend bec et ongles... Et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement... Le PLR est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix... Car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9rale-radicale... C\u00f4t\u00e9 UDC, l'embarras est palpable... Jacques Nicolet ne renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion... Mais il y a ce refus de sa base... Deux positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude...))\r\n(Br\u00e8ve 9 f\u00e9vrier) Politique toujours mais \u00e0 Berne cette fois...\r\nLe dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national.\r\nHier sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9es apr\u00e8s le vote du Conseil des Etats.\r\nHier les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe Muller qui veut obliger les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions, et \u00e0 se justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger. \r\nLe national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante...\r\nSa commission poursuivra le travail lundi.\r\n(02/BUDGET RENVOYE ITV DE BUMAN) ***Et c'est lundi aussi que le Conseil des Etats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2017.\r\nBudget que le conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle hier...\r\nla gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir eu gain de cause ont refus\u00e9 tout le paquet. \r\nSi la chambre des cantons fait pareil...lundi...\r\nou si le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture...\r\net bien la Suisse sautera dans l'inconnu!\r\nSans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au premier janvier. \r\nsc\u00e9nario ini-ma-ginable pour Dominique De Buman...conseiller national PDC fribourgeois.\r\n  39''\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller.\r\n(D5/FINANCEMENT DU PS PI) L'argent justement...celui de certaines firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Swiss...divise le parti socialiste...\r\n***Deux sections cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nElles pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti. Aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives, comme La Mobili\u00e8re ou Raiffeisen. \r\nPietro Bugnon...\r\n  1'34\r\n((Au vu des moyens qui seront n\u00e9cessaires pour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir - un peu - les vannes du financement priv\u00e9. Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise...\r\nSON 19''\r\nTRAD: Il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales ou groupes financiers. Nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants. Mais si pour une fois nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises... alors dans ce cas c'est jouable.\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente. Elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades. Mathias Reynard par exemple. Le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons.\r\nSON 21''\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a, lui, une autre id\u00e9e: accepter l'argent des entreprises. Mais le verser dans une sructure externe au parti.\r\nSON 17''\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique. Un sujet de discorde de pluss... au menu d'un congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9.))\r\nRIE 3 en votation le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n(Br\u00e8ve NE) En bref, le conflit entre des enseignants neuch\u00e2telois et le Conseil d'Etat est clot. \r\nLes deux syndicats engag\u00e9s dans la lutte ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80% d'accepter les propositions du gouvernement et donc de suspendre leur action.\r\nLa nouvelle grille salariale ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9e mais l'ex\u00e9cutif mettra en oeuvre toute une s\u00e9rie de mesures li\u00e9es aux conditions de travail.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Des centaines de soldats d'\u00e9lite du r\u00e9gime syrien ont pris position hier \u00e0 Alep-Est...\r\nObjectif: conqu\u00e9rir les quartiers les plus peupl\u00e9s de ce bastion rebelle assi\u00e9g\u00e9. \r\nLa Russie, qui bloque toute action de l'ONU, a propos\u00e9 des couloirs pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et acheminer de l'aide.\r\n(28/USA TRUMP) ***On vous le disait en titre...Donald Trump \u00e9tait dans l'Ohio hier...premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements.\r\nL'Ohio c'est l'Etat qu'il a le pluS visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qu'il a emport\u00e9 sur le fil. \r\nIl a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, \u00e0 Indianapolis. \r\nIl avait promis de sauver mille emplois qui devaient partir au Mexique.\r\nC'\u00e9tait un engagement de campagne. Le pr\u00e9sident \u00e9lu a transform\u00e9 l'essai!\r\nLe travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver l'Ohio et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs. Correspondance Philippe Gassot...\r\n  59''\r\n(23/LE DERNIER STONES PA) Du blues ce matin. Et pas n'importe lequel. Celui des Rolling Stones, qui reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50. Enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui (VE). Un retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires, Pierre-Etienne Joye....\r\n  53''\r\n((extr...1\r\n\u00e7a c'est la version des Stones. Reprise propre en ordre, enfin, tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t, avec un son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse... le morceau original, a plus de 60 ans... \r\nextr.\r\nCopie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter... L'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones. C'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.. parole de Mick Jagger. 12 reprises du blues de Chicago. le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and roll. La route trac\u00e9e pour le groupe mythique brtitannique. ))\r\nEt cet album de reprises de standards de blues des Rolling Stones est ce matin dans les bacs, comme on dit encore. Il s'appelle Blue and Lonesome.\r\n(Br\u00e8ve ski) En ski alpin, les premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse de la saison ont lieu \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d\u00e8s aujourd'hui (VE), avec le SuperG  \u00e0 midi, et la descente samedi. \r\nretour de Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente 2015.\r\nLe SuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\nuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Aujourd'hui le temps sera ensoleill\u00e9....apr\u00e8s dissipation du stratus sur le Plateau et le pied nord du Jura...\r\n3 \u00e0 6\u00b0....\r\nDemain, samedi\r\nUn stratus souvent tenace s'installera au Nord des Alpes avec une limite sup\u00e9rieure entre 1200 et 1500 m\u00e8tres. Au-dessus et ailleurs, le temps sera ensoleill\u00e9 avec des voiles de cirrus. Il fera maximum 3\u00b0....5\u00b0 en Valais. Avec sur le Plateau toujours une bise g\u00e9n\u00e9ralement faible....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e du Sud) SEOUL, 2 d\u00e9cembre (Reuters) - Les partis d'opposition en\r\nCor\u00e9e du Sud se sont entendus vendredi pour pr\u00e9senter une motion\r\nde destitution de la pr\u00e9sidente Park Geun-hye et pour soumettre\r\nle texte au vote du Parlement le 9 d\u00e9cembre, a annonc\u00e9 un\r\nporte-parole de la principale formation d'opposition, le Parti\r\nd\u00e9mocratique.\r\nPark Geun-hye est impliqu\u00e9e dans un scandale de trafic\r\nd'influence qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 autour d'une de ses proches\r\namies, Choi Soon-sil, et dont les ramifications s'\u00e9tendent\r\njusqu'aux grands conglom\u00e9rats sud-cor\u00e9ens, les \"chaebols\".\r\nLes trois partis d'opposition, qui contr\u00f4lent au total 165\r\ndes 300 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s, auront besoin des voix de\r\nparlementaires du parti Saenuri, la formation de la pr\u00e9sidente,\r\npour atteindre la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaire \u00e0\r\nl'adoption de la motion de destitution.\r\nSi le texte \u00e9tait adopt\u00e9, Park serait imm\u00e9diatement\r\nsuspendue de ses fonctions tandis que la Cour constitutionnelle\r\ndisposerait d'un d\u00e9lai de six mois pour valider ou non\r\nl'initiative parlementaire.\r\nSi la pr\u00e9sidente devait \u00eatre destitu\u00e9e, une nouvelle\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aurait lieu dans les 60 jours pour\r\nd\u00e9signer celui ou celle qui irait au terme du mandat en cours.\r\n (Jack Kim et Ju-min Park; Eric Faye, Henri-Pierre Andr\u00e9 et\r\nBertrand Boucey pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Br\u00e8ve Brexit) ondres (ats/reu) La Grande-Bretagne ne serait pas contre le fait de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer d'avoir acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique unique apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc communautaire, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre du Brexit, David Davis. Ses propos ont fait bondir la livre sterling.\r\nInterrog\u00e9 sur les d\u00e9clarations tenues par son coll\u00e8gue devant le Parlement \u00e0 l'heure o\u00f9 Londres \u00e9labore sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation en vue de la sortie de l'UE, le ministre des finances, Philip Hammond, a estim\u00e9 qu'une telle hypoth\u00e8se ne pouvait effectivement pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.\r\nDavid Davis a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant les parlementaires que la priorit\u00e9 pour Londres \u00e9tait d'obtenir le \"meilleur acc\u00e8s possible au march\u00e9 unique pour les biens et les services\". Si cela passe par le versement d'une contribution financi\u00e8re \u00e0 l'UE, \"alors bien s\u00fbr nous l'envisagerons\", a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un \u00e9lu de l'opposition travailliste.\r\nLimiter l'immigration\r\nLe gouvernement de Theresa May est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez flou sur ses intentions en vue du divorce avec l'UE. Il a dit qu'il entendait n\u00e9gocier avec Bruxelles une limitation de la libert\u00e9 de circulation des ressortissants des autres pays membres, ce qui est normalement incompatible avec le maintien de l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique.\r\nLa France et l'Irlande ont exprim\u00e9 jeudi leur frustration \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement britannique en lui reprochant de prendre trop de temps pour d\u00e9finir sa position sur le Brexit.\r\nLe porte-parole de Jeroen Dijsselbloem, le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe, a de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9venu que Londres ne pouvait pas esp\u00e9rer se retrouver dans une situation \"meilleure ou moins contraignante que celle des Etats membres de l'UE\" apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc.\r\n(Br\u00e8ve Colombie panne s\u00e8che) edellin (ats/reu) L'avion qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi en Colombie est tomb\u00e9 en panne de carburant, a annonc\u00e9 jeudi l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne en se basant sur le rapport d'enqu\u00eate. Elle a aussit\u00f4t suspendu la licence de la compagnie Lamia, propri\u00e9taire de l'appareil.\r\nL'accident pr\u00e8s de Medellin a fait 71 morts, dont l'\u00e9quipe br\u00e9silienne de football de Chapecoense presque au grand complet. Six membres d'\u00e9quipage et passagers ont surv\u00e9cu.\r\nLes premi\u00e8res conclusions des enqu\u00eateurs, rendues publiques tard mercredi soir par l'aviation civile colombienne, confirment les propos tenus par le pilote bolivien, qui avait lanc\u00e9 un appel de d\u00e9tresse peu avant que le BAe 146 ne s'\u00e9crase.\r\nDans l'enregistrement diffus\u00e9 par les m\u00e9dias colombiens de ses derniers \u00e9changes avec les contr\u00f4leurs de l'a\u00e9roport de Medellin, situ\u00e9 \u00e0 30 km du site du crash, il avait dit \u00eatre en panne de carburant. Il avait aussi signal\u00e9 une panne \u00e9lectrique.\r\n\"D\u00e9cision du pilote\"\r\nLes r\u00e9glementations internationales pr\u00e9voient qu'un avion doit emporter suffisamment de k\u00e9ros\u00e8ne pour pouvoir voler au moins 30 minutes de plus que le temps estim\u00e9 pour arriver \u00e0 sa destination finale.\r\n\"Dans le cas pr\u00e9sent, malheureusement, l'avion n'avait pas assez de carburant pour respecter les mesures de contingence\", a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de Lamia a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que le pilote aurait pu refaire le plein s'il s'\u00e9tait rendu compte qu'il n'avait pas embarqu\u00e9 assez de carburant au d\u00e9part de Santa Cruz, en Bolivie. \"Il avait toute autorit\u00e9 pour cela. C'est une d\u00e9cision du pilote\", a-t-il insist\u00e9.\r\nTous les corps des victimes ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et identifi\u00e9s. Ils seront prochainement\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 979, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8191346", "ece-8191330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\n7 heures \u00e0 cette journal Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nClaude Game over, la partie est finie, Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 se repr\u00e9senter, pour le bien de la gauche et pour sa propre dignit\u00e9 il s'exfiltrer de la primaire, un choix salu\u00e9 qui permet au pr\u00e9sident d'\u00e9viter l'humiliation et de gagner en dignit\u00e9 nous expliquera Ariane Hasler un choix in\u00e9dit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nUn pr\u00e9sident en exercice, comme \u00e7a, qui d\u00e9cide de ne pas se repr\u00e9senter, c'est une premi\u00e8re en tout cas dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique comment faut -il interpr\u00e9ter Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Nouvel Obs, auteur d'un ouvrage r\u00e9cent consacr\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, est avec nous, juste apr\u00e8s son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande hors jeu, qui pour lui succ\u00e9der : La voie est libre \u00e0 gauche pour Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nOui, mais la gauche fran\u00e7aise peut -elle encore croire \u00e0 la victoire, ce retrait de Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule -t-il au contraire un tapis rouge pour Fran\u00e7ois Fillon, Gilbert Cazassus, directeur du Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de l'Universit\u00e9 de Fribourg franco- suisse lui- m\u00eame, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nJacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC vaudoise pour le Conseil d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident de la section cantonale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir, les 3 ministres PLR sortants sont venus le f\u00e9liciter, mais seront -ils encore complices au moment de l'\u00e9lection, ce printemps, rien n'est moins s\u00fbr, analysera Michael Becker UDC et PLR de sont pas d'accord sur les termes de leur alliance titre me fait du Donald Trump en haillons 1\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e post- au message se veut apaisant, rassembleur, mais pour la forme seulement puisque sur le fond, il tacle Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nLes cendres de Fidel Castro, poursuivent leur cort\u00e8ge fun\u00e8bre et triomphale vers la ville de Santiago, o\u00f9 elles seront enterr\u00e9es ce dimanche que pensent les dissidents cubains de la mort du Lider Maximo, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe Revin est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nL'argent a -t-il une odeur, il divise en tout cas le Parti socialiste suisse doit -il accepter ou pas, les dons des grandes entreprises comme Cr\u00e9dit Suisse pour faire campagne contre la 3, vaste d\u00e9bat entre camarades et puis quelques notes de blues en fin de journal, mais quelle blues, celui des Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [76%] :\r\nBon vous adressez -vous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nPour vous faire conna\u00eetre, d\u00e9cision que j'ai prise dans la perspective de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans 5 mois vous aurez mis chers compatriotes, \u00e0 faire un choix pour notre pays, plus que quiconque, je mesure l'enjeu de la p\u00e9riode qui s'ouvre comme socialiste, parce que c'est l'engagement de toute ma vie, je ne peux accepter, je ne peux me r\u00e9soudre, m\u00eame \u00e0 la dispersion de la gauche \u00e0 son \u00e9clatement, je suis conscient des risques que ferait courir une d\u00e9marche la mienne qui ne rassemblerait pas largement autour d'elle, aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le suspense a donc pris fin hier soir sur le coup de 20 heures Fran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra, annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat, une allocution depuis l'\u00c9lys\u00e9e que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler bonjour, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Paris, on peut le dire, dans son intervention, Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [94%] :\r\nOui, jusqu'au dernier moment il aura laiss\u00e9 planer le doute sur ses intentions lui- m\u00eame peut-\u00eatre h\u00e9sitants jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute hier soir en tout cas, il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole \u00e0 20 heures depuis l'\u00c9lys\u00e9e, partira, partira pas, la question est sur toutes les l\u00e8vres pendant 45 minutes arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan avec un regard assez tendre envers lui- m\u00eame une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9 des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes en accord sur le climat et puis un seul regret : la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir, or, elle nous a divis\u00e9 et alors, alors, l'exercice du pouvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9, je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle, je ne me pr\u00e9senterai pas coup de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [87%] :\r\nMais c'est une premi\u00e8re : la 1\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident qui en a la possibilit\u00e9, pendant la 5\u00e8me R\u00e9publique h\u00e9 bien ne se repr\u00e9sente pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [94%] :\r\nIl est tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande \u00e9mu avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure, Fran\u00e7ois Hollande, qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie forc\u00e9ment difficile, impossible pour lui de contourner la primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule d'\u00eatre humili\u00e9, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui- m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter il y gagne en dignit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin, il aurait pu entre Nizet, hier soir, Manuel Valls, mais il ne l'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [89%] :\r\nEt Manuel Valls, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 r\u00e9agir hier Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [95%] :\r\nOui alors en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing, c'en est une, Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident, la qualifiant de choix d'un homme d'\u00c9tat, Manuel Valls, d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9 le Champ est libre pour le 1er ministre il devrait annoncer sa candidature sous peu sa d\u00e9mission aussi en tant que chef du gouvernement, il pourrait le faire demain, ils seront en effet au meeting de la Belle Alliance populaire \u00e0 l'origine de la primaire de la gauche, o\u00f9 il doit prononcer un discours, hier soir, quelques minutes apr\u00e8s Manuel Valls et Arnaud Montebourg, d\u00e9j\u00e0 candidat, lui qui a salu\u00e9 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, le temps politique n'attend pas le cadavre de la candidature Hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [93%] :\r\nMarianne, merci, vous ne vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris la bataille \u00e0 gauche et donc lanc\u00e9e parmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex- ministres, Arnaud Montebourg, on l'a dit et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable, donc de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 droite, Fran\u00e7ois Fillon estime lui que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec r\u00e9action aussi du Front National via son vice- pr\u00e9sident, Florian Philippot, de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines, Hollande et Sarkozy \u00e0 quoi cela servirait -il de faire courir leurs doublures \u00e0 savoir Valls et Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [91%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une question qui va rester en suspens quelques instants et des r\u00e9actions, il y en a \u00e9videmment beaucoup et en ligne de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [92%] :\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [93%] :\r\nOui, avec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page de une : la fin et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite, intitul\u00e9 Le pr\u00e9sident, qui ne l'\u00e9tait pas, directeur des r\u00e9dactions du Figaro Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche d'un homme comme absent de lui- m\u00eame sans moi, titrait pour sa part, Lib\u00e9ration, le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui- m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance, selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin, pour sa part le monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet le journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls, la personnalit\u00e9, pressenti pour prendre la rel\u00e8ve pour Ouest France en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, Fran\u00e7ois Hollande, signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat enfin ce titre Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site suite Point FR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [89%] :\r\nNicolas volontiers merci, alors vous savez que les march\u00e9s ne perd pas une occasion de r\u00e9agir, h\u00e9 bien hier : l'Euro grimpe face au dollar apr\u00e8s l'annonce du retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, plusieurs invit\u00e9s, hein, pour commenter cette annonce de retrait et ses cons\u00e9quences dans une piti\u00e9 petite dizaine de minutes Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Pierrelatte, auteur d'un tout r\u00e9cent ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Monsieur Hollande sera avec nous et un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Gilbert Cazassus s', professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Fribourg il est franco- suisse, quels sont encore les espoirs de la gauche fran\u00e7aise pour la prochaine pr\u00e9sidentielle, il r\u00e9pondra \u00e0 cette question l\u00e0 et \u00e0 pas mal d'autres aussi, et qui surviennent apr\u00e8s ce retrait du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en exercice pour quelques mois encore contradiction Coralie Claude dans l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est pour le 30 avril l'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat, hier soir, lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville, il s'agit de Jacques Nicolet, conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud -il l'emporter au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal des pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [91%] :\r\nLe champion UDC connu la voix \u00e0 la droite vaudoise entame maintenant une phase tendue, la campagne pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [91%] :\r\nCausant la UDC et PLR doivent accorder leur violon fixer les termes de leur alliance \u00e0 droite et quelques fausses notes ne sont pas exclues Poker. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [93%] :\r\nEmbrassades et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection, Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline des quoi trop les 3 candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour, objectif affich\u00e9 l'unit\u00e9 des 2 parties, en vue de la future alliance de droite des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible aussi un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les Verts, lib\u00e9raux, la direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir, ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e pourtant cette entente \u00e9largie le PLR la d\u00e9fend bec et ongles et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement le PLR et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix, car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux- radicaux c\u00f4t\u00e9 UDC l'embarras est palpable Jacques Nicolet nous renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion, mais il y a ce refus de sa base de positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [90%] :\r\nPolitique toujours, mais \u00e0 Berne, cette fois, le dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national, hier, sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9s apr\u00e8s le vote du Conseil des \u00c9tats, hier, les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe M\u00fcller qui veut obliger, entre autres, les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions et justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger le national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante et bien sa commission poursuivra le travail lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [95%] :\r\nC'est lundi aussi que le Conseil des \u00e9tats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2000 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [91%] :\r\nJ'que le Conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, hier, la gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir gain de cause, refus\u00e9 tout le paquet, si la Chambre des cantons fait pareil lundi aussi le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture h\u00e9 bien la Suisse sautera dans l'inconnu, sans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au 1er janvier sc\u00e9nario inimaginable pour Dominique de lui ment, conseiller national PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [82%] :\r\nJ'ose quand m\u00eame esp\u00e9rer que le Conseil national de r\u00e9it\u00e9rer pas son vote parce qu'il y a maladie les th\u00e8mes stupide s'imagine pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ait pas de budget ou alors qu'on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir toute sa copie quant des de compromis dans une sudation, comme aujourd'hui en Suisse, je vois vraiment pas que le Parlement s'amuse \u00e0 refuser le budget c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [91%] :\r\nDe pression entre ceux qui trouvent qu'il y a trop d'\u00e9conomie et ceux qui trouvent qu'il y en a pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [93%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, il y a \u00e0 la fois la droite et la gauche du Parlement qui ne sont pas totalement satisfaite du r\u00e9sultat, les majorit\u00e9s donc pas \u00e9t\u00e9 monolithique lors de ses d\u00e9lib\u00e9rations, le bon sens va revenir je pense chez les uns chez les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [90%] :\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller et l'argent justement celui des firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Suisse divise le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [92%] :\r\n2 actions cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [85%] :\r\nCes sections pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti, aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives comme La Mobili\u00e8re Hourra faille le dossier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [95%] :\r\nPour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir un peu les vannes du financement priv\u00e9 Prisca Birrer \u00e0 Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:49) [84%] :\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Hosni, il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales au groupe financier, nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants mais si pour une fois, nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va allons contre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises, alors dans ce cas, c'est jouable allemand Harlem Facebook obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:08) [94%] :\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente, elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades Matias Reynard, par exemple, le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [91%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on met le pied dans l'engrenage, c'est extr\u00eamement dangereux parce que c'est difficile ensuite de faire sans ces montants -l\u00e0 et c'est aussi ce qui nous diff\u00e9rencie des autres partis, c'est ce qui nous permet de rester toujours ind\u00e9pendante, ces entreprises- l\u00e0 parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accepte cet argent mais ensuite \u00e0 des conditions qui viennent, faut pas r\u00eaver, ces entreprises ont de l'influence sur les partis droite, elles ont pas du tout sur nous et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [96%] :\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a lui une autre id\u00e9e, accepter l'argent des entreprises mais le verser dans une structure externe au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [85%] :\r\nJe pense que le PS pourrait accepter cette argent le budget du parti mais pour des associations sp\u00e9cifiques, maintenant c'est l'une des propositions au Congr\u00e8s une fondation pour la formation politique mais qu'en dehors du parti qui est s\u00e9par\u00e9H. consensuelles : possibilit\u00e9 mais il faut que ce soit clair que sa route pas dans le budget ordinaire du parti \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [90%] :\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique, un sujet de discorde de plus au menu dans congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [89%] :\r\n7 heures 13, on vous le disait dans les titres, Donald Trump \u00e9tait dans l'eau hier, premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [94%] :\r\nNoyau c'est l'\u00c9tat qui l'a le plus visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qui l'a emport\u00e9 sur le fil, il a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, il avait promis de sauver des amis de sauver 1000 emplois qui devaient partir au Mexique, c'est un engagement de campagne le pr\u00e9sident lui a transform\u00e9 l'essai le travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver loyaux et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [87%] :\r\nA -t-il le pr\u00e9sident \u00e9lu a fait du Trump \u00e0 propos du gouverneur de loyaux John ce qui lui avait tourn\u00e9 le dos pendant la campagne, il a parl\u00e9 de son \u00e9tonnant coup de fil re\u00e7ue apr\u00e8s la victoire, et ce m\u00eame demand\u00e9 tout s'il aurait re\u00e7u a -t-elle appel en cas de d\u00e9faite Donaldson, qui recrute des ministres, on ne peut plus extr\u00e9mistes par le s\u00e9rieusement de rassembler le pays, il revient aussi sur ce qu'pensaient que la victoire concernant Hillary Clinton \u00e9tait impossible et a soulign\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 plaisant de l'affronter, tandis que la foule reprenait \u00e0 son compte, son vieux slogan il faut la mettre en prison comme secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il a choisi le g\u00e9n\u00e9ral James Matisse, retrait\u00e9 des marines, mais qu'il ne fallait pas le r\u00e9p\u00e9ter et ils comparent ce g\u00e9n\u00e9ral a de George Patton, le h\u00e9ros de la derni\u00e8re guerre au langage \u00e9galement tr\u00e8s militaire, il n'a pas oubli\u00e9 au passage la presse qu'il qualifie de malhonn\u00eate, l'homme, c'est s\u00fbr, ne change pas Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [94%] :\r\nChose promise, chose due : le blues des Rolling Stones \u00e0 pr\u00e9sent ils reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui en retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires Pierre \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [92%] :\r\n\u00e7a c'est la version des Stones reprise propre en ordre, enfin tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t s'est voulu \u00e0 son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse, le morceau original \u00e0 plus de 60 ans. \r\nEh oui, copie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter, l'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones, c'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, parole de Mick Jagger, 12 reprises du blues de Chicago, le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and Roll, la route trac\u00e9e pour le groupe mythique britannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:46) [88%] :\r\nAlain pour cet album qui s'appelle Blue and l'homme qui sort aujourd'hui, album des Rolling Stones, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [95%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie dans un instant les cons\u00e9quences du retrait de Fran\u00e7ois Hollande de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a avec Fran\u00e7ois Bazin et puis nous serons \u00e0 La Havane avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe revint ensuite que pensent les dissidents cubains de la disparition de Fidel Castro, quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui le temps sera bien d'ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation du stratus sur le plateau et le pied nord du Jura 3 assis degr\u00e9s pas plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-614061BC-6E03-4E3B-B1BB-C150C2A124D8", "internalArchiveId": "614061BC-6E03-4E3B-B1BB-C150C2A124D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1849, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8175243", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 02.12.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-12-02T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re du 02.12.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-12-02T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-8175244", "ece-8175243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-09T18:28:14Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nUne heure et demie. \r\nLire guerre dite la f\u00e9line, fait partie des chanteuses qui nous ont enthousiasm\u00e9 par son \u00e9criture singuli\u00e8re, sa voix et sa libert\u00e9, la voici avec troph\u00e9es. \r\nAu fait, la f\u00e9line qui s'est faite toute douce ronronnantes \u00e0 l'\u00e9coute de Timber Timber. \r\nTimber au type de leurs timbres est un trio de folk rock canadien qui existe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et dont le chanteur \u00e9tait leur coeur qu'est un magnifique crooner rock caverneux aur\u00e9ol\u00e9 d'une fascinante mystique, on imagine, homme des bois, seul au milieu des grands espaces de l'Ontario, d'o\u00f9 il vient, il y a un peu de \u00e7a au sortir de l'adolescence, explique -t-il, j'ai sombr\u00e9 dans une profonde d\u00e9pression mes parents plus port\u00e9 sur le pragmatisme que sur la psychologie moi leur envoyer travailler au grand air, sur des chantiers, seul dans une cabane j'ai occuper mon temps libre \u00e0 faire de la musique sur sc\u00e8ne d'ailleurs \u00e0 ses d\u00e9buts, il se pr\u00e9sente, assis dans la p\u00e9nombre, avec une chemise \u00e0 carreaux et les yeux riv\u00e9s sur ses pieds, comme s'il ne jouait que pour lui et puis et puis il s'est davantage ouvert au public, mais sans rien perdre de cet univers tr\u00e8s personnel en 5 album, il signe de sa voix unique, un Style, un son qui avance sans se r\u00e9p\u00e9ter que ce soit avec un violon des guitares parfois hant\u00e9e sombre mais jamais d\u00e9primante parfois lumineuses, sans pour autant chercher l'adh\u00e9sion toujours profond et porteur d'\u00e9motions puissantes quartier Martine barre Timber Timbre injustement ce timbre qui nous attire timbre de velours charnelle qui nous enlace comme de bras nus solide au creux desquels on s'abandonne ou alors au contraire auxquels on s'agrippe retenant le souffle car la tension ne baisse jamais Timber Timber. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [78%] :\r\nPoli, cynisme, il y a \u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [60%] :\r\nL'lecteur n'pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:00) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [83%] :\r\nIl ne faudrait pas au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [71%] :\r\nLecteur oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [86%] :\r\nNon, vraiment pas souvent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [65%] :\r\nOn peut donc un peu pu\u00e9ril et avec la nature, et donc de je sais il y a \u00e7a, oui peut-\u00eatre, peut au pays tous les minima venant du th\u00e8me de Russie \u00eatre sal\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [63%] :\r\nEt est -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:45) [54%] :\r\nWilliam pour conqu\u00e9rir la ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [57%] :\r\nAlors que le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:50) [88%] :\r\nOui, non mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:53) [78%] :\r\nTh\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [78%] :\r\nOui, toujours qu'il y aura aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [88%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:00) [94%] :\r\nUne baisse de Niort oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [69%] :\r\nPolitique, je veux dire de Nadjaf, il a eu peur chez certains \u00e7a y a de l'opinion, mais enfin, aujourd'hui si cet essai point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [52%] :\r\nLe un peu y a 9 prix toutes les Turcs sales, \u00e9diteur, il a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [57%] :\r\nRichard, de m\u00eame le bio ce soir primaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [59%] :\r\nDonc, dire que peux pas ni poisson Herv\u00e9 comme c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [67%] :\r\nLa un disque termine de les petits assister \u00e0 toute id\u00e9e de l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [71%] :\r\nDonc je vais oui c'est vrai, ben. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:06) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:08) [49%] :\r\nChez qui ne passera. \r\n\u00e9ventuellement, oui, il y avait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [68%] :M.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:22) [81%] :\r\nDu pays sont sauv\u00e9s. \r\nBombay Chinon. \r\nLa veille, \u00e9coutez, si vous ne savez hein. \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:41) [74%] :\r\nJe suis all\u00e9 avec. \r\nJ'ai j'ai \u00e0 \u00e7a oui. \r\nAu rituel oui et avec la. \r\nVit chez les Gunners, dans la soir\u00e9e, point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:00) [74%] :\r\nLa Turquie d\u00e8s avril et pointe du Che dans tous les bas salaires, h\u00e9 bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [74%] :\r\nIl a TV il y a lieu souhaitions des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:20) [59%] :\r\nOn ne sait que peu, pas nous, sauf permettez globalement en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [81%] :\r\nGloire et et la pi\u00e8ce soit obtenir d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [55%] :\r\nC'est une bombe et puis demain \u00e0 la rue, l'chez elle est \u00e7a oui. \r\nHabitu\u00e9 faire la navette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:39) [70%] :\r\nMais il donne une t\u00f4le grave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [79%] :\r\nBen toute autre monde le mal que \u00e7a, Manu di bongo. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:48) [59%] :\r\nTout oui debout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:51) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [60%] :\r\n\u00e0 la Savoie -ils \u00e0 l'origine aujourd'hui Marlka \u00e7a ressemblait vraiment agir au boussole Marco Salah a est au point et moi, c'est pour une seule et m\u00eame services de ce film pour Belgique les Philippe Philippe chose selon le r\u00e9cemment Berlin correspond \u00e0 monter, donc \u00e7a on va comme \u00e7a permet le simplement commencer c'est ce on appelle devrait savoir que c'est dur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:32) [67%] :\r\nC'est c'est d'analyse, c'est de s'ben oui, c'est une continuit\u00e9 de tout faire pour tous et d'lundi \u00e7a de cette de bande dans la colonisation de la mar\u00e9e basse qualit\u00e9 de prison, c'est \u00e7a, donc, et de beaucoup d'autres, c'est \u00e7a, et puis le bon point d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:05) [55%] :\r\nOui, la m\u00eame d'un gard\u00e9 d'de pas pensable la voiture d'aller d'actions vendues ce service Philippe signe d'point portable il mangent pourquoi pour l'point puis bon d'\u00e0 Francfort. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:37) [71%] :\r\nUn petit peu d'une bouteille d'eau et Alain Pergala par de sp\u00e9cial et alors il faut pas qu'on d'il y a l\u00e0 derri\u00e8re l'\u00e9tat d'une mine d'. \r\nD'. \r\nD'un point et avant tout d'\u00e9couter point un bon d'aller, c'est-\u00e0-dire pas d'une d'une superbe nous parlons de la peine, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:41) [74%] :\r\nPoint de vue d'\u00e9couter tout non, non, pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:53) [64%] :\r\nDepuis les de. \r\nSi, si, et d'une, et une obligatoire \u00e0 l'\u00e9cole, donc il tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:27) [68%] :\r\nPoint de salut, pas dans une telle barri\u00e8re de points, donc \u00e7a fait parler, d'accord, puis vient la \u00e0 Matadi et donc sa maladie Sales donc point RFI excessif. \r\nEldorado d'point parce qu'il a permis aujourd'hui d'et beaucoup de personnes de rivalit\u00e9 qui nous la pr\u00e9sentation qui comme tout nouvelles oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:40) [68%] :\r\nIl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une poign\u00e9e de et d'je m'appelle \u00e7a est donc n\u00e9cessaire de tout poil, et l\u00e0 c'est quoi, pourquoi cette pi\u00e8ce est vers\u00e9e \u00e0 l'eau de \u00e0 la main par Madame Bettencourt apprendre c'est d'arriver \u00e0 condition autour d'une une grossesse une parcelle de nocivit\u00e9 Marseille une proc\u00e9dure Manu artiste sur 2 points. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:28) [85%] :\r\nLe ciel n'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:30) [68%] :\r\nEt l\u00e0, la elle diminue la dynamique qui je ferai, je ferai r\u00e9veille -toi, il faut qu'on s'en aille, maintenant il faut qu'on reprenne la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [79%] :\r\nC'est l'heure de repartir dans les mots et les images dans les bruits, le temps pour l'\u00e9crit, les objets tout ce que tu sais d\u00e9j\u00e0 du fret. \r\nLe fr\u00e8re, on va prendre les choses l\u00e0 o\u00f9 on les a laiss\u00e9s on va ramasser les id\u00e9es \u00e9parpill\u00e9s, celles qui dorment depuis des mois, pendant qu'on \u00e9tait au charbon et puis celles qui attendent en bas, apr\u00e8s \u00e7a, on ira chercher les autres fr\u00e8re je ferai simplement d'expliquer ce qui s'est pass\u00e9, toute cette histoire pour lui donner un sens, pourquoi voudriez aussi alors voici le fr\u00e8re de l'ancien Beatles que les id\u00e9es jaillissent les mots \u00e7a j'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:23) [75%] :\r\nMoi aussi j'ai peur du S\u00e9nat, j'ai peur de ne pas trouver les mots justes, j'ai peur de mal faire tout ce qu'il faut, quand tout est vrai que les fr\u00e8res de pas r\u00e9ussir \u00e0 m'exprimer comme il faut, il faudra bien jet\u00e9 \u00e0 l'eau, heureusement, heureusement vous avec moi, toi, toi et tous les autres, vieux fr\u00e8re je vous ai avec moi pour figer r\u00e9vision pour attraper le tourbillon amende pourra compter vous raconter comment, pendant un temps, il s'est sorti de la merde, le fr\u00e8re comme on avait comme mat\u00e9riel pour les et surtout comme progresser ensemble s'y attendre, en fr\u00e8re fr\u00e8re il faut dire que les choses comme \u00e7a peut arriver, s\u00e9rieux, c'est un petit politique, histoire que \u00e7a nous arrive \u00e0 nous, les autres le fr\u00e8re alors tous presque quelle histoire il faut continuer, tout ceux qui partent comme \u00e7a quand \u00e7a s'arr\u00eatera pour partir dans les doigts, on pourra toujours se rappeler que c'est un pion de fr\u00e8re que \u00e7a vient, et c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:14) [73%] :\r\nVieux fr\u00e8re faux et ses coups de poing dans le blizzard po\u00e9sie adolescente un peu na\u00efve, mais quand m\u00eame touchante non manquements toutes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:24) [64%] :\r\nOui, oui, intuitive, mais l\u00e0, Gr\u00e9gory. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:29) [90%] :\r\nEst -ce qu'un selfie avec un surveillant de l'administration p\u00e9nitentiaire est un photomaton. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:52) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:53) [61%] :\r\nEt qui, et qui passe \u00e0 des oui bonjour. \r\nEt je suis point \u00e0 Albert et mais dans le. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:14) [77%] :\r\nPoint \u00e0 tout point c'est point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:23) [67%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:24) [56%] :\r\nOui, Pouy oui conduite du dernier moment que technique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:38) [90%] :\r\nAlors comme une voiture point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:55) [57%] :\r\nAlors, ben et ce temps- l\u00e0, si ce pays. \r\nJ'parce qu'une avec parce qu'il se passe, point, il y a un point, il est partout, tout tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:38) [77%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 beaucoup plus de Poitiers, point sur le. \r\nPoint de ne pas le point, il a point\u00e9 du canton de temps de Toulouse on peut pointer du Poitou. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:38) [81%] :\r\nEmily Loizeau, l'autre bout du monde dans le monde, c'est clair, avec Miles Davis, interpr\u00e9t\u00e9 par Robert Glasper Brighton Brazza, le pianiste am\u00e9ricain Robert Glasper c\u00e9l\u00e8brent les 90 ans du grand ma\u00eetre Miles Davis en lui \u00e9crivant un album hommage quoi White Brothers. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:01) [95%] :\r\nPoint d'appui pour point \u00e0 prendre. \r\nPoint, c'est ce que j'ai \u00e0 dire oui et et et l'point passage \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:00) [89%] :\r\nIl y a eu beaucoup point. \r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:52) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:22) [82%] :\r\nPoint d'donc c'est bien. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:01) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:02) [78%] :\r\nEt puis, pouh. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:29) [80%] :\r\nRoberto Kaster interpr\u00e9tant ma\u00efs d\u00e9vissant dans un tr\u00e8s bel album avait significatif au lire, il fait chanter notamment de tr\u00e8s grande voix comme Stevie Wonder ou encore Erika Baddou de notre petite transition passag\u00e8re, merci beaucoup, a fait ni en r\u00e9gie, merci Nathalie Jeanne d'Arc, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 tous, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C787A2C3-8536-4344-9052-B349590F3C17", "internalArchiveId": "C787A2C3-8536-4344-9052-B349590F3C17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le secteur de l'horlogerie est-il un exemple en terme de paix du travail?", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Pour la quinzi\u00e8me fois en 80 ans, l'horlogerie suisse se dote d'une nouvelle convention collective de travail. Ce texte pr\u00e9vu sur une dur\u00e9e de 5 ans se veut adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles. Interview de Patrick Linder, directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois.\r\n\r\n* * Le secteur de l'horlogerie est-il un exemple en terme de paix du travail? 18h CCT horlogerie\r\nDirect t\u00e9l: ** 78\r\nPortable: ** 87\r\nAppeler sur le t\u00e9l\u00e9phone fixe au **.78 (si probl\u00e8me: **.87)\r\nPour la quinzi\u00e8me fois en 80 ans, le secteur de l'horlogerie suisse se dote d'une nouvelle convention collective de travail.\r\nLe syndicat UNIA et la Convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re suisse ont sign\u00e9 ce matin le document qui entrera en vigueur le 1er janvier prochain.\r\nUn texte pr\u00e9vu sur une dur\u00e9e de 5 ans et qui se veut adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles... Une plus grande flexibilisation du travail pour r\u00e9duire les risques en p\u00e9riode de mauvaise conjoncture d'un c\u00f4t\u00e9. Une meilleure protection des conditions salariales pour \u00e9viter la concurrence entre travailleurs de l'autre...\r\nAu total, ce sont pr\u00e8s de 85% des employ\u00e9s et 72% des entreprises qui sont concern\u00e9s par la CCT. Une couverture qualif\u00e9e d'exemplaire en Suisse. \r\nLe secteur de l'horlogerie, un mod\u00e8le de paix du travail ?...\r\nPatrick Linder, bonsoir... Vous \u00eates directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du jura bernois. \r\n1. Une convention collective de travail non obligatoire qui touche autant d'employeurs et d'employ\u00e9s, c'est assez exceptionnel. Qu'est-ce qui explique une telle adh\u00e9sion? \r\n> Un exemple pour les autres CCT en Suisse? \r\n> Les syndicats revendiquent une CCT de force obligatoire dans le domaine. Notamment pour contraindre les sous-traitants \u00e0 appliquer le texte. Une bonne id\u00e9e?\r\n2. Le secteur de l'horlogerie est particuli\u00e8rement fragile face aux intemp\u00e9ries \u00e9conomiques. La paix du travail, dans ce contexte, c'est essentiel?\r\n3. La premi\u00e8re CCT dans le secteur date de 1937 et semble avoir r\u00e9ussi \u00e0 s'adapter au fil du temps aux \u00e9volutions dans le secteur. Aujourd'hui, il est question de r\u00e9volution 4.0, d'autonomisation et de num\u00e9risation de l'\u00e9conomie. Quelles cons\u00e9quences sur les conditions cadres n\u00e9goci\u00e9es entre partenaires sociaux?\r\n> Faudra-t-il red\u00e9finir le travail en tant que tel? Et donc les conventions collectives de travail?\r\n4. Comment est per\u00e7u cette r\u00e9volution industrielle dans les milieux \u00e9conomiques et syndicaux?\r\n5. Nouveaux types d'emplois mais aussi nouvelles qualifications requises. La formation en Suisse se pr\u00e9pare suffisamment au changement li\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9volution 4.0?\r\n6. Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les solutions d'application de l'initiative contre l'immigration de masse sont au coeur des d\u00e9bats. La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e aux contingents par le Conseil des Etats. Pr\u00e9f\u00e9rer ceux qui r\u00e9sident en Suisse plut\u00f4t que les \u00e9trangers, un danger dans le domaine de l'horlogerie?\r\n(7. Dans le domaine de la formation justement, vous avez demand\u00e9 r\u00e9cemment des mesures urgentes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mesures pour permettre de garantir des conditions d'apprentissage d\u00e9centes m\u00eame en p\u00e9riode de crise. Sans une adaptation dans ce domaine, on va dans le mur?)", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191364", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le secteur de l\u2019horlogerie est-il un exemple en terme de paix du travail? / FOR_2016-12-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Pour la quinzi\u00e8me fois en 80 ans, l'horlogerie suisse se dote d'une nouvelle convention collective de travail. Ce texte pr\u00e9vu sur une dur\u00e9e de 5 ans se veut adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles. Interview de Patrick Linder, directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois."], "variantIds": ["ece-8191364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:49Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHenri pour la quinzi\u00e8me fois en 80 dans le secteur de l'horlogerie suisse se dote d'une nouvelle convention collective de travail, le syndicat Unia et la Convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re suisse ont sign\u00e9 ce matin le de Cl\u00e9ment qui entrera en vigueur le 1er janvier prochain un texte pr\u00e9vu sur une dur\u00e9e de 5 ans et qui se veut adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles, une plus grande souplesse une flexibilisation du travail pour r\u00e9duire les risques, en p\u00e9riode de mauvaise conjoncture d'un c\u00f4t\u00e9 et une meilleure protection des conditions salariales pour \u00e9viter la concurrence entre travailleurs de l'autre, au total ce sont pr\u00e8s de 85 pourcent des des employ\u00e9es et 72 pourcent des des entreprises qui sont concern\u00e9s par cette CCT une couverture qualifi\u00e9 d'exemplaire en Suisse, le secteur de l'horlogerie un mod\u00e8le de paix du travail, on va en parler avec Patrick Linder bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois une convention collective de travail non obligatoire qui touche autant d'employeurs et d'employ\u00e9e c'est assez exceptionnel qu'est -ce que ce qu'est-ce qui explique une telle adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [90%] :\r\nJe crois qu'il faut aller chercher un peu du c\u00f4t\u00e9 des des raisons historiques et de la paix, du travail, grande tradition helv\u00e9tique dans une logique conventionnelle qui se perp\u00e9tue aujourd'hui et c'est une nouvelle heureuse puisque le secteur en question, celui de l'horlogerie en manquer un peu ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc une vraie convergence un \u00e9quilibre entre un dialogue entre les syndicats et et les milieux patronaux pour une solution sans doute assez moderne et qui r\u00e9pond, possiblement \u00e0 des enjeux futurs en terme de de d\u00e9finition de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nEt justement en terme de, de, de futurs un aujourd'hui les questions de r\u00e9volution4,0 d'autonomisation et de num\u00e9risation de l'\u00e9conomie : quelles cons\u00e9quences sur les conditions cadres n\u00e9goci\u00e9es entre partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [73%] :\r\nOuais, c'est principalement la la question la plus int\u00e9ressante qui y \u00e0 \u00e0 ce concept utilis\u00e9 \u00e0 noter \u00e0 m'industrie Caballero qui provient peu de la glace. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:46) [82%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [88%] :\r\nLa mise en oeuvre par par l'Allemagne, beaucoup d'optimisation de l'efficacit\u00e9, c'est l'Internet des objets d'aucune am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 dans le Champ du ciel \u00e7a a \u00e9videmment toute une s\u00e9rie de cons\u00e9quences sur la conceptualisation qu'on doit donner un peu de travail \u00e0 une fonction et particuli\u00e8re particuli\u00e8rement pertinent dans le cadre de l'industrie horlog\u00e8re qui utilise encore beaucoup les comp\u00e9tences, notamment dans l'assemblage de la main et la dext\u00e9rit\u00e9 humaine, donc l\u00e0 il y a toute une r\u00e9flexion qui doit s'ouvrir, on voit qu'avec leurs rapport dynamiques dans le cadre de la n\u00e9gociation de la de la convention il y a peut-\u00eatre des possibilit\u00e9s qui se profile pour r\u00e9pondre ou aux enjeux de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [87%] :\r\nAlors, nouveau type d'emplois mais aussi nouvelles qualifications requises est -ce que, selon vous, la presse, la formation en Suisse se pr\u00e9pare suffisamment au changement li\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9volution4,0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [87%] :\r\nNon, h\u00e9las, non, on en est encore au stade de la de la sensibilisation, les milieux \u00e9conomiques et industriels se tirent la sonnette d'alarme depuis de longues ann\u00e9es au sujet du manque de rel\u00e8ve dans les professions techniques, que ce soit au niveau Thos au niveau de la recherche fondamentale, \u00e9galement, ce qui est en jeu au niveau industriel aujourd'hui : c'est la digitalisation des activit\u00e9s et il faut reconna\u00eetre que dans ce cadre -l\u00e0, on manque cruellement de, de, d'ing\u00e9nieurs, Ha\u00efti, l'ing\u00e9nieur informatique est aussi d'ing\u00e9nieurs qui sont capable d'agr\u00e9ger diff\u00e9rents domaines \u00e7a sur la m\u00e9catronique \u00e9lectronique, la robotique et la m\u00e9canique traditionnelle, l\u00e0 il y a des d\u00e9fis qui se posent, mais aussi de tr\u00e8s importantes opportunit\u00e9s d'emploi tout \u00e7a dans un cadre concurrentiel international qui est h\u00e9las tr\u00e8s dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [92%] :\r\nMerci beaucoup Patrick pour votre \u00e9clairage je rappelle que vous \u00eates directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois, bonne soir\u00e9e, monsieur, bonsoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Linder, Patrick", "role": "Directeur de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 2500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer yUiARqfq29xVbn5aMNkcPfts3yrx"}]