[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1E982189-37B5-47AF-891D-F4B85A4B2CB1", "internalArchiveId": "1E982189-37B5-47AF-891D-F4B85A4B2CB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e9sormais plus fr\u00e9quente que la sous-nutrition dans le monde", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Barras, professeur d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nUne vaste \u00e9tude mondiale publi\u00e9e dans le journal The Lancet montre qu'un humain sur cinq pourrait \u00eatre ob\u00e8se dans le monde d'ici dix ans. Interview de Vincent Barras, professeur d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * L'ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e9sormais plus fr\u00e9quente que la sous-nutrition dans le monde 12h30 Ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9tude\r\nSommes-nous en train de vivre une r\u00e9volution sur la balance? on apprenait ce matin qu'il y a d\u00e9sormais davantage de personnes qui souffent d'ob\u00e9sit\u00e9 que de personnes sous-aliment\u00e9es dans le monde.  Une vaste \u00e9tude mondiale publi\u00e9e dans le journal The Lancet a compil\u00e9 1700 recherches, montre qu'en mati\u00e8re de poids, le monde a chang\u00e9 d'\u00e8re. Vincent Barras est professeur d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Selon lui, la comparaison avec les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents est complexe car on ne mesurait pas de telles donn\u00e9es... \r\nPropos recueillis par Sylvie Lambelet.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600975", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e9sormais plus fr\u00e9quente que la sous-nutrition dans le monde / 12H30_2016-04-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["Une vaste \u00e9tude mondiale publi\u00e9e dans le journal The Lancet montre qu\u2019un humain sur cinq pourrait \u00eatre ob\u00e8se dans le monde d'ici dix ans. Interview de Vincent Barras, professeur d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7600975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T05:48:57Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIstanbul et cette question \u00e0 pr\u00e9sent : sommes -nous en train de vivre une r\u00e9volution sur la balance, on apprenait ce matin qu'il y a d\u00e9sormais davantage de personnes qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 que de personnes sous- aliment\u00e9es dans le monde, une vaste \u00e9tude mondiale publi\u00e9e dans le journal de l'homme a compil\u00e9 1700 recherche et elle montre qu'en mati\u00e8re de poids : le monde \u00e0 changer d'air, Vincent Barras est professeur d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et selon lui, la comparaison avec les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents est complexe car on ne mesurait pas de telles donn\u00e9es Vincent Barras. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [84%] :\r\nPersonne ne peut dire qu'au XVIIIe si\u00e8cle avec pr\u00e9cision ce qu'il y avait des mais o\u00f9 sait par le nombre de ces gens qui, simplement parce qu'on ne mesurait pas ce qui peut de \u00e7a fait gu\u00e8re qu'une cinquantaine d'ann\u00e9es qu'on mesure de fa\u00e7on assez pr\u00e9cise, voire un peu un peu davantage ce type de donn\u00e9es sur les populations, il y a pour le moins des soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles il y a eu des situations semblables situations locales, aller sur la plan\u00e8te, est ce vraiment un tournant ou est est-ce une \u00e9volution naturelle, enfin entre guillemets qui se poursuivra sur plusieurs si\u00e8cles, ce qui permettra, pour les historiens de dans un mill\u00e9naire de parler \u00e9ventuellement de tournant, si vous voulez, je dois dire que maintenant les dans une \u00e9volution qui laisse les d\u00e9cideurs et les humains dans une situation relativement in\u00e9dit, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [94%] :\r\nCette \u00e9tude, elle conclut \u00e9galement que, pendant ce m\u00eame laps de temps, l'esp\u00e9rance de vie a augment\u00e9 et donc on peut dire que le monde est simultan\u00e9ment, plus gros et en meilleure sant\u00e9, c'est paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [83%] :\r\nC'est cette ann\u00e9e mais pas forc\u00e9ment paradoxal : l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie est le r\u00e9sultat d'une extraordinaire complexit\u00e9 de facteurs et l'ob\u00e9sit\u00e9 n'est qu'un de ces petits facteurs l\u00e0- dedans, l'ob\u00e9sit\u00e9 qui aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 diminuer, cette esp\u00e9rance de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [92%] :\r\n\u00e7a n'est pas une si mauvaise nouvelle que \u00e7a finalement qu'on apprenne qu'il y a davantage de baisse que de personnes en sous- poids, \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'on mange mieux dans le monde, on vit mieux dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire commence plus sympathique mieux parall\u00e8lement \u00e0 cette ob\u00e9sit\u00e9 il y a aussi des facteurs extr\u00eamement alarmant quant aux famines, aux fins invisible, comme on les appelle, qui sont des situations de tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9 de nourriture qui font qu'une grande partie de la population sur cette terre est \u00e9galement carenc\u00e9s en certains produits et dans la m\u00eame population, mais trouver ce que cette \u00e9tude montre aussi que des The baisse coexistent avec des gens qui souffrent de faim ou d'une famille et qui sont pas n\u00e9cessairement l'\u00e9tat de d\u00e9nutrition sens o\u00f9 on est cach\u00e9 qui mais o\u00f9 on en pr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de sympt\u00f4mes li\u00e9s \u00e0 \u00e0 des carences alimentaires, donc c'est pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle, non plus que d'imaginer que puisqu'il y a plus de gros finalement ce qu'on mange mieux, \u00e7a en revanche diff\u00e9remment, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [93%] :\r\nC'\u00e9tait Vincent Barras, professeur d'histoire de la m\u00e9decine, de la sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il est interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T10:43:16Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93DB0EBA-D6EA-4CCE-8061-F52779DC65E6", "internalArchiveId": "93DB0EBA-D6EA-4CCE-8061-F52779DC65E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Clips : \"What you want\" de Boys Noize", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Pour le clip de la semaine, direction Olympian Hills, la banlieue ais\u00e9e d'une grande ville am\u00e9ricaine. C'est un endroit pas comme les autres. Sur les trottoirs et dans les jardins, les gens sont costum\u00e9s: ils ont des capes, des masques, ils arrosent leur jardin avec leurs mains et allume le barbecue avec des rayons laser.\r\nL'id\u00e9e du sc\u00e9nario \u00e0 base de super h\u00e9ros presque supers normaux est celle du Parisien S\u00e9bastien Loghman, \u00e9galement chanteur, musicien et  dessinateur.\r\n\r\nDans le clip du titre WHAT YOU WANT de Boys Noize direction Olympian Hills, la banlieue ais\u00e9e d'une grande ville am\u00e9ricaine. C'est un endroit pas comme les autres. Sur les trottoirs et dans les jardins, les gens sont costum\u00e9s: ils ont des capes, des masques, ils arrosent leur jardin avec leurs mains et allume le barbecue avec des rayons laser. L'id\u00e9e du sc\u00e9nario \u00e0 base de super h\u00e9ros presque supers normaux est celle du Parisien S\u00e9bastien Loghman, \u00e9galement chanteur, musicien et dessinateur.", "durationSec": 355, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581435", "imageURL": "http://www.rts.ch/5659574.image", "alternativeTitle": ["\"What you want\" de Boys Noize", "\"What you want\" de Boys Noize / HAP_2016-04-01T18:40:00_happy-clips", "\"What you want\" de Boys Noize / HAP_2016-04-01T18:40:00_happy-clips"], "alternativeSummary": ["Pour le clip de la semaine, direction Olympian Hills, la banlieue ais\u00e9e d\u2019une grande ville am\u00e9ricaine. C\u2019est un endroit pas comme les autres. Sur les trottoirs et dans les jardins, les gens sont costum\u00e9s: ils ont des capes, des masques, ils arrosent leur jardin avec leurs mains et allume le barbecue avec des rayons laser.\n\nL\u2019id\u00e9e du sc\u00e9nario \u00e0 base de super h\u00e9ros presque supers normaux est celle du Parisien S\u00e9bastien Loghman, \u00e9galement chanteur, musicien et  dessinateur.", "Pour le clip de la semaine, direction Olympian Hills, la banlieue ais\u00e9e d\u2019une grande ville am\u00e9ricaine. C\u2019est un endroit pas comme les autres. Sur les trottoirs et dans les jardins, les gens sont costum\u00e9s: ils ont des capes, des masques, ils arrosent leur jardin avec leurs mains et allume le barbecue avec des rayons laser.\n\nL\u2019id\u00e9e du sc\u00e9nario \u00e0 base de super h\u00e9ros presque supers normaux est celle du Parisien S\u00e9bastien Loghman, \u00e9galement chanteur, musicien et  dessinateur.", "Pour le clip de la semaine, direction Olympian Hills, la banlieue ais\u00e9e d\u2019une grande ville am\u00e9ricaine. C\u2019est un endroit pas comme les autres. Sur les trottoirs et dans les jardins, les gens sont costum\u00e9s: ils ont des capes, des masques, ils arrosent leur jardin avec leurs mains et allume le barbecue avec des rayons laser.\n\nL\u2019id\u00e9e du sc\u00e9nario \u00e0 base de super h\u00e9ros presque supers normaux est celle du Parisien S\u00e9bastien Loghman, \u00e9galement chanteur, musicien et  dessinateur."], "variantIds": ["ece-7581440", "ece-7581435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T16:04:49Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [70%] :\r\nEt qu'ils tirent de points et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nEt pour l'\u00e9quipe de la semaine, direction le quartier de l'INPI, c'est l\u00e0 qu'il va habiter Olymp piano ville c'est un endroit pas comme les autres sur les trottoirs, dans les jardins, il y a des gens costum\u00e9s, ils ont des CAP, des masques, ils arrosent leur jardin directement avec leurs mains, un autre allume le barbecue avec un rayon laser rouge qui sort de ses lunettes et que dire du jeune postier en tenue moulante qui appara\u00eet, qui dispara\u00eet comme par magie, lorsqu'il distribue le courrier mais alors serions -nous dans la 4\u00e8me dimension h\u00e9 bien non, nous sommes tout simplement dans le clip du titre WHAT You anti- du producteur allemand Boys Noyce un clip peu peupl\u00e9 de super h\u00e9ros sp\u00e9ciaux un clip un peu barr\u00e9, r\u00e9alis\u00e9 par le duo fran\u00e7ais S\u00e9bastien Loghman et Patrick Jean, qui avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 par le pass\u00e9 d'autres clips vid\u00e9o pour le sale gosse de la musique \u00e9lectro, il est d'un sc\u00e9nario \u00e0 base de super h\u00e9ros presque supers normaux dans leur jardin avec des voisins et celle de S\u00e9bastien Loghman, qui est aussi chanteur, musicien, dessinateur du Parisien, d'ailleurs, ce d\u00e9calage entre l'ordinaire et l'extraordinaire, le banal et le supra- normales, c'est le th\u00e8me principal de ce court m\u00e9trage o\u00f9 l'homme bizarre l'\u00e9tranger n'est pas celui qui porte un masque rouge ou une combinaison moulante mais ce gars -l\u00e0 d'a, \u00e0 la recherche d'une nouvelle vie et d'un nouveau toit va -t-il se faire accepter par les super voisins du quartier va -t-il devenir un nouvel adepte de la t\u00e9l\u00e9 qui n'h\u00e9site et de la t\u00e9l\u00e9portation, c'est ce que vous d\u00e9couvrirez en regardant la vid\u00e9o de Boys Noyce qui se trouve sur la page de notre \u00e9mission, on \u00e9coute tout de suite, what You want, qui est pour son auteur, Alex Ridha alias Boys Noize une m\u00e9taphore du consum\u00e9risme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [68%] :\r\nBonjour \u00e0 tous je suis terre jusqu'au jour, soit, et j'ai besoin de super, je suis pas bonsoir Julien franchement parce que j'ai bien bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [81%] :\r\nC'\u00e9tait What You entre R\u00e9gina use sont plus les images, c'est sur Couleur3 Point CH apiculture clip de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [68%] :\r\nL'agriculture donc beaucoup point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D8B77BE-D41B-4373-946B-EEB3B1FBEE28", "internalArchiveId": "2D8B77BE-D41B-4373-946B-EEB3B1FBEE28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (5/5)", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (5/5)", "O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (5/5) / NMT_2016-04-01T07:15:00_avis-de-recherche", "O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (5/5) / NMT_2016-04-01T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7581487", "ece-7581470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T10:21:35Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nUne \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester toute la cha\u00eene du jeu, sa formation comme le comme une autre, presque rien confidentiel sur la protection de la vie priv\u00e9e d'recherche de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nLundi, on cherche des bonnes nouvelles et vous nous aider et, par- ci par- l\u00e0 avec quelques messages sur les r\u00e9seaux sociaux, on a d\u00e9j\u00e0 entendu quelques nouvelles qui nous ont effectivement donn\u00e9 de l'espoir mais finalement la bonne nouvelle dans la trouver \u00e0 l'interne de cette maison, la RTS en pleine mutation, qui fait un pas vers la diversit\u00e9 bonjour Gilles Pache bonjour, directeur des programmes de la RTS, du coup, avec vous on va parler de cette fusion Couleur3 et et virus qui seront ensemble \u00e0 partir de 2017 et donc pour les auditeurs, il faut qu'ils s'habituer \u00e0 entendre beaucoup de Suisses allemands sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [88%] :\r\nIl y aura pas mal de Suisses allemands, mais aussi comment \u00e9videmment s'ouvrir \u00e0 l'autre langue, il y aura \u00e9videmment des et les correspondances avec nous, il y aura de temps en temps de jet\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Tessin et puis surtout, n'oublions pas les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res qui sont nombreux en Suisse, ancien l\u00e9manique il y a pas mal de gens qui parlent l'albanais, il y a des gens qui parlent le turc et puis ensuite, comment vous savez, le Portugais, l'espagnol sont ceux \u00e9taient pr\u00e9sents, donc on va vraiment vers une radio tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de celle qu'on conna\u00eet aujourd'hui assez plurilingue, je pense que ce sera un vrai enrichissement parce que mon niveau des langues nationales mais disons d'ouverture aussi les autres habitants de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [88%] :\r\nSi on parle de la r\u00e9ception populaire, comment vous pensez que le grand public Romand va accueillir le fait qu'une partie de ses \u00e9missions matinales, par exemple, sont suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:38) [88%] :\r\nEn fait, je pense que \u00e7a va \u00eatre \u00e9videmment non seulement une surprise mais disons une d\u00e9couverte, mais encore une fois, je pense que voil\u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve sont \u00e0 3 heures de train Lausanne et Berne, \u00e0 peine plus d'une heure, donc je pense que vraiment, au fond, le r\u00f4le de la CCR, c'est de r\u00e9duire encore ses distances et de contribuer \u00e0 rapprocher les diff\u00e9rentes r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, vous pourrez donner d'autres informations prochainement par exemple quels sont les animateurs suisses allemands qui seront engag\u00e9s \u00e0 cette occasion l\u00e0 ou est -ce que c'est les animateurs qui devront se mettre \u00e0 part les Suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:12) [74%] :\r\nEh bien, ce sera sans doute les 2 oui mon cher Jonas, disons, vous avez d'ailleurs un nom de famille qui vous pr\u00e9destine j'imagine pas la pratiquer d'autres langues nationales, donc je me r\u00e9jouis toujours je prendre me dire il justifie le matin, quand apr\u00e8s mon petit d\u00e9jeuner, je prendrai Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [78%] :\r\nMais, sauf erreur, Gilles Pache virus c'\u00e9tait pas votre 1\u00e8re id\u00e9e hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [85%] :\r\nMa 1\u00e8re id\u00e9e concernant Couleur3 c'\u00e9tait un j'avais confi\u00e9 Rajiv Patel, mais c'\u00e9tait de s'approcher, plut\u00f4t d'une radio publique indienne cette op\u00e9ration avec cette radio indienne n'a pas pu se faire donc on a cherch\u00e9 toute la nuit, nous, ce sont nous, cousin Germain le virus qui seront au font l'objet de ce rapprochement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [98%] :\r\nMerci beaucoup Gilles Pache pour cette information. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:59) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AAFD953-F957-48B9-A4DA-F0EF6B2F5B46", "internalArchiveId": "1AAFD953-F957-48B9-A4DA-F0EF6B2F5B46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Le haggis, quelle farce!", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Le 1er avril, on fait des farces. Outre les poissons coll\u00e9s dans le dos, l'heure est aux blagues, aux fausses infos et aux. farces justement. L'occasion de prendre le mot au pied de la lettre. La farce, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 en cuisine partout dans le monde. Certains appr\u00eats sont classiques, comme les tomates farcies ou la carpe farcie. D'autres plus surprenants. C'est le cas du plat national \u00e9cossais, le haggis, autrement dit, la panse de brebis farcie.\r\n\r\n* * Le haggis, quelle farce! ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE HAGGIS, QUELLE FARCE!) ***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. Aujourd'hui 1er avril, vous allez nous parler de farces. \u00e7a semble logique. L'occasion pour vous de prendre le mot au pied de la lettre. La farce, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 en cuisine.\r\nEt je pense que vous n'allez pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u. Oui je panse.. D\u00e9j\u00e0 un indice, on y vient.. d'abord.. un peu de th\u00e9orie avant la rigolade...... La farce, qu'est-ce que c'est ? \r\n***Eh bien \u00e0 part un blague, en ce qui vous concerne, ce serait plut\u00f4t un m\u00e9lange d'aliments qu'on place \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un autre... Comme la tomate farcie?\r\nZ\u00e9ro faute. 6. La tomate farcie. Avec de la viande h\u00e2ch\u00e9e et des herbes. Bien. Un grand classique aussi, qui serait parfait en ce jour de premier avril, c'est  la carpe farcie... ON la laisse de c\u00f4t\u00e9 avec les choux farcis... Non autre chose.. et je vous ai donn\u00e9 un indice... Je panse donc je suis... Je panse, PANSE...et je suis le plat national \u00e9cossais, je suis, je suis\r\n***Non, quand m\u00eame vous allez oser: le fameux Haggis!\r\nSi... autrement dit:\r\n extr1\r\nLa panse de brebis farcie... Tout un programme... ici, le haggis, il est rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le sketch de Jacques Baudoin.., c'est pas fini,  vous allez d\u00e9guster, on va y retourner. . Le Haggis, la panse de brebis farcie, comme son nom l'indique, c'est une estomac de mouton fourr\u00e9, tout simplement.\r\nEuh...avec quoi, je crains le pire? \r\nVous pouvez: dans cette panse,  il y a de la fressure... \u00e7a ne vous dit toujours rien, ? je d\u00e9taille: du foie, du poumon, du coeur... tout \u00e7a m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de la graisse de rognon.... ces abtats ils proviennent tous de notre ch\u00e8re et tendre brebis... on y ajoute des oignons, des \u00e9pices, et de l'avoine... oui fa\u00e7on porridge... \u00e7a a l'aspect d'une roue de scooter... Alors c'est comment cette farce ph\u00e9nom\u00e9nale? La parole \u00e0 Jacques Baudoin...\r\n extr 2\r\nVoil\u00e0, \u00e7a sonne comme un petit hommage \u00e0 Jean-Pierre Coffe en plus...Bon au del\u00e0 de la blague, de l'immense farce de Jacques Baudoin, je peux vous dire que j'ai go\u00fbt\u00e9 le Haggis. La premi\u00e8re fois, j'ai fait \u00e9clater la roue de scooter... Nul.. La deuxi\u00e8me fois, c'\u00e9tait beaucoup mieux... peut \u00eatre parce que le verre de Whisky recommand\u00e9,  \u00e7a a aid\u00e9 la moindre. Et juste pour dire: Jacques Baudoin, il vient de f\u00eater ses 95 ans... comme quoi la panse de brebis farcie, \u00e7a conserve...\r\n*** C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres. A lundi, Pierre-Etienne Joye", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600950", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Le haggis, quelle farce!", "Le haggis, quelle farce! / JDM_2016-04-01T07:27:00_le-gout-des-autres", "Le haggis, quelle farce! / JDM_2016-04-01T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Le 1er avril, on fait des farces. Outre les poissons coll\u00e9s dans le dos, l'heure est aux blagues, aux fausses infos et aux\u2026 farces justement. L'occasion de prendre le mot au pied de la lettre. La farce, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 en cuisine partout dans le monde. Certains appr\u00eats sont classiques, comme les tomates farcies ou la carpe farcie. D\u2019autres plus surprenants. C\u2019est le cas du plat national \u00e9cossais, le haggis, autrement dit, la panse de brebis farcie.", "Le 1er avril, on fait des farces. Outre les poissons coll\u00e9s dans le dos, l'heure est aux blagues, aux fausses infos et aux\u2026 farces justement. L'occasion de prendre le mot au pied de la lettre. La farce, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 en cuisine partout dans le monde. Certains appr\u00eats sont classiques, comme les tomates farcies ou la carpe farcie. D\u2019autres plus surprenants. C\u2019est le cas du plat national \u00e9cossais, le haggis, autrement dit, la panse de brebis farcie.", "Le 1er avril, on fait des farces. Outre les poissons coll\u00e9s dans le dos, l'heure est aux blagues, aux fausses infos et aux\u2026 farces justement. L'occasion de prendre le mot au pied de la lettre. La farce, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 en cuisine partout dans le monde. Certains appr\u00eats sont classiques, comme les tomates farcies ou la carpe farcie. D\u2019autres plus surprenants. C\u2019est le cas du plat national \u00e9cossais, le haggis, autrement dit, la panse de brebis farcie."], "variantIds": ["ece-7600968", "ece-7600950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T07:45:57Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOui, avec le Comptoir du Nord Vaudois du 1er au 10 avril \u00e0 Yverdon-les-Bains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nC'est donc le go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-\u00c9tienne Joye, aujourd'hui nous sommes le 1er avril vous allez nous parler de farces \u00e7a semblerait logique, a priori, l'occasion pour vous de prendre le mot au pied de la lettre, la farce, la farce, c'est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la cuisine oui et je pense que vous n'allez pas \u00eatre d\u00e9\u00e7us oui je pense, a d\u00e9j\u00e0 un indice, on y vient d'abord un peu de th\u00e9orie avant la rigolade la farce qu'est-ce que c'est bon \u00e0 part nous, blague en ce qui vous concerne, ce serait plut\u00f4t un m\u00e9lange d'aliments qu'on qu'on place \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un autre, comme les tomates farcies, par exemple z\u00e9ro faute si \u00e7a la tomate farcie avec de la viande hach\u00e9e et des herbes bien un grand classique aussi qui serait parfait en ce jour de premier avril le poisson d'avril, c'est la carpe farcie, on la laisse de c\u00f4t\u00e9 avec les choux farcis non autre chose et je vous ai donn\u00e9 un indice je pense donc je suis, je panse PAN S E et je suis le plat national \u00e9cossais, je suis je suis \u00e7a s'appelle le Haggis le fameux Haggis c'est \u00e7a, h\u00e9 bien si on, autrement dit la on SDB oui, oui, oui, la panse de brebis farcie, tout un programme : ici le Haggis il est rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le sketch de Jacques Baudoin et c'est pas fini, vous allez d\u00e9guster, on va y retourner promis le Haggis la panse de brebis farcie, comme son nom l'indique, c'est un estomac de mouton fourr\u00e9 tout simplement avec quoi je crains le pire oui vous pouvez dans cette panse il y a de Laffrey sur \u00e7a ne vous dit toujours rien et je d\u00e9taille, du foie, du poumon, du coeur oui tout \u00e7a m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de la graisse de rognon ces appels proviennent tous de notre ch\u00e8re et tendre brebis on y ajoute des oignons disait pistes de l'avoine oui fa\u00e7on porridge et \u00e7a peut prendre l'aspect d'une roue de scooter alors c'est comment cette farce ph\u00e9nom\u00e9nale la parole encore une fois \u00e0 Jacques Baudoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [74%] :\r\nTout d'abord, j'ai tout et j'ai touch\u00e9 la Crotte oui alors qu'on une fois que j'ai lu go\u00fbt\u00e9 un j'ai regrett\u00e9 que \u00e7a n'en plus pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [84%] :\r\nEt voil\u00e0, Rexel mythique, \u00e7a fait une sc\u00e8ne mythique, cette sortie n'est -il ce soir malgr\u00e9 \u00e7a sonne comme un petit hommage \u00e0 Jean-Pierre Coffe en plus bon, au-del\u00e0 de la blague de l'immense farce de Jacques Baudoin moi je peux vous dire que j'ai go\u00fbt\u00e9 le Haggis alors la premi\u00e8re fois, moi j'ai fait \u00e9clater la roue de scooter nul la 2\u00e8me fois c'\u00e9tait beaucoup mieux, peut-\u00eatre parce que le verre de Whisky recommand\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la moindre et juste pour dire Jacques Baudoin, ben, il vient de f\u00eater ses 95 ans oui comme quoi la panse de brebis farcie, \u00e7a conserve, c'\u00e9tait le go\u00fbt des autres avec le Haggis ce matin au menu, on se retrouve lundi \u00e0 la Joye les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [89%] :\r\nAvec le contrat du Nord Vaudois du 1er au 6 avril \u00e0 Yverdon-les-Bains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBAD881F-9132-4B9F-A53B-E1D1A0554A55", "internalArchiveId": "CBAD881F-9132-4B9F-A53B-E1D1A0554A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Poissonner pr\u00e9cocement", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 95, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Poissonner pr\u00e9cocement", "Poissonner pr\u00e9cocement / OTWO_2016-04-01T09:46:17_hotline", "Poissonner pr\u00e9cocement / OTWO_2016-04-01T09:46:17_hotline"], "variantIds": ["ece-7581426", "ece-7581420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T23:56:30Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nFadela alors le type qui est un petit recherchons votre correspondant \u00e0 l'heure, il a bien voulu lui \u00e0 la France, bon travail mais tombe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:12) [59%] :\r\nUn plan du service par pluridisciplinaire exhaustive de l'\u00c9tat qui Jacques \u00e9tait \u00e0 l'appareil qu'elle est votre raquette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [80%] :\r\nBonjour je vous appelle pour vous annoncer que vous avez gagnant Loto pardon non poisson d'avril, oui oui voil\u00e0 oui en fait je savoir comment faire pour tuer ma m\u00e8re quel \u00e2ge, votre maman mais non mais en avril \u00e0 15 oui, ce que je voulais faire, c'est vendre mon enfant bien s\u00fbr, combien voulez -vous m\u00eame pas jour d'avril 7\u00e8me ah oui, y compris vous allez continuer longtemps comme \u00e7a, m\u00eame si vous avez une question oui oui est -ce que vous avez un conseil pour pr\u00e9parer du chat manger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [74%] :\r\nAlors les chasser plus souvent ragots bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [80%] :\r\nVoil\u00e0, pas une petite derni\u00e8re, oui, oui, comment fait- on pour \u00e9viter l'\u00e9jaculation pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [92%] :\r\nEh bien il faut g\u00e9rer son stress, respirer avec le ventre durant le rapport pratiquer si possible la masturbation, quelques heures avant et identifier votre point de non retour afin de pouvoir stopper la stimulation avant de l'atteindre, vous pouvez aussi appliquer une forte pression afin de faire retomber la tension. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [75%] :\r\nAu sein de pression sur le bilan sur le plan d'accord d'accord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [53%] :\r\n\u00eates qui s'ajouteraient, pour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:24) [73%] :\r\nC'est pas du tout \u00e9jaculateur pr\u00e9coce a ajout\u00e9 derri\u00e8re si \u00e7a oui, donc j'ai vu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T07:59:00Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB81B51E-8004-4EEC-A48B-F27ECD04C845", "internalArchiveId": "EB81B51E-8004-4EEC-A48B-F27ECD04C845", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Le PS de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hanselmann, Magaly\r\nLe Parti socialiste de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches alors qu'ils sont \u00e0 peine 5% aujourd'hui en Suisse \u00e0 exercer cette profession. Cette proposition suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es et d\u00e9montre pour certains une m\u00e9connaissance des r\u00e9alit\u00e9s du terrain. Invit\u00e9e: Magaly Hanselmann, cheffe du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud.\r\n\r\n* * Le PS de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches (IC QUOTAS D'HOMMES DANS LES CR\u00c8CHES) Davantage d'hommes dans les garderies! Le parti socialiste de la ville de Zurich veut introduire un quotas de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches... alors qu'ils sont \u00e0 peine 5 % aujourd'hui en Suisse \u00e0 exercer cette profession. Cette proposition doit encore \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e par le conseil municipal de la plus grande ville suisse, mais elle suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es. Parmi les professionnels de la branche, beaucoup critiquent une mesure qui m\u00e9conna\u00eet les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, alors que certains y voit un signal fort pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes. Notre soci\u00e9t\u00e9 est-elle donc en train de changer au point de vouloir introduire des quotas \u00e9galement pour les hommes ? On fait le point avec Delphine Gendre\r\n  SON 01'32''\r\n((Recruter plus d'hommes pour travailler dans les accueils extra-familiaux, avec des b\u00e9b\u00e9s et des petits enfants en \u00e2ge pr\u00e9-scolaire, c'est le but de ce postulat lanc\u00e9 en novembre dernier par deux \u00e9lus socialistes de la ville de Zurich. Une id\u00e9e qui ne laisse personne de marbre... tant les pr\u00e9jug\u00e9s sur les motivations des pu\u00e9riculteurs sont  tenaces... il suffit de penser aux soup\u00e7ons de p\u00e9dophilie. Thomas Grillot, un historien fran\u00e7ais, vient de sortir un livre qui retrace le parcours des ces hommes ayant choisi le m\u00e9tier d'\u00e9ducateur de la petite enfance. Pour lui, introduire un quotas a le m\u00e9rite de r\u00e9veiller les consciences, et de faire \u00e9voluer notre rapport aux genres: \r\n32'\r\nSi tout le monde ou presque s'accorde sur ce point, les voix critiques sont n\u00e9anmoins nombreuses quant \u00e0 l'instauration d'un quotas... Dans les milieux de la petite enfance tout d'abord... plusieurs professionnels contact\u00e9 nous disent qu'il est illusoire et utopique d'atteindre un tel pourcentage de pu\u00e9riculteurs. Ces mesures de discrimination positive pour les hommes pourraient m\u00eame avoir un effet pervers: car en donnant la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des candidats moins bien qualifi\u00e9s seulement par parce qu'ils sont des hommes...on p\u00e9jore la qualit\u00e9.))\r\nINVITEE Magaly Hanselmann, cheffe du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du Canton de Vaud, en direct de la Sallaz. ** 55)\r\nEt cette question de quotas d'hommes dans les cr\u00e8ches soul\u00e8ve \u00e9videmment la question de la discrimination positive... envers les hommes, une fois n'est pas coutume. Nous allons en parler avec Magaly Hanselmann, responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud. \r\n-Madame Hanselmann, \u00eates-vous vous m\u00eame favorable \u00e0 un syst\u00e8me de quotas qui favoriserait l'accessibilt\u00e9 des hommes dans les cr\u00e8ches? (oui, mais. Les quotas seules ne suffisent pas, il faut d'autres mesures).\r\n-Des quotas seuls, c'est irr\u00e9alistes... que faire pour donner envie \u00e0 des hommes de travailler avec de jeunes enfants? ( on sait que le m\u00e9tier est mal pay\u00e9, peu valoris\u00e9 etc.)\r\n-Les hommes doivent faire face \u00e0 de nombreux pr\u00e9jug\u00e9s: notamment celui de la p\u00e9dophilie. Finalement, on a envie de dire que pour la s\u00e9curit\u00e9 des enfants, il vaut mieux \u00e9viter de faire entrer le loup dans la bergerie... \r\n-Cette proposition vient de Zurich, avez-vous le sentiment qu'on est plus d\u00e9complex\u00e9 en Suisse al\u00e9manique avec l'id\u00e9e de quotas?\r\n-On l'a entendu dans le sujet de Delphine Gendre, inciter les hommes \u00e0 travailler dans le domaine de la petite enfance, c'est bon pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes \u00e0 long terme, car \u00e7a casse l'image des professions sexu\u00e9s dans les yeux des tout petits. Vous \u00eates d'accord?\r\n-Au-del\u00e0 des cr\u00e8ches, que faut-il faire, en 2016, pour casser l'image tr\u00e8s sexu\u00e9e de certaines profession? \r\n-Il y a encore beaucoup de chemin \u00e0 parcourir?\r\n-Diriez-vous qu'aujourd'hui il est plus facile pour une femme de choisir un m\u00e9tier d'homme que le contraire?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600946", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Le PS de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches", "Le PS de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches / JDM_2016-04-01T06:18:00_intercites", "Le PS de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches / JDM_2016-04-01T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches alors qu'ils sont \u00e0 peine 5% aujourd'hui en Suisse \u00e0 exercer cette profession. Cette proposition suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es et d\u00e9montre pour certains une m\u00e9connaissance des r\u00e9alit\u00e9s du terrain.", "Le Parti socialiste de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches alors qu'ils sont \u00e0 peine 5% aujourd'hui en Suisse \u00e0 exercer cette profession. Cette proposition suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es et d\u00e9montre pour certains une m\u00e9connaissance des r\u00e9alit\u00e9s du terrain. Invit\u00e9e: Magaly Hanselmann, cheffe du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud.", "Le Parti socialiste de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 % d'hommes dans les cr\u00e8ches alors qu'ils sont \u00e0 peine 5% aujourd'hui en Suisse \u00e0 exercer cette profession. Cette proposition suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es et d\u00e9montre pour certains une m\u00e9connaissance des r\u00e9alit\u00e9s du terrain. Invit\u00e9e: Magaly Hanselmann, cheffe du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-7600965", "ece-7600946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T10:17:25Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nLe journal du matin Natexis, il faut plus d'hommes dans les garderies, le Parti socialiste de la ville de Zurich veut introduire un quota de 35 pourcent d'hommes dans les cr\u00e8ches, alors qu'ils sont \u00e0 peine 5 pourcent aujourd'hui aujourd'hui en Suisse \u00e0 exercer cette profession, c'est une proposition qui doit encore \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e par le conseil municipal de la plus grande ville de Suisse mais elle suscite d\u00e9j\u00e0 pas mal de r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es parmi les professionnels de la branche beaucoup critiquent une mesure qui m\u00e9conna\u00eet totalement la r\u00e9alit\u00e9 du terrain alors que certains, au contraire, il y voit un signal fort pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, notre soci\u00e9t\u00e9 est -elle donc en train de changer au point de vouloir introduire des quotas \u00e9galement pour les hommes, on fait le point tout de suite avec Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nRecruter plus d'hommes pour travailler dans les accueils extra- familiaux avec des b\u00e9b\u00e9s et des petits enfants en \u00e2ge pr\u00e9- scolaire c'est le but de ce postulat, lanc\u00e9 en novembre dernier par 2 \u00e9lus socialistes de la ville de Zurich, une id\u00e9e qui ne laisse personne de marbre tant les pr\u00e9jug\u00e9s sur les motivations des pu\u00e9riculteurs sont tenaces, il suffit de penser aux soup\u00e7ons de p\u00e9dophilie Thomas Grillot, un historien fran\u00e7ais vient de sortir un livre qui retrace le parcours justement de ces hommes ayant choisi le m\u00e9tier d'\u00e9ducateur de la petite enfance, envers et contre tout, pour lui introduire un quota \u00e0 au moins le m\u00e9rite de r\u00e9veiller les consciences et de faire \u00e9voluer notre rapport aux genres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [89%] :\r\nIl faut \u00e9viter que certains m\u00e9tiers de se soit associ\u00e9, qu'un genre qu'un insecte parce que il y a des cons\u00e9quences \u00e0 long terme sur le l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes que pour des enfants voir qu'un homme peut faire des t\u00e2ches en lien avec la petite enfance, qu'un homme, un homme peut s'occuper d'enfants en bas-\u00e2ge c'est tr\u00e8s bon, je pense \u00e0 long terme pour changer la r\u00e9partition des t\u00e2ches dans le couple dans la cellule familiale et plus g\u00e9n\u00e9ralement entre hommes et femmes dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [93%] :\r\nAlors si tout le monde ou presque s'accorde sur ce point, les voix critiques sont n\u00e9anmoins nombreuses quant \u00e0 l'instauration d'un quota dans les milieux de la petite enfance, tout d'abord plusieurs professionnels contact\u00e9 nous disent qu'il est illusoire et utopique d'atteindra -t-elle pourcentage de pu\u00e9riculteurs, ces mesures de discrimination positive pour les hommes pourraient m\u00eame avoir un effet pervers car en donnant la pr\u00e9f\u00e9rence syst\u00e9matique \u00e0 des candidats peut-\u00eatre moins bien qualifi\u00e9s seulement parce qu'ils sont des hommes, on j'la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [92%] :\r\nVoil\u00e0, cette question de quotas d'hommes dans les cr\u00e8ches soul\u00e8ve \u00e9videmment la question de la discrimination positive envers les hommes, une fois n'est pas coutume, on va en parler avec vous, Magaly Hanselmann, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9, vous \u00eates responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud est -ce que vous \u00eates vous- m\u00eame favorable \u00e0 un syst\u00e8me de quotas qui favoriserait l'accessibilit\u00e9 des hommes \u00e0 certaines professions, notamment dans les cr\u00e8ches, on l'dit 5 pourcent d'hommes dans les cr\u00e8ches aujourd'hui en Suisse l\u00e0 h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 du riz qu'on voudrait introduire 35 pourcent est est -ce que ce serait une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [92%] :\r\nAlors 10 ans en 1er lieu j'aimerais dire que je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 l'objectif de mixit\u00e9 dans toutes les professions et \u00e0 tous les niveaux hi\u00e9rarchiques et je pense que cette cette initiative permet en fait d'aborder un probl\u00e8me plus large qui est celui d'une tr\u00e8s forte s\u00e9gr\u00e9gation professionnelle sur le march\u00e9 du travail, en Suisse, et cela dans beaucoup de domaines et on remarque notamment ben dont tous les travaux qui sont li\u00e9s au Caire aux soins, aux autres, notamment il y a une surrepr\u00e9sentation des hommes comme il y a une sous- repr\u00e9sentation des femmes dans tous les domaines du Mint math\u00e9matiques a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 technique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [75%] :\r\nL'objet de l'acc\u00e9l\u00e9ration des des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc je dirais la mesure des quotas masculin ou f\u00e9minin dans les diff\u00e9rents domaines sont des mesures tr\u00e8sM. toujours alpin et moi, voil\u00e0 mon souhait, ce serait plut\u00f4t qu'on aborde la question de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale puisque c'est de toute fa\u00e7on pour l'\u00e9conomie suisse, un probl\u00e8me assez urgent puisqu'on a des crises de talent, notamment dans les minutes mais aussi dans les domaines des soins et donc il faudrait aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une plus forte mixit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [89%] :\r\n\u00e7a suffit pas mais est -ce qu'il faut commencer par l\u00e0, donc au fond est -ce qu'il faut dire oui \u00e0 \u00e0 des quotas par exemple comme comme un Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut certains professionnels ont relev\u00e9 un \u00e7a peut avoir des effets pervers dans la mesure o\u00f9 si on n'aborde pas la mani\u00e8re cette question de mani\u00e8re globale, au risque de se voir, raconte disant on redoute de voir se reproduire des st\u00e9r\u00e9otypes, si on est dans cette situation, c'est qu'on a des st\u00e9r\u00e9otypes, le Femina un temps li\u00e9es \u00e0 la maternit\u00e9 aux soins aux autres travailler un petit peu invisible moins bien le travail masculin et l'homme est consid\u00e9r\u00e9 comme le pourvoyeur de fonds de la famille donc doivent gagner beaucoup d'argent, etc c'est c'est st\u00e9r\u00e9otypes qui sont pr\u00e9sents dans le choix des enfants tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 dans le choix de carri\u00e8re des enfants des des jeunes filles qui anticipe et qui choisissent des des m\u00e9tiers qui sont, qui leur permettront de concilier vie professionnelle et vie familiale, notamment les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 la petite enfance, h\u00e9 ben si, si on n'attaque pas st\u00e9r\u00e9otypes Hristo reproduire par la suite, et on voit \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a des m\u00e9tiers tr\u00e8s f\u00e9minin et tout d'un coup, il y a des hommes qui parviennent \u00e0 s'inscrire dans ces m\u00e9tiers, on voit qu'il y a aussi des diff\u00e9rences de carri\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [86%] :\r\nEt comment est -ce qu'on les casser ces st\u00e9r\u00e9otypes parce qu'au fond il y en a dans la petite enfance, vous dites les enfants eux- m\u00eames des st\u00e9r\u00e9otypes int\u00e9gr\u00e9 dans leur t\u00eate, je vais faire telle m\u00e9tier plut\u00f4t que telle autre, il y a aussi des st\u00e9r\u00e9otypes plus plus tard chez les adultes, au fond, Delphine Gendre la les soup\u00e7ons de p\u00e9dophilie quand un homme travaille dans une cr\u00e8che tout tout de suite \u00e0 des soup\u00e7ons, etc comment casser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [89%] :\r\nAlors remettre question le lien disant essentiel entre le fait, \u00eatre un homme et ne pas avoir envie de s'occuper des autres, et \u00e7a c'est vrai que on on ne on voit qu'il y a une \u00e9volution mais disons sur des dizaines d'ann\u00e9es, on voit qu'\u00e0 une \u00e9volution, il y a de plus en plus de p\u00e8res qui veulent avoir qui veulent prendre des charges familiales qu'ils veulent s'occuper de leurs enfants au plus grand plaisir des enfants et des familles, toujours est -il que, globalement, statistiquement, c'est encore peu de p\u00e8res qui sont pr\u00e9sents, la famille, on n'a que 7 pourcent des des p\u00e8res qui travaillent demain \u00e0 temps partiel 7 pourcent et et on s'est dramatiquement bas, donc c'est tr\u00e8s bas, donc c'est vrai que cette \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, elle doit se faire de mani\u00e8re globale, les quotas, c'est une mani\u00e8re de le faire tr\u00e8s ponctuellement dans un domaine particulier des effets quand productive, vous l'avez lu avec peut-\u00eatre des effets compte productif, avec des effets compte productif, aussi bien pour les femmes qui qui qui qui pourraient plus trouver de place dans des domaines o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es, mais je dirais que ce qui est int\u00e9ressant par rapport \u00e0 ce domaine particulier de la petite enfance et qu'on est depuis 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 10 ans 15 ans 12 ans le domaine qui s'est fortement professionnalis\u00e9es, il faut pas oublier que jusque -l\u00e0 il y avait pas de financement public quasiment pour les domaines de la petite enfance pour Machhad une le\u00e7on des formations qui sont en train d'\u00e9voluer et devenir de plus en plus professionnel et donc pour moi je le vois aussi comme un signal tr\u00e8s fort et tr\u00e8s positif par pour les professionnels, la petite enfance vers une plus grande professionnalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [87%] :\r\nMagaly Hanselmann ces st\u00e9r\u00e9otypes j'ai revient : comment, comment est -ce qu'on les casse, on a parl\u00e9 des quotas, \u00e7a suffit pas, des fois c'est pervers, \u00e7a a des effets pervers, comment est -ce qu'on les cas \u00e7a passe par quoi, d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors je pense que l'\u00e9ducation est un ma\u00eetre mot par rapport \u00e0 aux questions de st\u00e9r\u00e9otypes et cela d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 dans les cr\u00e8ches, alors c'est aussi la formation des professionnels qui est en jeu, hein, avec des coins des fois des coins de jeu qui sont tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es filiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [79%] :\r\nSans puis les couleurs aussi les couleurs qui sont sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s que le rose pour les filles et puis le bleu pour pour les les gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [89%] :\r\nDonc il y a eu certaines exp\u00e9riences notamment donn\u00e9 pays nordiques ou ou dans les cr\u00e8ches, vraiment il y a plus aucun signe distinctif, filles, gar\u00e7ons par rapport au jeu et par rapport m\u00eame \u00e0 l'appellation donc \u00e7a on le, on le voit commencer l'\u00e9ducation d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge le les les bureaux romands ont publi\u00e9 l'\u00e9cole de l'\u00e9galit\u00e9 sans train d'actualiser ce mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour les enseignants, ce qui permet d'inclure cette th\u00e9matique, donc des diff\u00e9rentes branches et dans toute la scolarit\u00e9, donc pour tous les niveaux scolaires et puis on a des on a des actions de de sensibilisation via la journ\u00e9e osez tous les m\u00e9tiers, on a des ateliers sp\u00e9cifiques pour les gar\u00e7ons pour les int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la petite enfance dans quoi ils vont vraiment dans des cr\u00e8ches vivre une journ\u00e9e avec les professionnels de l'enfance, et puis on a un guide pour les, pour plus d'hommes et de femmes dont les les quarts de riz dans l'\u00eele, domaine de la petite enfance, avec des conseils pratiques, si jamais pour les directions aussi pour les \u00e9quipes \u00e9ducatives, de mani\u00e8re \u00e0 int\u00e9grer de mani\u00e8re le plus fluide possible aussi nouveau venu les hommes dans les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [90%] :\r\nJe donc \u00e7a commence tr\u00e8s t\u00f4t aussi un projet de de quotas pour le nombre d'hommes dans les cr\u00e8ches vaudoises voyait le jour, vous y seriez favorable Magaly Hanselmann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [85%] :\r\nJe dirais, \u00e7a serait bien \u00e7a serait d'abord une question politique sur les questions techniques, je me suis je disais, je dirais, je me suis, je me suis prononc\u00e9e, je pense que les dans les cantons romands il y a une, disons une plus grande r\u00e9serve par rapport \u00e0 ce type de mesure les quotas dans les commerces crisp\u00e9s en Suisse romande, on est un petit peu plus crisp\u00e9 par rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique ou dans le personnel administratif de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a des objectifs chiffr\u00e9s qui sont fix\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, donc on voit que c'est beaucoup plus ancr\u00e9e dans la dans la culture aussi entrepreneuriale Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [86%] :\r\nOn par Ravaillac, la guerre des langues tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, merci beaucoup, vous \u00eates la chef du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud Magaly Hanselmann bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [94%] :\r\nMerci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-842B0E82-2738-4E26-B422-ED7EEFCE4602", "internalArchiveId": "842B0E82-2738-4E26-B422-ED7EEFCE4602", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fabrice Luchini, \"Com\u00e9die Fran\u00e7aise. \u00c7a a d\u00e9but\u00e9 comme \u00e7a\"", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Seul le virtuose Fabrice Luchini est capable de passer de l'\u00e9pilation de Marl\u00e8ne Jobert \u00e0 \"La recherche du temps perdu\" de Proust. Sa premi\u00e8re autobiographie \"Com\u00e9die Fran\u00e7aise. \u00c7a a d\u00e9but\u00e9 comme \u00e7a\" (Editions Flammarion) lui ressemble: litt\u00e9raire et pudique. \r\nUn sujet de Christine Gonzalez.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581312", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Fabrice Luchini, \"Com\u00e9die Fran\u00e7aise. \u00c7a a d\u00e9but\u00e9 comme \u00e7a\" / MAT_2016-04-01T07:22:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["Seul le virtuose Fabrice Luchini est capable de passer de l'\u00e9pilation de Marl\u00e8ne Jobert \u00e0 \"La recherche du temps perdu\" de Proust. Sa premi\u00e8re autobiographie \"Com\u00e9die Fran\u00e7aise. \u00c7a a d\u00e9but\u00e9 comme \u00e7a\" (Editions Flammarion) lui ressemble: litt\u00e9raire et pudique. \n\nUn sujet de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-7581312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T08:25:21Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe com\u00e9dien Lionel Fr\u00e9sard est tr\u00e8s actif sur les sc\u00e8nes romandes et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Lionel Fraser n'a pourtant pas toujours \u00e9t\u00e9 com\u00e9dien, il a attendu ses 24 ans pour quitter les Franches-Montagnes venir au Conservatoire de Lausanne, il tourne depuis quelques mois, une cr\u00e9ation toute personnelle qui raconte son parcours du Giro aux planches de th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a s'appelle Moli\u00e8re Montfaucon, hein, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ses origines jurassiennes Laurence Froidevaux le re\u00e7oit demain dans la t\u00eate \u00e0 l'envers, il raconte comment il a quitt\u00e9 ses franchement il y a 20 ans et il ne regrette rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [83%] :\r\nMoli\u00e8re Montfaucon un bac Moli\u00e8re c'est le th\u00e9\u00e2tre Montfaucon, c'est de la douche vient Moli\u00e8re c'est je suis arriv\u00e9 quelque part, je vous, je suis venu, hein, parce qu'arriv\u00e9s en n'est jamais vraiment arriv\u00e9, et puis un bain pour moi, c'est 2 choses : elles sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, parce que Montfaucon, c'est ce qui m'a nourri, c'est ce qui fait que je suis la personne que je suis aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 franche, c'\u00e9tait le Jura, \u00e7a \u00e9t\u00e9 la terre, \u00e7a \u00e9t\u00e9 1000 m\u00e8tres d'altitude, le le terrain au foot qu'\u00e0 6 mois de la neige on on s'entra\u00eene par moins 10 o\u00f9 il y a encore de la neige on un bout pour pouvoir, on voit un peu un semblant de gaz ne semble de gaz gel\u00e9 et puis, et puis le th\u00e9\u00e2tre, le th\u00e9\u00e2tre a commenc\u00e9 l\u00e0- bas aujourd'hui ma vie ben je pense que l'on va pas sans l'autre, donc ce titre : pour moi, il a l'air assez juste et puis c'est vrai que quand je pense au au culot, de faire un truc comme \u00e7a, c'est vrai que, il y a eu des moments o\u00f9 c'\u00e9tait pas facile parce que je me suis Thierry Romano pendant les r\u00e9p\u00e9titions, disait fait qu'enfin une dizaine triplement \u00e0 poil sur ce machin, parce que c'est un v\u00e9hicule a \u00e9clips\u00e9 toi qu'il joue donc quand il disait \u00e7a, \u00e7a fait un peu, j'ai un petit peu, je commen\u00e7ais \u00e0 transpirer, mais, mais, en fait, c'est un plaisir fou parce que quand on se lance et puis apr\u00e8s, aller disons, soyons fous, apr\u00e8s 30 secondes une minute, on a d\u00e9j\u00e0 les premiers rires, on sait que \u00e7a va \u00eatre sympa et puis \u00e7a va \u00eatre un beau moment et puis quoi de plus beau faire rire une salle de faire plaisir \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [69%] :\r\nOui, c'est bien, \u00e7a va, comment on va faire comme en Suisse 21 physicien dans le cas de s\u00fbret\u00e9, mais vous pourrez au lever du grand monde et je voudrais, je ne sais si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [65%] :\r\n\u00e7a fait plaisir, donc il peut qui. \r\nTous les familles qui sur la vacances rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nLionel Fraize avec Laurence Froidevaux son portrait de d\u00e9couvrir demain de 12 heures \u00e0 13 heures dans la t\u00eate \u00e0 l'envers et son spectacle maudire Montfaucon un un dont il parlait, il y a un instant, il sera, il est toujours en tourn\u00e9e, l'\u00c9tat, voir par exemple le 24 mai \u00e0 Martigny et puis en septembre \u00e0 Boulimie \u00e0 Lausanne la longue tourn\u00e9e le conduira jusqu'en 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09D8AB9F-D381-44C6-8D5A-846EE5BCD3C2", "internalArchiveId": "09D8AB9F-D381-44C6-8D5A-846EE5BCD3C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le haut fonctionnaire Serge Gaillard dans le viseur de la justice", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Selon le Tages Anzeiger, Serge Gaillard, directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, est accus\u00e9 de d\u00e9nonciation calomnieuse, de calomnie, d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de la caisse AVS de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Le haut fonctionnaire Serge Gaillard dans le viseur de la justice 12h30 Tagi Gaillard\r\nSerge Gaillard est dans le viseur de la justice. Le Tages Anzeiger revient aujourd'hui sur une plainte qui vise le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9ral des Finances. Selon le quotidien, le haut fonctionnaire est accus\u00e9 de d\u00e9nonciation calomnieuse, de calomnie, d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de la caisse AVS de Gen\u00e8ve. Pietro Bugnon, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'une affaire assez complexe... \r\nTout commence en 2014 avec des fuites dans la presse qui font \u00e9tat d'irr\u00e9gularit\u00e9s au sein de la Centrale AVS \u00e0 Gen\u00e8ve. D\u00e9but 2015, Serge Gaillard d\u00e9pose plainte contre X pour violation du secret de fonction. Une proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\nVient alors le deuxi\u00e8me volet de cette affaire. Au coeur de ce nouvel \u00e9pisode, il y a la formulation de cette premi\u00e8re plainte. En effet, la proc\u00e9dure, bien que dirig\u00e9e contre inconnu, formule des soup\u00e7ons qui visent l'employ\u00e9 genevois. Se sentant flou\u00e9, il d\u00e9cide de riposter, en portant plainte \u00e0 son tour contre Serge Gaillard. Ca c'est la version que nous avons obtenu aupr\u00e8s de l'entourage du chef de l'administration f\u00e9d\u00e9ral des Finances. L'avocat de l'employ\u00e9 n'\u00e9tait pas joignable ce matin.\r\nConcernant ce deuxi\u00e8me volet, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration nous a confirm\u00e9 mener des investigations. Mais pour aller de l'avant, l'autorit\u00e9 de poursuite p\u00e9nale doit encore obtenir l'autorisation du D\u00e9partement de Justice et Police. Une sorte de garde-fou qui n'est toutefois pas valable en cas d'infraction au code de la route.\r\nUne affaire qui n'est autre qu'un conflit de personnes dans un milieu professionnel.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le haut fonctionnaire Serge Gaillard dans le viseur de la justice / 12H30_2016-04-01T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le Tages Anzeiger, Serge Gaillard, directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, est accus\u00e9 de d\u00e9nonciation calomnieuse, de calomnie, d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de la caisse AVS de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7600978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T04:40:13Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt de sa sant\u00e9, Serge Gaillard est dans le viseur de la justice, le Tages guerre revient aujourd'hui sur une plainte qui vise le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, selon le quotidien, le haut fonctionnaire est accus\u00e9 de d\u00e9nonciation calomnieuse de calomnie d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de la caisse AVS de Gen\u00e8ve, Pietro Bugnon, vous \u00eates en Direct de Berne c'est le dernier \u00e9pisode en date d'une affaire assez complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, et tout commence en 2014 avec des fuites dans la presse, qui font \u00e9tat d'irr\u00e9gularit\u00e9s au sein de la Centrale AVS \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9but 2015 Serge Gaillard d\u00e9pose plainte contre X pour violation du secret de fonction, une proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier vient alors le 2\u00e8me volet de cette affaire au coeur de ce nouvel \u00e9pisode, il y a la formulation de la premi\u00e8re plainte, en effet, la proc\u00e9dure bien que dirig\u00e9e contre inconnu contient des soup\u00e7ons qui visent l'employ\u00e9, je ne vois se sentant flou\u00e9, celui -ci d\u00e9cide de riposter en portant plainte \u00e0 son tour contre Serge Gaillard, \u00e7a c'est la version que nous avons obtenu aupr\u00e8s de l'entourage du chef de l'administration f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'avocat de l'employ\u00e9 n'\u00e9tait pas joignable ce matin concernant ce 2\u00e8me volet : le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration nous a confirm\u00e9 mener actuellement des investigations, mais pour aller de l'avant, l'autorit\u00e9 de poursuite p\u00e9nale attend encore l'autorisation du D\u00e9partement de justice et police puisque c'est un fonctionnaire de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est vis\u00e9, cette affaire qui ressemble \u00e0 un conflit de personnes en milieu professionnel n'est donc pas tout \u00e0 fait anodine, on rappellera toutefois que la pr\u00e9somption d'innocence pr\u00e9vaut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCE1244D-CF88-4AD2-AE72-8076556FD882", "internalArchiveId": "CCE1244D-CF88-4AD2-AE72-8076556FD882", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey: le CP Berne porte plainte contre le directeur de la Ligue nationale", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Le CP Berne demande l'ouverture d'une proc\u00e9dure contre Ueli Schwarz, directeur de la Ligue nationale, au motif qu'il se serait immisc\u00e9 dans une proc\u00e9dure engag\u00e9e contre le joueur bernois Tristan Scherwey.\r\n\r\n* * Hockey: le CP Berne porte plainte contre le directeur de la Ligue nationale 12h30 Plainte Hockey\r\nOn ouvre une page hockey sur glace avec vous tout d'abord cette d\u00e9marche peu ordinaire du CP Berne qui demande l'ouverture d'une proc\u00e9dure contre Ueli Schwarz, directeur de la ligue nationale, Laurent Bastardoz\r\n((Oui un fait inhabituel pour le juge unique plut\u00f4t habitu\u00e9 \u00e0 trait\u00e9 des images concernant des fautes ou des charges m\u00e9ritant une sanction suppl\u00e9mentaire. Or dans ce cas, il semblerait qu'Ueli Schwarz se soit immisc\u00e9, en tant que Directeur de la ligue nationale, dans une proc\u00e9dure engag\u00e9e contre le joueur bernois Tristan Scherwey qui dans un premier temps avait re\u00e7u une amende et 1 match de suspension avant d'\u00eatre lav\u00e9 de tous soup\u00e7ons suite \u00e0 r\u00e9action du club bernois. Un club qui motive sa demande en invoquant que le pouvoir judiciaire, en l'occurrence le juge unique, est une instance ind\u00e9pendante et qu'en ce sens elle ne peut subir aucune influence ext\u00e9rieure. Que ce soit dans le cas Scherwey ou dans tout autre cas \u00e0 venir.))  \r\n*** Sur la glace cette fois-ci et \u00e0 l'\u00e9tranger, ce coup de tonnerre dans le ciel de la NHL, la prestigieuse ligue de hockey Nord-Am\u00e9ricaine. Pour la premi\u00e8re fois depuis 46 ans, aucun club canadien ne disputera les s\u00e9ries finales pour le titre. \r\n((Et pour l'obtention de ce troph\u00e9e qui aiguise tous les fantasmes des hockeyeurs plan\u00e9taires, la fameuse coupe Stanley. C'est en effet la premi\u00e8re fois depuis 1970 que les franchises canadiennes seront absentes des play-offs. \r\nOttawa, Vancouver, Montr\u00e9al, Calgary, Winnipeg et Edmonton \u00e9vinc\u00e9s de la course au titre. l\u00e0 o\u00f9 les traditions du hockey sont tr\u00e8s marqu\u00e9es. R\u00e9veil douloureux pour les fans qui devront du coup se rendre plus souvent au soleil pour la fin de saison. Florida, Tampa, Anaheim, San Jos\u00e9 ou Los Angeles ayant eux valid\u00e9s leur ticket pour la suite de la comp\u00e9tition. \r\nSachez encore en ce qui concerne le hockey sur glace que l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine, m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux JO de Sotchi en 2014 va devoir lutter contre la rel\u00e9gation dans le groupe B face au Japon d\u00e8s ce soir aux Mondiaux de Kamloops au Canada, \r\nEnfin en Suisse, le HC Ajoie va peut-\u00eatre ce soir remporter pour la 3\u00e8me fois de son histoire le titre de champion de Suisse de ligue nationale B. Une victoire en ce 1er avril \u00e0 Porrentruy contre Rapperswil et le titre sera dans la poche des Ajoulots. Dans ce cas, le HC Bienne serait d'ores et d\u00e9j\u00e0 sauv\u00e9, Ajoie n'ayant pas d\u00e9pos\u00e9 de candidature pour le ligue nationale A. ))\r\n*** A noter encore que pour le titre de ligue nationale A, la finale d\u00e9bute demain soir \u00e0 20h15 entre Lugano et Berne", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hockey: le CP Berne porte plainte contre le directeur de la Ligue nationale / 12H30_2016-04-01T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le CP Berne demande l\u2019ouverture d\u2019une proc\u00e9dure contre Ueli Schwarz, directeur de la Ligue nationale, au motif qu'il se serait immisc\u00e9 dans une proc\u00e9dure engag\u00e9e contre le joueur bernois Tristan Scherwey."], "variantIds": ["ece-7600977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T23:57:06Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn ouvre une page sportive, une page de hockey sur glace : tout d'abord avec cette d\u00e9marche peu ordinaire du CP Berne qui demande l'ouverture d'une proc\u00e9dure contre partent, directeur de la Ligue nationale Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nC'est vrai fait particulier pour le juge unique, plut\u00f4t habitu\u00e9 \u00e0 traiter des images concernant des fautes et des charges m\u00e9ritant d'une sanction suppl\u00e9mentaire, or dans ce cas, il semblerait coulis Schwartz se soit immisc\u00e9 en tant que directeur de la Ligue nationale dans une proc\u00e9dure engag\u00e9e contre le joueur bernois Tristan Scherwey qui, dans un 1er temps des re\u00e7u une amende et un match de suspension avant d'\u00eatre lav\u00e9 de tous soup\u00e7ons, suite aux r\u00e9actions du club bernois un club qui motive sa demande en invoquant que le pouvoir judiciaire en l'occurrence le juge unique est une instance ind\u00e9pendante et qu'en ce sens, elle ne peut subir aucune influence ext\u00e9rieure, que ce soit dans le cas de Scherwey ou dans tout autre cas \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nC'est sur la glace, cette fois -ci \u00e0 l'\u00e9tranger, ce coup de tonnerre dans le ciel de la NHL la prestigieuse ligue de hockey nord- am\u00e9ricaine pour la 1\u00e8re fois depuis 46 ans, aucun club canadien ne disputera les s\u00e9ries finales pour le titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nOui, et pour l'obtention de ce troph\u00e9e qui aiguise tous les fantasmes des hockeyeurs plan\u00e9taires, la fameuse coupe Stadler, c'est en effet la premi\u00e8re fois depuis 1970 que les franchises canadiennes seront absentes des play- offs Toronto, Ottawa Vancouver, Montr\u00e9al, Calgary Winnipeg et Edmonton \u00e9vinc\u00e9s de la course au titre, l\u00e0 o\u00f9 les traditions du hockey sont tr\u00e8s marqu\u00e9es r\u00e9veil douloureux pour les fans qui devront du coup se rendent plus souvent au soleil pour la fin de saison Anaheim San Jos\u00e9 ou Los-Angeles ont valid\u00e9 leur ticket pour la suite de la comp\u00e9tition alors que Florida Etam pas pourraient suivre, sachez encore en ce qui concerne le hockey sur glace que l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine, m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Jeux de Sotchi en 2014 va devoir lutter contre la rel\u00e9gation dans le groupe B face au Japon d\u00e8s ce soir, aux Mondiaux de camelote au Canada, enfin en Suisse le HC Ajoie va peut-\u00eatre remporter ce soir pour la 3\u00e8me fois de son histoire, le titre de champion suisse de Ligue nationale B, une victoire en ce 1er avril \u00e0 Porrentruy contre Rapperswil et le titre sera dans la poche des Ajoulots dans ce cas le HC Bienne serait d'ores et d\u00e9j\u00e0 sauv\u00e9 Ajoie n'ayant pas d\u00e9pos\u00e9 de candidature pour la Ligue nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [93%] :\r\nEt \u00e0 noter encore que pour le titre de ligue nationale A la finale d\u00e9bute demain soir \u00e0 20 heures 15 entre Lugano et Berne la Bourse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10DB424F-93D1-4742-9E53-8C7BCBE7D833", "internalArchiveId": "10DB424F-93D1-4742-9E53-8C7BCBE7D833", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand guitariste, chanteur et po\u00e8te italien Gianmaria Testa vient de nous quitter", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "JazzZ lui rend hommage ce soir dans le cadre d'un concert magnifique donn\u00e9 en 2008 dans le cadre du CullyJazz Festival, en compagnie notamment du trompettiste Paolo Fresu. Tous deux avaient tr\u00e8s joliment jou\u00e9 le jeu de l'interview \u00e0 l'issue de leur concert et on les retrouvera au micro d'Yvan Ischer pour des moments savoureux et forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9mouvants.", "durationSec": 4635, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Testa, Gianmaria"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 01.04.2016", "Le grand guitariste, chanteur et po\u00e8te italien Gianmaria Testa vient de nous quitter / JAZ_2016-04-01T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 01.04.2016", "Le grand guitariste, chanteur et po\u00e8te italien Gianmaria Testa vient de nous quitter / JAZ_2016-04-01T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["JazzZ lui rend hommage ce soir dans le cadre d\u2019un concert magnifique donn\u00e9 en 2008 dans le cadre du CullyJazz Festival, en compagnie notamment du trompettiste Paolo Fresu. Tous deux avaient tr\u00e8s joliment jou\u00e9 le jeu de l\u2019interview \u00e0 l\u2019issue de leur concert et on les retrouvera au micro d\u2019Yvan Ischer pour des moments savoureux et forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9mouvants.", "JazzZ lui rend hommage ce soir dans le cadre d\u2019un concert magnifique donn\u00e9 en 2008 dans le cadre du CullyJazz Festival, en compagnie notamment du trompettiste Paolo Fresu. Tous deux avaient tr\u00e8s joliment jou\u00e9 le jeu de l\u2019interview \u00e0 l\u2019issue de leur concert et on les retrouvera au micro d\u2019Yvan Ischer pour des moments savoureux et forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9mouvants."], "variantIds": ["ece-7581272", "ece-7581271"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-16T13:50:54Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [84%] :\r\nJ 2 et plus on vous \u00eates, nous sommes dans Jazz ce soir sur Espace 2 nous allons rendre hommage avec une d\u00e9programmation concert qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 dans le cadre du festival de jazz depuis s'\u00e9tait en avril 2008, c'est un hommage ce soir au tr\u00e8s grand chanteur italien d'Gianmaria Testa, il \u00e9tait ici en compagnie de Roberto Di au piano -t-il Yosano qui, \u00e0 la contrebasse, Philippe Garcia \u00e0 la batterie, plus un invit\u00e9 exceptionnel, le trompettiste sarde Paolo Frizou qui \u00e9tait un grand ami de Gianmaria, et avec lesquels ils avaient rendu tous ensemble ce soir -l\u00e0, un hommage \u00e0 f, c'est-\u00e0-dire en hommage \u00e0 L\u00e9o Ferr\u00e9. \r\nIl \u00e9tait italien et \u00e0 1000 pourcent italien italien mais il \u00e9tait aussi de partout, il avait \u00e9t\u00e9 chef de gare, une bien belle profession sur une petite ligne qui se promenaient entre Vintimille et Nice pendant 25 ans en parlait encore avec des sourires et des soleils dans la voix aigu\u00eb, malgr\u00e9 tout, m\u00eame pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0, il avait distill\u00e9 des concerts, sa voix de rocaille et de brume au travers de toute l'Italie de toute cette p\u00e9ninsule et de toute l'Europe, parce que le monsieur \u00e9tait polyglotte extr\u00eamement cultiv\u00e9, et qu'il \u00e9tait tout simplement un gentleman non cambrioleurs de la chanson, il s'\u00e9tait piqu\u00e9 d'un peu toutes les tendances, mais surtout il la v\u00e9rit\u00e9 l'esprit et peut-\u00eatre temps un brin r\u00e9volu qui appartenait au film noir et blanc de son enfance et \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les gens \u00e9taient bons g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [82%] :\r\nEt se tendait la main, il s'appelait tiens de Maria Testa, ce qui, de mani\u00e8re assez \u00e9tonnante donne l'acronyme GMT ce qui lui a donn\u00e9 aucun souci pour trouver les nuages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [87%] :\r\nEt alors, quand il est rentr\u00e9 tr\u00e8s bon l\u00e0 dans sa ville. \r\n\u00e7a fort d\u00e9bit et l\u00e0 tout \u00e0 et et pour une fois, bon, je le dis parce que le canton le fran\u00e7ais pour les fois musicien de jazz, il a \u00e9cout\u00e9 les paroles. \r\nIl a appris de Faurecia sorti quoi. \r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de, non pas de lui rendre hommage, mais de faire un parcours autour de L\u00e9o Ferr\u00e9. \r\nVis-\u00e0-vis de ce que on vit des temps vraiment immobile globalis\u00e9 et nous avons \u00e9t\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0. \r\nSi l'on mettait le monde entier, les chansons de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [90%] :\r\n\u00e7a sent la bondr\u00e9e Guy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [60%] :\r\nJe paierai un bon physique au massacre de 71. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [65%] :\r\nEt puis j'accroche que ce pav\u00e9 jet\u00e9 dessous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [62%] :\r\nEt par des gens regardez. \r\nSur du une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [86%] :\r\n\u00e9coutez la chose voil\u00e0. \r\n\u00e7a se passe \u00e0 sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [86%] :\r\nPaolo Frizou Jam Maria Testa hommage \u00e0 L\u00e9o Ferr\u00e9 s'\u00e9tait en 2008 au Festival de jazz de Cully avec le temps et les forains ensemble marque maintenant pour Saint-Germain-des-Pr\u00e9s Gianmaria le micro est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [57%] :\r\nM\u00eame chose pour l'avait parl\u00e9 \u00e0 Portadown la \u00e7a, c'\u00e9tait donc en France. \r\nAvec vraiment plut\u00f4t ce que dit ce qui est polyvalent, sourit et, bien s\u00fbr, nous disons : il y a ce qu'on a des capuches et vraiment plus l'oreille coll\u00e9e \u00e0 rien qu'il soit, on n'est pas vraiment fort, tr\u00e8s vite avec vous parlez comme une chose qu'on met ses doutes aux sources enfin et la Casa quelqu'un terrain de chanter avec les termes discoth\u00e8que sur l'Union blocus en cause les qualit\u00e9s d'apr\u00e8s les \u00e9tait acquis \u00e9blouissement les les bact\u00e9ries simpliste et c'est tout, c'est-\u00e0-dire 7 13 imprimer des. \r\nOn va au sol tandis qu'il est mal que d'arr\u00eater comme \u00e0 par la vedette \u00e0 Gaza, \u00e7a \u00e7a quand elle un bateau s'appelle et d\u00e9\u00e7oivent United. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:28) [83%] :\r\n\u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, de L\u00e9o Ferre et \u00e0 l'instant Blues DU 12 avec un texte de C\u00e9sar Pavese et par le pr\u00e9sident de Gianmaria Testa Roberto a -t-il qui est Philippe Garcia on encha\u00eene avec 20 ans du grand L\u00e9o. \r\nVous \u00eates \u00e0 nous sommes dans Jazz sur Espace 2 hommage ce soir, a dit Anne-Marie avec Paolo Frizou de po\u00e8te extraordinaire et puis avec L\u00e9o Ferr\u00e9, \u00e7a en fait 3, voici donc les po\u00e8tes version Jeanne-Marie \u00e0 Testa avec Roberto Tib\u00e9ri a -t-il nous en qui et Philippe Garcia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:36) [79%] :\r\nCe sont de dr\u00f4les de Tir qui vivaient leur. \r\nAssez, selon l'association. \r\nCe sont de dr\u00f4les de types qui traverse la poule avec des oiseaux qui soul\u00e8ve des choses. \r\nNon seulement les bouquins qui n'ont jamais demand\u00e9 la femme a quelque part au bout d'une heure. \r\nMais tout un coup l\u00e0, sur laquelle il est par\u00e9 quand ils marchent sur ce point sur la maladie, mais tout d'un ruban autour de l'alphabet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:30) [67%] :\r\nEt qu'il est sur leur de plus m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:34) [83%] :\r\nAvec dans les prisons, la filiale qui les conduit vers les pays absurdit\u00e9s. \r\nCe sont de dr\u00f4les de t\u00eates qui les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:52) [67%] :\r\nEt qui voient dans l'Europe il y a surtout les femmes, ce sont des droits de l'qui chante le malheur enfin sur la Pierre-Luc r\u00e9partis dans le monde de la leurs bras plus mais se souviennent z\u00e8le parce que la litt\u00e9rature sur la plus tard ah le respect entre chialer au-dessus des poubelles au bon voil\u00e0 pour moi est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:21) [79%] :\r\nSur la t\u00eate ou d'Arletty et \u00e7a va s'arr\u00eater pour b\u00e9nir merci encore, il passe alors la carte bancaire et si l'on a peur de G\u00e9rardmer, laissant pour. \r\nParadis que l'audit d'artifice et tous les gens, leur 4\u00e8me le 10 ao\u00fbt. \r\nComme s'il en mettait offert un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:51) [93%] :\r\nL'sous pr\u00e9texte que les bourgeois sont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:56) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:57) [72%] :\r\nMentionnons \u00e0 pied la t\u00eate l'esprit de service avec les pompiers, il y avait monsieur mort il marche la t\u00eate ougandaise Ibnou davantage charmer les pour 100. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:15) [69%] :\r\nSont des particules au guide artifice et l'homme est \u00e0 pr\u00e9sent leur 4, elle \u00e9tait plus comme si on mettait en faire un \u00e9difice sous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:26) [64%] :\r\nPr\u00e9texte, excusez -moi l'Tallien Queniborough, \u00e7a non, tels sont les forestiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:48) [78%] :\r\nLes po\u00e8tes composition de L\u00e9o Ferr\u00e9, le tr\u00e8s tr\u00e8s grand po\u00e8te qui \u00e9tait de germes atteste \u00e0 qui nous rendre hommage ce soir pour ce programme qui s'appelaitF. \u00e0 L\u00e9o voici justement ce titre qui s'appelleS. composition de l'Roberto de Super Ligue, \u00e0 la fois pour le grand L\u00e9o et pour le grand Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:27) [68%] :\r\nLe sourire, le grand d'ailleurs, sans rien enlever qui p\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:34) [54%] :\r\nFaute aussi c'est que Duba\u00ef point sur, non sans quelque m\u00e9pris plus la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:03) [77%] :\r\nC'est un fait et pour les double patronyme Ferr\u00e9 ou Paolo Frizou Gian Maria Testa Roberto type Attilio qui Philippe Garcia, hommage \u00e0 Monsieur Ferr\u00e9 et ne manquez pas, tout \u00e0 l'heure \u00e0 celle de l'interview, Paolo et John Maria avec Tib\u00e9ri, ce sera grandiose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:32) [80%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment, vraiment bien r\u00e9el mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:39) [77%] :\r\nToujours exact est toujours plein de z\u00e8le Monsieur William. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:48) [80%] :\r\nJusqu'\u00e0 la quarantaine au donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:53) [79%] :\r\nSans la moindre petite Anne. \r\nMais \u00e7a bonsoir il faisait si bon il est vrai, mais qui est un peu comme si on voyait bien aval \u00e0 fl\u00e2ner 3. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:08) [77%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui, de Roissy et voici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:15) [73%] :\r\nEt Monsieur B\u00e9chir vous manquez de Johnny. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:24) [73%] :\r\nTant la 13\u00e8me avec. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:26) [84%] :\r\nPoint barre alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:35) [70%] :\r\nDes rencontres, il finira bien, j'ai dit, monsieur, comme la drogue, il \u00e9tait \u00e0 un complet depuis Howlett Monsieur William point l'entra\u00eeneur \u00e0 l'h\u00f4tel de l'oui \u00e7a n\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:56) [73%] :\r\nPrendra la. \r\nMonsieur William lors de l'et oui alors pour des batteries oui mais leur dans le mois \u00e0 la couper le cou. \r\nRasoir et et Monsieur vous manquez de et qu'il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:26) [76%] :\r\nDans la 13\u00e8me affluent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:31) [92%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:40) [62%] :\r\nLa sant\u00e9 que cette dire mais bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:52) [58%] :\r\nOui, qui lui dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:02) [82%] :\r\nCause alentour, il n'y avait plus personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:11) [71%] :\r\nChantons la peine des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:16) [71%] :\r\nJ'ai aim\u00e9 \u00e7a, sans le savoir marcher dans le sang un terme \u00e0 un grillage qui s\u00e9pare et c'\u00e9tait peut-\u00eatre des citoyens qui, dans les rues et et Monsieur William pour moi qui \u00e9tait celui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:41) [57%] :\r\nIl il est mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:47) [79%] :\r\nDont la 13\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:49) [65%] :\r\nIl y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:01) [83%] :\r\nUne tr\u00e8s tr\u00e8s belle ambiance sous chapiteau cet au festival de jazz et puis en avril 2008, une prise de son sign\u00e9 Pierre, Adrien c'est Moreau pour ce projet, Paolo Frizou Gian Maria Testa Monsieur William de L\u00e9o Ferr\u00e9, on encha\u00eene avec Free po\u00e9tique de qui paye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:12) [64%] :\r\nQui pointe donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:28) [79%] :\r\nEt il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:33) [82%] :\r\n\u00e0 l'issue du concert, on avait demand\u00e9 \u00e0 Roberto Cipollini compositeur de cette pi\u00e8ce, comment elle s'intitulait et nous avait dit : comment tu penses quoi qu'elle devrait s'intituler on avait r\u00e9pondu c'\u00e9tait assez Free un peu po\u00e9tique, qui a dit \u00e7a me va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:45) [70%] :\r\n\u00e7a s'appelle donc pris po\u00e9tiques : voici les Maria Testa beaux accords de guitare sur le d\u00e9but, avec toute cette belle compagnie de comparses qu'il avait ce jour- l\u00e0, merci de commencer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:29) [56%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e7a. \r\nIl est difficile de commenter une d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:46) [60%] :\r\nSelon tous les 4 ans pour Christine, convivialit\u00e9 et \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:53) [60%] :\r\nOn l'aurait surtout par la dette, je dis pas, vous avez seront. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:59) [68%] :\r\nQui est pour et on ne s'il y a Scolene solidit\u00e9 assur\u00e9ment Costa pivotante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:09) [70%] :\r\nEt puis voil\u00e0, \u00e7a c'est et c'est difficile et c'est pourquoi donc ce qui va se passer, il y a avait c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:23) [55%] :\r\nOp\u00e9ration s\u00fbr les Kurdes trouver la les jeunes pourquoi pour dire qu'il \u00e9tait parti costaud mat\u00e9riel appartenant, quoi, c'est-\u00e0-dire de savoir bien quelque chose qui est victime et qui, comme \u00e7a, et son destin temp\u00e9rature des clauses d'\u00e9lectricit\u00e9 maintenant qui est la panne, je dis pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:45) [73%] :\r\nPointu, \u00e7a je ne suis pas le de il c'est \u00e7a et comp\u00e9tent, c'est \u00e0 partir de cette date, l'\u00c9tat de faire \u00e7a, c'est d'probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:12) [60%] :\r\n\u00e0 ce petit tout le monde, j'ai toujours pas l'objet. \r\nPour l'installer, pour la Turquie, surtout le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:24) [68%] :\r\nUn policier oui si c'est la librairie, puis la 2\u00e8me Fanta, nous sommes dans la coupe et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:47) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:49) [66%] :\r\nOui r\u00e9duire quant au pied d'les nouvelles r\u00e9alit\u00e9s car, et c'est pourquoi on parle pas ici r\u00e9duire concepts qui a \u00e9t\u00e9 dans la vie, pas la journaliste surpopulation donc m\u00eame avec le chien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:06) [67%] :\r\nOui, voil\u00e0 qui est un peu de la capitale point alors voil\u00e0 un total d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:15) [69%] :\r\nJ'ai fait le point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:21) [83%] :\r\nJochen lundi le quintette de Paolo Frizou et Gian Maria Testa formidable prestation de ces musiciens l\u00e0 en avril 2008, la cuisine d'\u00e9l\u00e9gance la gentillesse et le gentleman, il se moque de nous rejoindre, apr\u00e8s le concert, c'est une interview un peu longue mais c'est tellement magnifique de r\u00e9entendre, Paolo, mais surtout l'Gianmaria \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:42) [86%] :\r\nLe tr\u00e8s grand plaisir, on vient de sortir du concert qui \u00e9tait un hommage \u00e0 faire et et c'\u00e9tait un magnifique moment \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s d'Gianmaria Testa Roberto type Paolo Frizou 3 grands musiciens, on le sait depuis longtemps, mais l'alchimie que ce projet \u00e9tait extraordinaire alors le 1er qui a eu l'id\u00e9e, c'est Roberto c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:58) [83%] :\r\nAbsolument, il P\u00e9ribonka \u00e0 base de type, c'est lui qui nous a convoqu\u00e9s, ils se sont rencontr\u00e9s, Roberto et L\u00e9o Ferr\u00e9, je le raconte, parce que bon apr\u00e8s il va confirmer ou pas, oh, peut-\u00eatre pas, il y a, il se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Li\u00e8ge Roberto et L\u00e9o dans un une brasserie de Li\u00e8ge qui \u00e9tait en fait un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 L\u00e9o Ferr\u00e9, parce qu'elle \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e par un copain de l'Int\u00e9rieur et donc il connaissait si L\u00e9o Ferre et comme beaucoup de gens les talib\u00e9s d'une mani\u00e8re assez superficiel et quand il est rentr\u00e9 dans un native, il a d\u00e9cid\u00e9 de tout et voil\u00e0 quoi et leurs invit\u00e9s sur ce projet qui actuelle de plus en plus actuelle parce que il y a une libert\u00e9 lancer dans le quotidien de nous tous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:50) [86%] :\r\nAlors, en fait, non seulement elle chante mais il parle toutes les langues, alors il va peut-\u00eatre juste traduira Roberto, la raison pour laquelle \u00e7a l'a touch\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment lui- m\u00eame quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:59) [67%] :\r\nTelle, telle qu'elle est a Kozycki tocard \u00e9tait passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:05) [68%] :\r\nPrima, bient\u00f4t 14 ou, bient\u00f4t 80 pour touristes touristes homosexuels qui n'ont qu'on encha\u00eene de les textes et l'octroi d'une telle sant\u00e9 plaide l'organisation de la musique et Pirandello sera pas parmi les la musique Cistac avait 20 ans ou Timber sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:24) [78%] :\r\nMais ce que je vois et ce que je mange, elle veut dire un tabac tout \u00e0 bord, c'est le c'est la musique qui l'a touch\u00e9, et la preuve c'est que il a trait\u00e9 des m\u00e9lodies de L\u00e9o Ferr\u00e9, comme des standards de jazz, mais il dit que bien \u00e7a appartenait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son imaginaire ou par le rapport, que certains avaient avec la musique et donc c'\u00e9tait quelque chose qu'il ressentait d\u00e9j\u00e0 comme quelque chose de connu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:49) [74%] :\r\nC'est l'approche qu'elle \u00e9voque la m\u00e9lodie approche surtout l'approche avec la m\u00e9lodie et puis les timbres tr\u00e8s particulier de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:56) [67%] :\r\n\u00e0 quel type de la vente chez les taux, mais si un encaisser ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:01) [66%] :\r\nDonc, donc, pour le Fatou, pilier du li\u00e8ge en ce, donc on a 3 bourses homme \u00e9tait qui est grande et pour et que sa cause. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:13) [84%] :\r\nApr\u00e8s cette histoire, c'est c'est un vide de d\u00e9couvrir, m\u00eame les textes et je, moi je fais une parenth\u00e8se miraculeuse parmi les musiciens de jazz, et il a d\u00e9couvert \u00e0 quel point, L\u00e9o, c'\u00e9tait un po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:28) [56%] :\r\nEt et les doigts CMR Moffatt aussi et c'est que ceux qui Project au ben et la difficile et les musiques cystite joue c'\u00e9tait 1000 dollars dans cette poule listes Paolo et Casalta la par m\u00e9lodiques Louis \u00e9colo pr\u00e9sente l'apartheid lyrique m\u00eame de Walid ch\u00f4meur cosy et moi j'ai Groupo apprendra qu'on a pos\u00e9 Djata Kinshasa toute je peux poster r\u00e9alimenter une toile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:00) [86%] :\r\nLes 2 choses ensemble les m\u00e9lodies et les textes en fait que il y a trouv\u00e9 n\u00e9cessaire de faire un seul projet autour de L\u00e9o Ferr\u00e9, et donc il a interpell\u00e9 Paolo Frizou parce que, et c'est celui qui est au mieux interpr\u00e8te le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9lodique, m\u00eame dans le jazz, et apr\u00e8s bon il m'a interpell\u00e9 parce que je parle peu, pensez donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:23) [71%] :\r\n\u00e7a fait un Fran\u00e7ais et voil\u00e0 quoi, juste petite apart\u00e9 il y a encore de suppositions italien dans la semaine, il faut que rester une semaine en Belgique le suis Paolo et par le superbe avanc\u00e9e sait conna\u00eet depuis un certain nombre de personnes avec Paolo bonjour par comment vas -tu, \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:40) [79%] :\r\nC'\u00e9tait du pain b\u00e9ni pour toi d'arriver dans un projet comme \u00e7a parce que toi, depuis tr\u00e8s longtemps tu adores les textes et les paroles ne pas tout m\u00e9langer, la musique et les paroles depuis longtemps, parce il \u00e0 aussi sur beaucoup de films, croyances, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s cher, oui, oui, absolument, oui, mais avec avec Roberts, on sait qu'on est et puis bon les quintettes italien 82 83. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:59:59) [75%] :\r\n82 \u00e9tait la 1er fois ancienne assiette n'est pas bon \u00e9tat, c'\u00e9tait il y a peu, mais j'imaginais pas parce que c'est un ami, et depuis longtemps, donc, comme il m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et m'a dit : j'aimerais bien faire avec un projet de L\u00e9o Ferr\u00e9 avec toi et je le dis, pourquoi pas, et ce qui est tout com\u00e9dienne Marie j'ai de la remettent en t\u00eate, a dit une autre chose je, non \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, mais alors la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il ne dit pas : \u00e9coute, j'ai dit pourquoi pas et Madiba viens chez moi, j'ai alors je prends mon train chez lui \u00e0 Cr\u00e9mone et on on mangeait ensemble et apr\u00e8s il m'am\u00e8ne dans son Studio et s'est mis derri\u00e8re une table vide et moi de l'autre c\u00f4t\u00e9, comme femme toutes ces que ces femmes toutes ces d'une m\u00e8re garde les yeux s'\u00e9lance totale tu connais bien Ferr\u00e9. \r\nMais Deschamps toi avec le temps, alors moi j'ai chant\u00e9 avec les temps de la mode. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:59) [75%] :\r\nAlors il m'a pris dans son projet, alors c'est pas, donc \u00e7a c'est pas la v\u00e9rit\u00e9, un petit laquelle sans arr\u00eat Paolo dans la v\u00e9rit\u00e9, maintenant il y a, il avoue l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:08) [84%] :\r\nIl est dans la voiture, avenant et il a dit non, mais au d\u00e9part, j'avais d\u00e9c\u00e8s mais je crois pas que c'est une connerie de faire un truc comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:18) [74%] :\r\n\u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9, attends mais je non mais attends, il y a un explication d\u00e9rive voil\u00e0 alors mais c'est vrai bivalente g\u00e9n\u00e9rique dont la parole est \u00e0 la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:26) [80%] :\r\nC'est avec toujours, il y a un probl\u00e8me parfois pas toujours un probl\u00e8me entre ceux qui sont l\u00e0 et chansonni\u00e8re, bon moi je connais les mais quand \u00e0 autorit\u00e9, on a m\u00eame travaill\u00e9 moi comme toi, dit tout \u00e0 l'air, je travaille souvent avec la voix d\u00e9sormais la avec les autres et parfois on trouve, quand il y a quelqu'un qui \u00e9crit les textes pour lui- m\u00eame, en fait la partie des textes, c'est beaucoup plus importante que la musique et donc la musique justement, c'est un service de textes et alors, parce qu'il faut faire un projet de jazz ou ou on travaille sur les textes, mais aussi sur la musique, il faut que cette musique c'\u00e9tait Music for ce qui s'\u00e9tait musique profonde et alors quand j'ai connaissait pas trop bien, c'est vrai qu'Pellicer la main dessus mais suivi et ce qui, sur qui on peut faire un bon projet musical d'abord avant d'Jamali \u00e0 pr\u00e9sent et parce que je connaissais pas bien les mondes de L\u00e9o Ferr\u00e9, et apr\u00e8s \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur la mise et je j'ai j'ai pris j'ai j'ai pris qu'on ait connaissance des quelque chose qui \u00e9tait beaucoup plus profonde et d\u00e9couvre qu'il faudrait, il n'\u00e9tait pas seulement un compositeur magnifique et qu'il \u00e9tait un musicien total qu'il \u00e9tait un musicien qui pour orchestre qui qui du PJD pendant qu'est -ce que \u00e7a et donc, bon, voil\u00e0, maintenant je peux dire qui je me suis compl\u00e8tement tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:52) [73%] :\r\nAh bravo \u00e0 l'ASF puisse avoir la preuve alors c'est quoi, il s'est bien rattrap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:02:56) [84%] :\r\nAlors moi j'ai une question parce qu'ici \u00e7a marche de mani\u00e8re magnifique parce que de toute fa\u00e7on les Romands adore l'Italie et c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait depuis toujours, il y a une fraternit\u00e9 qui est tr\u00e8s proche, c'est clair, enfin une fraternit\u00e9 la fraternit\u00e9 toujours proche et comment est -ce que \u00e7a marche, cette musique de faire et en Italie, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:03:14) [87%] :\r\nHier, on \u00e9tait en Toscane, dans un endroit qui s'appelle Karachi, pas loin de Pise qui sait o\u00f9 il y a la Tour oui voil\u00e0, et les gens se sont comme ce soir, sont lev\u00e9s et moi au fond de moi, j'\u00e9tais contente pour naturellement pour Roberto bon Paolo il y a toujours des gens qui se l\u00e8vent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:03:35) [73%] :\r\nNon mais ici pour le voir parce qu'il y a 6 semaines \u00e0 la et je suis se pour les voyons d\u00e9j\u00e0 Richard qui est ensuite le voil\u00e0, \u00e7a on l'a, on l'assumer dans le groupe bon lecture entre Yale applaudissements plus fort, bon \u00e7a, d'accord c'est pas glorieux, c'est pas vrai, tant pis, bon c'est comme \u00e7a, cette m\u00eame id\u00e9e molle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:03:53) [84%] :\r\nD'avoir des gens \u00e0 l'Italie qui se l\u00e8vent de devant un projet comme celui de Roberto moi \u00e7a va chauffer le coeur, \u00e7a veut dire que, il y a des gens qui sont attentifs, qui ne se noie pas dans toutes les merveilles excusez -moi seulement \u00e0 la radio et de t\u00e9l\u00e9vision, de n'importe quoi, il y avait des gens qui, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute d'un beau projet, voil\u00e0 donc au fond de moi je dis bravo Roberto, \u00e7a fait un beau truc c'est une celui \u00e0 le peut-\u00eatre les grosses ce prisonnier de s'les paroles ah oui, il dit que c'est pas n\u00e9cessaire \u00e0 tout le temps de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:04:30) [65%] :\r\nPour les grandes au autant que \u00e7a va mal ma phase voici comme com\u00e9die suite au prix McEwan dollars la quel \u00e2ge vous avez la la marque, il les tchats mon Nakasone passe \u00e0 travers soul\u00e8ve rigoureux, je crois que ce qui arrive assez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:44) [83%] :\r\nAh oui, et dire un truc que je partage tout \u00e0 fait et quand l'anarchie passe par la rigueur, je suis pas d'accord, pas d'accord, c'est mais c'est pas fini ma phrase attribu\u00e9e quand l'anarchie passe par les rigueurs du comit\u00e9, c'est du s\u00e9rieux, et les gens, m\u00eame s'il comprend pas la parole, il comprend l'esprit mais comme \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:05:06) [78%] :\r\nAlors que alors il n'est pas 15 15 0 Diana rien Paolo j'ai pas d'accord, d'abord, d'abord parce que vous avez \u00e9crit jazz avec 3 aides : c'est le pluriel, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e0 ces jeux et c'est, c'est un peu c'est le pluriel de jazz, c'est le nom de l'\u00e9mission, certains avec 3 essais dans le pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:23) [75%] :\r\nOk non mais en fait il y a un film et j'ai oublie pas le film rend Midnight travers mais o\u00f9 tout un coup, il y a, Dexter Gordon, qui fait la partie d\u00e9battent pas ou qui sort dans la rue \u00e0 Paris compl\u00e8tement saoul et tout \u00e7a tout \u00e7a, il est ainsi, c'est par o\u00f9 il y a un jeune musicien qui va chez lui, comment je peux jouer bien standard pour une belle balade et la 1\u00e8re chose que Disney pour jouer Bien pour une bonne balade, il faut conna\u00eetre l'histoire, il faut qu'on ait tous les paroles pour qu'on mette tout le monde, \u00c9lo\u00efse, il y a r\u00e9flexion tr\u00e8s complexe et sous le musicien de jazz d'aujourd'hui, parfois on joue mal \u00e9ventail, moi je vous \u00eates belle chanson de jazz, mais on a pris des chansons pour ce qui \u00e9tait jou\u00e9 par Morris Davis pas des autres, mais son palais, on conna\u00eet pas les textes, on ne conna\u00eet pas les parents, donc \u00e0 la fin, je pense qu'il faut bien jouer des choses, il faut \u00eatre vraiment des dons d'\u00eatre pr\u00e9sent, \u00e7a signifie qu'\u00e0 conna\u00eetre les paroles. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:06:20) [62%] :\r\nEt c'est pas d'experts \u00e7a va regarder la feuille, j'ai fait installer un monsieur, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:24) [87%] :\r\n30 15 pour lui lui oui, et moi je suis ravi, sinc\u00e8rement ravi de jouer avec des musiciens comme \u00e7a, comme ce soir, avec Paolo Roberto Philippe et a dit : non mais sans blague, j'essaie, je le dis sinc\u00e8rement, parce que vous parlez -moi en fait vivons depuis quelques ann\u00e9es, juste pour savoir, parce que sinon, ce se rencontrent jamais donc on s'est dit bon, on se fait une semaine de concerts en duo comme \u00e7a, on se croise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:06:50) [94%] :\r\nC'est un peu de musique entre les repas et les d\u00e9gustations dans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:53) [82%] :\r\nOn ne fait jamais de r\u00e9p\u00e9tition parce que lui il ne veut pas faire de la pr\u00e9vention, les les chanteurs, auteur, il voudrait bien r\u00e9p\u00e9t\u00e9 longuement mais on laisse, on n'en fait jamais, mais je me suis rendu compte que lui quand on joue, il y a l'\u00e9coute c'est \u00e7a la nouveaut\u00e9 du jazz, je pense, je vais pas faire le truc chauvin, mais je pense m\u00eame \u00e0 l'Italie naturellement parmi les grands pas le jazz et terre-\u00e0-terre, mais parmi les grands, parce que moi je chante des chansons parfois des chansons qui sont compl\u00e8tement inconnus au bataillon donc et le bataillon c'est Paolo voil\u00e0 il bien \u00e0 l'\u00e9coute et dedans comme s'il avait toujours entendu \u00e7a et c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, eux, ils ont la capacit\u00e9, Paolo Roberto de sur cette r\u00e9volution dans la musique de l'improvisation et quand ils sont \u00e0 l'\u00e9coute, alors ils improvisent et rentre dans ta chanson la France forme c'est qu'il a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:48) [60%] :\r\nMais il y a un autre probl\u00e8me derri\u00e8re pour devant l'imposant films qui nous font de colloques et qui avait un mode dans son propre quelque chose il un mois Sybase au Sofa toqu\u00e9s donc non seulement les notes non seulement de l'Marcel Verdasco il y a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:04) [72%] :\r\nC'est important, c'est l'\u00e9coute en fait, il faut \u00e9couter les autres, pour les autres types Alain Nantel par les paroles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:11) [72%] :\r\nLa magie des Costa soit quelques secrets c'est vrai c'est beaucoup la magie du jazz, parce que les Jazz, justement, on a improvis\u00e9 en travaillant r\u00e9action en pr\u00e9voit et ont r\u00e9agi, c'est quoi, on est assez d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:23) [90%] :\r\nOui, mais moi je, je vous avoue que je suis incapable de faire \u00e7a, je suis \u00e0 l'admiration de ceux qui savent le faire comme Paolo Roberto et Philippe et Attilio parce que je suis tout \u00e0 fait incapable, je sais pas improviser, je partage un bonheur sans \u00eatre en mesure, je ne mets que ma voix, je sais pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:43) [83%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait vrai parlons va \u00eatre modeste, c'est pas vrai parce que par exemple pour ce spectacle l\u00e0 je peux comprendre que ce soit vrai, c'est vrai, plus ou moins \u00e9voqu\u00e9e par rapport \u00e0 la structure des morceaux et des chansons, mais l'an dernier, il a jou\u00e9 ici, il a fait un concert dans la salle, l'ancienne salve avait ici avec Gabriel admirable ainsi et puis sur les Verts, Atos et c'\u00e9tait un concert sublime et c'est un concert dans lequel justement il prenait une place d'improvisateur aussi et c'\u00e9tait extraordinaire, et vraiment et je pense que quand tous les gens qui sont dans un territoire o\u00f9 un terreau qui est aussi celui de la chanson et qui arrive \u00e0 faire \u00e7a, donc c'est un bonheur parce que la la la la jointure est possible avec vous, sans \u00e7a, ce serait pas possible oui le bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:21) [85%] :\r\nOui, mais moi je voudrais rajouter un truc, je ne peux faire \u00e7a que avec de l'amiti\u00e9 que avec de la confiance, sinon c'est impossible pour moi, je ne peux pas improviser, enfin pas essayer d'improviser sur quelque chose, terrain disons neutre comme la musique, je ne peux improviser que avec des copains, des gens que je sais qu'ils vont venir vers moi comme je vais aller vers eux et l\u00e0 c'est le cas de ce soir, c'est c'est l'amiti\u00e9 pour moi le lien deF. \u00e0 L\u00e9o d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:56) [80%] :\r\nNon, mais parce que c'est un syst\u00e8me d'improvisation, en fait, nous, on est dans des improvisateurs parce qu'on a du mat\u00e9riel qui la musique dans l'essence de les notes, on improvise dans le sens o\u00f9 on prend des notes et chaque soir, les notes sont dans une mani\u00e8re diff\u00e9rente, son syst\u00e8me d'improvisation, c'est plut\u00f4t le feeling, c'est quelque chose qu'il fera, alors on ne peut pas exister si avant, il y a, par rapport \u00e0 trop non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:10:23) [72%] :\r\nOui, la philosophe Paolo et Roberto il voulait parler mais il en le le micro. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:10:30) [60%] :\r\nRobert donc \u00e0 lire \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a votre sac, le stand du Che, d'o\u00f9 notre grande d\u00e9p\u00f4t qui ravit les choses tr\u00e8s mauvaise alors on la vita L acte d'une contre, et il y aura toujours gore et la musique, elle arrive \u00e0 ce compte, \u00e0 quoi \u00e7a doit \u00eatre dans une cit\u00e9, mais, mais de la fin, que c'est beau comme ici, mais y de notes projette et puis c'est un battant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:10:57) [68%] :\r\nJ'la 1\u00e8re phrase et toi par la la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:11:05) [72%] :\r\nLes contraires, non, non et la musique, les coutures oui est rare de l'\u00e9coute naturelle pour 100, heureusement il y a quelqu'un qui \u00e9coute suite \u00e0 \u00e7a, qu'on \u00e9coute, mais toute fa\u00e7on c'\u00e9tait cette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:11:16) [72%] :\r\nJ'ai, j'ai d\u00e9couvert vous faire attention avec le micro, voil\u00e0 parce que Roberto Tripoli qui on nous dit qu'il ne sait pas de fran\u00e7ais en fait, il \u00e9coute tout pays comprend tous tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc c'est un tricheur solidit\u00e9 des perroquets au consommateur, enfin de toute paradoxaux m\u00e9daille d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:11:29) [73%] :\r\nVoil\u00e0 une secr\u00e9taire, il a demand\u00e9 \u00e0 quelqu'un de tr\u00e8s bien tous les textes de pour pas se tromper, mais avec, vous l'avez pas dit que c'\u00e9tait faux, les traductions non non non, message l\u00e0 je crois que pas je suis il a vraiment assur\u00e9 au niveau du du rapport entre m\u00e9lodies et textes et maintenant, bon il blaguait parce que les les lyc\u00e9ens de jazz, c'est comme \u00e7a les blague et alors les chanteur auteur comme moi et sont toujours s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:12:01) [74%] :\r\nC'est pas vrai \u00e0 oui et redevient John Mariotti vient en train ou en voiture, ce qui va se faire, aujourd'hui, je suis venu en voiture et je, c'est presque une trahison savoir d'un d'un peu l'image arr\u00eat\u00e9e avec la guerre, mais j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:12:13) [83%] :\r\nOui, ce soir, je demande la permission \u00e0 \u00e0 Roberto parce que c'est le ma\u00eetre du concert de d\u00e9dier une chanson Karine oui, et je dis, je dis pourquoi, parce que j'ai trouv\u00e9 que le m\u00eame. \r\nIl y a quelque chose de courageux dans ce festival, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates \u00e0 j'ai pas un petit guide pour 10 kilom\u00e8tres 15 kilom\u00e8tres de Montreuil et vous avez fait carri\u00e8re sur l'\u00e9quipe, ils ont mont\u00e9 un festival de Jazz Hot et je souligne de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:12:46) [87%] :\r\nOn a compris, on a tous compris, moi j'aimerais juste terminer peut-\u00eatre pour une petite pirouette si je vous dis Castellina une Quint\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:12:52) [75%] :\r\nAh oui, c'est rien qu'un petit, c'est l\u00e0 le fief de L\u00e9o et et l\u00e0 il y a Mathieu Marie et et toute la famille, et moi je suis all\u00e9, je crois, Paolo, si je suis oui oui voil\u00e0, et nous en fait le d\u00e9partement commercial avec Paola, ma femme, ils ont fait des p\u00e2t\u00e9s, mais magnifique sont de tr\u00e8s bonne huile vins magnifique et donc oui ils poursuivent la tradition honn\u00eate et sinc\u00e8re de l'anarchisme parce qu'il y a peu de choses qui soient aussi anarchique que le vin il ann\u00e9e les superbe et l'autre, elle est nulle, donc le jeu et le vin il c'est ce qu'il veut quoi, et donc c'est assez courageux et anarchique de cultiver du raisin et de servir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:13:38) [74%] :\r\nAlors, en fait un grand coucou Maria Diaz Paolo qui vous d\u00e9range des capitaux non moi j'ai d\u00e9croch\u00e9, j'ai pour chacun. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:43) [69%] :\r\nC'est les m\u00eames qui a un petit jet poss\u00e8de \u00e0 bord, on va au Louis apr\u00e8s l'affaire parce que, et c'est avec le oui, il avait tous les vents qui ont fait de la belle po\u00e9sie et de la b\u00eate Music. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:13:53) [80%] :\r\nEt ils disent les Fran\u00e7ais, enfin les francophones \u00e9glise avec un petit huile et beaucoup de patience. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:14:02) [81%] :\r\nUn enculer les mouches, c'est fini, que plut\u00f4t tr\u00e8s po\u00e9tique qui aurait beaucoup plus au Gianmaria Testa un petit et Paolo Frizou merci beaucoup, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:22) [72%] :\r\nConception et pourtant et sexy. \r\nEh ben c'est-\u00e0-dire que les sites alors qu'ils peuvent, que les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:15:56) [64%] :\r\nSur 100 important les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:44) [81%] :\r\nQui, s'il hommage \u00e0 L\u00e9o Ferr\u00e9, qui s'est tristement transform\u00e9 en un hommage GMT, l'ami de Gianmaria Testa avait Paolo Frizou Roberto Attilio qui est Philippe Garcia, c'\u00e9tait le 6 avril 2008 dans le cadre d'uneF. \u00e0 L\u00e9o, et c'\u00e9tait cet hommage \u00e0 L\u00e9o, qui avait \u00e9t\u00e9 absolument royal dans le cas du festival, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand moment on souhaite une jeune mari\u00e9e Testa, une \u00e9ternit\u00e9, aussi belle que fut sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:08) [59%] :\r\nOui beaucoup. \r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur Espace 2 il est minuit, tr\u00e8s belle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D168271-C224-45B3-B360-540D43A4EE6C", "internalArchiveId": "4D168271-C224-45B3-B360-540D43A4EE6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Thurgovie premier canton \u00e0 supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monika Knill, CE UDC TG, en charge de l'\u00e9ducation\r\nLa Thurgovie est le premier canton de Suisse \u00e0 supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire depuis le compromis sur les langues adopt\u00e9 en 2004. Le Grand Conseil thurgovien a choisi de repousser le fran\u00e7ais au secondaire.\r\n\r\n* * La Thurgovie premier canton \u00e0 supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire 12h30 Thurgovie Fran\u00e7ais \r\nLa Thurgovie est le premier canton de Suisse \u00e0 supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire depuis le compromis sur les langues adopt\u00e9 en 2004. Les autorit\u00e9s cantonales ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leur nouveau plan d'\u00e9tudes. C'est le Grand Conseil thurgovien qui a voulu repousser le fran\u00e7ais au secondaire. De Frauenfeld, les pr\u00e9cisions de Rouven Gueissaz.\r\nLe fran\u00e7ais seulement \u00e0 l'\u00e9cole secondaire. La motion adopt\u00e9e en ao\u00fbt 2014 au Grand Conseil thrugovien se retrouve aujourd'hui appliqu\u00e9e \u00e0 la lettre dans le nouveau plan d'\u00e9tudes. Le canton repousse l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, mais augmente le nombre de le\u00e7ons. L'objectif pour les \u00e9l\u00e8ves, c'est d'atteindre les m\u00eames comp\u00e9tences qu'aujourd'hui \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire. La conseill\u00e8re d'\u00e9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation, l'UDC Monika Knill, avait \u00e0 l'\u00e9poque regrett\u00e9 la d\u00e9cision du Grand Conseil, mais elle estime que la coh\u00e9sion nationale ne se r\u00e9duit pas \u00e0 la question des langues\r\nTRADUCTION: \"La coh\u00e9sion nationale ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l'\u00e2ge ou on commence avec le fran\u00e7ais. Il faut trouver d'autres voies pour renforcer avec passion ce vivre-ensemble culturel. Ca d\u00e9passe largement un plan horaire scolaire. A l'avenir, les \u00e9l\u00e8ves ne pourront plus abandonner le fran\u00e7ais au seconadaire, comme aujourd'hui. Et nous voulons renforcer les \u00e9changes. Nous sommes persuad\u00e9s que ces mesures montrent notre soutien et notre respect vis \u00e0 vis des autres r\u00e9gions linguistiques.\"\r\nThrugovie franchit aujourd'hui la ligne rouge tir\u00e9e par le gouvernement. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite en effet obliger les cantons \u00e0 maintenir le fran\u00e7ais au primaire. Une r\u00e9vision de la loi est en pr\u00e9paration. Le combat oppose deux valeurs typiquement helv\u00e9tiques: le maintien de la coh\u00e9sion nationale par l'apprentissage des langues et le f\u00e9d\u00e9ralisme, via la principe de la souveraint\u00e9 cantonale en mati\u00e8re d'\u00e9ducation.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Thurgovie premier canton \u00e0 supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire / 12H30_2016-04-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["La Thurgovie est le premier canton de Suisse \u00e0 supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire depuis le compromis sur les langues adopt\u00e9 en 2004. Le Grand Conseil thurgovien a choisi de repousser le fran\u00e7ais au secondaire."], "variantIds": ["ece-7600986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T23:41:29Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Thurgovie et donc le 1er canton de Suisse \u00e0 supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire depuis le compromis sur les langues, adopt\u00e9 en 2004, les autorit\u00e9s cantonales ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leur nouveau plan d'\u00e9tudes c'est le Grand Conseil thurgovien qui a voulu repousser le fran\u00e7ais au secondaire, une f\u00eate de pr\u00e9cision de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nLe fran\u00e7ais seulement \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, la motion adopt\u00e9e en ao\u00fbt 2014 au Grand Conseil thurgovien se retrouve aujourd'hui appliqu\u00e9e \u00e0 la lettre dans le nouveau plan d'\u00e9tudes le canton repousse l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole secondaire mais augmente le nombre de le\u00e7ons l'objectif pour les \u00e9l\u00e8ves savent atteindre les m\u00eames comp\u00e9tences, qu'aujourd'hui, \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation, l'UDC Monika Knill avait avait pas occupe regrett\u00e9 la d\u00e9cision du Grand Conseil mais elle estime que la coh\u00e9sion nationale ne se r\u00e9duit pas \u00e0 la question des langues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [85%] :\r\n\u00e0 l'arri\u00e8re : th\u00e8me Craintes Croteau marathon que je porte la coh\u00e9sion nationale ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 on commence avec le fran\u00e7ais acheteur un bon vieux crus, il faut trouver d'autres voies pour renforcer avec passion ce vivre-ensemble culturel si on est dans un fortin souffre, je tombe, \u00e7a d\u00e9passe largement un plan horaire scolaire et du Portugal \u00e0 l'avenir, les \u00e9l\u00e8ves ne pourront plus abandonner le fran\u00e7ais au secondaire, comme aujourd'hui, choix peut-\u00eatre et nous voulons renforcer les \u00e9changes ou chauffeurs de Rick il sommes persuad\u00e9s que ces mesures montrent notre soutien et notre respect vis-\u00e0-vis des autres r\u00e9gions linguistiques on ne faut Auschwitz touche du temps de tricherie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [94%] :\r\nLe canton de Thurgovie est aujourd'hui la ligne rouge, tir\u00e9e par le gouvernement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite en effet obliger les cantons \u00e0 maintenir le fran\u00e7ais au primaire, une r\u00e9vision de la loi est en pr\u00e9paration, le combat oppose deux valeurs typiquement helv\u00e9tiques, d'une part, le maintien de la coh\u00e9sion nationale, par l'apprentissage des langues et, d'autre part, le f\u00e9d\u00e9ralisme via le principe de la souverainet\u00e9 cantonale en mati\u00e8re d'\u00e9ducation nouveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T10:42:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A59A2AD-DEBB-48DB-AEE1-4FAC1AA3E52B", "internalArchiveId": "7A59A2AD-DEBB-48DB-AEE1-4FAC1AA3E52B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Thurgovie raye l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berberat , Didier\r\nC'est le premier canton de Suisse \u00e0 franchir ce pas depuis le compromis sur les langues de 2004. Or, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut obliger les cantons \u00e0 maintenir l'enseignement d'une langue nationale au primaire. D\u00e9bat entre Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC thurgovien et Didier Berberat, conseiller socialiste aux Etats neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * La Thurgovie raye l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire Le multinlinguisme \u00e0 l'\u00e9cole\r\n Invit\u00e9s:\r\nRoland Eberle, conseiller aux Etats thurgovien UDC, ** 63\r\nDidier Berberat, conseiller aux Etats neuch\u00e2telois PS, ** 32. Portable : ** 09.\r\nUn cap est franchi dans la querelle autour de l'apprentissage des langues en Suisse. La Thurgovie raye le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. C'est le premier canton de Suisse \u00e0 franchir ce pas depuis le compromis sur les langues de 2004. Or, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut obliger les cantons \u00e0 maintenir l'enseignement d'une langue nationale au primaire. Le d\u00e9bat oppose deux valeurs typiquement helv\u00e9tiques: le maintien de la coh\u00e9sion nationale par l'apprentissage des langues et le f\u00e9d\u00e9ralisme, via la principe de la souveraint\u00e9 cantonale en mati\u00e8re d'\u00e9ducation. Deux s\u00e9nateurs en d\u00e9battent ce soir...\r\nRoland Eberle, conseiller aux Etats thurgovien UDC\r\nDidier Berberat, conseiller aux Etats neuch\u00e2telois PS... bonsoir Messieurs...\r\nRoland Eberle:\r\n. Pour vous, qu'est-ce qui prime avant tout, la souverainet\u00e9 cantonale l'emporte sur la question des langues. Vous \u00eates contre une intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aupr\u00e8s des cantons. Pourquoi?\r\n. Les cantons sont peut-\u00eatre souverains en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, mais la votation sur Harmos en 2006, les oblige \u00e0 uniformiser les programmes, notamment sur cette question de l'enseignement des langues. Ils sont libres, mais dans une certaine mesure...!\r\n. La Conf\u00e9d\u00e9ration a tout de m\u00eame le droit d'intervenir pour faire respecter Harmos, la volont\u00e9 populaire et ce qui est \u00e9crit dans la Constitution, non?\r\n. Est-ce qu'il y aurait un autre moyen, selon vous, pour inciter les cantons al\u00e9maniques \u00e0 respecter le compromis sur les langues de 2004, \u00e0 maintenir une deuxi\u00e8me langue nationale au primaire?\r\n. Vous-m\u00eame, vous \u00eates thurgovien... La Thurgovie, c'est loin... Vous comprenez la d\u00e9cision de votre canton, \u00e0 titre personnel?\r\nDidier Berberat:\r\n. Vous, en tant que s\u00e9nateur, vous voterez pour une intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les affaires cantonales malgr\u00e9 ce principe de souverainet\u00e9... La coh\u00e9sion par les langues, c'est plus important \u00e0 vos yeux, que le f\u00e9d\u00e9ralisme?\r\n(C'est un bombe \u00e0 retardement, \u00e0 terme il faudra un mot d'ordre de Berne)\r\n. Il pourrait y avoir une majorit\u00e9 au National sur une intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aux Etats, en revanche, ce sera plus d\u00e9licat... Les s\u00e9nateurs d\u00e9fendent avant tout le f\u00e9d\u00e9ralisme?\r\n. Les enseignants al\u00e9maniques se plaignent de l'inefficacit\u00e9 des cours de fran\u00e7ais... Or, en Thurgovie, les objectifs restent les m\u00eames que maintenant et il y aura davantage d'heures de fran\u00e7ais au secondaire... C'est juste le symbole qui d\u00e9range...? De supprimer une langue nationale au primaire?\r\n. Vous craignez un effet de cascade? La Thurgovie pourrait lancer un mouvement... d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9 par ailleurs?\r\n. Quels sont les risques, malgr\u00e9 tout, d'une intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. S'il propose une nouvelle loi, il pourrait y avoir un r\u00e9f\u00e9rendum... Et l\u00e0 les minorit\u00e9s linguistiques seraient vraiment en danger... Si on demandait \u00e0 toute la Suisse de se prononcer sur la suppression d'une deuxi\u00e8me langue nationale au primaire?", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7601000", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Thurgovie raye l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire / FOR_2016-04-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["C'est le premier canton de Suisse \u00e0 franchir ce pas depuis le compromis sur les langues de 2004. Or, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut obliger les cantons \u00e0 maintenir l'enseignement d'une langue nationale au primaire. D\u00e9bat entre Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC thurgovien et Didier Berberat, conseiller socialiste aux Etats neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-7601000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T10:17:58Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonne soir\u00e9e un cap est franchi dans la querelle autour de l'apprentissage des langues en Suisse la Thurgovie raye le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, c'est le 1er canton de Suisse \u00e0 franchir ce pas, depuis le compromis sur les langues de 2004, or le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut obliger les cantons \u00e0 maintenir l'enseignement d'une langue nationale au primaire, le d\u00e9bat oppose 2 \u00e0 l'heure, typiquement helv\u00e9tiques, d'un c\u00f4t\u00e9, le maintien de la coh\u00e9sion nationale, par l'apprentissage des langues et de l'autre le f\u00e9d\u00e9ralisme via le principe de la souverainet\u00e9 cantonale en mati\u00e8re d'\u00e9ducation alors de s\u00e9nateurs en d\u00e9battent ce soir avec nous Roland Eberl\u00e9, bonsoir, bonsoir, j'\u00e9tais conseiller aux \u00e9tats thurgovien UDC Didier Berberat \u00e9tait est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois socialiste alors Roland Eberl\u00e9 pour vous qu'est -ce qui prime avant tout ce qu'est-ce que c'est la souverainet\u00e9 cantonale qui l'emporte sur la question des langues. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0 le 1er but c'est de d'apprendre une langue sur le niveau secondaire, c'est notre position alors et puis si on veut l'achever, si on veut achever ce but il faut il faut discuter le le chemin de la mani\u00e8re pour achever ce but mais pour moi, je suis, je suis pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, moi je suis f\u00e9d\u00e9raliste, je pense, c'est une des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [89%] :\r\nLes pr\u00e9rogatives. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [62%] :\r\nLes fait et des des avantages de notre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [81%] :\r\nLe syst\u00e8me politique en plus achev\u00e9, le m\u00eame but sur diff\u00e9rents chemins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nOn vous Didier Berberat ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [87%] :\r\nOui, alors moi je f\u00e9d\u00e9ralisme dans la mesure o\u00f9 je pense qu'il est important qui cantons puisse dans le domaine de leurs comp\u00e9tences, r\u00e9gler le les questions ensemble mais si on constate qu'apr\u00e8s de multiples efforts on n'arrive pas trouver une solution, je crois que dans ce domaine -l\u00e0, il faudra que la Conf\u00e9d\u00e9ration interviennent, c'est regrettable, c'est l'ultime r\u00e9action mais on a, on a 12 articles constitutionnels tr\u00e8s claires, notamment celui qu'on a vot\u00e9 en 2006 sur Harmos qui dit que si on n'arrive pas \u00e0 harmoniser la Conf\u00e9d\u00e9ration intervient en dernier lieu, c'est c'est regrettable et je trouve je trouve emb\u00eatant, je peux pas dire autrement que que le canton de Thurgovie et il y a un peu rompu cet esp\u00e8ce de paix des langues qui est, qui date de 2004 dans la mesure o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu que les cantons comp\u00e9tents dans leur domaine, mais tout simplement dans ces langues, une en 3\u00e8me une en 5\u00e8me primaire avec le choix par le canton de savoir quelle \u00e9tait la 1\u00e8re langue et c'est tr\u00e8s dommage qu'on bon, pour l'instant \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 c'est une consultation mais je dirais que le signal est tr\u00e8s mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nOui mais est tout de m\u00eame, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que la coh\u00e9sion par les langues cette paix des langues dont vous parlez, c'est plus important que le f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [89%] :\r\nOui, je crois que le f\u00e9d\u00e9ralisme et est quelque chose important mais simplement le f\u00e9d\u00e9ralisme est limit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on a ces articles constitutionnels qu'ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le peuple et les cantons suisses en 2006, je le rappelle, qui font que si on n'arrive pas trouver de solutions, notamment sur les programmes scolaires et les langues enseign\u00e9es par exemple la Conf\u00e9d\u00e9ration intervient en dernier lieu, aujourd'hui, encore une fois, c'est regrettable mais c'est de la comp\u00e9tence des cantons, c'est la responsabilit\u00e9 des cantons de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord qui feront que la Conf\u00e9d\u00e9ration devra malheureusement intervenir et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [90%] :\r\nRoland Eberl\u00e9 la conf\u00e9d\u00e9ration qui jouerait en quelque sorte les les arbitres dans, dans, dans cette affaire, cela vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [85%] :\r\nOui, \u00e7a me d\u00e9range beaucoup ce c'est pas le d\u00e9rangement primaire mais c'est la conviction qu'on va pas changer grand- chose, on peut pas renforcer quelque chose par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui ne qui ne croit pas \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [77%] :\r\nVous voulez dire que \u00e7a, \u00e7a sera inefficace, de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [84%] :\r\nOui, monsieur, je suis vraiment convaincu, on a eu, on a aussi une une r\u00e9alit\u00e9 Oc\u00e9an puis le but on nous sommes d'accord sur tous les plans sur les content mais on a aussi une r\u00e9alit\u00e9 et puis une r\u00e9alit\u00e9 en chez nous dans notre content a on a des communes des des \u00e9coles o\u00f9 on a un taux de d'\u00e9trangers que de de plus de 50 pourcent il il parmi le vous dit l'Allemand lui le fran\u00e7ais ni l'\u00c9tat ni l'Italien alors c'est la 1\u00e8re c'est la 1\u00e8re le 1er devoir ou bien la premi\u00e8re t\u00e2che de leur apprendre allemand dans une mani\u00e8re de, de, de pouvoir \u00eatre capable de de gagner sa vie apr\u00e8s la apr\u00e8s les causes secondaires et puis c'est c'est vraiment c'est pas, c'est cette r\u00e9alit\u00e9 et puis on a moi je trouve c'est : c'est trop t\u00f4t pour une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que c'est pas c'est pas encore jug\u00e9, on la Harmos c'est pas encore tout \u00e0 fait mis en place \u00e0 des initiatives cantonales Azoulay, par exemple pour pour baisser l'Harmos c'est : c'est trop t\u00f4t pour intervenir sur le plan national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [93%] :\r\nMais ce qu'il y aura un autre moyen, selon vous, Roland Eberl\u00e9 pour inciter et non pas oblig\u00e9s mais incit\u00e9s en tout cas les cantons al\u00e9maniques \u00e0 respecter le compromis sur les langues de 2004, c'est-\u00e0-dire \u00e0 maintenir une deuxi\u00e8me langue nationale au primaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [81%] :\r\nOui, mais, mais \u00e7a c'est que \u00e7a s'est de nouveau, c'est la c'est la question sur quel soin aura achev\u00e9 le but on a, on a 4 14 le en fran\u00e7ais maintenant 5 ans primaire et 3 ans secondaire et puis nous en rugby fait les les primaires, on veut mettre tous les 14 heures dans le sur le plan ce qu'secondaire ceux de de de la 6\u00e8me \u00e0 la 8\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [81%] :\r\n\u00e0 la 9\u00e8me et puis on a, c'est le but ici c'est de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [81%] :\r\nDe trouver la meilleure possibilit\u00e9 pour les, pour les jeunes gens qu'il qu'il apprenne le fran\u00e7ais et puis et puis dans l'exp\u00e9rience, ils \u00e9taient, c'\u00e9tait assez n\u00e9gatif jusqu'\u00e0 maintenant, on a m\u00eame la confiance le l'association des des des ma\u00eetres qui y sont contre une 2\u00e8me langue suisse nationale au primaire, parce qu'ils arrivent pas achever les buts -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [91%] :\r\nDidier Berberat, il pourrait y avoir une majorit\u00e9 au National 1 sur une intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux \u00e9tats, en revanche, ce sera certainement plus d\u00e9licat, puisque les s\u00e9nateurs d\u00e9fendent avant tout le f\u00e9d\u00e9ralisme, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [86%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre plus d\u00e9licat effectivement puisque le le construisait \u00e0 par, par d\u00e9finition \u00e0 la Chambre des cantons, je souhaiterais r\u00e9pondre \u00e0 monsieur d'abord pour lui dire que moi je peux comprendre la la probl\u00e9matique mais simplement ce qui me g\u00eane beaucoup c'est que cela bord que on choisisse l'anglais qu'on 1\u00e8re langue, alors pourquoi pas inverser la pr\u00e9somption et dire ce qui c'est ce qui est, voil\u00e0 pour le fran\u00e7ais, c'est le voix pour l'anglais est plut\u00f4t repousser l'anglais en secondaire, alors m\u00eame qu'on sait que le fran\u00e7ais est plus difficile pour les al\u00e9maniques comme le l'Allemand les plus difficiles que l'anglais pour les romans et \u00e7a permettrait justement de de faire mention d'avoir une une incitation et puis une instruction assez assez pr\u00e9coce parce qu'on sait que plus on commence t\u00f4t, mieux \u00e7a vaut et je dirais que c'est quand m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9 de la part de la position de monsieur avec lequel j'ai d'excellents contacts d'ailleurs parce que l'UDC c'est quand m\u00eame le parti nationaliste, c'est quand m\u00eame le parti qui souhaite promouvoir les valeurs suisses et je trouve \u00e9tonnant que l'UDC sont en pointe dans la d\u00e9fense de l'anglais en Suisse, alors m\u00eame que, elle devrait en fonction de ses buts \u00eatre plut\u00f4t un parti qui pr\u00f4ne l'enseignement des langues nationales, donc je suis un peu \u00e9tonn\u00e9, mais effectivement, comme vous l'avez eu comme vous l'avez dit, \u00e7a risque d'\u00eatre extr\u00eamement difficile au Conseil des \u00c9tats mais malheureusement c'est la seule solution puisque malheureusement les cantons arrive pas semaine d'accord ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [90%] :\r\nVous craignez un effet de cascade, Didier Berberat, la Thurgovie pourrait en quelque sorte lanc\u00e9 un un mouvement d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9 par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [87%] :\r\nOui, alors pour l'instant on en consultation, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, je pense que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral attendra la d\u00e9cision d\u00e9finitive de Thurgovie avant d'un intervenir je crois donc que c'est la meilleure des solutions ne peut pas faire de proc\u00e8s d'intention, m\u00eame si les les buts sont relativement claires, c'est la suppression du fran\u00e7ais, je pense effectivement que c'est, c'est un mauvais signal qui pourrait \u00eatre, par d'autres cantons et on le sait tr\u00e8s bien celui le poids lourds en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a suffit et on sait tout ce que Z\u00fcrich fera qui sera s\u00fbrement suivie par les autres cantons mais c'est tr\u00e8s dommage que Thurgovie commence parce que, en fin de compte, c'est c'est \u00e7a une br\u00e8che qu'on ouvre le barrage elle paralyse refuse de sauter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nRoland Eberl\u00e9 thurgovien est -ce que est -ce que vous vous comprenez la d\u00e9cision de votre canton \u00e0 toute personnelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:42) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je respecte parce que c'est, c'\u00e9tait le grand Conseil de 50 qui a d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [79%] :\r\nRespecter, c'est une chose, mais comprendre l'admettre le soutenir savez c'est la Sologne c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:52) [90%] :\r\nOui je je pense encore une fois nous sommes d'accord avec le but et puis moi je suis convaincu qu'on va achever ce but aussi avec le syst\u00e8me thurgovien 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:02) [74%] :\r\nEt puis, on va pas, on va maintenant, on va pas mettre \u00e0 quoi en cause les valeurs suisses pas du Togo, pourquoi le g\u00e9n\u00e9ral non je je suis sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:10) [86%] :\r\nDe vraiment lutter pour le fran\u00e7ais, mais si, si tous les syst\u00e8mes montrent que les r\u00e9sultats sont meilleurs si on pousse les, les, les heures de fran\u00e7ais dans la sur le soleil au secondaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [84%] :\r\nAlors pourquoi pas laisser et pourquoi pas mesur\u00e9es apr\u00e8s apr\u00e8s les les les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:31) [85%] :\r\nOui, apr\u00e8s cette phase, pourquoi pas mesur\u00e9 la que mesurer la qualit\u00e9 de la comp\u00e9tence de langues de la 2\u00e8me langue et puis d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s si on si on boit que \u00e7a va pas fonctionner si on voit que le fran\u00e7ais diminue encore plus, moi je suis pr\u00eat de discuter une intervention sur sur le plan f\u00e9d\u00e9ral mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:54) [84%] :\r\nOn a, on n'a pas mesur\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, je ne souffre, il faut faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [82%] :\r\nMerci beaucoup Roland Eberl\u00e9, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Didier Berberat, personnelle, une soir\u00e9e merci oui voil\u00e0 oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eberl\u00e9, Roland", "role": "Conseiller aux Etats ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D19B4B4-96A5-4DB2-A7AB-8F60B81D4876", "internalArchiveId": "4D19B4B4-96A5-4DB2-A7AB-8F60B81D4876", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 minutes : Les coulisses du reportage \"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\"", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Sorel, concepteur de jeux pour les smartphone\r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9centes concessions du gouvernement fran\u00e7ais, la mobilisation contre la loi El Khomri ne faiblit pas. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Ariane Hasler diffus\u00e9 ce samedi 2 avril dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.\r\n\r\n* * Les coulisses du reportage \"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\" EN DIRECT DEPUIS LE TEL IP\r\n7h20 teaser 15 minutes\r\nEn France, malgr\u00e9 les r\u00e9centes concessions du gouvernement, la mobilisation contre la loi El Khomry ne faiblit pas. Hier, ils \u00e9taient 390.000 selon les autorit\u00e9s, 1,2 million, dont 200.000 jeunes, selon les organisateurs, \u00e0 d\u00e9filer dans quelques 250 villes. Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante en France.et pour vous cette col\u00e8re - qui est dirig\u00e9e contre le gouvernement et cette r\u00e9forme accus\u00e9e de d\u00e9manteler le code du travail - est aussi r\u00e9v\u00e9latrice d'une ambiance, d'une inqui\u00e9tude en France face au monde du travail.c'est le sujet de votre reportage qui sera diffus\u00e9 demain dans l'\u00e9mission 15 minutes sur le premi\u00e8re.. \u00ab Travail : le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais \u00bb. \r\nsoyons clair, la loi el khomry, c'est 160 pages. autant vous dire que la majorit\u00e9 des gens qui d\u00e9filaient hier dans la rue ne l'ont pas lue, que ceux qui en parlent et ils sont nombreux dans les caf\u00e9s ne l'ont pas lues non plus. on en connait les principes les plus larges, ceux que ses opposants ou ses partisans ont mis en valeur.et pourtant, elle fait descendre dans la rue des profils aussi divers que le syndicat CGT et les lyc\u00e9ens, elle crispe au-del\u00e0 de ceux qui ont l'habitude et dont c'est quasiment le m\u00e9tier de manifester.une p\u00e9tition lanc\u00e9e sur internet a recueilli plus d'un million 200 mille signatures..\r\nAlors qu'est ce qui les lient ? eh bien chez les femmes et les hommes de la rue que j'ai rencontr\u00e9 avant tout, avant m\u00eame la col\u00e8re contre Hollande, le sentiment plus g\u00e9n\u00e9ral que les \u00e9lites sont d\u00e9tach\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s et tout particuli\u00e8rement sur un th\u00e8me comme celui du travail. qu'elles produisent des lois inutilement compliqu\u00e9es, qu'elles testent des veilles formules, qu'elles sont incapables de se renouveler et qu'elle ne connaissent pas la mati\u00e8re sur laquelle elles l\u00e9gif\u00e8rent..avec au final un monde du travail de moins en moins motivant et de plus en plus dur.\r\nRELANCE : Ariane un exemple parmi les gens que vous avez rencontr\u00e9, un jeune chef d'entreprise, Nicolas Sorel.\r\nNicolas sorel qui a quarante ans mais qui fait tr\u00e8s \u00ab jeune \u00bb avec son pull \u00e0 capuche, ses jeans et sa sp\u00e9cialis\u00e9 : concepteur de jeux pour les smartphone.et pourtant, il est \u00e0 la t\u00eate d'une PME de douze personne qui marche du tonnerre, le jur o ?u je l'ai rencontr\u00e9, il avait un meeting avec Google quelques heure splustard.bref un jeune qui compte.et qui fait partie du nerf de la guerre del'\u00e9conomie fran\u00e7aise dont il est l'une des trois millions de PME..mais il le dit lui-m\u00eame.aujourd'hui il ne recommencerait pas en France.\r\n Son '41\r\nRELANCE : ..il vous a expliqu\u00e9 pourquoi il ne recommencerait pas ? \r\nOui, trop de papiers, trop de contraintes, trop de r\u00e8gles.et pour lui-m\u00eame si tout n'est pas \u00e0 jeter dans la loi el khomry, et lui la connait d\u00e9j\u00e0 pas mal compar\u00e9 \u00e0 d'autres, elle va encore lui compliquer la t\u00e2che au lieu de la lui faciliter il en est persuad\u00e9. \r\nAlors ce reportage ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question de savoir si Nicolas et les autres ont tort ou raison de se m\u00e9fier de la loi el khomry.\u00e7a l'avenir nous le dira, et il y aura encore de nombreux d\u00e9bats sur la question, en revanche il \u00e9claire peut-\u00eatre un peu l'impasse actuelle dans laquelle la France se trouve, coinc\u00e9e entre une crise de plus en plus longue dont elle ne parvient pas \u00e0 sortir et un dialogue de plus en plus difficile entre des \u00e9lites, un gouvernement mal aim\u00e9 et une population..\r\n\u00ab Travail : le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais \u00bb.votre reportage \u00e0 \u00e9couter ce samedi \u00e0 12h45 sur le Premi\u00e8re", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600945", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Les coulisses du reportage \"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\"", "Les coulisses du reportage \"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\" / JDM_2016-04-01T07:18:00_quinze-minutes", "Les coulisses du reportage \"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\" / JDM_2016-04-01T07:18:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les r\u00e9centes concessions du gouvernement fran\u00e7ais, la mobilisation contre la loi El Khomri ne faiblit pas. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Ariane Hasler diffus\u00e9 ce samedi 2 avril dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Malgr\u00e9 les r\u00e9centes concessions du gouvernement fran\u00e7ais, la mobilisation contre la loi El Khomri ne faiblit pas. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Ariane Hasler diffus\u00e9 ce samedi 2 avril dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Malgr\u00e9 les r\u00e9centes concessions du gouvernement fran\u00e7ais, la mobilisation contre la loi El Khomri ne faiblit pas. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Ariane Hasler diffus\u00e9 ce samedi 2 avril dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40."], "variantIds": ["ece-7600964", "ece-7600945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T10:39:07Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 22 on prend la direction de la France maintenant o\u00f9, malgr\u00e9 les r\u00e9centes concessions octroy\u00e9es par le gouvernement, la mobilisation contre la loi dite El Khomri ne faiblit pas, et hier, ils \u00e9taient 390000 selon les autorit\u00e9s1,2 1000000, dont 200000 jeunes selon les organisateurs \u00e0 d\u00e9filer dans 250 villes de France bonjour, Ariane Hasler bonjour, vous \u00eates notre correspondante en France et pour vous, cette col\u00e8re qui est dirig\u00e9e contre le gouvernement et cette r\u00e9forme, accus\u00e9e de d\u00e9manteler le code du travail, cette col\u00e8re donc est aussi r\u00e9v\u00e9latrice d'une ambiance d'une n'inqui\u00e9tude en France face au monde du travail, c'est le sujet de votre reportage qui sera diffus\u00e9 demain samedi dans l'\u00e9mission 15 minutes sur la 1\u00e8re intitul\u00e9 travail le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [92%] :\r\nOui, alors soyons clairs \u00e0 la loi El Khomri 734 pages, alors autant vous dire que la majorit\u00e9 des gens qui d\u00e9filaient hier dans la rue ne l'ont pas lues que ceux qui en parlent et ils sont nombreux dans les caf\u00e9s, ne l'ont pas non plus, on en conna\u00eet les principes les plus larges ceux que ses opposants ou ses partisans ont mis en valeur et pourtant, pourtant, cette loi fait descendre dans la rue, des profils aussi divers que le syndicat CGT des lyc\u00e9ens, des salari\u00e9s, elle crispe au-del\u00e0 de ceux qui ont l'habitude et dont c'est quasiment le m\u00e9tier de manifester une p\u00e9tition lanc\u00e9e sur internet a recueilli plus d'un 1000000 200 1000 signatures alors cette question qu'est -ce qui tous ces gens, h\u00e9 bien chez les femmes et les hommes de la rue que j'ai rencontr\u00e9 avant tout, avant m\u00eame finalement la col\u00e8re contre Fran\u00e7ois Hollande, le sentiment plus large presque \u00e9pidermique, tant que les \u00e9lites sont d\u00e9tach\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s tout particuli\u00e8rement sur un th\u00e8me, comme celui du travail que ses \u00e9lites produisent des lois inutilement compliqu\u00e9es qu'elles testent des vieilles formules qu'elles sont incapables de les renouveler et puis surtout qu'elle ne connaissent pas la mati\u00e8re sur laquelle elles l\u00e9gif\u00e8rent avec au final un monde du travail de moins en moins motivant et de plus en plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [95%] :\r\nAriane, un exemple parmi les gens que vous avez rencontr\u00e9, c'est un jeune chef d'entreprise qui s'appelle Nicolas Sorel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nOui Nicolas Sorel, qui a 40 ans mais qui fait en effet tr\u00e8s jeune avec son pulls \u00e0 capuche ses jeans et puis sa sp\u00e9cialit\u00e9, concepteur de jeux pour les smartphone et pourtant Nicolas Sorel est \u00e0 la t\u00eate d'une PME de 12 personnes une petite entreprise qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien le jour o\u00f9 je les rencontr\u00e9e, il avait un meeting avec Google, quelques heures plus tard, bref c'est un jeune qui compte et qui fait partie du coeur de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et de ses 3 millions de PME h\u00e9 bien Nicolas Sorel le dit aujourd'hui, il ne recommencerait pas en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [83%] :\r\nOn dit toujours que l'herbe, elle est plus verte ailleurs il y a mais dans chaque pays a des avantages et des inconv\u00e9nients, mais aujourd'hui se lancer en France c'est. \r\nEnfin, la vision il y a pas de il y a pas de message d'avenir, il y a pas de il y a pas de confiance sur l'avenir quand on voit les cotes de popularit\u00e9, tout le monde qui d\u00e9gringole, plus personne n'a confiance en rien, je, je, je pense que les 10 prochaines ann\u00e9es vont \u00eatre assez compliqu\u00e9es, s'il y a pas un vrai sursaut ou un vrai changement radical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s d\u00e9primant, ce qu'il dit ce jeune chez entreprise Ariane vous expliquer pourquoi il ne recommencerait pas ce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [91%] :\r\nOui alors concr\u00e8tement, trop de papiers, trop de contraintes, trop de r\u00e8gles et pour lui, m\u00eame si tout n'est pas achet\u00e9 dans la loi, El Khomri et lui, il la conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 pas mal compar\u00e9 \u00e0 beaucoup d'autres, h\u00e9 bien cette loi va encore lui compliquer la t\u00e2che au lieu de la lui faciliter, il en est persuad\u00e9 : alors ce reportage ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question de savoir si Nicolas et les autres au tort ou raison de se m\u00e9fier de la loi El Khomri \u00e7a, l'avenir nous le dira, il y aura encore de nombreux d\u00e9bats sur la question, en revanche, ce reportage est claire peut-\u00eatre peu l'impasse actuelle est en effet assez d\u00e9primant tant dans laquelle la France se trouve actuellement coinc\u00e9e entre une crise de plus en plus longue, donc elle ne parvient pas \u00e0 sortir et puis en dialogue de plus en plus difficile entre des \u00e9lites en gouvernement mais et une population fatigu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [95%] :\r\nAriane Hasler, notre correspondante en France : travail le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais, c'est donc le titre de votre reportage \u00e0 \u00e9couter demain samedi \u00e0 12 heures 45 sur la 1\u00e8re 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B539DD7D-65B7-4AC2-85E3-91B24016AA25", "internalArchiveId": "B539DD7D-65B7-4AC2-85E3-91B24016AA25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serge Gaillard riposte face aux accusations de calomnie et d'abus d'autorit\u00e9", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Serge Gaillard,  directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances\r\nSelon le Tages-Anzeiger, le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances (AFC) est accus\u00e9 par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de Gen\u00e8ve de d\u00e9nonciation calomnieuse, de calomnie, d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte. Son interview.\r\n\r\n* * Serge Gaillard riposte face aux accusations de calomnie et d'abus d'autorit\u00e9 18h Gaillard\r\nLe directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances, Serge Gaillard, est dans le viseur du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nSelon le Tages Anzeiger, Serge Gaillard est accus\u00e9 par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de Gen\u00e8ve de d\u00e9nonciation calomnieuse, de calomnie, d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte...\r\nLa justice veut notamment savoir si Serge Gaillard a enfreint la loi en d\u00e9signant cet ancien collaborateur dans une plainte contre X pour violation du secret de fonction, suite \u00e0 des fuites dans la presse...\r\nPlainte class\u00e9e depuis, mais cet employ\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de riposter.\r\nPremi\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Serge Gaillard... D\u00e9nonciation calomnieuse, calomnie, abus d'autorit\u00e9 et tentative de contrainte... Ce sont l\u00e0 des accusations graves... Est-ce que vous reconnaissez une erreur dans toute cette affaire ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Serge Gaillard, le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances.", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600995", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Serge Gaillard riposte face aux accusations de calomnie et d\u2019abus d\u2019autorit\u00e9 / FOR_2016-04-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le Tages-Anzeiger, le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances (AFC) est accus\u00e9 par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de Gen\u00e8ve de d\u00e9nonciation calomnieuse, de calomnie, d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte. Son interview."], "variantIds": ["ece-7600995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T10:05:20Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances Serge Gaillard est dans le viseur du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration selon le Tages Anne sa guerre Serge Gaillard est accus\u00e9 par un ancien employ\u00e9 de la Centrale de compensation de Gen\u00e8ve de d\u00e9nonciation calomnieuse de calomnie d'abus d'autorit\u00e9 et de tentative de contrainte, la justice veut notamment savoir si Serge Gaillard a enfreint la loi en d\u00e9signant cet ancien collaborateur dans une plainte contre X pour violation du secret de fonction, suite \u00e0 des fuites dans la presse, plainte class\u00e9e depuis mais cet employ\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de riposter, la 1\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Serge Gaillard, cet apr\u00e8s- midi, d\u00e9nonciation calomnieuse calomnie, abus d'autorit\u00e9 et tentative de contrainte, ce sont l\u00e0 des accusations graves, est ce que vous reconnaissez, une erreur dans toute cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nNon, non, bien s\u00fbr que je rejette ces reproches, mais ce qui est vrai c'est que, \u00e0 un certain moment il y avait des graves conflits au sein de la direction de cette centrale de compensation \u00e0 Gen\u00e8ve et dans l'et il y a des des documents internes qui qui qui fou qui sortent et et apparaissait dans la presse et ma t\u00e2che, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une ambiance de de confiance mutuelle et de coop\u00e9ration, et c'est pour cela qu'on pouvait pas accepter que les documents internes sortez paraissait dans la presse ou un un une partie faisait des reproches \u00e0 l'autre et c'est pour \u00e7a que s\u00fbrement la direction, j'ai d\u00e9pos\u00e9 plainte contre inconnu mais c'est vrai qu'on a nomm\u00e9 une paire, on a, on a un nomm\u00e9 une personne comme en \u00e9crivant que c'\u00e9tait pas exclu que cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nAurait -on vous d\u00e9signer en quelque sorte le suspect dans une plainte contre X est -ce que ce n'est pas contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [88%] :\r\n\u00e7a, on peut, on peut se poser la question aujourd'hui si c'\u00e9tait bien de nommer la personne mais d'autre part, mais juriste et disons sur toujours aujourd'hui que c'\u00e9tait mon devoir de, de, de notifier les soup\u00e7ons qui existait \u00e0 Gen\u00e8ve envers les autorit\u00e9s, une fois qu'on porte plainte, on est aussi oblig\u00e9 de dire les soup\u00e7onne de, de, de, de, de, de, indiqu\u00e9 les soup\u00e7ons qui existait et c'est ce que j'ai fait mais je crois que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait correct ce que j'ai fait et j'esp\u00e8re que ces discussions qui durent depuis des ann\u00e9es, bient\u00f4t se rend termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [88%] :\r\nVous avez rencontr\u00e9, cet ancien employ\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises alors il par l'un de tentative de contrainte est -ce que vous avez fait pression sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nNon, parce que, au contraire, cette personne d'ailleurs \u00e9t\u00e9 aussi demandera des int\u00e9rims, la direction, c'\u00e9tait une personne qui avait de l'influence, bien s\u00fbr que j'ai beaucoup souvent parl\u00e9 avec lui, surtout aussi que quand il y avait aussi des probl\u00e8mes de son c\u00f4t\u00e9 qu'il fallait discuter, \u00e7a veut dire, j'ai eu des discussions avec tout le monde pendant cette p\u00e9riode et je crois que je crois pouvoir dire que je suis un de ceux qui, aussi longtemps que possible, essayer d'int\u00e9grer et de garder les gens \u00e0 bord et j'ai notamment aussi beaucoup soutenu cette personne pour essayer de, de, entre les diff\u00e9rents camps \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 un certain moment, \u00e7a fonctionnait plus voil\u00e0, mais j'ai fait tout ce que j'ai pu en tout cas on peut pas me reprocher de pas avoir essay\u00e9 jusqu'\u00e0 Derby du minute d'int\u00e9grer aussi cette personne d'ailleurs pour tous les autres personnes qui \u00e9taient en conflit, ils sont l\u00e0, ils ont peut des fois des nouveaux postes de travail, \u00e7a fonctionne bien, la CDC marche bien mais l\u00e0 peut-\u00eatre, oui, l\u00e0, c'\u00e9tait pas vraiment le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nAlors ind\u00e9pendamment de savoir si vous \u00eates coupable ou non Serge Gaillard c'est affaire vous prend du temps, vous qui \u00eates le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances vous vous devez venir vous justifier est -ce que cela ne vous affaiblit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nIl m'a fallu beaucoup d'\u00e9nergie, il y a 2 ans et 3 ans pour pour r\u00e9gler les conflits \u00e0 Gen\u00e8ve, on a une direction qui est renouvel\u00e9 partiellement \u00e0 Gen\u00e8ve, je n'ai fonction tr\u00e8s bien d'ailleurs, l'informatique a toujours fonctionn\u00e9, on n'a pas perdu de l'argent en tous cas, pas plus que ce qui est normal parce qu'il a toujours quelques projets qui \u00e9choue et \u00e7a, \u00e7a m'a pris beaucoup de temps, maintenant j'esp\u00e8re que les derniers conflits li\u00e9s \u00e0 cela, se rend bient\u00f4t termin\u00e9, que la justice fasse vite son travail pour qu'on puisse terminer cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re public ne peut pas enqu\u00eater pour le moment, vous \u00eates en quelque sorte, prot\u00e9ger en tant que fonctionnaire, est-ce que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vous trouvez normal que les fonctionnaires, m\u00eame si ce sont de hauts fonctionnaires de la Conf\u00e9d\u00e9ration jouissent d'une certaine forme d'immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [86%] :\r\nJe crois pas que 10 ans je suis pas juriste et je ne suis pas occup\u00e9 en d\u00e9tail de \u00e7a mais je ne crois pas que le but c'est de de nous donner une immunit\u00e9 mais vous prend peu on peut s'imaginer que dans des conflits, il y a des plaintes qui sont d\u00e9pos\u00e9es pour rendre plus difficile le processus et je pense que s'il a trop de de telles tentatives, le travail de l'Administration serait rendue plus difficile, je pense que c'est \u00e7a le sens de ces permissions mais comme \u00e7a me concerne, je ne veux pas du tout m\u00eal\u00e9 dans ces discussions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nSerge Gaillard est -ce que vous avez le sentiment qu'il y a des motivations politiques derri\u00e8re cette plainte avec l'arriv\u00e9e notamment d'Ueli Maurer, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des finances est -ce que vous vous soup\u00e7onnez le nouveau chef du d\u00e9partement des finances de vouloir tenter de vous mettre \u00e0 l'\u00e9cart, vous l'ancien syndicaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [91%] :\r\nNon, pas du tout parce que ces discussions durent depuis des ann\u00e9es, j'esp\u00e8re que soit rapidement termin\u00e9e maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [96%] :\r\nC'est pas une campagne de d\u00e9nigrement personnel contre vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [83%] :\r\nEn tout cas pas pour des raisons politiques, parce que c'\u00e9tait plut\u00f4t des conflits qu'personnel qu'avait \u00e0 Gen\u00e8ve et bien s\u00fbr que comme moi qui devais mettent l'ordre essayer d'int\u00e9grer, on se en se critique pas que des amis dans de tels processus c'est plut\u00f4t au niveau personnel, je crois pas qu'il y a pas d'\u00e9l\u00e9ment politique l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Serge Gaillard, le directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2878EE7-60B9-412A-B08B-4E4F0B3C7A79", "internalArchiveId": "F2878EE7-60B9-412A-B08B-4E4F0B3C7A79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Clerici, directeur de l'office d'ex\u00e9cution des sanctions du canton de Neuch\u00e2tel;Panteleimon Giannakopoulos, m\u00e9decin psychiatre et directeur de Curabilis;Vigna, Anne;Martin B\u00e4umle, pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux suisses;Darius Farman, pr\u00e9sident des jeunes verts lib\u00e9raux romands;H\u00e9l\u00e8ne Binet,  photographe suisse;Timea Bacsinsky, joueuse de tennis suisse; SERA PAYE PAR LES SPORTS;Steve Guerdat, cavalier  suisse et champion olympique\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/MANQUE DE PLACE PR LES DETENUS PLACES SUR MESURE) L'affaire avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, dans le canton de Berne...fin f\u00e9vrier...\r\nUn d\u00e9tenu jug\u00e9 dangereux \u00e9tait lib\u00e9r\u00e9 faute de place dans une prison m\u00e9dicalis\u00e9e...\r\nEt bien la probl\u00e9matique concerne aussi la Suisse romande.\r\nIl manquerait jusqu'\u00e0 200 places pour les personnes condamn\u00e9s \u00e0 des mesures th\u00e9rapeutiques...\r\nLes conseillers d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 cherchent des solutions...\r\nEt l'une d'elles pourrait venir du Valais...\r\nNous vous l'apprenons ce matin.\r\n24 places m\u00e9dicalis\u00e9es devraient y \u00eatre cr\u00e9\u00e9s.\r\nMarc Menicchini.\r\n  1'29''\r\n***Et ce d\u00e9fi des personnes condamn\u00e9es par la justice \u00e0 une mesure th\u00e9rapeutique... on en parle dans une quinzaine de minutes avec Elie Elkaim, ancien b\u00e2tonnier de l'ordre des avocats vaudois...tr\u00e8s inquiet fade \u00e0 ce qu'il appelle une maltraitance d'Etat.\r\n(08/TRANSFEREREMENT D'ABDESLAM PA) Lui devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans une prison \u00e0 tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9...\r\nSalah Abdeslam sera extrad\u00e9 de la Belgique vers la France d'ici 10 jours maximum.\r\nC'est le principal suspect, vivant, des attentats de Paris.\r\nDepus hier, plus rien ne s'oppose \u00e0 son transfert...\r\nRomain Clivaz...\r\n  54''\r\nBruxelles o\u00f9 l'a\u00e9roport est pr\u00eat \u00e0 rouvrir...au trafic voyageur, mais pas avant demain...\r\nIl manque encore le feu vert formel du politique. qui doit en discuter aujourd'hui.\r\n(07/BRESIL MANIF PA) ***Deux bonnes nouvelles pour la gauche br\u00e9silienne!\r\net ce n'est pas un poisson d'avril, puisqu'elle sont arriv\u00e9es hier soir 31 mars...\r\nD'abord la Cour supr\u00eame du pays a dessaisi le juge Moro de l'enqu\u00eate sur Lula...C'est lui qui avait diffus\u00e9 un enregistrement qui laissait entendre que son retour au gouvernement br\u00e9silien devait lui permettre d'\u00e9chapper \u00e0 toutes poursuites dans le scandale Petrobras.\r\nDeuxi\u00e8me bonne nouvelle: les \u00e9lecteurs du parti des travailleurs sont descendus en masse dans la rue pour d\u00e9fendre leur pr\u00e9sidente, Dilma Roussef, menac\u00e9e de destitution.\r\nAnne Vigna nous explique le reste...\r\n(D3/FONDATION DU PARTI DES JEUNES VERTS LIBERAUX) la politique...en Suisse..avec la cr\u00e9ation du parti des jeunes verts-lib\u00e9raux.\r\nla naissance est pr\u00e9vue pour le 23 avril.\r\nLa formation sera compl\u00e8tement autonome. \r\nElle se financera seule et en contrepartie elle b\u00e9n\u00e9ficiera d'une libert\u00e9 totale sur ses positions politiques et sa comunication. \r\nL'op\u00e9ration est sens\u00e9e rapporter des voix \u00e0 la formation m\u00e8re, le parti vert lib\u00e9ral. Mais la maoneuvre n'est pas sans risque. \r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n  1' 30''\r\n(25/OBESITE) ***Le chiffre du jour: 640 millions....\r\nC'est le nombre de personnes qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 dans le monde.\r\n13% de la population aujourd'hui...20% en 2025...si notre mode d'alimentation ne change pas !\r\nC'est une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue britannique The Lancet qui dresse le constat...apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les donn\u00e9es de 19 millions de personnes dans 186 pays. \r\nPremiers concern\u00e9s par cette \u00e9pid\u00e9mie, car il faut d\u00e9sormais parler d'\u00e9pid\u00e9mie...les Etats-Unis...\r\nQuant \u00e0 la Suisse...et bien Estelle Braconnier, notre pays garde la ligne.\r\nEffectivement, la population suisse dans sa globalit\u00e9 reste svelte au regard de l'\u00e9volution mondiale ...\r\nLe poids moyen des individus a progress\u00e9 de 1kilo et demi par d\u00e9cennie durant les 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, sur l'ensemble de la plan\u00e8te.\r\nDans le d\u00e9tail, 640 millions de personnes sont en surpoids aujourd'hui, et les femmes p\u00e8sent le plus dans la balance.\r\nCC: Une augmentation dop\u00e9e par l'\u00e9volution de notre mode de vie ?\r\nLes marques de v\u00eatement se sont adapt\u00e9es depuis belle lurette \u00e0 nos formes g\u00e9n\u00e9reuses...\r\nParadoxalement, on se met moins \u00e0 table dans le monde, on mange plus sur le pouce et mal !\r\nLes plats mitonn\u00e9s avec patience dans la cuisine familiale ont v\u00e9cu, et sont remplac\u00e9s par une alimentation industrielle souvent mal \u00e9quilibr\u00e9e, trop riche.\r\nMais un autre facteur entre en compte aussi : les pr\u00e9dispositions g\u00e9n\u00e9tiques...\r\nL'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 parle d\u00e9sormais de probl\u00e8me de sant\u00e9 publique dans certaines r\u00e9gions en particulier.\r\nCC:Il y a donc aussi de grandes diff\u00e9rences g\u00e9ographiques ?\r\nLa palme de l'ob\u00e9sit\u00e9, revient aux \u00eeles du Pacifique.\r\nLes Etats-Unis, le Royaume-Uni, le Canada, l'Australie, l'Irlande et la Nouvelle Z\u00e9lande compte de mani\u00e8re inqui\u00e9tante toujours plus d'ob\u00e8ses.\r\nLes japonais s'illustrent par leur  poids plume.\r\nLes Europ\u00e9ens gardent la ligne tout comme les Suisses.\r\nSelon l'universit\u00e9 de Zurich qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude, on grossit moins vite par chez nous, mais notre coup de fourchette devient tout de m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\n(21court/MORT DE ZAHA HADID ARCHITECTE ITV BINET 2) ***Elle s'\u00e9tait fait une place de choix dans le monde de l'architecture, avait re\u00e7u l'\u00e9quivalent du prix nobel de la discipline en 2004 et, Zaha Hadid est dec\u00e9d\u00e9e hier...\r\noui d'une crise cardiaque aux Etats-Unis...\r\nElle avait 65 ans et rayonnait dans un univers tr\u00e8s masculin. \r\nL'architecte irako-britannique laisse derri\u00e8re elle les op\u00e9ras de Canton et de Cardiff mais aussi le tremplin de saut \u00e0 ski d'Innsbruck. \r\nUn travail que la photographe suisse H\u00e9l\u00e8ne Binet conna\u00eet pluS que bien...\r\nElle qui a collabor\u00e9 pendant plus de 25 ans avec Zaha Hadid...\r\ndes propos recueilli par Coraline Pauchard.\r\n(17/ITV BACSINSZKY) le conte de f\u00e9e s'est arr\u00eat\u00e9...hier soir...\u00e0 Miami.\r\nTimea Baczinsky s'arr\u00eate en demi-final du tournoi.\r\nElle a tr\u00e9buch\u00e9 sur plus forte qu'elle...la russe Svetlana Kuznetsova..\r\nqui l'a battu en 2 sets 7-5 6-3.\r\nTimea Bacsinszky \u00e0 l'heure de l'autoanalyse.\r\n  SON  39''\r\nDes propos recueillis par George Homsi. \r\nEn finale, Svetlana Kuznetsova affrontera la Bi\u00e9lorusse Viktoria Azarenka.\r\n(15/AVANT HC AJOIE ITV GUERDAT) ***Autre finale entre Le HC Ajoie et Rapperswil.\r\nPour le titre de champion de Suisse...\r\nsi les jurassien gagnent il le d\u00e9crochent.\r\n\u00e0 domicile ce soir...\r\nCette rencontre suscite un engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le Jura. Les billets se sont vendus comme des petits pains! \r\nLes Jurassiens s'identifient \u00e0 cette \u00e9quipe jeune et travailleuse. \r\nC'est le cas notamment du cavalier Steve Guerdat, champion olympique et supporter du HC Ajoie. \r\n  51''\r\nAjoie- Rapperswil, coup d'envoi de cette rencontre de playoff ce soir (vendredi) \u00e0 19h45. \r\nLangnau jouera toujours en LNA la saison prochaine. Les Tigers ont gagn\u00e9 4-3 apr\u00e8s prolongation le sixi\u00e8me match des play-out de LNA face \u00e0 Bienne, remportant la s\u00e9rie 4-2.\r\n(Br\u00e8ve fin) Il pensait avoir une planque en or : un Suisse recherch\u00e9 pour blanchiment d'argent provenant de la drogue a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur la riviera fran\u00e7aise, o\u00f9 il avait trouv\u00e9 refuge et se faisait passer pour un sans-abri, a-t-on appris jeudi de source polici\u00e8re.\r\nLe fugitif de 62 ans faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat d\u00e9livr\u00e9 par la Suisse et a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi par la police \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl (sud), a pr\u00e9cis\u00e9 cette source.\r\nSe sentant poursuivi, il avait quitt\u00e9 son pays il y a deux ans et s'\u00e9tait install\u00e9 sur la C\u00f4te d'Azur. Il b\u00e9n\u00e9ficiait m\u00eame d'un logement dans un centre d'accueil pour personnes d\u00e9munies \u00e0 Fr\u00e9jus.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages pour aujourd'hui avec de faibles pr\u00e9cipitations possibles, sur le Jura et sur le L\u00e9man ce matin... Quelques \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper dans la journ\u00e9e...Temp\u00e9ratures en plaine, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s le matin, 10 \u00e0 13 sur le Plateau... Toujours du vent en montagne...\r\nEt pour ce week-end, plut\u00f4t du beau samedi... et plus nuageux dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7600970", "ece-7600953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:17:03Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nSur la 1\u00e8re ah le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [86%] :\r\nCherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment place pour d\u00e9tenus atteints de troubles psychiatriques, il en manque 200 en Suisse romande, le Valais devrait en cr\u00e9er une vingtaine, mais \u00e7a ne suffira pas probl\u00e8me prisonnier mal soign\u00e9e conserve son potentiel de dangerosit\u00e9, parole d'un expert, pour qui aujourd'hui, on soigne l'urgence pas la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nDes d\u00e9tenus malades mais plac\u00e9s dans les prisons classiques situation dramatique pour mettre Elie Elka\u00efm, l'ancien b\u00e2tonnier et actuel pr\u00e9sident de la commission des droits de l'homme de l'Ordre des avocats Vaudois, on l'entendra tout \u00e0 l'heure, il parle d'une maltraitance d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [88%] :\r\nDilma Roussef marquent des points dans la rue, o\u00f9 ses partisans ont manifest\u00e9 par milliers hier soir contre sa destitution et devant les tribunaux ou le juge en charge du dossier Petrobras s'a lui \u00e9t\u00e9 Gisti tu\u00e9s manifestations en France aussi, contre la loi elle Khomri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [97%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 les r\u00e9centes concessions du gouvernement, la mobilisation ne faiblit pas, une col\u00e8re qui est aussi r\u00e9v\u00e9latrice d'une ambiance d'une inqui\u00e9tude en France face au monde du travail, c'est ce que nous dira Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [90%] :\r\nLa plan\u00e8te terre toujours plus lourd de l'ob\u00e9sit\u00e9 concerne 640 millions de personnes, mais la Suisse, elle garde la ligne Estelle Braconnier le monde sur une balance dans l'actualit\u00e9 aujourd'hui, la guerre des langues \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [87%] :\r\nAvec un symbole tr\u00e8s fort ce vendredi, aujourd'hui donc, la chef thurgovien de l'Instruction publique va expliquer comment d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire sont contents, va supprimer le fran\u00e7ais de l'enseignement obligatoire primaire d'autres cantons al\u00e9maniques pourrait m\u00eame suivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [90%] :\r\nMais, face \u00e0 cela, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset envisage un projet de loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [95%] :\r\nOn va se poser la question ce matin : cette guerre des langues est -elle vraiment utile au-del\u00e0 du symbole fort : l'enseignement d'une seconde langue d\u00e8s le primaire donne -t-elle vraiment de bons r\u00e9sultats sur le plan p\u00e9dagogique, le journaliste Christophe B\u00fcchi, ancien correspondant de la NZZ en Suisse romande, sera l'invit\u00e9 du journal de 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [85%] :\r\nCe sont les punks de la politique suisse les partis jeunes dernier-n\u00e9, celui des jeunes verts lib\u00e9raux il se financera tout seul et ne r\u00e9pondra de personnes en tout cas pas \u00e0 sa maman, la formation, m\u00e8re des Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [91%] :\r\nL'affaire avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique dans le canton de Berne, fin f\u00e9vrier, un d\u00e9tenu jug\u00e9 dangereux a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, faute de place dans une prison m\u00e9dicalis\u00e9e, h\u00e9 bien la probl\u00e9matique concerne aussi la Suisse romande, il manquerait jusqu'\u00e0 200 places pour les personnes condamn\u00e9es \u00e0 des mesures th\u00e9rapeutiques, les conseillers d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, cherchent des solutions et l'une d'elles, pourrait venir du Valais, nous vous l'apprenons ce matin 24 places m\u00e9dicalis\u00e9es devraient y \u00eatre cr\u00e9\u00e9s Marconi qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [89%] :\r\nConfront\u00e9 \u00e0 l'absence de places pour personnes condamn\u00e9es \u00e0 une mesure en milieu ferm\u00e9 le Valais veut ancrer 24 \u00e0 disposition aussi des autres cantons romands, un nouveau b\u00e2timent pourrait voir le jour sur le site du centre d'accueil pour adultes en difficult\u00e9 \u00e0 Saxon, de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve, \u00e0 la prison de soins Curabilis et le canton de Vaud devrait prochainement proposer davantage de place, en attendant, la situation reste inconfortable, selon Christian Clerc Ishii, directeur de l'Office d'ex\u00e9cution des sanctions du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [90%] :\r\nLes d\u00e9lais aujourd'hui sont typiquement de 3 \u00e0 9 12 mois pour avoir une prise en charge vraiment optimal, les d\u00e9lais peuvent s'allonger au fur et \u00e0 mesure de l'ex\u00e9cution de la sanction ou il faut changer d'\u00e9tablissement, il faut adapter les prises en charge et c'est finalement ces cas -l\u00e0 qui nous mettent le plus au d\u00e9fi de pouvoir nous retourner rapidement de trouver des places qui soient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [91%] :\r\nEt cette attente s'effectue souvent dans une prison o\u00f9 le traitement m\u00e9dical est souvent inad\u00e9quat dans t\u00e9l\u00e9 monde Giannakopoulos, m\u00e9decin psychiatre et directeur de Curabilis. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:40) [84%] :\r\nDazed absorb\u00e9 dans ses classiques, les interventions sont beaucoup plus ponctuels, il n'y a pas l'intensit\u00e9 de comme on le retrouve \u00e0 Curabilis, moi, des \u00e9tablissements de ce pays, le r\u00e9sultat c'est que vous parliez essentiellement \u00e0 l'urgence, mais vous ne vous occupez pas suffisamment de la dimension comportementale on il y a avec la dangerosit\u00e9 d'un d\u00e9put\u00e9 qui pr\u00e9sente probl\u00e8me psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [88%] :\r\nLe risque, alors, c'est de voir ces personnes mal soign\u00e9e garder tout leur potentiel de dangerosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [90%] :\r\nEt ce d\u00e9fi des personnes condamn\u00e9es, donc par la justice \u00e0 une mesure th\u00e9rapeutique, on va en reparler dans une dizaine de minutes \u00e0 apr\u00e8s la apr\u00e8s la fin du journal avec Elie Elka\u00efm, c'est l'ancien b\u00e2tonnier Vaudois, tr\u00e8s inquiets, nous l'entendrons face \u00e0 ce qu'il d\u00e9signe, lui comme une maltraitance d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [91%] :\r\nLuis devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans une prison \u00e0 tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 salah Abdeslam sera extrad\u00e9 de la Belgique vers la France d'ici 10 jours maximum, c'est le principal suspect vivant des attentats de Paris depuis hier, plus rien ne s'oppose \u00e0 son transfert \u00e0 Bruxelles le roman qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [92%] :\r\nCe mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en demand\u00e9e par la France, dat\u00e9 du 19 mars, soit 3 jours avant les attentats de Bruxelles si \u00e7a l'Abdeslam s'y \u00e9tait oppos\u00e9, dans un 1er temps les explosions \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem et dans le m\u00e9tro ont tout chang\u00e9, le Fran\u00e7ais acceptant finalement de rentrer dans son pays d'origine, il aura \u00e0 r\u00e9pondre aux questions sur les attentats de Paris de novembre dernier, Abdeslam est le seul survivant du commando dans les mains de la justice, l'avocat de celle Abdeslam a soulign\u00e9 que son client allait collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, omettant la Belgique alors que plusieurs protagonistes des 2 vagues d'attentats se connaissaient les autorit\u00e9s belges et fran\u00e7aises doivent maintenant s'entendre sur les modalit\u00e9s, ce transf\u00e8rement de la prison de haute s\u00e9curit\u00e9 de Bruges a tr\u00e8s probablement celle de Fresnes dans la r\u00e9gion parisienne o\u00f9 plusieurs d\u00e9tenus sont tenus \u00e0 l'\u00e9cart des autres Romain climat rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [92%] :\r\nBruxelles, o\u00f9 l'a\u00e9roport est pr\u00eat \u00e0 rouvrir au trafic voyageurs, mais pas avant demain, il manque encore le feu Vert formel du politique qui doit en discuter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [82%] :\r\nDe bonnes nouvelles pour la gauche br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [92%] :\r\nMais ce n'est pas un poisson d'avril puisque ces nouvelles sont arriv\u00e9s hier soir 31 mars d'abord, la Cour supr\u00eame du pays a dessaisi le juge Moro de l'enqu\u00eate sur l'eau, l\u00e0, c'est lui qui avait diffus\u00e9 un enregistrement qui laissait entendre que le retour de l'au-del\u00e0, au gouvernement br\u00e9silien devait lui permettre d'\u00e9chapper \u00e0 toute poursuite dans le scandale Petrobras s'2\u00e8me bonne nouvelle, h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs du Parti des travailleurs sont descendus en masse dans la rue pour d\u00e9fendre leur pr\u00e9sidente Dilma Roussef menac\u00e9e de destitution, Anne Vigna nous explique qu'il reste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [87%] :\r\n\u00e0 \u00e0 peine beaucoup d'\u00c9tats n'aura pas lieu d\u00e9sormais le mot d'ordre des partisans de la pr\u00e9sidente Dilma Roussef \u00e0 Rio-de-Janeiro, la manifestation s'est concentr\u00e9 sur une esplanade o\u00f9 le mot d\u00e9mocratie flotter en gros il y a 52 ans, un 1er avril les militaires prenaient le pouvoir, pour 30 ans, au Br\u00e9sil, la date de la manifestation reprenait tout ce symbole, les mots qu'on entendait le plus, c'\u00e9tait ceux de d\u00e9mocratie et de coup d'\u00c9tat, mouvements sociaux, syndicats \u00e9tudiants, les troupes de la gauche se retrouve de plus en plus nombreux devant la menace de la destitution qui avance \u00e0 grands pas au Congr\u00e8s avec l'arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne de l'artiste, Chico Buarque figure de lutte contre la dictature, on revivait des heures de gloire \u00e0 le coup est venue des militaires, aujourd'hui ce sont les parlementaires ici la foule, la gauche a tenu \u00e0 rappeler qu'elle avait de la m\u00e9moire et du respect pour Dilma Roussef, celle qui a justement lutter 3 ans dans les ge\u00f4les militaires, un Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [90%] :\r\nLa politique en Suisse maintenant avec la cr\u00e9ation du parti des jeunes verts lib\u00e9raux la naissance est pr\u00e9vue pour le 23 avril la formation sera compl\u00e8tement autonome se financera seule non contrepartie h\u00e9 bien b\u00e9n\u00e9ficiera d'une libert\u00e9 totale sur ses positions politiques et sa communication, l'op\u00e9ration est cens\u00e9e rapporter des voix \u00e0 la formation m\u00e8re le Parti Vert lib\u00e9ral car la manoeuvre est risqu\u00e9 St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [88%] :\r\nUne communication provocatrice positions irr\u00e9v\u00e9rencieuse les partis de jeunes sont parfois \u00e0 l'\u00e9poque de la politique suisse et ce n'est pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer pour la formation m\u00e8re Martine Baylet, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux suisses estime pourtant que le jeu en vaut la chandelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:56) [75%] :\r\n\u00e0 S\u00e9oul, des risques pour une partie, comme nous, que la la jeune parti \u00e0 une position clairement diff\u00e9rents une communication clairement diff\u00e9rente et que, aussi, les m\u00e9dias dit : ah, les jeunes sont pour les lieux sont contre la discussion, les lieux sont trop trop et tout, tout est si mais il y a des risques, mais je ne sous- qui all\u00e9chantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:16) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res d\u00e9chirures sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 visibles, alors que les jeunes r\u00e9colte des signatures contre la r\u00e9vision de la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications, le groupe parlementaire Vert lib\u00e9ral soutient le texte, on observe la m\u00eame fracture face \u00e0 la loi sur le renseignement Darius Farman, pr\u00e9sident des Jeunes Verts lib\u00e9raux romands se veulent porteurs d'une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente, celle de la g\u00e9n\u00e9ration num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [81%] :\r\nL'Internet, m\u00eame si les salaire d'depuis toujours 5 \u00e7a quoi \u00e7a le le web lui- m\u00eame \u00e0 20 ans et je ne dira si on est vraiment n\u00e9 dedans a grandi dedans et peut-\u00eatre on est plus conscient, en tout cas des des dangers que cela refl\u00e8te surtout que maintenant ce n'est plus seulement nos t\u00e9l\u00e9phones bien tout nous montrer tous nos frigos avec beaucoup de dangers pas pour redonner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [94%] :\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un tiers de ceux qui ont vot\u00e9 pour les Verts, lib\u00e9raux avaient moins de 35 ans, en cr\u00e9ant un parti jeune, les Verts lib\u00e9raux prennent un risque, avec un objectif : faire fructifier ce capital et pourquoi pas recommencer \u00e0 gagner dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [94%] :\r\n7 heures 10 Le chiffre du jour 640 millions \u00e7a, c'est le nombre de personnes qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [88%] :\r\nC'est 13 pourcent de de la population aujourd'hui 20 pourcent en en 2025, si notre mode d'alimentation d'change pas, c'est une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue britannique de Landsat, qui dresse ce constat apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les donn\u00e9es de 19 millions de personnes dans 186 pays, premiers concern\u00e9s par c'\u00e9tait pays il faut d\u00e9sormais parler des PD ni h\u00e9 bien ce sont les \u00c9tats-Unis, quant \u00e0 la Suisse, Estelle Braconnier notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:43) [92%] :\r\nGarde la ligne effectivement la population suisse dans sa globalit\u00e9, reste svelte au regard de l'\u00e9volution mondiale, mais pour combien de temps encore le poids moyen des individus, a progress\u00e9 de un kilo et demi par d\u00e9cennie durant les 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, sur l'ensemble de la plan\u00e8te dans le d\u00e9tail, donc vous l'avez dit 640 millions de personnes sont en surpoids, aujourd'hui, et les femmes p\u00e8sent le plus dans la balance, une augmentation qui est dop\u00e9 par l'\u00e9volution de notre mode de vie et les marques de v\u00eatements se sont adapt\u00e9es depuis belle lurette \u00e0 nos formes g\u00e9n\u00e9reuses, paradoxalement, on se met moins \u00e0 table dans le monde, on mange plus sur le pouce et mal les plats mitonn\u00e9s avec patience dans la cuisine familiale ont v\u00e9cu et sont remplac\u00e9s par une alimentation industrielle souvent mal \u00e9quilibr\u00e9e, trop riche, mais un autre facteur entre en compte aussi les pr\u00e9dispositions g\u00e9n\u00e9tiques, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 parle d\u00e9sormais de probl\u00e8me de sant\u00e9 publique dans certaines r\u00e9gions, en particulier, donc il y a aussi de grandes diff\u00e9rences g\u00e9ographiques, la palme de l'ob\u00e9sit\u00e9 revient aux \u00eeles Pacifiques, les \u00c9tats-Unis, le Royaume-Uni, le Canada, l'Australie, l'Irlande et la Nouvelle-Z\u00e9lande compte de mani\u00e8re inqui\u00e9tante, toujours plus d'ob\u00e8ses, les Japonais s'illustrent par leur poids plume, les Europ\u00e9ens gardent la ligne, tout comme les Suisses, selon l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude, on grossit moins vite par chez nous mais notre coup de fourchette devient tout de m\u00eame toujours plus g\u00e9n\u00e9reux d'une Estelle Braconnier merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [95%] :\r\nEt elle s'\u00e9tait fait une place de choix dans le monde de l'architecture avait re\u00e7u l'\u00e9quivalent du Nobel de la discipline en 2004 le Pritzker Price Zara Hadid est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [90%] :\r\nOui, d'une crise cardiaque aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'avait 65 ans \u00e0 rayonnait dans un univers tr\u00e8s masculin, l'architecte irako- britannique laisse derri\u00e8re elle les op\u00e9ras de Canton et de Cardiff, mais aussi le tremplin de saut \u00e0 ceux qui d'Innsbruck, un travail et que la photographe suisse H\u00e9l\u00e8ne Binet conna\u00eet plus que bien, elle qui a collabor\u00e9 pendant plus de 25 ans avec \u00e7a Hadid. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:36) [88%] :\r\nD'abord en synergie, c'est le sens que les formes \u00e9voluent tout le temps et qu'elle n'est jamais fixe porte devient murmure totale le total devient le petit donc un esp\u00e8ce d'\u00e9volution continue de la forme qui change tout le temps et \u00e7a, c'est l'\u00e9nergie, c'est aussi l'\u00e9nergie de la vie, donc, pour \u00e7a il utilisait -on seulement son esth\u00e9tique merveilleuse mais aussi la technologie, elle \u00e9tait toujours au courant de la derni\u00e8re invention par rapport \u00e0 la technologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [88%] :\r\nVoil\u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Binet hommage d'H\u00e9l\u00e8ne Binet photographe suisse \u00e0 l'architecte va reidid d'un hommage enregistr\u00e9 par Coraline Pauchard le conte de f\u00e9e s'est arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Miami celui Timea Bacsinszky qui sera donc en demi- finale du tournoi, elle a tr\u00e9buch\u00e9 sur plus forte qu'elle la Russe Svetlana Kouznetsova, qui l'a battu en 2 sets 7 5 6 3 Timea Bacsinszky \u00e0 l'heure de l'autoanalyse je pense que j'ai juste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:32) [84%] :\r\nA pas \u00e9t\u00e9 assez patiente j'ai essay\u00e9 de faire les points trop rapidement, j'aurais d\u00fb \u00e0 mon avis, construire des ponts, beaucoup plus long \u00e0 faire travailler plus lui donner plus de fil \u00e0 retordre et d\u00e8s qu'il avait le cours ouvert essayer peut-\u00eatre de frapper plus fort, enfin voil\u00e0 je, je sais qu'ont jou\u00e9 les 2 un niveau extr\u00eamement \u00e7a montre que je suis sur une tr\u00e8s bonne voie et que le travail paye et c'est quelque chose qui est extr\u00eamement valorisant, en tout cas, donc d'un athl\u00e8te de haut niveau en tout cas je me r\u00e9jouis de de rentrer travailler encore plus dur pour pouvoir encore augmenter mon niveau tennistique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [75%] :\r\nTina washing, ce qui est d\u00e9termin\u00e9 et travailleuse avec Georges comme si en finale, Svetlana Kuznetsova affrontera la Bi\u00e9lorusse Victoria Mazarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [86%] :\r\nAutre finale entre le HC Ajoie et Rapperswil-Jona de la Ligue B pour le type de champion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [92%] :\r\nMais si les jurassien gagnent ils d\u00e9crocheront ce titre ce soir \u00e0 domicile, une rencontre qui suscite un engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le Jura, les billets se sont vendus comme des petits pains, les Jurassiens s'identifient \u00e0 cette \u00e9quipe du HC Ajoie c'est le cas notamment d'un certain Steve Guerdat cavalier, champion olympique et supporter du HC Ajoie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:43) [86%] :\r\nM\u00eame si vous aimez pas le hockey vous aimez le HC Ajoie parce que c'est vraiment une \u00e9quipe qui laisse ses tripes sur la glace \u00e0 chaque soir\u00e9e qui r\u00e9ussissent vraiment des exploits pas cette ann\u00e9e seulement, toutes les ann\u00e9es avec pas forc\u00e9ment les m\u00eames, les m\u00eames Budgets les m\u00eames facilit\u00e9s que d'autres \u00e9quipes de Suisse, donc c'est une \u00e9quipe qu'on se doit de respecter, m\u00eame si on n'aime pas le hockey, mais en plus, mon amour, le sport, m\u00eame en le hockey Saab fait encore \u00e7a devient encore plus normal d'aller soutenir est -ce que c'est juste dire que c'est une \u00e9quipe qui vous ressemblent, ben je pense que les Jurassiens, on est un peu comme \u00e7a et c'est ce qui fait qu'on a peut-\u00eatre un petit peu vu diff\u00e9remment si les gens sont un, les gens sont vrais, les gens sont travailleurs et ils se prennent pas la t\u00eate avec autre probl\u00e8me disons qui pourrissent la vie de beaucoup de monde donc ces ces valeurs qui qui me tiennent \u00e0 coeur et c'est pour \u00e7a que c'est une \u00e9quipe qui, comme je l'ai dit, demande le respect. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [87%] :\r\nSteve Guerdat, interrog\u00e9 par St\u00e9phane Trisconi Ajoie Rapperswil coup d'envoi de cette rencontre de play- ce soir \u00e0 19 heures 45 et puis toujours hockey-sur-glace langnau reste en Ligue apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 3 sur Bienne Bienne lui ne sait pas encore dans quelle ligue il militera l'an prochain, tout d\u00e9pend de la finale de Ligue des justement, si c'est la joie qui l'emporte, ce soir, h\u00e9 bien, Bienne restera handicap parce que les jurassien ne veulent pas monter et puis si \u00e7a Rapperswil qui l'emporte, alors il y aura davantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [93%] :\r\nMerci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal des nuages pour aujourd'hui avec de faibles pr\u00e9cipitations possibles sur le Jura et sur le les ce matin quelques \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper dans la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures en plaine 6 \u00e0 8 ce matin 10 \u00e0 13 sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi avec toujours du vent en montagne et pour ce week- end, plut\u00f4t beau samedi donc demain et plut\u00f4t nuageux, dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE762A45-CC5D-48C7-8746-B0DEF5518A4C", "internalArchiveId": "DE762A45-CC5D-48C7-8746-B0DEF5518A4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Lanceurs d'alerte", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques jours, on parle beaucoup des lanceurs d'alerte dans l'actualit\u00e9.\r\nEn France, Michel Sapin pr\u00e9sentait le 30 mars 2016 un projet de loi de lutte contre la corruption des entreprises qui contient plusieurs dispositions visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, notamment en faisant en sorte que l'\u00e9tat prenne \u00e0 sa charge leurs frais de justice.\r\n\r\nDepuis quelques jours, on parle beaucoup des lanceurs d'alerte dans l'actualit\u00e9. En France, Michel Sapin pr\u00e9sentait mercredi un projet de loi de lutte contre la corruption des entreprises qui contient plusieurs dispositions visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, notamment en faisant en sorte que l'\u00e9tat prenne \u00e0 sa charge leurs frais de justice. En parall\u00e8le, les t\u00e9moignages de ceux qui ont os\u00e9 d\u00e9noncer des ill\u00e9galit\u00e9s de leurs employeurs et qui ont fini par le payer tr\u00e8s cher se multiplient, et notamment celui de St\u00e9phanie Gibaud: cette femme, ancienne employ\u00e9e d'UBS, a aid\u00e9 l'\u00e9tat fran\u00e7ais a r\u00e9cup\u00e9rer des millions en arri\u00e9r\u00e9 fiscaux, mais elle se retrouve aujourd'hui abandonn\u00e9e par l'\u00e9tat, sans le sous et bient\u00f4t sans toit.", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581477", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Lanceurs d'alerte", "Lanceurs d'alerte / NMT_2016-04-01T08:25:22_dans-la-peau-d-anne", "Lanceurs d'alerte / NMT_2016-04-01T08:25:22_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques jours, on parle beaucoup des lanceurs d\u02b9alerte dans l\u02b9actualit\u00e9.\n\nEn France, Michel Sapin pr\u00e9sentait le 30 mars 2016 un projet de loi de lutte contre la corruption des entreprises qui contient plusieurs dispositions visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger les lanceurs d\u02b9alerte, notamment en faisant en sorte que l\u02b9\u00e9tat prenne \u00e0 sa charge leurs frais de justice.", "Depuis quelques jours, on parle beaucoup des lanceurs d\u02b9alerte dans l\u02b9actualit\u00e9.\n\nEn France, Michel Sapin pr\u00e9sentait le 30 mars 2016 un projet de loi de lutte contre la corruption des entreprises qui contient plusieurs dispositions visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger les lanceurs d\u02b9alerte, notamment en faisant en sorte que l\u02b9\u00e9tat prenne \u00e0 sa charge leurs frais de justice.", "Depuis quelques jours, on parle beaucoup des lanceurs d\u02b9alerte dans l\u02b9actualit\u00e9.\n\nEn France, Michel Sapin pr\u00e9sentait le 30 mars 2016 un projet de loi de lutte contre la corruption des entreprises qui contient plusieurs dispositions visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger les lanceurs d\u02b9alerte, notamment en faisant en sorte que l\u02b9\u00e9tat prenne \u00e0 sa charge leurs frais de justice."], "variantIds": ["ece-7581495", "ece-7581477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T02:07:56Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [73%] :\r\nIl y a une poule qui tombent du toit, une vieille du contenu, un perroquet Jean. \r\nDans la peau d'un m\u00eame valeur flament salut Capitaine Flamme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [66%] :\r\nJeunesse je ne viens -tu sont pourtant ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [79%] :\r\nBon, oh \u00e7a fait \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait agr\u00e9able commercial je sais pas si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [86%] :\r\nIl va un sifflet exactement comment \u00e7a se dit un cycle en anglais oui peuvent bien et celui qui saute devant oui pogo, voil\u00e0 qui r\u00e9sume petite ce matin c'\u00e9tait parle effectivement des lanceurs d'alerte qui a occup\u00e9 pas mal l'actualit\u00e9 ces derniers jours en France, Michel Sapin, pr\u00e9sentait mercredi un projet de loi de lutte contre la corruption, des entreprises, dite loi Sapin de dites aussi le retour de la vengeance du roi de la for\u00eat pour cela plus s\u00e9rieusement cette loi elle contient plusieurs dispositions qui visent \u00e0 mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, notamment en faisant en sorte que l'\u00c9tat prenne \u00e0 sa charge, leurs frais de justice en Suisse une loi aussi serait en pr\u00e9paration, mais pour l'instant rien de concret sous la Coupole, bon, grosso-modo, ce qu'il faut dire, c'est que les lanceurs d'alerte sont tr\u00e8s mal prot\u00e9g\u00e9s en Europe, les t\u00e9moignages de ceux qui ont os\u00e9 ouvrir leur gueule et on finit par le payer tr\u00e8s cher, ont tendance \u00e0 se multiplier en ce moment, on parlait la semaine derni\u00e8re de la sortie du documentaire allez qui ne table d'ASD belge David Leloup en fran\u00e7ais \u00e7a donne : l'homme qui voulait d\u00e9truire le secret bancaire, c'est qui retrace le parcours de Rudolf Elmer, un ancien directeur de la banque suisse Julius Baer qui avait transmis d\u00e9but du milieu 11 des CD-Rom plein de donn\u00e9es sensibles a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 Assange de WikiLeaks des donn\u00e9es qui concernent notamment la dissimulation de capitaux par des contribuables dans des comptes Offshore au paradis fiscal des \u00eeles Ca\u00efmans Elmer avait aussi transmis ces donn\u00e9es aux autorit\u00e9s fiscales suisses qu'elles n'ont pas voulu entrer en mati\u00e8re, parce qu'elles \u00e9taient vol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [76%] :\r\nBon Elmer, comme \u00e7a on trouve plut\u00f4t sympa mais s'est quand m\u00eame retrouv\u00e9 11. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [85%] :\r\nLe procureur de Z\u00fcrich l'a plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour violation pr\u00e9sum\u00e9e du secret bancaire suisse, il fera quand m\u00eame 6 mois de taule alors qu'il y avait encore aucune preuve \u00e0 sa charge, mais c'est pas le seul en seul d'alerte qui conna\u00eet des grandes difficult\u00e9s apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 les agissements frauduleux d'une grande entreprise il y a un peu plus d'une semaine, St\u00e9phanie Gibaud publie un long texte sur le blog de Mediapart alors St\u00e9phanie Gibaud, si tu n'conna\u00eet ce salaire fran\u00e7aise qui avait d\u00e9nonc\u00e9 certaines pratiques de son employeur, l'UBS notamment, l\u00e0 encore, en mati\u00e8re d'aide \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, alors dans ce billet publi\u00e9 donc sur Mediapart compte \u00e0 quel point tout a foutu le camp dans sa vie, depuis qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire ce qu'elle pensait \u00eatre un acte courageux pour le bien car commun aujourd'hui St\u00e9phanie Gibaud, elle est ruin\u00e9 par les frais de justice UBS la d\u00e9j\u00e0 2 fois, elle a gagn\u00e9 ses proc\u00e8s mais les compensations financi\u00e8res, sont tellement faibles que finalement elle se retrouve sans le sou, \u00e0 l'heure o\u00f9 elle \u00e9crivait C\u00e9line et elle se faisait m\u00eame chass\u00e9 de son appart parce qu'elle avait plus de boulot et plus moins de moyens, de le payer et elle disait assez amer dans ce billet qu'quel publie de lire un petit extrait de son blog. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [71%] :\r\nOn Asie concentre comme on traite les h\u00e9ros en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [90%] :\r\nElle dit : j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que l'\u00c9tat gratuitement mon exp\u00e9rience parce qu'il a aid\u00e9 le fils notamment essayer de comprendre tous les processus et tous les tous les toute la fa\u00e7on dont UBS aidaient \u00e0 faire de l'\u00e9vasion, c'est ce qu'elle, elle dit, donc l'\u00c9tat gratuitement mon exp\u00e9rience, mes comp\u00e9tences et mes informations en faisant m\u00e9diatiquement, \u00e0 travers notamment ces divers ministres des Finances son choux gras de la lutte contre la fraude fiscale, en oubliant notamment au passage de qui provient des informations qui leur ont permis de recouvrer des sommes aussi colossal, on parle de 30 milliards d'euros, ce m\u00e9pris affich\u00e9 par ces ploutocrates envers les citoyens qui se l\u00e8vent dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est act\u00e9 par le manque de protection : seule la volont\u00e9 politique pourrait nous sortir des situations dramatiques auxquels nous faisons face, pour l'instant, nous sommes tout simplement sacrifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [80%] :\r\nLe t\u00e9moignage complet de cette St\u00e9phanie Gibaud et sur Mediapart vous aimez le lien sur le site de m\u00eame masters Couleur3 Point CH merci Anne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T14:03:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-381D6220-6776-4B21-9C79-BB0A2BD4C4A7", "internalArchiveId": "381D6220-6776-4B21-9C79-BB0A2BD4C4A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pub : L'amour", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 48, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581469", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653690.image", "alternativeTitle": ["PUB", "PUB / NMT_2016-04-01T08:55:00_pub", "PUB / NMT_2016-04-01T08:55:00_pub"], "variantIds": ["ece-7581486", "ece-7581469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T08:33:39Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [100%] :\r\nVous \u00eates victime. \r\nL'agacement. \r\nD'\u00e9nervement, de frustration, de rage, de col\u00e8re, de fureur d'animosit\u00e9 d'agressivit\u00e9, vous avez envie d'\u00eatre violent, 2 bless\u00e9s de frapper d\u00e9tr\u00f4ne Richard SA piti\u00e9. \r\nPenser \u00e0 l'amour avec une bonne dose d'amour votre animosit\u00e9 baissera instantan\u00e9ment, c'est prouv\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 son sentiment d'affection, l'amour, emp\u00eache les envies de violence, de prendre le dessus, l'amour des laboratoires Bonnard. \r\nCe m\u00e9dicament est conseill\u00e9 aux terroristes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T07:03:01Z", "program": {"href": "/programs/F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "id": "F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "name": "Pub"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-136491C8-1FE0-410B-A690-D712F0473C14", "internalArchiveId": "136491C8-1FE0-410B-A690-D712F0473C14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le courrier des lecteurs : Se connecter au wifi", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581478", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067149.image", "alternativeTitle": ["Se connecter au wifi", "Se connecter au wifi / NMT_2016-04-01T07:19:27_le-courrier-des-lecteurs", "Se connecter au wifi / NMT_2016-04-01T07:19:27_le-courrier-des-lecteurs"], "variantIds": ["ece-7581496", "ece-7581478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T09:29:44Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [82%] :\r\nMais depuis chez vous, vous aussi vous pouvez souhaiter la bienvenue au Docteur Simone Schmidt qui nous fait l'honneur de nous rejoindre, ce matin encore \u00e7a et moi et moi, o\u00f9 que vous soyez, c'est ce que les enfants Docteur \u00e0 n'en pas douter, h\u00e9 ben feraient bien, parce que cet apr\u00e8s- midi j'ai mont\u00e9 \u00e0 Bruxelles o\u00f9 la soyez prudente quand m\u00eame, hein, et pourquoi, parce que c'est dangereux en ce moment et je sais que c'est dangereux en ce moment, bah justement, soyez prudents, pourquoi, bah parce que c'est dangereux ivoirien des traders, mais pourquoi vous dites \u00e7a, mais avec vous croyez qu'on est un peu dans peut \u00e9viter l'explosion du bus dans lequel on se trouve, vous avez peut-\u00eatre raison, mais bon, alors arr\u00eatez de demander aux gens d'\u00eatre prudents sur Facebook, enfin, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, \u00e0 part s'auto- congratuler pour l'Antarctique, on a l'impression de ressentir la valeur surtout ne soyez pas prudente, je vais aller \u00e0 mon rendez- vous ressortir et enquiller les bi\u00e8res comme si demain n'existait pas, oui sauf que lundi, il y a quand m\u00eame une chronique a fait rel\u00e2che pendant les 3 femmes Jeanne Astakhov pour, on sent que c'est difficile pour tout le monde, la violence des extr\u00e9mistes d'ailleurs \u00e0 ce propos bien verser un peu de ce qu'affirme qu'il a fait aujourd'hui une lettre qui nous vient de pompiers ni inerte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [84%] :\r\nCher Docteur Schmidt \u00e0 la maison, j'ai internet j'ai internet depuis plusieurs ann\u00e9es et m\u00eame que j'ai une des meilleures collections la r\u00e9gion connexion sans fil Wi-fi imit\u00e9 par combien de couac d\u00e9fi et il est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est pourquoi j'ai du mal \u00e0 faire profiter les gens que j'invite \u00e0 la maison de ma connexion sans fil Wi-fi les mythes et comment puis -je en dans le col plus facile etc etc j'aimerais beaucoup me connecter \u00e0 vous, etc, etc, et c'est sign\u00e9 Ronald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [80%] :\r\nBon, pour moi, Ronald, vous n'avez jamais essay\u00e9 de vous connecter en tant qu'invit\u00e9 \u00e0 la RTS, l\u00e0 c'est l'enfer jusqu'\u00e0 la mort, Jonas que jamais je n'essaierai de connecter \u00e0 ce satan\u00e9 oui, bon, c'est quand m\u00eame une invention bien pratique on r\u00e9ussi continuellement \u00e0 compliqu\u00e9 pour un et un pour oui, bon, l'argument, c'est que c'est compliqu\u00e9, certes, mais du coup c'est plus S\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [83%] :\r\nOui, mais bon si le code, c'est une succession, une logique de 25, la diff\u00e9rence qu'on a toutes \u00e9crites correctement \u00e0 ce qu'on a confondu, oui majuscule, avec un petit elle franchement on devrait avoir des appareils suffisamment intelligents pour qu'ils d\u00e9terminent oui cette personne n'est manifestement pas ici par hasard, et elle m\u00e9rite que je la connais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [75%] :\r\nAu verre de vin, donc, Docteur, votre solution pour Ronaldo, ce sont des appareils plus intelligent pour \u00e7a et fera temps \u00e0 mon avis, n'en Rh\u00f4ne-Alpes, la solution c'est demander \u00e0 votre mari, mais il \u00e9tait pas Anne-Marie moi c'est comme \u00e7a que je fais d'accord beaucoup rajoute le Wi-fi Ronaldo, toute fa\u00e7on, vous feriez mieux dire \u00e0 lire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T08:09:00Z", "program": {"href": "/programs/C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "id": "C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "name": "Courrier des lecteurs"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4609E1AC-32B2-4B6B-B549-D9F82A8DD00C", "internalArchiveId": "4609E1AC-32B2-4B6B-B549-D9F82A8DD00C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aller voir ailleurs", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brouillaud, Jean-Pierre\r\n\u00c0 l'\u00e2ge de 15 ans, Jean-Pierre Brouillaud apprend qu'il va perdre la vue. Alors, comme pour r\u00e9pondre \u00e0 l'angoisse de sa m\u00e8re qu'il ne puisse vivre une \"vie normale\", il se r\u00e9volte et part sur les routes.\r\nSexe, drogue, rock'n'roll et chemins de Katmandou, Jean-Pierre Brouillaud n'aura de cesse de se prouver que la c\u00e9cit\u00e9 n'est pas un obstacle aux d\u00e9couvertes et aux rencontres.\r\n\r\n* * \u00c0 l'\u00e2ge de 15 ans, Jean-Pierre Brouillaud apprend qu'il va perdre la vue. Alors, comme pour r\u00e9pondre \u00e0 l'angoisse de sa m\u00e8re qu'il ne puisse vivre une \"vie normale\", il se r\u00e9volte et part sur les routes.\r\nSexe, drogue, rock'n'roll et chemins de Katmandou, Jean-Pierre Brouillaud n'aura de cesse de se prouver que la c\u00e9cit\u00e9 n'est pas un obstacle aux d\u00e9couvertes et aux rencontres.\r\nDans son livre \"Aller voir ailleurs\", il revient sur ce que lui ont apport\u00e9 ses voyages, en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine, et nous fait v\u00e9ritablement voir le monde \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\nJean-Pierre Brouillaud est aujourd'hui l'invit\u00e9 de \"D\u00e9tours\" au micro de Madeleine Caboche.\r\nJean-Pierre Brouillaud, \"Aller voir ailleurs. Dans les pas d'un voyageur aveugle\" (Points, 2016)", "durationSec": 3354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581697", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 01.04.2016", "D\u00e9tours du 01.04.2016", "Aller voir ailleurs / DET_2016-04-01T15:04:15_detours", "Aller voir ailleurs / DET_2016-04-01T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l\u2019\u00e2ge de 15 ans, Jean-Pierre Brouillaud apprend qu\u2019il va perdre la vue. Alors, comme pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019angoisse de sa m\u00e8re qu'il ne puisse vivre une \"vie normale\", il se r\u00e9volte et part sur les routes.\n\nSexe, drogue, rock\u2019n\u2019roll et chemins de Katmandou, Jean-Pierre Brouillaud n'aura de cesse de se prouver que la c\u00e9cit\u00e9 n'est pas un obstacle aux d\u00e9couvertes et aux rencontres.", "\u00c0 l\u2019\u00e2ge de 15 ans, Jean-Pierre Brouillaud apprend qu\u2019il va perdre la vue. Alors, comme pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019angoisse de sa m\u00e8re qu'il ne puisse vivre une \"vie normale\", il se r\u00e9volte et part sur les routes.\n\nSexe, drogue, rock\u2019n\u2019roll et chemins de Katmandou, Jean-Pierre Brouillaud n'aura de cesse de se prouver que la c\u00e9cit\u00e9 n'est pas un obstacle aux d\u00e9couvertes et aux rencontres."], "variantIds": ["ece-7581698", "ece-7581697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T00:53:50Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [66%] :\r\nIl n'y a donc demand\u00e9 d'ailleurs, il y a 1000 pays qu'il a de tout et malgr\u00e9 caboche point de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [86%] :\r\nLe plaisir d'accueillir Jean-Pierre Brouillaud Jean-Pierre Brouillaud, avec ce livre, que nous avons sous les yeux, aller voir ailleurs en sous- titre : dans les pas d'un voyageur aveugle aux \u00e9ditions Point et j'ai envie, Jean-Pierre Brouillaud, de dire cette d\u00e9dicace au tout d\u00e9but, vous d\u00e9dier ce livre en main qui me guide aux yeux qui me font voir le monde bonjour Jean-Pierre Brouillaud bonjour, alors Jean-Pierre Bouillon voyagent \u00e9norm\u00e9ment avec vous, on voyage depuis que vous avez 16 ans et si tous ces voyages que vous partagez avec nous, alors les destinations sont vraiment incroyablement nombreuses j'en cite comme \u00e7a au hasard, Gambie, S\u00e9n\u00e9gal, Rwanda, labellis\u00e9 Amazonie J\u00e9rusalem Soudan un skieur, soit qu'il vaut mieux commencer comme \u00e7a, ce qu'il y a des endroits o\u00f9 vous n'\u00eates pas all\u00e9 sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la Sib\u00e9rie, enfin j'ai voyag\u00e9 sur tous les continents pour mais il y a effectivement des 2 pays o\u00f9 je ne suis pas oui, je sais pas, en fait, c'est quand m\u00eame beaucoup d'improvisation, je suis des d\u00e9sirs qui monte et puis les les rencontres aussi le Portugal, vous avez fini par y aller c'est a quand m\u00eame incroyable cette histoire oui, oui, j'ai fini par y aller, on ne peut rencontr\u00e9 une femme quand j'avais une une vingtaine d'ann\u00e9es que j'\u00e9tais encore tr\u00e8s grosse souffrance parce que j'ai eu des des ann\u00e9es assez difficiles pour int\u00e9grer cette diff\u00e9rence qui est la c\u00e9cit\u00e9 et je faisais la mendicit\u00e9 dans la rue, \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais vraiment \u00e0 la rue, voyages permanents, j'\u00e9tais \u00e0 Paris et je suis tomb\u00e9 sur une grande bourgeoise, \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 \u00e0 France comme \u00e7a, je savais pas \u00e0 qui je je demandais de l'argent, nous ne voyons pas et cette dame s'est arr\u00eat\u00e9 et je suis plus la phrase exacte, mais elle m'a dit vous avez aucun discernement, vous ne me demandez \u00e0 15 francs une personne comme moi et elle m'a invit\u00e9 chez elle et puis elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire entrer dans sa vie et elle a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 on disait en fait vivre, c'est juste mettent des casquettes diff\u00e9rentes, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00eatre capable de tout vivre en fait comme un jeu, c'est-\u00e0-dire un jour tu t'habilles comme quelqu'un de riche, le lendemain, tu vis en clochard mais simplement \u00eatre l\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 toutes les formes de la vie amis invit\u00e9s et j'ai v\u00e9cu quelques jours avec elle dans le m\u00eame une certaine bourgeoisie intellectuelle parisienne, c'\u00e9tait vraiment moi je venais d'un d'un milieu extr\u00eamement j'ai pas fait d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:54) [87%] :\r\nEh bien, mon \u00e0 l'a d\u00e9cid\u00e9 de, de prendre la route avec moi ont pass\u00e9 beaucoup de temps, on avait une complicit\u00e9 \u00e0 beaucoup de niveaux, notamment sexuels ont pass\u00e9 beaucoup de temps dans l'intime et \u00e0 un moment donn\u00e9, elle a dit bon b\u00e9 c'est tr\u00e8s simple pour la destination, j'ai pas beaucoup de temps, fait d'une dizaine de jours, on peut pas, elle est tr\u00e8s loin, donc je vais prendre une carte de l'Europe, et tu vas et j'accul\u00e9s sur la carte de l'Europe et on ira l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9jaculation maintenant mais et voil\u00e0 la pointe de l'\u00e9jaculation, c'\u00e9tait le Portugal et on est parti en auto- Stop vers le Portugal et en fait on s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Barcelone et on s'est s\u00e9par\u00e9 \u00e0 Barcelone et j'ai pens\u00e9 que je n'ai absolument jamais au Portugal, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 offert de l'au Portugal, en moyenne, au mois de novembre cette ann\u00e9e, j'\u00e9tais assez surpris de continuer ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [89%] :\r\nQuand j'avais 13 14 ans, j'ai entendu derri\u00e8re une porte ma m\u00e8re d\u00e9plor\u00e9 se lamenter que lorsque je serai aveugle, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque je ne voyait tr\u00e8s peu mais j'\u00e9tais encore amblyopes c'\u00e9tait dans une \u00e9cole de mal voyance \u00e0 l'\u00e9poque, je ne savais pas qu'un jour je serais aveugle, personne ne l'avait dit et puis je voulais surtout pas le savoir et l'imaginer et j'ai entendu donc derri\u00e8re cette porte, ma m\u00e8re dit c'est terrible quand ils Jean-Pierre sera aveugle, il ne rencontre pas de femmes normale et \u00e7a, \u00e7a m'a, je crois vraiment marqu\u00e9 au fer rouge et je crois que je n'ai eu de cesse d'essayer de prouver \u00e0 ma m\u00e8re que justement je pouvais rencontrer toutes les femmes que je voulais, m\u00eame en \u00e9tant diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [89%] :\r\nC'\u00e9tait extr\u00eamement violent quand m\u00eame, qu'elle dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [87%] :\r\nOui, mais le disait \u00e0 mon insu, quoi, elle \u00e9tait en train de, de parler avec mon p\u00e8re, et c'est vrai qu'il venait sans doute d'apprendre d'un sp\u00e9cialiste, que j'allais par la vue dans les mois qui suivent, quoi, donc elle \u00e9tait pas imaginer enfin, moi je, moi j'ai une fille qui a 20 ans m\u00eame, en tant que personne priv\u00e9e de la vue, j'apprendrai par la vue, \u00e7a serait c'est pas \u00e9vident quand m\u00eame bon, apr\u00e8s, je sais que, en \u00e9tant un vol on est vivant, absolument comme tout le monde, si \u00e0 un moment donn\u00e9 on int\u00e8gre totalement cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [90%] :\r\nOn sent tr\u00e8s fort dans ces rencontres avec ces femmes que vous croisez l'envie de dire le contraire \u00e0 votre maman, mais comment vous \u00e9tiez avec elle parce que vous dites \u00e0 un moment donn\u00e9, combien de femmes un jeu ainsi jet\u00e9 de mon lit dans un d\u00e9luge d'un jour, il y avait en m\u00eame temps, envie de prouver le contraire, maman, puis, en m\u00eame temps il y avait une esp\u00e8ce de conflit comme \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [85%] :\r\nEn fait, si vous voulez c'\u00e9tait c'est \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a tout le le travail d'une d'une vie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de pouvoir mener et c'\u00e9tait pas plat, je ne m'aimez pas, vous avez vraiment m\u00eame je pense une d\u00e9testation bon d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine de la vie, parce que je trouvais c'\u00e9tait injuste que Jean-Pierre soit aveugle plut\u00f4t que quelqu'un d'autre, et donc je ne m'mets pas \u00e9norm\u00e9ment d'pas, je ne pouvais pas concevoir que quelqu'un puisse sans \u00eatre hypocrites ou int\u00e9ress\u00e9 mais mais ce qui fait que, effectivement, c'est tr\u00e8s paradoxal, mais quand j'ai rencontr\u00e9 une femme et si \u00e7a rester sur le plan sexuel, tout va bien, mais si \u00e0 manifester de la tendresse et un sentiment amoureux, je n'y croyais pas, et j'ai \u00e7a mettez dans une col\u00e8re terrible, parce que \u00e7a me renvoyer au fait que moi, je ne pouvais pas mais mais quoi donc j'accuse et d'autres et et \u00e7a m'est arriv\u00e9 bon r\u00e9ellement une fois d'\u00eatre extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 ce point quoi et et de de faire sortir la personne, bon c'est monstrueux, j'ai v\u00e9cu des choses, je me suis fait beaucoup souffrir psychologiquement pour devait me r\u00e9approprier ma parole et mon v\u00e9cu, je crois que j'ai eu besoin de \u00e7a pour prendre conscience de beaucoup de choses : oh, moi je l'ai v\u00e9cu quoi j'ai j'ai pas v\u00e9cu de mani\u00e8re ti\u00e8de quoi j'ai, je suis all\u00e9 dans, dans, dans le feu de la de la douleur, de la souffrance et dans le sud du d\u00e9sir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:39) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:46) [91%] :\r\nQuand est -ce que vous perdez compl\u00e8tement la Jean-Pierre Brouillaud je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:53) [95%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 progressif, certes, mais il y a eu un moment o\u00f9 je n'ai plus vu du tout, en fait, c'est entre 15 ans et 16 ans parce que j'\u00e9tais dans un total d\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [86%] :\r\nEt je j'\u00e9voluais encore dans une \u00e9cole que je connaissais, je connaissais les gens, je connaissais les \u00e9ducateurs, les professeurs, les enseignants et je revenais le week- end chez mes parents, je connaissais ces Dieu, donc j'\u00e9tais dans le d\u00e9ni de la c\u00e9cit\u00e9 et je profitais de la m\u00e9moire pour me voir, j'avais pas de probl\u00e8me, tr\u00e8s rares \u00e9taient les moments qui ont renvoy\u00e9 au fait de ne pas voir, sauf quand une chaise \u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 je, je, je ne l'attendais pas, moi je me cogner dedans mais c'\u00e9tait tellement anecdotique, je ne m'en rendais pas compte apr\u00e8s de cette \u00e9cole, j'ai \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 et Mohamed dans une \u00e9cole parisienne et l\u00e0, \u00e9videmment, quand je suis arriv\u00e9 dans cette \u00e9cole, je connaissais absolument pas et je me cogner dans tout, et l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de de d\u00e9couvrir que j'\u00e9tais aveugle et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de d'extr\u00eamement violent quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [98%] :\r\nQue vous avez continu\u00e9 \u00e0 nier pendant un certain temps quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [85%] :\r\n\u00e0 refus\u00e9 oui non mais a refus\u00e9 parce que la diff\u00e9rence entre le d\u00e9ni le refus, le d\u00e9ni, c'est, on ne voit pas l'objet que l'on refuse alors que le refus, on voit l'objet oui bien s\u00fbr, j'ai continu\u00e9 \u00e0 refuser, mais avec quand m\u00eame de plus en plus des moments o\u00f9 je, je, j'\u00e9tais abattu et je me je me j'\u00e9tais r\u00e9sign\u00e9s de plus en plus oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [83%] :\r\nQuant au parti en 1974 un an, on vous retrouve porte d'Orl\u00e9ans, la qu'est -ce qui vous pousse \u00e0 partir, parce qu'on est effectivement dans les ann\u00e9es o\u00f9 on est en dehors de Green on par on, on veut aller en Afghanistan, aller en demande qu'est -ce qui vous pousse \u00e0 partir, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:39) [92%] :\r\nJe crois que j'ai eu une tr\u00e8s grande envie de vivre, peut-\u00eatre m\u00eame de survivre \u00e0 l'\u00e9poque parce que j'\u00e9tais quand m\u00eame mal en point, psychologiquement et ce d\u00e9sir me m'a jet\u00e9 sur les routes pour r\u00e9aliser les r\u00eaves qui ont une port\u00e9e de et qu'il paraissait inatteignable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [85%] :\r\nC'est fantastique que cela puisse produire parce que on ne postant comme \u00e7a part dans les sur les routes avec un panneau o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e9crit Katmandou dessus je voil\u00e0 je sais pas mais c'\u00e9tait quand m\u00eame pos\u00e9 porte d'Orl\u00e9ans, Katmandou, \u00e7a m'a permis de poser en devant moi le l'acte de voyager donc de devenir voyageur et de pouvoir commencer \u00e0 M\u00e9m\u00e9 et je pense m\u00eame qu'il y a des \u00e9poques o\u00f9 j'ai voyag\u00e9 pour alimenter les voyageurs, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma cr\u00e9ativit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'ai cr\u00e9\u00e9 cette personne quoi j'ai l'impression que que la vie a cr\u00e9\u00e9 un aveugle et moi j'ai par- dessus \u00e7a, j'ai cr\u00e9\u00e9 une autre identit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 limitative mais qui a \u00e9t\u00e9 la passerelle vers la la vie quoi et l\u00e0 vous partez sans le sou, ah ben oui, ben oui, oui, oui, bien s\u00fbr, sans le sou, quand je pense qu'aujourd'hui, d\u00e9fend paye tr\u00e8s cher pour faire des jeunes, de plus la Chine comme spectatrice, effectivement, c'\u00e9tait un abandon en fait c'\u00e9tait un jour, on mangeait un jour, on mangeait pas, des fois, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, parce que je trouvais pas d'endroit vraiment pour dormir, je dors absolument n'importe o\u00f9, \u00e7a m'a permis de vaincre beaucoup de peur d'appr\u00e9hension surtout je dirais et puis de de gagner du terrain sur la confiance quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [83%] :\r\nMais c'est vrai que vous dormez moi comme beaucoup de jeunes \u00e0 l'\u00e9poque vous vous endormez vraiment n'importe o\u00f9, si on r\u00e9pertorie comme \u00e7a les endroits, il y a des chambres sordides des fois des toits de train ah oui, vous \u00eates arriv\u00e9 dans le rire sur sa victoire de trains comment est -ce que vous viviez cette pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [86%] :\r\nJe crois que j'en sais, je sais pas vraiment en fait j'\u00e9tais farouchement d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 vivre ce que je vivais, quelle qu'en soit le prix \u00e0 payer, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, comme j'ai eu des des pleurs terribles, hein, parce que bon je pas et j'ai j'ai j'ai v\u00e9cu des choses difficiles des braquages de m\u00eame des choses que je raconte pas dans dans dans le tome 1 c'est pas de l'atome de positif mais j'ai v\u00e9cu des choses vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile oui, notamment des naufrages et des choses comme \u00e7a, mais voil\u00e0, \u00e7a, jamais \u00e9t\u00e9 remis en course quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:04) [64%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:11:06) [92%] :\r\nD\u00e9tour jusqu'\u00e0 16 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:18) [83%] :\r\nMon \u00e9ducation est vraiment extr\u00eamement tr\u00e8s fragile, j'\u00e9tais dans un milieu o\u00f9 on n'avait pas de livre, quoi, on a, on \u00e9tait tr\u00e8s peu fortun\u00e9s est -ce que vous pouvez imaginer que l'eau courante et les toilettes sont arriv\u00e9s chez mes parents en 82 quand j'avais 26 ans, j'\u00e9tais plus chez mes parents depuis 10 ans, mais je veux dire, jusque l\u00e0 on, on avait une vie \u00e0 la campagne, le p\u00f4le chambres et on se laver avec une cuvette en aller chercher l'eau au puits, on se d\u00e9chausse l'eau en 82 et, \u00e9videmment, n'a pas de t\u00e9l\u00e9phone, et on n'avait pas de livres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [95%] :\r\nEt pourtant, vous dites que c'est au fond vos lectures qui vous ont donn\u00e9 le go\u00fbt et l'envie du voyage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [86%] :\r\nJ'ai lu quelques livres en braille, qu'il n'est donc pas de chez mes parents, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, comme mes parents \u00e9taient tr\u00e8s m\u00e9fiants et ils voulaient pas que je fr\u00e9quente les les enfants de de mon \u00e2ge des fermes autour, pourquoi, pour eux, je pense que ma m\u00e8re disait toujours et ils vont profiter que tu vois pas ou qui voient mal, ils vendent de vol \u00e9tait jou\u00e9 voil\u00e0 donc je me retrouver et je me jugement humilier beaucoup par moments et je sait plus par quel comment \u00e7a s'est pass\u00e9, mon p\u00e8re a d\u00e9couvert qu'il existait une biblioth\u00e8que pour les aveugles, donc on pouvait commander des livres, donc je sais pas comment peut-\u00eatre par l'\u00e9cole et ils ont command\u00e9 des livres et au moment o\u00f9 je trouve je sais plus quoi faire bondr\u00e9e on avait des poules et tout \u00e7a, donc j'ai jou\u00e9 beaucoup dans la dans la ferme de mes parents, avec les animaux, je faisais du v\u00e9lo et j'essay\u00e9 de rouler sur les poules enfin vont toutes les, les, les, les trucs de de de gamins que j'avais bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [78%] :\r\nLe maintien \u00e0 Douala, j'ai un peu quand m\u00eame, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:54) [80%] :\r\nJ'\u00e9tais un sale gamin, oui, oui, oui, j'ai connu donc je demandais des livres et c'est dr\u00f4le parce que les livres, mon p\u00e8re me lisez les titres qu'ils voyaient sur catalogue et je choisissais toujours des des titres o\u00f9 on il y avait un nombre de pays, et j'ai lu donc \u00e9videmment les livres \u00e0 l'\u00e9poque de maintien quelqu'un chez vous blesse Sandrin les Kessel fallait autour du voyage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [91%] :\r\nEt puis vous avez suivi l'aventure d'Emma\u00fcs Didier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [79%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e7a : c'est une, c'est une des qui se sont ouvertes avec l'\u00e9cole, qui nous ann\u00e9es voire des conf\u00e9rences, comment s'appelait la connaissance du monde non quelque connaissance du monde, c'est \u00e7a, voil\u00e0, oui, il y avait la famille menuisier qui \u00e9tait le p\u00e8re, la m\u00e8re, et ils avaient 4 enfants et partez 6 mois, un an, vivre en Amazonie et en Australie apr\u00e8s revenez et ils avaient tout un cycle de conf\u00e9rences et publi\u00e9 un bouquin et \u00e7a me fascine et militaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:52) [63%] :\r\nC'est quelque chose point discut\u00e9 point avait une trop peu d'argent, clips, pubs du va faire son pour sa part dispose sont victime parmi dehors de tutoyer des monstres donc ce monsieur s'il lance : je m'installe oui c'est vrai le p\u00e8re effort des dites -nous \u00e7a le boulevard sensible, pas d'assureur de la de courage trop enlev\u00e9e voyageur pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:26) [79%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9motion, l'point d'y a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:46) [58%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de trouver pointe du d'de la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [64%] :\r\nPanorama du bout du monde, en tous points Jean ces 6 milliards de souffle et le peuple est r\u00e9uni pour Paris mais laissons ce sont d\u00e9cor\u00e9s qui de toutes ces lutherie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:14) [70%] :\r\nIl a peur de bien d'autres pour le plateau, donc c'est le retour \u00e0 la Poste, donc de l'emploi qui sont invit\u00e9s pour comprendre Richard 18 heures 15 les magasins bonsoir, donc il y a pas de nom parce que cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:30) [65%] :\r\nAu d\u00e9cor de surveillance qui une porte dans le m\u00eame sac, et j'ai toujours sympa que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:48) [79%] :\r\nIl donc le point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:54) [62%] :\r\nTout \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:29) [62%] :\r\nPour sur le centre, pointant les mailles de l'exp\u00e9rience point ce plan de d\u00e9bat peu de pointe plante de pour beaucoup de troupes \u00e0 des assureurs publics, alors quand on pourra y a agit\u00e9, \u00e7a, c'est tout le courrier que j'ai plant\u00e9 de 2 heures d'triple environnantes, h\u00e9 bien ils ont dit que peut-\u00eatre on est parti au plan de caract\u00e8re tout le temps, donc ces plantes qui donc de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:04) [71%] :\r\nLe titre avance donc les gens qui \u00e9volue d'de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:09) [71%] :\r\nParce que je suis et puis quelqu'un et c'est \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, si je suis contact\u00e9, et puis il est depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:51) [89%] :\r\nEn avec Jean-Pierre mondiaux, allez voir ailleurs, c'est le titre dernier paru aux \u00e9ditions du du poids, vous parlez de l'Afghanistan, bien s\u00fbr, parce que les poches, c'est vrai que c'\u00e9tait une destination va d'abord, on pouvait aller ce qu'on ne peut plus faire et qui faisait r\u00eaver tout le monde, et vous vous dites plus que \u00e7a, vous dites c'est une r\u00e9v\u00e9lation : l'Afghanistan pourquoi Jean-Pierre Brouillaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:12) [86%] :\r\n\u00e7a m'a fait rena\u00eetre sur des choses tr\u00e8s tr\u00e8s pratiques chez mes parents, je me souviens que budg\u00e9t\u00e9 gamin quand il avait des repas de famille ou fallait ou des repas avec les voisins, il fallait se tenir sans bouger, c'est ce qu'ont demand\u00e9 beaucoup, enfin en tout cas ce que mes parents me demander, mon p\u00e8re \u00e9tait un ancien militaire, il \u00e9tait assez stricte et tr\u00e8s formel et pendant les repas, il fallait mettre les mains sur la table, pas bouger, et moi je ne suis je pouvais pas c'\u00e9tait impossible, j'\u00e9tais comme un asticot, je me tortiller en tous les sens et j'ai r\u00e9alis\u00e9 que je suis arriv\u00e9 en Afghanistan, le bonheur et la pl\u00e9nitude vraiment d'\u00eatre assis par terre sur un tapis de manger sur le sol ou sur une table basse, femme, il est une chose comme \u00e7a, la rencontre avec la musique orientale m'a litt\u00e9ralement mixed arracher des larmes mais des larmes physique mais aussi de l'arme du dedans, il y a eu une esp\u00e8ce de sentiment comme \u00e7a de l'esprit ou la musique mais tomber comme des des gouttes de gr\u00e2ce dans dans mon espace interne c'\u00e9tait divin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:15) [70%] :\r\nSi on n'est pas Saddam, il suffit qu'il y a eu de Normandie du public autour de cette, cette \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:29) [86%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert la musique ancienne on autostop surtout en Iran et en Afghanistan, en montant dans les camions et c'est vrai que le haut- parleur \u00e9taient satur\u00e9s \u00e7a hurle et \u00e7a, casser les oreilles et mes amis disait mais ils nous cassent les oreilles avec leur truc et moi j'\u00e9tais aux anges, le pays en lui- m\u00eame, aussi moindre c'est esp\u00e8ce de d'immensit\u00e9 de de ciel qui rend compte min\u00e9ral je connaissais pas la montagne, j'\u00e9tais pas ma famille vivait dans le, dans l'ouest de la France et c'est relativement plat et ce sont d\u00e9j\u00e0 un peu des bocages Deschamps avec des des cl\u00f4tures et tout \u00e7a et l\u00e0, j'arrive pour la 1\u00e8re fois dans, dans, dans, dans un espace o\u00f9 il y avait tr\u00e8s peu de v\u00e9g\u00e9tal justement juste de du rocher soleil tr\u00e8s tr\u00e8s ardent et un ciel immense comme \u00e7a et ce silence, on entend battre son coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [86%] :\r\nEt alors justement vous parliez des livres tout \u00e0 l'heure, vous dites : j'avais une impression de d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:25) [86%] :\r\nAlors c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s furtif, c'est comme si c'\u00e9tait une \u00e9bauche de pens\u00e9e qui m'a travers\u00e9 quelque chose d'ant\u00e9rieur \u00e0 la pens\u00e9e comme si j'avais d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu l\u00e0 apr\u00e8s on peut \u00e9baucher, avec son son mental et dire des histoires d'incarnation, tout \u00e7a, j'essaie de d\u00e9pister toutes les, les, les croyances qui peuvent me s\u00e9parer de la vie, je fais tr\u00e8s attention \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t dans le pr\u00e9sent et ne pas me faire embarquer justement loin d'o\u00f9 je suis, mais c'est vrai que c'est \u00e9tonnant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9 quoi il y a une une rencontre avec une sensation \u00e0 peine imaginer \u00e0 la fois de connue et et d'inconnaissable ce paradoxe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [88%] :\r\nJe suis dans l'inconnu connu, c'est ce que je go\u00fbte tant dans la vie en fait aujourd'hui, parce que quand on ne voit pas, on ne sait pas, je sais jamais o\u00f9 je marche quoi quand on est avocat, par essence, on devrait \u00e9voluer avec des trajets connus et c'est rare Les \u00e0 part quand je rentre dans mon, dans mon village en Ard\u00e8che, mais ces 2, 3 jours par mois, l\u00e0 je me d\u00e9place dans l'connu mais, mais, dans mon quotidien je suis toujours dans l'inconnu, c'est \u00e7a qui donne du go\u00fbt \u00e0 la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:33) [76%] :\r\nIl vous est arriv\u00e9 souvent de vous perdre, je suis toujours perdu Madeleine r\u00e9ponse donc il faut peut-\u00eatre peu, donc il y a le p\u00e8re du triste perdu joyeux, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:44) [84%] :\r\nPar des choses tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse au d\u00e9but quand on est r\u00e9volue, qu'on n'accepte pas et qu'on est toujours perdu parce qu'on se met dans des situations pour \u00eatre perdu, j'\u00e9tais toujours dans la la d\u00e9pendance du regard des autres, je me disais : voil\u00e0 la je suis comme un un coup, on a en train de chercher une porte, devant un immeuble et je me heurte avec ma canne, l\u00e0 c'est la fen\u00eatre et les jambes, regardez, je dois \u00eatre grotesque, je dois \u00eatre ridicule, je me mettais \u00e0 la place des autres, et je me regarder comme une esp\u00e8ce en esp\u00e8ce d'insecte malhabile maladroit et et \u00e7a me faisait \u00e9norm\u00e9ment souffrir il y a eu comme \u00e7a plane d\u00e9crochage dans dans dans ma vie, et il y a eu un d\u00e9crochage absolument prodigieux, c'est le jour o\u00f9 j'ai pu \u00eatre vraiment \u00e0 ce que je vis, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, quand je suis dans la rue et que je demandais qu'\u00e0 20 ou 30 personnes qui passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi sans sans M\u00e9d\u00e9e, \u00e7a m'a permis d'd\u00e9couvrir une formule j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'un un aveugle voyageur c'est comme un thermom\u00e8tre du que d'humanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand je suis dans la rue et que je demande aux gens, s'il vous pla\u00eet, s'comme indiqu\u00e9 auriez pour aller \u00e0 telle rue ou est -ce que je dois continuer ou est -ce que je dois tourner ces 30 personnes pas sans rien dire, moi, je me dis moi \u00e7a va, mais je me dis : l'humanit\u00e9 est un peu malade et si les gens s'arr\u00eatent, je me dira : mais quand m\u00eame, l'humanit\u00e9 n'est pas si inhumaine que cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:01) [82%] :\r\nC'est vrai que c'est \u00e9trange parce que quelquefois on sent que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e, vous, vous avez utilis\u00e9 \u00e0 un mot que que j'aime bien : vous dites l'aveugle \u00e9tudes alors la fois vous vous \u00eates agac\u00e9 parce qu'on vous pose des questions, forc\u00e9ment toujours les m\u00eames, j'imagine, Pierre en m\u00eame temps, quelquefois \u00e7a vous a \u00e9t\u00e9 aussi utile cette c\u00e9cit\u00e9, vous \u00eates sorti de situations incroyable au fond gr\u00e2ce \u00e0 votre soci\u00e9t\u00e9, c'est arriv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:26) [82%] :\r\nBen, une p\u00e9riode o\u00f9 je me comporter plut\u00f4t en victime et on parle, je pense que la Toulon devait tout parce que j'\u00e9tais aveugle, donc j'ai utilis\u00e9 le fait des travaux pour me sortir de situation tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate, notamment \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais un peu aux Jutra bon j'ai pas tout raconter non se livre c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:42) [90%] :\r\nAussi un souvenir pr\u00e9cis d'un moment, vous avez utilis\u00e9 cette c\u00e9cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [88%] :\r\nBeaucoup de passages de douane, notamment avec la France et la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque aux journ\u00e9es du LSD avec l'Angleterre aussi, une fois \u00e0 Paris, on s'est fait contr\u00f4ler arr\u00eat\u00e9 par 4 flics, on est en voiture, une voiture de location et \u00e0 l'int\u00e9rieur, moi j'avais plus d'un kilo de haschisch sur moi, on avait un gar\u00e7on qui \u00e9tait recherch\u00e9 par la police, voil\u00e0, et l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de d'apitoyer, c'est \u00e7a le le le flic et \u00e7a, \u00e7a a march\u00e9, je sais pas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 miraculeux, oui, oui, oui, j'ai utilis\u00e9, \u00e7a oui, une \u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais Tita \u00e9tait quand m\u00eame coaguler au fait de ne pas voir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:23) [94%] :\r\nVous dites : c'\u00e9tait mon mon identit\u00e9 \u00e0 partir de quand c'est devenu autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:28) [85%] :\r\nAujourd'hui la la c\u00e9cit\u00e9 c'est c'est \u00e7a fait partie du paysage Jean-Pierre je chausse du du 40, mes yeux ne voit pas menac\u00e9, ce sont des faits mais c'est mon identit\u00e9 n'est pas cela faisait identit\u00e9 elle elle est elle \u00e9mouvante sans cesse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:47) [88%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Jean pour comprendre \u00e7a, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:50) [84%] :\r\nC'est beaucoup, les autres qui peuvent nous renvoyer \u00e7a un temps c'est au tout, c'est ce qu'on fait croire, quoi, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut, c'est ce que j'ai essaie transmettre d'ailleurs dans l'\u00e9ducation, j'ai \u00e7a m'a beaucoup tenu \u00e0 coeur la transmission et l'\u00e9ducation de de ma vie de ma fille, donc je je disais beaucoup \u00e9coute quand quelqu'un te dit je t'aime qui tu te dis oui m\u00eame quand quelqu'un te dit : tu es con ou tu laide je je disais c'est pas oui, il dit : je suis quand m\u00eame : je suis l\u00e0, mais o\u00f9 est le probl\u00e8me quoi c'est c'est son histoire, et c'est vrai que moi j'irai, j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:36) [91%] :\r\nAborder un chapitre parce que souvent vous savez quand on a connu dans cette \u00e9mission, des gens qui font le choix du voyage, ce qui est votre cas nos auditeurs nous disent mais alors les sous, comment ils font avec l'argent et j'aimerais qu'on parle un petit peu plus comment vous viviez ces ann\u00e9es de voyage \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il y a toutes sortes de de trafic alors du du hachis, je vous le disais tout \u00e0 l'heure est -ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9 de mendier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:01) [84%] :\r\nOui, assez souvent, oui c'est mat\u00e9riellement, dit h\u00e9 oui je mendie Amsterdam j'ai mendier en Iran parce que j'ai j'plus rien, absolument plus rien, j'\u00e9tais malade, pour essayer de rentrer vers au moins vers la Gr\u00e8ce, mais \u00e0 cette \u00e9poque hippique, on appelait \u00e7a, on se d\u00e9brouille avec 1001 combines et on vivait un peu en groupe quelqu'un avec quelque chose partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:24) [85%] :\r\nAlors, il y avait des histoires de m\u00e9dicaments aussi, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 voler des m\u00e9dicaments, c'est \u00e7a pour et puis vous \u00e9tiez pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [80%] :\r\nAvant de savoir \u00e7a, c'est encore une hausse assez pour une autre histoire, \u00e7a c'est quand je suis, je me suis embarqu\u00e9 dans une histoire je me surtout les chercheurs d'or en Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:37) [85%] :\r\nEn fait, \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait \u00e0 la recherche de paille Titi, la cit\u00e9 d'or des Incas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:41) [89%] :\r\nRien que cela, et on est parti avec 5 amis, on est parti on a remont\u00e9 un fleuve, bon d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re c'\u00e9tait sur les 3 fronti\u00e8res Bolivie- P\u00e9rou, Br\u00e9sil et il fallait qu'on parte clandestinement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:54) [95%] :\r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 trouver \u00e0 partir \u00e0 travers la for\u00eat avec un guide pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:58) [85%] :\r\nPasser les fronti\u00e8res et on avait d\u00e9j\u00e0, on avait des armes, on avait achet\u00e9 du mat\u00e9riel pour travailler lors on a retrouv\u00e9 un un campement de chercheur d'or compl\u00e8tement clandestins et l\u00e0 on a v\u00e9cu plusieurs mois avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:09) [85%] :\r\n3 jusque -l\u00e0 effectivement on avait, on avait fait toutes sortes de petites magouilles \u00e0 l'\u00e9poque en France on avait vendu plusieurs kilos d'herbe moi notamment, j'\u00e9tais all\u00e9 voir plein d'organismes en leur disant que j'allais en Am\u00e9rique du Sud et j'aimerais bien des mini- Camon pour aider les gens, tatati tatata et j'avais obtenu je sais plus 30 ou 40 kilos de m\u00e9dicaments, \u00e0 l'\u00e9poque, qui aurait \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s bonne monnaie d'\u00e9change en for\u00eat, parce qu'il y avait beaucoup de maladies \u00e0 l'\u00e9poque, tels que le palu, la l\u00e8pre blanche et autres contre de l'or, un petit peu mais surtout contre de la nourriture et puis surtout l'acceptation parce que fallait qui nous acceptent, c'\u00e9tait quand m\u00eame des gens extr\u00eamement rugueux c'est moi quand vous voyez un m\u00eame voire dangereux parce que, que j'ai vu des des choses qui sont sur les raconte on ne on ne croit pas, je pense, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dur, or la loi totale, donc on s'est fait accepter aussi on en donnant des m\u00e9dicaments oui pour survivre \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait un on toutes ces petites combines quoi les faux papiers, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait tr\u00e8s facile de trafiquer les passeports, les phoques et d'arnaquer les banques, on faisait un peu pickpockets aussi donc on on volait les cartes d'identit\u00e9 aux gens on sid\u00e9r\u00e9 attribu\u00e9 tr\u00e8s rapidement dans l'heure qui suit, on conna\u00eet notre photo dessus on partait \u00e0 la banque, on achet\u00e9 pour l'\u00e9quivalent de 400 euros aujourd'hui ce qui est \u00e9norme, on a achet\u00e9 des ch\u00e8ques de voyage d'avec Alex et apr\u00e8s on partait \u00e0 l'\u00e9tranger ont d\u00e9clar\u00e9 notre ch\u00e8ques vol\u00e9s, on s'\u00e9tait pos\u00e9 rembours\u00e9s imm\u00e9diatement, donc on \u00e9tait toujours avec des faux papiers ni entit\u00e9, donc on avait le double la somme double et l\u00e0 on aller les changer dans 2 banques diff\u00e9rentes, ce qui fait qu'on r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 2 fois 400 euros et apr\u00e8s l\u00e0 on d\u00e9truisait notre carte d'identit\u00e9, on avait l'argent liquide et apr\u00e8s on aller voler nos Terres, des quantit\u00e9s de sa beaucoup \u00e9tant c'\u00e9tait l'\u00e9poque des combines, apr\u00e8s j'ai j'ai d\u00e9couvert autre chose et c'est absolument pas moral, alors \u00e7a je tiens beaucoup \u00e0 le dire, mais qu'il fallait que je vive avec ce que j'avais ou avec ce que je pouvais gagner la notion de de prendre de voler, a disparu avait quitt\u00e9 en fait, je suis pas fier, c'est quelque chose qui est contraire, d'ailleurs, c'est quelque chose qui me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:14) [78%] :\r\nD\u00e9poser les mati\u00e8res dangereuses voler, c'est \u00e7a ou de Minani animaux, je veux dire, voil\u00e0, c'est un \u00e9tat de fait r\u00e9dacteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:20) [89%] :\r\nDonc oui, on a utilis\u00e9 tout \u00e7a, mais un jour, \u00e7a m'a quitt\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0 j'commence \u00e0 vivre, tr\u00e8s simplement, parce qu'en fait j'ai j'ai voyag\u00e9 partout dans le monde, il faut quand m\u00eame le savoir, en dormant dehors, la plupart du temps en mangeant dans la rue et en auto- Stop, donc on peut vivre extr\u00eamement longtemps sans argent, il faut aussi savoir qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas besoin de VISA partout, on ne pouvait \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans le monde, ce qui est quand m\u00eame plus le cas aujourd'hui de moins en moins et il y avait autre chose, c'est que les les les visas co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s peu cher, donc j'ai v\u00e9cu avec une pension et apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 j'ai vendu des bijoux dans les rues, j'\u00e9tais avec une des petites combines comme \u00e7a en France, quand on est aveugle, on peut recevoir et qu'on n'a pas de travail, on a une allocation adulte handicap\u00e9 et puis apr\u00e8s vous a longuement v\u00e9cu avec \u00e7a et aujourd'hui et aussi toujours mes droits d'auteur et j'ai fait un film, la derni\u00e8re, qui s'appelle 2 hommes un regard qu'on peut voir sur internet, avec lequel je tourne actuellement dans des films diff\u00e9rents festivals notamment du festival aventure c'est un regard crois\u00e9 entre 2 voyageurs un amidon qui est du m\u00eame cet aventurier fait des films, et quand il est arriv\u00e9 sur mon blog l'illusion du handicap s'est dit comment un peut voyager comme \u00e7a dans le monde et il m'a contact\u00e9e, il m'a dit : \u00e9coute, on part au Maroc et on va avoir un an on va \u00e9changer sur nos nos pneus perception. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:41) [85%] :\r\nDonc je me suis dit en fait le voyage oui \u00e7a me correspond totalement, mais il faut que j'arrive \u00e0 trouver un an \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi un pays o\u00f9 il y a plus de fronti\u00e8res, o\u00f9 il y a plus de peur, un pays o\u00f9 il y a plus ou un peu un pays pacifi\u00e9 et j'ai continu\u00e9 \u00e0 voyager en qu\u00eate de cela et l'autre main, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment assez la relation a \u00e9t\u00e9 un support extraordinaire parce que, en fait, je crois que j'ai grandi par l'autre si j'ai pu, j'ai pu de trouver enfin cette cette qui\u00e9tude et trouver le v\u00e9ritable sens du voyage qui est la vie qui est le voyage de d'or g\u00e9ographique et surtout le voyage de de dedans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 donc inutile ce films et mes droits d'auteur partent sur une association que j'ai mont\u00e9 qui s'appelle anagramme de la rose pour promouvoir la diff\u00e9rence et cr\u00e9\u00e9 alors si les gens sont int\u00e9ress\u00e9s se joindre \u00e0 nous plonger une page Facebook autour de cette association et si les gens veulent se joindre \u00e0 nous est propos\u00e9 diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements, l'argent que je r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 travers mes droits d'auteur et d\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 \u00e7a, en fait, et promouvoir la toutes les diff\u00e9rences, parce que je, fondamentalement, ce qui va mal dans aujourd'hui, je pense, dans notre soci\u00e9t\u00e9 on ne parle toujours d'une d'argent, de ch\u00f4mage et tout \u00e7a, mais je crois que c'est vraiment la peur de l'autre, avec toutes les cons\u00e9quences, c'est-\u00e0-dire se se clo\u00eetrer chez soi, \u00eatre s\u00fbr \u00eatre sur la d\u00e9fensive dans la rue, tout ce qui nous ressemble pas L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:46) [73%] :\r\nDes tours Madeleine caboche. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:52) [81%] :\r\n\u00e0 J\u00e9rusalem, poss\u00e8de une cartographie ais\u00e9ment des chiffrable un ouvert sur une rue r\u00e9sonne un garage sans lui le ou le pneumatique, tout comme une p\u00e2tisserie ou un fleuriste, avertissent l'odorat de la pharmacie \u00e9mane une odeur ti\u00e8de de chimie, une gare se raconte avec si haut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:13) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:16) [86%] :\r\nChaque lieu contient sans bruit propre le feu rouge par exemple ralentissement puis arr\u00eat des voitures heureusement l'aveugle poss\u00e8de d'autres alli\u00e9s les les changements infimes de temp\u00e9rature et surtout l'intuition qui se d\u00e9veloppe au gr\u00e9 des d\u00e9ambulations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:35) [64%] :\r\nAlors donc, voil\u00e0, c'est non, non, non, non, \u00e7a c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:38) [86%] :\r\nLes pr\u00e9sences humaines les masses se per\u00e7oivent et se au niveau de la tempe je sens par exemple qu'\u00e0 ma droite, se dresse un objet lequel difficile \u00e0 dire mais je per\u00e7ois sa pr\u00e9sence cette d\u00e9tection mais tient en alerte \u00e0 force de vigilance, cela ne me demande plus aucun effort, cela devient naturel, march\u00e9 en conversant on brade un ami n'exigera plus d'attentions particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:06) [87%] :\r\n\u00e0 l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:09) [87%] :\r\nLa tension oeuvre et informe aussi s\u00fbrement que le pied, qui rencontre le vide depuis une hauteur inhabituelle de trottoir, toutefois je pressens qu'il y a des possibilit\u00e9s que seule la pratique peut r\u00e9v\u00e9ler tels que les co localisation en contournant une terrasse de bistrot, je me dis que je devrais Morientes et et me d\u00e9placer d'apr\u00e8s le Champ magn\u00e9tique terrestre comme le font les chauves-souris et les oiseaux migrent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:37) [85%] :\r\nOn \u00e9tait avec Jean-Pierre pour Lio, aller voir ailleurs, c'est le titre de son livre Jean-Pierre j'aimerais que vous nous d\u00e9criviez la couverture de ce livre, j'ai pas sous les yeux, Madeleine oui, je me fais Lessieux savez il y a une photo avec votre fille, vous \u00eates sur un petit bout de pirogues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:55) [87%] :\r\nPas du tout, je suis dans une annonce un moment un peu d\u00e9licat, c'est un tronc d'arbre qui \u00e9tait jet\u00e9 en travers d'un d'un Torrent extr\u00eamement tumultueux dans le nord de l'\u00e2ge de la grande for\u00eat au Cambodge, l'\u00e9t\u00e9 dernier et un moment c'\u00e9tait quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 de passer sur cet endroit et on \u00e9tait avec 2 autres copains et des minorit\u00e9s du du Nord Cambodge s'appelle d\u00e9but non, on est parti en for\u00eat avec eux et ma fille, c'\u00e9tait d\u00e9licat de elle avait pass\u00e9 son appareil photo ou de jeunes qui marchent avec nous dans la for\u00eat et il nous entrons photo donc quand on \u00e9tait dans dans ce passagers, on n'avait pas l'appareil photo, parce qu'\u00e9videmment on a assez peur de tomber \u00e0 l'eau, voil\u00e0 donc c'est cette photo l\u00e0 il para\u00eet que \u00e7a fait tr\u00e8s African Queen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:38) [83%] :\r\nC'est vrai, alors cette Leila c'est votre fille mais \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile d'accepter la paternit\u00e9 donc hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:47) [93%] :\r\nAh non, non, non, mais moi j'\u00e9tais encore dans une p\u00e9riode o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert, on n'en finit pas de d\u00e9couvrir des peurs qui sont cach\u00e9s, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:54) [77%] :\r\nQue c'est tout accord Airlines annonce qu'elle est enceinte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:57) [81%] :\r\nAh oui, oui, non, l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un cataclysme, je me suis, je me suis dit non c'est pas possible quoi, je veux pas d'enfant, je veux pas non mais pour vous est pas dans sa banque, parce que ma libert\u00e9, je tenais beaucoup \u00e0 ma libert\u00e9, je pensais qu'effectivement, ma vie de voyage, la salsa, les mati\u00e8res, on prend \u00e7a de l'interrompre ce qui a pas \u00e9t\u00e9 le cas du reste et puis apr\u00e8s j'ai j'ai trouv\u00e9 des excuses tr\u00e8s secondaire 13 auxiliaires, c'est-\u00e0-dire je commence \u00e0 dire : oui, j'ai dit \u00e0 Marie, donc \u00e0 sa m\u00e8re, attends, je sais pas tr\u00e8s bien, aussi bien c'est cong\u00e9nital aussi bien et m\u00eame gamin va avoir des probl\u00e8mes aux yeux, mais en fait c'\u00e9tait absolument n'importe quoi, c'\u00e9tait juste pour essayer de, de convaincre Marie qu'on n'ait pas d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:37) [70%] :\r\nEt puis les est arriv\u00e9, oui, ce que vous \u00eates all\u00e9 avec elle parler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:41) [79%] :\r\nC'est compl\u00e8tement remu\u00e9 et c'est rendu compte que le plaisir de sa fille, c'\u00e9tait le le m\u00eame que le sien, c'\u00e9tait pas, c'est pareil, et que l'\u00e9ducation, c'\u00e9tait un grand jeu c'\u00e9tait fantastique oui, ben, on est parti partout je poss\u00e8de la bien en Amazonie, parce que, plut\u00f4t que de parler pendant des heures et et de dire on tutoie dans ta vie de d\u00e9tendre et et et les et les laisser rentrer en tout cas la confiance tout passer quand m\u00eame beaucoup mieux dans les rangs en for\u00eat amazonienne avec les services un jour leur les fauves et dormir la nuit Mac accrochant entre d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:16) [72%] :\r\nMais quel \u00e2ge alors la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:19) [78%] :\r\n9 ans et puis on a fait \u00e7a, partout on dans le Sahara, donc c'est dans la salade est all\u00e9 marcher dans, dans, dans le d\u00e9sert, comme \u00e7a, pendant que son combien de semaines 2 semaines sont extr\u00eamement longs, mais \u00e7a permettait de de vivre dehors, d'apprendre \u00e0 faire le pas avec Les les gens du d\u00e9sert, apprendre \u00e0 faire attention, on peut donc on a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:44) [83%] :\r\nEn Afrique, si on est all\u00e9 alors \u00e7a c'est fantastique notamment S\u00e9n\u00e9gal parce que on avait des amis africains qui vivent dans un petit village l\u00e0- bas et elle compl\u00e8tement \u00e0 l'africaine, manger dans l'importe quelle maison c'\u00e9tait quand elle \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 l'heure du repas, que l'Europe a \u00e9t\u00e9 frais on a \u00e9videmment j'ai on s'assoit en participe \u00e0 toutes les t\u00e2ches qu'on va chercher l'eau au puits ensemble je, je, je, je dis souvent, parce que je connais des adolescents aujourd'hui qui sont bons, qui passent leur vie sont leur tablette leur t\u00e9l\u00e9phone et je j'aimerais bien, j'ai un peu en projet \u00e7a en germe en tout cas de partir avec des jeunes, et si je partais avec eux, \u00e7a serait vraiment dans un village africain, on s'expose, on est pas l\u00e0 en touriste, si on est dans un village et qu'on vit chez les gens et vivre avec eux, \u00e7a veut dire faire les m\u00eames choses que c'est-\u00e0-dire parer au plus urgent et on n'est pas dans la ZEP th\u00e9saurisation, on est d'en faire ce qu'ils font dans le dans l'instant, on a besoin de ramener dont on va chercher l'eau puis tout dont on discute en riant, il y a pas ces notions, le travail c'est de la merde comme certaines gens le voient et la notion de spam \u00e0 de jeunes gens c'est tr\u00e8s ensemble quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:58) [65%] :\r\nOui, son public il y a toute l'\u00eele, voil\u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:05) [80%] :\r\nEt qu'est -ce que vous avez envie de lui donner en particulier \u00e0 aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:08) [86%] :\r\nCe que je pense quand je la vois, l\u00e0 je viens de passer 2 jours \u00e0 laquelle on voit rarement \u00e0 la 20 ans \u00e7a va partir vivre \u00e0 l'\u00eele de la R\u00e9union \u00e0 l'\u00e9tudiante actuellement le le le le go\u00fbt de l'autre, et \u00e7a je crois que c'est facile, oui, c'est superbe, parce que je crois que \u00e7a marche vraiment bien, et puis surtout cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre pr\u00eats \u00e0 \u00e0 vivre ce que la vie propose quelque soit la forme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:30) [74%] :\r\nQu'est -ce que vous apportez \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:33) [88%] :\r\nQu'est -ce que l'autre nous apporte, je crois, \u00e0 chaque fois c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:35) [58%] :\r\nNon mais aussi joli avoir si \u00e0 fille principalement et le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:39) [91%] :\r\nOui \u00e0 ma port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:44) [85%] :\r\nIls se sont davantage, c'est l'envie de transmettre quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:48) [83%] :\r\nLe r\u00e9aliser que non, on vit maintenant, il y a une suite \u00e0 l'humanit\u00e9 possible et la suite \u00e0 l'aller, dans ce qu'on va incarner maintenant elle sait bien vous guider \u00e9coutez j'ai j'ai racont\u00e9 une anecdote que j'ai pas relate au d\u00e9part d'ailleurs, c'est bien, \u00e7a me vient : je me souviens quand elle avait 4 mois j'\u00e9tais parti \u00e0 Paris et je ne il y a plus de train pour rentrer en Ard\u00e8che qu'on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et donc je je me retrouve \u00e0 faire du Stop et c'est pas facile parce qu'il y avait 10 dizaines de gens qui faisait d'auto- Stop et je suis rest\u00e9, j'ai \u00e7a mis beaucoup de temps finalement, donc j'ai pas vu ma fille pendant une quinzaine de jours et quand je suis revenu, donc c'est un nourrisson, elle avait 4 mois j'ai compris une chose : quand je dois regarder au-dessus de son berceau, son souffle dessus pour que je puisse la regarder \u00e7a, j'ai fait l'exp\u00e9rience, plein, plein de fois, apr\u00e8s je vous dis c'est pas possible quand m\u00eame des gens qui a cherch\u00e9 \u00e0 me en me touchant d'une certaine mani\u00e8re, elle est r\u00e9ellement donc c'\u00e9tait bilan que la c\u00e9cit\u00e9 m\u00eame nom conscientiser nous ne une soci\u00e9t\u00e9 d'un papa ou une maman non l'enfant le c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:00) [79%] :\r\nLa refuser \u00e0 un moment donn\u00e9, quant \u00e0 l'avait 2 ans et est -ce que je trouve extr\u00eamement sain et je l'ai laiss\u00e9 d\u00e9velopper \u00e7a, c'est-\u00e0-dire ne savait comment -ce qu'il l'emmerder, il faut dire le mot, c'est que je ne puisse pas jouer \u00e0 100 pourcent comme comme tous les gens qui voient au ballon en jetant le ballon, l'air un le le voil\u00e0 jouer normalement, moi je vais expliquer le ballon \u00e9coute faut jouer qu'au ballon, tout ce que tu veux, mais il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles qui sont inh\u00e9rentes au fait que je ne vois pas qui doit lancer le ballon par terre, je dois l'entendre rebondir, il faut que j'entende ce ballon, il y a pas de son faut pas jouer s'il est dans l'air, je peux pas l'entendre, donc \u00e7a me disait un jour : je veux pas de papa, j'ai dit : alors, tu veux, je m'en aille \u00e0 non, je veux Jean-Pierre mais je veux pas de papa le et j'avais trouv\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement \u00e7a comme r\u00e9action, donc j'avais accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:47) [87%] :\r\nQuand vous vivez encore avec elle avant qu'elle choisisse sa vie, elle vous raconter quelle t\u00eate vous aviez quelquefois le matin quand vous vouliez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:55) [73%] :\r\nJe veux une non \u00e7a me dit rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:57) [78%] :\r\nEn gros, est -ce que quelqu'un parce que moi j'en fait \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez eu envie de ne plus coquet, mais \u00e7a, ce sont toujours des rencontres c'est pas elle, c'est pas de sa faute, ce bouquin sur les effets pervers parce que nous avons tous non \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 elle, gr\u00e2ce quasi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:15) [88%] :\r\nNon, non, non, \u00e7a c'est c'est quand j'ai senti qu'il fallait que que je vive seul en fait que j'ai divorc\u00e9, en fait, j'ai pas divorcer contre ma femme, j'ai divorc\u00e9 avec avec moi- m\u00eame, parce que j'ai eu besoin de vivre autrement et l\u00e0 je commence \u00e0 r\u00e9aliser qu'effectivement il fallait que je prenne un peu plus ou moins de mes apparences bon maintenant je sais tr\u00e8s bien que les apparences sont pas tant les apparences que \u00e7a le fond et la forme, c'est, c'est la m\u00eame chose, d'autant plus que l'apparence, c'est la 1\u00e8re chose qu'on donne \u00e0 voir \u00e0 l'autre, donc c'est surtout leur oui parce que tout le monde me dit que qu'aujourd'hui on vit dans des v\u00eatements ternes ou du noir et autres, et j'aime beaucoup les couleurs parce que \u00e7a c'est un privil\u00e8ge que j'ai sur d'autres personnes priv\u00e9es de la vue, c'est que j'ai vu jusqu'\u00e0 15, 16 ans et que j'ai absolument toute la palette avec les subtilit\u00e9s couleurs qui sont en gras mais dans dans la cervelle et je joue beaucoup avec donc j'ai j'ai j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 choisir les des chemises color\u00e9es, enfin j'aime bien offrir \u00e0 l'autre et \u00e0 moi, alors \u00e7a offrira moi, probablement en 1er de la couleur, quoi, quand je me l\u00e8ve, je me dis tiens quelle couleur, je vais mettre aujourd'hui je prends mon t\u00e9l\u00e9phone, j'ai une application dessus qui me lie les fr\u00e9quences et donc, il dit les couleurs en fait parce que les couleurs sont des fr\u00e9quences et je me dis tiens aujourd'hui, je serais plut\u00f4t jaune aujourd'hui je peux plut\u00f4t rouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:39) [88%] :\r\nEt votre fils, vous faites des voyages avec lui aussi mais si ce n'est pas un fils Martin \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:45) [85%] :\r\nLa vedette c'est le c'est le fils de ma compagne, voil\u00e0 en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:50) [88%] :\r\nQui s'appelle \u00c9va la campagne qui habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lyon et non pas encore, on a, on a, on a, on a fait des voyages, mais un peu un peu en famille comme \u00e7a et en voiture et en Europe, mais justement \u00e7a fait partie de ces jeunes que j'ai, je me dis qu'il faut que je l'am\u00e8ne dans un petit livre dans un village africain non, elle a suivi oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:31) [88%] :\r\nDes tours Madeleine caboche, on arrive \u00e0 la fin de notre rencontre Jean-Pierre votre maman, donc tr\u00e8s pr\u00e9sente au d\u00e9but du livre, avec ces remarques un peu violente qui vous ont conduit peut-\u00eatre sur une voix un peu particuli\u00e8re avec les filles, le visage de votre m\u00e8re et s'efface de plus en plus o\u00f9 il revient parfois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:54) [83%] :\r\nAllez, je vous raconte une une anecdote : je suis rentr\u00e9 dans mon, dans mon village, o\u00f9 j'ai mon pied \u00e0 terre, qui s'appelle la boule dans le Sud Ard\u00e8che il y a 2 jours et demi l\u00e0 j'\u00e9tais pas il y a, il y a 3 jours pendant j'\u00e9tais pas all\u00e9 depuis un bon moment, mais il y avait un papier qui s'accumulent et que les jeux tout \u00e7a et puis coche arriver l\u00e0- bas, moi je peux, je peins, c'est pas l'alcool c'est pas mon truc au quotidien du tout, non, je bois un verre d'alcool et je me suis dit mais mon Dieu, mais il y a ce livre est sorti, j'avais une demi- bouteille de champagne, je vais l'ouvrir, je vais la boire pour c\u00e9l\u00e9brer tout \u00e7a et puis je m'assois \u00e0 la table et puis joue la bouteille de champagne et puis c'est pas possible quoi \u00e9taient parents l\u00e0- dedans tes parents ICE va faire quand m\u00eame un chemin absolument incroyable parce que j'ai eu un gros rejet de mes parents pendant des ann\u00e9es jusqu'\u00e0, c'est pareil sur la c\u00e9cit\u00e9 mes parents tout \u00e7a finalement la c\u00e9cit\u00e9, c'\u00e9tait que je refusais c'\u00e9tait mes parents qui \u00e9taient pas int\u00e9gr\u00e9 en moi ce qui \u00e9tait pas encore dig\u00e9r\u00e9, donc je suis, mais m\u00eame bien mes pensez quand m\u00eame, en tout cas l'avis est pass\u00e9 \u00e0 travers eux pour cr\u00e9er cette forme donc je leur dois beaucoup d'objets convoqu\u00e9 mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:58) [80%] :\r\nJ'ai mis 3 verres et j'ai servi champagne 3 et j'ai installer mes parents, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi d\u00e9j\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9, je voulais donc je sais pas si je mettais mon p\u00e8re dans la mer, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, 2 mois et j'essaie de les faire revenir par la sensation et par l'image et c'est quand m\u00eame incroyable g\u00e9rer \u00e7a et faire revenir \u00e0 l'aller sentir sentir leur masse propre, j'ai m\u00eame but 2 verres de champagne, quand m\u00eame, ce qui me comprend moins de fleurs ou peut-\u00eatre m\u00eame de et demi et je me disais : leur visage va revenir et l'envisage, en fait il est disparu, quoi, j'aime le champagne avec mes parents pour f\u00eater l'av\u00e8nement de ce livre et tout ce qui se passe aujourd'hui, mais avec des parents sans visage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:36) [97%] :\r\nEt puis \u00e7a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:38) [87%] :\r\nC'est un peu troublant, c'est un peu, bon voil\u00e0 je j'imagine qu'il y a eu un Roger, un moment donn\u00e9 que j'ai d\u00fb enfouir \u00e7a encore plus profond\u00e9ment, mais bon, \u00e7a n'emp\u00eache pas de les c\u00e9l\u00e9brer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:51) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:52) [83%] :\r\nMais on sent que vous les aimez dans ce qui est quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:55) [81%] :\r\nAh ben oui, oui, oui, en serait pas l\u00e0 quand m\u00eame, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:01) [80%] :\r\nVous savez comment on va se quitter Jean-Pierre Brouillaud c'est, vous savez, cette phrase de Pascal qui dit le bonheur de l'homme vient de ce qui s'est pas rester enferm\u00e9 dans sa chambre, que vous vous commentez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:13) [91%] :\r\nOui, mais je pourrais dire le contraire aussi et le bonheur de l'homme, \u00e7a pourrait \u00eatre de rester dans sa chambre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:19) [80%] :\r\nAutant \u00e0 ce que leur Calvo tout ce que vous on aujourd'hui Madeleine ou non v\u00e9cu, c'est que les les les choses viennent et s'en vont, un moment donn\u00e9, voil\u00e0 c'est c'est le mouvement permanent, moi il m'arrivait de me r\u00e9veiller dans ma vie comme vous ai dit tout \u00e0 l'heure, j'ai \u00e9t\u00e9 voir le Real, un jour, je me suis r\u00e9veill\u00e9e c'est c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:39) [78%] :\r\nDonc vous voyez il faut ne plus voyager en fait, je ne vois pas et c'est pourquoi je monte c'est pas si j'ai rajeuni l'inflation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:47) [86%] :\r\nJ'ai pas d'anticipation non tout \u00e0 fait mais j'ai je j'anticipe rien sur demain, d'accord, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a des projets comme \u00e7a qui sont l\u00e0 comme des petites bulles de champagne et les petits nuages mais m\u00eame en ce qui concerne ma personne non je je sais pas ce qui ce qui va venir, ce qui va faire demain non en donc le bonheur li\u00e9s au voyage ou pas, je dis, c'est li\u00e9 \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:09) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:11) [90%] :\r\nProfond\u00e9ment \u00e0 pouvoir \u00eatre soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:15) [89%] :\r\nC'est Jean-Pierre Brouillaud qu'a pass\u00e9 une heure avec nous, \u00e7a s'appelle aller voir ailleurs, c'est aux \u00e9ditions Point dans les pas d'un voyageur aveugle merci Jean-Pierre, et puis on va se retrouver dans 10 ans, alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:25) [64%] :\r\nMais vous ne Vienne tout en disant oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:28) [95%] :\r\nIl \u00e9tait point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:34) [62%] :\r\nPoint c'est ce qu'demain mais il \u00e9claire toute d\u00e9cision parce que les point le d\u00e9sert et alors l\u00e0, mais plut\u00f4t des vous savez ai. \r\nOui, c'est bien \u00e7a, c'est une charmante, les gens \u00e9taient point sous la lumi\u00e8re au point c'est pas. \r\nLe rythme voil\u00e0 \u00e0 la com\u00e9die et maintenant elle elle peut voir l'orange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:56) [75%] :\r\nEt les tours sur le web, p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:59) [80%] :\r\nTs Point CH eZ sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:01) [67%] :\r\nPoint parce que vous avez une v\u00e9rit\u00e9 point d'si bien que \u00e7a point est arriv\u00e9e sur place car tout \u00e7a n'a pas point je pas comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:24) [79%] :\r\nC'est vrai d\u00e9saccord ceux de Toulouse. \r\nSelon vous, bon, la voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:53) [61%] :\r\nIl a demand\u00e9 points d'appel. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:59) [74%] :\r\nPoint monter depuis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 RFI d'un Antibes de et, bien s\u00fbr, puisque l'Union belge Marianne et \u00e0 l'autre et de complicit\u00e9 l'\u00e7a c'est le point com. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:36) [65%] :\r\nAlors \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:08) [50%] :\r\nC'est la appel probable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:09) [87%] :\r\nVous venez de passer une heure avec l'\u00e9crivain voyageur aveugle, Jean-Pierre Brouillaud, qui sera d'ailleurs invit\u00e9 au Salon du livre prochainement \u00e0 Gen\u00e8ve son blog est indiqu\u00e9 sur d'autres sites RTS Point CH barres oblique des taux au pluriel, demain, demain samedi \u00e0 15 heures rediffusion d'un des 2 \u00e9pisodes des jeunes aventuriers au lac Ba\u00efkal et j'insiste pour que vous allez voir notre site donc RTS Wasege Mahovlich d\u00e9tour parce qu'il y a vraiment des sons et des photos magnifiques d'ici lundi pass\u00e9 un excellent week- end et retrouver, non \u00e0 15 heures c'est Martine Galland qui vous pr\u00e9sentera l'\u00e9mission du Tour Madeleine caboche sur la 1\u00e8re et l\u00e0 \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:52) [67%] :\r\nEh bien quand m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T14:13:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brouillaud, Jean-Pierre", "role": "voyageur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8F15A4C-6FB0-45D6-8CB2-C76636D7E139", "internalArchiveId": "D8F15A4C-6FB0-45D6-8CB2-C76636D7E139", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VIGNA, Anne;Vigna, Anne ;Andr\u00e9 Naudin, directeur du centre d'accueil pour adultes en difficult\u00e9, le CAAD;Patrick Hauert, pr\u00e9sident du HC Ajoie\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 22 BRESIL GRIPPE AVIAIRE) Les jeux olympiques de Rio...c'est dans 4 mois...et cette nouvelle qui ne va pas forc\u00e9ment d\u00e9tendre les futurs spectateurs: en plus de l'\u00e9pid\u00e9mie de zikka...le pays fait face \u00e0 une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire....46 d\u00e9c\u00e8s en moins de 2 mois...de quoi inqui\u00e9ter..:Anne Vigna.\r\nSur le plan politique aussi, le Br\u00e9sil...c'est difficile...mais la pr\u00e9isdente Dilma Rousseff, menac\u00e9e de destitution...a re\u00e7u deux coups de pouces hier...des milliers de br\u00e9siliens descendus dans la rue lui ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien...et la cour supr\u00eame retire l'instruction du dossier Petrobras au juge Moro...parce qu'il a publi\u00e9 un compte-rendu d'\u00e9coutes entre la pr\u00e9sidente et son predecesseur Lula....\r\nSalah Abdeslam bient\u00f4t en France...la justice belge autorise le transfert du seul terroriste survivant des attentats de Paris...il aurait promis \u00e0 son avocat de collaborer avec la justice de son pays...\r\n(8H(2) D2 ELECTIONS COMMUNALES TI)  \r\nElle avait cartonn\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cantonales, la Lega vise d\u00e9sormais l'\u00e9chelon communal au Tessin, dernier bastion politique o\u00f9 le mouvement peut encore gagner du terrain. Dans un peu plus d'une semaine, le 10 avril, les citoyens de 90 communes tessinoises renouvelleront leur organe ex\u00e9cutif et leur conseil communal parmi 6'895 candidats. Nicole della Pietra...\r\n*******************************************************************************************************\r\nHormis Bellinzone, dont les \u00e9lections sont repouss\u00e9es d'une ann\u00e9e, suite \u00e0 la fusion qui va redessiner la g\u00e9ographie du chef-lieu, l'attention se porte bien s\u00fbr sur les p\u00f4les urbains que sont Lugano, Locarno, Mendrisio et Chiasso. Et c'est dans ces deux derni\u00e8res communes du sud du canton, que la Lega devrait gagner du terrain. \r\nA Chiasso, o\u00f9 le fauteuil de syndic, abandonn\u00e9 par le PLR, devrait largement revenir \u00e0 la conseill\u00e8re nationale l\u00e9guiste Roberta Pantani. \r\nA Mendrisio, le pourtant tr\u00e8s populaire maire sortant, PDC, qui avait tenu t\u00eate \u00e0 Doris Leuthard en s'opposant au second tunnel routier du Gothard, Carlo Croci, a du souci \u00e0 se faire; le chef de groupe de la Lega au Grand Conseil, pourrait cr\u00e9er la surprise, soit faire son entr\u00e9e \u00e0 l'Ex\u00e9cutif et du m\u00eame coup remporter la mairie.  \r\nEt quelles sont les promesses et arguments qui reviennent dans la campagne ?\r\nA Chiasso, \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re, la criminalit\u00e9, avec une s\u00e9rie de braquages et une succession de faits divers particuli\u00e8rement sanglants, est sur toutes les l\u00e8vres, et les slogans s\u00e9curitaires de Lega rassurent une partie de l'\u00e9lectorat. \r\nA Mendrisio, la ville la plus touch\u00e9e par le trafic des frontaliers, c'est la qualit\u00e9 de vie qui est au centre des pr\u00e9occupations des citadins. \r\nEt que dire de Lugano, la locomotive \u00e9conomique du Tessin ?\r\nLa Lega devrait conserver la majorit\u00e9 relative \u00e0 l'Ex\u00e9cutif. Le maire Marco Borradori fait toujours figure de super-favori, avec la sortie de course de la vice-syndique lib\u00e9rale radicale, le maire peut dormir sur ses deux oreilles... ou presque. On sait depuis le dernier sondage du Giornale del Popolo, qu'il est talonn\u00e9 de pr\u00e8s par le tr\u00e8s dynamique municipal PLR, Michele Bertini, un nom qu'il faudra retenir. Pas s\u00fbr toutefois que cela suffise \u00e0 faire vaciller le syndic. R\u00e9sultats, le 10 avril. FIN\r\n(8H(3) 05 PROJET VS MESURES) Le canton du Valais veut cr\u00e9er 24 places pour des d\u00e9tenus qui doivent suivre des mesures th\u00e9rapeutiques...selon nos informations, un nouveau b\u00e2timent est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 l'heure o\u00f9 Fribourg renonce pour des raisons de co\u00fbts au sien. Ce nouvel \u00e9tablissement pourrait voir le jour sur le site du centre d'accueil pour adultes en difficult\u00e9, le CAAD \u00e0 Saxon. Son directeur Andr\u00e9 Naudin:\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini. \r\n13% d'ob\u00e8ses dans le monde....cela repr\u00e9sente 650 mio d'adultes trop gros...les champions de l'\u00e9tude publi\u00e9e ce matin: les am\u00e9ricains...ce n'est pas une surprise...En Europe, les Suissesses et les hommes bosniaques d\u00e9tiennent la palme de la minceur.\r\n(8H(4) 11 DEFICIT ESPAGNOL) Plus lourd que pr\u00e9vu le d\u00e9ficit 2015 de l'Espagne: il repr\u00e9sente 5,16 % du Produit Int\u00e9rieur Brut. Madrid et Bruxelles s'\u00e9taient mis d'accord pour une limite \u00e0 4,2 %. Un \u00e9cart  de 10 milliards d'euros que les pires pr\u00e9visions n'avaient pas anticip\u00e9es. Valerie Demon.\r\n(8H(5)12 TESLA: VOITURE 100% ELECT A BAS PRIX) Los Angeles...la nuit derni\u00e8re...la pr\u00e9sentation par Elon Musk, patron de Tesla...du tout dernier mod\u00e8le de la marque...Model 3...3\u00e8me v\u00e9hicule con\u00e7u par le fabriquant de voitures \u00e9lectriques californien. Fini le march\u00e9 haut de gamme...avec la petite nouvelle, plus performante et deux fois moins ch\u00e8re que ses a\u00een\u00e9es, Tesla vise d\u00e9sormais le grand public. Tessa Grauman\r\n(8H(6) 14 ENGOUEMENT HC AJOIE) Bye bye Miami...Timea Bachinsky ne disputera pas la finale du tournoi de tennis \u00e9ponyme....c'est Svetlana Kusnetsova qui a gagn\u00e9 hier soir...le droit de d\u00e9fier la bi\u00e9lorusse Victoria Azarenka....victorieuse cette nuit de l'allemande Ang\u00e9lique Kerber.\r\nEn hockey sur glace, Langnau sauve sa peau en ligue A apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 3 sur Bienne...\r\nEt Ajoie sera peut-\u00eatre champion de ligue B ce soir...s'il bat Rapperswil...les jurassiens m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie...un parcours qui affole les jurassiens...Hier,des queues se sont form\u00e9es d\u00e8s 6heures du matin devant les points de vente...tout le monde veut son ticket pour soutenir l'\u00e9quipe....Patrick Hauert, son pr\u00e9sident. \r\nDes propos recueillis par Caroline Raymond.\r\nAjoie- Rapperswil, c'est \u00e0 19h45. \r\nEt Bienne attend le verdict avec impatience...si Ajoie l'emporte...les seelandais resteront en ligue A parce que les jurassiens ne veulent pas monter A...si c'est Rapperwil qui l'emporte, il y aura barrage.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600954", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7600972", "ece-7600954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:37:44Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nViscardi Zicha Grippe aviaire bassin d'aviron germes pathologique oui dur dur, la sant\u00e9, au Br\u00e9sil, pas de tr\u00e8s bon augure \u00e0 4 mois, d\u00e8s l'ouverture des Jeux olympiques de Rio, la Suisse, manque cruellement de places de prison pour d\u00e9tenus qui ont besoin d'un suivi th\u00e9rapeutique le Valais r\u00e9pond pr\u00e9sent, il veut cr\u00e9er 24 places, probablement dans un nouvel \u00e9tablissement \u00e0 Saxon tout le Jura suspendu au match de ce soir le HC Ajoie pourrait \u00eatre sacr\u00e9 champion de questions de ligue B s'il bat Thurgovie un match aussi par le Jura bernois son \u00e9quipe Bienne pourrait rester en Ligue A la saison prochaine, si les Ajoulots l'emporte point les Jeux olympiques de Rio, c'est dans 4. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nMoi et cette nouvelle qui ne va pas forc\u00e9ment d\u00e9tendre les futurs spectateurs en plus de l'\u00e9pid\u00e9mie de Zitka le pays fait face \u00e0 une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire 46 d\u00e9c\u00e8s en moins 2 mois, de quoi inqui\u00e9ter Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [90%] :\r\nDes files d'attente de pr\u00e8s de 3 heures devant les h\u00f4pitaux \u00e0 San Paolo, cette fois il ne s'agit pas des tests pour le virus d'IKEA, ce sont des parents qui attendent anxieux, les vaccins contre la grippe H1N1 normalement l'\u00e9pid\u00e9mie ne touche le Br\u00e9sil qui, \u00e0 partir de mai, en r\u00e9alit\u00e9, elle s'est install\u00e9e cette ann\u00e9e, d\u00e8s f\u00e9vrier, en pleine p\u00e9riode estivale et elle est pr\u00e9sente d\u00e9sormais dans 11 \u00c9tats, dont ceux de Rio et San Paolo, les billets mis \u00e0 provoquer 46 d\u00e9c\u00e8s en 2 mois 10 de plus que pour toute l'ann\u00e9e 2015 le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 a autoris\u00e9 l'administration des surplus de vaccins de l'an dernier, mais uniquement \u00e0 San Paolo, les \u00e9coles sont devenus prioritaires pour informer, parents et enfants de l'hygi\u00e8ne et, fait exceptionnel, au Br\u00e9sil et surtout dans la m\u00e9gapole de San Paolo, les bureaux, les \u00e9coles, les bus arr\u00eatent leur climatisation et ouvrent les fen\u00eatre une pratique des plus salutaires contre l'\u00e9pid\u00e9mie, selon le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 Anne Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [96%] :\r\nEt sur le plan politique aussi le Br\u00e9sil, c'est difficile, mais la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff menac\u00e9e destitution a re\u00e7u 2 coups de poussi\u00e8re, des milliers de br\u00e9siliens descendus dans la rue, lui ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien et la Cour supr\u00eame retire l'instruction du dossier Petrobras au juge Moro parce qu'il a publi\u00e9 un compte-rendu d'\u00e9coutes entre la pr\u00e9sidente et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Lula salah Abdeslam bient\u00f4t en France, la justice belge autorise le transfert du seul terroriste survivant des attentats de Paris, il aurait promis \u00e0 son avocat de collaborer avec la justice de son pays, elle avait cartonn\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cantonales la Lega vise d\u00e9sormais l'\u00e9chelon communal au Tessin, dernier bastion politique o\u00f9 le mouvement peut encore gagner du terrain dans un peu plus d'une semaine, ce sera le 10 avril les citoyens de 90 communes tessinoises renouvelleront leur organe ex\u00e9cutif et leur conseil communal parmi 6895 candidats Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [92%] :\r\nOui, hormis Bellinzone dont les \u00e9lections sont repouss\u00e9es d'une ann\u00e9e, suite \u00e0 la fusion qui va redessiner la g\u00e9ographie du chef- lieu, l'attention se porte bien s\u00fbr sur les p\u00f4les urbains que sont Lugano Locarno m\u00eame qui, et c'est dans ces 2 derni\u00e8res communes du sud du canton que la Lega devrait gagner du terrain \u00e0 Casseau o\u00f9 le fauteuil du syndic, abandonn\u00e9 par le PLR devrait largement revenir \u00e0 la conseill\u00e8re nationale l\u00e9guiste Berta Pantani am\u00e8ne d\u00e9rision ou le pourtant tr\u00e8s populaire maire sortant PDC qui avait tenu t\u00eate \u00e0 Doris Light en s'opposant au second tunnel routier au Gothard Carlo Colucci a du souci \u00e0 se faire, le chef de groupe de la Lega au Grand Conseil pourrait cr\u00e9er la surprise, \u00e7a fera son entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif et du m\u00eame coup, remporter la mairie, les faits sont les promesses, les arguments qui reviennent dans la campagne alors \u00e0 \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re \u00e0 la la criminalit\u00e9 avec une s\u00e9rie de braquages, une succession de faits divers particuli\u00e8rement sanglants ces derni\u00e8res semaines et sur toutes les l\u00e8vres et les slogans s\u00e9curitaires de la Lega rassurent une partie de l'\u00e9lectorat, tandis qu'\u00e0 Mendrisio, la ville la plus touch\u00e9e par le trafic des frontaliers, c'est la qualit\u00e9 de vie qui est au centre des pr\u00e9occupations des citadins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [82%] :\r\nEt que dire de Lugano, qu'il allait Ecomotive \u00e9conomique du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [95%] :\r\nAlors la la Lega devrait conserver la majorit\u00e9 relative \u00e0 l'ex\u00e9cutif le maire Marco Borradori fait toujours figure de super- favori avec la sortie de course de la sortie de la vice- syndique lib\u00e9rale radicale le maire peut dormir sur ses 2 oreilles, enfin presque, on sait depuis le dernier sondage Giornale del Popolo qu'il est talonn\u00e9 de pr\u00e8s par le tr\u00e8s dynamique municipal PLR mais quel est Bertini a un nom qu'il faudra d'ailleurs retenir pas s\u00fbr toutefois que cela suffise \u00e0 faire vaciller le syndic, r\u00e9sultat le 10 avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [95%] :\r\nCelle de la Pietra en Direct du Tessin le canton du Valais, veut cr\u00e9er 24 places pour des d\u00e9tenus qui doivent suivre des mesures th\u00e9rapeutiques, selon nos informations, un nouveau b\u00e2timent est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 l'heure o\u00f9 Fribourg renonce pour des raisons de co\u00fbts au sien ce nouvel \u00e9tablissement pourrait voir le jour sur le site du centre d'accueil pour adultes en difficult\u00e9 le CAD \u00e0 Saxon son directeur Andr\u00e9 Naudin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:43) [90%] :\r\nNous, on est d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es dans une prise en charge pour ces mesures th\u00e9rapeutiques institutionnelles en milieu ouvert, donc il nous a sembl\u00e9 \u00e9vidente prend toute la fili\u00e8re, finalement, d'apporter des prestations raccourcir les temps d'enfermement et puis de travailler sur leur sant\u00e9 mentale afin de les remettre dans la soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9j\u00e0, on est dans la faisabilit\u00e9 de ce projet il y a un consensus au niveau politique, maintenant on r\u00e9fl\u00e9chit sur les moyens, \u00e9videmment, c'est un projet qui est concordataire, donc on doit aussi consulter des autres cantons donc la r\u00e9alisation d'un projet comme celui -ci, je pense faire de l'ann\u00e9e 2019, 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [93%] :\r\nDes propos recueillis par marque, mais ni qui ni 13 pourcent d'ob\u00e8ses dans le monde, oui, \u00e7a repr\u00e9sente 650 millions d'adultes trop gros, les champions de cette \u00e9tude, publi\u00e9e ce matin, les Am\u00e9ricains, c'est pas vraiment une surprise en Europe, les Suissesses et les hommes bosniaques d\u00e9tiennent la palme de la minceur plus lourd que pr\u00e9vu, lui, le d\u00e9ficit 2015 de l'Espagne, il repr\u00e9sente5,16 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, Madrid et Bruxelles s'\u00e9taient mis d'accord pour une limite \u00e04,2 pourcent \u00e7a \u00e7a fait un \u00e9cart de 10 milliards d'euros que les pires pr\u00e9visions n'avaient pas anticip\u00e9 Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [92%] :\r\nLa d\u00e9viation du d\u00e9ficit espagnol arrive \u00e0 un mauvais moment alors que le pays reste toujours sans gouvernement depuis plus de 100 jours ce d\u00e9ficit plus lourd que pr\u00e9vu ne sera pas de nature \u00e0 rassurer Bruxelles l'\u00c9tat central et les mairies ont certes respecter leur engagement, mais les r\u00e9gions restent les administrations qui d\u00e9rape sur le plan financier, ce sont aussi celles qui doivent assurer les plus grosses d\u00e9penses comme celle de l'\u00e9ducation et de la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 sociale aussi affiche une d\u00e9viation de d\u00e9ficits importante, le ministre du Budget en fonction par int\u00e9rim va donc demander aux r\u00e9gions d\u00e9ficitaires de prendre des mesures pour rectifier le Tir, premi\u00e8res d\u00e9cisions interdiction sur 2016, d'augmenter les d\u00e9penses, mais le minist\u00e8re du Budget n'ira probablement pas au-del\u00e0, ce sera au prochain gouvernement de prendre des mesures plus drastiques, 2016, quelle que soit la couleur politique de ce gouvernement s'annonce donc difficile, alors que Madrid est cens\u00e9 ramener le d\u00e9ficit \u00e0 2 envergure 8 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, contre plus de 5 pourcent actuellement actuellement Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [91%] :\r\nLos-Angeles la nuit derni\u00e8re la pr\u00e9sentation par Elon Musk, patron de Tesla du tout nouveau dernier mod\u00e8le de la marque qui s'appelle Model 3 3\u00e8me v\u00e9hicule donc con\u00e7u par le fabricant de voitures \u00e9lectriques californien, fini le march\u00e9 haut de gamme avec la petite nouvelle, plus performante et de fois moins ch\u00e8re que ses a\u00een\u00e9es Tesla vise d\u00e9sormais le grand public, Tessa Grauman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [91%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ses mod\u00e8les STX Tesla est actuellement le plus gros vendeur de voitures \u00e9lectriques au monde, mais avec des v\u00e9hicules qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent entre 70 et 130000 dollars \u00e0 l'achat rouler sans bruit sur les routes californiennes restait un plaisir r\u00e9serv\u00e9 aux plus riches la Model 3 va peut-\u00eatre changer la donne, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 5 millions et demi d'Am\u00e9ricains ont d\u00e9pens\u00e9 au moins 35000 dollars pour acheter une voiture, avec 350 kilom\u00e8tres d'autonomie annonc\u00e9e la nouvelle Tesla va peut-\u00eatre s\u00e9duire certains consommateurs de ses 35 pourcent de de parts de march\u00e9, hier matin, \u00e0 Los Angeles des clients faisaient d\u00e9j\u00e0 la queue depuis des heures devant les magasins Tesla pour r\u00e9server leur nouvelle voiture, celle -ci ne sortira pourtant au mieux que fin 2017 or d'ici l\u00e0, les constructeurs automobiles historique risque de rattraper leur retard, ce qui est certain, c'est que depuis la sortie de ces premi\u00e8res voitures en 2012 Tesla a donn\u00e9 un coup de jus au march\u00e9 de l'automobile \u00e9lectrique Tessa Grauman pour rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [94%] :\r\nBye bye Miami Tim\u00e9a Bachinski ne disputera pas la finale du tournoi de tennis \u00e9ponyme non c'est Svetlana Kuznetsova, qui a gagn\u00e9 hier soir, le droit de d\u00e9fier la Russe Victoria Azarenka victorieuse cette nuit de l'Allemande Ang\u00e9lique Herbert en hockey sur glace Lana au sauve sa peau en Ligue apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 3 sur Bienne et Ajoie sera peut-\u00eatre champion de ligue B ce soir s'il bat Rapperswil-Jona les jurassiens m\u00e8nent 3 2 dans la s\u00e9rie, un parcours qui affole litt\u00e9ralement les jurassiens hier des queues se sont form\u00e9es d\u00e8s 6 heures du matin devant les points de vente, tout le monde veut son ticket pour soutenir l'\u00e9quipe Patrick Haworth son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:48) [81%] :\r\nOui, c'est une \u00e9quipe, c'est une \u00e9quipe de de de travailleurs qui peut qu'il n'a jamais, on n'est pas les favoris ont fait, c'est un monde un peu \u00e0 l'image du canton, mais est un petit club de National, pas con aux grandes cylindr\u00e9es, on a un petit canton par rapport \u00e0 la Suisse, on travaille beaucoup et puis puis un moment donn\u00e9, \u00e0 force de travailler plus de succ\u00e8s arrive et puis tout le monde s'identifie \u00e0 cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [68%] :\r\nDonc, la patinoire sera vraiment trop petite, hein, pour recueillir tous tous ceux qui aimeraient suivre et supporter Ajoie dans ce derniers matchs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:19) [74%] :\r\nOui, effectivement, je crois que il y a plus, il y a plus de 1000 personnes, voire 2000 personnes qui aimeraient Ducasse pour demain, malheureusement, ben on n'a pas les infrastructures pour que j'avais, on aurait peut-\u00eatre aussi postule Philippe national a un seul probl\u00e8me majeur mais, voil\u00e0, et je crois que nous y 2 possibilit\u00e9s de Suisse, ce rachat genre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Raymond alors \u00e0 jour aura pass\u00e9 7 \u00e0 19 heures 45 et Bienne attend le verdict aussi avec impatience, parce que si Ajoie l'emporte, h\u00e9 bien, les Hollandais resteront Lega puisque on on vient de l'entendre \u00e0 les jurassiens ne veulent pas monter en Liga et si c'est Rapperswil qui emporte h\u00e9 bien il y aura barrage pour Bienne tr\u00e8s bien c'est not\u00e9, merci et Sandra Viscardi pour le journal de 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1498D765-F8E6-4F13-B1D0-853B207C7C38", "internalArchiveId": "1498D765-F8E6-4F13-B1D0-853B207C7C38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Chester re\u00e7oit une t\u00e9moin de Jehovah", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581453", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-04-01T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-04-01T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7581456", "ece-7581453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T11:13:23Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:01) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [57%] :\r\nSimplement ce qu'il veut, Paris est supprim\u00e9, situation nous voulions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [80%] :\r\nBonjour, je vous ai dit ben c'est vous en faites, qu'allez- vous aider, bon, je vais vous poser des questions qui vont vous aider \u00e0 mieux vous sentir dans la vie c'est pas bon, puis vous \u00eates pay\u00e9 pour \u00e7a, si vous r\u00e9pondez aux questions oui, sinon non, c'est sur le pourquoi ton truc sur un trou du cul, quoi, oui c'est \u00e7a, de r\u00e9pondre effectivement notre salaire, c'est votre bien\u00eatre ou bon, tu vas pas rester comme \u00e7a plant\u00e9s double pourtant y avoir un coeur, non, je ne veux pas en revanche, je vais vous offrir le partage quelques questions : le partage du beau m\u00eame pas entrer, boire un caf\u00e9, il faut s'ouvrir au monde, le partage, c'est bien plus que \u00e7a, vous ne savez pas tort, alors Stop et moi je suis ouvert \u00e0 tous, tiens pour un caf\u00e9 viande grill\u00e9e non je sais pas, un cong\u00e9 de taux tr\u00e8s froid, non il n'y a qu'un seul de temps est de donc, c'est dans les bras, mis\u00e9ricordieux de cr\u00e9ateur, c'est l\u00e0 notre vraie maison, la Maison de la baie fourbe et t\u00e9n\u00e9breuse, alors pourquoi tu te fais caca venir sonner \u00e0 ma porte, si jouissif pour emb\u00eater mais pour c'est pour vous indiquer le chemin de la vie et la voix du stade. \r\nMais j'ai besoin de rien moins que chez au au ch\u00f4mage, donc je vois un demi devient de l'affaire Elf, Montebourg n'apporte un pays et puis la voie du salut, comme tu dis pas tu viens de l'autoroute que ma propre pour moi Arakawa allait qui accro\u00eet bien au chaud au maire d'or Alain, vous ne voyez que la lumi\u00e8re du monde, et si vous continuez comme \u00e7a, vous ne verrez jamais la lumi\u00e8re de la vie bon \u00e9coute cocotte J\u00e9r\u00e9my 5 21 tu connais oui tu connais pas hein, non, ils ont, ils ont des oreilles, m\u00eame taux de rien, ils ont des yeux mais ne voit rien, bon alors avant de critiquer la lumi\u00e8re du monde avec punch, c'est cela qui a permis de lire mon nom sur ma bo\u00eete on train ou j'un peu perdu, vraiment je comprends bon tu viens partager ce cap avec moi allaient bon ben c'\u00e9tait peut-\u00eatre comme vous dites, non non non non non, \u00e7a c'est les irr\u00e9cup\u00e9rables utilise allez allez viens, je t'en prie, tiens. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:45) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [51%] :\r\n\u00e7a ne pouvant se motiver, Paris est supprim\u00e9, situation bloqu\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-04T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE19D13F-75E7-43F1-93BF-EB2CAB0E6C2E", "internalArchiveId": "DE19D13F-75E7-43F1-93BF-EB2CAB0E6C2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise des d\u00e9chets au Liban sera-t-elle bient\u00f4t r\u00e9gl\u00e9e?", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement libanais a annonc\u00e9 il y a trois semaines un plan qui pr\u00e9voit le traitement des d\u00e9chets dans des d\u00e9charges. Les Libanais sont sceptiques, mais soulag\u00e9s de voir des milliers de tonnes de d\u00e9chets \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s des abords de Beyrouth o\u00f9 ils \u00e9taient entass\u00e9s depuis des mois.\r\n\r\n* * La crise des d\u00e9chets au Liban sera-t-elle bient\u00f4t r\u00e9gl\u00e9e? 12h30 Mag Stephan d\u00e9chets \r\nAu Liban, la crise des d\u00e9chets sera-t-elle r\u00e9gl\u00e9e? Il y a trois semaines, le gouvernement a annonc\u00e9 un plan qui pr\u00e9voit le traitement des d\u00e9chets dans des d\u00e9charges. Mais les Libanais sont sceptiques. Sceptiques mais soulag\u00e9s de voir des milliers de tonnes de d\u00e9chets \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s des abords de Beyrouth o\u00f9 ils \u00e9taient \u00e9taient entass\u00e9s pendant des mois, reportage de Laure Stephan.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7600985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La crise des d\u00e9chets au Liban sera-t-elle bient\u00f4t r\u00e9gl\u00e9e? / 12H30_2016-04-01T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 01.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement libanais a annonc\u00e9 il y a trois semaines un plan qui pr\u00e9voit le traitement des d\u00e9chets dans des d\u00e9charges. Les Libanais sont sceptiques, mais soulag\u00e9s de voir des milliers de tonnes de d\u00e9chets \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s des abords de Beyrouth o\u00f9 ils \u00e9taient entass\u00e9s depuis des mois."], "variantIds": ["ece-7600985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T11:31:40Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDonc, et cette question au Liban, maintenant, la crise des d\u00e9chets sera -t-elle r\u00e9gl\u00e9e il y a 3 semaines, le gouvernement a annonc\u00e9 un plan qui pr\u00e9voit le traitement des d\u00e9chets dans des d\u00e9charges mais les Libanais sont sceptiques sceptiques mais soulag\u00e9s de voir des milliers de tonnes de d\u00e9chets \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s des abords de Beyrouth, o\u00f9 ils \u00e9taient entass\u00e9s pendant des mois, reportage de Laure St\u00e9phan une montagne de d\u00e9chets d'une centaine de m\u00e8tres c'est la vie, avec laquelle Anna fleuriste cohabitent depuis 8 mois, depuis cette p\u00e9pini\u00e8re il surveille d\u00e9sormais la pelleteuse qui s'agitent pour enlever les poubelles de Beyrouth accumul\u00e9es au fil des mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [78%] :\r\nCapture de f\u00e9d\u00e9raux pas avant 3 mois, j'ai \u00e9t\u00e9 plusieurs fois hospitalis\u00e9 \u00e0 cause de la pollution des poubelles et mon travail est ici, je n'ai pas le choix, Cambad\u00e9lis \u00e7a fait savoir qu'on souffre, l'\u00c9tat, hier c'\u00e9tait pire que tout, les revenus, les poubelles avant le transport, aucun responsable politique de bonus s'excuser, on les voit seulement quand il y a des \u00e9lections, et l\u00e0 il y en a pas la march\u00e9 les camions et puis les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nBelle vers le sud de Beyrouth Annam et la fermeture de cette d\u00e9charge satur\u00e9e avait entra\u00een\u00e9 la crise des d\u00e9chets, c'est donc un retour \u00e0 la case d\u00e9part des pressions ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur les riverains explique Nidal H, un militant de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [76%] :\r\nDe l'Oise, l'autre il y a eu beaucoup de pression sur ceux qui menait les manifestations parce que les politiciens ont dit arcinfo tous les Libanais souffrent \u00e0 cause du Haut-Rhin, vous devez prendre une d\u00e9cision courageuse rouvre pour demander \u00e0 15 le sexe baisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [91%] :\r\nSelon les autorit\u00e9s, la r\u00e9ouverture de la d\u00e9charge doit \u00eatre temporaire, mais les riverains doutent, il constate aussi que les poubelles sont enfouis sans le moindre Trinidad alliage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [78%] :\r\nBon, il faut la hausse le jour et nuit des camions am\u00e8nent ces mixtures de maladie, c'\u00e9tait des poubelles, il y a 8 mois, mais aujourd'hui, ces d\u00e9chets sont dits mixture 2 millions de bact\u00e9ries, l'air est aussi fois plus pollu\u00e9 qu'il ne l'\u00e9tait avant, quand m\u00eame, c'est un flambe des prix vieux s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [83%] :\r\n2 autres d\u00e9charges sur la c\u00f4te pr\u00e8s de Beyrouth, doivent prendre le relais, mais les travaux n'ont pas commenc\u00e9 l'une des d\u00e9charges sera \u00e9tabli \u00e0 mod\u00e8le qui a longtemps souffert des nuisances d'un d\u00e9potoirs sauvages Henri abords \u00e0 Lille, \u00e9lu local pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [83%] :\r\nNous sommes contre le projet d'une nouvelle d\u00e9charge \u00e0 Bourges Hammoud certes cela va amener des compensations financi\u00e8res mais les poubelles vont aussi apporter avec l'\u00e9t\u00e9 et puis auteur et Rib\u00e9ry microbes pour moi, la solution \u00e0 la crise, c'est que chaque municipalit\u00e9 soit charg\u00e9e de g\u00e9rer ses poubelles oui normalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [95%] :\r\nEn annon\u00e7ant leur plan, les autorit\u00e9s n'ont pas dit quel serait le prix de traitement des d\u00e9chets, les accusations de corruption dans ce dossier risque de se poursuivre RTS H pour retrouver ce reportage en ligne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BFE5922-1D6D-49B8-A525-DD8DFB0319B4", "internalArchiveId": "0BFE5922-1D6D-49B8-A525-DD8DFB0319B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Horrorscope 01.04.2016", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 56, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581480", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398824.image", "alternativeTitle": ["L'Horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-04-01T07:35:00_l-horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-04-01T07:35:00_l-horrorscope"], "variantIds": ["ece-7581497", "ece-7581480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T02:43:29Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [65%] :\r\nPas de donc, c'est bon, y a j'avais oubli\u00e9 la comme \u00e7a \u00e7a bien mais va avoir pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nL'astrologie pour les nuls, c'est avec votre scope du vendredi 1er avril b\u00e9lier, on vient de d\u00e9couvrir votre secret de beaut\u00e9, il est au fond du jardin, mort et enterr\u00e9 ici. \r\nLyon attention une extinction de voix mal soign\u00e9e peut se transformer en voie d'extinction oui, non, \u00e7a balance vivez votre vie comme si vous alliez mourir demain en envoyant les Faire-part de d\u00e9c\u00e8s dans les plus brefs d\u00e9lais pour la sant\u00e9, poisson, si vos projets tombe \u00e0 l'eau, vous pouvez au moins vous consoler en vous rappelant que vous savez nager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [71%] :\r\nVous signaliez aujourd'hui pourquoi cela oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "id": "C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "name": "Horrorscope"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E7248EB-DA19-44AE-9806-D204D2F58659", "internalArchiveId": "5E7248EB-DA19-44AE-9806-D204D2F58659", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grands singes, nos grands fr\u00e8res (5/5) : Le propre du singe", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. L'exposition \"Le propre du singe\" au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel en 2008, con\u00e7ue par Blaise Mulhauser, entendait sensibiliser le public sur nos \"grands fr\u00e8res\" par les connaissances scientifiques. D'autres d\u00e9marches visent \u00e0 sauvegarder les esp\u00e8ces dans les zoos. Mais peut-on mettre le vivant sous cloche. ou le rendre heureux et fertile en prison?", "durationSec": 417, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581311", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicThemes": ["gorille", "singe", "primate"], "alternativeTitle": ["Grands singes, nos grands fr\u00e8res (5/5)", "Grands singes, nos grands fr\u00e8res (5/5) / MAT_2016-04-01T07:50:00_helvetica", "Grands singes, nos grands fr\u00e8res (5/5) / MAT_2016-04-01T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Le propre du singe\nL\u2019exposition \"Le propre du singe\" au Mus\u00e9e d\u2019histoire naturelle de Neuch\u00e2tel en 2008, con\u00e7ue par Blaise Mulhauser, entendait sensibiliser le public sur nos \"grands fr\u00e8res\" par les connaissances scientifiques. D\u2019autres d\u00e9marches visent \u00e0 sauvegarder les esp\u00e8ces dans les zoos. Mais peut-on mettre le vivant sous cloche\u2026 ou le rendre heureux et fertile en prison?\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca", "Le propre du singe\nL\u2019exposition \"Le propre du singe\" au Mus\u00e9e d\u2019histoire naturelle de Neuch\u00e2tel en 2008, con\u00e7ue par Blaise Mulhauser, entendait sensibiliser le public sur nos \"grands fr\u00e8res\" par les connaissances scientifiques. D\u2019autres d\u00e9marches visent \u00e0 sauvegarder les esp\u00e8ces dans les zoos. Mais peut-on mettre le vivant sous cloche\u2026 ou le rendre heureux et fertile en prison?\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca", "Le propre du singe\nL\u2019exposition \"Le propre du singe\" au Mus\u00e9e d\u2019histoire naturelle de Neuch\u00e2tel en 2008, con\u00e7ue par Blaise Mulhauser, entendait sensibiliser le public sur nos \"grands fr\u00e8res\" par les connaissances scientifiques. D\u2019autres d\u00e9marches visent \u00e0 sauvegarder les esp\u00e8ces dans les zoos. Mais peut-on mettre le vivant sous cloche\u2026 ou le rendre heureux et fertile en prison?\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7581317", "ece-7581311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T10:10:31Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [84%] :\r\nOn n'2008, cette Exposition Le propre du singe, au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel, qui lan\u00e7a le manifeste pour la sauvegarde des hominid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [54%] :\r\nM\u00eame cap elle il y a eu qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [78%] :\r\nBlaise Mulhauser, commissaire d'Exposition simiesque avec Lucille cela Harry en 2008. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de Darwin, on a pens\u00e9 que les singes \u00e9taient nos anc\u00eatre et puis un petit peu plus tard, on nous a dit non, c'est plut\u00f4t nos cousins est -ce que finalement, ce ne sont pas un peu nos grands fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement, disons que c'est toujours une question de mot hein la syst\u00e9matique animale, elle se base sur quoi elle se base sur la notion d'esp\u00e8ce, une esp\u00e8ce d'une population Interfet compte et donc des animaux qui peuvent se reproduire, c'est un petit peu la seule classification qui nous permet d'\u00eatre s\u00fbr que ben typiquement le chimpanz\u00e9, le bonobo sont 2 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes le bonobo, on l'avait pris pour un petit chimpanz\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps et il se trouve que c'est une autre esp\u00e8ce de chimpanz\u00e9s voil\u00e0 donc \u00e0 partir de cela, tout devient conventions humaines et en classe, l'homme classe comme il peut alors l'homme descend du singe, on peut dire que oui, mais l'homme descend en r\u00e9alit\u00e9 d'une autre esp\u00e8ce de singe et on sait encore pas vraiment laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [67%] :\r\nDans mon jardin, de logistique, je suis vraiment dans votre correspondante j'ai m\u00e9talliques j'ai bienvenue cas d'autres points, j'aime \u00e0 Falaise quoi au-dessus d'une, en fait, comptes et puis j'ai du soleil \u00e9lectrique Pommeraye et les armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:58) [68%] :\r\nC'est tout ce qu'elle g\u00e8re la Curie un peu au jardin avec lui, il partira si on pouvait en concert, r\u00e9pondez va encore \u00e9clatement c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [90%] :\r\nAlors on a longtemps pens\u00e9 que le le propre de l'homme, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la conscience, or l\u00e0 aussi, on s'est aper\u00e7u que c'\u00e9tait pas vrai que la conscience n'est pas l'apanage de l'esp\u00e8ce humaine qu'elle concerne pas seulement les singes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [91%] :\r\nNon, alors l'un des tests classiques en \u00e9thologie justement pour comprendre aussi une esp\u00e8ce animale a conscience de soi, c'est le test du miroir, il s'agit de mettre une petite tache rouge sur le front d'une esp\u00e8ce animale, que ce soit l'\u00eatre humain, ou bien le chimpanz\u00e9, le dauphin ou le capucin c'est \u00e9gal et puis nous observons la r\u00e9action de l'individu face \u00e0 ce miroir, donc la plupart des esp\u00e8ces animales r\u00e9agissent \u00e0 l'image du miroir, commettant un cong\u00e9n\u00e8re donc quelqu'un d'\u00e9tranger \u00e0 lui, donc, n'a pas conscience de sa propre image et va essayer de toucher la tache rouge qui se refl\u00e8te dans le miroir d\u00e8s le moment o\u00f9 un individu commence \u00e0 toucher la tache rouge qu'il a r\u00e9ellement sur le front, la t\u00e2che qu'il ne peut pas voir s'il n'a pas le miroir, h\u00e9 bien, en touchant directement \u00e0 sa tache rouge qui assure le front, on comprend qu'il est conscient que cette tache rouge lui appartient donc il est conscient de son image. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [72%] :\r\nOui, mais sur ma banque en plastique, je lui parlerai pas riche, elle apporte par ailleurs \u00e9rotiques sur son pas voir doivent le l'amour Redford la gymnastique c'est pas bon allez la ici c'est la il est tr\u00e8s fort et des flics \u00e7a leur \u00e9lectoralement d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [94%] :\r\nD'autres esp\u00e8ces ont une excellente conscience de il s'agit \u00e9videmment des grands singes le chimpanz\u00e9, l'orang-outan c'est c'est \u00e9vident le bonobo aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'est des exp\u00e9riences qu'on a fait avec ces esp\u00e8ces oui oui pour le bl\u00e9 r\u00e9cemment, ce sont les exp\u00e9riences qu'on a fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [92%] :\r\nOui, dans les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a, il y a aussi une exp\u00e9rience qui se fait avec les \u00e9l\u00e9phants qui justement pression oui il y a 2 ans environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [87%] :\r\nEt l\u00e0, on s'est aper\u00e7u que le le l'\u00e9l\u00e9phant \u00e9galement touche plut\u00f4t que le miroir et donc il a une conscience de soi, c'est \u00e9tonnant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [91%] :\r\nPass\u00e9 oui et apr\u00e8s de de cette conscience de soi, cela nous permet de comprendre aussi la conscience que les individus ont des autres \u00e9videmment d\u00e8s qu'on est conscient de soi, on est conscient de l'individualit\u00e9 de de chaque \u00eatre qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [73%] :\r\nGuillaume m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [70%] :\r\nChef, ce serait se passe de 2008 toujours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [87%] :\r\nPar leur troublante ressemblance avec les humains, les grands singes ont toujours \u00e9veill\u00e9 en nous des sentiments ambigus et les questionnements inqui\u00e8te encore renforc\u00e9e par certains sc\u00e9narios de science- fiction, mais aujourd'hui, qui sont menac\u00e9s de dispara\u00eetre avec les for\u00eats tropicales qui les abritent, nous prenons enfin conscience de leur importance, ces \u00eatre nous ressemblent tant g\u00e9n\u00e9tiquement avec plus de 98 pourcent de de g\u00e8nes communs entre nous et les chimpanz\u00e9s mais aussi psychologiquement il rit, ils pleurent, ils ont du plaisir et cognitives, comment ne pas s'int\u00e9resser \u00e0 eux non seulement pour explorer leurs capacit\u00e9s linguistiques, comme cela se faisait beaucoup dans les ann\u00e9es 70 mais simplement pourcent laisser \u00e9mouvoir, elle est dans leur sp\u00e9cificit\u00e9, c'est en tout cas le choix des autres qui oeuvre \u00e0 l'heure actuelle pour emp\u00eacher l'extinction des esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [76%] :\r\nOui, Th\u00e9o vient me voir, il y avoir un petit peu dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [86%] :\r\nOn peut en voir des grands singes en Europe, \u00e9videmment dans les parcs zoologiques qui se consacre plus particuli\u00e8rement \u00e0 telle ou telle esp\u00e8ce et fonctionne d'ailleurs souvent en r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [68%] :\r\nSerge, vous savez que les bases au jardin avec Les au en conservant les produits battent parce que on on Aspire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [82%] :\r\nSauver les grands singes dans les parcs en dans des Jardin d'acclimatation, la solution para\u00eet d\u00e9risoire face aux attaques s'\u00e9conomique contre les habitats naturels, ce que le Manifesto, sign\u00e9 en 2008, notamment par Blaise Mulhauser d'une Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel nomme au site et au train o\u00f9 vont les choses, c'est bient\u00f4t tout le vivant, qu'il faudra mettre sous cloche Joyeuse apocalypse d\u00e9cid\u00e9ment on peut mieux faire, c'est par les humains, sachez en guerre et Christian tout cas laisse la Helvetica car ce n'est pas de vieux singe qu'on apprend \u00e0 dire plus Charles a montr\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [71%] :\r\nQui vous retrouver. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2FD2812-EAA5-4F91-80F5-D20D8D289BED", "internalArchiveId": "E2FD2812-EAA5-4F91-80F5-D20D8D289BED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Patrick Capdevielle \u00e0 Th\u00f4nex", "publicationDate": "2016-04-01T00:00:00Z", "summary": "Vendredi 1er avril 2016 \u00e0 20h, rendez-vous avec Jean-Patrick Capdevielle dans \"Label sc\u00e8ne\" sur Option Musique.\r\nSon concert en Suisse romande a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 15 jours plus t\u00f4t \u00e0 l'Espace Culturel du Bois des Arts de Th\u00f4nex. Par Pascal Schouwey.\r\n\r\nLe 12 mars 2016, Jean-Patrick Capdevielle \u00e9tait \u00e0 l'espace culturel du Bois-des-Arts \u00e0 Th\u00f4nex/Gen\u00e8ve pour un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait exceptionnel. En effet, ce jour-l\u00e0, le chanteur pr\u00e9sentait \u00e0 ses fans son premier album studio depuis neuf ans, \"Bienvenue au paradis\".\r\nPour marquer l'\u00e9v\u00e9nement, une exposition photo a \u00e9t\u00e9 mise en place, le nouvel album a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en int\u00e9gralit\u00e9 puis, accompagn\u00e9s par des musiciens locaux avec lesquels il n'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'une demi-journ\u00e9e, Capdevielle a offert un showcase d'une heure \u00e0 des fans souvent venus de loin (Paris, Grenoble, Lyon) pour voir enfin l'artiste sur sc\u00e8ne. A l'exception d'une chanson du nouvel album, Jean-Patrick Capdevielle n'a interpr\u00e9t\u00e9 que des succ\u00e8s.\r\nAlors, pour r\u00e9entendre \"Oh Chiquita\", \"Elle est comme personne\", \"Barcelone\", \"Salom\u00e9\", \"Quand t'es dans le d\u00e9sert\" et quelques autres, rendez-vous dans \"Label sc\u00e8ne\" le vendredi 1er avril 2016 de 20h \u00e0 21h.", "durationSec": 3419, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7581538", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 01.04.2016", "Label sc\u00e8ne du 01.04.2016", "Jean-Patrick Capdevielle \u00e0 Th\u00f4nex / LSC_2016-04-01T20:03:00_label-scene", "Jean-Patrick Capdevielle \u00e0 Th\u00f4nex / LSC_2016-04-01T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Vendredi 1er avril 2016 \u00e0 20h, rendez-vous avec Jean-Patrick Capdevielle dans \"Label sc\u00e8ne\" sur Option Musique.\n\nSon concert en Suisse romande a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 15 jours plus t\u00f4t \u00e0 l\u2019Espace Culturel du Bois des Arts de Th\u00f4nex. Par Pascal Schouwey.", "Vendredi 1er avril 2016 \u00e0 20h, rendez-vous avec Jean-Patrick Capdevielle dans \"Label sc\u00e8ne\" sur Option Musique.\n\nSon concert en Suisse romande a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 15 jours plus t\u00f4t \u00e0 l\u2019Espace Culturel du Bois des Arts de Th\u00f4nex. Par Pascal Schouwey."], "variantIds": ["ece-7581539", "ece-7581538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T13:53:42Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:00) [63%] :\r\nQu'qui sont ici ou ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [84%] :\r\nLe 12 mars dernier Jean-Patrick Capdevielle proc\u00e9der au vernissage de bienvenue au paradis, son 1er album Studio depuis 9 ans, s'\u00e9taient au centre culturel du Bois des Arts \u00e0 Gen\u00e8ve, rencontre avec les fans \u00e9coute du nouvel album, projection d'un film de 30 minutes consacr\u00e9es aux mais Klinghoffer de l'album, Exposition photo puis moment attendu par des fans, parfois venus de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, le choc est -ce de Jean-Patrick Capdevielle, un choc aise qui a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [80%] :\r\nUn \u00e9ni\u00e8me Tel-Aviv et vous lisez quoi, h\u00f4te de la vie guette et \u00e0 la fin de l'amour que vous donnez est \u00e9gal \u00e0 l'amour que vous recevez, vous le trouvez ce soir, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [95%] :\r\nCe soir, c'est le jour de la. \r\nDans les reflets des vitrines pas nous et guetter esplanade rouge quand m\u00eame \u00e9coute blonde platine avec ses martyrs en promenade. \r\nCrash donc devant l'usine c'est fini on en-dessous des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [66%] :\r\nQui s'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [82%] :\r\nLa radio dite la nuit sera ti\u00e8de dans les caniveaux de la ville, Lyon disons. \r\nTout homme peut distiller tu regardes les points qui vont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [74%] :\r\nLulu courir sans pousser plus loin la travers\u00e9e du tu dois trouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [81%] :\r\nIl chanson qui extraite de mon 3\u00e8me, album et \u00e0 ma 2\u00e8me tourn\u00e9e. \r\nCette chanson de 8 minutes, je vais pas vous l'infliger ce soir. \r\nC'\u00e9tait aujourd'hui, hui c'est avec cette chanson que je. \r\nJ'ai commenc\u00e9 ma 2\u00e8me tourn\u00e9e. \r\nLes gens la pas parce que l'album \u00e9tait pas encore sortis. \r\n2 ou 3 jours, il a chant\u00e9 d\u00e9j\u00e0. \r\nIl faut que les gens suivent les tourn\u00e9es. \r\nEt qu'il y a eu les gens qui les ailes. \r\nCe soir, c'est pas un concert, c'est pas un concert, c'est, c'est le regard d'amis qui \u00e9volue au pr\u00e9senter mon nouvel album. \r\nVous savez maintenant s'appelait Bienvenue au paradis. \r\nC'est la 3\u00e8me fois qu'on fait une soir\u00e9e comme \u00e7a. \r\nEt chaque jour, chaque fois. \r\nEt un peu plus de monde, et il y a toujours la m\u00eame chaleur. \r\nAlors pour vous faire plaisir, j'esp\u00e8re. \r\nOn va vous chanter quelques quelques vieilles chansons qui sont pas dans Bienvenue au paradis, quelques quelques chansons des 3 premiers, album. \r\nJ'ai un tas de musiciens de je vous pr\u00e9senterai op\u00e9ra du c'est pas flatteur, j'ai de nombreux musiciens l\u00e0. \r\nCela tout \u00e0 l'heure, vous allez voir des gens qui sont amateurs semi- amateurs et qui disent avoir appris \u00e0 jouer de la musique \u00e0 jouer de leur instrument sur mes chansons, \u00e7a me touche profond\u00e9ment, ils nous rejoindront. \r\nEt pour l'instant, chanter d'chanson. \r\nQue j'ai \u00e9crite pour. \r\nFemme de mes 3 premiers films. \r\n\u00e7a s'appelle aller comme personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [82%] :\r\nElle parle jamais lit leur demain c'est trop loin, elle peut pas tomber. \r\nC'est Justine collectionneur de sortil\u00e8ges. \r\nQuand le soleil qui plonge \u00e0 la fin du jour s'\u00e9lance en repli Sibon. \r\nLa bulle de savon chantier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [75%] :\r\nJe n'ose pas regarder dans que c'est ma retiennent. \r\nJe ne sais doit notamment en prison. \r\nTout le avec vous Robert sous le nom fausse nouvelle dans les \u00e9crans Net. \r\nMoi je ai seulement connu 2 ou 3 nuits clandestine mais soudain vers l'assurance Tekkari. \r\nLa cour Raymond Nascar voisin. \r\nOui a serment et quand j'ai mal, je n'a pas la monnaie, je veux dire \u00e7a la de Fazer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [94%] :\r\nCe sont 15 le 2\u00e8me organis\u00e9e depuis la sortie du nouvel album de Jean-Patrick Capdevielle a enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 mis sur pied par les fans de l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:25) [81%] :\r\nC'est l\u00e0, ici c'est c'est St\u00e9phanie longeait et Jean-Marc qui ont qui ont fait, qui ont fait \u00e7a, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu \u00e0 Paris en a d\u00e9j\u00e0 eu \u00e0 Lille trucs comme \u00e7a, ils sont absolument invraisemblable, c'est ici, \u00e7a fait 3 mois qu'il bosse, il trouve des sponsors locaux, il trouve des salles trouve des musiciens qui viennent de qui viennent jouer alors total, une esp\u00e8ce de base de musiciens professionnels qui viennent jouer gratuitement et l\u00e0- dessus, se greffe des, des, des musiciens amateurs qui viennent qui viennent jouer avec nous et \u00e0 Paris, j'ai, j'ai un copain qui qui qui est propri\u00e9taire d'un album qui s'appelle n\u00e9gatif plus ce qui nous a fait tous les tirages sont expos\u00e9s des photos qui ne fait ira tuer car des grands sur plexi sur sur alu bross\u00e9 etc qui, qui paye les envois lui- m\u00eame, il est pas il est il les il fait revenir 2 \u00e0 c'est hallucinant ce mouvement qui se passe et d'ailleurs, m\u00eame les gens du m\u00e9tier avec un de m\u00e9tiers du m\u00e9tier, \u00e0 qui on en parle, ils sont sid\u00e9r\u00e9s par ce qui se passe et ils sont sid\u00e9r\u00e9s, alors l\u00e0 on leur montre tout \u00e7a, on leur montre, nouvel album, on le le qui, avec les projecteurs vont marcher bien, monsieur, et \u00e7a n'a aucune importance, \u00e7a marche moyen si \u00e7a parce que c'est parce que c'est tellement fait dans dans dans les changements dans l'air, amour, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qu'ils ont vis-\u00e0-vis de moi que que j'essaie d'avoir vis-\u00e0-vis de ce que les accros, les accros qu'il peut y avoir, c'est presque les qualit\u00e9s en plus collectif des \u00e9ventuels, c'est comme dans dans l'art japonais ou quand il avait un un, un tr\u00e8s beau bols \u00e0 th\u00e9 en rack ou qui se casser, on le r\u00e9parer avec de la laque dor\u00e9 et il y en avait plus de prix un dire c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:03) [100%] :\r\nTchador moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:14) [67%] :\r\nMalgr\u00e9 McCann dans les titres, Gauthier avec ses bas couleur m\u00e9lodrame, chacun fait ce qui peu de temps et de son mandat. \r\nAttendez des convois du mus\u00e9e, je regardais ben ali comme un vieux malagasy ont \u00e9t\u00e9 chez le ciel n'est jamais entr\u00e9 Groupama de qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:42) [74%] :\r\nD'o\u00f9 un bon ben au combat se situe de vraiment peindre, dit ce qu'on voit c'est qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:30) [68%] :\r\nAvant de sortir, c'est doute c'est l'\u00e9cart qui ont tr\u00e8s bien, c'est-\u00e0-dire pour les savants qui a m\u00eame semblait dormir j'ai qui a valid\u00e9 les march\u00e9s \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:46) [62%] :\r\nNon, non, c'est c'est pas qu'un point et j'ai dit ce sport aussi g\u00e9nial ah oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:18) [70%] :\r\nAlbum parce qu'\u00e0 pr\u00e9sent, Jean-Baptiste de Tanguy bah c'est c'est sur le bord du music-hall, l'autre Odilon de personnes un concours et. \r\nDans les partis, surtout la nuit derni\u00e8re et il a, il a ajust\u00e9 ses Saprr dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [99%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:26) [77%] :\r\nQue j'ai un prompt heures. \r\nOh, si c'est un promeneur c'est pas seulement due \u00e0 mon mon c'est pas seulement la cons\u00e9quence de mon grand \u00e2ge. \r\nC'est ce que je suis extr\u00eamement paresseuse et comme j'ai pas chanter ses chansons puis environ 20 25 ans attend \u00e0 Seclin, il y a pas un mois, 2 mois, 3 mois, j'en sais rien, moi j'ai eu la flemme de les r\u00e9apprendre \u00e0 leur banque, je me souviens, je me souviens par bribes de 30 ans, jette un regard et puis la caravane des montreurs de vertu, je me dis, vient de s'arr\u00eater, bonsoir la chanson suspendent s'appelle Chiquita. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:00) [68%] :\r\nIl y a en perspective, il est pas bon Ordinn. \r\nChiquita a souvent parl\u00e9, monsieur, donc quand il y a, quant \u00e0 il y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:35) [63%] :\r\nPeut-\u00eatre donc le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:36) [60%] :\r\nDans la oui a qui. \r\nEt surtout, Eddie Constantine rien pourquoi ce sens \u00e0 Poitiers le d'imposantes au cas o\u00f9 on se dit : cette visite Madame la grande 10\u00e8me tu peux pas mal d'ann\u00e9es. \r\nJe comprends pas ce que change madame tout-le-monde, mais c'est peu une personne donc. \r\nDonc pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:12) [85%] :\r\nJean-Patrick Capdevielle en choc, elles avaient Espace Culturel du Bois des Arts, a tonn\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve pour le vernissage de son nouvel album, bienvenue au paradis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:22) [83%] :\r\nLa chanson suivante et quelqu'un qui est venu me faire signer un disque ou un ou un album, je sais pas, tout \u00e0 l'heure et qui m'a dit qu'il avait particuli\u00e8rement la chanson suivante et \u00e7a fait partie des chansons que j'aime bien, \u00e7a s'appelle en-dessous du pont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:59) [73%] :\r\nQuand les jours de des plus longs, c'est la cour non, d'ailleurs, et \u00e7a veut dire qu'elle demandait que \u00e7a tout le monde saisir sa chance pour se cacher sous le pont qui, pour garder les wagons de faire ravaler la poussi\u00e8re, il y avait pas trop de vitrine de ce c\u00f4t\u00e9 -ci des colis, il. \r\nPour donner confiance, mais \u00e7a je aller \u00e0 dans les qui, dans tout \u00e7a, m\u00eame lui, tout allait bien. \r\nVall\u00e9e de avec leur elle arrive jamais Virenque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:52) [46%] :\r\nOn a Paris, il y a 10 son nom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:18) [72%] :\r\nDes perdants de la donner cette base, regardez bien de se retrouver et les paradis pr\u00e8s de l'usine il fallait bien qu'aussi r\u00e9silier et pas chose le ciel pour garantir la mer qui monte, c'est pourquoi ce qu'elle raconte tout \u00e7a. \r\nC'est cependant pour venir, justement, ben. \r\nCe qui va pas trop parler, autre histoire parle de comme si c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 loin pour qui ce 10 le coeur rouge comme une blessure, il y aura toujours des \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'usine \u00e0 gaz, nous, personne nous appelle personne attachement \u00e0 nos besoins, il y a personne j'ou que la personne qui nous parle de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:00) [88%] :\r\nLors des plaidoiries et et le batteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:08) [64%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e et lui il savait, personne servi ti\u00e8de, j'avais droit au cul. \r\nC'est une seconde Montebourg lire jusqu'on va pas touloise c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:10) [68%] :\r\nBen c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:12) [79%] :\r\nL'harmonica \u00c9ric Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:19) [73%] :\r\nVictoire Romain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:21) [83%] :\r\nVous commencez \u00e0 conna\u00eetre au jour pr\u00e9sente les autres mais c'est pas le bon carton l\u00e0. \r\nPascal \u00e7a viendra tout \u00e0 l'heure, tkt pas. \r\nEncore une chanson rapide si Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:44) [85%] :\r\nC'est clair qu'il sur le trottoir, il y avait de la joie. \r\nLa il a fait, parce que moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:58) [69%] :\r\nBen l'arr\u00eat du il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:07) [92%] :\r\nEt puis pourquoi pas sur la probable prochain. \r\nDonc j'ai pouss\u00e9 la cordiale, aussi bien pour les sur moi. \r\nUn clochard ambition congolais, on d\u00e9couvre gr\u00e2ce au doigt. \r\nDonc voil\u00e0 quoi, j'ai reconnu Th\u00f4nex des boulevards qui sont. \r\nJ'entends : on ne peut oui derri\u00e8re. \r\nLa cour est pleine, la part de la elle souhaite la police va. \r\nM\u00eame les marchands Verdi, il se rendra pourquoi. \r\nSoit, d\u00e9bardeur d\u00e9cideront chemin. \r\nJe ne me demandez pas mon nom mais moi je mitig\u00e9. \r\nGeorges Sarre, plus on lit dans un coin de Diaby, c'est pas pour la \u00e0 l'autre, tout le monde et ce soir \u00e0 47 bless\u00e9s. \r\nOui, j'ai un peu parce que \u00e7a a des Carabins n'avance pas place Pierre. \r\nPas un seul chien n'aboie Parisot tout. \r\nEt si dans de belles personnes on \u00e9tait allez, je vais pas Poujade Europe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:49) [56%] :\r\nIl y par sourire, et ceci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:52) [67%] :\r\nBalladur, \u00e7a pourra. \r\nVoulez -vous sont mensonges non je suis pas le lac. \r\nLe b\u00e2timent, dont beaucoup sont d'ailleurs imp\u00e9n\u00e9trable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:15) [58%] :\r\nEt on revient \u00e0 ce qui est cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:21) [86%] :\r\nDe pr\u00e9sentation, il a pris son fusil. \r\nCe transformant et au-del\u00e0 de l'. \r\nDe se voir les choses sur 13 qui, pour l'histoire. \r\nSur les Jean-Patrick bon l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:27) [96%] :\r\nJean-Patrick Capdevielle communique directement avec ses fans sur la page Facebook entretenu depuis des ann\u00e9es par l'une de ses fans les plus fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:35) [82%] :\r\nDylan et de Rio et elle le fait avec un d\u00e9vouement incroyable quoi et c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est c'est elle aussi une c'est c'est une universitaire qui est qui donne des cours et qui a, qui est vraiment compl\u00e8tement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 \u00e7a et et qui qui qui \u00e9crit des bouquins sur les l'iconographie du moyen- \u00e2ge de maturit\u00e9 cette grande vendredi, c'est une fin de vie 35 ans reconnu avait 17 ans et elle est toujours \u00e0 la m\u00e8re de famille et tout, mais elle continue avec une d\u00e9termination donc voil\u00e0 des gens, ces gens formidables, il y a eu moi je je trouve partout \u00e0 tous les coins de rue, des gens formidables, on a l'impression que c'est devenu un lieu de rendez- vous maintenant, c'est sur Life et il s'en occupe encore, je suis pas l\u00e0, ils parlent entre eux, ils s'engueulent, ils se r\u00e9concilient, c'est extraordinaire, ils ont des id\u00e9es, il y en a un qui a une id\u00e9e formidable, qui sera, il sera l\u00e0, je crois au jeu hein n'belge avec brio Surkin, il a, il a une id\u00e9e c'est chantons les chansons de Capdevielle en mettant le le CD dans le dans la voiture tout en conduisant, il y avait gr\u00e2ce faisant filmer bon alors il y a la gu\u00e9rison, avoir des accidents, mais ils le font, ils ont m\u00eame fait un groupe c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s f\u00e9cond, c'est assez dire c'est d'un seul coup, c'est qu'on impression des vannes ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et que tu vas les cl\u00e9s, les gens se allez on y va, le truc, c'est : on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:44) [92%] :\r\nJ'adore \u00e7a, bienvenue au paradis, le nouvel album de Jean-Patrick Capdevielle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en pensant \u00e0 la sc\u00e8ne, alors \u00e0 quand une vraie tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:52) [84%] :\r\nIl y a des conditionnels, moi c'est mon c'est c'est c'est mon but, mon but, c'est de faire un des milliers de constituer autour de moi un des meilleurs groupes fran\u00e7ais de rock, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est ce jeu, \u00e7a c'est mon but est clair : je prendrai pas les, les, les, les, les musiciens parce que ses d\u00e9buts qui Boys je les prendrais parce que d'abord c'est des bons instrumentistes ensuite qui sont d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 ce genre de musique : et si tu veux j'ai j'ai plus beaucoup de place \u00e0 combler un gel, vous n'aviez jamais de guitariste et le batteur et le bassiste plus je sais qui je veux, je sais qui je veux, ils veulent venir maintenant c'est : ils ont, ils ont une vision, une famille il faut qu'ils faut qu'ils bouffent, c'est un m\u00e9tier, donc ce qu'il faut, c'est que je trouve un bon distributeur pour multiplier par 10, comme je l'ai dit, les ventes des ventes du Net et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, si \u00e7a va, si, si, si vraiment savant comme \u00e7a motiver un un tourneur et et faire \u00e7a avant la fin de l'ann\u00e9e, moi j'aimerais bien commencer avant la fin de l'ann\u00e9e, le plus t\u00f4t sera le mieux, mais moi je ne me suis je suis pr\u00eat \u00e0 le suivre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:45) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:54) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, on a, on va vous chanter une chanson, il y a une chanson qu'on a, on a eu du mal \u00e0 mettre au point, parce que les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:59) [93%] :\r\nUn peu plus compliqu\u00e9, les autres, j'esp\u00e8re que vous nous en voudrait pas si on se plante un peu mais enfin voil\u00e0 surtout moi, \u00e7a s'appelle Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:28) [76%] :\r\nIl est tout autre, sur le port de Barcelone, il a veill\u00e9 toute la nuit, c'est normal qu'ils reconnaissent plus personne au-dessus de la ville et les voix pour des des fum\u00e9es, le trottoir \u00e9tablir, voire les 2 vid\u00e9os peut passer pour le garder tout temps a des plans sur la langue, dans la chaleur de la nuit, les petits vieux ouvriers des l'amn\u00e9sie soutien Ariel Poidevin qui se beau sur son dos, oui nous avons myst\u00e9rieusement il y seriez -vous le fameux petit aujourd'hui et. \r\nC'est bien comme \u00e7a, bon ben les puits. \r\nSavoir et pour moi, j'ai pass\u00e9 juste avant la page plus \u00e0 dormir dans les meilleurs, j'ai mis vendang\u00e9es je recherche petite chose pour une femme nomm\u00e9e Rita d'ont marqu\u00e9 le report d'eau sal\u00e9e r\u00e9pond aux petites choses, je me souviens qu'elle malgr\u00e9 son nom, mais malgr\u00e9 cette paix a c\u00e9d\u00e9 la voiture souvenirs sont endommag\u00e9s ou \u00e0 son voil\u00e0 devrait parler beaucoup plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:47) [96%] :\r\nSi ma m\u00e9moire est toujours l\u00e0. \r\nPour payer pour ce qu'on consoler et le repas, il y a toujours un carillon qui r\u00e9sonne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:21) [80%] :\r\nIl y a toujours un pari remplir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:43) [68%] :\r\nUne sonate pour troubler cette histoire qui se tourne et le, disons que ce qui me force \u00e0 vous croire. \r\nL'autre et la cage vous mettez -vous soupira beaucoup attendu gare du monde images c'est ce Studio, maintenant je sais qu'ils vous venez d'mais pas m\u00e9moire et pas toujours pas si Morrison sous les arcades de la gare, quand le 3\u00e8me intensifier la vie moi je. \r\nMais \u00e7a, vous avez tendance \u00e0 \u00e7a : Alice. \r\nCe qui vous reste la Suisse seul sur le quai, sans m\u00eame voir venir l'\u00c9tat c'est \u00e0 son parfum qui a pour tuer, quoi, il regarde le T\u00e9l\u00e9thon et le statut des et puis bon encore d'\u00c9douard oui cette approche, elle a pas les les colis et sa voiture d'ailleurs les machines, il y a dans cette ville pr\u00e8s des casernes de la garde \u00e0 d'horribles en dans un jour tout cela c'est le Z\u00fcrich nous regarde pas, je vous dis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:03) [65%] :\r\n\u00e7a se d\u00e9veloppe comme grand et. \r\nBien s\u00fbr, il y a une et tout \u00e7a. \r\nToujours un carillon qui r\u00e9alisera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:32) [78%] :\r\nBon, c'est Fran\u00e7ois qui, insiste Fran\u00e7ois de demain, \u00e7a fait 15 jours qu'il me dit mais on peut la chanter sur sc\u00e8ne s'assure, on peut le faire. \r\nC'est une chanson de ce nouvel album que vous connaissez peut-\u00eatre, \u00e7a s'appelle un jour je serai vivant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:01) [73%] :\r\nJours 6 heures et vivant, je sortirai des po\u00e8mes un vieux clown ici dessin\u00e9 par lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:19) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:22) [64%] :\r\nJe \u00c9douard quelques-uns boulevard des bons \u00e0 rien, du fait du Bordelais univers voyez n'est jamais loin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:43) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:45) [64%] :\r\nM\u00eame si j'voil\u00e9 puis c'est du mensonge \u00e9ternel qui m'a fait croire en quand elle danse le bon moi, m\u00eame s'il a dit mais mais qui prot\u00e8ge, mais sur un soir si vous voulez que mais \u00e7a allongera pr\u00e8s d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:19) [72%] :\r\nOui, cela sera que les coups qu'elle me donne un mot chien. \r\nJe serai moiti\u00e9 \u00e0 travailler sous la gal\u00e8re, m\u00eame si j'ai pris le maximum d't\u00eate il a appliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:50) [78%] :\r\nM\u00eame s'il y a trop d'eau, o\u00f9 il y a m\u00eame si c'est un peu tard, j'aurais plus et quand elle dansait manoeuvrant moi- m\u00eame si, de la Moselle dans une chutait Internet c'est moche \u00e0 ce combat pour telle sera l\u00e0. \r\nJe veux l'entendre dire qu'elle est plus que pour \u00e7a, je veux avoir p\u00e2lir je veux avoir oui je l'entendre dire quel rire sous des dehors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:51) [76%] :\r\nUn soir sous les mais elle s'allongera trouver 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:18) [88%] :\r\nLa semaine prochaine, Label sc\u00e8ne sera consacr\u00e9 \u00e0 Dhahran et son projet, les gens du voyage, un concert enregistr\u00e9 au CCF de Saint-Imier le 4 mars dernier par Cassien bonne fin de soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [83%] :\r\nC'est une chanson qui est CRSS j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de terminer par une chanson, moins connu, \u00e7a s'appelle, dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:38) [78%] :\r\nNon, non, non, non, il para\u00eet que c'est j'ai j'ai tort, compl\u00e8tement ah oui je vois Fran\u00e7ois Fran\u00e7ois qui est, qui est notre chef d'or 15. \r\nDonc il faut attendre, je sais pas combien \u00e7a sera 20 25 ans et 5 minutes, le temps qu'ils arrivent \u00e0 aller les voil\u00e0 on les applaudit c'est fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:04) [83%] :\r\nD'autres et les coeurs et les coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:08) [74%] :\r\nIls sont le choriste ah bah voil\u00e0 voil\u00e0 Sandrine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:14) [67%] :\r\nParce que c'est pas tout, il y a va plus y avoir de places sur cette sc\u00e8ne poignante qui monte \u00e0 merveille la mesure ou m\u00eame une prime, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:27) [88%] :\r\nVous la connaissez aussi bien que nous vous avez besoin de promoteurs, donc je compte sur vous, \u00e7a fait comment, au d\u00e9but, moi je tra\u00eene dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:38) [72%] :\r\nPlus lundi jour et d\u00e9j\u00e0 quelques milliers ce qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:43) [61%] :\r\nDonc on l'fait c'est la pourquoi pas avec tout \u00e7a, d'une quelconque point pour a affich\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:02) [73%] :\r\nCette chanson vous avec cette chanson, je vivais en Espagne, \u00e0 ces nouvelles classes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:07) [87%] :\r\nJ'allais partir enregistrer mon 1er album, j'avais fait, j'avais enregistr\u00e9 2 chansons une qui s'appelait il y a plein de mots comme \u00e7a, et l'autre des gens ordinaires, et puis j'avais la chance que ce 45 tours, c'\u00e9tait un 45 tours \u00e0 l'\u00e9poque, soit pass\u00e9 pas mal en radio et ce qui fait que lorsque William Sheller a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater la la bo\u00eete dans laquelleM. produisez parce qu'il avait plus d'argent pour et les, les, les multinationales se sont un peu press\u00e9s devant la porte, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait qu'il trouve \u00e0 Ibiza, c'est-\u00e0-dire que, en fait, il pr\u00e9tendait faisait payer 2 les billets y passer leurs leurs vacances dans les dans les bo\u00eetes de nuit, hein, disons que c'est lui qui me chercher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:49) [81%] :\r\nVoil\u00e0 les maisons disques CDG des braves gens, on les aime beaucoup allez pour les l\u00e9gendes, ouais, ouais, ouais, ouais, voil\u00e0, c'est \u00e7a : oh, c'est facile, hein, c'est pas si vous dites \u00e7a parce que vous \u00eates en col\u00e8re donc, donc voil\u00e0 et je je devais partir, je vais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:06) [86%] :\r\nC'est avec une chanson pour cet album, je vais partir et d'un seul coup, j'\u00e9coute, j'entends une chanson de Cabrel, il s'appelle je, je, l'aime \u00e0 mourir et manque de chance, j'avais, j'avais une chance mais vrai, j'avais une chanson vraiment c'\u00e9tait la m\u00eame m\u00e9lodie quoi j'\u00e9tais pas dans la merde parce que ce ne soit on peut, si on peut supporter un disque avec une chanson avec cette \u00e7a, \u00e7a fait hippie Fatah et pas hippie mais hippie extended play et donc voil\u00e0, il a fallu que je compose une chanson, alors j'ai pas, j'ai les 4 accords que je connaissais, j'avais d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 dans tous les sens, j'ai essay\u00e9 de tourner dans un autre sens encore, j'ai commenc\u00e9, je crois, par quoi je commence dans cette chanson \u00e0 la mineure. \r\nJ'ai commenc\u00e9 par mineurs et puis j'ai j'ai \u00e9crit une m\u00e9lodie un peu facile comme \u00e7a et puis dans l'avion j'ai \u00e9crit les paroles et et je la d\u00e9testais cette chanson serait en France la d\u00e9tester totalement quand je suis arriv\u00e9 en Studio, je les montrer aux musiciens et puis j'ai dit je voulais pas l'enregistrer mondiaux, t'es con, alors on sait qu'on le savait, Metella \u00e7a c'est pas possible, bon alors j'ai dit bon d'accord, l'enregistrement n'avait pas sur le disque et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a un type qui est venu parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas et puis \u00e7a c'\u00e9tait en Angleterre dans un coin o\u00f9 il pleuvait et tout donc jamais qu'il est venu jusqu'au Studio, il sait pas perdu voil\u00e0, h\u00e9 bien, et il m'a dit : mais si, si, si, Jean-Patrick faut absolument ce raidissement je ne se mette sur liste et puis, il voulait pas, il voulait la sortir en single en g\u00e9n\u00e9ral en face B du single en chantier, chanson qui s'appelait tout au bout de la ville et et de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai mis quand et dans les d\u00e9sert, les m\u00e9dias ont choisi quand, dans le d\u00e9sert, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe, c'est une chanson qui qui m'a afflig\u00e9 toute ma vie mais je vous la chanter quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:43) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:47) [63%] :\r\nOn ajoutera dans le d\u00e9sert de de Marcus sur l'autre, bah demandez que dire, parce ce que de de militer pour la paix, espace Ke\u00efta construction dans la bourse pour Dior, unit\u00e9s de compte, donc \u00e7a car les marchands de certitudes se sont bless\u00e9s jusqu'\u00e0 baliser le reproche, cours de cette Maghreb. \r\nTous les \u00e0 des vouloir de pas au bout de signer, donc un mois sur l'abeille et donc il y a pas d'ordures, de 3 candidats pas. \r\nEt \u00e7a bouge, mais ne perdez 3, donc c'\u00e9tait \u00e0 de vieilles peine pr\u00e9carit\u00e9 de monsieur oui. \r\nLes gens risquent d'\u00eatre administr\u00e9 Australie comptable pour ne savent donc 70 millions point sur de Saturne, Norbert et \u00e7a n'a, B c'est donc son bureau vendredi pour le paria Robinson, le solitaire au plus haut, les locaux dans les de la mer, pas d'on p\u00each\u00e9 par le verbe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:07) [70%] :\r\nEt Salom\u00e9 dites \u00e0 chanter, autrement dit, pas d'\u00e9tat de combien de jours bient\u00f4t 3 ans et je me souviens qu'il esp\u00e9rait tenir jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:17) [60%] :\r\n7 ans, cette par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:21) [77%] :\r\nMessage e-mail et d'un d'Air France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:28) [73%] :\r\nC'est que moi et que je pourrai bient\u00f4t gain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:08) [60%] :\r\nMonsieur Moreno et quand on bon et les Bordelais et \u00e7a c'est pour les initi\u00e9s, bon des h\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:28) [84%] :\r\nC'est bien oui Marc \u00e7a donne envie d'y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:33) [99%] :\r\nVous avez vraiment envie d'y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:36) [90%] :\r\nVous pouvez pas savoir pouvez pas savoir le bien que \u00e7a vous fait point vous pouvez pas savoir le bien que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:46) [69%] :\r\nOptimiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:53) [87%] :\r\nAh c'est m\u00e9diatique, il est 21 heures et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-01T19:13:00Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 24000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer OyGwKAmYenf0rYSFWlk2ZaXnhmFC"}]