[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D5F723E7-6EF7-4F58-8BEE-07833CB653DD", "internalArchiveId": "D5F723E7-6EF7-4F58-8BEE-07833CB653DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qumr\u00e2n, un mythe d\u00e9construit", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "La fabuleuse d\u00e9couverte des manuscrits de la Mer Morte, dans les grottes proches du site de Qumr\u00e2n, a suscit\u00e9 un \u00e9norme engouement d\u00e8s les ann\u00e9es 50. Longtemps, on a pens\u00e9 que ces documents avaient appartenu \u00e0 la secte juive des Ess\u00e9niens. Aujourd'hui cette th\u00e8se est battue en br\u00e8che par d'autres d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques et l'\u00e9tude attentive des textes met en \u00e9vidence l'existence de plusieurs variantes de textes bibliques inconnues jusqu'alors. R\u00e9cit de cette aventure historique par Andr\u00e9 Paul, historien et th\u00e9ologien fran\u00e7ais, qui a d\u00e9di\u00e9 sa vie aux manuscrits de Qumr\u00e2n.", "durationSec": 2220, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161928", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicGeographicals": ["Qumr\u00e2n", "Cisjordanie"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "document manuscrit", "arch\u00e9ologie", "Bible"], "alternativeTitle": ["Babel du 27.11.2016", "Qumr\u00e2n, un mythe d\u00e9construit / BBL_2016-11-27T11:03:00_babel", "Babel du 27.11.2016", "Qumr\u00e2n, un mythe d\u00e9construit / BBL_2016-11-27T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["La fabuleuse d\u00e9couverte des manuscrits de la Mer Morte, dans les grottes proches du site de Qumr\u00e2n, a suscit\u00e9 un \u00e9norme engouement d\u00e8s les ann\u00e9es 50. Longtemps, on a pens\u00e9 que ces documents avaient appartenu \u00e0 la secte juive des Ess\u00e9niens. Aujourd\u02b9hui cette th\u00e8se est battue en br\u00e8che par d\u02b9autres d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques et l\u02b9\u00e9tude attentive des textes met en \u00e9vidence l\u02b9existence de plusieurs variantes de textes bibliques inconnues jusqu\u02b9alors. R\u00e9cit de cette aventure historique par Andr\u00e9 Paul, historien et th\u00e9ologien fran\u00e7ais, qui a d\u00e9di\u00e9 sa vie aux manuscrits de Qumr\u00e2n. Un entretien sign\u00e9 Jacques Mouriquand.", "La fabuleuse d\u00e9couverte des manuscrits de la Mer Morte, dans les grottes proches du site de Qumr\u00e2n, a suscit\u00e9 un \u00e9norme engouement d\u00e8s les ann\u00e9es 50. Longtemps, on a pens\u00e9 que ces documents avaient appartenu \u00e0 la secte juive des Ess\u00e9niens. Aujourd\u02b9hui cette th\u00e8se est battue en br\u00e8che par d\u02b9autres d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques et l\u02b9\u00e9tude attentive des textes met en \u00e9vidence l\u02b9existence de plusieurs variantes de textes bibliques inconnues jusqu\u02b9alors. R\u00e9cit de cette aventure historique par Andr\u00e9 Paul, historien et th\u00e9ologien fran\u00e7ais, qui a d\u00e9di\u00e9 sa vie aux manuscrits de Qumr\u00e2n. Un entretien sign\u00e9 Jacques Mouriquand."], "variantIds": ["ece-8161929", "ece-8161928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T05:01:11Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nOn peut aussi b\u00e2tir quelque chose de beau avec Hitler du chemin. \r\nPoint c'est ainsi que la marque d'Ad\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [87%] :\r\nEvelyne Oberson bonjour et bienvenue, Babel vous propose aujourd'hui, un d\u00e9tour par comme Rennes, un lieu au bord de la mer Morte, qui aurait pu \u00eatre pour ses bienfaits baln\u00e9aire mais ce sont en fait les grottes toute proche, qui ont rendu coup c\u00e9l\u00e8bres des grottes dans lesquelles ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s de formidables manuscrits au milieu du XXe si\u00e8cle, plus de 900 rouleaux de loin pas tous en bon \u00e9tat, \u00e9videmment, des rouleaux entre le IIIe si\u00e8cle avant notre aire, et le 1er apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ la th\u00e8se qui a longtemps circul\u00e9, c'est qu'ils ont appartenu \u00e0 une secte juive les Ess\u00e9niens, cette hypoth\u00e8se a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les arch\u00e9ologues par des chercheurs dont notre invit\u00e9 : Andr\u00e9-Paul Jacques quand bonjour, bonjour, c'est vous qui nous proposer cet entretien avec Andr\u00e9 Paul autour de ces manuscrits de la mer Morte, une sacr\u00e9e aventure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [86%] :\r\nOui, la vie de cet homme en fait parce que Andr\u00e9 Paul, qui a \u00e9t\u00e9, historiens, th\u00e9ologiens et ex\u00e9g\u00e8tes, enfin j'en j'en oublie, \u00eatre un homme qui a militaire allemand pass\u00e9 sa vie \u00e0 travailler sur ces textes, il faut que je vous dise qu'il parle h\u00e9breu le syriaque l'aram\u00e9en, \u00e9videmment, tout \u00e7a dans les les versions anciennes et c'est manuscrits de la mer Morte il on peut dire que tous les 50 ans ou tous les 100 ans si vous voulez, on a comme \u00e7a une une surprise qui nous vient de l'arch\u00e9ologie, c'est un de ces cas o\u00f9 l'arch\u00e9ologie jette dans la cour des th\u00e9ologiens, des questions \u00e0 r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [93%] :\r\nEt justement des questions sur ces manuscrits puisque les th\u00e8ses pour expliquer l'origine de ces manuscrits ont \u00e9volu\u00e9 au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [85%] :\r\nBen, imaginons que dans 2 1000 ans, on trouve \u00e0 Lausanne, n'importe quoi, on dira et c'est tr\u00e8s logique dans un 1er temps que c'\u00e9tait les habitants qui \u00e9taient l\u00e0, qui avait cet objet particulier la d\u00e9couverte ce qui va nous occuper pendant toute c'\u00e9tait mission c'est que, au fond, h\u00e9 bien cette th\u00e8se qui paraissait toute simple de pleine de bon sens, c'est pas vrai les manuscrits de Qumr\u00e2n sont tr\u00e8s probablement les co\u00fbts d'un monde juif beaucoup plus ouvert d'un Moyen-Orient beaucoup plus ouvert et par cons\u00e9quent \u00e7a nous raconte, si l'on ose dire, l'histoire des id\u00e9es \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [94%] :\r\nN'en dites pas plus Jacques Mohicans parce que, tout d'abord, j'aimerais qu'on revienne en arri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 tous ces rouleaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts et pour cela vous nous proposez un extrait d'une archive RTS de 1960. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [63%] :\r\nIl a eu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [87%] :\r\nAu printemps 1947 un B\u00e9douin de Jordanie recherchant une brebis \u00e9gar\u00e9e le long des falaises arides du roi des comme d\u00e9couvrir non loin de la mer Morte, une grotte o\u00f9 il mit la main sur d'anciens rouleaux de cuir couverts de caract\u00e8re, c'est vrai que ces manuscrits \u00e9taient d'une grande anciennet\u00e9 et leur importance ne tarda gu\u00e8re \u00e9clater au grand jour et, bient\u00f4t, ce ne fut plus que sous le nom de manuscrits de la mer Morte, que l'on parle si rouleaux dans le monde entier le retentissement de la d\u00e9couverte, en a d'autres chercheurs clandestins attir\u00e9s par des espoirs de gains et les recherches s'organis\u00e8rent sur le site de com au nord- ouest de la mer Morte, en pleine zone d\u00e9sertique, \u00e0 moins de 20 kilom\u00e8tres de J\u00e9rusalem et c'est ainsi qu'en f\u00e9vrier 1952 des B\u00e9douins d\u00e9couvrir une seconde \u00e0 manuscrits \u00e0 quelque 100 m\u00e8tres de la 1\u00e8re et le mois suivant, des arch\u00e9ologues explorant la falaise sur une longueur de 8 kilom\u00e8tres sur la joie de rep\u00e9rer une 3\u00e8me grottes contenant d'anciens textes par la suite qu'en septembre 52 et des B\u00e9douins p\u00e9n\u00e9tr\u00e8rent dans une 4\u00e8me, grottes, alors que les arch\u00e9ologues ont trouv\u00e9 une 5\u00e8me et une 6\u00e8me toute jonch\u00e9 de fragments de manuscrits en 1955 4 nouvelles grottes des textes et enfin au d\u00e9but de 1956 des B\u00e9douins, trouver des rouleaux dans une 11\u00e8me grottes de la r\u00e9gion ainsi le d\u00e9sert de Judas se r\u00e9v\u00e9ler subitement comme une fabuleuse mine de documents anciens des rouleaux presque complet et des fragments de 600 lire telle est le bilan des d\u00e9couverts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [72%] :\r\nd'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [92%] :\r\n\u00e0 l'instant cette paix Jeanne Rozier en dans une archive de 1960 les archives pr\u00e9cis\u00e9ment on va en entendre d'autres au cours de cette \u00e9mission, et en particulier la la th\u00e8se qui imm\u00e9diatement a pr\u00e9valu lorsqu'il s'est agi d'interpr\u00e9ter cette d\u00e9couverte, je vous propose entendent par exemple Samuel Fischer, de l'Universit\u00e9 de Fribourg qui au fond se fait le porte- parole de ce que l'on va penser imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [76%] :\r\nEn gros, peu de juifs pieux. \r\nFuyant le l\u00e9ninisme qui prenait de plus en plus d'importance \u00e0 J\u00e9rusalem, d\u00e9cide de quitter la capitale 2 pourcent c'est c'est dans le d\u00e9sert et ce, sous la houlette d'personnage dont on ignore tout. \r\nIgnore son nom, c'est pas qu'il \u00e9tait mon suppose simplement que c'\u00e9tait haut dignitaire si vous voulez de de l'ordre sacerdotal autant que que \u00e7a a au personnage qui portait le titre de ma\u00eetre de la justice. \r\nLequel, nous disent les textes qui est apparu pour reconduire Isra\u00ebl sur les chemins du coeur de l'\u00e9ternel c'est la phase officielle, enfin c'est la \u00e7a la d\u00e9finition de sa mission, et ces gens oui ces gens sans pouvoir au le nombre, on ignore exactement combien de de 6 juifs qui ont quitt\u00e9 J\u00e9rusalem \u00e0 l'\u00e9poque mais le ma\u00eetre de la justice et ses disciples s'installe dans le d\u00e9sert du vulgaire dans les montagnes, dans un endroit tout \u00e0 fait inexpugnables. \r\nPour y mener la vie dont je viens de vous parler maintenant, s'il fuyait, ce qui n'avait pas que des ennemis intellectuel et spirituel, vous avez peut-\u00eatre certainement les et demi physique bon, quelles que soient les modalit\u00e9s exactes de leur exil volontaire, donc nous Ess\u00e9niens s'installe dans les la r\u00e9gion de cons Brown et l\u00e0, de nouveau, nous faisons en saut dans le temps, on n'entend plus parler jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e 31 ans de notre air Vaillant tremblement de terre gigantesque qui d\u00e9truit leur ville dont on a retrouv\u00e9 des vestiges tr\u00e8s pr\u00e9cis, ils disparaissent totalement de la sc\u00e8ne et les textes dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 il le zoo Bandol, le pays du Judas pour le pays, Damas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [61%] :\r\nParce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [89%] :\r\nSamuel Fischer, professeur d'arch\u00e9ologie et des brumes biblique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il \u00e9tait interrog\u00e9 en 1991 pour une une \u00e9mission Espace 2 sur les manuscrits de la mer Morte, il \u00e9voque Jacques Maury, quand la th\u00e8se de la secte Ess\u00e9niens, une th\u00e8se, aujourd'hui, on l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [89%] :\r\nOui, parce que, au fond, on s'est rendu compte que le Moyen-Orient \u00e9tait un un lieu de passage consid\u00e9rable que le monde juif \u00e9tait peut-\u00eatre beaucoup plus ouvert et que finalement ce qui va amener au christianisme est la r\u00e9sultante d'un ensemble de mouvements de pens\u00e9e qui, justement, mais se trouve comme et je vous propose d'entendre alors pour le coup, notre invit\u00e9 du jour, c'est donc Andr\u00e9 Paul, qui a pass\u00e9 au fond l'essentiel de l'avis de recherche avec ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:15) [77%] :\r\nActuellement, on proc\u00e8de \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent de 900 rouleaux enfin fait l'\u00e9quivalent, ce qu'il en reste, sur les 900 rouleaux, il y a l\u00e0 une dizaine qui sont d'abord et convenable, mais le reste ce sont des fragments plus humain abondant \u00e0 plus ou moins disons \u00e9parpill\u00e9s des quelques sur les miettes, j'ai commenc\u00e9 la ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:32) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:33) [80%] :\r\nAvec comme document dit de et il s'agissait de quelque chose qu'on appelle l'apocryphe de la jeunesse est esp\u00e8ce de romans sur la vie des Patriarches et Abraham, surtout, on trouve des choses tr\u00e8s extraordinaire la suite donc la police disons presque 2 premi\u00e8res m\u00e8res avec eux ce rouleau, un mauvais \u00e9tat mais c'est pas un rouleau assez assez abordable et il faisait partie du 1er lot d'auteurs, les connaissances, on a pu ouvrir le texte \u00e0 partir de 1948. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:07) [87%] :\r\nNous allons discutant avec vous, sommes nous rendre compte que il y a eu un changement total de perspectives, et je me dis que votre propre carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte fait dans une grande bascule, vous avez dit un jour vous dire ah ben tout ce que je croyais bah c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [81%] :\r\n\u00e0 partir de 8 seulement, on a \u00e9labor\u00e9 une th\u00e8se, on la doit un \u00e9minent et bras Isan, sp\u00e9cialiste des restes fun\u00e9raires des inscriptions fun\u00e9raires de l'\u00e9poque de J\u00e9sus qui s'appelait sur Sc\u00e9nic, c'est lui qui a d\u00e9chiffr\u00e9 les premiers rouleaux d'ailleurs on les faussaires, mais en fait, il a dit non, non, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, si il a autant qui, fid\u00e8le \u00e0 faire \u00e7a date du 1er si\u00e8cle avant J\u00e9sus Christ, ou plus tard du la 1\u00e8re partie du 1er si\u00e8cle apr\u00e8s et il a dit : mais ces textes, c'est curieux, on a l'impression que, derri\u00e8re, c'est une communaut\u00e9 qui s'appelle comme \u00e7a, communaut\u00e9 il y a radeau il y a un texte qui s'appelle la r\u00e8gle de cette communaut\u00e9, ensuite il y a des hymnes qu'on ne connaissait pas jusque -l\u00e0 et ce sont les immeubles qui sont pas quel encore disons en consonance avec l'id\u00e9ologie de cette communaut\u00e9 et en m\u00eame temps on a retrouv\u00e9 la r\u00e8gle des fils de lumi\u00e8re des fils t\u00e9n\u00e8bres et c'est une esp\u00e8ce de fantasmagorie o\u00f9 l'on d\u00e9crit la fin des temps avec la lutte pr\u00e9cis\u00e9mentD. 2 esprits qui sont dans le duel l'esprit du bien l'esprit du mal et et les filles bien les filles et t\u00e9n\u00e8bres et c'est la fin du monde, mais ces 10, monsieur, mais apr\u00e8s tout, mais nous sommes chez les Ess\u00e9niens et les Ess\u00e9niens \u00e9videmment bon on en parle et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais les personnes qui connaissait un petit peu les textiles Flavie Joseph des films d'Alexandrie quelques textes, les p\u00e8res de l'\u00c9glise avait entendu parler des Ess\u00e9niens et Monsieur on les connaissait surtout au 18\u00e8me et 19\u00e8me si\u00e8cle j'ai moi- m\u00eame une th\u00e8se ici que donc j'ai rendu compte, c'est les Ess\u00e9niens chez les Francs-Ma\u00e7ons, anglais, allemand du XVIIIe, XIXe, reconnaissait de le 18\u00e8me dans les Ess\u00e9niens leurs premiers anc\u00eatre et Juju \u00e9tant le fondateur de laisser ni sous le nom plus grandes Ess\u00e9niens \u00e9tant le 1er vraiment s'en quelque sorte, \u00e7a c'\u00e9tait la traditionnelle qu'on a transmis de g\u00e9n\u00e9ration de formation encore un peu, un peu jusqu'\u00e0 aujourd'hui dans les chez certains chez certains bien alors ce qu'elle y connaissait ces ces l\u00e9gendes l\u00e0 si vous voulez, alors j'ai dit mais voil\u00e0 nous y sommes, on a trouv\u00e9 la production litt\u00e9raire et la production r\u00e9glementaire puisqu'il s'agit d'une r\u00e8gle d'une communaut\u00e9 des Ess\u00e9niens et comme on savait par Pline Lancien, qu'il avait entendu dire que des essais chez l'homme, il est chez et c'est ni pardon \u00e0 la qui vivait aux environs de la Mer Monte et que Flavie Joseph \u00e0 la fin du 1er si\u00e8cle nous parle abondamment aussi et ses longs et cette fois -ci en grec des Ess\u00e9niens, bon je suis dit mais voil\u00e0 il je vivais au bord de la mer Morte et donc nous allons retrouver leur litt\u00e9rature l\u00e0- dessus un arch\u00e9ologue qui \u00e9tait directeur de l'\u00e9cole arch\u00e9ologique biblique arch\u00e9ologique de J\u00e9rusalem Roland de Vaux et bilan dominicain \u00e0 fouiller le site arch\u00e9ologique de Maurane, dans le cahier, il y a pas de lien entre les textes, les manuscrits comme ramener et enfin, et le site lui- m\u00eame, et puis il est revenu l\u00e0- dessus et \u00e0 partir d'une certaine date, je pense que c'est 1961 il n'en a pas d\u00e9mordu tous ces publications, tous ces travaux ont eu pour but de montrer que, premi\u00e8rement, de ces textes \u00e9taient essayer et deuxi\u00e8mement que les Ess\u00e9niens en question le site arch\u00e9ologique de commandement, \u00e7a c'est ce qu'on appelle la th\u00e8se et -ce de l'origine des manuscrits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [90%] :\r\nAu contraire, ce que vous avez l'air de sugg\u00e9rer c'est que les recherches contemporaines nous montre une communaut\u00e9 qui est des travaux surtout qui sont tous ouverts sur tout le monde, ce monde juif de ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:54) [75%] :\r\nOn est rest\u00e9 bloqu\u00e9 et les savants le sont rest\u00e9s, certains encore, il n'en d\u00e9mordent pas, sur la 1\u00e8re th\u00e8se dite du pensionnaire et de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [91%] :\r\nLes Ess\u00e9niens c'est une secte, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:06) [81%] :\r\nVoil\u00e0 leur litt\u00e9rature et et il vivait \u00e0 coup moral mais on a d\u00e9duit cela de 7 ou 8 manuscrits pas plus petit \u00e0 petit, il a fallu 20 ans pour ridicule, tout \u00e7a, hein, mais, au fur mesure on avan\u00e7ait, on d\u00e9couvrait mais on se rendait compte que tout le reste \u00e9tait quand m\u00eame assez diff\u00e9rent, on a \u00e9volu\u00e9 au fur \u00e0 mesure o\u00f9 l'on publiait les textes finalement les les derniers textes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s au d\u00e9but du du du 21\u00e8me si\u00e8cle, mais enfin, dans les ann\u00e9es 90 95 \u00e0 peu pr\u00e8s un proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout hein et on subit, rendu compte \u00e0 ce moment -l\u00e0 que bon il fallait revoir c'est c'est c'est une th\u00e8se initiale et qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'abri \u00e0 partir d'une poign\u00e9e, une brass\u00e9e de manuscrits, alors qu'on des kilom\u00e8tre qui et la 2\u00e8me chose qu'on d\u00e9couvre, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 jeudi qu'une \u00e9poque \u00e9tait beaucoup plus diversifi\u00e9e, moins canoniques moins r\u00e9glement\u00e9 qu'on ne le pensait, pourquoi, parce que jusque -l\u00e0 on avait comme approche comme moyen d'approche que les \u00c9vangiles qui sont quand m\u00eame des textes beaucoup plus tardif qui datent de la fin du 1er, ceux qui sont quadrill\u00e9s taxe d'identification th\u00e9ologique et cultuelle, m\u00eame s'ils ont un fort historique que je reconna\u00eetrai tr\u00e8s volontiers, premi\u00e8rement, et deuxi\u00e8mement le enlever les textes talmudiques Ta\u00efwan avec le Michelin il aussi si, comme le syst\u00e9matisation et comme r\u00e9glementation de ce qui va s'appeler le Juda\u00efsme alors et on \u00e9tait entre aussi \u00e0 voir diff\u00e9remment la cassure entre la soci\u00e9t\u00e9 juda\u00efque et ce qui s'appellera plus tard le christianisme, \u00e7a ne s'est pas fait aussi facilement que l'on ne le croit et peut-\u00eatre parler pour les premiers si\u00e8cles jusqu'\u00e0 Constantin parler du Juda\u00efsme et le christianisme ou de chr\u00e9tiens ou de juifs ou de Julio, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s anachronique parents projettent sur cette soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 ses soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9tait beaucoup plus ouverte, diversifi\u00e9e \u00e0 midi ce mot ce venant d'ailleurs de de pays qui n'\u00e9tait pas assez ou qui \u00e9tait grec, par exemple, ou autre, ou \u00e9gyptiens et on on se rend compte de tout \u00e7a, qui avait une osmose culturelle beaucoup plus grande et que on \u00e9tait avant toute forme de de Connex catholique toute forme de r\u00e9glementation, une fois pour toute d\u00e9finition une \u00e9norme soit religieuse cultuelle sans morale, il faudra attendre pour Le Cl\u00e9zio enfin le ce qui sera le christianisme, il faut attendre quand m\u00eame \u00e0 la fin du 2\u00e8me si\u00e8cle 3\u00e8me et pour ce qui est du le Juda\u00efsme, il faut attendre le lamiche, qui sera publi\u00e9 vers l'an 200 \u00e0 peu pr\u00e8s, nous sommes bien avant la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:35) [89%] :\r\nDonc, vous venez de nous montrer que l'id\u00e9e que c'est cette biblioth\u00e8que en quelque sorte, n'\u00e9tait pas du tout n\u00e9cessairement exclusivement celle d'un petit peuplement d'un certain nombre de gens qui veulent vraiment l\u00e0 et qui auraient \u00e9t\u00e9 les Ess\u00e9niens, c'est tout dire autrement que ces ces manuscrits sont probablement le reflet de tout ce qui traverse \u00e0 ce moment -l\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:00) [81%] :\r\nD'une culture viennent de partout, le d'une culture tr\u00e8s et quelquefois contradictoires de alors, on a dit de beaucoup sont l\u00e0, alors \u00e7a c'est la grande question, alors il faut savoir quand on dit les textes beaucoup moi ou alors le la pire des choses, c'est ces 4 hommes vous dit dit cela alors, mais dans des textes Colonna retrouv\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de grottes plus ou moins proche du site arch\u00e9ologique comme r\u00e2leurs, voil\u00e0 qui commande, il faut le dire, il faut dire les choses ou vers l'ouest de la mer Morte, car par rapport au de vous en avez quelques unes des grottes \u00e9norm\u00e9ment d'ailleurs qui sont assez proches, mais certaines o\u00f9 on a trouv\u00e9 d'ailleurs les premiers manuscrits sont beaucoup plus loin vers le nord, un, 2, 3 km alors l\u00e0 est -ce que bon, on peut dire, le texte que moi- m\u00eame je pense pas d'ailleurs au VIIIe si\u00e8cle, je crois que c'\u00e9tait un m\u00e9tropolite de de Syrie qui, \u00e0 ses amis lui disant qu'il avait eu vent de ce que un arabe avait d\u00e9couvert dans une grotte au 10\u00e8me si\u00e8cle avait d\u00e9couvert dans une grotte et d'de l'Ancien Testament et textes proche qu'on ne connaissait pas jusque -l\u00e0 parce qu'il avait il avait poursuivi un chien qui \u00e9tait rentr\u00e9 et in\u00e9dit, c'est Nolwenn G\u00e9ricault, bon apr\u00e8s tout le la grotte num\u00e9ro 11 o\u00f9 on la retrouve, on a retrouv\u00e9 le le fameux rouleau du Temple, c'est le plus le mieux conserv\u00e9 le plus long et le plus int\u00e9ressant, je dirais de tous, on a d\u00e9couvert que, en 1966 celui -ci c'est \u00e0 2 kilom\u00e8tres du comment, alors, apr\u00e8s tout, on peut dire que c'est c'est pas l'de G\u00e9ricault, hein, vu de Bagdad o\u00f9 o\u00f9 il Damas pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:38) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est c'est-\u00e0-dire autrement dit la th\u00e8se d'une petite communaut\u00e9 ne tient pas beaucoup \u00e0 vos \u00e0 vos yeux, alors qu'en revanche ce qui tient plus, c'est l'id\u00e9e que, il y a un grand brassage d'id\u00e9es dans ce si\u00e8cle qui pr\u00e9c\u00e8de et celui qui succ\u00e8de l'apparition de J\u00e9sus-Christ, que nous sommes dans un un moment d'une grande \u00e9bullition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:58) [81%] :\r\nNon, absolument, mais la vision commune, on devrait avoir, parce que les publics sur nous exigeons foutent compl\u00e8tement ici on jamais ici sans jamais int\u00e9ress\u00e9 mais la vision qu'on arr\u00eate, avoir des origines, la constitution, ce que nous appelons la Bible depuis moyen\u00e2geuse apparemment et devrait \u00eatre compl\u00e8tement transform\u00e9e, car on n'a pas trouv\u00e9 de de corpus constitu\u00e9, on a trouv\u00e9 une sorte de condens\u00e9 le ce qu'on appellera le peintre quand Gary, 15, c'est-\u00e0-dire de la loi de Mo\u00efse on a trouv\u00e9 des condens\u00e9s avec plus ou moins et d'am\u00e9nagement d'arrangement pour les faire entrer dans un rouleau, c'est vrai pour le reste, tout \u00e9tait en lieu s\u00e9par\u00e9 compl\u00e8tement, or il se trouve que, jusque -l\u00e0, quand on faisait ce qu'on appelle la critique textuelle, c'est-\u00e0-dire qu'on essaie de retrouver \u00e0 travers des variantes des manuscrits pour trouver ce qu'on ne croit que l'original, pour la plupart des enseignants du bibliques jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui et moi- m\u00eame dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es Jean cela la norme c'\u00e9tait ce qu'on appelle le texte, ma soeur, c'est-\u00e0-dire le texte d\u00e9fini une fois pour toutes comme canonique par les juifs par le le Rabin ou des 10\u00e8me si\u00e8cle, de l'autre et les documents les plus anciens et c'est la vie, mais h\u00e9bra\u00efque, l'appelle mon l'\u00e9t\u00e9 dit des choses sous ce nom -l\u00e0, or les plus anciens manuscrits que nous avons, ce sont des manuscrits de ce texte sortie qui date du XIe si\u00e8cle et dont, \u00e9videmment, l\u00e0, on a fait un saut de 2 ans de 12 si\u00e8cles qu'est ce qui est extraordinaire dans les premiers rouleaux, il y avait un r\u00f4le Thierry Consigny mais c'est formidable, c'est le m\u00eame texte seulement offert mesurant a on a avanc\u00e9, on s'est rendu compte, premi\u00e8rement, qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de sur l'disait, il y avait plusieurs \u00e9ditions, il y avait l'\u00e9dition 1\u00e8re mais on l'Avantage dans les marges dans les interstices entre l'\u00e9conomie on plus comme couler un texte nouveau, c'est-\u00e0-dire des des compl\u00e9ments, des corrections, on avait 3 3 ou 4 \u00e9ditions comme \u00e7a il a fallu des ann\u00e9es des ann\u00e9es pour le d\u00e9couvrir et pour les litiges, il a fallu des talibans, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, deuxi\u00e8mement aussi rendu compte que les manuscrits de la jeunesse, par exemple, \u00e9t\u00e9 18 exemplaires le double Dutch renomm\u00e9 une trentaine et toute vie courante mais il y avait des diff\u00e9rences entre alors quel est le vrai et c'est manuscrits date du 1er 2\u00e8me et m\u00eame un 3\u00e8me, c'est quand moi j'ai vu quelqu'le vrai par rapport \u00e0 celui que nous avons un long comme \u00e9norme qui date du du XIe si\u00e8cle du monologue de moyenne \u00e0 le vrai parce que jusque -l\u00e0, quand on faisait justement une \u00e9tude des textes, le texte h\u00e9breu que nous avons la Minuar h\u00e9bra\u00efque a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme originale ensuite venait le texte grec, ce qu'on appelle la 70\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 traduit quant \u00e0 la Torah, du moins \u00e0 la loi, la loi Moise 2\u00e8me 3\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus Christ. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:32) [77%] :\r\nPas avant bien et on consid\u00e9rait les variantes, car il y en a beaucoup dans le texte grec et qui est pass\u00e9 dans le christianisme ensuite qui va avec l'introduction latine, on a consid\u00e9r\u00e9 les variantes comme secondaire, c'est-\u00e0-dire bon c'est le scribe parce que pour des raisons diverses qui se gavent sont actualis\u00e9es le vocabulaire g\u00e9ographique soit et qui avait des scrupules a r\u00e9pondu, a -t-elle quelque chose qui a fait 10 ans maintenant qu'ajouter des choses commentaires pass\u00e9 dans le texte bien or aussi rendu compte petit \u00e0 petit, hein, \u00e9vitant les textes de bibliques dans le domaine aimante aussi rendu compte que beaucoup de variantes comme consid\u00e9r\u00e9es comme secondaires se trouver dans le goulot d'manuscrits du de la jeunesse par exemple aux de m'a. \r\nNous \u00e9tions en pr\u00e9sence d'un texte original originel pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que on s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question avant, on avait d\u00e9j\u00e0 avant une version. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:24) [75%] :\r\nCommentez comment avec comme commentaire peut-\u00eatre que la v\u00e9rit\u00e9 dans le pluriel originel, il faut, il faut tout revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:38) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez Babel nous parlons des manuscrits de la mer Morte, avec Andr\u00e9 Paul, historien th\u00e9ologien fran\u00e7ais qui a d\u00e9di\u00e9 sa vie aux \u00e9crits de comme Ryan, on comprend Jacques Maury quand, combien ces rouleaux repr\u00e9sente en soi une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:51) [90%] :\r\nAh certainement d'abord parce que la diversit\u00e9 des textes qu'il pr\u00e9sente sugg\u00e8re que ce qui nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par la suite comme tr\u00e8s monolithique beh \u00e7a l'\u00e9tait pas tant que \u00e7a, et puis bien entendu chacun des grands mouvements religieux, les grands mouvements de pens\u00e9e les chr\u00e9tiens et les juifs, apr\u00e8s on construit toute une histoire, et soudain c'est une bombe qui explose c'est une, en effet, vous l'avez dit, une r\u00e9volution parce que un certain nombre de points importants soient remis en cause et je vous propose d'entendre, \u00e0 cet \u00e9gard, Albert de Pury \u00e0 notre micro 1991. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:30) [59%] :\r\nL'il. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:34) [89%] :\r\nIl y a \u00e9videmment eu au d\u00e9part une certaine crainte d'une part des milieux chr\u00e9tiens ou de certains milieux chr\u00e9tiens de voir se perdre une certaine sp\u00e9cificit\u00e9 du message chr\u00e9tien dans la mesure o\u00f9 on d\u00e9couvrait que certains \u00e9l\u00e9ments de la tradition de la th\u00e9ologie Ess\u00e9niens \u00e9taient assez proches de ce que nous trouvons dans les \u00c9vangiles, d'ailleurs les \u00c9vangiles eux- m\u00eames laissent entendre que Jean Baptiste pr\u00e9curseur de J\u00e9sus et lui- m\u00eame proche de ces milieux de la mer Morte et puis donc on avait longtemps sp\u00e9cul\u00e9 sur les Liens entre Jean-Baptiste et les Ess\u00e9niens les manuscrits de la mer Morte confirme effectivement que certaines id\u00e9es que nous trouvons, notamment dans les \u00c9vangiles, \u00e9tait pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 dans la communaut\u00e9 de Cobra, notamment la justification par la foi, par exemple, ce qui ne d'ailleurs pas de l'accomplissement de la loi, c'est aussi poser des questions sur le r\u00f4le du messianisme les Ess\u00e9niens v\u00e9n\u00e8re comment de leur fondateur, un personnage un peu myst\u00e9rieux, qu'ils appellent le ma\u00eetre de justice et qui auraient \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 mort enfin injustement et quel est le lien disons entre cet id\u00e9al d'un personnage qui pourrait revenir et le personnage messianique dans le christianisme, enfin, tout \u00e7a ce sont des questions \u00e9videmment qui peuvent s'enrichir de l'\u00e9tude des textes de la mer Morte, mais le Juda\u00efsme orthodoxe aussi a eu certaines craintes, parce que pour le Juda\u00efsme orthodoxe rabbinique enfin traditionnel depuis depuis l'Antiquit\u00e9, il y a eu une esp\u00e8ce de vision assez monolithique, peut-\u00eatre pas toujours tr\u00e8s consciente des r\u00e9volutions historiques de sa propre histoire et le fait de d\u00e9couvrir \u00e0 quel point c'est d\u00e9bat interne au Juda\u00efsme ont pu opposer vraiment des conceptions tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes aux autres et peut-\u00eatre de nature \u00e0 d\u00e9ranger aussi une certaine orthodoxie juive. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:45) [61%] :\r\nLe joli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:50) [95%] :\r\nAu stade o\u00f9 nous en sommes Andr\u00e9-Paul toute la question qui se pose \u00e9videmment de savoir ce que c'est, manuscrits nous disent de l'\u00e9volution de la pens\u00e9e th\u00e9ologique dans ce Moyen-Orient d'alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:00) [82%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9, c'est un chemin, c'est un m\u00e9tier en chemin, c'est un chemin avec plusieurs tentations de bifurcation ou alors depuis plusieurs de invitation des choses qui ne sont pas dans la dans la, dans le droit chemin ou du tout dans le choix jusque -l\u00e0 comme droit etc, c'est-\u00e0-dire \u00e0 r\u00e9ceptionner ou int\u00e9grer des des bifurcations qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme marginal par rapport \u00e0 la ville, c'est toute la relation de ce qu'on appelle les apocryphes, c'est-\u00e0-dire aller et documents qui ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 et comme consid\u00e8re comme faut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:27) [78%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, lorsqu'on parle des apocryphes, on pense \u00e0 des textes qui sont post\u00e9rieurs au Christ, or l\u00e0 on a un peu la pression du tout, mais la, la, ce sont des apocryphes d'avance il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:36) [78%] :\r\nParce que je reviens \u00e0 l'ensemble du corpus qu'on appelle \u00e0 tort de mais vous avez par exemple des textes comme le l'id\u00e9e juillet qui a dit Erdogan grec assez rapidement et qui est pass\u00e9 dans la ville \u00e9thiopienne depuis le IVe si\u00e8cle et qui fait partie int\u00e9gralement de la Bible actuel ann\u00e9e \u00e9thiopienne, il a lieu m\u00eame de de de Ligue des noms qu'est pass\u00e9 par le m\u00eame canal dans la vie \u00e9thiopien, or ces livres- l\u00e0 pour l'\u00c9tat qui a un gars et que nous sommes -nous depuis le concile de 30 qui sont absolument oui, disons \u00e0 qui soit, il faut apocryphe etc mais il se trouve que dans les manuscrits d\u00e9couverts aux environs de la mer Morte, on a trouv\u00e9 une dizaine d'exemplaires du Live d\u00e8s lors qu'\u00e0 l'arm\u00e9e, l'un d'original quant au Live des Jubil\u00e9 que l'esp\u00e8ce de 2\u00e8me Gen\u00e8se, qui devait avoir aussi selon son autonomie, comme le livre, reconnu \u00e0 l'\u00e9poque et faisant autorit\u00e9, on a trouv\u00e9 une caserne exemplaires un alors cette fois -ci, on sait que l'original \u00e9tait un livre mais si libre l\u00e0 moi je le d\u00e9mens, il faisait partie, \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on apr\u00e8s plus tard, le canon les \u00e9critures, c'est-\u00e0-dire, on le reconna\u00eet, il y a eu une autorit\u00e9, on les cit\u00e9s \u00e0 la guerre dans les cit\u00e9s, a m\u00eame dit que ensuite et les de Moh\u00e9li de Mo\u00efse, ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque la la loi et les proph\u00e8tes, c'\u00e9tait la seule formule on sait pas trop ce qu'on mettait dedans et puis personne il y a pas de liste voil\u00e0 il faudra dans les listes d'ailleurs le Nouveau Testament les \u00c9vangiles surtout pas et les proph\u00e8tes Moise et les proph\u00e8tes bon alors cette formule a on le, on l'a retrouv\u00e9 dans beaucoup de le manuscrits de de 10 de la m\u00e8re de la mer Morte, mais je vous dis qu'Eskom \u00e9tait il y a pas de liste, alors il se trouve qu'il y avait beaucoup plus de livres qu'on ne le pense, ces livres qu'on consid\u00e8re comme apocryphes mais qui existait donc avant, bien avant J\u00e9sus qui \u00e9tait, lui, baisse de leur parce que 15 exemplaires d\u00e9couvert le manuscrit fan de d'une oeuvre \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus, c'\u00e9tait un bestseller, c'est ce qu'il en reste, il va y en avoir d'autres dans les all\u00e9es bon pour nous dans la canonisation il y a un survivant du jeu de la Gen\u00e8se 1, celui de l'exode, un des et qui a lanc\u00e9 l'id\u00e9e de J\u00e9r\u00e9my, etc, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas \u00e7a, non seulement vous avez un texte qui ressemble \u00e0 peu pr\u00e8s, de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 celui que nous avons dans notre cas, non, mais avec des variantes dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui sont les variantes, pour certaines, pour beaucoup, soit dans la Bible que son avis Samaritaine vous avez plusieurs ouvrages parce je on a d\u00e9couvert ce qu'on appelle de toute une s\u00e9rie de pseudo Ezekiel, c'est-\u00e0-dire de fausses Ezekiel et qui a la peau mais au nom de quoi non quand l'histoire au nom de quoi \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on a d\u00e9fini ses livres comme des faux et qui a des pions musical ou des secondes 3\u00e8me et ceux qui avaient etc d'ailleurs Flavie Joseph qui \u00e9crivait bon t\u00e9moin de la fin du 1er technique ah le traitement qui induit le d\u00e9lit de des et qui, elle, n'a pas invent\u00e9, ils avaient vu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:19) [73%] :\r\nDans la canalisation il il y a n'avoir qu'un voilier que \u00e7a aussi c'est une grande d\u00e9couverte et et c'est a aussi dit peut-\u00eatre que le pluriel est constitutif et alors l\u00e0, apr\u00e8s, il faut d\u00e9finir les conditions de cette constitution, le lieu de pluriel qui qui est d\u00e9fini, c'\u00e9tait le personnel l'origine et et la relation de l'original, unique et nous la m\u00e9taphysique la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:38) [83%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre prendre le probl\u00e8me autrement parce que ceux qui vous diront verront que, \u00e0 un certain nombre de mamans, vous pointez non pas \u00e0 telle ou telle textes en particulier, mais telle ou telle concept en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:52) [80%] :\r\nLa loi sur le divorce, elle est dans le et il y a le de J\u00e9sus, bon h\u00e9 existe, elle avait droit de cit\u00e9 de divor\u00e7ait et c'\u00e9tait le mari qui avait toute latitude de r\u00e9pudier sa femme et c'est lui qui est finalement \u00e9ventuellement les les raisons il y avait un grand ma\u00eetre, elle \u00e9voque de qui peut avoir un petit peu avant qui enseigne m\u00eame et c'\u00e9tait, il fait son \u00e9cole qui a enseign\u00e9 m\u00eame que sur le jour, on l'a, on pourrait peut-\u00eatre, on peut aller jusque -l\u00e0, bon, il y avait une autre \u00e9cole plus rigoriste, pardon, mais \u00e7a c'est, c'est la loi c'est la loi du divorce, que vous avez le dire non, bon, mais vous avez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre une autre et un autre texte, une autre fili\u00e8re les contestatrice et chez les proph\u00e8tes, c'est dans le Malachie on fait dire adieu, je vais le divorce on \u00e7a peut -on l'oublier compl\u00e8tement et dans les textes de la mer Morte, on a retrouv\u00e9 cette fili\u00e8re l'esp\u00e8ce de d'opposition \u00e0 la loi du divorce ou de contestation, mais au nom de quoi mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et j'ai, j'ai vu la reprise \u00e0 son compte au nom de quoi mais oh non, je dis pas de la parit\u00e9 homme et femme en ces termes -l\u00e0, \u00e7a ne se posait pas, mais au nom du droit de la famille : comment s'opposer \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'arbitraire de la d\u00e9cision du mari, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 de la femme, mais ce qui est all\u00e9 tr\u00e8s loin, tr\u00e8s tr\u00e8s loin, comme sur si oppos\u00e9es, si ce n'est, en disant je vais le divorce, il y avait pas d'autres armes et d\u00e9j\u00e0 on voit commande, on a des textes int\u00e9ressants \u00e0 ce sujet, la violence dans le fameux rouleaux du Temple, on donne comme mod\u00e8le le le roi, par exemple, il y a toute une r\u00e8gle du roi de la de la royaut\u00e9 le roi ne doit pas se remarier tant que sa femme, premi\u00e8rement, mais il tente de donner comme exemple pour l'ensemble de ces sujets, et vous le retrouvez dans notre texte de commande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:34) [91%] :\r\nJe pense que ceux qui nous \u00e9coutent ne comprendraient pas que je vous pose pas une question parce que rien que l'appellation comme \u00e7a, elle fait un peu myst\u00e9rieuses et impressionnantes et puis on fait un lien avec J\u00e9sus, forc\u00e9ment c'est ce personnage du ma\u00eetre de justice qui, si nous avons bien compris ressort pass\u00e9 nettement d'un certain nombre d'\u00e9crits de des manuscrits de la mer Morte, est-ce que il peut y avoir un lien d'une mani\u00e8re ou d'une autre, cette figure du du du ma\u00eetre, une justice qui appara\u00eet comme un peu attendu et puis d'autre part, J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:10) [76%] :\r\nTr\u00e8s indirectement avec eux jusque -l\u00e0 c'est le messie le Christ jusqu'au d\u00e9couvert la mer Morte sur le si comment vivre fonctionnellement messianique, hein, on ne connaissait rien si ce n'est des interpr\u00e9tations de la cit\u00e9 Stenman, etc quel quel Oracle, il y a posteriori bon, je laisse \u00e0 tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 depuis les textes de commande, on a rep\u00e9r\u00e9 qu'il y avait plusieurs figures de il y a une qui s'appelait m\u00e9m\u00e9 si All\u00e8gre, il y a apparaissait quand la l'textes seulement dans les textes, bon disons et ceux qui date du 2\u00e8me 1er si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, peut-\u00eatre que certains ancienne, ce que l'on ce sur le document \u00e9crit, c'est-\u00e0-dire le le moment o\u00f9 la copier, mais mes coll\u00e8gues \u00e0 l'origine de sa conception du de de ce texte l\u00e0, le cas de date que aujourd'hui on on confond les dessous, bon les copies datent du 1er si\u00e8cle en J\u00e9sus Christ, en gros, on voit appara\u00eetre un messie ou des mais si, c'est-\u00e0-dire il y a d'une part le Messie royal, fils de David \u00e9tait d'Iran qui a \u00e9norm\u00e9ment et qui doit mener les troupes jusqu'\u00e0 la fin des temps et qui sera vainqueur, c'est-\u00e0-dire je lui aussi sacerdotale qui descendent et on l'appelle aussi et quelquefois on pr\u00e9sentait des de m\u00eame temps mais c'est le missile Arrow, qui a toujours initiative qui re\u00e7oit le messie le Messie d'Isra\u00ebl servir le le Messie royal, il s'appelle ou d'Isra\u00ebl, il re\u00e7oit \u00e0 sa table et on a d\u00e9j\u00e0 presque la repr\u00e9sentation de la l\u00e0 c'est assez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans un bon et ensuite vous avez des figure messianique qui sont davantage proph\u00e9tique dans le monde sont visionnaires et avec une mission c\u00e9leste, vous avez m\u00eame qui, par exemple, vous en bien dans l'le fils de Dieu tout court, et on peut rattacher le de justice \u00e0 cet ensemble oui alors c'est par ce biais l\u00e0 je dirais que d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:01) [83%] :\r\nD'une fa\u00e7on latente, implicite, on peut dire qu'indirectement, il y a un lien avec, avec je suis un peu dans la mesure o\u00f9 ce dernier a \u00e9t\u00e9 reconnu par groupe et puis apr\u00e8s, officialis\u00e9e dans les textes et chr\u00e9tienne et puis ritualis\u00e9e dans toute la liturgie chr\u00e9tienne et dans l'art etc, comme \u00e9tant le Messie, le Christ et le vrai quoi l'unique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:23) [87%] :\r\nVous \u00e9crivez \u00e0 diff\u00e9rents moments que l'id\u00e9ologie des chercheurs a pes\u00e9 sur la compr\u00e9hension des textes tels que vous nous la donner qu'est -ce \u00e0 dire est -ce que la la pesanteur, si l'on peut dire du contexte dans lequel \u00e0 la fois ses textes t\u00eates d'une part, d\u00e9couvert et puis surtout, principalement interpr\u00e9t\u00e9 est -ce que cette pesanteur \u00e9tait telle que \u00e7a nous donner des r\u00e9cits tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:57) [81%] :\r\nLes assaillants isra\u00e9liens ont fait de 2 dans les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es de plus, un travail excellent, aussi bien chez les textes la mer monte que sur la recherche suivi Na\u00efm, ancien la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, alors m\u00eame la relation des j'ai \u00e9t\u00e9 Juda\u00efsme et christianisme et je suis un travail remarquable, or pour ce qui concerne la mer Morte je distinguerait bon les savants la\u00efque, c'est-\u00e0-dire qui ne porte jamais de qui n'ont jamais la synagogue etc mais qui sont donc nonobstant isra\u00e9liens et juifs et donc qu'il y a un g\u00e9n\u00e9ral repr\u00e9sente sur le plan disons scientifique, une neutralit\u00e9 compl\u00e8te et l\u00e0 on trouve des choses extraordinairement int\u00e9ressantes, bon ils ont la\u00efcis\u00e9e, s\u00e9cularis\u00e9e, le site de commande etc etc entre entre autres choses, et ensuite vous avez un certain nombre d'autres savants ou y compris des femmes qui sont m\u00eame de m\u00eame qualit\u00e9 scientifique mais qui sont des religieux chez ces gens -l\u00e0, je me rends compte que on fait la distinction parmi 1000 on continue cette distinction associ\u00e9 Allain, dans l'ensemble du lot des manifs Lammermoor notre que ce qui est sectaire. \r\nC'est-\u00e0-dire qui rel\u00e8ve des Ess\u00e9niens ou de leur secte ou d'une autre, c'est Ceccarelli, ce qui est sectaire ou du pareil cynisme et ce qui n'est pas sectaire et Sony qui a, on a besoin de distinguer 2 \u00e0 10 avions canonique, \u00e7a c'\u00e9tait cens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:22) [87%] :\r\nOn va dire que vous la th\u00e8se de la secte, vous croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:26) [86%] :\r\nAbsolument pas, moi, je crois que on a, on l'\u00c9tat enfin \u00e0 ce qu'une soci\u00e9t\u00e9 avec un dynamisme culturel que le soup\u00e7onnait pas parce qu'on le voyait \u00e0 travers le filtre des textes canoniques et qui sont des taxis touche d'identification \u00e0 post\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:41) [93%] :\r\nQue ce soit du c\u00f4t\u00e9 chr\u00e9tien, que ce soit du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:04) [91%] :\r\nAndr\u00e9-Paul historiens, th\u00e9ologiens et ex\u00e9g\u00e8tes fran\u00e7ais, sp\u00e9cialistes de la Bible et du Juda\u00efsme ancien qui \u00e9tait \u00e0 votre micro Jacques Maury quand on comprend bien que quelque part, la d\u00e9couverte de ces manuscrits oblige, chr\u00e9tiens et juifs \u00e0 changer de paradigme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:21) [92%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est l'id\u00e9e d'une continuit\u00e9, je trouve, c'est-\u00e0-dire que tout ne commence pas \u00e0 la r\u00e9daction des \u00c9vangiles, il y avait d\u00e9j\u00e0 des textes qui circulaient et dont Andr\u00e9-Paul vient de nous dire qu'il pour certains, ils \u00e9taient des bestsellers, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien accept\u00e9 qu'ils donc ils appartenaient une tradition litt\u00e9raire et dans ce sens, je pense que \u00e7a nous raconte un petit bout de l'histoire de nos grands textes mais en le repla\u00e7ant dans une situation diff\u00e9rente dans une perspective diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:54) [92%] :\r\nEt si on souhaite prolonger la r\u00e9flexion avec Andr\u00e9 Paul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:58) [87%] :\r\nEh bien, on lit qu'on ram\u00e8ne et les Ess\u00e9niens l'\u00e9clatement d'un dogme, c'est paru en poche aux \u00e9ditions lection, qui sont en r\u00e9alit\u00e9 la version de poche des \u00e9ditions du Cerf, alors si on est tr\u00e8s tr\u00e8s cal\u00e9e, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, un jeu d'Andr\u00e9-Paul la Bible avant la Bible, c'est aux m\u00eames \u00e9ditions et vraiment les 2 font le tour du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:19) [88%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Maury commerciaux ciel l'un pour la r\u00e9alisation et si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission, une seule adresse notre portail RTS religion OCH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Paul, Andr\u00e9", "role": "historien, th\u00e9ologien et ex\u00e9g\u00e8te fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste de la Bible et du juda\u00efsme ancien et rabbinique, historien et th\u00e9ologien fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F71CEB64-2BF7-49DD-8804-ED868A8B3572", "internalArchiveId": "F71CEB64-2BF7-49DD-8804-ED868A8B3572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte transmis du temple de Malagnou (1/4)", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Centre paroissial de Malagnou, avec Vincent Schmid, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Yvette Matta pour la liturgie. Avec la participation musicale de Didier Godel \u00e0 l'orgue et Francesca Giarini, soliste. \r\nLectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 9, Matthieu, chapitre 28, versets 5 \u00e0 7, Galates, chapitre 6, verset 15. En pleine lumi\u00e8re. Une m\u00e9ditation orale sur le \"Jugement dernier\", tryptique peint par J\u00e9r\u00f4me Bosch vers 1505 et conserv\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie des Beaux Arts de Vienne, \u00e0 partir d'Esa\u00efe 9.", "durationSec": 3421, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161931", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["protestantisme", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Culte du 27.11.2016", "Culte du 27.11.2016", "Temple de Malagnou (1/4) / CUL_2016-11-27T10:03:00_culte", "Temple de Malagnou (1/4) / CUL_2016-11-27T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Centre paroissial de Malagnou, avec Vincent Schmid, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Yvette Matta pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Didier Godel \u00e0 l'orgue et Francesca Giarini, soliste.\n\nPr\u00e9sentation: Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 9\nMatthieu, chapitre 28, versets 5 \u00e0 7\nGalates, chapitre 6, verset 15\n\nEn pleine lumi\u00e8re\n\nUne m\u00e9ditation orale sur le \"Jugement dernier\", tryptique peint par J\u00e9r\u00f4me Bosch vers 1505 et conserv\u00e9 \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie des Beaux Arts de Vienne, \u00e0 partir d\u2019Esa\u00efe 9.", "Culte en direct du Centre paroissial de Malagnou, avec Vincent Schmid, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Yvette Matta pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Didier Godel \u00e0 l'orgue et Francesca Giarini, soliste.\n\nPr\u00e9sentation: Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 9\nMatthieu, chapitre 28, versets 5 \u00e0 7\nGalates, chapitre 6, verset 15\n\nEn pleine lumi\u00e8re\n\nUne m\u00e9ditation orale sur le \"Jugement dernier\", tryptique peint par J\u00e9r\u00f4me Bosch vers 1505 et conserv\u00e9 \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie des Beaux Arts de Vienne, \u00e0 partir d\u2019Esa\u00efe 9."], "variantIds": ["ece-8161932", "ece-8161931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:02:02Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [63%] :\r\nPour trafic d'vous la m\u00eame j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nNouveaux accueillant ce matin pour le culte dans le temple de Malagnou, \u00e0 Gen\u00e8ve, et c'est aujourd'hui le 1er dimanche de la vente alors ce mot de l'vient du latin Advent tout ce qui signifie av\u00e8nement ce mot dit quelque chose de Dieu qui s'approche de nous, c'est bient\u00f4t la p\u00e9riode des fen\u00eatre du calendrier qui s'ouvrent les unes apr\u00e8s les autres des fen\u00eatre s'qui s'illuminent et tout \u00e0 l'heure, le Pasteur Vincent Schmid, qui pr\u00e9side ces moments vous parlera non pas d'une fen\u00eatre, mais d'un tableau, un tableau de J\u00e9r\u00f4me Bosch qui l'a particuli\u00e8rement frapp\u00e9 un tableau qu'il mettra en lien avec cette p\u00e9riode de l'avant pour vous permettre de vivre ces instants Pierre, Adrien c'est Mauro a install\u00e9 la r\u00e9gie mobile d'espace de \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette \u00e9glise et c'est Jean-Daniel Mottet qui est en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne, o\u00f9 que vous soyez bienvenue pour cette heure en notre compagnie. \r\nLe culte de ce matin est diffus\u00e9e depuis le temple de Malagnou, \u00e0 Gen\u00e8ve, la pr\u00e9dication et confi\u00e9e au Pasteur Vincent Schmid et les lectures \u00e0 Yvette Matta Didier Godel \u00e0 l'orgue et nous sommes accompagn\u00e9s, ce matin, par la voix de la soprano French SK Jarry l'Assembl\u00e9e chante dans le recueil psaumes et cantiques tout de suite, nous vous proposons un pr\u00e9lude de choral de nous n'Coomber Hayden Island vient maintenant r\u00e9dempteur des nations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [82%] :\r\nEt la paix, vous, sans donner de la part de Dieu : notre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [99%] :\r\nEt de J\u00e9sus-Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:13) [99%] :\r\nEn ce 1er dimanche de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:16) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [95%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous qui vous \u00eates rassembl\u00e9s ce matin dans ce temple de Malagnou. \r\nBienvenue \u00e9galement \u00e0 la communaut\u00e9 des auditeurs d'Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [99%] :\r\nQui nous rejoignent maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [95%] :\r\nPour entrer dans ce culte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:38) [88%] :\r\nNous invoque rend la pr\u00e9sence de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [98%] :\r\nOh notre Dieu. \r\nNous n'avons pas le pouvoir de invit\u00e9 \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents pendant 7 heures de culte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:54) [90%] :\r\nParce que tu es toujours et partout pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [76%] :\r\nTuer l'inlassable et invisible veilleur de nos vies occultes et en dehors du culte. \r\nLa seule chose que nous pouvons te demander, c'est de nous aider \u00e0 prendre conscience de ta pr\u00e9sence. \r\nQue 7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nDistinguer du temps qui passe, \u00e9glise notre regard int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [69%] :\r\nElle nous \u00e9veille \u00e0 ta beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:28) [65%] :\r\nEt qu'elle nous enseigne ta volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [83%] :\r\nJe te le demandons au nom de J\u00e9sus-Christ Amen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [95%] :\r\nEt je vous invite \u00e0 chanter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:40) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:41) [99%] :\r\nAu num\u00e9ro 246. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:45) [84%] :\r\nLes strophes et 6. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [95%] :\r\nL'ap\u00f4tre Paul, r\u00e9sume ainsi la volont\u00e9 de Dieu pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [67%] :\r\nBen ici et ne modifie ses pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [90%] :\r\nNe rendait pas le mal pour le mal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:37) [66%] :\r\nAh \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [98%] :\r\nRechercher le bien commun. \r\nEt pour autant que cela d\u00e9pend de vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:45) [83%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [94%] :\r\nSoyez en paix avec les autres. \r\nCar l'amour ne fait pas de mal au prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [91%] :\r\nL'amour, et donc l'accomplissement. \r\nDe la loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [99%] :\r\nEt nous resterons quelques instants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [99%] :\r\nRecueillis dans la pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [98%] :\r\nNotre Dieu, notre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [100%] :\r\nNous pla\u00e7ons maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:16) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [98%] :\r\nNotre v\u00e9rit\u00e9 humaine sous ton regard. \r\nEt voulant le faire sans faux- semblants. \r\nNous reconnaissons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:28) [96%] :\r\nQue nous sommes des \u00eatre tr\u00e8s approximatif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [97%] :\r\nNos fautes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [96%] :\r\nNe sont pas extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [85%] :\r\nElles sont banales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [89%] :\r\nSi commune qu'on les oublierait presque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [98%] :\r\nTrop centr\u00e9 sur soi. \r\nInsouciant d'autrui. \r\nFid\u00e8le par intermittence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:58) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:59) [73%] :\r\nPrompt \u00e0 parler, lance \u00e0 agir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:01) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:02) [95%] :\r\nNous sommes ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [89%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [86%] :\r\nSi ajoute les \u00e9checs qui nous p\u00e8se. \r\nLes d\u00e9tresses et les \u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:13) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [90%] :\r\nDans lesquels le coeur fait d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [93%] :\r\nTu connais oh notre Dieu la fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:22) [59%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [65%] :\r\nDossier bilan personnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [80%] :\r\nAlors enceinte instants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [98%] :\r\nNous te prions de nous donner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [100%] :\r\nLa volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:37) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [82%] :\r\nLa volont\u00e9 pers\u00e9v\u00e9rante et non \u00e9pisodique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:41) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:42) [85%] :\r\nDe vivre dans ta communion qui est la vie v\u00e9rita. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [99%] :\r\nComble notre attente. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:49) [70%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:50) [87%] :\r\nD'\u00eatre celles et ceux pour qui toutes choses sont faites nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:55) [70%] :\r\nOn nous fort contre nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:58) [76%] :\r\nEst prend nous dans ta communion puisque toi seul peut nous r\u00e9unir \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [99%] :\r\nNous t'en prions. \r\nAu nom de J\u00e9sus-Christ. \r\nDans la 1\u00e8re \u00e9p\u00eetre de gens nous lisons ces paroles qui s'adresse \u00e0 chacune et \u00e0 chacun. \r\nDe quelle que mani\u00e8re que notre coeur nous condamne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [97%] :\r\nSachant que Dieu est plus grand que notre coeur et qu'il conna\u00eet tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:58) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:59) [93%] :\r\nSi notre coeur ne nous condamne pas, nous avons de l'assurance devant Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:06) [79%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [100%] :\r\nEt je vous invite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:09) [65%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:10) [94%] :\r\n\u00e0 vous associer \u00e0 cette confession de foi, je fais confiance \u00e0 J\u00e9sus de Nazareth. \r\nIl a enseign\u00e9 que Dieu le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:24) [85%] :\r\nSon p\u00e8re, et notre p\u00e8re. \r\nEt qu'il est le plus proche de tous nos prochains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [97%] :\r\nMessager de paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [93%] :\r\nIl a montr\u00e9 aux hommes la voix de la justice et de la gu\u00e9rison. \r\nLa voie de la paix de la rencontre authentique avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:48) [67%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:50) [99%] :\r\nIl a incarn\u00e9 sa mis\u00e9ricorde infinie pour tous les \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:55) [92%] :\r\nEt sa mort fut un geste ultime d'amour. \r\nMais on ne tue pas le sens de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [95%] :\r\n\u00e0 jamais sa parole est vivante, elle nous conduit \u00e0 la pr\u00e9sence hier, aujourd'hui et demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [95%] :\r\nL'esprit du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [71%] :\r\nEt c'est celle de la par laquelle novice accomplissent, il s'ouvre sur ce qui est \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:26) [99%] :\r\nJe vous invite \u00e0 chanter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:28) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:28) [96%] :\r\nAu num\u00e9ro 144. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:57) [86%] :\r\nUne lecture du proph\u00e8te Esa\u00efe chapitre 9 versets 1 \u00e0 6 l'aube d'de paix. \r\nLe peuple qui marchait dans les t\u00e9n\u00e8bres abus une grande lumi\u00e8re sur ceux qui habitent le pays de l'ombre, une lumi\u00e8re \u00e0 resplendit, tu as fait a beau dire leur all\u00e9gresse, tu as fait grandir leur joie, ils se r\u00e9jouissent devant toi comme on se r\u00e9jouit \u00e0 la moisson comment juv\u00e9nile au partage du butin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:49) [84%] :\r\nCar le jour qui pesaient sur lui, le b\u00e2ton \u00e0 son \u00e9paule le retarde son chef de conflit qui les a bris\u00e9s comme au jour de Matignon. \r\nTour brodequins dont le pi\u00e9tinement \u00e9branle le sol et tout mon retour roulait dans le sens de la vieille, bon \u00e7a 3 du feu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:26) [73%] :\r\nAh non, au fond, une douzaine est \u00e0 l'affiche, \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 la souverainet\u00e9 est sur ses \u00e9paules oh proclame son nom merveilleux conseiller du jeu fort perd \u00e0 jamais, prince de la paix. \r\nIl y aura une souverainet\u00e9 est odieux et une paix sans enfin pour le tr\u00f4ne de David et pour sa royaut\u00e9 qui \u00e9tablira et affermira sur le droit et la justice d\u00e8s maintenant et pour toujours l'ardeur du Seigneur, le tout puissant, fort \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:23) [89%] :\r\nUne 2\u00e8me lecture dans l'ap\u00f4tre Jean. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:32) [78%] :\r\nChapitre 12 verset 35 et 36 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:39) [67%] :\r\nAh non j'su leur r\u00e9pond dit. \r\nLa lumi\u00e8re est -on encore parmi vous pour un peu de temps, march\u00e9 pendant que vous avez la lumi\u00e8re, de peur que l'\u00c9tat n'avait pour vous surprennent celui qui marche dans les t\u00e9n\u00e8bres ne sait o\u00f9 il va, pour d'autres que vous aviez la lumi\u00e8re croyez sans la lumi\u00e8re afin que vous deveniez des enfants de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:19) [69%] :\r\nJ'ai su par la A6 puis ils sont l\u00e0 l\u00e0. \r\nEt il se taille loin du. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:36) [74%] :\r\nNous terminons si par une pri\u00e8re du VIIe si\u00e8cle d'Isaac le Syrien. \r\nSeigneur remonte, j'ai conduit, moi dans ton p\u00e2turage parmi les brebis de troupeaux, moi, de l'herbe fra\u00eeche de temps parole d'donc tout coeur pur L \u00e0 demeure. \r\nCe coeur qui porte en lui la splendeur de th\u00e9 r\u00e9v\u00e9lation. \r\nPuissions nous \u00eatre digne d'une telle splendeur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:22) [91%] :\r\nMartin gr\u00e2ce et tout l'amour de l'homme. \r\nP\u00e8re en J\u00e9sus-Christ notre sauveur dans les si\u00e8cles la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:57) [68%] :\r\n\u00e0 Rangoun, la justice. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:34) [66%] :\r\nRFI, or ce qu'il. \r\n\u00e7a alors. \r\nIl a dit \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:28) [78%] :\r\nDonc la vente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:33) [96%] :\r\nQui d\u00e9bute ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:37) [95%] :\r\nOuvre la p\u00e9riode singuli\u00e8re. \r\nQui montent vers No\u00ebl. \r\nAvant cela, a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, signifie litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:53) [82%] :\r\nCe qui vient, ce qui s'approche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:59) [99%] :\r\nDemandons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:01) [85%] :\r\nQuelle r\u00e9alit\u00e9 recouvre ce mot qu'est -ce qui s'approche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:06) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:07) [81%] :\r\nPuisque est tout de m\u00eame l'\u00c9glise que nous formons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:11) [74%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:13) [89%] :\r\nSe tient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:15) [100%] :\r\nPar d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:16) [70%] :\r\nAllons -y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:17) [99%] :\r\nFort longtemps apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:20) [99%] :\r\nLe temps de la venue de J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:26) [99%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:28) [98%] :\r\nNous ne sommes pas dans le temps de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [95%] :\r\nMais dans le temps de la presse et du longtemps apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:37) [95%] :\r\nJe partirai d'une rencontre personnelle. \r\nAvec le tableau aux femmes. \r\nDu peintre J\u00e9r\u00f4me Bosch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:48) [77%] :\r\nIntitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:49) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:50) [99%] :\r\nLe Jugement dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:54) [97%] :\r\nR\u00e9cemment, j'ai eu le privil\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:58) [92%] :\r\nDe m\u00e9diter longuement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:01) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:02) [98%] :\r\n\u00e0 l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:03) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:05) [95%] :\r\nLa ville de Vienne en Autriche, devant ce triptyque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:12) [98%] :\r\nPuisqu'en fait il s'agit d'un travail d'un tableau en 3 parties. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:18) [99%] :\r\nLa mise en pr\u00e9sence physique du tableau. \r\nProduite en effet bien sup\u00e9rieur. \r\n\u00e0 celui d'une simple reproduction et il m'a inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:32) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:33) [99%] :\r\nCe que je vais vous dire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:37) [79%] :\r\nCe J\u00e9r\u00f4me hier honni mousse Bosch sur lequel on sait. \r\n2 ou 3 choses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:46) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:47) [82%] :\r\n\u00e0 v\u00e9cu et peint dans la seconde moiti\u00e9 du 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\nOn a des raisons de penser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:57) [88%] :\r\nQu'en plus d'\u00eatre peintres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:01) [92%] :\r\nIl fut un th\u00e9ologien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:07) [93%] :\r\nIl a su traduire en images d'une fa\u00e7on extraordinairement p\u00e9n\u00e9trante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:15) [73%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:16) [92%] :\r\nLe bilan spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:19) [96%] :\r\nDe l'homme d'Occident \u00e0 la sortie du moyen-. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [98%] :\r\nEt force est de constater. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:28) [72%] :\r\nQue ce bilan, elles sont morts. \r\nBosch d\u00e9peint un \u00e9chec global. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:37) [98%] :\r\nDe l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:40) [82%] :\r\nEn route du panneau sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:44) [89%] :\r\nDans la bulle bleu du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:48) [91%] :\r\nOn voit le Christ entour\u00e9 de la Vierge. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:52) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:53) [94%] :\r\nEt d'une poign\u00e9e de quelques rares \u00e9lus le Christ qui, depuis son tribunal rend \u00e0 chacun selon ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:07) [89%] :\r\n\u00e0 droite, le panneau figure le paradis. \r\nC'est un paysage calme vaste beau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:16) [75%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:18) [83%] :\r\nMais il \u00eatre remarquablement vide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:22) [97%] :\r\nL'homme et la femme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:23) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:25) [95%] :\r\nEn ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:27) [99%] :\r\nSans espoir de retour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:31) [99%] :\r\nEt apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:34) [90%] :\r\nL'humanit\u00e9 n'y a plus acc\u00e8s. \r\nEt puis tout le reste du triptyque. \r\nD\u00e9crit les peines de l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:47) [85%] :\r\nCela fourmille de monstres, ces monstres, vous savez qui ont rendu l'art de J\u00e9r\u00f4me Bosch tellement c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:55) [84%] :\r\nCela fourmille de monstres qui inflige aux damn\u00e9s des supplices raffin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:02) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:03) [97%] :\r\nSelon la liste m\u00e9thodique des 7 p\u00e9ch\u00e9s capitaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:09) [77%] :\r\nL'enfer est surpeupl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:11) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:12) [87%] :\r\nToute l'humanit\u00e9 pratiquement s'y retrouvent. \r\nVous le constatez, la vision de J\u00e9r\u00f4me Bosch et profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:23) [73%] :\r\nPessimiste, il voit une humanit\u00e9 d\u00e9chue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:29) [92%] :\r\nCorrompu qui a tourn\u00e9 le dos \u00e0 la volont\u00e9 divine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:35) [99%] :\r\nIl y a tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:37) [89%] :\r\nEt qui est condamn\u00e9, comme on le lit dans l'apocalypse \u00e0 boire le vin de la fureur de Dieu. \r\nEt la question qui est pos\u00e9e en. \r\nPar ce tableau est la suivante. \r\nQu'est -ce que la venue du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:55) [67%] :\r\nDe change. \r\nSi, en d\u00e9finitive, personne ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:02) [78%] :\r\nNe peut \u00eatre sauv\u00e9. \r\nL'\u00e9tat int\u00e9rieur du croyant ici, c'est la peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:11) [90%] :\r\nLa peur de Dieu domine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:15) [98%] :\r\nL'homme de la fin du moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:19) [87%] :\r\n\u00eatre augment\u00e9e par une peur panique de Dieu. \r\nEt Dieu est vu comme un juge terrible inflexible \u00e0 l'aff\u00fbt de la moindre faute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:35) [83%] :\r\nCet homme, il se cro\u00eet d'ann\u00e9e. \r\nIl sait pas comment conjurer cette mal\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:43) [84%] :\r\nEt les interceptions de l'\u00c9glise ne lui suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:49) [89%] :\r\nOn est \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 spirituellement. \r\nOn a besoin d'une certitude qui soit aussi solide que le point d'Archim\u00e8de vous savez : donnez -moi un point d'appui je soul\u00e8verait le monde : donnez -moi une certitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:07) [70%] :\r\nEt bon, salut sera assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:12) [96%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, un jeune Moine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:19) [91%] :\r\nParticipe aussi de cette crise existentielle. \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de toute une civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:28) [90%] :\r\nLui aussi se sent abandonn\u00e9, comme il l'\u00e9crit au gouffre d'un d\u00e9sespoir horrible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:37) [100%] :\r\nPour en avoir le coeur Net. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:39) [99%] :\r\nIl va \u00e9tudier les \u00e9critures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:43) [73%] :\r\nEt culture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:44) [98%] :\r\nAvec le r\u00e9sultat que l'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:47) [73%] :\r\nPuis ce qu'ils d\u00e9couvrent ou plut\u00f4t il red\u00e9couvre puisque c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit cet \u00e9t\u00e9, ils red\u00e9couvrent que le salut et gracieusement donn\u00e9 et que la foi seul est requise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:05) [95%] :\r\nLe triptyque de Vienne nous permet de comprendre. \r\nCe que cette red\u00e9couverte spirituel a pu signifier pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 cheval entre la fin du moyen- \u00e2ge et le d\u00e9but de la Renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:22) [90%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une formidable d\u00e9livrance ce lieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:28) [83%] :\r\nCe lieu juge inflexible et terrible qui faisait si peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:34) [90%] :\r\nEt soudain apparue comme un Dieu bienveillant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:39) [88%] :\r\nDieu qui inspire par la foi, la tranquillit\u00e9 du salut. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:44) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:45) [97%] :\r\nEt le Christ a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couvert comme celui qui nous sauve d\u00e9finitivement de la damnation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:58) [89%] :\r\nPour ceux qui entendent dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:00) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:01) [88%] :\r\nCette pr\u00e9dication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:03) [93%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:06) [71%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:07) [98%] :\r\nCe fut un \u00e9v\u00e9nement de l'ordre de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:12) [89%] :\r\nQuelque chose de Dieu est venu \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:16) [97%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:18) [83%] :\r\nEt cela, \u00e0 transformer de fond en comble. \r\nLeur situation dans l'existence. \r\nPour eux, la proph\u00e9tie des ha\u00efkus, nous avons entendu tout \u00e0 l'heure c'est accomplie \u00e0 la lettre. \r\nSur ceux qui habitaient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:36) [93%] :\r\nDans l'ombre de la mort, une grande lumi\u00e8re resplendit la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:43) [78%] :\r\nDu salut gracieux et gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:50) [99%] :\r\nImaginons maintenant. \r\nAlain J\u00e9r\u00f4me Bosch contemporain. \r\nIl s'attacherait \u00e0 d\u00e9peindre le bilan spirituel. \r\nDe notre g\u00e9n\u00e9ration. \r\nDe nos temps actuels. \r\nIl me semble que pour commencer dans son tableau le ciel serait vide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:17) [83%] :\r\nPlus de tribunal CLS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:21) [89%] :\r\nPlus de jugement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:24) [96%] :\r\nRien que le vide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:26) [72%] :\r\nDieu est mort n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:27) [72%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:28) [76%] :\r\nIls ont presque mort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:30) [79%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:31) [89%] :\r\nIl vivote encore mais dans les marges, il a quitt\u00e9 le centre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:39) [91%] :\r\nEt puis, en lieu et place du paradis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:43) [98%] :\r\nOn verrait peut-\u00eatre. \r\nL'une ou l'autre des utopies sociales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:49) [80%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:50) [86%] :\r\nQui se sont succ\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:53) [95%] :\r\nAu si\u00e8cle dernier la soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, le meilleur des mondes. \r\nMais enfin, ce meilleur des mondes inaccessibles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:04) [93%] :\r\nPuisque le mot utopie veut pr\u00e9cis\u00e9ment dire ce qui n'est nulle part, ce qui n'a pas de lieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:12) [93%] :\r\nOu alors le paradis serait un parc d'attractions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:18) [71%] :\r\nDes milliers de divertissement, c'est de jeux virtuels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:23) [79%] :\r\nOffert par la soci\u00e9t\u00e9 Mattern, non pour nous divertir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:30) [98%] :\r\nEt pour nous d\u00e9tourner des questions essentielles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:36) [98%] :\r\nEn revanche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:39) [93%] :\r\nIl n'y aurait pas d'changement en ce qui concerne l'enfer. \r\nTout est \u00e0 garder, je crois, tels que Bosch l'a imagin\u00e9. \r\n\u00e0 cette diff\u00e9rence pr\u00e8s qu'il est, il ne s'agit plus d'un enfer situ\u00e9 dans l'au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:01) [96%] :\r\nOu dans les temps \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:03) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:05) [97%] :\r\nMais de la r\u00e9alit\u00e9 de ce monde, telle qu'elle transpara\u00eet d\u00e8s que vous allumez votre poste de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:11) [75%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:12) [91%] :\r\nO\u00f9 que vous \u00e9coutez les informations \u00e0 la radio un enfer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:18) [95%] :\r\nDont l'action des hommes est principalement responsable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:23) [97%] :\r\nAu moment o\u00f9 je parle pour les habitants de la ville d'Alep. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:28) [95%] :\r\nC'est l'ench\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:31) [86%] :\r\nLes migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e et qui coule sur leurs rafiots pourris pour eux, c'est l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:42) [84%] :\r\nPour les victimes du terrorisme, de bocaux en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:48) [88%] :\r\nC'est l'enfer, etc, etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:52) [92%] :\r\nL'enfer au fond c'est assez simple : l'enfer, c'est ce que devient le monde quand il y a pas d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:00) [98%] :\r\nSi on veut une d\u00e9finition voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:03) [88%] :\r\nL'enfer, c'est ce monde sans amour. \r\nEt donc, comme son anc\u00eatre de la Renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:14) [91%] :\r\nL'homme moderne il est quand m\u00eame aussi habit\u00e9 par la peur, nos contemporains ne sont pas si tranquille que \u00e7a. \r\nSeulement, ce n'est plus la peur de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:25) [98%] :\r\nC'est la peur de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:29) [83%] :\r\nParce qu'aujourd'hui l'avenir, il y a plein de menaces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:33) [99%] :\r\nLes d\u00e9fis sont in\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:38) [97%] :\r\nIls sont \u00e0 une \u00e9chelle gigantesque. \r\nLa liste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:45) [98%] :\r\nSerait trop longue \u00e0 dresser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:48) [93%] :\r\nEt les rep\u00e8res pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:52) [88%] :\r\nFont d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:56) [98%] :\r\nIl faut bien admettre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:59) [99%] :\r\nQue notre civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:03) [85%] :\r\nAvant 6 \u00e0 l'aveugle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:06) [90%] :\r\nElle tourne en rond sans vision, sans esp\u00e9rance sans transcendance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:14) [95%] :\r\nJe dirais que la la preuve la plus \u00e9clatante de \u00e7a. \r\nC'est que notre civilisation et plus incapables de transmettre \u00e0 ses enfants des raisons valables de vivres. \r\nEt pourtant, la proph\u00e9tie des Za\u00efre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:33) [74%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:34) [98%] :\r\nElle peut \u00eatre aussi s'entendre dans ce cas. \r\nC'est la bonne nouvelle. \r\nIl y a une promesse de l'avant pour l'homme et la femme de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:48) [93%] :\r\nEt si vous \u00eates chr\u00e9tien, peu ou prou. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:51) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:52) [89%] :\r\nEh bien, vous la connaissez cette promesse. \r\nVous la connaissez, parce que vous en vivez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:59) [61%] :\r\nUne petite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:00) [97%] :\r\nVous savez de quel c\u00f4t\u00e9 se trouvent les v\u00e9ritables ressources. \r\nCroyez sans la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:12) [97%] :\r\nAfin de devenir des enfants de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:19) [96%] :\r\nLe Christ a inaugur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:24) [87%] :\r\nCe que j'appellerais un nouvel \u00e9tat de lettres. \r\nQu'il d\u00e9signe dans cette parole de l'Evangile de Jean. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:31) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:32) [96%] :\r\nPar l'image toute simple de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:38) [76%] :\r\nEt lumi\u00e8re est allum\u00e9 en moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:44) [99%] :\r\nIl y en a suffisamment. \r\nPour savoir o\u00f9 je vais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:51) [97%] :\r\nPour me tourner vers la vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:56) [92%] :\r\nPour nourrir mon \u00e2me comme dit le psaume 23. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:00) [80%] :\r\nCette lumi\u00e8re nourri mon \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:04) [95%] :\r\nEt ce surgissement de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:09) [96%] :\r\n\u00e7a n'est pas un \u00e9v\u00e9nement qui appartient au pass\u00e9, qui s'est produit il y a une seule fois il y a des si\u00e8cles. \r\nDans des conditions improbable. \r\nCe surgissement, il peut se r\u00e9p\u00e9ter dans la vie de chacune et de chacun. \r\nQue dans notre histoire collective ou dans notre histoire personnelle. \r\nChaque fois que cela se produit. \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement de l'ordre de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:45) [98%] :\r\nQuelque chose de Dieu vient \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:50) [97%] :\r\nDonc vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:52) [91%] :\r\nEt c'est ce que nous croyons en ce que nous disons, ce \u00e0 quoi nous tenons envers et contre tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:00) [97%] :\r\nUn changement int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:03) [82%] :\r\nDans la mani\u00e8re d'\u00eatre et de voir de l'\u00eatre humain est toujours possible, un changement int\u00e9rieur et c'est m\u00eame c'est exp\u00e9rience fondamentale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:15) [76%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:16) [91%] :\r\nQui fait de nous des enfants de lumi\u00e8re, comme si quelque chose la partie lumineuse de nous-m\u00eames. \r\nMais ne vous y trompez pas, il manque humblement. \r\nCe changement int\u00e9rieur aura des r\u00e9percussions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:32) [99%] :\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:35) [93%] :\r\n\u00e7a ne changera pas quand nous \u00e7a changera aussi m\u00eame un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:41) [100%] :\r\nAutour de nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:42) [68%] :\r\nY faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:43) [91%] :\r\nPasser de l'obscurit\u00e9 au jour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:47) [79%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:47) [97%] :\r\nDe la peur au courage de l'angoisse. \r\n\u00e0 la tranquillit\u00e9 du doute \u00e0 la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:57) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:57) [93%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a ne reste pas sans cons\u00e9quences : on est en quelque sorte remis sur ses pieds, et l'on peut marcher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:06) [63%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:07) [88%] :\r\nD'un pas assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:12) [94%] :\r\nUne autre mani\u00e8re de le dire, on ne peut plus classique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:16) [96%] :\r\nC'est tout simplement que l'esprit de Dieu agit en nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:20) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:21) [98%] :\r\nEt que chaque fois qu'il agit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:23) [89%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement de l'ordre de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:28) [84%] :\r\nC'est notre ressource permanente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:32) [99%] :\r\nCar encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:34) [93%] :\r\nNous ne sommes pas ici pour agiter des comptes des concepts ou des th\u00e9ories. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:40) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:41) [93%] :\r\nDieu n'est pas un concept abstrait, \u00e7a n'est pas une formule froide, \u00e7a n'est pas une hypoth\u00e8se d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:51) [88%] :\r\nDieu, c'est une grandeur vivante qui exerce son \u00e9nergie en nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:59) [96%] :\r\nEt qui transforme notre mani\u00e8re d'\u00eatre et notre mani\u00e8re de voir et il fait cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:07) [88%] :\r\nPar une puissance on nous qui ne vient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:16) [71%] :\r\nJ'ai cit\u00e9 plus haut, Luther. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:20) [89%] :\r\nIl d\u00e9veloppe quelque part l'image suivante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:24) [75%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:26) [99%] :\r\nIl dit que l'histoire enti\u00e8re du monde ressemble \u00e0 un accouchement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:31) [95%] :\r\nOr, disait -il. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:33) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:34) [76%] :\r\nLes sages-femmes savent bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:37) [93%] :\r\nQue lorsque la t\u00eate de l'enfant est sorti du corps de la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:43) [97%] :\r\nTout le reste va suivre par la suite. \r\nEt il concluait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:50) [93%] :\r\nQue si nous voyons que J\u00e9sus-Christ est la t\u00eate de l'histoire du monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:55) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:55) [87%] :\r\nLa fin sera bonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:00) [99%] :\r\nAlors bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:03) [94%] :\r\nAbstenons -nous de tirer de cette comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:06) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:08) [93%] :\r\nUn optimisme un peu na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:11) [89%] :\r\nOn d\u00e9cr\u00e9tant que h\u00e9 bien alors quoi qu'il arrive, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:16) [96%] :\r\n\u00e7a finira bien, tout finira par s'arranger, on ne peut pas balayer d'un revers de la main. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:25) [82%] :\r\nLes trag\u00e9dies de ce monde, que d'ailleurs le Luther ne sous- annuellement. \r\nEntendons plut\u00f4t par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:35) [96%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:36) [98%] :\r\nQue l'homme est sur son difficile et laborieux chemin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:44) [83%] :\r\n\u00eatre accompagn\u00e9 par une pr\u00e9sence Illuminati. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:52) [99%] :\r\nEt cette pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:55) [88%] :\r\nChacun peut aussi \u00e9clairer quand il ne sait plus o\u00f9 il est, o\u00f9 il emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:03) [93%] :\r\nChacun peut s'y r\u00e9chauffer quand il a froid. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:06) [71%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:07) [85%] :\r\nCe moment, c'est celui de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:13) [88%] :\r\nEt cette promesse personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:15) [72%] :\r\nElle est aussi vous l'apercevez une promesse qui demeure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:20) [93%] :\r\nPour une civilisation toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:24) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre que vous trouverez mon propos un peu pr\u00e9somptueux disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:30) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:31) [84%] :\r\nPourquoi pas farfelu. \r\nParce que franchement, qu'est ce que nous faisons nous. \r\nAvec notre relatif petit nombre avec naufrage ils \u00e9tincellent qu'est -ce que nous posons en face de l'immensit\u00e9 des probl\u00e8mes. \r\nEn quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:53) [94%] :\r\nY aurait -il un d\u00e9but de solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:56) [86%] :\r\nC'est une objection, oui c'est valable peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:02) [98%] :\r\nMais je vous rappelle que dans les \u00e9critures saintes tout commence et recommence toujours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:10) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:11) [89%] :\r\nAvec des \u00e9tincelles minuscule improbable toujours Abraham et Sarah, vous vous souvenez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:20) [71%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:21) [84%] :\r\nIls ont ri. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:23) [99%] :\r\nLorsque Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:25) [89%] :\r\nLeur a fait la promesse d'une descendance, c'est d'ailleurs le seul endroit dans la Bible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:29) [63%] :\r\nCertains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:30) [68%] :\r\nO\u00f9 les questions du rire humain, ils ont ri. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:34) [94%] :\r\nD'accord, mais on sait ce qui est advenu par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:38) [98%] :\r\nAlors sans pr\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:42) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:43) [94%] :\r\nSans arrogance \u00e0 votre mesure, et selon vos moyens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:50) [75%] :\r\nCe qui vous revient, c'est la tr\u00e8s belle t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:55) [84%] :\r\nDe r\u00e9pondre \u00e0 vos \u00e9tincelle autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:00) [99%] :\r\nEt puis. \r\nJ'aimerais terminer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:06) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:07) [79%] :\r\nCes quelques mots par ce conseil d'un grand sage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:11) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:12) [90%] :\r\nQui disait ceci : le monde est une fragile passerelle entre 2 ab\u00eemes Aventis Amen. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:04) [98%] :\r\nJournaliste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:09) [64%] :\r\n\u00e0 la c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:17) [75%] :\r\nIl arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:22) [98%] :\r\nPoint. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:53) [68%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:56) [62%] :\r\nEn oui oui et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:02) [72%] :\r\nAlors voil\u00e0, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:07) [88%] :\r\nJe dirais que je vous dis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:17) [71%] :\r\nOr et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:34) [82%] :M.. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:43) [69%] :\r\nDonc j'le local. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:45) [63%] :\r\nPour arriver \u00e0 avoir une et pour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:06) [72%] :\r\nAu moment o\u00f9 on va, on va voir, donc on va voir la m\u00eame p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:15) [81%] :\r\nIl est une chose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:25) [99%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:27) [71%] :\r\nBonjour. \r\nEt les mourides ou. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:52) [88%] :\r\nPas point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:15) [97%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:17) [70%] :\r\nLa musique vers non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:39) [100%] :\r\nJe vous invite \u00e0 vous recueillir dans la pri\u00e8re d'intercession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:48) [92%] :\r\nNotre Dieu est notre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:52) [95%] :\r\nTu es le Dieu de l'exode et de la Lib\u00e9ration. \r\nTu appelles celles et ceux dont le corps est asservie \u00e0 l'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:03) [88%] :\r\nEt dont la femme est soumise \u00e0 la r\u00e9signation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:07) [94%] :\r\n\u00e0 sortir du pays de servitude. \r\nTu appelles les tiens \u00e0 la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:14) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:17) [63%] :\r\nEt int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:19) [99%] :\r\nEt \u00e0 la joie de vivre sous ton regard. \r\nNous te prions pour l'immense foule des souffrant de ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:29) [89%] :\r\nPour les peuples, d\u00e9vast\u00e9 par la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:33) [98%] :\r\nPour les victimes de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:37) [94%] :\r\nEt de la mis\u00e8re. \r\nPour ceux qui pleurent et ne trouvent pas de consolation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:46) [92%] :\r\nPour ceux dont la conscience est charg\u00e9 et qui ne trouvent pas la paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:52) [86%] :\r\nPour ceux dont l'\u00e2me est inqui\u00e8te et qui en vain cherch\u00e9 le repos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:00) [82%] :\r\nConsolez r\u00e9conforte les malades, du corps de l'esprit et de la rame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:06) [97%] :\r\nSouviens -toi de ce que nous aimons. \r\nQue tu nous confie dans nos foyers. \r\nDans le cercle de nos amis sur nos lieux de travail. \r\nNous les nommons dans le secret de notre coeur. \r\nDieu : notre p\u00e8re. \r\nToi qui connais nos pri\u00e8res avant m\u00eame que le nous ne les exprime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:33) [86%] :\r\nAccord de nous ce que nous ne savons pas te demander. \r\nEt P\u00e9ninou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:48) [99%] :\r\nJe vous invite \u00e0 chanter au num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:53) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:53) [93%] :\r\n248 nous chanteront les 3 strophes de ce qu'on. \r\nD'une seule voix, nous faisons monter, adieu la pri\u00e8re que J\u00e9sus a enseign\u00e9 aux disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:40) [92%] :\r\nNotre p\u00e8re Keizo soucieux que ton nom soit sanctifi\u00e9 que ton r\u00e8gne Vienne que ta volont\u00e9 soit faite sur la terre comme aussi elle donne -nous aujourd'hui notre pain de ce jour, pardonnez -nous nos offenses comme nous pardonnons sont aussi \u00e0 ceux qui nous ont offens\u00e9s et ne nous soumets pas \u00e0 la tentation, mais d\u00e9livre -nous du mal, car c'est \u00e0 toi qu'appartiennent leur la puissance et la gloire aussi des fillettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:14) [84%] :\r\nAmel et notre culture touchante \u00e0 sa fin, je tiens \u00e0 saluer, il est \u00e0 la communaut\u00e9 des auditeurs d'Espace 2 qui \u00e9taient avec nous ce matin et \u00e0 eux, j'adresse cette b\u00e9n\u00e9diction de la peau, autre que le Dieu de l'esp\u00e9rance vous remplisse de toute joie et de toute paix dans la foi afin que vous avons dit on esp\u00e9rance par la puissance du Saint-Esprit Amen. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:24) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:35) [85%] :\r\nDe prendre cong\u00e9 des paroissiens r\u00e9unis ce matin dans le temple de Malagnou, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le Pasteur Vincent Schmid, qui a pr\u00e9sid\u00e9 ce culte les Lectures s'\u00e9tait confi\u00e9e \u00e0 Yvette Matta Didier Godel \u00e9taient alors des naus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:47) [87%] :\r\nQui ont accompagn\u00e9 de la soliste French Jarry toute une \u00e9quipe s'activent en coulisses pour ces culte radiodiffus\u00e9 nous remercions notamment Sabine Petermann Narbonne, vous pouvez relire la pr\u00e9dication du jour, pour cela, il vous suffit de nous contacter nous voulons verront notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 66 22 0 58 236 66 22 au programme de RTS religion au rendez- vous avec Babel tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s les informations, nous parlerons des manuscrits de comme ramener des derni\u00e8res d\u00e9couvertes qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 leur sujet, ce sera en compagnie de Jacques Maury quand et de son invit\u00e9, Andr\u00e9 ce soir sur RTS La 1\u00e8re le magazine haute fr\u00e9quence vous propose un dossier sur l'aum\u00f4nerie des champs avec notamment le t\u00e9moignage d'un paysan du Pays-d'Enhaut haute fr\u00e9quence, c'est donc ce. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:39) [83%] :\r\nSoir \u00e0 19 heures sur RTS, la 1\u00e8re Pierre, Adrien c'est Moreau \u00e9tait \u00e0 la technique Jean-Daniel Mottet en r\u00e9gie Gabrielle de sa raison aux commentaires, nous vous souhaitons tous les 3 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de o\u00f9 il est 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:56) [80%] :\r\nVoil\u00e0, alors que c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T10:20:00Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Schmid, Vincent", "role": "pasteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE3EDCA8-C2A7-414C-B5E8-2A44DE55204E", "internalArchiveId": "FE3EDCA8-C2A7-414C-B5E8-2A44DE55204E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162244", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat / LBP_2016-11-27T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par le second tour des primaires en France et le d\u00e9c\u00e8s du p\u00e8re de la r\u00e9volution cubaine, Fidel Castro."], "variantIds": ["ece-8162244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-04T10:11:27Z", "webPublicationDate": "2016-11-27T13:11:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ziegler, Jean", "role": "Ecrivain, ancien rapporteur sp\u00e9cial des nations unies pour le droit \u00e0 l'alimentation", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FCEE412-4202-4C93-8A2E-38D4382D64CA", "internalArchiveId": "4FCEE412-4202-4C93-8A2E-38D4382D64CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'aum\u00f4nier des champs", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Jamais il n'aurait song\u00e9 \u00e0 une telle d\u00e9tresse dans le monde paysan. Depuis qu'il a pris ses fonctions comme aum\u00f4nier des agriculteurs dans le canton de Vaud, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz croule sous les demandes. Ce pasteur \u00e0 la retraite, paysan dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es de vie professionnelle, ne m\u00e9nage pas son \u00e9nergie pour \u00e9couter et tenter de trouver les meilleures solutions pour soulager les tenants d'une profession mise sous pression. \r\nUn sujet propos\u00e9 par \u00c9velyne Oberson\r\n\r\n* * Jamais il n'aurait song\u00e9 \u00e0 une telle d\u00e9tresse dans le monde paysan. Depuis qu'il a pris ses fonctions comme aum\u00f4nier des agriculteurs dans le canton de Vaud, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz croule sous les demandes. Ce pasteur \u00e0 la retraite, paysan dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es de vie professionnelle, ne m\u00e9nage pas son \u00e9nergie pour \u00e9couter et tenter de trouver les meilleures solutions pour soulager les tenants d'une profession mise sous pression. \r\nUn sujet propos\u00e9 par \u00c9velyne Oberson", "durationSec": 1764, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162239", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["L\u2019aum\u00f4nier des champs  / HFR_2016-11-27T19:13:45_sequence-2", "Hautes fr\u00e9quences du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Jamais il n\u2019aurait song\u00e9 \u00e0 une telle d\u00e9tresse dans le monde paysan. Depuis qu\u2019il a pris ses fonctions comme aum\u00f4nier des agriculteurs dans le canton de Vaud, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz croule sous les demandes. Ce pasteur \u00e0 la retraite, paysan dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es de vie professionnelle, ne m\u00e9nage pas son \u00e9nergie pour \u00e9couter et tenter de trouver les meilleures solutions pour soulager les tenants d\u2019une profession mise sous pression. \n\nUn sujet propos\u00e9 par \u00c9velyne Oberson"], "variantIds": ["ece-8162239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T03:25:41Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nJe m'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez Autret quand ce soir nous allons suivre un homme qui aurait pu choisir de couler une douce retraite mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se lancer dans un nouveau d\u00e9fi, un d\u00e9fi dont il ne mesurait pas l'ampleur cet homme cette Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz Pasteur \u00e0 la retraite, devenu l'aum\u00f4nier des paysans dans le canton de Vaud laissez -vous \u00c9velyne Oberson qui l'avait rencontr\u00e9 pour nous, bonsoir, bonsoir, \u00e7a fait un an maintenant que Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz a rev\u00eatu l'habit d'aum\u00f4nier des paysans et s'il fallait tirer un 1er bilan on peut dire qu'il n'a pas ch\u00f4m\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [89%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, actuellement il suit plus de 46 familles Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz ne soup\u00e7onnait pas qu'il allait ainsi crouler sous les demandes pour le seul canton de pr\u00e9ciser le monde paysan, c'est pourtant un monde qu'il conna\u00eet bien, lui qui a \u00e9t\u00e9 agriculteurs dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie professionnelle, il faut aussi pr\u00e9ciser que Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz est le 1er dans le canton de Vaud occuper cette fonction cr\u00e9\u00e9e conjointement par les 2 \u00e9glises catholiques et protestantes, et aussi par le service Vaudois de l'agriculture, donc ce sont 50 pourcent officiel officiel a rapidement explos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [88%] :\r\nEt comment est -ce qu'on peut comprendre ces nombreuses sollicitations qu'est ce que \u00e7a signifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [90%] :\r\nAlors beaucoup d'd\u00e9tresse dans un 1er temps il va nous en parler beaucoup de pression aussi, on va l'entendre, j'ai pu l'accompagner une journ\u00e9e enti\u00e8re une journ\u00e9e pendant laquelle nous sommes all\u00e9s trouver les Rh\u00e9nans \u00e0 Ch\u00e2teaudun, une famille qui avait fait appel \u00e0 Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz, nous avons aussi rendu visite \u00e0 Magali s'Richard d\u00e8s qu'il va faire partie du comit\u00e9 de soutien de cette aum\u00f4nerie tr\u00e8s particuli\u00e8re, mais tout de suite, je vous propose de le rejoindre \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture de Vernet tout proche de Moudon car dans son mandat, il est aussi responsable des \u00e9tudiants et des \u00e9tudiantes qui fr\u00e9quentent les 2 \u00e9coles d'agriculture du compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [69%] :\r\n\u00e9coutez la cabosse \u00e0 Magny-Cours, il convient vraiment voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [87%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz, nous sommes ici \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture de de Granges Vernet le site qui forment les les futurs paysan et toutes les professions autour de la paysannerie donc la chez vous avez enseign\u00e9 l'agriculture et puis vous vous retrouvez comme aum\u00f4nier en tant que Pasteur, Pasteur \u00e0 la retraite mais Pasteur quand m\u00eame qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [87%] :\r\nSi je compare avec mon m\u00e9tier de paysan, o\u00f9 j'\u00e9tais entrepreneur d'un domaine, dans les ann\u00e9es huitante que la difficult\u00e9 \u00e0 augmenter, au fond, la pression est beaucoup plus forte pour ces jeunes autant financi\u00e8res que de dimensions des domaines de pression mondiale et au fond, je me sens ici un peu comme un compagnon de route pour essayer de les rejoindre leur donner de l'esp\u00e9rance, avait fait le bon pas Fran\u00e7ois qui disait ne leur vol\u00e9e par l'esp\u00e9rance et je crois qu'on peut \u00eatre porteur d'esp\u00e9rance pour dire oui \u00e0 des difficult\u00e9s o\u00f9 il y a une pression, mais on n'est pas tout seul, et puis il y a des chemins de sortir surtout justement dans une formation et dans une pertinence du m\u00e9tier, qui est encore l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [81%] :\r\nEn t\u00eate : rentrer il fait pas tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [65%] :\r\n\u00e0 lire : c'est une derni\u00e8re d\u00e9ment son tour et s'accompagne d'pas sa patronne d'apprentissage et qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [70%] :\r\nDonc, si vous voyez, c'est \u00e9videmment beaucoup toujours repris, y avait ensuite un peu peur votre journ\u00e9e. \r\nUne jeune fille que vous avez pu accompagner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [84%] :\r\nOui, c'est une jeune fille que je connaissais d\u00e9j\u00e0 qui a perdu son fr\u00e8re dans un accident de travail qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment compl\u00e8tement an\u00e9anti en apprentissage du coup ben voil\u00e0, j'ai trouv\u00e9 que, contact\u00e9 par sa prof pour dire : mais comment est -ce qu'on peut intervenir, j'ai pu intervenir dans la classe, ce que sur mon niveau \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [89%] :\r\nDonc sa v\u00e9ritable travail d'accompagnement c\u00f4t\u00e9 faire que vous faites avec ces jeunes, mais aussi finalement, c'est ce m\u00eame travail d'accompagnement que vous faites pour les paysans, vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [82%] :\r\nOui, alors c'est un peu dans la m\u00eame d\u00e9marche, parce que la la plupart du temps, c'est soit les enseignants, soit l'entourage tr\u00e8s rarement les jeunes qui viennent vers le les j'ai un probl\u00e8me, mais dans le monde paysan conciliante sur l'est un peu plus de 40 situation il y a que la moiti\u00e9, c'est les personnes int\u00e9ress\u00e9es qui m'ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, c'est l'entourage qui font, mais \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9pouse, la famille et l'ami, mais c'est aussi des m\u00e9decins, c'est aussi des v\u00e9t\u00e9rinaires qui me t\u00e9l\u00e9phonent pour dire que il y a une situation difficile, j'ai m\u00eame eu des appels il offices des poursuites qui sont aussi inquiets pour les gens, o\u00f9 ils doivent faire des saisies, ils doivent faire leur travail, leur travail de couvrir les mais ils le font avec une tr\u00e8s belle humanit\u00e9 offre une empathie parce qu'il y a des d\u00e9tresse financi\u00e8re qui viennent aussi des d\u00e9tresses humaines, il y a un moment d\u00e9licat parce qu'ils ont dit aimer qui c'est qui t'a dit et puis je joue tout \u00e0 fait jeudi mon moral, c'est un prix qui \u00e9tait une difficult\u00e9 et en g\u00e9n\u00e9ral, je dis qu'il m'a appel\u00e9, ils sont souvent tr\u00e8s content, j'ai eu une situation o\u00f9 la personne a dit, c'est son \u00e9pouse qui avait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et puis il y a des taux fait pas eu besoin de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e7a veut d\u00e9j\u00e0 aller et puis a pr\u00e9vu de r\u00e9gler d'entretien, donc j'ai pris cong\u00e9 humanitaire a quand m\u00eame bien fait de venir donc en m\u00eame temps les demandes pas puis en m\u00eame temps ils savent qui sont, et \u00e7a \u00e7a facilite quand m\u00eame la communication et \u00e7a facilite l'efficacit\u00e9 pour les rejoint \u00e7a \u00e9largit le r\u00e9seau, on est pas oblig\u00e9 de se retenir et d'attendre un les psychiatres, c'est la personne qui va faire la d\u00e9marche, l'arm\u00e9e, on ne peut, on peut aller \u00e0 la reconqu\u00eate de la personne, m\u00eame si elle a pas demand\u00e9 de l'aide, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 par \u00e7a se trouve c'est riche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [96%] :\r\nQuel r\u00f4le vous remplissez -vous comme aum\u00f4nier si il y a tout ce r\u00e9seau de solidarit\u00e9 que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [87%] :\r\nLe fait que ce soit parce que repr\u00e9sente et dialogue parce qu'il faut \u00eatre un peu des Lorrains et puis permet de voir que vous arrivez sur un domaine dans 10 minutes, vous arrivez \u00e0 voir ce qui va et ce qui n'a pas, donc il y a aussi cette comp\u00e9tence professionnelle, accompagn\u00e9 d'un Pasteur avec cette richesse que ils savent qui je suis finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [90%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz, vous parlez \u00e0 la fois du r\u00e9seau autour des paysans de une des nombreuses professions qui entoure le monde paysan et en m\u00eame temps, vous parlez de solitude du paysan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [82%] :\r\nOui, parce que il se confie pas volontiers, il se confie au v\u00e9t\u00e9rinaire parce qu'une vache malade et demande le pour faire sa comptabilit\u00e9, mais son coeur si il a des probl\u00e8mes de g\u00e9n\u00e9ration si sa femme s'entend pas avec sa maman aussi, il a peur pour l'avenir aussi lui- m\u00eame dans une angoisse personnelle, une crise existentielle : au fond, pourquoi y sommes seuls parce que il y a presque plus de bistrot o\u00f9 on peut se confier, o\u00f9 on peut aller \u00e0 la laiterie on va tr\u00e8s vite et puis on communique plus et finalement ils ont pas les moyens financiers d'avoir un ouvrier, donc ils sont tout seuls finalement longtemps tout seul est sacr\u00e9 oui une angoisse qui est en augmentation, on a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, quand m\u00eame, \u00e7a me \u00e7a me touche profond\u00e9ment, parce que peut-\u00eatre que j'en ai souffert aussi vers la fin de mon p\u00e9riple paysan au gel qui pendant l'hiver, j'avais pas d'apprentis cette solitude ou des paysans mais ne dit des gens magnifiques qui me disent : mais tu sais, \u00e7a m'arrive d'aller pleurer tout seul au fondement des crimes et \u00e7a, \u00e7a vous touche plein coeur saoudienne d'entrepreneurs se c'est de la dynamique et qui souffrent de cette pression qui avait mis, soit \u00e9conomiques soit \u00e0 Khartoum imp\u00e9rial et puis une pression sur les prix que devient intenable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [80%] :\r\nIl avait quitt\u00e9 la caf\u00e9t\u00e9ria bien brillante pour trouver un autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [83%] :\r\nPrometteur qu'est-ce que c'est, c'est la l'organisation qui fournit toute l'infrastructure technique des conseillers des comparable etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [92%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz, vous avez commenc\u00e9 il y a un an maintenant, en octobre 2015, vous suivez plus de 40 familles c'est \u00e9norme est -ce que vous attendiez \u00e0 recevoir autant de monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [88%] :\r\nNon, vraiment pas, personne ne s'y attendait, je crois, parce qu'on s'est dit il faut rejoindre ces paysans d\u00e9tresse mais qui sont -ils, o\u00f9 sont -ils avec des d\u00e9tresses ouais les les qui les pas tous les m\u00eames, vous avez une partie c'est \u00e9conomique, mais il y a une autre partie, c'est familial, hein, c'est la remise d'un domaine o\u00f9 il a, o\u00f9 il y a des tensions, \u00e7a peut \u00eatre dans le couple, \u00e7a peut \u00eatre aussi une pression de fatigue, de vie, j'ai, je suis touch\u00e9 par ces gens qui disent : mais oui, je je fais bien mon m\u00e9tier mais j'ai plus go\u00fbt \u00e0 rien, pourquoi, pour qui, donc une perte de sens le perte de dignit\u00e9 aussi, on se dit mais voil\u00e0 \u00e0 quoi je sers si j'arrive m\u00eame plus \u00e0 produire pour vivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [91%] :\r\nMais qu'est -ce que vous comme Pasteur, vous pouvez apporter que d'autres ne peuvent pas porter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:17) [83%] :\r\nC'est, c'est l'incarnation de quelqu'un qui vient gratuitement je viens pas vendre quelque chose, je viens pas sauver une situation je viens simplement rejoindre et ils savent de quel bois je me chauffe sauf que mon meilleur copain \u00e7a J\u00e9sus et du coup ils entrent assez rapidement dans l'leur souci se fait toujours une 1\u00e8re rencontre du fr\u00e8re en humanit\u00e9 et on d\u00e9couvre petit \u00e0 petit, qu'on peut \u00eatre fr\u00e8re en Christ et chemin\u00e9es aussi dans la foi, je peux dire que il y a \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9cart des situations o\u00f9 il y a une une vraie relation spirituelle est 2 fois, mais les autres, c'est pas parce que j'ai pris pas avec eux que il y a pas cette bienveillance, donc j'\u00e9tais Pasteur, j'ai fait beaucoup de visites de terrain, de nommer priorit\u00e9 je proposais toujours la pri\u00e8re, aujourd'hui, je dis \u00e7a, il y a des endroits, ce serait presque incongru irrespectueux, quand on est dans une profonde d\u00e9tresse que dans une col\u00e8re quand quelqu'un s'est suicid\u00e9, on va pas commencer \u00e0 dire J\u00e9sus th\u00e8me on va d'abord essayer de l'incarner \u00e7a bien s\u00fbr qui nous anime, peut-\u00eatre aussi de mani\u00e8re myst\u00e9rieuse dans le silence de Dieu et on doit rejoindre les gens dans leurs \u00e9motions, l\u00e0 il y a pas d'\u00e9motions n\u00e9gatives, quand quelqu'un est en col\u00e8re en rejoint dans la col\u00e8re et on crie avec celui qui \u00e9crit, on pleure avec celui qui pleure, on rit avec celui qui \u00e9crit et \u00e7a, \u00e7a s'incarne dans cette visite assez rapide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [94%] :\r\nVous \u00e9coutez tr\u00e8s nous sommes ce soir en compagnie de Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz aum\u00f4nier des paysans dans le canton de Vaud, on a bien compris \u00c9velyne Oberson \u00e0 l'ampleur de la t\u00e2che et surtout la diversit\u00e9 des sollicitations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [88%] :\r\nOui, des demandes vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diverses et Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz peut \u00eatre un de ces tiers qui \u00e9coute, qui interpelle d'autres acteurs, s'il est n\u00e9cessaire ou alors qui intervient comme m\u00e9diateur et justement c'est un m\u00e9diateur que rechercher la famille \u00e0 Ch\u00e2teau, le p\u00e8re et le fils travaillent ensemble, il faut songer \u00e0 l'avenir, mais comment faire pour que chacun puisse trouver sa place puisse trouver son compte au sein de l'exploitation et dans la famille Reno tout un processus avait \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 avant l'intervention de Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz et \u00e0 cause de diff\u00e9rentes circonstances le papa Henri Daniel Reno a commenc\u00e9 \u00e0 se sentir de plus en plus mal, c'est ce qui va nous partager autour de la table familiale \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de aimer son \u00e9pouse mais avant de manger Faisons un tour du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9curie, histoire de v\u00e9rifier que les vaches, et le reste du b\u00e9tail se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [69%] :\r\nOui, donc je \u00e9tais meilleur travail voil\u00e0 ouais bon \u00e9quilibre la bonne martyrisant \u00e7a c'est vrai, donc \u00e7a c'est du point que non mais \u00e7a du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:01) [79%] :\r\nTechnique audacieux bon march\u00e9 mais c'est pour l'\u00e9quilibre et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [68%] :\r\nC'est pas pour femmes, donc j'ai laiss\u00e9 beaucoup plus bas, enfin c'est mon fils qui sont bien l\u00e0, va pas, je veux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:15) [76%] :\r\nOui, j'ai vu des villages, on a d\u00e9j\u00e0 quelques jeunes qui les beaucoup nous je dirais ADES j'bien f\u00e9vrier mars, tr\u00e8s rare, le plus possible de lait pas dans l'asc\u00e8se endett\u00e9 oui voil\u00e0 pour un peu, la grosse production pour faire du fromage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:31) [90%] :\r\nParce que donc vous produisez du lait pour fabriquer le fromage de lutte, il va quand vous \u00eates sur la m\u00eame page, mais \u00e7a c'est pour l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [77%] :\r\nSamedi 20 10 m\u00e9diocre taux maximum et on fabrique le 1er jour nos Chalet pour fabriquer pour arr\u00eater les derniers vous qu'on a l'alpage, elle reste assez livre \u00e0 l'industrie, c'est quoi la diff\u00e9rence, moi la diff\u00e9rence c'est surtout le prix, c'est dure \u00e7a du simple au double maintenant ben c'est vrai que pour faire du laitier, il faut \u00eatre motiv\u00e9, il y a beaucoup de travail pour une, un bel, esprit de famille parce que \u00e7a se passe quand m\u00eame, il y a beaucoup beaucoup de travail, on est quand m\u00eame plus mais on a fait oppos\u00e9, il a, mardi, alors \u00e7a, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, Albert connaissait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [76%] :\r\nAh ben voil\u00e0, que j'aime, voil\u00e0, d\u00eener avec nous, c'est bien la 12 points. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [69%] :\r\nEt seulement ben quand m\u00eame des regrets d\u00e9j\u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:38) [62%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 sur la mort dans l'impasse avec y arriverais quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'il est vraiment, on a vu offrir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:47) [72%] :\r\nVotre p\u00e8re mieux cette journ\u00e9e donc s'adresse \u00e0 $ connaissance pour ce repas qu'on peut partager pour quelques heures d\u00e9tectable. \r\nC'est pas une nouvelle mission, m\u00eame si, merci beaucoup \u00e0 l'on attend la journaliste \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:28) [95%] :\r\n\u00e0 quel moment vous avez souhait\u00e9 ou d\u00e9cider de faire appel \u00e0 Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz comme aum\u00f4nier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:35) [82%] :\r\nSous un seul rappel pas trop les dates, mais \u00e0 force d'avoir des probl\u00e8mes, tous venaient dans la famille et puis sauter bien que mon mari \u00e9tait de plus en plus d\u00e9prim\u00e9 et puis un jour j'en avais tellement ras-le-bol que mon mari me disait moi qu'un soir, je reviendrai pas qui sera pas \u00e9tonn\u00e9, je vais pas se bat le talus meneur, je dis ce plus comment faire, parce que j'ai bolides, dire que je l'aimais et puis que je veux pas qu'il fasse mais \u00e7a semblait quand m\u00eame souci et puis c'est l\u00e0 que j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 avec Pierre-Andr\u00e9 qui, pour se donner rendez- vous, oui, oui, rapidement assez rapidement des pourquoi un Pasteur, mais parce que j'en dis, psychologues, psychologues, mais moi je trouve que tant chr\u00e9tien si tu peux pas partager ta foi peut pas partager nos probl\u00e8mes, c'est pour \u00e7a qu'on a fait appel \u00e0 Pierre-Andr\u00e9 parce qu'on savait qu'il avait la foi pied au plus il conna\u00eet le milieu rural et tout semblait que c'\u00e9tait la personne id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:26) [93%] :\r\nEt vous, comment vous avez r\u00e9agi lorsque vous avez su que Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz allait venir vous avez tout de suite \u00e9tait d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:33) [80%] :\r\nAh moi j'\u00e9tais tout de suite d'accord avait aussi pas pose c'est vrai que depuis le moment au mois de mars, avril on avait discut\u00e9 pour mettre une partie de l'exploitation \u00e0 mon fils et puis on a cherch\u00e9 des pour le Conseil, et puis on n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 vraiment bien conseill\u00e9s, on sait pas vraiment bien entendu et puis \u00e7a m'a perturb\u00e9 et puis au lieu de r\u00e9agir directement, moi je me suis j'ai fait comme l'autruche et met la t\u00eate dans le sable et puis c'est vrai que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 un peu a pu parler d\u00e9primer et puis y arriver on le mois de mai-juin, avec un temps vraiment difficile mont\u00e9e \u00e0 l'alpage avec 50 vaches, c'\u00e9tait vraiment difficile, une \u00e9g\u00e9rie faisait froid, on n'avait pas d'herbe et puis c'est vrai qu'au moins d'un mois de juin, il y avait vraiment beaucoup, beaucoup de peine, moralement, c'\u00e9tait je souffrais beaucoup plus \u00e0 souffrir mon entourage, ma femme, mais enfin on en finisse avec ils travaille et puis on a quand m\u00eame ma femme et mes filles m'encourager dans les 9 me soigner les th\u00e8mes soient nucl\u00e9aires, m\u00e9decin des un des, des, comme on avait vu qu'AMD, un ou 2 articles perdrix faute, je trouvais que c'\u00e9tait vraiment bien d'un d'un m\u00e9diateur pour discuter des affaires et puis il est venu chez nous la 1\u00e8re fois on a fait une rencontre maman moi la 2\u00e8me point il \u00e9tait chez les m\u00e9decins font mon fils et ma belle-fille et puis la 3\u00e8me fois, on s'est retrouv\u00e9 les 4 simplicit\u00e9 vraiment b\u00e9n\u00e9fique pour chacun de nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:03) [92%] :\r\n\u00e7a c'est semblerait la difficult\u00e9 de montrer une forme de faiblesse \u00e0 l'\u00e9gard d'un autre coll\u00e8gue paysan c'est peut-\u00eatre parfois difficile en tout cas dans ce milieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:12) [77%] :\r\nMoi, je peux ce que on a des g\u00e9ants de la montagne des caract\u00e8res dit prennent tr\u00e8s tr\u00e8s occup\u00e9 et puis c'est une certaine fiert\u00e9 peut-\u00eatre pas parler nos probl\u00e8mes mais je pense qu'il faudrait vraiment pas avoir de la honte \u00e0 parler d'un probl\u00e8me de d\u00e9prime parce que \u00e0 part la 11\u00e8me avant que ce soit trop grave pour c\u00e9der parce que \u00e7a peut arriver \u00e0 chacun, m\u00eame les plus durs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:34) [74%] :\r\nOui, mais tes copains paysan, ils sont pas m\u00e9priser ou comme \u00e7a, \u00e9tant accueilli avec bienveillance par rapport \u00e0 cette fragilit\u00e9 Ekta eu pour un moment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:42) [71%] :\r\nPas du tout envie jamais, sentiment de m\u00e9pris qu'pas quelqu'un de discuter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:46) [81%] :\r\nJe pense que \u00e7a parle que m\u00eame, osons des fois parce que, peut-\u00eatre, de l'ext\u00e9rieur, on a vu que m\u00eame une famille unie, il semble que tout va bien comme \u00e7a et puis \u00e7a ils \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s que oui, toi tu peux d\u00e9prim\u00e9 alors que ouais, t'as une belle famille mat\u00e9riellement \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 se plaindre et puis au plus tard en croyant mais d'un c\u00f4t\u00e9 c'est bien de pouvoir en parler que \u00e7a peut arriver m\u00eame, t'as l'air bien et puis m\u00eame, qui est \u00e0 la fois, t'as des faiblesses \u00e9pices \u00e0 Paris va n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:16) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:17) [88%] :\r\nLe danger qu'on pourrait avoir, c'est de vouloir faire d\u00e9faut aux encouragements \u00e7a veut aller tout c'\u00e9tait costaud etc non, on a le droit simplement d'\u00eatre fragile et pas de dire : \u00e7a ira mieux demain, parce que \u00e7a va pas aujourd'hui simplement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:30) [85%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais \u00e9lev\u00e9 dans une famille o\u00f9 la d\u00e9prime pas le moral, il fallait pas dire \u00e7a, \u00e7a existait pas alors j'\u00e9tais un peu le genre dur ouais, allez, un coup de \u00e0 la bonne place Peetu ira quoi j'arrivais pas jusqu'au jour, j'ai une fille qui a fait vraiment une profonde d\u00e9prime et puis l\u00e0 j'ai r\u00e9alis\u00e9 que oui \u00e7a peut exister mais faut se faire aider. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:52) [87%] :\r\nEt je crois que c'est une des forces de pouvoir simplement partager, je prends l'image de J\u00e9sus qui rejoint les p\u00e8lerins d'Emma\u00fcs, il sort de J\u00e9rusalem apr\u00e8s 3 jours de deuil en disant : il y a de la col\u00e8re et la tristesse qui encore qui les rejoint, ils reconnaissent pas qu'est -ce qui fait ses et leur dit simplement Oh mais vous avez l'air triste, racontez -moi et tout \u00e0 coup la valse ouvrent et puis en plus tu connais pas mais enfin, voil\u00e0 ce qui nous est arriv\u00e9, et puis tout \u00e0 coup, on sent la pression qui diminue et on sent surtout l'autre pas tellement les fr\u00e8res dans la foi d'abord fr\u00e8re en humanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on est tous fait de la m\u00eame pas de joie, de tristesse, de passion, de col\u00e8re, il y a pas de d'\u00e9motions n\u00e9gatives, simplement il faut pouvoir les partager autrement s'enferme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [86%] :\r\nAlors maintenant on est sur la ferme de chars, la brume \u00e0 Moudon c'est une ferme de la commune et l'Richard d\u00e8s Michel et son fermier depuis une trentaine d'ann\u00e9es, et 10 Richard Blais est une paysanne engag\u00e9e, elle est chr\u00e9tienne, elle a \u00e9t\u00e9 municipal \u00e0 Moudon, donc elle a un int\u00e9r\u00eat pour la soci\u00e9t\u00e9, pour tout ce qui concerne au fond aussi les autres et je lui ai demand\u00e9 de faire partie de mon groupe de soutien pour accompagner cette oui cette de d'aum\u00f4nerie, avoir des gens du m\u00e9tier de paysan et aussi des femmes parce que c'est tr\u00e8s masculin est -ce que vous attendez de ce groupe de soutien, alors j'attends de ce groupe de soutien que l'ayant en offrant un accompagnement de mon minist\u00e8re, aussi, de mani\u00e8re est un peu comme Pasteur paroisse \u00e0 son conseil de paroisse et ces groupes de pri\u00e8re, et puis aussi on discernement dans la mani\u00e8re de travailler quand je rejoins les paysans d\u00e9tresse ou des couples, des familles pour pouvoir discerner aussi ce qui est de mon ressort d'aum\u00f4nier d'accompagnateur est du ressort d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [69%] :\r\nAlors vous savez donc voil\u00e0 tr\u00e8s voil\u00e0, oui, oui, \u00e0 Poissy, il y a mieux \u00e0 faire, le parce que cette pratique, voil\u00e0 pourquoi rouge la venue dans la r\u00e9gion, donc vraiment meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:17) [87%] :\r\nMagali, vous avez accept\u00e9 de faire partie du groupe de soutien autour de Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz comme aum\u00f4nier des paysans, vous \u00eates vous- m\u00eame paysanne mais qu'est -ce qui a motiv\u00e9 votre oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:30) [87%] :\r\nAlors je crois que ce qui m'a le 1er c'est peut-\u00eatre tout ce qui arrive d'un non- campagne, tous ces jeunes qui sont de l'avis pour pouvoir essayer que \u00e7a n'arrive plus ce genre d'accident, l\u00e0 vous parlez des suicides, oui, je parle des suicides, et c'est vrai qu'on a eu tout pr\u00e8s d'un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est un drame pour les parents, moi qui ai perdu un fils dans d'autres circonstances, c'est quelque chose que l'on vit toute sa vie que l'on vit avec et puis ressuscite c'est encore quelque chose de dramatique sont peut-\u00eatre de compr\u00e9hension pour les parents et je crois que si Pierre-Andr\u00e9 peut aider, c'est d'autres est -ce que \u00e7a n'arrive pas \u00e0 \u00eatre l\u00e0 au moment o\u00f9 nous avons qui est ce passage \u00e0 l'acte, je crois que c'est quelque chose de chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:23) [92%] :\r\nPourquoi est -ce que c'est seulement en 2015 finalement que cette fonction a \u00e9t\u00e9 mis sur pied et encore elle ne l'est que, dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:31) [85%] :\r\nIl y a 30 ou 40 ans, on n'en peut plus, 40 ans, c'\u00e9tait l\u00e0 le monde paysan \u00e9tait compl\u00e8tement soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration il pleurait \u00e0 Berne, le prix du lait en commentaires, il y a 30 ans, le monde a chang\u00e9 pour le paiement, paysan, il a fallu se mettre aux normes respectueuses de l'environnement, tout le monde y a pass\u00e9 petit \u00e0 petit, Paul l'administratif est devenue de plus en plus importants et les paysans, ils ont d\u00fb suivre l'\u00e9volution, et l\u00e0, l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre difficile pour certains paysans et puis maintenant, bah les jeunes disant peut-\u00eatre h\u00e9rit\u00e9 de leurs parents, des situations qu'on voie \u00e9t\u00e9 bonne parce que papa pas su s'adapter rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:11) [97%] :\r\nLa femme dans la paysannerie a aussi vu sa situation \u00e9volue \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:15) [84%] :\r\nOui bien s\u00fbr parce que on est maintenant, toutes les femmes, donc \u00e0 de ma g\u00e9n\u00e9ration qui ont la cinquantaine pass\u00e9e, on a tout d'une formation et m\u00eame celle d'avant, compte disons de plus on formation des bonnes formations et on a la possibilit\u00e9, si \u00e7a va pas, de son ann\u00e9e parce que la femme de vous n'a paysannerie, on sait que c'est vraiment un pilier, oui, oui, elles sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:39) [83%] :\r\nSur regard aussi dans certaines situations o\u00f9 le mari prend pas en compte vraiment travailler pose particuli\u00e8rement dans les domaines moyen ou il faut en revenus annexes, vous avez une \u00e9pouse de paysans qui est ma\u00eetresse \u00e0 mi- temps et puis \u00e7a apporte revenu certains hein parce que mais si le paysan fait pas un effort pour dire : serait -ce pas seulement l'\u00e9curie, je vais aussi r\u00e9chauffer le d\u00eener \u00e0 11 heures accueillir les enfants pour que cette femme qui travaille et qui doit repartir \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 une heure et demie puis mettent les pieds sous la table et puis repartir, h\u00e9 bien elle s'\u00e9puisent, elles se sentent pas reconnus dans cet apport finalement financier qui fait tourner le domaine et du coup, un moment donn\u00e9, s'il y a pas un changement de paradigme de la part du paysan en disant : il y a une \u00e9quipe qui, sur ce domaine et moi, je vais aussi passer l'aspirateur, temps et puis m'occuper du m\u00e9nage, h\u00e9 bien c'est un peu \u00e9puis\u00e9s, cette femme qui sont pas reconnus et qui, \u00e0 moment donn\u00e9, n'en peut plus et il y a plusieurs situations, je me dis mais l\u00e0, l'absence de l'\u00e9pouse a provoqu\u00e9 la d\u00e9pression par la la pens\u00e9e suicidaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:41) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz, vous allez met sur pied une formation tout prochainement pour justement mettre en place tout un r\u00e9seau autour des paysans pour pr\u00e9venir le suicide de quoi s'agit -il exactement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:54) [86%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on appelle la formation Sentinel, \u00e7a nous vient du Canada, mais d\u00e9j\u00e0 depuis 2008 2010 a \u00e9t\u00e9 mis en place et ce syst\u00e8me au fond prend compte quelque chose que j'ai d\u00e9couvert, c'est que la personne qui voit \u00e9pisodiquement la personne qui a des pens\u00e9es suicidaires a presque plus d'outils de d\u00e9tection de la d\u00e9tresse de la m\u00e9lancolie, que les gens qui sont tout proches de form\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention du suicide, ceux qui sont au contact et v\u00e9t\u00e9rinaires, on en a parl\u00e9 \u00e0 les repr\u00e9sentants, les inspecteurs comptable, j'ai m\u00eame heure par heure de vaches, enfin un podologue pour les vaches qui m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en disant : moi je vais aussi suivent ce cours les les gens qui vont nous donner ses cours au fond qui vont nous qui vont m'accompagner, enfin les vrais professionnels donc et psychiatres, les m\u00e9decins et h\u00e9 bien ils sont tr\u00e8s proactifs, il dit : on est au coeur de notre mission de la pr\u00e9vention du suicide, mais on touche un secteur professionnel quand touchait pas du tout avant donc, elle avait une fen\u00eatre d'ouverture non seulement pour les gens qui vont pouvoir vont t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 l'aum\u00f4nerie et puis ensuite, moi, je vais voir les personnes souvent d'urgence, donc \u00e7a veut dire que c'est vraiment de l'or de la permanence et puis ensuite on peut rejoindre et puis cr\u00e9er un r\u00e9seau, avoir des accompagnateurs qui pourront suivre ces familles parce que j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens quand on a d\u00e9marr\u00e9, qui disait : mais on a vu, mais on ne sait pas qui t\u00e9l\u00e9phoner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:20) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:22) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a parfois des moments Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz o\u00f9 la la t\u00e2che est tellement lourde, les situations tellement difficile que vous avez envie de l\u00e2cher ou alors que vous, vous ne savez plus tr\u00e8s bien comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:35) [88%] :\r\nOui, \u00e7a existe, et puis on peut privil\u00e8ge d'\u00eatre un homme qui pleure, donc il y a des vannes qui s'ouvrent et j'ai d\u00fb commencer parce que, avant, j'arrivais encore avec cette alternance des bonheurs et des malheurs des mariages et des d\u00e9c\u00e8s \u00e0 faire un \u00e9quilibre actuellement si j'ai que des cas difficiles ils m'accompagnent, juge, dans la chambre, je r\u00eave la nuit, et \u00e7a c'est vraiment pas bon parce que son p\u00e8re, de l'\u00e9nergie, et c'est ce qui m'a fait faire encourage \u00e9videmment par l'institution mais aussi massivement par ma famille et ma femme en particulier de rejoindre les superviseurs de Saint-Maurice, qui est un type merveilleusement franciscain quelqu'un d'spirituel, il y avait plus besoin de ce soutien l\u00e0 que d'un soutien psychologique parce que on a ce syndrome du Saint-Bernard un peu et puis j'ai un ami m\u00e9decin qui m'a dit : fais attention parce que tu sors sur le glacier et puis tant vide, on peut pas donner ce qu'on a pas oui, il y a des situations qui maintenant qui met en col\u00e8re de la tristesse que vous devez arriver dans un domaine o\u00f9 il y a un paysan, \u00e7a fait 15 ans qu'il est paysan, puis vous devez lui dire : ou bien tu change de m\u00e9tier ou bien tu vas faire faillite c'est c'est juste dramatique c'est et c'est, c'est c'est lourd \u00e0 apporter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:05) [92%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:06) [91%] :\r\nPas simple hein pour Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz aum\u00f4nier des paysans dans le canton de Vaud de trouver un \u00e9quilibre face \u00e0 l'ampleur des sollicitations qu'il occupe dans son minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:15) [93%] :\r\nUne bonne nouvelle vient de lui \u00eatre l'\u00c9glise protestante et catholique du canton de Vaud ainsi que le service Vaudois de l'agriculture, h\u00e9 bien, viennent de nommer une personne \u00e0 30 pourcent \u00e7a \u00e7a permettra de soulager un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:28) [95%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 jusqu'ici du canton de Vaud est -ce qu'il existe des aum\u00f4neries du m\u00eame type pour les paysans dans d'autres cantons suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:35) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, il y a pas vraiment d'\u00e9quivalence dans les autres cantons il y a \u00e9videmment parfois des structures ou des associations qui peuvent jouer ce r\u00f4le -l\u00e0, il existe par exemple dans le milieu \u00e9vang\u00e9lique, l'association Solidarit\u00e9 paysans Romandie avec ses 2 animateurs Claude Jacques du Brassus et Jean-Michel Rey de Saint-Cergue mais quand Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz est interpell\u00e9 par des paysans par exemple fribourgeois aux Genevois, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, h\u00e9 bien il n'est pas en mesure de pouvoir les aider alors il esp\u00e8re que des postes d'aum\u00f4nier comme lui vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s dans 6 autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:04) [94%] :\r\nC'est en effet ce qu'on peut esp\u00e9rer merci \u00c9velyne Oberson pour ce dossier si vous souhaitez r\u00e9agir appelez -nous au 0 58 236 60 70 0 58 236 67 tentes et si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission, vous pouvez vous rendre sur notre portail th\u00e9matique RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T19:15:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schutz, Andr\u00e9", "role": "aum\u00f4nier des agriculteurs du canton de Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7919D5C2-0663-4B6B-8349-2E8087BE4510", "internalArchiveId": "7919D5C2-0663-4B6B-8349-2E8087BE4510", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Havane, Cuba", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martinez, Fabian;Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nSuite au d\u00e9c\u00e8s de Fidel Castro, Johanne Dussez vous propose de r\u00e9entendre l'\u00e9mission sur La Havane, diffus\u00e9e le 31 janvier 2016.\r\nAvec le d\u00e9gel r\u00e9cent des relations avec les Etats-Unis, Cuba est une destination \u00e0 nouveau pris\u00e9e puisqu'elle attire aujourd'hui environ trois millions de touristes par ann\u00e9e. A La Havane, le temps semble s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 mais il a aussi profond\u00e9ment ab\u00eem\u00e9 certains b\u00e2timents. Plus de 600 auraient disparus ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Malgr\u00e9 cela, La Havane demeure une des villes coloniales les mieux conserv\u00e9es des Am\u00e9riques.\r\nEtat des lieux avec Fabian Martinez, architecte.\r\n\r\n* * Suite au d\u00e9c\u00e8s de Fidel Castro, Johanne Dussez vous propose de r\u00e9entendre l'\u00e9mission sur La Havane, diffus\u00e9e le 31 janvier 2016.\r\nAvec le d\u00e9gel r\u00e9cent des relations avec les Etats-Unis, Cuba est une destination \u00e0 nouveau pris\u00e9e puisqu'elle attire aujourd'hui environ trois millions de touristes par ann\u00e9e. A La Havane, le temps semble s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 mais il a aussi profond\u00e9ment ab\u00eem\u00e9 certains b\u00e2timents. Plus de 600 auraient disparus ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Malgr\u00e9 cela, La Havane demeure une des villes coloniales les mieux conserv\u00e9es des Am\u00e9riques.\r\nEtat des lieux avec Fabian Martinez, architecte.", "durationSec": 3182, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162186", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 27.11.2016", "La Havane, Cuba / MON_2016-11-27T13:06:45_monumental", "Monumental du 27.11.2016", "La Havane, Cuba / MON_2016-11-27T13:06:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Suite au d\u00e9c\u00e8s de Fidel Castro, Johanne Dussez vous propose de r\u00e9entendre l'\u00e9mission sur La Havane, diffus\u00e9e le 31 janvier 2016.\n\nAvec le d\u00e9gel r\u00e9cent des relations avec les Etats-Unis, Cuba est une destination \u00e0 nouveau pris\u00e9e puisqu\u2019elle attire aujourd\u2019hui environ trois millions de touristes par ann\u00e9e. A La Havane, le temps semble s\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9 mais il a aussi profond\u00e9ment ab\u00eem\u00e9 certains b\u00e2timents. Plus de 600 auraient disparus ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Malgr\u00e9 cela, La Havane demeure une des villes coloniales les mieux conserv\u00e9es des Am\u00e9riques.\n\nEtat des lieux avec Fabian Martinez, architecte.", "Suite au d\u00e9c\u00e8s de Fidel Castro, Johanne Dussez vous propose de r\u00e9entendre l'\u00e9mission sur La Havane, diffus\u00e9e le 31 janvier 2016.\n\nAvec le d\u00e9gel r\u00e9cent des relations avec les Etats-Unis, Cuba est une destination \u00e0 nouveau pris\u00e9e puisqu\u2019elle attire aujourd\u2019hui environ trois millions de touristes par ann\u00e9e. A La Havane, le temps semble s\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9 mais il a aussi profond\u00e9ment ab\u00eem\u00e9 certains b\u00e2timents. Plus de 600 auraient disparus ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Malgr\u00e9 cela, La Havane demeure une des villes coloniales les mieux conserv\u00e9es des Am\u00e9riques.\n\nEtat des lieux avec Fabian Martinez, architecte."], "variantIds": ["ece-8162187", "ece-8162186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:50Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn raison de l'actualit\u00e9 monumental vous propose aujourd'hui en nouvelle diffusion l'\u00e9dition consacr\u00e9e \u00e0 Laval. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [78%] :\r\nPauline Cuba cet endroit de l\u00e9gende, passer \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Robert-Louis Stephenson, qui s'en inspira pour son livre Les au 13. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:00:22) [69%] :\r\nMonumental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [79%] :\r\nJe pourrais dire que mon tabac est le meilleur du monde, Johanne Dussez c'est une merveille, r\u00e9alisation Marc Rochet. \r\nLorsque Christophe Collomb aborde Cuba le 28 octobre 1492, il est convaincu qu'il se trouve dans une province de l'empire continentale du grand Khan celui dont Marco Polo avait d\u00e9crit les richesses dans ses \u00e9crits de voyage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:54) [81%] :\r\nExtrait du documentaire merveilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [84%] :\r\nAlors voyons des \u00e9missaires si Lionel il il pose 100 fois la m\u00eame question, il y a -t-il de l'or, il faut de l'or pour la couronne espagnole pourtant ces recherches restent vaines, 2 mois plus tard, Cuba, l'int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 moi pour le g\u00e9nois, Lille n'est qu'une avanc\u00e9e vers l'Asie, les ne doivent \u00eatre qu'\u00e0 quelques encablures, il s'embarque de nouveau et poursuit son r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:22) [85%] :\r\nBonjour je m'appelle la Fabian Martinez je suis architecte j'ai un grand plaisir d'\u00eatre avec vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:32) [88%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [94%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:34) [77%] :\r\nOui, je suis n\u00e9 \u00e0 Cuba \u00e0 1976 est en train d'une partie de mon enfance \u00e0 Cuba et le reste dans des termes d'ailleurs Mondo et invitant dans des villes comme meilleur que des 40 on Afrique la dire tournez souvent ou pas au d\u00e9but, j'ai pas fait quelque mais sans salaire, environ 7 ans \u00e7a et depuis 2009, je suis all\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement jusqu'en 2012. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:05) [90%] :\r\nL'Espagne va conqu\u00e9rir Cuba, c'\u00e9tait apr\u00e8s la d\u00e9couverte de Lille par Christophe Colomb, \u00e7a c'est une domination qui va tout de m\u00eame dur\u00e9 4 si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:15) [79%] :\r\nMoi, c'est juste, elle va durer 4 si\u00e8cles, on est pass\u00e9 sous tutelle am\u00e9ricaine 21 si\u00e8cle, \u00e7a va \u00eatre une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mouvement\u00e9e pr\u00e9senterait son pour Cuba et notamment ceux qui consomment le 19\u00e8me si\u00e8cle c'est mentir 19\u00e8me si\u00e8cle commence \u00e0 revenir surtout la la guerre ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis espagnol \u00e0, c'\u00e9tait le dernier dernier-n\u00e9 tr\u00e8s soeur qui a voulu garder l'Espagne jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 sa ruine justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [92%] :\r\nL'Espagne va se battre jusqu'au bout, pourquoi ce qu'il va abdiquer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:47) [73%] :\r\nAbdiquer pour plusieurs r\u00e9cent d'une, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 et puis c'est parce que le pour le confier \u00e0 quoi mais les conflits aussi valeureux dans l'Am\u00e9rique latine et va \u00eatre et puis c'est aussi parce qu'elle mener d'autres guerres, vis-\u00e0-vis d'autres puissances contre laquelle se battaient et puis aussi, il y a d\u00e9j\u00e0 les qui commencent \u00e0 rentrer en force et commence de d\u00e9velopper des plans d'expansion, on l'argent \u00e0 travers le mag latine, donc on voit 20 juin tr\u00e8s important, mais il va \u00eatre et puis c'est aussi par les guerres successives avec quoi qui vont \u00eatre tr\u00e8s sentence dans laquelle ils vont, ils font les frais, jusqu'au dernier \u00e0 ternir centimes de de ce qu'ils avaient a pouss\u00e9 vers de Lille et \u00e7a va \u00e9chouer \u00e0 1000 800 \u00e0 Nantes 5 contre finalement Espagne sa rencontre qui sont de la guerre et qui sait les cubains les cr\u00e9oles, \u00e0 l'\u00e9poque qui vont prendre le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:03:42) [87%] :\r\nLa Havane devient porc incontournable, coeur du commerce triangulaire contre l'Europe, les Am\u00e9riques et l'Afrique, la canne \u00e0 sucre, la valeur s\u00fbre de l'\u00e9poque sur la capitale, le r\u00f4le de plaque tournante de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:03:56) [83%] :\r\nOui, comme point com. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [95%] :\r\nCuba va devenir et a \u00e9t\u00e9 longtemps une escale pour les navires charg\u00e9s des richesses du Nouveau Monde \u00e0 destination de l'Europe, c'est vraiment un endroit strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:09) [73%] :\r\nVous voyez, c'\u00e9tait un r\u00f4le tr\u00e8s strat\u00e9gique tr\u00e8s important pour le soutenir, de cet atelier, tout ce qui est le lieu sur le Golfe du Mexique avec le Mexique, et puis surtout la la, accord de la cara\u00efbe loin cela la Guyane etc donc c'est qu'effectivement la Havane, par exemple, qui \u00e9tait une ville qu'\u00e0 la au d\u00e9but n'avait pas trop d'importance autre richesse le devenir avec la belle Havane en centre- cl\u00e9 o\u00f9 ils vont, vont venir accoster tous les navires qui serait gersois. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:04:41) [95%] :\r\nIl y aura des nouvelles activit\u00e9s, comme le tabac, la canne \u00e0 sucre ou encore le caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:45) [75%] :\r\nIl y a \u00e7a aussi il y a tous ces activit\u00e9s qui vont se sur, et la ou l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur place nous de tabac aussi, oui, \u00e7a va, \u00e7a renforce encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:04:56) [65%] :\r\nBruno point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:01) [96%] :\r\nQuand on parle de Cuba, il y a aussi des personnages c\u00e9l\u00e8bres qui nous viennent en t\u00eate des noms comme Fidel Castro ou Che Guevara. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [82%] :\r\nOui, il y a un un, beaucoup d'autres et c'est un bien beaucoup, c'est lui qui est un peu le plus popularit\u00e9 le plus connu aussi des fronti\u00e8res qui viennent de l'Am\u00e9rique latine c'est \u00e7a dont on en parle souvent notamment, on n'aura pas, par exemple, pour des raisons politiques, certes, et par le fait aussi qu'il y a eu, il y a tout un mythe qui s'Lop\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, qui fait que c'est Fidel Castro sont devenus des symboles, mais il y a beaucoup manquent d'informations l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:38) [98%] :\r\nVous me disiez que l'histoire de Cuba reste encore \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [85%] :\r\nC'\u00e9tait les histoire des convois jusque -l\u00e0 de de 1960 depuis la r\u00e9volution, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Al\u00e8s ann\u00e9es qui suivront, reste encore \u00e0 \u00e9crire et beaucoup les choses \u00e0 mettre au clair, il y a beaucoup des Del\u00e9mont et des situations circonstances qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9lucid\u00e9 et il y a beaucoup d'amalgames dans tout alors que c'est normal, normalement l'histoire on l'\u00e9crit souvent avec quelques ann\u00e9es de recul, une fois que les \u00e9v\u00e9nements sont pass\u00e9s, c'est le cas avec aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:10) [87%] :\r\nCe fils de la grande bourgeoisie Argentine est n\u00e9 en 1928 avec le virus de la r\u00e9volte, une maladie ingu\u00e9rissable malgr\u00e9 sa formation de m\u00e9decin, alors il devient le Che en 1958 son Champ op\u00e9ratoire, c'est la r\u00e9volution cubaine ainsi ont -ils cru avec un certain Fidel Castro et l'arm\u00e9e de Gbagbo jusqu'\u00e0 l'heure de gloire, l'actrice de La Havane, en janvier 1959. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:06:43) [93%] :\r\nLe Che Guevara quelqu'un aussi qui est devenu un symbole. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:46) [83%] :\r\nVoil\u00e0 c'est quelqu'un qui est devenu un symbole pour tous les combats qu'il a men\u00e9 la situation qu'il avait mais il y a d'autres chez Guevara aujourd'hui pour voir chez Guevara qui est d\u00e9fendu par le r\u00e9gime cubain qui a montr\u00e9 et d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 l'histoire, comme moi je l'ai eu quand j'\u00e9tais enfant, vers les 100 oui, c'\u00e9tait un symbole incroyable, c'\u00e9tait un grand d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 de, de lutte contre l'imp\u00e9rialisme et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un ch\u00e9quier Baraki envoyer les gens la faucille, et les gens qui dirigeait les les pelotons de l'ex\u00e9cution d'ex\u00e9cution, c'est quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s radical dans le sens oppos\u00e9, c'\u00e9tait tout ou rien et qu'il fallait compl\u00e8tement faire table rase, surtout pour cr\u00e9er une nouvelle soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [97%] :\r\nM\u00eame s'il subsiste des zones d'ombre pour bien comprendre Cuba un passage par la case histoire est n\u00e9cessaire car il est impossible de parler de Cuba, sans \u00e9voquer les relations tumultueuses entre ce pays et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:52) [63%] :\r\nPoint pour beaucoup au point, donc non pour votre pour oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [92%] :\r\nNous sommes en janvier 1959 apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de lutte, les forces r\u00e9volutionnaires qui sont men\u00e9es par Fidel Castro font tomber le r\u00e9gime militaire de Batista c'est alors que Fidel Castro va devenir ministre de la D\u00e9fense, puis 1er ministre quelques semaines plus tard, il n'\u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident en 1976 suite \u00e0 un changement de syst\u00e8me politique l'arriv\u00e9e au pouvoir de Fidel Castro sera largement comment\u00e9 dans la presse, un exemple avec cette archive du 28 janvier 1959. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:08:31) [99%] :\r\nUn 1000000 de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:08:32) [85%] :\r\nSont venus \u00e0 prouver devant le palais pr\u00e9sidentiel de La Havane, l'ex\u00e9cution des chefs du r\u00e9gime d\u00e9chu du pr\u00e9sident Baptiste. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:08:38) [75%] :\r\nParce que \u00e7a, il est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:08:41) [78%] :\r\nAllez, venez surtout acclam\u00e9 leur h\u00e9ros, Fidel Castro, dont l'arriv\u00e9e provoque un v\u00e9ritable d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:08:47) [80%] :\r\nPoint, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:08:55) [80%] :\r\nParce qu'il y a une v\u00e9ritable pavillon pour l'\u00c9tat, c'est fini, on ne pose pas de la gauche au pouvoir, alors \u00e7a tr\u00e8s bien, il fallait g\u00e9rer \u00e7a, la Chine et P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:14) [85%] :\r\nAu d\u00e9but de la nouvelle va \u00eatre bien accueilli aux \u00c9tats-Unis, le gouvernement va \u00eatre reconnu par l'Washington et Fidel Castro se rendra m\u00eame \u00e0 New-York. \r\nMais Fidel Castro va faire voter une loi sur la redistribution des Terres et cela va concerner des citoyens ou des entreprises am\u00e9ricaines qui vont voir leurs terrains confisqu\u00e9s sans aucune compensation, les \u00c9tats-Unis vont eux \u00e9videmment se manifester et menac\u00e9 Cuba de sanctions \u00e9conomiques. \r\nVa vite d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en avril 1961 c'est le d\u00e9barquement, dit de la Baie-des-Cochons environ 1000 500 exil\u00e9 cubain arm\u00e9s et appuy\u00e9s par la CIA d\u00e9barquent dans la baie des cochons au centre de l'\u00eele de Cuba, l'objectif est de renverser le nouveau gouvernement de Fidel Castro, l'op\u00e9ration est un \u00e9chec top. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:10:07) [87%] :\r\nCette tentative d'invasion on renforce, au final, le pouvoir en place, poussant Cuba \u00e0 s'allier ouvertement avec Moscou. \r\nUn an plus tard va \u00e9clater une nouvelle crise dite la crise des missiles r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements avec cette archives des actualit\u00e9s fran\u00e7aises, nous sommes le 31 octobre 1962. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:10:29) [83%] :\r\nLe monde a v\u00e9cu une semaine dramatique en mission de surveillance au-dessus de Cuba, les avions U2 am\u00e9ricains photographier la construction et l'\u00e9tablissement de rampe de lancement de fus\u00e9e dont l'existence ne pouvaient plus passer pour une mesure d\u00e9fendue. \r\nOr, Cuba n'\u00e9tant qu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres les c\u00f4tes am\u00e9ricaines jusqu'\u00e0 New-York \u00e9tait tenu sous le feu des fus\u00e9es \u00e0 courte port\u00e9e, tandis que les engins \u00e0 moyenne port\u00e9e menac\u00e9 les 2 tiers des territoires, des \u00c9tats-Unis, cette photographie avait d\u00e9clench\u00e9 la dans un discours impr\u00e9vu, le pr\u00e9sident Kennedy d\u00e9non\u00e7ait le p\u00e9riph pas, disait -il, ne peuvent avoir d'autres raisons que de fournir une force de frappe nucl\u00e9aire dirig\u00e9e contre l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:08) [60%] :\r\nIci, femme, B\u00e9nabar, elle peut pas aller le prix appara\u00eet quelque part oui, il y a un peu la. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:11:20) [90%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont menacer de d\u00e9clencher une guerre et vont proc\u00e9der au blocus Naval de l'\u00eele, la conflagration mondiale va \u00eatre \u00e9vit\u00e9s par Nikita Khrouchtchev qui d\u00e9monstration faite de la puissance sovi\u00e9tique va accepter de d\u00e9manteler les rampes de missiles, mais l'affaire ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0 puisque, toujours en 1962 Kennedy va annoncer un embargo int\u00e9gral surtout le commerce de marchandises, les relations financi\u00e8res et les voyages \u00e0 Cuba, l'id\u00e9e des \u00c9tats-Unis et d'isoler et d'asphyxier Cuba pour entra\u00eener la chute du r\u00e9gime 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:52) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:11:54) [93%] :\r\nCe blocus est le plus longue embargo commercial de l'\u00e9poque contemporaine puisqu'il dure depuis 54 ans, m\u00eame si quelques am\u00e9nagements ont \u00e9t\u00e9 conc\u00e9d\u00e9s apr\u00e8s plusieurs tentatives de rapprochement, ce n'est qu'en deux-mille 14, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama et son homologue Cuba : Raul Castro ont annonc\u00e9 la reprise de relations diplomatiques normales entre les 2 pays, premi\u00e8res cons\u00e9quences directes de cette d\u00e9cision, la r\u00e9ouverture en 2015 d'une ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 la Havane et d'une mission cubaine \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:12:24) [57%] :\r\nUn \u00e9mail c'est ce moment -l\u00e0, l'escrime g\u00e9n\u00e9tique on qui vot\u00e9 pour qui ou pas \u00e9l\u00e9ment c'est m\u00eame quelques cha\u00eenes jeunesse la pens\u00e9e moi donc f\u00eater -ce bonjourM. de Annabelle provided Fedak exasp\u00e8re de d'Internet chose c'\u00e9tait au au b\u00e9gaiement, c'est mon droit, je vous R\u00e9gis between en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:12:46) [92%] :\r\nLa question \u00e9pineuse de l'embargo am\u00e9ricain n'est cependant pas r\u00e9gl\u00e9 car m\u00eame si Obama souhaite sa lev\u00e9e totale, la d\u00e9cision ne peut \u00eatre prise que par le Congr\u00e8s, dont la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine reste hostile au rapprochement avec Laval mais comment vit -on dans un pays soumis \u00e0 l'embargo, on retrouve notre invit\u00e9 Fabienne Marty. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:07) [69%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, on essaye de, et on va acc\u00e9l\u00e9rer vraiment qui jouera jour. \r\nOn va devoir c\u00e9der par soi -m\u00eame, donc on va mettre en place un syst\u00e8me de Sauvy qui est permanent et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:19) [75%] :\r\nTrouver les moyens d'\u00e9chapper demain le n\u00f4tre dans le cas des convois et Alain Marco, qui est double, c'est un embargo qui internationalement et et l\u00e0 donc j'ai souffl\u00e9 ici m\u00eame en Suisse, les cons\u00e9quences, \u00e0 pr\u00e9sent, j'ai pas le droit, en Suisse, de faire un pays moins $ en tant que tu veux et de l'autre c\u00f4t\u00e9 Allenbach Barco impos\u00e9 par le propre syst\u00e8me qui est \u00e0 plus 150 pourcent des des sauts qui souffrent, les cubains comme on est donc r\u00e9elle n\u00e9cessit\u00e9 un vrai probl\u00e8me, c'est cet embargo, qui vient de la part des dessins, si tous ces gens gouvernemental \u00e0 Cuba et qui rend la vie tr\u00e8s difficile aux cubains par des mesures souvent incompr\u00e9hensible, des mesures qui vont \u00eatre mises en place pendant 10, 15, 20 ans et qui, soudain, on laisse enl\u00e8ve un d\u00e9cret de savoir changer qu'elle ne sera plus pareil et personne ne comprend les pourquoi ni comment d'une telle loi, entre- temps, il y a eu des lois comme \u00e7a qui ont mis en prison, beaucoup, beaucoup et des concitoyens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:11) [95%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, \u00eatre sous embargo dans la vie quotidienne, \u00e7a se traduit de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:15) [80%] :\r\n\u00e7a s'est traduit dans tout en savourant des anti- frise, \u00e7a se traduit par les coupures de courant, \u00e7a s'est traduit par mon augmentation progressive de la de la corruption mais d'une perte de valeur totale, \u00e7a c'est un appauvrissement finalement mat\u00e9riel qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 surmonter, et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:35) [82%] :\r\nAujourd'hui c'est pareil et si le peuple tiens et si beaucoup de gens \u00e0 quoi c'est gr\u00e2ce en exil qui envoie syst\u00e9matiquement de l'argent et qui alimente le peuple cubain et il laisse pas tomber ces familles qui nous permet -il. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:14:50) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'histoire de Cuba, mais ce pays poss\u00e8de aussi un riche Patrimoine, je vous propose de d\u00e9couvrir, direction la 27 dans quelques minutes dans le monumental. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:16:51) [77%] :\r\nAujourd'hui dont monumental. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:16:53) [95%] :\r\nLa plus belle \u00eele du monde c'est la remarque que fit Christophe Colomb en d\u00e9barquant sur l'\u00eele de Cuba en 1492. \r\nErnest Hemingway fit un 1er voyage \u00e0 La Havane en 1928 alors qu'il avait 29 ans. \r\nIl se rendit plusieurs fois Cuba. \r\nLe bar qu'il fr\u00e9quentait \u00e0 l'\u00e9poque a m\u00eame \u00e9difier sa statue en bronze, il avait en effet inventer une recette originale pour l'heure tr\u00e8s fameux cocktail \u00e0 base de rhum, de citron Vert le da\u00efquiri. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:31) [88%] :\r\nLa Havane c'est la capitale de Cuba est -ce qu'on conna\u00eet l'origine du mot Havane. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:36) [59%] :\r\nAlors la femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:37) [92%] :\r\nFabienne Martinez, architecte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:40) [74%] :\r\nIl y a beaucoup de th\u00e9orie beaucoup d'hypoth\u00e8ses qui leur ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 ce propos, il y en a m\u00eame qui \u00e0 que c'\u00e9tait fait une City pour le port de la FEN, en fait, moi, donc il y il y a, il y a beaucoup de de sp\u00e9culation l\u00e0- dessus, mais c'est, certes, qui est l'endroit o\u00f9 ces postes et on a vu la ville de Laval ou des centristes, voil\u00e0 qu'on appelait \u00e0 la barre, \u00e0 l'origine est du au fait qui sont install\u00e9s dans sous r\u00e9gion qui \u00e9tait connu pour avoir des faits anciens aborig\u00e8ne et d\u00e8s la vient le, le fait qu'elle s'appelle Havane apr\u00e8s il y a eu beaucoup avec l'innocent, mais l\u00e0, impossible l'histoire officielle celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:16) [74%] :\r\nDonc samedi, certains services il y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:21) [98%] :\r\nAvant 1860 la ville \u00e9tait entour\u00e9e de remparts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:25) [79%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, c'est la vie \u00e9ternelle tous le par la ville et quand on est syst\u00e9matiquement, m\u00eame si d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas tr\u00e8s efficace et c'est la raison pour laquelle, a pris son d\u00e9sir de le d\u00e9truire pour faire l'extension de la ville puisse faire le reste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:40) [92%] :\r\nLa vieille ville de La Havane et les sites \u00e9videmment un lieu qu'on peut visiter qu'on doit visiter, pour beaucoup, le temps semble s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 dans cette ville est -ce que c'est aussi votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:51) [85%] :\r\nOui 7 jours fait que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait depuis 60 ans, c'est rien n'\u00e9tait fait pour changer quoi que ce soit l\u00e0 o\u00f9 d'autres villes se sont retrouv\u00e9s dans son rythme croissance extr\u00eamement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au terme d'efforts dans le d\u00e9veloppement urbain totalement chaotique et incontr\u00f4lable la Havane dues \u00e0 sa situation politique depuis 1960 il s'est retrouv\u00e9 sans aucune croissance se marre et sans aucun changement au tout \u00e0 rester \u00e0 sa place, qu'on a, par le fait qu'elle est en train de tomber il contente Bouak\u00e9 dans la municipalit\u00e9 Havane \u00e0 c\u00f4t\u00e9, juste derri\u00e8re l'homme, j'ai fait le le l'\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9poque et puis nous avons 100 pourcent de de son parc immobilier et disparus \u00e9pousa la moiti\u00e9 des ce qui existe aujourd'hui dans l'immeuble, ils sont \u00e0 un \u00e9tat critique vu \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:41) [99%] :\r\nParce qu'on n'entretient pas le le b\u00e2timent donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:44) [79%] :\r\nOn entretient depuis seulement une grande d\u00e9douanement de la part des politiques, et \u00e7a va pas de m\u00eame non au dessin n'est pendante quand on avait teckel Margot, on n'avait plus le le bloc socialiste, etc, mais avant \u00e7a, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait non plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:59) [99%] :\r\nQuel est le Style architectural de la vieille ville de la Havane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:03) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s divers, il y a beaucoup de baroque, Alain certaines \u00e9poques l'architecture mauresque, l'autre c\u00f4t\u00e9, une architecture coloniale mais qui est absent plus c'est-\u00e0-dire mais sont tr\u00e8s charismatiques, tr\u00e8s belle, mais S\u00e9r\u00e9na remarquable et puis il y a eu, au fil de temps 19\u00e8me si\u00e8cle 20\u00e8me si\u00e8cle s'architecture nouvelles qui sont rajout\u00e9s il y a fin d'XIXe si\u00e8cle le 20\u00e8me si\u00e8cle il y a une sorte de d'attirance pour certaines architectures de bureaux qui ont envoy\u00e9 \u00e0 New York, donc il a cette impression, il y a cette influence aussi, donc c'est tr\u00e8s \u00e9clectique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:52) [89%] :\r\nCe coeur historique j'en reviens donc \u00e0 cet entretien, on ne cherche pas le sublimer et \u00e0 lui redonner sa splendeur d'antan parce ce qu'il y a des travaux de restauration. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:02) [77%] :\r\nActuellement, je pense, oui, et les travaux restauration la la politique de restauration a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus efficace, fin des ann\u00e9es du temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:10) [77%] :\r\nEt de lui cinglante o\u00f9 il y a une vraie politique de r\u00e9habilitation qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a n'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s bien en place, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'apr\u00e8s mes derni\u00e8res constat les d\u00e9ficits, j'ai effectu\u00e9 est plus partisans son Disneyland, ils sont vraiment perdus, un pour le fil rouge des termes, projet qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de lui et qui a fait partie, tr\u00e8s simple, beaucoup d'\u00e9loges l'admiration, il y a attir\u00e9 l'attention de beaucoup d'autres, \u00e7a c'est toujours au monde, et aujourd'hui c'est \u00e0 mon sens, les b\u00e2timents que j'ai vu se faire est le projet c'est perdu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:52) [94%] :\r\nUn lieu qui n'est pas perdu \u00e0 La Havane et qui est \u00e0 d\u00e9couvrir, c'est la cath\u00e9drale qui est une des plus anciennes des Am\u00e9riques pour beaucoup, c'est l'un des monuments les plus iconiques des Cara\u00efbes. \r\nDe clochers, encadre la fa\u00e7ade typiquement baroque tout autour, on peut voir des palais qui forment une esp\u00e8ce d'\u00e9cran construite d\u00e8s 1748 cette cath\u00e9drale est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la Vierge Marie, mais elle porte aussi le nom de 5 Cristobal, en souvenir de Christophe Colomb, c'est surtout la fa\u00e7ade qui retient l'attention, sa sp\u00e9cificit\u00e9 tient \u00e0 assez 2 tours asym\u00e9trique, dont l'une comporte de cloches, la 1\u00e8re a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 pr\u00e8s de la Havane et la 2\u00e8me a \u00e9t\u00e9 import\u00e9e d'Espagne, sp\u00e9cialement pour cette cath\u00e9drale \u00e0 noter aussi que la tour \u00e0 gauche et plus \u00e9troite que celle de droite, afin de ne pas encombrer la rue qui passe chaque soir de 31 d\u00e9cembre les cloches sonnent et les habitants viennent frapper aux portes de l'\u00e9difice, gage de chance pour la nouvelle ann\u00e9e, malgr\u00e9 sa petite taille pour une cath\u00e9drale, l'int\u00e9rieur du monument et corrompt compos\u00e9 notamment d'un h\u00f4tel en marbre de Carrare incrust\u00e9 d'or, d'argent et d'Onyx, on raconte que les restes de Christophe Colomb, il ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es pendant plusieurs ann\u00e9es de Saint-Domingue en 1796 apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance de Cuba en 1899 sa d\u00e9pouille a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9e en Espagne en 1982 la cath\u00e9drale de la Havane fut ajout\u00e9 \u00e0 la liste des monuments class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, en raison surtout de la beaut\u00e9 de son h\u00f4tel et de son tabernacle le sol en marbre blanc et noir, les sculptures, les peintures d'int\u00e9rieurs, ses 2 clochers, lui donnant un Style Toscan et c'est 8 chapelles lat\u00e9rales cette cath\u00e9drale se trouve sur la plateforme de la cath\u00e9drale une place tr\u00e8s photographi\u00e9 et qui est para\u00eet -t-il la plus belle de la capitale cubaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:47) [69%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:48) [77%] :\r\nIl en attend d'autres mais c'est vrai que les, les, les, tr\u00e8s int\u00e9ressant par son caract\u00e8re min\u00e9ral surtout pas voir qui a parl\u00e9 des arbres, il y a rien c'est c'est tout mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau mais je pr\u00e9f\u00e8re particuli\u00e8rement la place vers Mars et quand \u00e9l\u00e8ve cette place la place alarme assez \u00e9labor\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le beaucoup plus frais, j'ai beaucoup mieux adapt\u00e9es au climat, et c'est un endroit o\u00f9 on, on, on peut passer tranquillement sa journ\u00e9e \u00e0 lire rester, c'est un grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:15) [79%] :\r\nIl y a une ambiance hein sur cette glace il y a une ambiance et c'est l\u00e0 que se trouve le Palacio de Los capitanat g\u00e9n\u00e9ral est -ce souhaitable du lieu du Crime, il faut cellules c'est un superbe \u00e9difice de Style baroque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:26) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait fait, c'\u00e9tait un un b\u00e2timent construit en 1776 et qui a \u00e9t\u00e9 le si\u00e8ge de plusieurs gouverneurs 65 ou 68 ans totale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:37) [80%] :\r\nSi je m\u00e8ne, je me trompe pas, et avant qu'il passe \u00e0 l'administration cela tout \u00e0 l'am\u00e9ricaine et c'est jusqu'\u00e0 1900, donc il va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:46) [80%] :\r\nLe si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence, aujourd'hui c'est le mus\u00e9e de la ville de Laval, je mesure \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, le Prado devenu patio des martyres, \u00e9viter l'avenue la plus aristocratique de la Havane les cubains aimait se promener, se rafra\u00eechir au fontaines il y admirer les Lions en bronze qui marque le croisement des rues aujourd'hui l'ont droit est toujours aussi fr\u00e9quent\u00e9e mais les immeubles coloniaux fa\u00e7ades pastel montre des signes de d\u00e9cr\u00e9pitude ph\u00e9nom\u00e8ne fr\u00e9quent \u00e0 Laval. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:15) [87%] :\r\nLe Prado, \u00e7a c'est une avenue historique de la Havane. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:19) [76%] :\r\nEt tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 la fois les objets et les poussi\u00e8res citation de la part des musiciens dans la musique cubaine, les litt\u00e9ratures soprano qui ont eu lieu, pas mal des sc\u00e8nes de la vie quotidienne d'ailleurs et culturel, oui, c'est un axe portant contre le rempart ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et qui, et ils sont pass\u00e9s \u00e0 faire l'extension de la ville, le Prado, devenue l'art\u00e8re tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:43) [95%] :\r\nIl existe bien s\u00fbr d'autres rues typiquement cubaine \u00e0 Laval. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:46) [83%] :\r\nIl y a un qui est tr\u00e8s important, parce que l\u00e0, on voit toujours la vie de la Havane qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 qu'est -ce qui se passe pas, c'est l'un des lieux mal et comme tout le long du littoral et qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:58) [76%] :\r\nTout le le front de mer de La Havane et c'est comment, et l\u00e0 c'est tr\u00e8s vivant ou pas, mais c'est certain, c'est quelqu'un qui conna\u00eet par la Havane veut voir, sentir un peu cette mission de la Havane et Sophie, \u00e7a promet tout le long et votre tout sort d'histoire tout sort de de v\u00eatements de circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:13) [76%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on trouve toutes les voitures am\u00e9ricaines, les voitures mal car ils sont partout. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:17) [79%] :\r\nVoici les termes donc oui et l'agneau, mais l\u00e0 aussi c'est une Chevrolet de 1955 ontarien r\u00e9alimenter moyenne mais alors la reine, qui a un nouveau j'aimerais conduire une voiture moderne au mais nous pr\u00e9f\u00e9rons offrir ce service aux touristes italiens parce que \u00e7a leur pla\u00eet de rouler dans des voitures anciennes et on est dans l'entreprise o\u00f9 je travaille depuis 25 ans, ils m'ont choisi pour cela valable pour conduire les voitures am\u00e9ricaines pourraient localement. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:47) [90%] :\r\nAh \u00e7a incroyable quand m\u00eame de voir ces toutes ces voitures am\u00e9ricaines, c'est un v\u00e9ritable mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:51) [75%] :\r\nEt oui, et surtout, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant Bertrand pr\u00e9voir qu'il y a une grande partie des voitures qui sont tr\u00e8s centr\u00e9s Temime par des gens des des garagistes r\u00e9cent g\u00e9nial en clair leurs comptes sont mis \u00e0 r\u00e9parer cette pi\u00e8ce qui voitures restent tels quels puisque bonjour mais aussi les voitures am\u00e9ricaines avec des moteurs de Volga russes, donc c'est \u00e7a c'est dr\u00f4le de voir qu'au monde, aux id\u00e9ologies ses combin\u00e9s se son m\u00eame manager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:15) [87%] :\r\nCe sont des voitures am\u00e9ricaines, mais les gens sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 ces v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:18) [81%] :\r\nCertains, on a v\u00e9cu avec eux, on vit toujours avec et on n'a rien d'autre, donc pour l'instant, c'est l\u00e0 o\u00f9 beaucoup de voitures japonaises, europ\u00e9ennes \u00e9chouent climat et aux conditions du pays, c'est vrai que les Am\u00e9ricaines et continue encore d'un r\u00e9pond : ben, pr\u00e8s de 100 vies. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:27:35) [85%] :\r\nBien ils am\u00e9ricaine circulent dans les rues de la Havane Chevrolet Bel-Air Buick ou Ford m\u00e8re Bird, elle constitue la plus incroyable collection de voitures am\u00e9ricaines des ann\u00e9es 40 et 50, elles sont l'objet de soins attentifs et d'ing\u00e9nieux bricolage qui prolongent leur vie au-del\u00e0 du possible, les cubains sont amoureux de ces voitures qui bien souvent abritent sous la carrosserie d'origine des moteurs japonais moins gourmand, taxis collectifs, elles attendent le client, mais la concurrence est rude depuis l'apparition des v\u00e9los taxis. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:17) [95%] :\r\n\u00e0 Cuba, il y a des clich\u00e9s qu'on ne peut pas \u00e9viter apr\u00e8s les voitures am\u00e9ricaines, parlons du cigare. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:23) [81%] :\r\nAu donc point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:27) [87%] :\r\nQuand Christophe Collomb arrive \u00e0 Cuba en 1492, il d\u00e9couvre les gens du pays du vent la fum\u00e9e, c'est ce qui est \u00e9crit dans son journal de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:36) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:37) [92%] :\r\nJean Nicot, ambassadeur de France au Portugal a introduit le tabac comme un m\u00e9dicament en France depuis ce pays, le tabac, conna\u00eetre un succ\u00e8s imm\u00e9diat dans toute l'Europe, d'autres personnes, d'autres pays vont bien s\u00fbr contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion du SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:55) [88%] :\r\nAu milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, le cigare \u00e9tait devenu partout dans le monde, un symbole de standing dans les ann\u00e9es 1840 1860 on commence \u00e0 la construction de b\u00e2timents prestigieux qui \u00e9tait con\u00e7u sp\u00e9cialement pour \u00eatre des manufacture de cigares, on en comptait alors plus de 400 aujourd'hui, elles sont moins nombreuses mais les cultivateurs de tabac demeure des passionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:19) [80%] :\r\nVous pique surtout il voyait, c'\u00e9tait dans la cour, je pourrais dire que mon tabac est le meilleur du monde, mais je n'en suis pas capable pour 50 ans, parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de mais pour moi c'est une merveille, ah oui, oui, c'est ce qui m'aide \u00e0 me relaxer il me procure une joie immense, c'est mon compagnon il me suis toujours 2\u00e8me pas la femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:45) [80%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:46) [89%] :\r\nLe cigare cubain est prot\u00e9g\u00e9 depuis 1967 par une appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, n'a droit \u00e0 l'appellation ah bah non qu'un cigare roul\u00e9 \u00e0 Cuba \u00e0 partir de feuilles \u00e0 Cuba, notre invit\u00e9, l'architecte Fabian Martinez est -il un adepte du cigare. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:03) [69%] :\r\nMoi j'aime se r\u00e9concilier avec les cigares tr\u00e8s r\u00e9cemment pass\u00e9 un grand port\u00e9e Marie semble en finale, s'il y a c'est pas tout le monde qui fument des \u00e9gar\u00e9s plut\u00f4t une pratique qui est beaucoup plus pour les touristes en dehors de Cuba, quand on a un dernier c'est l'\u00e9quipe d'un film oui vraiment qui va emmener ceux qui ont les les moyens sont tr\u00e8s peu, ils sont partis, des enfants qui appartient \u00e0 un milieu tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 Cuba, mais sinon dans la moyenne \u00e7a, pas les moyens de payer un Seguin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:32) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:30:33) [53%] :\r\nMots du Mans. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:30:55) [64%] :\r\nDu harc\u00e8lement d\u00e8s qu'elle entend, elle est originaire de l'int\u00e9ress\u00e9 la notamment lors des magasins corollaire PSG c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait mais il est pas l\u00e0 c'est quoi donc, si l'on pourra bel et bon, m\u00eame si cet appoint pas des, et j'ai, dans environ n'a pas fait et donc voil\u00e0, mon petit, c'est normal, il a demand\u00e9 donc c'est elle a port\u00e9 sur l'emploi, donc il y a alors donc jamais \u00e9norm\u00e9ment m\u00eame un alors je crois que c'est un m\u00e9tier d'\u00e9tat il y a peu de courses avec Nicolas Robin bon l\u00e0 j'aimais la salle la petite donc elle a calm\u00e9 Wilkinson et par l\u00e0 m\u00eame, donc pas int\u00e9ress\u00e9, on essaie, l\u00e0 il y a un an, donc la marque l'Europe apr\u00e8s le vote d'avance, alors celle -ci alors c'est dur, c'est vrai, il y a eu beaucoup, vous avez romantique et esp\u00e8re aux orateurs Lionel dr\u00f4le et d'ailleurs dans l'et la Savoie qui d\u00e9sormais l'des objets de la moelle quelques mois quoi \u00e7a compte la maison 15 heures donc moi, ai pas sommairement avec l'int\u00e9rieur des maisons qui ont trembl\u00e9 en \u00e9tait un maximum aujourd'hui, voil\u00e0, j'ai 50, laquelle parce qu'il entend bien des opposants enti\u00e8rement d\u00e9j\u00e0 les barricades, il a b\u00e2ti d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du d\u00e9sastre et donc h\u00e9 bien voil\u00e0, je n'ai pas mais c'est bien \u00e7a, c'est un d\u00e9lai d'un mois dans les il y avait pas moi Chassagnol de quoi \u00e7a, c'est pas la chicor\u00e9e, \u00e7a c'est l'le relais \u00e7a des bonnes conservateur et pour autre garde la date Tour Montparnasse avec seulement, c'est pas moi qui vais je n'y \u00e9tais internet je n'entendent bien la d'un Miossec avec de c'est derri\u00e8re moi et Dieu sait qu'il a d\u00e9clin\u00e9 l'pour demain bien la journ\u00e9e n'entra\u00eene gagnent moins quelques pas, ben oui, qui est l\u00e0, les dates limites d'un peu plus, voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:52) [77%] :\r\nSur la 1\u00e8re Monumenta. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:55) [93%] :\r\nCuba a connu une histoire mouvement\u00e9e cette forteresse a \u00e9t\u00e9 construite au cours du XVIe si\u00e8cle quand Lille \u00e9tait sous domination espagnole, l'objectif \u00e9tait de prot\u00e9ger la ville contre les envahisseurs europ\u00e9ens et les pirates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:16) [85%] :\r\nMonumental la Havane avec Fabian Martinez, architecte. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:24) [74%] :\r\nUn peu manqu\u00e9 \u00e0 Laval, les forteresses et notamment le fort El quelle est son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:30) [78%] :\r\nAlors la, la forteresse de Moreau les \u00e0 la peau encore aux portes de l'avait la c'est la plus importante que la plus importante, c'est pas la toute 1\u00e8re construit mais elle \u00e9tait n\u00e9cessaire pour pouvoir d\u00e9fendre la rame de tous les certains des corsaires des des pirates ou m\u00eame elle a servi d'efforts pour se d\u00e9fendre contre les Anglais, qui vont finalement gagner la guerre contre l'Espagne occup\u00e9 la pendant quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:00) [79%] :\r\nElle question tellement est \u00e0 la fin de ce que la tour Eiffel et Paris et le Kremlin \u00e0 Moscou, \u00e9crit Juan Torres et un historien du ch\u00e2teau, c'est le repaire des marins qui se qui gr\u00e2ce \u00e0 son phare, c'est le point n\u00e9vralgique, le p\u00f4le strat\u00e9gique de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:20) [87%] :\r\nInaugur\u00e9e le 15 avril 1838 le Grand Th\u00e9\u00e2tre de la Havane a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque comme le plus grand et le plus luxueux du continent latino- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:33) [95%] :\r\nDans son livre Voyage \u00e0 La Havane, la comtesse Merlin, l'une des premi\u00e8res \u00e9crivaine cubaine d\u00e9crit ainsi le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:43) [86%] :\r\nIl est \u00e0 la fois riche et \u00e9l\u00e9gant, le rideau et les d\u00e9corations offre une vue magnifique. \r\nLa salle est remplie de magnifiques fauteuils, de m\u00eame que l'\u00e9loge devant lesquels se trouve une l\u00e9g\u00e8re, gris, dor\u00e9 qui laisse p\u00e9n\u00e9trer le regards des curieux : seuls les premiers th\u00e9\u00e2tre des grandes capitales d'Europe peuvent \u00e9galer celui de l'art Havane dans la beaut\u00e9 des d\u00e9corations, le luxe des \u00e9clairages et l'\u00e9l\u00e9gance de spectacle. \r\nEn 2013, le th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une r\u00e9paration cette restauration a couvert tout l'\u00e9difice, les fa\u00e7ades, les loges, la toiture, la sc\u00e8ne le th\u00e9\u00e2tre compte des nouveaux fauteuils Fido au syst\u00e8me de climatisation acoustique, m\u00e9canique de la sc\u00e8ne, salon de r\u00e9p\u00e9tition pour le danseur et l'orchestre un Studio d'enregistrement et plus de 20 loges pour les artistes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:54) [80%] :\r\nSa r\u00e9ouverture, ses tenues le 1er janvier 2000. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:58) [94%] :\r\nMais quelle est l'architecture de ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:04) [78%] :\r\nLes int\u00e9resserait la vanne c'est ce match des cultures tr\u00e8s rococo, si on peut le lieu m\u00eame de certaines mani\u00e8res et c'est un lieu tr\u00e8s riches et des grandes, des escaliers en sant\u00e9 la Havane commencent \u00e0 rena\u00eetre Hans Henkel Havane commence, voir de l'argent, l'\u00e9poque o\u00f9 il est vrai, construit et on sent surtout qu'il y a une vie culturelle tr\u00e8s forte qui a 3 se mettre en place avec des grandes productions pour qui vont faire l'\u00e9loge de l'admiration m\u00eame la salle aussi d'autres pays on a \u00e9clat\u00e9 il y a aussi \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon, oui je me souviens de l'avoir visit\u00e9 souvent parce qu'un ami qui \u00e9tait au Ballet national d'Alice Alonso quoi et j'allais souvent voir les spectacles, les mises en sc\u00e8ne, mais c'est vrai qu'est c'\u00e9tait un th\u00e9\u00e2tre qui a pris des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es des pi\u00e8ces qu'il fallait restituer il savait pas le moyen de le faire, il savait pas vraiment d'offre qualifi\u00e9e aussi donc oui \u00e7a plus beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:56) [64%] :\r\nLa au fait c'est quoi, \u00e7a a d\u00fb fermer et cette forte donc \u00e7a parce \u00e0 la crise \u00e0 ce qui pas partir de la saison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:15) [97%] :\r\nLa culture, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle a toujours \u00e9t\u00e9 importante \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:19) [82%] :\r\nTr\u00e8s importante dans le sens au m\u00eame, on oublie souvent que par exemple la r\u00e9volution cubaine avant de quelle sera la r\u00e9volution qu'on voit les barbouzes ce qui ressort entre dans la ville avec les soucis, Emma a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui \u00e9tait structur\u00e9, alors m\u00eame qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:33) [85%] :\r\nSur l'id\u00e9e avec un mouvement culturel tr\u00e8s fort dans les ann\u00e9es 50 et qui venaient par la litt\u00e9rature dans la peinture, la sculpture, la musique \u00e0 tout l'humour et la culture populaire Cullen, tr\u00e8s forte, elle vient corps d'elle- m\u00eame, peut importe quel syst\u00e8me social ou politique, on lui met c'est la colonne vert\u00e9brale de le. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:17) [87%] :\r\nLa musique cubaine, on y pense forc\u00e9ment, quand on \u00e9voque Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:20) [78%] :\r\nOui, certes, la musique humaine oui absolument procureur mais pour le monde entier une place centrale, elle \u00e9tait au coeur, c'est pendant toute en si\u00e8cles, elle \u00e9tait au coeur du mouvement de reprise du malheur le les plus int\u00e9ressant le plus, ce qui fait virer les plus donc, certes elle influence beaucoup que ce soit d\u00e9j\u00e0 ce qui est s\u00fbr, c'est en m\u00eame temps son \u00e0 la musique classique, qui a vu les choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes de quoi, c'est un pays qui a su Sunil qui a su lier tr\u00e8s bien la culture classique on d'\u00e9lite avec une culture populaire sant\u00e9 l'une et l'autre de ces 100 pas sa place \u00e0 chacun a trouv\u00e9 son. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:40:32) [96%] :\r\nMais point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:35) [66%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:37) [82%] :\r\nMonumental, l'escale du jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:40) [92%] :\r\nLa Havane avec Fabian Martinez, architecte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:46) [73%] :\r\nLes \u00e9crivains cubains aussi c'est tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:49) [75%] :\r\nC'est tr\u00e8s important, certes, surtout le et m\u00eame 10 si\u00e8cle 20\u00e8me si\u00e8cle m\u00eame actuellement, y compris ceux qui sont \u00e0 l'exil, parce que souvent on cite quelques uns des 120000 on oublie qu'est c'est derni\u00e8res ann\u00e9es sinon surtout l'histoire du groupe et l'ex- il \u00e9tait tr\u00e8s important c'est, l\u00e0 aussi, quoi, c'est un ex- c'est pas annexer cette partie du corps de la Culture pub. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:13) [85%] :\r\n2\u00e8me Cuba, donc les cubains de l'\u00e9tranger, c'est \u00e7a, les clubs anglais sont surtout aux \u00c9tats-Unis, c'est une grande communaut\u00e9 aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:19) [75%] :\r\nFini la communaut\u00e9 aujourd'hui la ville de Miami elles-m\u00eames l\u00e0 autant d'habitants qu'est -ce qui peut avoir la rame, elle est aussi populaire que la Havane et la vente \u00e0 la ville la plus peupl\u00e9e, quoi donc beaucoup d'chose se font ami-ami, la culture est en train de les prendre, d'une force incroyable \u00e0 Miami c'est vrai Montpellier des secours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:49) [95%] :\r\nUn \u00e9crivain am\u00e9ricain va tomber amoureux de Cuba c'est Hemingway, l'auteur du vieil homme et la mer et mais tellement ce pays qu'il va lui d\u00e9dier son prix Nobel de litt\u00e9rature en 1954. \r\nHemingway va s'installer \u00e0 Cuba, d'abord \u00e0 l'H\u00f4tel Ambos ce monospace \u00e0 La Havane avant d'acqu\u00e9rir une villa Lavier c'est \u00e0 15 minutes en voiture de la capitale, que se trouve ce petit coin de paradis o\u00f9 Hemingway se retirer pour \u00e9crire, il va y r\u00e9sider jusqu'en 1960 un an avant son suicide, l\u00e9gu\u00e9 par sa veuve au gouvernement cubain cette grande maison blanche perch\u00e9e sur une colline est devenu l'actuel Mus\u00e9e Hemingway, le temps semble s'y \u00eatre arr\u00eat\u00e9 conserver en l'\u00e9tat, \u00e0 cet endroit ne refl\u00e8te pas qu'un mode de vie, mais toute une \u00e9poque. \r\nQuels sont les autres monuments avoir selon voil\u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:54) [80%] :\r\nMonuments a beaucoup, mais par contre, celui qui veut conna\u00eetre la Havane vraiment aujourd'hui, j'ai l'invite \u00e0 les march\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran tr\u00e8s dans le coeur de l'eau, des b\u00e2timents dans les quartiers populaires, allez voir vraiment convie les gens et partager le moment avec les gens, faut pas se laisser effrayer pour avoir peur tr\u00e8s angoiss\u00e9e ou triste par rapport \u00e0 la mis\u00e8re mat\u00e9rielle et l'\u00e9tat des constructions mais il faut aller voir la ville parce que la ville de la loi n'pas fait monument, le monument de la Havane ces ces habitants et c'est comment ses habitants s'approprie la ville tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:33) [82%] :\r\nDepuis quelques mois une blague circule au Canada et et ailleurs en tr\u00e8s certainement cette Black c'est d\u00e9p\u00eachez -vous d'aller \u00e0 Cuba, avant que les Am\u00e9ricains n'arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:42) [78%] :\r\nPas envie l'\u00e9tat actuel des choses, et la masse des migrations syst\u00e9matique et \u00e0 Cuba, je pense qu'il va falloir bient\u00f4t aller voir qu'on voit bien mis, l\u00e0 o\u00f9 s'accumule la plupart de plus en plus, prenez un coureur quoi elle a elle avait chang\u00e9, elle a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9, elle continue \u00e0 chercher, la chercher syst\u00e9matiquement l'image qu'on a d\u00e9couvert avec les voitures am\u00e9ricaines avec le la sensation de que c'\u00e9tait le temps s'est arr\u00eat\u00e9 parce que le b\u00e2timent, on voit qu'ils soit ils sont en fait une souris sont tels quels signes images tr\u00e8s superficielle tr\u00e8s imm\u00e9diate, mais vraiment il n'arr\u00eate pas \u00e9changer que le taux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:12) [90%] :\r\nIl faut dire que les Am\u00e9ricains pendant des ann\u00e9es, due \u00e0 cet embargo n'ont pas pu se rendre \u00e0 Cuba, ils avaient l'interdiction, en tout cas de Serbes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:18) [78%] :\r\nOui, c'est vrai, l'interdiction, il s'\u00e9tait m\u00eame une amende pour se rendre convoi Tommasone je crois que c'\u00e9tait une amende, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait autour de 18000 dollars si am\u00e9ricain mettait les pieds \u00e0 Cuba, mais depuis quelques ann\u00e9es, il y avait plus en plus d'institutions am\u00e9ricaines qui Servent \u00e0 Cuba d\u00e9j\u00e0 depuis plus de 15 ans et \u00e7a c'est connu des Stars des volumes Audubon syst\u00e9matiquement maintenant qu'on voit est un peu \u00e0 la mode, malheureusement, malheureusement, parce qu'il avait beaucoup de gens veulent se rendre pour voir une Cuba qui on pense qu'il va plus exister, mais ces coureurs qui va plus exister, n'\u00e9tait pas s\u00fbr pas si belle non plus, est ce que la souffrance 5 joueurs sous un r\u00e9gime dictatorial plus voir les gens essayent de survivre, qui essaye de donner le meilleur de malgr\u00e9 la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:00) [81%] :\r\nEt d'ailleurs une demande de pointe, il n'y a pas par terre point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:12) [92%] :\r\nLes cubains, ce qu'ils vont r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 garder la valeur de leurs biens et finalement \u00e0 s'adapter \u00e0 cet afflux touristique puisque c'est une destination \u00e0 la mode aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:20) [85%] :\r\nBon sous le fait de garder la valeur avec le gouvernement actuel, on sait jamais, parce qu'aucune loi n'a respect\u00e9 et il peut chercher des jours en annon\u00e7ant que personne ne soit au courant, et sans que personne puisse donner ou pas son avis, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s la question se gardent le propri\u00e9t\u00e9 ou pas entr\u00e9e, ce qui \u00e9vite aujourd'hui et si jamais un jour il y a un changement, tous ceux qui vont la r\u00e9clamer, parce qu'il avait avant, c'est encore une question tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler, je pourrais parler de la r\u00e9ponse, par contre c'est certain qu'aujourd'hui un afflux et du tourisme, qui commence \u00e0 venir de plus en plus, notamment les \u00c9tats-Unis depuis que Obama a ouvert il y a de plus en plus d'Am\u00e9ricains qui d\u00e9barque au point o\u00f9 l'\u00c9tat, il est m\u00eame en train d'encourager les particuliers \u00e0 louer leurs chambres parce qu'ils sont pas la capacit\u00e9 de recevoir ce tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:03) [88%] :\r\nEt de faire table d'h\u00f4te \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:05) [80%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a, ils sont en train de se dire qu'est qu'on est sensible mais sa structure de par l'\u00c9tat, des h\u00f4tels, de restaurants, etc, mais ce fut plus d'ailleurs, ils sont tr\u00e8s mauvais service tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise, on mange mal dans ce logement, l'on a mal, on n'est pas si bien que, dans les h\u00f4tels, c'est pas tr\u00e8s confortable, l\u00e0, on trouve le vrai confort c'est dans l'initiative priv\u00e9e, les habitants de la ville qui ont su cr\u00e9er les conditions pour loger au pour en faire de la restauration, c'est ce que j'ai rien contre les auteurs et les institutions de l'\u00c9tat en mai, et d'ailleurs de l'\u00c9tat mais c'est Santa prise mixte cr\u00e9\u00e9e par l'\u00c9tat, en partenariat avec d'autres grands cha\u00eenes d'h\u00f4tels espagnols ou autres, mais le probl\u00e8me, c'est que le service n'est pas \u00e0 la hauteur de stocker en visiteur, quelqu'un qui va qu'va un temps ici bien d'\u00eatre chez l'habitant, triste, je pense, parce queM. mani\u00e8re de me rendre dans la culture cubaine de mieux contrer l'\u00c9tat et l'arm\u00e9e jamais compris, elle a mis trop de temps \u00e0 comprendre que l'int\u00e9r\u00eat des visites \u00e0 Cuba, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9chelle, invitant les gens chercher \u00e0 l'\u00e9chelle habitants il y avait rien de mauvais en soi, sauf que l\u00e0, il y a une politique tellement extr\u00e9miste de la part de l'\u00c9tat qui voulait rien entendre qui pensaient que tout ce qui pouvait avoir un contact avec les gens, c'\u00e9tait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:16) [71%] :\r\nEmmanuel assez il y a des tas ann\u00e9e la disons queM. ce qui \u00e9tait faux, donc oui il faut all\u00e9ger la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:22) [87%] :\r\nLa ville de Trinidad, fut fond\u00e9e par V\u00e9lasquez en 1513 class\u00e9 aujourd'hui Patrimoine mondial, elle n'a pas chang\u00e9 depuis l'occupation espagnole et l'\u00e9t\u00e9, le Carrefour des grands propri\u00e9taires terriens enrichis par le commerce du sucr\u00e9 par la traite des esclaves Trinidad, au centre de l'\u00eele s'est assoupi quand le march\u00e9 de la CAN s'est d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 l'ouest vers La Havane. \r\nLe 20\u00e8me si\u00e8cle est pass\u00e9 sur elles sont presque la toucher et fleurs ont \u00e0 peine baiss\u00e9 demeure vieille de 300 ans ces palais b\u00e2ti par l'aristocratie du sucre et du tabac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:58) [95%] :\r\nExtrait du documentaire destination Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:01) [85%] :\r\nUne publication de l'avenir d'un il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:08) [85%] :\r\nDans cette \u00e9mission, nous avons essentiellement parler, Laval, mais \u00e9videmment il y a d'autres lieux \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:13) [78%] :\r\nJe conseille vivement de talent d'sans droit p\u00e9nal Dario, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e9viter, voire \u00e0 v\u00e9lo cette mon seul conseil tr\u00e8s touristique tr\u00e8s touristique mais surtout c'est une place qui est actuellement 3 c'est aggraver s\u00e9rieusement \u00e0 force de l'exploiter, comment tout le littoral des \u00c9chos qui o\u00f9 on a construit dans tous les petits archipels on construit sauter des informations touristiques sans avoir la moindre piti\u00e9 ni la moelle de conscience d\u00e8s l'impact n\u00e9gatif que \u00e7a peut avoir sur l'\u00e9cologie, l'\u00e9cosyst\u00e8me les c\u00f4tes cubaines dans l'Essonne et \u00e0 venir, la CIA double langage de la part dans le gouvernement, qui se veut tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9, consommation et le capitalisme \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 lisse les ressorts de la soci\u00e9t\u00e9, consommation et le capitalisme cr\u00e9er son font commerce soi-disant pour cr\u00e9er des ressources pour le bien de peuples qui ont bien que le peuple n'a jamais vu \u00e0 venir, donc elle a par contre aller \u00e0 Trinidad, Trinidad, c'est tr\u00e8s partag\u00e9 par ces tr\u00e8s int\u00e9ressant, d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la ville coloniale tr\u00e8s resterait tr\u00e8s soign\u00e9e et ces si vous arrivez dans une ville o\u00f9 tout est blanc et noir beaucoup ou trouver une ligne de la embarcation dans laquelle tous les un imp\u00f4t \u00e0 la vente d'un imp\u00f4t, hasard des s'architecture improvis\u00e9 \u00e7a en fait par les gens, m\u00eame qui sont pas inint\u00e9ressantes tr\u00e8s ing\u00e9nieuse parfois et spectaculaire parfois ridicule mais qui fait la la force l'\u00e9nergie familial, autre ville que j'ai conseillerai bien sentir les convois et surtout allez voir les paysages \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres, je pense qu'il y a une architecture tr\u00e8s proven\u00e7al tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, tr\u00e8s simple qui est \u00e0 d\u00e9couvrir, et aussi dans les provinces et \u00e0 tout de le monde faire que n'aura pas \u00e0 la grande capitale et qui est tr\u00e8s peu connu, d\u00e9j\u00e0 il y a un paysage qui est tr\u00e8s naturel, qui est moins touch\u00e9e par tous ceux d'en face Kurtovitch et o\u00f9 on trouve d\u00e9j\u00e0 des choses qui sont plus naturelle, en quelque sorte, qui sont partis Wiesel et \u00e7a c'est c'est int\u00e9ressant \u00e0 voir, c'est tout, la r\u00e9gion des des montagnes par exemple certains restreinte au nord de recours, \u00e7a c'est pas mal, conclusion visiter Cuba visit\u00e9 Cuba et surtout cette \u00e0 l'int\u00e9rieur et rencontrer les habitants un contre- all\u00e9e marcher Havane rencontrent les validant chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:18) [64%] :\r\nCaroline Paris mis. \r\nC'est-\u00e0-dire si oui moi ce que c'est. \r\nC'\u00e9tait donc il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:52) [70%] :\r\nMonumental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:53) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:55) [85%] :\r\nMonumental, aujourd'hui nous vous parlions de Cuba et La Havane, avec la complicit\u00e9 de l'architecte Fabian Martinez il y a 11 utile archives et documentaires sont \u00e0 retrouver sur notre page internet \u00e0 votre disposition \u00e9galement le lien directe pour aimer la page de monumental sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:51:11) [59%] :\r\nOr, maintenant il y a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 et saborder plomb\u00e9 surtout pour parler longuement biblioth\u00e8que Philippe et pas les par des lib\u00e9raux et \u00e7a va de passer \u00e0 l'ensemble, oui, mais l'id\u00e9e d'ce qui a fait moins de ran\u00e7on et y a occup\u00e9 les prot\u00e9ines en Automne et depuis d\u00e9j\u00e0 d'une des voix mais il y a pas de repr\u00e9senter une part notable d\u00e9j\u00e0 pas tomber, mais bon, \u00e9tape \u00e0 Winterthour bien c'est un programme d'ici un diaporama respect voil\u00e0 intimidation pour vous \u00e0 \u00e0 alors moi aussi, pour la perturbation des pour tenter par d'importantes, ce qui reste. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:52:10) [59%] :\r\nSandrine doit y aucune donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a voil\u00e0 les. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:20) [65%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:52:21) [59%] :\r\nQue demander moi il y a un des depuis une telle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:26) [100%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:52:34) [61%] :\r\nLa ligne patriotiques, donc, mais \u00e7a va du PDG tomb\u00e9 30 bonsoir une de travail dans la lumi\u00e8re avant m\u00eame d'interdire la paix, il avait une bonne client\u00e8le groupe mais \u00e7a \u00e0 la pub interditeB. Gadrey probl\u00e8mes airbag, le pr\u00e9sident cubain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:53) [84%] :\r\nSt\u00e9phanie Jovanovic St\u00e9phanie Coudray Christian Johanne Dussez vous souhaite une belle apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:59) [82%] :\r\nIl est 14 heures on a pas beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD6D0111-4178-4E2B-9C34-5EB9CE2E828F", "internalArchiveId": "DD6D0111-4178-4E2B-9C34-5EB9CE2E828F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec St\u00e9phane Briz\u00e9, cin\u00e9aste, \u00e0 propos du film \"Une Vie\"", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Curieux que St\u00e9phane Briz\u00e9 se soit attaqu\u00e9 \u00e0 un film en costume, lui qui a \u00e9clat\u00e9 aupr\u00e8s du grand public avec le film social, \"La Loi du March\u00e9\" ou encore avant avec \"Quelques Heures de Printemps\", autour de l'euthanasie. Toutefois, l'humain est toujours au centre de son cin\u00e9ma. L'histoire bouleversante de cette pauvre femme trahie, mal aim\u00e9e n'a pu que le transpercer au point de vouloir la porter \u00e0 l'\u00e9cran. Cette histoire certes, mais aussi le challenge que repr\u00e9sente un film en costume l'ont titill\u00e9. Pour le coup, m\u00eame si on a t\u00f4t fait de regarder la montre, tellement cette contemplation du d\u00e9sespoir, des jardins potagers et des soir\u00e9es \u00e0 se lamenter \u00e0 la lueur des bougies semble s'\u00e9terniser, St\u00e9phane Briz\u00e9 a su apporter une modernit\u00e9 dans le filmage, malgr\u00e9 un format d'image carr\u00e9 qui rend l'objet filmique \u00e0 peine d\u00e9suet. Cam\u00e9ra \u00e9paule, lumi\u00e8re naturelle, dispositif du documentaire en immersion, gros plan sur des visages pour saisir les \u00e9motions, cadrage particulier ou tous les personnages ne tiennent pas dedans, utilisation du hors champ \u00e0 outrance, St\u00e9phane Briz\u00e9 ne s'est rien interdit dans cette adaptation du roman de Maupassant. Il en sera question dans l'interview enregistr\u00e9e avec la cin\u00e9aste par Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 1305, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161994", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Une Vie / BRA_2016-11-27T11:09:00_sequence-2", "Brazil du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Curieux que St\u00e9phane Briz\u00e9 se soit attaqu\u00e9 \u00e0 un film en costume, lui qui a \u00e9clat\u00e9 aupr\u00e8s du grand public avec le film social, \"La Loi du March\u00e9\" ou encore avant avec \"Quelques Heures de Printemps\", autour de l\u02b9euthanasie. Toutefois, l\u02b9humain est toujours au c\u0153ur de son cin\u00e9ma. L'histoire bouleversante de cette pauvre femme trahie, mal aim\u00e9e n\u02b9a pu que le transpercer au point de vouloir la porter \u00e0 l\u02b9\u00e9cran. Cette histoire certes, mais aussi le challenge que repr\u00e9sente un film en costume l\u02b9ont titill\u00e9. \n\nPour le coup, m\u00eame si on a t\u00f4t fait de regarder la montre, tellement cette contemplation du d\u00e9sespoir, des jardins potagers et des soir\u00e9es \u00e0 se lamenter \u00e0 la lueur des bougies semble s\u02b9\u00e9terniser, St\u00e9phane Briz\u00e9 a su apporter une modernit\u00e9 dans le filmage, malgr\u00e9 un format d\u02b9image carr\u00e9 qui rend l\u02b9objet filmique \u00e0 peine d\u00e9suet. Cam\u00e9ra \u00e9paule, lumi\u00e8re naturelle, dispositif du documentaire en immersion, gros plan sur des visages pour saisir les \u00e9motions, cadrage particulier ou tous les personnages ne tiennent pas dedans, utilisation du hors champ \u00e0 outrance, St\u00e9phane Briz\u00e9 ne s\u02b9est rien interdit dans cette adaptation du roman de Maupassant. \n\nIl en sera question dans l'interview enregistr\u00e9e avec la cin\u00e9aste par Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-8161994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T12:27:06Z", "webPublicationDate": "2016-11-24T07:55:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Briz\u00e9, St\u00e9phane", "role": "Cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-623B2BE8-AA29-4BA3-81EA-19050C77B946", "internalArchiveId": "623B2BE8-AA29-4BA3-81EA-19050C77B946", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La maison du loup (Jack London)", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Jack London est mort le 22 novembre 1916 dans son cottage du ranch de la Beaut\u00e9. Il avait 40 ans. L'\u00e9crivain, qui a fait tous les m\u00e9tiers et trim\u00e9 durant son enfance et son adolescence pour sortir de la mis\u00e8re, avait achet\u00e9 ses premi\u00e8res terres dans la vall\u00e9e de la Sonoma (Californie), avec l'argent de son premier succ\u00e8s litt\u00e9raire, \"L'appel de la for\u00eat\", en 1905. Le projet de construire une maison surgit quand Jack et sa seconde femme Charmian d\u00e9cident de faire construire un bateau, le Snark. Mais le tour du monde qu'il a pr\u00e9vu d'accomplir, s'interrompt au bout de quelques mois, et Jack London, malade, est oblig\u00e9 de vendre son navire. De retour dans la Sonoma, la vall\u00e9e de la Lune, Jack London s'attache \u00e0 construire une maison gr\u00e2ce au succ\u00e8s de ses romans. Le b\u00e2timent, un manoir de 26 pi\u00e8ces, massif, ancr\u00e9 sur des murs de pierres de lave et surmont\u00e9 d'une structure en bois de s\u00e9quoia, \"beau\", \"honn\u00eate\", \"solide\", \"utile\" comme l'\u00e9crivain le souhaitait, prend le nom de \"maison du loup\". Un mois avant son ach\u00e8vement, La Maison du loup dispara\u00eet dans un incendie, le 22 ao\u00fbt 1913. Jack London ne trouvera jamais le temps de la reconstruire et continuera d'habiter son petit cottage.", "durationSec": 3391, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161949", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["London, Jack"], "alternativeTitle": ["Le labo du 27.11.2016", "La maison du loup (Jack London) / LABO_2016-11-27T19:03:00_le-labo", "Le labo du 27.11.2016", "Sujet 3 / LABO_2016-11-27T19:03:00_sujet-3", "Sujet 5 / LABO_2016-11-27T19:03:00_sujet-5", "Sujet 2 / LABO_2016-11-27T19:03:00_sujet-2", "Sujet 1 / LABO_2016-11-27T19:03:00_sujet-1", "Sujet 4 / LABO_2016-11-27T19:03:00_sujet-4", "La maison du loup (Jack London) / LABO_2016-11-27T19:03:00_le-labo"], "alternativeSummary": ["Jack London est mort le 22 novembre 1916 dans son cottage du ranch de la Beaut\u00e9. Il avait 40 ans. L\u2019\u00e9crivain, qui a fait tous les m\u00e9tiers et trim\u00e9 durant son enfance et son adolescence pour sortir de la mis\u00e8re, avait achet\u00e9 ses premi\u00e8res terres dans la vall\u00e9e de la Sonoma (Californie), avec l\u2019argent de son premier succ\u00e8s litt\u00e9raire, \"L\u2019appel de la for\u00eat\", en 1905. Le projet de construire une maison surgit quand Jack et sa seconde femme Charmian d\u00e9cident de faire construire un bateau, le Snark. Mais le tour du monde qu\u2019il a pr\u00e9vu d\u2019accomplir, s\u2019interrompt au bout de quelques mois, et Jack London, malade, est oblig\u00e9 de vendre son navire. \n\nDe retour dans la Sonoma, la vall\u00e9e de la Lune, Jack London s\u2019attache \u00e0 construire une maison gr\u00e2ce au succ\u00e8s de ses romans. Le b\u00e2timent, un manoir de 26 pi\u00e8ces, massif, ancr\u00e9 sur des murs de pierres de lave et surmont\u00e9 d\u2019une structure en bois de s\u00e9quoia, \"beau\", \"honn\u00eate\", \"solide\", \"utile\" comme l\u2019\u00e9crivain le souhaitait, prend le nom de \"maison du loup\". Un mois avant son ach\u00e8vement, La Maison du loup dispara\u00eet dans un incendie, le 22 ao\u00fbt 1913. Jack London ne trouvera jamais le temps de la reconstruire et continuera d\u2019habiter son petit cottage.\n\nUn documentaire de Marion Urban\nR\u00e9alis\u00e9 par Patrick Lenoir, avec la collaboration de Jeanne Cousseau.\nProduction: David Collin", "Jack London est mort le 22 novembre 1916 dans son cottage du ranch de la Beaut\u00e9. Il avait 40 ans. L\u2019\u00e9crivain, qui a fait tous les m\u00e9tiers et trim\u00e9 durant son enfance et son adolescence pour sortir de la mis\u00e8re, avait achet\u00e9 ses premi\u00e8res terres dans la vall\u00e9e de la Sonoma (Californie), avec l\u2019argent de son premier succ\u00e8s litt\u00e9raire, \"L\u2019appel de la for\u00eat\", en 1905. Le projet de construire une maison surgit quand Jack et sa seconde femme Charmian d\u00e9cident de faire construire un bateau, le Snark. Mais le tour du monde qu\u2019il a pr\u00e9vu d\u2019accomplir, s\u2019interrompt au bout de quelques mois, et Jack London, malade, est oblig\u00e9 de vendre son navire. \n\nDe retour dans la Sonoma, la vall\u00e9e de la Lune, Jack London s\u2019attache \u00e0 construire une maison gr\u00e2ce au succ\u00e8s de ses romans. Le b\u00e2timent, un manoir de 26 pi\u00e8ces, massif, ancr\u00e9 sur des murs de pierres de lave et surmont\u00e9 d\u2019une structure en bois de s\u00e9quoia, \"beau\", \"honn\u00eate\", \"solide\", \"utile\" comme l\u2019\u00e9crivain le souhaitait, prend le nom de \"maison du loup\". Un mois avant son ach\u00e8vement, La Maison du loup dispara\u00eet dans un incendie, le 22 ao\u00fbt 1913. Jack London ne trouvera jamais le temps de la reconstruire et continuera d\u2019habiter son petit cottage.\n\nUn documentaire de Marion Urban\nR\u00e9alis\u00e9 par Patrick Lenoir, avec la collaboration de Jeanne Cousseau.\nProduction: David Collin"], "variantIds": ["ece-8161955", "ece-8161949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-07T10:02:18Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe labo David Collin, bonsoir, bienvenue, jusqu'\u00e0 20 heures le labo avec une soir\u00e9e documentaire il y a 100 ans le 22 novembre l'\u00e9crivain Jack London d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur le divan de son c\u00f4t\u00e9 de jeu du ranch de la beaut\u00e9 pr\u00e8s de Glen Helen en Californie, il avait 40 ans 40 ans, v\u00e9cue comme un m\u00e9t\u00e9ore, travaillant d'arrache-pied pour \u00e9chapper \u00e0 la pauvret\u00e9, puis pour obtenir les moyens de lib\u00e9rer son esprit et de vivre ses r\u00eaves, l'un de ses r\u00eaves au fa\u00eete de sa gloire \u00e9tait la construction d'une maison solide fonctionnel et surtout belle et la seule partie en fum\u00e9e le 22 ao\u00fbt 1913 voici la maison du loup \u00e0 documentaire de Marion Urban r\u00e9alis\u00e9 par Patrick Lenoir, avec l'assistance de Jeanne Cousseau une production David Collin. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:48) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:52) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [83%] :\r\nJack London, la maison du lot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [98%] :\r\nVendredi 22 ao\u00fbt 1913. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:04) [82%] :\r\nJeudi 22. \r\n\u00e0 minuit, \u00c9lisa vient nous pr\u00e9venir, il y a le feu et la maison du loup est d\u00e9truite mais t\u00e9moigne : nous gardons le moral jusqu'\u00e0 ce que l'on revienne \u00e0 5 heures du matin mais qui s'\u00e9croule ann\u00e9e. \r\nSamedi 23 ao\u00fbt 1913 100 degr\u00e9s Fahrenheit tr\u00e8s peu dormi, me sens terriblement \u00e9branl\u00e9. \r\nOn dirait que mon coeur veut sortir de mon corps, les larmes me montent aux yeux, notre cher maison notre maison de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:48) [58%] :\r\nOui, qui g\u00e8re peu peut pour Paris en novembre 3000 \u00e0 15 lundi ne s'exprime Jacques dedans, les 2 pieds de myst\u00e9rieux et puis et puis pour lui. \r\nCe grand d\u00e9bat, un, de fait, j'ai trouv\u00e9 moi ce contrat pour l'Euro, d'un point comme beaucoup. \r\nIl avait Express devant elle pour des \u00e7a, tout b\u00eatement, et surtout pas une surprise, elle professe juste Bibring tout \u00e0 ce qui un tournoi avant femme bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [67%] :\r\n\u00e0 bout de bras depuis un chez syst\u00e8me \u00e0 bout de bras de dettes peur, vous ne pouvez rien pourrait chez des para\u00eet pas une vraie voix. \r\nQuestion de discuter justement au choix et c'\u00e9tait quoi bonjour je veux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:09) [91%] :\r\nJack London, le prince des pilleurs d'hu\u00eetres de la baie de San Francisco comme il aimait \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 l'adolescence sur une go\u00e9lette avec les chasseurs de phoques et qui remporta son 1er prix litt\u00e9raire pour un r\u00e9cit sur un typhon en mer, les \u00eeles du Pacifique sur son bateau, le Senarclens pendant de longs mois, contraint de l'abandonner, il revient au pays, se contentant d\u00e9sormais de hisser les voiles dans l'immense baie de son enfance, c'est un jour de navigation qu'il d\u00e9cide, avec sa femme charme Yann de construire la maison de leurs r\u00eaves dans la vall\u00e9e de la Lune, la Sonoma Valley, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 acquis des Terres, elle sera faite de roches et de ses Coyah. \r\nQuand le Seco Yammer il r\u00e9pond tout autour de lui des germes qui donne naissance \u00e0 d'autres, c'est quand il y a, ils finissent par former un cercle autour de l'ancienne souche, on appelle cela un cercle de fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:15) [68%] :\r\nParmi les gens, puis aussi de Johnny. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [81%] :\r\nDans la vall\u00e9e de la Lune, on peut vraiment voir le trajet qu'il a pris, il est pass\u00e9 pr\u00e8s d'un lac par Lahoud et je vois que je grimpe sur j'aime retrouver les rep\u00e8res qui a, je suis un \u00e9crivain qui \u00e9crit de fa\u00e7on tr\u00e8s vivante et c'est vraiment et quand il y a oui \u00e0 Wall-Street, si vous allez l\u00e0- haut, \u00e0 droite, \u00e0 droite, juste avant le la, qui a eu l'endroit pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je m'arr\u00eate toujours il y a un sac, de quoi y a lev\u00e9 la t\u00eate et vous voyez tous ces ces cr\u00e9ances l\u00e0 c'est vraiment cool. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:45) [77%] :\r\nJe savais que si on va devoir voter la seule coop\u00e9rative Rico et \u00e7a va LFM. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:55) [62%] :\r\nQui affirme -t-on donc lorsqu'on est mieux une \u00e7a ne sert. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:00) [76%] :\r\nLe choc, parce qu'on dit c'est comme de leur brut aux approches du cr\u00e9puscule et vers le milieu surgissait ainsi que Ihad grandiose et solitaire, dont le sommet d\u00e9capit\u00e9e par la foudre, Apple est une m\u00e8re de l'autre c\u00f4t\u00e9, la for\u00eat tapisser la montagne d'une verdure massive jusqu'\u00e0 la ligne qui en forme apparemment le point culminant cependant lorsqu'ils furent plus loin sur la route saxonne s'\u00e9tant retourner pour voir ce qu'elle appelait son Champ aper\u00e7u le v\u00e9ritable semaine de la Sonoma, ce qui domine est beaucoup plus loin, tandis que la montagne situ\u00e9e derri\u00e8re ne constituait qu'un petit \u00e9peron de cette \u00e9norme masse de vente vers la droite entre 2 v\u00e9ritables faite de montagne, s\u00e9par\u00e9s par des gorges profondes et bois\u00e9e et s'\u00e9largissant plus loin on ondulations couverte de vergers et de vignobles, ils ont entre villes pour la 1\u00e8re fois la vall\u00e9e de la Sonoma, les cha\u00eenes sauvage qu'il abordera la suite \u00e0 gauche la vue s'\u00e9tendait sur une r\u00e9gion de hauteur et de Vallon vers le nord \u00e0 une grande distance, ils apercevaient une autre partie de la vall\u00e9e, et plus loin encore, la muraille qui la limite du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 du nord au sud est cette cour de montagne, c'est aller en plein soleil tandis que saxonne \u00e9glises se trouvaient d\u00e9j\u00e0 dans les 11 c'est \u00e7a il saxonne indienne natal, ravi de son visage, h\u00e9ritage des chevaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:23) [67%] :\r\nSemaine beurr\u00e9 Aur\u00e9lie d\u00e9chets alors il n'est Philoct\u00e8te saxonne non Le Devoir juste parce que c'est vrai, une Start-Up Orange. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:48) [89%] :\r\nLe ranch de la Beaut\u00e9 couvrait 560 hectares de collines et de vallons bois\u00e9s, il domine le village de Glen H\u00e9l\u00e8ne et \u00e0 l'\u00e9poque de Jack London, il devait disposer d'une vue imprenable sur la vall\u00e9e de la Lune. \r\nUne partie du ranch \u00e9tait \u00e0 l'agriculture et l'\u00e9levage des porcs et des chevaux, il reste quelques b\u00e2timents autour du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui a \u00e9t\u00e9 habit\u00e9e par les London de 1911 \u00e0 1920 ou 1923 cette partie est dans un endroit plus d\u00e9gag\u00e9, qui est prolong\u00e9e par une retenue d'eau, un r\u00e9servoir o\u00f9 les London se baignait mais aussi ce r\u00e9servoir aliment\u00e9 des canaux d'irrigation, les ruines de la maison du loup se trouvent sur une sorte de promontoire dominant la vall\u00e9e dans une encoche de la colline o\u00f9 le vent aurait pu circuler librement mais l'espace est aujourd'hui, il faudrait d'immenses \u00e9cho il y a pas de boulot des Khalip tu suis et du laurier citron tr\u00e8s odorant. \r\nNon loin de l\u00e0, Charlie Anne London a construit sa maison de pierres, la maison des murs apr\u00e8s la mort de son mari, tr\u00e8s t\u00f4t, elle en a fait un espace public pour les admirateurs de l'\u00e9crivain aujourd'hui la maison des murs heureuse abrite le mus\u00e9e de Jack London. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [68%] :\r\n\u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:17) [65%] :\r\nEt sur le service de avant que m\u00eame si vous suivez Bieri avec l'OM, et que si vous savez, vous trouverez le croit hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:23) [91%] :\r\nJack Lang donne \u00e0 visiter la r\u00e9gion pour la 1\u00e8re fois en 1903 et sa visite lui a permis de d\u00e9couvrir toute la beaut\u00e9 de la Terre en la parcourant \u00e0 cheval hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:31) [72%] :\r\nEt l'enfant r\u00eave d'\u00eatre Jack de ce jeune. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:36) [90%] :\r\nC'est entre 1903 et 1905 que Jack a pris la d\u00e9cision qu'il ne vivrait plus dans une ville comme il avait v\u00e9cu la plupart du temps \u00e0 Auckland, oui, bien qu'il ait v\u00e9cu dans la campagne, dans des endroits comme \u00e0 la Vuelta dans le comt\u00e9 de San Matteo dans le nord de la Californie et il aimait l'animation des villes, mais d'une certaine fa\u00e7on et sentait qu'il devait avoir sa maison dans un endroit plus calme, loin des. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:00) [65%] :\r\nFaut dire oui aux r\u00e9formes, quoi, on ne s'21, ceux qui sont quand m\u00eame en m\u00eame au d'Onex curieuse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:08) [86%] :\r\nQuand il est venu \u00e0 plusieurs fois pendant 2 ans, il avait d\u00e9cid\u00e9 en 1905, au m\u00eame moment o\u00f9 son mariage avec sa 1\u00e8re phase tout en train de se solder par un divorce, il a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter de la terre, ici les gosses \u00e9tablir sur les pentes du mont Sonoma Algren H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:25) [57%] :\r\nLe Champsaur force selon mais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:30) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, il a obtenu une avance de son \u00e9diteur et c'est comme \u00e7a qu'il a pay\u00e9 sa 1\u00e8re propri\u00e9t\u00e9 et m\u00eame son ami le plus cher du temps sterling : le po\u00e8te a essay\u00e9 de convaincre Jack de d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Carmel dans la p\u00e9ninsule de montrer plus au sud, oui, il \u00e9tait en train de fonder une communaut\u00e9 y l\u00e0- bas des \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:49) [59%] :\r\nEt pour ce Collin Th\u00e9o, donc dop\u00e9 comme Lionel y avoir le Sternhell aimerait \u00e9loge cochon et le mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:56) [75%] :\r\nGeorges voulait que Jack les rejoignent moi- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 inclus, envoy\u00e9 une lettre en disant qu'il avait d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9 ses racines oui j'ai jeter une encre si lourde que rien ne pourra l'arracher de m\u00eame c'\u00e9tait la beaut\u00e9 de la terre et le calme qui l'ont ramen\u00e9 en 1905 \u00e0 acheter ces 120 premiers et peu apr\u00e8s, le nom de le ranch de la beaut\u00e9 et tabac. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:16) [47%] :\r\nIl roule Welch camembert et match fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:20) [83%] :\r\nEt c'est un mot qui convient bien avec la r\u00e9gion, cette partie de la vall\u00e9e de la Sonoma, le versant du mont Sonoma et baign\u00e9 de sources souterraines, nous avons aussi d\u00e9crite permanente, beaucoup d'endroits en Californie n'ont pas autant d'eau ou un alcoolique, un enlisement toute l'eau qu'on trouve dans ce coin a permis de maintenir les choses en ville et de les garder plus belle qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:41) [77%] :\r\nLe ne sait rire 4 5 6 mois doit \u00e9voluer, je pense que ce nom est tout \u00e0 fait appropri\u00e9 sort a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait receveur m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:53) [67%] :\r\nQui est et ne s'attaquera et September fait dans un tiroir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:59) [82%] :\r\nIl a emm\u00e9nag\u00e9 dans le Cottage en septembre 1911 c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'il vivait sur ses propres oui il \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon il \u00e9tait uniquement pr\u00e9occup\u00e9 par la construction de la maison du loup, le faste tous ses efforts pour gagner de l'argent, c'\u00e9tait pour construire la maison du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:15) [93%] :\r\nLes voisins continentaux ou en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:18) [82%] :\r\n5 et ce n'est qu'apr\u00e8s que la maison du loup a br\u00fbl\u00e9 que je crois que London s'est dit maintenant je dois avoir un nouveau projet qui l'engage intellectuellement et il s'est dit bon j'ai toute cette terre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:29) [58%] :\r\nL savoir avait invent\u00e9 son r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:33) [76%] :\r\nSon id\u00e9e \u00e9tait que tous les fermiers am\u00e9ricains avaient leur terre et que quand elle n'\u00e9tait plus productive il d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:40) [59%] :\r\nOn va o\u00f9 un acteur dans un mois, la Meuse non encore plus taper de novembre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:45) [83%] :\r\nEn fait, il avait achet\u00e9 cette tranche qui avait regroup\u00e9 pour faire un terrain de 1400 acres 560 hectares et ces Terres ont toutes \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 car et bien s\u00fbr, il a commenc\u00e9 \u00e0 faire des recherches, oui, une partie de ses recherches, a consist\u00e9 \u00e0 effectuer un voyage \u00e0 cheval \u00e0 la maison, ils ont long\u00e9 la c\u00f4te de Californie jusqu'\u00e0 mai de Ford en Oregon et sont revenus dans le centre de l'\u00c9tat, il parle de ce p\u00e9riple dans la vall\u00e9e de la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:08) [65%] :\r\nEt \u00e0 la ceinture et en d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:12) [82%] :\r\nIl a interrog\u00e9 tous ces agriculteurs, ces agriculteurs portugais tous ces immigrants qui tirait bien partie du sol et il s'est dit une petite agriculture intensive est une piste \u00e0 suivre sans produits chimiques dans l'utilisent, rien de l'ext\u00e9rieur je vais pousser 3 cultures qui retourne, 100 fois la terre pour la rendre fertiles du fait de r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:29) [68%] :\r\nG\u00e9rard, il \u00e9tait rest\u00e9 non \u00e7a savait que \u00e7a de semaine sur une guerre moi \u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:38) [87%] :\r\nIl y avait des terrasses sur les temps de la colline pour que ces plantations ne soient pas emport\u00e9s par les pluies n'a acc\u00e9d\u00e9, il a commenc\u00e9 \u00e0 lire pour trouver les meilleures techniques aujourd'hui on dirait des m\u00e9thodes de d\u00e9veloppement durable, mais \u00e7a ne s'appelait pas comme \u00e7a \u00e0 cette \u00e9poque la il ne l'a pas invent\u00e9 il y a eu ce que les gens appliquez comme m\u00e9thode et il a commenc\u00e9 \u00e0 faire la m\u00eame chose, bien c'est pour cela qu'il a fait construire la porcherie, les stylos, le palais des cochons et les grands en 1915 il a seulement commenc\u00e9 en 1913 en changeant totalement direction moyen de hockey, je ne suis pas un grand propri\u00e9taire foncier ici, donc je vais devenir un Ranger ont d\u00e9fendu et c'\u00e9tait un projet compl\u00e8tement diff\u00e9rente, cela lui a pris du temps pour le comprendre, puis pour le construire, le faire, constructeur d'Inter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [95%] :\r\nNon, si je suis agriculteur, c'est parce que ma philosophie et mes recherches m'ont d\u00e9montr\u00e9 que la culture est indispensable dans notre syst\u00e8me \u00e9conomique, je vois ma ferme sous l'angle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [73%] :\r\nQuand je m'en France dans le grand silence je veux laisser une telle que j'aurais rendu f\u00e9conde et de passivit\u00e9, ceux qui n'ont su faire fructifier la leur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:43) [86%] :\r\n\u00e0 peine arriv\u00e9 dans la vall\u00e9e de la Lune Jack a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00eaver avec charme Yann \u00e0 une grande aventure. \r\nVir\u00e9 par le r\u00e9cit du tour du monde du Capitaine de choix soit quand m\u00eame. \r\nPubli\u00e9 en 1900, il d\u00e9cide de faire construire un voilier et d'entreprendre une grande croisi\u00e8re de 7 ans. \r\nBaptis\u00e9 le en hommage \u00e0 un po\u00e8me de Lewis Carroll, celui -ci traversera le Pacifique, la mer de Chine la M\u00e9diterran\u00e9e il empruntera le canal de Suez, il visitera les capitales en remontant les grands fleuves. \r\nSon \u00e9quipage comptera 6 personnes et Jack a propos\u00e9 un Roscoe, l'oncle de Charmey \u00e0 d'en \u00eatre Capitaine, le d\u00e9part est pr\u00e9vu pour le 1er octobre 1906 mais le 18 avril les travaux s'arr\u00eatent brutalement. \r\nPeu apr\u00e8s 5 heures du matin, la terre a trembl\u00e9 \u00e0 San Francisco. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:50) [86%] :\r\nJack a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une maison dans la vall\u00e9e de la Lune avec Chardonne, mais il y a un texte c\u00e9l\u00e8bre qui a ins\u00e9r\u00e9 dans le recueil r\u00e9volution et autres nouvelles s'appelle cela aussi Beautiful c'est-\u00e0-dire la maison m\u00e8re, en fran\u00e7ais dans lequel il d\u00e9crit son futur foyer sa maison id\u00e9ale et en fait, qui est en train d'\u00e9crire le marquer l'int\u00e9rieur des cabines Bismarck en expliquant apr\u00e8s que ceux -ci, c'est pour son voyage de 7 ans et que, en parall\u00e8le, et ce sera pour quand ils reviendront, ils construiront une grande maison, dans la vall\u00e9e de la Lune, donc il donne les grands axes, cette maison, il va finir par la construire en 1911 parce que le voyage du snack se termine pr\u00e9matur\u00e9ment donc Jack qui Etchart Miam, alors qu'il navigue dans la baie de son consiste sur leur nouveau bateau le rameur se prennent \u00e0 r\u00eaver de construire cette maison. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:44) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:46) [86%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:53) [66%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:55) [67%] :\r\nAlors \u00e9quipe avec une action n'est que de faire avec et \u00e7a aide \u00e9l\u00e8verait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:59) [85%] :\r\nJ'aime sa connexion avec la nature, parce que j'aime \u00eatre dehors et j'aime bien qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concern\u00e9 par la fa\u00e7on de pr\u00e9server la terre, la fa\u00e7on de la travailler et comment il a reli\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on la r\u00e9cr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:09) [72%] :\r\nC'est souvent Healing and ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:12) [90%] :\r\nComment il relie la nature humaine au monde et \u00e0 l'environnement, comment il entrelace tout \u00e7a, c'est tellement \u00e9vident dans son \u00e9criture et j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:20) [58%] :\r\nOui \u00e0 venir, il sera m\u00eame si l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:22) [88%] :\r\nIl dit : je veux que ma maison soit honn\u00eate dans le moindre d\u00e9tail et je trouve que c'est ce qu'il dit le le plus de choses sur sa v\u00e9ritable personnalit\u00e9 sur la fa\u00e7on dont il approche, chacun de ces projets, notamment \u00e9videmment son foyer, Antibes, sa maison, son futur domicile avec son ami, un homme, donc de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il cultivait sa terre, la m\u00e9thode chinoise traditionnelle pour cette maison n'envisage que de d'utiliser d'avoir recours \u00e0 des mat\u00e9riaux du lieu \u00e9galement, il y avait une vision extr\u00eamement moderne, marqu\u00e9e et beaucoup d'chose dans le Golfe \u00e0 sont marqu\u00e9s par cet \u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait le tremblement de terre de 1906 qui s'est produit avant que que les travaux soient lanc\u00e9s donc \u00e7a l'amener \u00e0 repenser \u00e7a il penser \u00e0 \u00e0 la stupidit\u00e9D. D constructeur californien qui n'avait pas pr\u00e9vu les \u00e9v\u00e9nements et qui avait cr\u00e9\u00e9 des \u00e9difices qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 en dehors de leur foyer 300000 habitants de San-Francisco lui c'\u00e9tait de construire \u00e7a sur une dalle flottante de b\u00e9ton, c'est-\u00e0-dire cette dalle flottante bougerait et s'adapterait aux mouvements du sol et permettrait que l'\u00e9difice ne souffre pas d'un tremblement de terre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:42) [97%] :\r\n\u00e7a oui rage. \r\nMais il s'. \r\nSans. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:50) [86%] :\r\nIl a fait mettre cette dalle en b\u00e9ton suffisamment solides pour supporter un gratte-ciel de 40 \u00e9tages, mais il n'a pas \u00e9pargn\u00e9 son argent en quoi, oui, il pensait que cette maison serait l\u00e0 pour toujours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:04) [64%] :\r\nOn sort de son acte en reveur, le Monsieur et en qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:09) [83%] :\r\nEt elle \u00e9tait construite avec uniquement des mat\u00e9riaux locaux et voir les pierres venait des carri\u00e8res de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route 12 Hawai toi il y a 2 carri\u00e8res de Pierre, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui c'est oui, mais oui, il a supervis\u00e9 leur transport. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:22) [53%] :\r\nEt moi qui pesait donc qu'il n'y a pas si. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:26) [80%] :\r\nIl a fait couper des c'est que il y a un prix et puis, il les a mis \u00e0 s\u00e9cher pendant un ou 2 ans avant de les utiliser \u00e0 un un feuillu qu'il a fait garder les Corses de c'est quand il y a, parce que les gens disent que le Seco il y a peu r\u00e9sist\u00e9 aux incendies de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:40) [69%] :\r\nPippo, c'est vrai, ce qui nous Uzeste faille West. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:44) [83%] :\r\nL'int\u00e9rieur de ses il y a mais l'arbre survit gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9corce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:48) [60%] :\r\nUn salari\u00e9 je vois. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:50) [87%] :\r\nEt dans son \u00e9criture, me semble -t-il, pour aller loin, oui, il devait avoir aussi des fondations solides, un Finlandais, c'est ce qu'il appelle sa philosophie de vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:00) [69%] :\r\n\u00e7a froid. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:07) [98%] :\r\nDieu vous a donn\u00e9 un corps superbe. \r\nVous trouvez, r\u00e9pondait -il souvent je l'ai pens\u00e9, je me suis demand\u00e9 pourquoi. \r\n\u00e9quilibre et stabilit\u00e9, tout est l\u00e0, j'ai de bonnes jambes pour me porter des pieds solides pour m'accrocher au sol des bras, des mains des onglets des dents pour combattre quand il le faut pour tuer et ne pas \u00eatre tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:39) [81%] :\r\nParce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:41) [68%] :\r\nQueen Tractebel pas que telle Before bien au num\u00e9ro France quittera aberrante si on aime, on n'a pas le m\u00eame miracle \u00e9tait accepte quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:51) [83%] :\r\nQuand il parlait d'architecture avant de construire la maison du loup, il parle du sentiment que beaucoup d'architectes ont \u00e0 l'\u00e9poque et que la beaut\u00e9, la fonctionnalit\u00e9 de \u00e7a, donc c'est la fonctionnalit\u00e9 qui doit mener le d\u00e9veloppement d'une maison, et en particulier de sa maison, Queens au moins le m\u00eame chemin, quand les gens lui ont demand\u00e9 pourquoi il construisait une de ces belles maisons dans un endroit o\u00f9 personne ne pourrait l'avoir, \u00e7a c'est bien, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9, qu'ils la construisaient pour lui charm\u00e9 House et que celle -ci \u00e9tait fonctionnel et r\u00e9pondez \u00e0 leurs besoins et c'est pourquoi il a dessin\u00e9, pr\u00e9voyez une pi\u00e8ce de travail de sa tourn\u00e9e sur 12, une biblioth\u00e8que de la m\u00eame taille, les 2 \u00e9taient reli\u00e9es par un escalier int\u00e9rieur pour lui permet de circuler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:32) [58%] :\r\nQue tr\u00e8s info Henri soit aussi ce jeu soin de fourbir Lochelie besoin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:36) [85%] :\r\nIl avait toutes ses ressources litt\u00e9raire un \u00e9tage de proximit\u00e9, un autre exemple que je puisse donner \u00e9tait une bonne pianiste et chanteuse et elle avait besoin de l'environnement pour sa pratique une belle alc\u00f4ves conjointe, une grande pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 incluse dans le plan de la maison, oui, ils savaient qu'ils allaient avoir des employ\u00e9es domestiques, donc ils avaient des logements pour les employ\u00e9es situer les telle fa\u00e7on qu'ils avaient acc\u00e8s directement \u00e0 la cuisine, ou \u00e0 la salle manger. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:03) [66%] :\r\nDes une des pierres en m\u00eame temps, Robert Barroso dans la m\u00eame langue, Beyrouth, suite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:08) [82%] :\r\nMais une autre chose \u00e0 laquelle je pense \u00e0 la salle \u00e0 manger, elle pouvait accueillir plus de gens qui nous avait jamais pu recevoir et elle \u00e9tait grande recouvertes de pas non boire avec un foyer de chemin\u00e9es tr\u00e8s beau la table aurait pu accueillir 40 personnes et m\u00eame plus, c'\u00e9tait fonctionnel aussi car il n'avait pr\u00e9vu qu'il y aurait beaucoup d'invit\u00e9s \u00e0 recevoir d'un seul coup, ces visites \u00e9taient choses r\u00e9guli\u00e8res, je me souviens d'un extrait de journal de Chair de s\u00e9rie disant qu'apr\u00e8s 31 jours elle est enfin seule avec lui, j'ai mal, ils avaient des visiteurs tous les jours, certains rester quelques jours, et d'autres quelques semaines donc, il fallait pouvoir d\u00e9loger toutefois la plupart n'\u00e9taient pas log\u00e9s dans la maison du loup, je vais dans des b\u00e2timents \u00e0 part parce que la maison du loup \u00e9tait faite pour Jack Etchart bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:53) [62%] :\r\nC'est eau de sources proches de 5 il n'y avait pas le point qui nous apte d'd\u00e8s h\u00e9 oui, mais il a aussi moi qu'bon ce verdict est de s'a\u00e9rer, d'Yvon Le th\u00e9 ERV gloire c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:06) [79%] :\r\nL'autre id\u00e9e, c'\u00e9tait que cette maison devait \u00eatre la plus confortable possible, oui, il voulait qu'elle soit approvisionn\u00e9s correctement en nous, il faut venir l'eau de la crique Asbury qui a un d\u00e9bit constant l'arriv\u00e9e dans une grande citerne ext\u00e9rieurs en b\u00e9ton qui alimentait la maison en c'est vrai, il avait pr\u00e9vu 9 foyers de chemin\u00e9es et aussi un syst\u00e8me de refroidissement na\u00eff, il avait con\u00e7u un syst\u00e8me central d'a\u00e9ration avec un \u00e9quipement tr\u00e8s simple, une bouche aspirantes plac\u00e9 dans chaque pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:35) [52%] :\r\nUne b\u00e9vue ailleurs qui ont sauv\u00e9 de et c'est un peu au 20\u00e8me, \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:16) [92%] :\r\nLes ruines de la maison du loup sont prot\u00e9g\u00e9s par une barri\u00e8re en bois, on ne peut pas y p\u00e9n\u00e9trer. \r\nComme elles font partie int\u00e9grante aujourd'hui d'un Parc naturel, je suppose que les visiteurs sont nombreux, il ne r\u00e9siste pas \u00e0 laisser leurs empreintes. \r\nEt Pierre volcanique, donnent un aspect massif assez ruine. \r\nSubsiste, c'est haute chemin\u00e9e couverte de mousse et de verdure qui semble plant\u00e9 le d\u00e9coupage de pi\u00e8ces de la b\u00e2tisse. \r\nQuelques murs subsistent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:53) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:54) [100%] :\r\nAvec l'ouverture des fen\u00eatre. \r\nEt on voit le trac\u00e9 du plan d'eau central autour duquel convergeaient les chambres d'h\u00f4tes et celle des domestiques. \r\nIl y avait quand m\u00eame 26 pi\u00e8ces dans la maison du loup, c'\u00e9tait pas rien pour l'\u00e9poque. \r\nPour autant, elle devait pas \u00eatre luxueuse mais certainement solide pratique. \r\nL'une des chemin\u00e9es monte jusqu'au 3\u00e8me \u00e9tage o\u00f9 Jack London avait pr\u00e9vu d'installer son lit. \r\nLa chambre o\u00f9 il aurait pu s'isoler pour travailler. \r\nL'ensemble fait penser \u00e0 ses temples et ses pyramides, que l'on trouve en Asie ou en Am\u00e9rique centrale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:44) [60%] :\r\nDepuis ce m\u00eame au score vous s'actu ou Jack Lang, ce processus m\u00eame le podium puisque l'OM, co\u00fbt des causes ou Jack si vous \u00e0 ou maintenant est -ce qu'un puits Scarlett Corinne qui accourent fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:58) [82%] :\r\nL'origine du nom, la maison du loup c'est une revue op\u00e9rette Georges sterling un ami tr\u00e8s proche de Jack London, oui, c'est en raison de ses \u00e9crits sur les loup dans le nord que de George Tenet a commenc\u00e9 \u00e0 appeler Jack est lourd et quand il \u00e9crivait des lettres Jack et sait toujours pas cher ce sch\u00e9ma, donc il l'appelait toujours loup quand ils \u00e9taient entre eux, h\u00e9 oui, \u00e0 force de sortants, rappelait ainsi Jack a d\u00e9cid\u00e9 de baptiser la maison qu'il \u00e9tait en train de construire la maison du loup Georges \u00e9tait un ami, mais aussi un critique pour Jack Welch une donner ses impressions sur ce que Jack \u00e9crivait \u00e9lu soumettez des id\u00e9es et de l'aider \u00e0 avancer ses points de vue dans ce qu'il \u00e9crivait : nous Georges \u00e9tait si important pour lui qu'il se sentaient r\u00e9confort\u00e9s quand il n'a plus loup et c'est pour cela qu'il a baptis\u00e9 sa maison et la maison du loup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:44) [85%] :\r\nChristian le corps humain en souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:51) [81%] :\r\nMoi je dis \u00e0 \u00e0 une s\u00e9quence de mon film, c'est si vous voulez dans le Grand Nord, il y a la rencontre d\u00e9terminante. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:01) [92%] :\r\nAvec le le personnage du loup et qui va immortaliser dans plusieurs \u00e9crits et surtout dans l'appel de la for\u00eat et si vous voulez le le loup est devenu \u00e0 partir de l\u00e0, il y a une identification Jack, de m\u00eame que l'appel de la for\u00eat est une m\u00e9taphore de nous, notre capacit\u00e9 d'adaptation de la fa\u00e7on dont nous affrontons une soci\u00e9t\u00e9 capitaliste, qui est un chien loup est une m\u00e9taphore de Jack c'est c'est son double en fait, on ne se trompe pas avec \u00e7a, puisque \u00e0 partir de l'appel de la for\u00eat, il fait fabriquer des des ex- Libris si vous voulez une figure de loup qui va \u00eatre reproduite. \r\nDans les premi\u00e8res pages de tous ces ouvrages jusqu'\u00e0 sa mort, donc il y a une identification voulu assumer de Jack par rapport au personnage du loup entretenu par tous ses amis et donc, naturellement, c'est devenu la maison du loup, en m\u00eame temps il y a une chose qui est importante, c'est que la figure, on pense toujours au loup solitaire, \u00e7a n'est pas \u00e7a du tout Jack London, c'est presque un contresens parce que c'est pas du tout un loup solitaire, c'est un animal extr\u00eamement social Jack d'abord le le loup est un loup, un peu un animal qui vit en meute et Jack est un personnage qui est toujours avec les autres, c'est pas quelqu'un qui s'inscrit dans la solitude, y a des moments o\u00f9 il \u00e9crit et apr\u00e8s, il est tout le temps du monde c'est pas du tout un personnage solitaire et son destin Alien \u00e9norm\u00e9ment d'autres d\u00e9cisions, et quand on \u00e9tudie les les histoires du Grand Nord, c'est ce que vous soulignez dans le film \u00e9galement j'aime quand m\u00eame, m\u00eame, qui est une des grandes sp\u00e9cialistes de Jack, notamment pour toute la partie de sa biographie qui relatif au plomb Derrick il y a tr\u00e8s souvent, pas une contradiction mais une erreur en tout cas, quand on \u00e9voque les histoires de Jack qui se passe dans le Grand Nord, on pense toujours \u00e0 des des histoires de loup solitaire alors qu'en fait la plupart du temps, c'est une vision extr\u00eamement socialiste, c'est au contraire un puisque c'est dans le Grand Nord, qui la prend r\u00e9ellement le sens du mot camaraderie, les sites personnage de Jack le nomme sont des personnages qui entre, trouve les moyens de survie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:39) [86%] :\r\nL'exp\u00e9rience n'\u00e9tait pas sa seule source d'enseignement son instinct assoupis se r\u00e9veiller s'il avait su s'analyser, il aurait compris que l'h\u00e9ritage de ses anc\u00eatre domestiqu\u00e9es se d\u00e9tacher de lui, heureusement il reprenait peu \u00e0 peu conscience des origines de son esp\u00e8ce, \u00e0 l'\u00e9poque si lointaine, o\u00f9 les bandes de chiens sauvages sillonner la for\u00eat primitive et se nourrissaient des proies qu'il rencontrer sur leur route, il n'est tout aucune peine \u00e0 apprendre \u00e0 combattre \u00e0 la fa\u00e7on des loups en utilisant ces gros en se ruant sur l'adversaire et en se d\u00e9robant tour \u00e0 tour ainsi avait combattu ces anc\u00eatre s'sauvages il en lui les habitudes de l'esp\u00e8ce, les attitudes, les r\u00e9actions, les ruses et cela sans difficult\u00e9 comme si au fond bac n'avait jamais cess\u00e9 d'\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:27) [75%] :\r\nFricass\u00e9e Alipay point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:34) [62%] :\r\nOui, c'est une c'est un triste n'a \u00e9t\u00e9, ce match, c'est pas au Jack quoi esp\u00e9rer qu'une seule bah \u00e7a au jour semaine ou souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:42) [87%] :\r\nLes \u00e9tudiants sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s quand je leur apprends que Jack London \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans le socialisme et les droits des travailleurs pour le passe rendre esclave d'une propri\u00e9t\u00e9, ou d'un \u00e9tat d'esprit que nous sommes l\u00e0 \u00e0 regarder ces anciens b\u00e2timents du vignoble, col\u00e8re et fr\u00f4le Ing on voit que les invit\u00e9s ont leur chambre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle des employ\u00e9es Jack \u00e9tait vraiment soucieux d'une certaine \u00e9galit\u00e9 dans les relations de travail, les chambres des invit\u00e9s sont l\u00e9g\u00e8rement plus petite que celle des employ\u00e9es et aussi il y avait d'anciens prisonniers de la prison de 50 ans qui venaient ici, il avait fait lui- m\u00eame de la prison quand il \u00e9tait jeune, il a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin des brutalit\u00e9s en prison, il a toujours gard\u00e9 un int\u00e9r\u00eat quant au droit des prisonniers, les gens de Saint-Quentin, ici en visite ou pour travailler, je crois qu'il y a eu plusieurs exp\u00e9riences de sauter chercheur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:25) [65%] :\r\nSur non plus seulement n'attrape pinceaux puis profonde, c'est un coup de mode comme mati\u00e8re et un drop un matin que une exp\u00e9rience aux otages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:40) [87%] :\r\nOn peut se demander si les bacs, c'est-\u00e0-dire le le personnage de l'appel de la for\u00eat ou alors s'il est trop blanc, c'est-\u00e0-dire que, l\u00e0 encore, c'est, c'est un des paradoxes, hein, puisque il y a \u00e0 la fois millionnaire et socialiste, mais c'est aussi un paradoxe de sa vie, c'est-\u00e0-dire qu'il est toujours celui qui a les griffes ac\u00e9r\u00e9es et pr\u00eat \u00e0 mordre et qui d'ailleurs parfois peut devenir assez assez dur, c'est-\u00e0-dire que bah que finalement c'est un chien gentil chien mais qui, face \u00e0 \u00e0 la m\u00e9chancet\u00e9 des hommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 les rejoindre les loups alors que Cros blanc c'est le au contraire le loup qui peu \u00e0 peu fait l'exp\u00e9rience de l'amiti\u00e9 et surtout de la compassion des hommes et qui peu \u00e0 peu gr\u00e2ce \u00e0 un m\u00e8tre, pr\u00e9venant gentil et qui le comprend peu \u00e0 peu donc accepte de se laisser malgr\u00e9 le fait que, autour de lui, on se m\u00e9fie toujours de lui, on se m\u00e9fie de lui parce que quand eux se loup et entre guillemets, en Californie, tout le monde en a un peu peur, parce qu'il garde des mani\u00e8res de loup, mais on comprend que, apr\u00e8s tout, on peut se bon, on peut se fille \u00e0 lui malgr\u00e9 tout quoi alors Jack Lang en est -il ben au croc blanc quand on lui a pos\u00e9 la question, il a dit qu'il pr\u00e9f\u00e9rait Croc Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:11) [93%] :\r\nDe 4 \u00e0 9 ans, j'ai pass\u00e9 ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:54) [88%] :\r\nPoint c'est-\u00e0-dire point. \r\nPoint. \r\nPoint parce qu'point. \r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T19:26:00Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Urban, Marion", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20ECF238-F848-4A3E-A5E4-72CBCCF7E9E1", "internalArchiveId": "20ECF238-F848-4A3E-A5E4-72CBCCF7E9E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme: La lente reconnaissance des droits des homosexuels", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi au 21e si\u00e8cle, les personnes homosexuelles n'ont-elles toujours pas les m\u00eames droits que les autres? Pourquoi l'homophobie impr\u00e8gne-t-elle toujours la plupart des soci\u00e9t\u00e9s sur la plan\u00e8te? Quelles en sont les causes? Les arguments sont-ils essentiellement religieux? Pas forc\u00e9ment. \r\nCette semaine, notre reporter explore cette lente marche vers la reconnaissance des droits des homosexuels dans notre pays la Suisse, mais aussi en France, et en Tunisie. \r\nInvit\u00e9s:\r\nDr. Thierry Delessert, Historien et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne; auteur de plusieurs ouvrages et articles sur l'histoire de l'homosexualit\u00e9 en Suisse. A publi\u00e9 en 2012 \"Homosexualit\u00e9s masculines en Suisse. De l'invisibilit\u00e9 aux mobilisations\" aux PPUR\r\nLaurent Paccaud, Co-pr\u00e9sident de Pink Cross - la F\u00e9d\u00e9ration suisse des gays\r\n\r\n* * Pourquoi au 21e si\u00e8cle, les personnes homosexuelles n'ont-elles toujours pas les m\u00eames droits que les autres? Pourquoi l'homophobie impr\u00e8gne-t-elle toujours la plupart des soci\u00e9t\u00e9s sur la plan\u00e8te? Quelles en sont les causes? Les arguments sont-ils essentiellement religieux? Pas forc\u00e9ment. \r\nCette semaine, notre reporter explore cette lente marche vers la reconnaissance des droits des homosexuels dans notre pays la Suisse, mais aussi en France, et en Tunisie. \r\nInvit\u00e9s:\r\nDr. Thierry Delessert, Historien et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne; auteur de plusieurs ouvrages et articles sur l'histoire de l'homosexualit\u00e9 en Suisse. A publi\u00e9 en 2012 \"Homosexualit\u00e9s masculines en Suisse. De l'invisibilit\u00e9 aux mobilisations\" aux PPUR\r\nLaurent Paccaud, Co-pr\u00e9sident de Pink Cross - la F\u00e9d\u00e9ration suisse des gays", "durationSec": 3236, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162168", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 27.11.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-11-27T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 27.11.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-11-27T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Pourquoi au 21e si\u00e8cle, les personnes homosexuelles n\u2019ont-elles toujours pas les m\u00eames droits que les autres? Pourquoi l\u2019homophobie impr\u00e8gne-t-elle toujours la plupart des soci\u00e9t\u00e9s sur la plan\u00e8te? Quelles en sont les causes? Les arguments sont-ils essentiellement religieux? Pas forc\u00e9ment. \n\nCette semaine, notre reporter explore cette lente marche vers la reconnaissance des droits des homosexuels dans notre pays la Suisse, mais aussi en France, et en Tunisie. \n\nInvit\u00e9s:\n\nDr. Thierry Delessert, Historien et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne; auteur de plusieurs ouvrages et articles sur l'histoire de l'homosexualit\u00e9 en Suisse. A publi\u00e9 en 2012 \"Homosexualit\u00e9s masculines en Suisse. De l\u2019invisibilit\u00e9 aux mobilisations\" aux PPUR\n\nLaurent Paccaud, Co-pr\u00e9sident de Pink Cross - la F\u00e9d\u00e9ration suisse des gays", "Pourquoi au 21e si\u00e8cle, les personnes homosexuelles n\u2019ont-elles toujours pas les m\u00eames droits que les autres? Pourquoi l\u2019homophobie impr\u00e8gne-t-elle toujours la plupart des soci\u00e9t\u00e9s sur la plan\u00e8te? Quelles en sont les causes? Les arguments sont-ils essentiellement religieux? Pas forc\u00e9ment. \n\nCette semaine, notre reporter explore cette lente marche vers la reconnaissance des droits des homosexuels dans notre pays la Suisse, mais aussi en France, et en Tunisie. \n\nInvit\u00e9s:\n\nDr. Thierry Delessert, Historien et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne; auteur de plusieurs ouvrages et articles sur l'histoire de l'homosexualit\u00e9 en Suisse. A publi\u00e9 en 2012 \"Homosexualit\u00e9s masculines en Suisse. De l\u2019invisibilit\u00e9 aux mobilisations\" aux PPUR\n\nLaurent Paccaud, Co-pr\u00e9sident de Pink Cross - la F\u00e9d\u00e9ration suisse des gays"], "variantIds": ["ece-8162169", "ece-8162168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:55Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [58%] :\r\nPendant 3 oh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [88%] :\r\nPoint les \u00e9chos de Vacarme tout. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:00:15) [99%] :\r\nLa lente reconnaissance des droits des homosexuels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [66%] :\r\nV\u00e9ronique Marty marquise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [97%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:28) [86%] :\r\nC'est la chronique de Pologne, il n'a jamais dit qu'il fallait le homosexuelles il puisqu'il a fait et puis dans les grands morts ils homosexuelles, c'est contre nature, c'est pas bien, ce n'est pas r\u00e9aliste, c'\u00e9tait au temps, je suis tr\u00e8s attrist\u00e9 par cette \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e9volution d'ouverture \u00e0 la l'homosexualit\u00e9, je trouve ce que l'attitude contre- nature parce acceptable, mais je trouve aussi que la tol\u00e9rance qu'envers l'homosexualit\u00e9 aberrante, j'ai beaucoup de compassion pour les personnes, les personnes homosexuelles doivent \u00eatre aim\u00e9 doivent recevoir cet amour qui n'ont probablement pas re\u00e7u mais l'homosexualit\u00e9 en cocktail de tra\u00eetre rejet\u00e9 avec v\u00e9h\u00e9mence et je pense m\u00eame que si nous ne revenons pas en arri\u00e8re, cette tendance aura des cons\u00e9quences graves sur la soci\u00e9t\u00e9, plus grave, probablement que le r\u00e9chauffement climatique et bien des choses graves qu'on veut nous faire croire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:23) [86%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 ces, ces 2 hommes super chouette avec leurs enfants et je trouve que c'est une ouverture d'esprit que on doit avoir, c'est tr\u00e8s bien, les enfants, je pense qu'il faut aimer ils apprennent et comprennent les quand m\u00eame des barrages que les enfants ne connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:40) [85%] :\r\nLe mariage pour tous, on va dire que je suis pour, par contre pour l'adoption d'un enfant, je suis contre parce que on se doit de donner une influence ou une vision de la vie de aux enfants la neutralit\u00e9 en hommes et une femme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:57) [83%] :\r\nLe mariage est un acte d'amour, c'est un sentiment qui n'a pas de sexe, donc voil\u00e0, je suis peut-\u00eatre m\u00e9moire pour l'adoption, mais on ne pas trop ancr\u00e9 dans nos bonnes vieilles habitudes et que on a peine \u00e0 imaginer quelconque totalement masculin ont totalement f\u00e9minin puissent \u00e9duquer des enfants, on fonctionne quand m\u00eame, \u00e7a c'\u00e9tait avec des normes \u00e9tablies, on est conditionn\u00e9 aux clients pour rentrer non donc ce cadre de normes \u00e9tablies et puis je pense que, b\u00eatement, fort de ces normes, \u00e7a para\u00eet qui se perd et \u00e7a d\u00e9range et \u00e7a va faire na\u00eetre une g\u00eane, un malaise chez, personnes qui sont dans ces normes et qui sont convaincus que celle -ci normes sont acceptables. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [83%] :\r\nMais qu'on les laisse vivre ces gens lesbiennes et des autres, suivez -moi du terme et vivent leur sexualit\u00e9 comme des grands, et puis qu'on qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:07) [87%] :\r\nHors sujet d'homosexualit\u00e9, je voulais juste quand m\u00eame dire que personnellement je suis chr\u00e9tienne qui, en plus je vois quand m\u00eame que sur le plan scientifique, il n'y a pas de chromosomes de g\u00e9n\u00e9tique de l'homosexualit\u00e9, que \u00e7a n'existe pas dans l'ADN, donc autant qu'au brassage pourrait dire oui, d'accord, l'homosexualit\u00e9 3\u00e8me sexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [90%] :\r\nBonjour et merci pour vos messages nombreux \u00e0 propos de reportages sur la reconnaissance des droits des homosexuels, une reconnaissance lente, difficile, en t\u00e9moignent les monstres Manifestation contre l'instauration du mariage pour tous en France en 2013, on vous fera d'ailleurs entendre un moment d'un mariage entre 2 hommes, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Paris cet \u00e9t\u00e9, en Suisse, les personnes de m\u00eame sexe n'ont pas acc\u00e8s au mariage civil et un couple de gays ou de lesbiennes n'a pas le droit d'adopter des enfants, \u00e0 l'exception des enfants d'un des 2 partenaires et puis partout sur la plan\u00e8te l'homophobie s'exprime selon les pays, de mani\u00e8re plus ou moins ouverte plus ou moins violentes en Suisse l'homophobie n'est pas reconnue comme un d\u00e9lit et il n'y a pas de statistiques officielles recensant les actes homophobes dans certains pays d'Afrique ou d'Asie, il faut rappeler que l'homosexualit\u00e9 est toujours punie de mort ou de prison ferme, c'est le cas en Tunisie, o\u00f9 notre reporter Maureen Mercier a enqu\u00eat\u00e9 ce dimanche dans les \u00e9chos de Vacarme je re\u00e7ois Laurent Paccaud, copr\u00e9sident de Pink Cross suisse bonjour Laurent Paccaud bonjour Pink Cross, on rappelle, c'est l'association fa\u00eeti\u00e8re des organisations gay au niveau suisse, vous organisez vous influencer, combien de personnes, on touche entre 1 non- membres individuels non membre collectif fond\u00e9 rend 8000 personnes Laurent Paccaud quelle est votre r\u00e9action aux messages laiss\u00e9s par les auditeurs de Vacarme sur notre r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [83%] :\r\nCe qui ressort beaucoup dans ces r\u00e9actions, c'est la formule, je ne suis pas homophobe, mais il y a toujours un autre au moins maintenant et et \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [86%] :\r\nPourquoi les gens se d\u00e9fendent d'\u00eatre homophobe \u00e0 votre avis, c'est pas, c'est pas correct, enfin l\u00e0, le c\u00f4t\u00e9 violence contre des individus, c'est pas dans l'\u00e9poque mais il y a ce mec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [82%] :\r\nNon, mais peut-\u00eatre qu'il n'est ici, je pense qu'il ne se pose vraiment pas homophobe et pense vraiment pas que qu'ils sont auquel sont homophobes, par contre, d\u00e8s qu'il y a des expressions du genre qui peut-\u00eatre sortent de la norme ou lorsque \u00e7a on a des, des, des comportements des volont\u00e9s qui qui d\u00e9range un peu, syst\u00e8me social norm\u00e9, l\u00e0 on sort un peu les griffes et on manifeste son m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [91%] :\r\nAlors il y a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences chez les gens qui critiquent les homosexuels ou contre nature et \u00e0 la religion j'avez entendu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [86%] :\r\nOui, faire sauter dans les buts, les 2 premiers t\u00e9moignage oui, alors bon sur la religion, remarque : il y a une interpr\u00e9tation textuelle du message religieux sont prendre en compte le fait que ces textes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits \u00e0 \u00e0 une autre \u00e9poque, c'est un autre contexte social est cass\u00e9, Alain Destexhe, qui sont, qui sont vieux de de 2011 Plus plus du tout ad\u00e9quat avec notre syst\u00e8me social. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:28) [85%] :\r\nOr, par la religion au cours c'\u00e9tait mission \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous le 2\u00e8me, invit\u00e9 des \u00e9chos de Vacarme Thierry Delessert bonjour, bonjour, vous \u00eates historien et chercheur \u00e0 l'Uni \u00e0 Lausanne, auteur de plusieurs ouvrages sur l'histoire de l'homosexualit\u00e9 en Suisse, quelles r\u00e9flexions vous inspire avoue les messages recueillis son attrait pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [86%] :\r\nAu fait, la tol\u00e9rance, c'est-\u00e0-dire un m\u00e9canisme appliquer vraiment toujours assez pressants, \u00e7a rejoint donc le point de vue que exclues Monsieur Paccaud par rapport au fait qu'il y a ce fameux oui mais je je partage, partage le point de vue, que les gens certainement se pense pas homophobe parce qu'ils sont politiquement correcte, mais le mais permet toujours d'amener les nuances bas par rapport au nombre de gens, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:12) [82%] :\r\nEn fait, par rapport aussi au type de famille qui peuvent \u00eatre compos\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e0 l'expression du jour beaucoup frapp\u00e9 dans dans dans dans vos reportages s'\u00e9tait notamment en France, la, la, t\u00e9moin du mariage, qui trouvait extr\u00eamement choquant de filles parce qu'ils \u00e9taient trop muscl\u00e9 ce que vous avez la crainte, pardon, alors que jusqu'\u00e0 maintenant, au contraire, va, comme le dit par contre l'avocat tunisien de fichiers puisque c'est justement de l'entr\u00e9e en mati\u00e8re d'un film porno h\u00e9t\u00e9rosexuel classique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [90%] :\r\nQuand m\u00eame, l\u00e0, il y a, il y a un monsieur qui se dit tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9 et qui ajoute : mais je n'ai rien contre les homosexuels, il faut les aimer, donc \u00e7a va loin cette contradiction que vous soulignez le c\u00f4t\u00e9 c'est le comportement sexuel et en m\u00eame temps, voil\u00e0 l'homme que j'ai en face de moi mais non, je n'du bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [86%] :\r\nC'est cette fameuse dualit\u00e9 religieuse, alors elle dit qu'on va revenir l\u00e0- dessus dans fond qui veut que Dieu aime les homosexuels n'est pas l'homosexualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [88%] :\r\nB\u00e2le les codes p\u00e9naux r\u00e9pressif sont souvent construits sous cette id\u00e9e, c'est que tant qu'il y a pas de passage \u00e0 l'acte, tant que la personne demeure chaste, on veut bien l'accepter, discr\u00e8te, on veut bien l'accepter, on bien la tol\u00e9rer sit\u00f4t qu'il y a passage \u00e0 l'acte, alors l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 devenir quelque chose qui est jug\u00e9 justement contre nature, mais dans le fond, moi qui suis historien je relativise re- la chose puisse, dans les ann\u00e9es 70 l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 m\u00eame vice- puisque \u00e7a consistait \u00e0 \u00e0 ce qu'on a nomm\u00e9 une femme fasse l'amour sans avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [89%] :\r\nOui, du point de vue de la religion et de l'accord de la religion, vous avez raison, oui tout \u00e0 fait le le le fait de pouvoir faire l'amour pour prendre du plaisir, la c'est une notion relativement r\u00e9cente et madame Esser condamner de la m\u00eame mani\u00e8re, alors comme c'est l'habitude dans Vacarme, on va aller tout de suite sur le terrain \u00e0 Orsi\u00e8res en Valais, car c'est dans ce canton catholique r\u00e9put\u00e9 conservateur et souvent homophobe qui est n\u00e9, c'\u00e9tait une mobilisation contre un nouveau droit accord\u00e9 aux homosexuels le droit au sein d'un couple de gays ou de lesbiennes pour l'un des partenaires d'adopter les enfants de l'autre, l'UDC avait lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette d\u00e9cision des chambres f\u00e9d\u00e9rales Emorine Mercier, notre reporter a assist\u00e9, c'\u00e9tait un recueil de signature par de jeunes militants de l'UDC valaisanne, \u00e0 Orsi\u00e8res, donc au-dessus de Martigny. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [79%] :\r\nVous savez quel des signatures quand adoption par les couples ou sexuelle parce que voil\u00e0, moi je d\u00e9fend la famille traditionnelle, un papa, une maman ou bien vous signez des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [80%] :\r\nIl a, oui, oui, oui, alors \u00e7a c'est quoi une pendant pour les gamins, comment ceux qui vont g\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9cole \u00e9tant papa, il s'appelle comment, \u00e0 Paris, puis ta maman Jacqueline ouais, super, g\u00e9nial, comment \u00e7a se passe, on explique : je suis pas compte les homosexuels mais qui reste sans les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [80%] :\r\nDes fois il y a peu de des couples aussi h\u00e9t\u00e9rosexuel qui le report d'enfants parce qu'ils sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:13) [74%] :\r\nLes parents, un prix et donc je vois pas pourquoi \u00e0 2 personnes, parce que c'est homosexuelles ou non, si c'est c'est peu de bon pas rendez- vous aura interdirait certes cette option quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:25) [77%] :\r\nPeuvent se marier les homosexuels ou pas, non, j'ai pas trop pour non plus pourquoi c'est b\u00eatement dehors d\u00e8s mars, on va dire, hein, mais voil\u00e0, si c'est contre nature quoi nous arguments ill\u00e9gaux et les religieux, c'est quoi l'amour alors pas du tout, absolument pas, il est moral, quoi, je veux dire, ben le le respect de la famille, c'est une entit\u00e9 quoi, donc il y a un papa, une maman, c'est pas possible, \u00e7a, c'est les gamins ils souffrir des gens Ground opt\u00e9 Servent m\u00eame quand ils sont quand m\u00eame face \u00e0 vous, au contr\u00f4le naturellement or non alors sans l'usine ils vont comme et qu'est -ce que vous pensez des personnes homosexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [73%] :\r\nC'est un nom qui se porte bien, c'est l'impasse, pas tout \u00e0 fait, alors voil\u00e0 on voit Madame je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:09) [82%] :\r\nAlors moi c'est pas par m\u00e9chancet\u00e9 pas je respecte tout ce qui est \u00e0 respecter, par contre, des choses comme d'autres, on doit quand m\u00eame faire attention pourtant, il existe d\u00e9j\u00e0 des familles, il y a 2 papas, 2 mamans qu'est -ce qui font ces gens ben je sais pas comment il travaille, mais que le sort les enfants qu'ils osent en 20 ans, savoir comment r\u00e9agissent quand il est vrai que, normalement, c'est un homme et une femme, on est d\u00e9j\u00e0 dans un monde, maintenant il y a plein de probl\u00e8mes partout o\u00f9 tout n'est plus normal, toutes les valeurs qu'on a appris en apr\u00e8s les et l\u00e0 on perd une valeur suppl\u00e9mentaire est -ce que les couples homosexuels doivent pouvoir se marier mais les leaders ne pas laisser Marie- Blanche, pas d'accord, c'est d\u00e9gueulasse, donc on peut pas dire de vous que vous \u00eates homophobe alors absolument pas simplement le respect par rapport aux enfants je je vois tr\u00e8s mal de de 2 homosexuels un enfant ensemble, par exemple, on sort du des du naturel et c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [91%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDC a finalement \u00e9chou\u00e9, ils ont pas ici \u00e0 rassembler le nombre de signatures dans le temps imparti ces r\u00e9actions de gens rencontr\u00e9s \u00e0 Orsi\u00e8res par les 2 jeunes de l'UDC qu'est -ce que vous pensez, moi j'ai rep\u00e9r\u00e9 3 types de r\u00e9actions, les gens qui sont contre le mariage contre l'adoption et fonci\u00e8rement anti- homosexuel et puis on verra d'autres qui sont simplement contre le mariage et d'autres qui sont contre l'adoption, alors si on reprend la 1\u00e8re cat\u00e9gorie entre guillemets l'homophobie, elle n'est pas p\u00e9nalis\u00e9e en Suisse, vous souhaiteriez qu'elle le soit et qu'est -ce que \u00e7a pourrait changer les gens qui disent : je suis contre les homosexuels, il faut \u00e9radiquer l'homosexualit\u00e9 voudriez que \u00e7a soit puni par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:42) [84%] :\r\nOui, au m\u00eame titre que d'autres,M. bas\u00e9e par exemple sur sur l'origine ethnique, par exemple si le sexisme il y a des lois antiracistes, y a pas de loi anti- homophobie exactement et c'est c'est un manque dans, dans le cadre l\u00e9gal suisse parce que justement on a des des violences homophobes des violences transforme qui existe un appareil \u00e9tatique qui est pas l\u00e0 pour prot\u00e9ger ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:07) [96%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a changerait concr\u00e8tement, si les gens savaient que \u00e7a pouvait leur valoir une amende \u00e0 votre avis, Thierry Delessert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:17) [86%] :\r\nEt cela poserait plus de retenue et, enfin, de toute fa\u00e7on, je pense que la motion l'esp\u00e8ce de Mattias Reynard demandant justement l'extension de la loi sur le racisme, l'homophobie et de toute fa\u00e7on \u00e0 soutenir, m\u00eame tendance qu'on observe en France il y a un dispositif contre l'injure sexiste dans la presse quand homophobie les preuves ont \u00e9t\u00e9 tellement massive lors des massifs faire station de pour le Mariage pour tous que, en d\u00e9finitive, le droit est devenue inapplicable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:47) [78%] :\r\nThales qui a eu des banderoles, des affiches, des slogans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:51) [82%] :\r\nHomophobie, y avait pas \u00e9t\u00e9 mais il y avait tellement de preuves, c'est-\u00e0-dire qu'au bout d'un an, quand y a trop de preuves trop de preuves tue la loi, alors oui il faut un dispositif p\u00e9nal mais apr\u00e8s est -ce que r\u00e9ellement, ce sera en gare de arrive ce sera certainement, certainement garde- fous, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment par rapport \u00e0 ces propos, qu'on entend l\u00e0, \u00e0 la radio, sur le fond des propos de monsieur et madame tout le monde ce qui anonyme par contre c'est vrai que quand il y a eu l'attaque propre en r\u00e8gle par sur Internet, de la part du m\u00eame jeunes UDC d'ailleurs ben oui, l\u00e0, en l'occurrence il y avait des preuves \u00e9crites et ce serait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:29) [84%] :\r\nPour les avec vous pr\u00e9sidez voir quelle nature qui se qui qui qui compara\u00eet l'homosexualit\u00e9 \u00e0 l'avenir de de l'humanit\u00e9 \u00e0 une amibe, donc on \u00e9tait carr\u00e9ment en train d'amener inexorablement le la la soci\u00e9t\u00e9 sa d\u00e9liquescence, donc \u00e7a c'est quelque chose qui ont, vous aimeriez que \u00e7a tombe sous le coup de la loi, bah oui puisque les collectifs dont Pink Cross ont port\u00e9 plainte collective et se sont faits d\u00e9bout\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pas l'orgueil en son temps, en son temps sur sa du monde, mais Furgler avait jur\u00e9 en son temps l'article constitutionnel sur la diff\u00e9rence des modes de vie couvrirait l'injure homophobe SDF pour finir, n'est pas all\u00e9 dans ce sens, la raison pour laquelle on est oblig\u00e9 de passer par un dispositif l\u00e9gal, tout en n'\u00e9tant pas dupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:20) [90%] :\r\nAlors 2\u00e8me type de r\u00e9action des gens les entendu qui s'y disent OK pour le mariage civil, je suis d'accord pour que \u00e7a soit accessible aux personnes de m\u00eame sexe mais pas d'accord avec l'adoption par des couples gays ou lesbiens d'enfants, quelle est votre position. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:36) [80%] :\r\nBen moi j'aurais tendance \u00e0 dire qu'on a r\u00e9cemment du bon vieux partenariat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:39) [86%] :\r\nParce que c'est des gens qui sont peut-\u00eatre plus influenc\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise et la m\u00e9diatisation fran\u00e7aise puisque dans le fond, le mariage pour tous, c'est un mariage qui contient les m\u00eames interdits que le partenariat enregistr\u00e9 l'Enez Globex interdit c'est-\u00e0-dire interdiction de PME, interdiction de GPA, interdiction de d'adoption \u00e7a pour tout un chacun, tout un chacune non pour les gays et les lesbiennes, vous allez pas me dire que les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels fran\u00e7ais n'ont pas le droit d'adopter, vous \u00eates en droit dire que ben disons pendant la gestation pour autrui paraissent accord \u00e7a c'est autre chose, mais ils ont droit \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:18) [82%] :\r\nNous, donc on se trouve sur un dispositif qui s'appelle mariage mais qui, en fait, contient les m\u00eames permis les m\u00eames dicible et les m\u00eames interdits que notre partenariat enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:29) [94%] :\r\nPartenariat enregistr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par un vote populaire en 2005 et qui n'est pas soumis \u00e0 la menace d'un candidat pr\u00e9sident qui veut faire plaisir \u00e0 l'\u00e9glise catholique fran\u00e7aise et qui \u00e9ventuellement \u00e0 validerait le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:43) [87%] :\r\nC'est ce que Fillon a d\u00e9clar\u00e9 en disant je r\u00e9\u00e9crivait la loi sur le mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:47) [93%] :\r\nEt votre reportage \u00e0 Paris \u00e9tait extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:50) [91%] :\r\nParlant, on entendra les un extrait tout \u00e0 l'heure, oui Laurent Paccaud sur la question de du mariage pour tous et de l'adoption, quelle est la position de votre ganisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:01) [89%] :\r\nAlors la position de Pink Cross la pleine \u00e9galit\u00e9 droit donc il comprend aussi l'adoption pour les couples de m\u00eame sexe, on se rend bien compte en attendant sur le terrain, que c'est une question qui d\u00e9range beaucoup plus, on est arriv\u00e9, je pense \u00e0 l'heure actuelle, on en Suisse, les sondages le prouvent : la question du mariage, si on enl\u00e8ve l'adoption \u00e7a d\u00e9range pas trop la population il y aura une majorit\u00e9 en 19\u00e8me alors je courir les sondages montrent environ 70 pourcent de de oui, par contre, si on parle d'adoption la dans les sondages, on est plut\u00f4t vers une majorit\u00e9 qui est contre, donc on voit que oui \u00e0 des peurs qui se cristallise autour de d'une m\u00e9connaissance, surtout parce que de nombreuses recherches le montrent maintenant les enfants qui sont \u00e9lev\u00e9s par des couples de m\u00eame sexe instable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:56) [84%] :\r\nTout aussi bien que les autres si mal \u00e0 condition sociale \u00e0 condition \u00e9gal voil\u00e0 la pas le crit\u00e8re qui fait la diff\u00e9rence, g\u00e9n\u00e9ralement, les producteurs de me sexuels sont des h\u00e9t\u00e9ros oui pas difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [87%] :\r\nEt puis encore une diff\u00e9rence peut-\u00eatre avec des couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, c'est qu'un couple homosexuel qui veut des gens font enfin qui en font le veut vraiment, il y a pas d'\u00e9tape de sinon, donc elle fait un moment donn\u00e9 o\u00f9 le couple pr\u00e9parer \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [88%] :\r\nEn principe, une r\u00e9flexion, une d\u00e9termination, c'est quand m\u00eame beaucoup d'accidents qui arrivent dans les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels mes enfants Ogino chez les h\u00e9t\u00e9ros, par exemple, oui, \u00e7a vous a dit qu'elles allaient c'est la section de l'ordre, que c'est la meilleure mani\u00e8re d'apr\u00e8s les plus beaux b\u00e9b\u00e9s, on disait oui c'est \u00e7a, alors apr\u00e8s les droits homosexuels des homosexuels en Suisse, on va aller voir comment \u00e7a se passe ailleurs, juste avant, quand m\u00eame, ah non, on a vu donc la revendication essentielle, c'est une loi contre l'homophobie, sur le terrain du mariage et de l'adoption vous souhaiteriez que les droits soient les m\u00eames pour tous ceux qui, encore une revendication qu'on aurait pas qui vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:09) [81%] :\r\nPour moi, il y a la reconnaissance des pers\u00e9cutions bas\u00e9e sur l'orientation sexuelle, les notes de genre pour le droit \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:16) [89%] :\r\nPour le droit \u00e0 l'asile d'accord, alors on va en parler justement dans un tout petit moment apr\u00e8s avoir entendu un extrait de reportage qui concerne la probl\u00e9matique que vous venez de d'indiquer et avant cela, bah on \u00e9coute Christine du Queens, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:31) [95%] :\r\nPoint point point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:50) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:09) [76%] :\r\nQuelques noms suivent pas point et j'ai fait beaucoup pour rien, point oui de suite \u00e0 cause du Poitou, les attaques visant \u00e0 ceux qui sont rentr\u00e9s l'non c'\u00e9tait fini. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:28) [65%] :\r\nEt en bois pour CNN sur Tintin, c'est un pour baissi\u00e8re pour de \u00e7a, c'est un pour si elle bouge, si on fait pas \u00e7a ne sert pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:03) [68%] :\r\nPoint il sourit j'parler gris c'est c'est s\u00fbr d'avoir compris non et il y a quelques petites pi\u00e8ces d'or donc sur les visages de la parole, alors donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:25) [60%] :\r\nJeune \u00e9tudiante pas baissi\u00e8re pour sur internet, c'est un peu pour beaucoup aussi, \u00e7a c'est pour des si\u00e8cles comme ici, si on peut pas perdu, c'est un peu beaucoup et si il un. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:46) [65%] :\r\nOui la malhonn\u00eate de sortie, pire qu'une fa\u00e7on plus motivant, Contador 1000 2000 copies sur des bas-c\u00f4t\u00e9s comme des Africains, le printemps, \u00e7a para\u00eet qu'cet homme de qui est qui, c'est sans glisser cach\u00e9, or, comme par hasard, donc pas \u00e9crit depuis son quelques. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:23) [59%] :\r\nTiens, je vois oui b\u00e9n\u00e9ficiaires bonjour c'est Robert Kennedy un porte essentiellement non, si si je vous allez voter en bois, je crois, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:03) [83%] :\r\nIl vous si \u00e7a Saint-Exup\u00e9ry \u00e9tait pas certain si c'est poisson avec Montesquieu de complicit\u00e9 point c'est ici Poulpiquet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:22) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais recherch\u00e9 par le gouvernement de mon pays et surtout de ma ville, parce que, on nous a arr\u00eat\u00e9s en fera grand d\u00e9bit, mon copain et moi, et la population de tout le quartier est sorti c'\u00e9tait d\u00e9crit partout on criait sur nous, on est trait\u00e9 de sorcier de voyages de nuit, on \u00e9tait tous d\u00e9shabill\u00e9 tout nu, mais il y a des gens qui profitent, qui nous jeter des pierres enseigner un peu partout, alors, subitement, la police est venue, on nous a amen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital et dans la discr\u00e9tion, nous avons donc pris, fuite. \r\nPourquoi on savait d\u00e9j\u00e0, qu'est ce qui nous attendait parce que c'\u00e9tait la prison qui nous attendait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:11) [96%] :\r\nParce qu'au Cameroun, l'homosexualit\u00e9 est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, c'est un d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:17) [94%] :\r\n\u00e7a va durer 2 ans, \u00e0 5 ans d'emprisonnement ferme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:23) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez les \u00e9chos de Vacarme sur RTS La 1\u00e8re une \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 la lente reconnaissance des droits des homosexuels aux Camerounais, on vient de l'entendre, l'homosexualit\u00e9 est passible de 5 ann\u00e9es de prison ferme et selon Human Rights Watch, c'est le pays d'Afrique, o\u00f9 il y aurait le plus d'homosexuelles derri\u00e8re les barreaux, vous confirmez, Laurent Paccaud, je rappelle que vous \u00eates copr\u00e9sident de Pink Cross lisse alors oui, on sait qu'aucun Maroni rien de nombreux homosexuelles qui sont enferm\u00e9s et quelle est la situation en Afrique puisqu'on parle de ce continent, d'autres pays d'Afrique de l'ouest de l'Afrique de l'Est dans la m\u00eame politique entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:58) [87%] :\r\nAlors il y a des situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un pays \u00e0 l'autre, les raisons de l'emprisonnement sont aussi diff\u00e9rentes d'un pays \u00e0 l'autre, les motifs ou il y a eu dans les, dans les magasins, enfin on assiste quand m\u00eame, dans dans plusieurs pays sur le continent africain \u00e0 une plus grande p\u00e9nalisation de l'homosexualit\u00e9, que par le pass\u00e9, donc l\u00e0 il y a vraiment pas de violences qui a fait une escalade des violences et je crois quand on entend ce reportage on peut na\u00eetre \u00eatre que sensible aux violences extr\u00eames que subissent ces personnes, je crois que personne ne peut ou ne devrait pouvoir cautionner de telles violences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:37) [90%] :\r\nParce que ce m\u00e9canisme, donc d'une d'un code p\u00e9nal qui r\u00e9prime qui enferme les homosexuel pour leur orientation sexuelle, il a cette cons\u00e9quence de d\u00e9clencher des sc\u00e8nes de lynchage par exemple par la population qui peuvent entra\u00eener la mort des gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:51) [88%] :\r\nOui, on a, on a dans certains pays, \u00e0 la fois les autorit\u00e9s politiques mais aussi les autorit\u00e9s religieuses qui font de de v\u00e9ritables appels au Crime, appel \u00e0 la violence, on est vraiment dans dans le cas d'une chasse \u00e0 la sorci\u00e8re et c'est un m\u00eame enfin, il y a des meurtres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:07) [89%] :\r\nThierry Delessert, vous qui avez le recul de de l'historien du du chercheur, vous qui essaie, quant Laurent Paccaud disait : \u00e7a s'aggrave la situation en Afrique depuis quand et pour quelle raison, selon vous, oh mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:20) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, premi\u00e8rement pour tout ce qui est de l'Afrique francophone et m\u00eame du Maghreb il faut pas oublier que le l\u00e9gislateur, c'est le colonisateur fran\u00e7ais, on se trouve devant un paradoxe, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par l'avocat en Tunisie, mais c'est la m\u00eame chose pour ce qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:33) [86%] :\r\nIl a m\u00eame parl\u00e9 de 2 reportages diffus\u00e9s cette semaine dans Vacarme, on attendait un avocat tunisien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:37) [88%] :\r\nQui justement l'que c'\u00e9tait un cadeau des des coloniaux et c'est la m\u00eame chose pour l'Afrique noire que c'est concomitant \u00e0 la construction du mythe du sexe d\u00e9mesur\u00e9 des noirs de la sexualit\u00e9 d\u00e9brid\u00e9e, menant m\u00eame \u00e0 l'hyst\u00e9rie des femmes noires, donc il s'agissait, c'\u00e9tait le regard du colonisateur oui 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle non on les \u00e9crit au 2\u00e8me, au 2\u00e8me empire colonial, c'est-\u00e0-dire 1808 ans entre 1914 avec tout un ensemble de r\u00e9cits sur la sexualit\u00e9 d\u00e9brid\u00e9e, que l'on peut trouver en Afrique et dans le Maghreb et que dans le fond, la chose est tout \u00e0 fait courante et j'ai m\u00eame trouv\u00e9 dans mes dossiers de la hausse de la 2\u00e8me Guerre mondiale ici en Suisse des r\u00e9cits qui dit mais en Afrique, c'est tout \u00e0 fait naturel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:24) [86%] :\r\nDonc, quelle \u00e9tait la situation r\u00e9elle avant que le colonisateur mettent les pieds sur le continent africain ma\u00eetresse quand est -ce qu'on a des \u00e9tudes historiques sur surtout comment \u00e7a se passait en Afrique, a, lui, Monsieur avait l'homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:38) [85%] :\r\nAnthropologique qui nous montrent qu'en fait il y a un rite d'initiation \u00e0 la virilit\u00e9 qui se pratique dans le secret et qui, en effet, passe dans certaines dans certaines civilisations par certains rites que l'on pourrait qualifier de mots sexu\u00e9e c'est le le le civilisateur enfin de colonisateur qui a vu de l'homosexualit\u00e9, c'est le colonisateur qui a dans le fond, rejeter les nouvelles th\u00e9ories qui \u00e9tait entre autres se construire ici en Europe sur l'homosexualit\u00e9 sur ce fait social religieux autre mais qui comportait une dimension sexuelle pour pour finir d\u00e9cid\u00e9 que si pour lui- m\u00eame, en France, parce qu'il est suffisamment raffin\u00e9, on pouvait maintenir la d\u00e9p\u00e9nalisation, par contre, il fallait absolument entre dire de la p\u00e9nalisation dans ces territoires dits sauvages et autres, donc vraiment introduire une une double dimension, c'est-\u00e0-dire qu'un exemple carr\u00e9ment une dimension civilisatrice au au code p\u00e9nal par rapport \u00e0 \u00e7a, mais tout \u00e0 fait parall\u00e8le \u00e0 l'heure \u00e0 la absence \u00e0 la prostitution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:46) [89%] :\r\nEt d'ailleurs le l'avocat tunisien auquel vous y r\u00e9f\u00e9rence qu'on entendait dans le reportage de Vacarme disait sur l'avenue Bourguiba avant l'arriv\u00e9e des colons, il y avait un bordel homosexuel colonisateurs qui l'oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:00) [78%] :\r\nD'abord, cela va certainement consommer en plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:01) [85%] :\r\nJe pourrais pas la majorit\u00e9, enfin \u00e0 l'heure actuelle, on a des des mouvances religieuses extr\u00e9mistes par exemple \u00e9tasunienne qui trouvent voil\u00e0 par exemple en Ouganda un terreau fertile \u00e0 leur discours et alors, discours extr\u00eamement \u00e0 ma femme, les \u00e9vang\u00e9listes, par exemple, par exemple, oui, oui, c'est c'est complexe et et \u00e7a, \u00e7a transcende les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:23) [88%] :\r\nIl y a oui, bonjour, vous parlez pas c'est l\u00e0 peut-\u00eatre aussi la position de de l'Islam en g\u00e9n\u00e9ral qui est 6\u00e8me ainsi sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:31) [85%] :\r\nArriv\u00e9 \u00e0 l'Islam passe quand m\u00eame l\u00e0 vous \u00eates en train de, de parler d'un pays catholique si vous parlez du du Cameroun, il y a, en effet, l'arriv\u00e9e des \u00c9glises adventistes am\u00e9ricaine il y a aussi, dans le fond, au moment des des colonisations, une reprise du stigmate sur les occidentaux, hein, donc les Occidentaux jusqu'\u00e0 la fin de la colonisation ou 10 vice- n\u00e8gre ou maghr\u00e9bins et \u00e0 partir d\u00e9colonisation dans le fort de la d\u00e9colonisation, les dispositifs ont \u00e9t\u00e9 maintenus pour dire, mais cette envie s'europ\u00e9en et justement agr\u00e9e totalement ce que dit Laurent par rapport au fait qu'il y a une augmentation des actes homophobes il y a m\u00eame maintenant une esp\u00e8ce de comptes r\u00e9action par rapport au droit international pour les gays et les lesbiennes o\u00f9 justement on voit les m\u00eames pays, dire non, mais non, non, on n'est pas d'accord de fuir se tra\u00eene parce que c'est occidental nous voulons pas nous occidentalis\u00e9s, nous ne voulons pas nous a et donc il y a aussi un retour du stigmate pas trop facile de tout mettent sur le dos de l'Islam franchise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:38) [80%] :\r\nAussi l'Islam vous l'oubliez pas, vous, dans vos explications, mais pour le moment, peut-\u00eatre que \u00e7a augmente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:43) [86%] :\r\nNon, oui, apr\u00e8s bon, la position de de l'Islam, enfin qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de pratiquer l'Islam, les positions sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, diff\u00e9rente de celle de l'\u00c9glise catholique exactement d'ailleurs on Ouganda, le seul point d'accroche, entre l'Islam est catholicisme, c'est justement la r\u00e9pression des homosexuels, l\u00e0, tout le monde s'entend et on s'accorde, on sent tr\u00e8s bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:05) [92%] :\r\nAlors, situation dans le monde si on autour de la plan\u00e8te, on va pas s'arr\u00eater que sur l'Afrique, il y a une dizaine de pays je crois Laurent Paccaud ou la peine de mort et punit les actes homosexuels et o\u00f9 elle est appliqu\u00e9e aujourd'hui c'est juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:20) [88%] :\r\nSur ce point, alors c'est appliqu\u00e9, dont 10 pays au monde \u00e0 l'heure actuelle oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:26) [92%] :\r\nVous menez des actions une grosse contre cet \u00e9tat de fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:30) [91%] :\r\nAlors nous sommes en contact avec diff\u00e9rentes organisations internationales telles que courir Amnesty, par exemple, mais c'\u00e9tait assez difficile devrait directement depuis la Suisse, on doit passer par par d'autres organisations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:43) [92%] :\r\nVous avez recens\u00e9 le nombre de pays dans lesquels il y a une p\u00e9nalisation de l'homosexualit\u00e9, donc, peine de mort, on a vu dans une dizaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:51) [77%] :\r\nOn a le plus plusieurs dizaines en date alors de plus de plus de 70 pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:57) [85%] :\r\nOu le code p\u00e9nal r\u00e9prime, quelle est la situation dans les grands pays, j'allais dire occidentaux, disons, \u00c9tats-Unis, Russie, Br\u00e9sil, Inde, Chine, m\u00eame si c'est pas l'Occident, le groupe comme quelle est la situation dans ces pays l\u00e0, quelle est la la la l\u00e9gislation et et quel est l'avis des des des personnes homosexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:18) [86%] :\r\nChaque pays que vous avez cit\u00e9s ont des situations tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes les uns les uns des autres si on prend l'exemple de la Russie, on l'a, on a une r\u00e9pression des des personnes homosexuelles qui augmente sous la pr\u00e9sidence de Poutine, qui a m\u00eame \u00e9dict\u00e9 des lois extr\u00eamement violente \u00f4ter certaines Zini alors que certains droits avaient \u00e9t\u00e9 acquis apr\u00e8s avoir, par l\u00e0, certains \u00c9tats, maintenant on vote des lois qui qui reviennent sur ses droits acquis, donc les droits qui sont sont clairement pas aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s en Chine, c'est encore diff\u00e9rent au Br\u00e9sil \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:56) [81%] :\r\nThierry Delessert, le Pacs adopt\u00e9 en Italie au printemps dernier mariage pour tous vot\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum en 2015, en Irlande, est ce qu'il y a des avanc\u00e9es, \u00e0 certains endroits, des reculs \u00e0 d'autres ou que globalement c'est positif ou n\u00e9gatif, \u00e0 l'\u00e9chelle du monde, est ce qu'on peut avoir c'est alors c'est o\u00f9, quel est votre regard on va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:18) [87%] :\r\nCadrage la situation par rapport \u00e0 l'Europe occidentale, puisque par rapport au monde, je rejoins totalement les propos de de Laurent alors si on revient par rapport \u00e0 l'Europe occidentale, oui, il y a quand m\u00eame entra\u00eene cette d'acceptation assez Net le le r\u00e9f\u00e9rendum sur le le mariage en Irlande, on est, on est alors une preuve vraiment flagrante d'une soci\u00e9t\u00e9 catholique admettant vous payez Paris pour aussi de ce qui est de l'Espagne en mariage la Belgique qui a vraiment des des des droits similaires, les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels et homosexuels, donc oui, on se trouve devant quelque chose ou un Dieu merci en Europe occidentale, c'est l\u00e0, on va mieux, hein, mais ce n'est que la m\u00eame pas pour autant que l'on entend \u00e0 la fin des propos que vous avez donn\u00e9 en pr\u00e9ambule, donc je reviens, ce que vous avez dit entrer ensemble, nous sommes dans un m\u00e9canisme de tol\u00e9rance qui est soldat Pithiviers et plus difficilement sur quelque chose de l'ordre d'une acceptation pleine et enti\u00e8re, sans cela il n'y aurait pas d'exode des gays et des \u00c9tienne en direction des grandes villes et il n'y aurait pas de ph\u00e9nom\u00e8ne de ces civilit\u00e9s, des jeunes comme vous l'avez fait passer dans le reportage, vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:36) [90%] :\r\nAlors on se souvient tous, mai 2013, la loi sur le mariage pour tous en France des oppositions et des manifestations tr\u00e8s importantes parfois assez et ne jouit donc contre cette loi qui a instaur\u00e9 le mariage pour tous, c'est une des plus des plus contest\u00e9s de toute l'histoire de la Ve R\u00e9publique, cette opposition frontale entre partisans et opposants \u00e0 l'ouverture du mariage civil aux personnes de m\u00eame sexe, elle a laiss\u00e9 des traces dans la m\u00e9moire des Fran\u00e7ais, vous allez l'entente dans cette s\u00e9quence de reportages enregistr\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris par Maureen Mercier dans une c\u00e9r\u00e9monie de mariage entre 2 hommes, Laurent et David. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:19) [87%] :\r\nC'est parti, je ne con\u00e7ois pas que mon union mon couple avec David quelque part sur un peu d\u00e9class\u00e9e par rapport aux autres couples qui nous entourent, il y a aucune raison l\u00e9gitime, nous allons accueillir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:51) [78%] :\r\nJ'ai souhait\u00e9 c'est-\u00e0-dire porte r\u00e9it\u00e9rer ma volont\u00e9 et mon prochain son d\u00e9sir de continuer \u00e0 construire avec moi ce mariage vrai r\u00e9ellement pour moi, dit aujourd'hui pour qui nul besoin de vous rappeler qu'il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible il y a encore 3 ans qu'souhaite n\u00e9anmoins climat avec un doubl\u00e9 par la loi sur les march\u00e9s pour tous, donc une loi pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est impossible et c'est aussi en Europe de ce combat pour les aider, que je souhaiterais m\u00eame \u00eatre citoyen fran\u00e7ais, avoir un et aussi l'obligation de veiller au respect de normes et particuli\u00e8rement celle de l'\u00e9galit\u00e9 dans leur caravane je pense un naissent, c'est la saisie afin qu'elles ne grandissent pas dans une soci\u00e9t\u00e9 les stigmatise et place permet souvent auxquelles elles ont droit comme tout enfant, afin aussi de Dieu, il y a le doute qui persiste sur sa faim quant \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de notre d\u00e9sir d'enfant, notre d\u00e9sir d'\u00eatre femme et surtout \u00e0 notre capacit\u00e9 d'\u00e9lever nos enfants ni mieux ni moins bien que tout autre, il y a le mariage notre mariage, ils doivent nos enfants les v\u00f4tres vive monsieur merci. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:47) [74%] :\r\nC'est marrant tricherie non assure au moins mais m\u00eame. \r\nOui, parce qu'elle est de nous amener de une vraie. \r\nLa alors ce pays, la fin des le. \r\nOui et bien r\u00e9el natural en train la. \r\nOui, nous avons dans toujours ici 10 autrichiens. \r\nAlors des dit h\u00e9 oui mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:41) [91%] :\r\nDans les \u00e9chos de Vacarme consacr\u00e9e ce dimanche \u00e0 la lampe, extension des droits des homosexuels, on a vu dans la 1\u00e8re partie de c'\u00e9tait mission que l'homophobie avait peut-\u00eatre est que reculer en Suisse mais qu'elle restait tr\u00e8s r\u00e9pandu et tr\u00e8s dans certains pays, alors d'o\u00f9 vient historiquement cette d\u00e9fiance, voire cette hostilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ceux et celles qui sont attir\u00e9s par des personnes de m\u00eame sexe \u00e9coutez ce reportage de Maureen mercier enregistr\u00e9 pour une part \u00e0 Sion, en Valais et pour le pour autant pour l'autre part \u00e0 Tunis, dans la capitale tunisienne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:18) [90%] :\r\nC'est vrai, moi j'ai de montrer que la position de l'\u00c9glise, je veux dire c'est constructif. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:31) [88%] :\r\nHomosexualit\u00e9 est un mot moderne qui vient avec Freida qui ciblent des personnes qui se sentent attir\u00e9s vers des personnes du m\u00eame sexe et qui n'ont pas choisi cette attirance commande choisit pas d'\u00eatre h\u00e9t\u00e9rosexuel, voil\u00e0 donc la Bible ne parle pas de l'homosexualit\u00e9 commandant parle aujourd'hui, \u00e7a, je pense que c'est important la Bible parle d'actes sexuels entre personnes de m\u00eame sexe mais dont le but est de faire capoter le projet du cr\u00e9ateur, qui nous a voulu, hommes et femmes dans la compl\u00e9mentarit\u00e9 sexuelle mais le probl\u00e8me vient d'une r\u00e9bellion, sous- entendu voulu le cr\u00e9ateur, alors aujourd'hui on peut pas dire une personne homosexuelle commence par se rebeller contre Dieu et renverser ces rapports. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:18) [90%] :\r\nL'\u00e9glise nourri le discours homophobes, les gens s'appuie syst\u00e9matiquement sur l'\u00c9glise sur la Bible pour expliquer combien l'homosexualit\u00e9 est une maladie contre nature et qu'il faut la condamner. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:32) [88%] :\r\nAlors l'homophobie, vous savez, c'est dans l'\u00e9glise, hors de l'\u00c9glise \u00e0 l'homophobie, on la trouve partout, c'est pas un p\u00e9ch\u00e9 d'\u00eatre homosexuel, mais pourquoi c'est un probl\u00e8me pour l'\u00c9glise, le but de l'\u00e9glise, c'est d'accompagner et comme dit le pape de ne pas juger \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, comment je vais accompagner les personnes aussi aller \u00e0 la lumi\u00e8re de l'Evangile, Pierre moment donn\u00e9 c'est la personne elle m\u00eame qui, en conscience, je choisis le meilleur chemin pour elle en choisissant par exemple des 30 couples, c'est pas possible autrement ou de vivre dans la chastet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:07) [94%] :\r\nC'est l'homosexualit\u00e9 masculine qui soul\u00e8ve de l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:17) [73%] :\r\nPar contre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:18) [86%] :\r\nLes lesbiennes en Tunisie ne se blesse pas d'homophobie, sauf pour les lesbiennes tr\u00e8s masculine avec le cr\u00e2ne ras\u00e9 pour Europe voire de Bien dans un film pour l'eau en train de faire l'amour, c'est un fantasme pour ces ces joli les causes de l'homophobie dans la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne sont multiples, disons que celui qui p\u00e9n\u00e8tre et moins mal vu que celui qui se fait p\u00e9n\u00e9trer, c'est \u00e0 cause d'une culture qui assimile celui qui se fait p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 une femme, et puisque la femme et n'est pas une personne \u00e9gale \u00e0 l'homme et que la femme est un objet sexuel, la femme est une personne passive au lit qui se fait p\u00e9n\u00e9trer, elle aussi, un homosexuel passif et n'est pas un homme qui se fait baiser et \u00e7a porte atteinte aux valeurs de masse communalit\u00e9 de virilit\u00e9 de machisme des hommes arabes ou musulmans, \u00e7a c'est le le c\u00f4t\u00e9 culturel. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:22) [88%] :\r\nLes auditeurs ont tous pens\u00e9 que c'est d'abord parce qu'on est dans le monde musulman. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:27) [75%] :\r\nC'est pour beaucoup plus de machisme que qu'un probl\u00e8me religieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:32) [89%] :\r\nThierry Delessert qu'est -ce que vous pensez de c'est explication de ce militant de Sham s'est une organisation de d\u00e9fense des droits, c'est au des homosexuels en Tunisie plus du machisme que de la religiosit\u00e9 \u00e0 la racine de l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:47) [77%] :\r\nAh mais je peux m\u00eame totalement comment dire agress\u00e9 et m\u00eame historicit\u00e9 ses propos puisque c'est Augustin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:55) [86%] :\r\nTardieu, un m\u00e9decin l\u00e9giste parisien qui, en 1857 a invent\u00e9 le fameux anus des homosexuel passif \u00e0 partir de l\u00e0, des dizaines d'visait une conformation de type f\u00e9minine de l'homosexuel passif et dans le fond, ce qu'on entend tr\u00e8s clairement c'est de nouveau le transfert culturel fran\u00e7ais dans la Tunisie contemporaine mais on qu'on retrouve aussi en Espagne, jusque, encore sous le franquisme, o\u00f9 dans le fond, il y avait ce ce cette approche tout \u00e0 fait commune mais \u00e0 la pens\u00e9e fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:29) [85%] :\r\nMais \u00e7a remonte bien plus loin que le la colonisation fran\u00e7aise, ce qui a pas dans l'histoire c'est id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre chez les Romains qui acceptait l'homosexualit\u00e9 mais qui mettait sur un m\u00eame pied tr\u00e8s diff\u00e9rents : l'homme p\u00e9n\u00e9trant et l'homme p\u00e9n\u00e9trer, c'est-\u00e0-dire que celui qui p\u00e9n\u00e9traient c'\u00e9tait le ma\u00eetre est souvent celui qui \u00e9tait, c'\u00e9tait l'esclave et dans cette configuration, \u00e7a allait, on tol\u00e9rait mais donc \u00e7a remonte \u00e0 loin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:54) [86%] :\r\nMais parce qu'on a relu la Rome antique selon cette selon cette cl\u00e9 de lecture par notre soci\u00e9t\u00e9 occidentale dans le fond ce que ce qu'on peut savoir, aussi, de l'homosexualit\u00e9 de la romantique, c'\u00e9tait une homosexualit\u00e9 2 adultes certes landers de l'\u00e9t\u00e9 en esclaves apr\u00e8s \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment que c'est celui qui est p\u00e9n\u00e9tr\u00e9, \u00e7a c'est une question de statut social, ensuite tout \u00e7a \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s largement, comme on dit, r\u00e9\u00e9crit \u00e0 travers le moyen\u00e2geux est justement ben ali religieux qui dans le fond on remet pris ses interpr\u00e9tations de la de la Rome antique, m\u00eame de la Gr\u00e8ce antique, les avaient mis dans les textes bibliques comme soulevait Laurent en d\u00e9but en d\u00e9but d'\u00e9mission dans le fond, tous ces textes sont transpos\u00e9es modifier les choses comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que moi j'y vois beaucoup plus un ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t de la civilisation \u00e0 ces contemporaine dans ce qui est dit en Tunisie, beaucoup plus qu'en r\u00e9f\u00e9rence de romantique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:55) [97%] :\r\nLaurent Paccaud le machisme comme base de l'homophobie, c'est une id\u00e9e que vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:01) [84%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s largement, il y a cette id\u00e9e que, alors, surtout dans des des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 il y a un unique mod\u00e8le de masculinit\u00e9 qui est valoris\u00e9 mod\u00e8le masculin de masculin h\u00e9t\u00e9rosexuels virile dominant ma femme dans les m\u00e9moires, les femmes et l'\u00c9tat, alors oui, la tenante des comportements homosexuelles remettent en question justement cette image- l\u00e0 et est v\u00e9cue comme comme quelque chose qui qui d\u00e9range ou qui fait peur, en tout cas parce que celles qui d\u00e9stabilise \u00e0 ce que je vois maintenant dans d'autres, d'autres soci\u00e9t\u00e9s, notamment dans les villes d'Europe occidentale, il y a une multiplication de ces ces mod\u00e8les de masculinit\u00e9 et \u00e7a, je ne vois vraiment comme une avanc\u00e9e, je pense que c'est, c'est un processus mais qui, pour moi, va amener \u00e0 \u00e0 moins d'homophobie \u00e0 une m\u00e8re tol\u00e9rance peut-\u00eatre un 1er temps acceptation dans un 2\u00e8me temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:03) [80%] :\r\nEst -ce que justement, accepter l'homosexualit\u00e9 accorder les m\u00eames droits homosexuel qu'aux h\u00e9t\u00e9ros, \u00e7a peut faire aussi bouger les rapports hommes- femmes chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels non mais c'est m\u00eame \u00e0 souhaiter, c'est ce que il y a un rapport selon vous mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:20) [89%] :\r\nAlors, si on pense par rapport au mariage en Suisse qui dans le fond est essentiellement bas\u00e9e sur la question de la filiation qui est dans le fond, la solution la plus \u00e9conomique pour un p\u00e8re, d'\u00eatre commentaire que ce qu'on veut, combien de couples h\u00e9t\u00e9rosexuels entend pas qui dit mais il a fallu quand m\u00eame que je d\u00e9pose parce que c'\u00e9tait vraiment beaucoup plus facile au niveau administratif, cela montre bien que, si l'on commencerait \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir par rapport aux homosexualit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des filiations, \u00e0 mon avis les h\u00e9t\u00e9rosexuels aurait aussi tout \u00e0 gagner par rapport \u00e0 une rue, modification de ce qu'on entend par ce contrat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:53) [82%] :\r\nLes \u00eelots peut-\u00eatre juste assister insister sur sur un autre point, c'est que on a, on a parl\u00e9 de l'homosexualit\u00e9 masculine, mais les femmes homosexuelles, elles subissent logique de nation imbriqu\u00e9es et extr\u00eamement li\u00e9s au sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:09) [81%] :\r\nCes jours- ci s'ouvre en au Maroc tout proche de la Tunisie, un proc\u00e8s de 2 jeunes filles de 17 et 15 ans accus\u00e9 de lesbianisme et qui, mais qui sont menac\u00e9s de prison, d'ailleurs j'ai parl\u00e9 les mouvements lesbiens sont tr\u00e8s li\u00e9s au mouvement f\u00e9ministe alors on on a parl\u00e9 du machisme, la 1\u00e8re partie du petit reportage c'\u00e9tait une d\u00e9claration de Jo\u00ebl Pralong donc ce pr\u00e9lat valaisan qui dirige depuis s\u00e9minaire qui \u00e9tait le gel mais qu'est -ce que vous pensez de ses arguments ah moi je trouve \u00e7a fantastique quand vous \u00eates sur le chemin, en tant qu'homosexuel je trouv\u00e9 des Fabrice vous adore, je trouve qu'elle souhaite pour aller sur le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:48) [89%] :\r\nLes est plus subtil que \u00e7a, je trouve vraiment fantastique s', s\u00e9minaristes parce qu'il est en train de r\u00e9inventer en 2016, ce que le synode de l'\u00c9glise catholique suisse a invent\u00e9 en 1907. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:03) [84%] :\r\n32, c'est-\u00e0-dire une prise en consid\u00e9ration que homosexuel, h\u00e9t\u00e9rosexuel, pouvait \u00eatre mise sur pied d'\u00e9galit\u00e9, or qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 c'est que compte scell\u00e9 les troupes, les positions du synode 72 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Vatican, c'est le Vatican qui a mis \u00e0 pied, la Suisse, par rapport \u00e0 ses positions progressistes et il est \u00e0 quand m\u00eame assez courageux, alors que le Vatican notamment n'arr\u00eate pas, ne des \u00e9v\u00eaques tr\u00e8s conservateur \u00e0 Coire dos\u00e9, pos\u00e9 cette position qui certes est ambigu qui certainement aim\u00e9 \u00e9mises de de de pleins de pr\u00e9caution mais ces pr\u00e9cautions gauche des Verts et beaucoup plus par rapport \u00e0 \u00e7a, hi\u00e9rarchie qui pourrait le lui lui taper sur les doigts, mais pour le reste, moi j'aurais tendance \u00e0 dire merci \u00e0 9 sous le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:50) [89%] :\r\nVous partagez les la perception de Thierry Delessert Laurent Paccaud oui je pense qu'il faut -il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:56) [92%] :\r\nPour situer ce discours apr\u00e8s ce que je remarque quand m\u00eame c'est que cette personne a un discours progressiste par rapport au catholicisme, d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale et que les discours de l'\u00c9glise catholique, sauf quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral de terreau \u00e0 des comportements homophobes plus Direct. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:16) [83%] :\r\nSa d\u00e9rive, ils Servent de terreau parce que m\u00eame s'il n'y a pas appel \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:20) [90%] :\r\nIl y a alors il y a des appels \u00e0 la violence et puis lorsque l'on n'a pas d'autres personnes vont justifier leur violence sur la base de ses discours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:30) [96%] :\r\nIl vous reste \u00e0 chacun une minute pour conclure, une id\u00e9e qui vous para\u00eet tr\u00e8s important dans ce d\u00e9bat sur la reconnaissance des droits des homosexuels, on commence par vous Laurent Paccaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:41) [92%] :\r\nJe vous aimerai revenir et insister sur la reconnaissance des pers\u00e9cutions bas\u00e9e sur l'homosexualit\u00e9 ou l'identit\u00e9 de genre comme motif d'asile que la Suisse n'accorde pas \u00e0 l'heure actuelle, la Suisse dans sa tradition humanitaire ne peut pas tenir ce discours l\u00e0 ne peut pas tenir cette position. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:00) [92%] :\r\nDonc, voil\u00e0 qui sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays d'origine, qui viennent chercher refuge ici et \u00e0 qui la Suisse accorde tr\u00e8s difficilement le statut de r\u00e9fugi\u00e9 oui et puis il faut aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:10) [84%] :\r\nIl compte l\u00e0 donc on m'a m\u00eame si un pays ne p\u00e9nalise pas l'homosexualit\u00e9, il peut y avoir des diff\u00e9rences entre r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue les risques ces personnes rencontrent au quotidien le cadre p\u00e9nal et ils font tenir compte de ces r\u00e9alit\u00e9s v\u00e9cues par les personnes Thierry Delessert calibrage de conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:28) [87%] :\r\nNous avons totalement dans les propos de de Laurent et pour moi, parce que c'est vrai, la suite de l'initiative parlementaire des Verts lib\u00e9raux au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui est -ce qui donc maintenant devant Sommaruga sur le mariage pour tous et la motion Reynard sur la loi sur l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:43) [91%] :\r\nDonc vous attendez j'accepterais vous observez avec l'espoir que \u00e7a avance dans cette direction oui bien h\u00e9 ben \u00e9coutez, il me reste plus qu'\u00e0 vous remercier tous les 2 d'\u00eatre venus dans les \u00e9chos de Vacarme vous souhaiter une bonne suite de dimanche, merci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:00) [72%] :\r\nCe point c'est tout, ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:11) [90%] :\r\nCelui, celle qui ont travaill\u00e9 sur les reportages de Vacarme diffus\u00e9 cette semaine, Maureen Mercier St\u00e9phanie Coudray pr\u00e9matur\u00e9,M. Sauer, l'\u00e9quipe qui a b\u00e2ti les \u00e9chos de Vacarme Marc Rochot St\u00e9phanie Ivanovic et Diane Dufour d\u00e8s lundi dans Vacarme le 1er num\u00e9ro d'une nouvelle s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s \u00e0 la place de l'Universit\u00e9 dans la cit\u00e9 tout de suite apr\u00e8s les informations, ce sera travelling Catherine Fabert nous emm\u00e8nera dans les coulisses d'une com\u00e9die musicale dans laquelle tout le monde \u00e9tait beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:42) [91%] :\r\nTout le monde \u00e9tait gentil la M\u00e9lodie du bonheur 1965 \u00e7a nous rajeunit pas \u00e0 quelques secondes de 10 heures je vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 toutes, un beau dimanche sur la 1\u00e8re il est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:54) [65%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T09:21:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Paccaud, Laurent", "role": "Co-pr\u00e9sident de Pink Cross - la F\u00e9d\u00e9ration suisse des gays", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delessert, Thierry", "role": "Historien et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A043B94-4525-45D7-9A4D-DEF2FE7721E9", "internalArchiveId": "1A043B94-4525-45D7-9A4D-DEF2FE7721E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 Fribourg, le parti socialiste s'impose au 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales : 1. Commentaire de Maurice Doucas. - 2. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry, candidat perdant au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, et Andr\u00e9 Schoenenweid pr\u00e9sident du PDC Fribourg.", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Les trois candidats de la gauche ont largement devanc\u00e9 l'UDC St\u00e9phane Peiry lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois. ", "durationSec": 592, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178844", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "vie politique", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Le PS s'impose au 2e tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 Fribourg / FOR_2016-11-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les trois candidats de la gauche ont largement devanc\u00e9 dimanche l'UDC St\u00e9phane Peiry lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois. Analyse et d\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry (UDC) et Andr\u00e9 Schoenenweid (PDC)."], "variantIds": ["ece-8178844"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:27:32Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa droite fribourgeoise souhaitait d\u00e9crocher 5 si\u00e8ges au gouvernement cantonal, finalement, ce sera le statu quo, la composition sera toujours de 4 bourgeois et de 3 repr\u00e9sentants de la gauche qui a fait aujourd'hui le forcing l'alliance de gauche a r\u00e9ussi \u00e0 placer les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert tu et la sortante, Anne, Claude Demierre, la Verte sortante Marie Garnier a aussi \u00e9t\u00e9 reconduite au Conseil d'\u00c9tat, l'alliance de gauche ainsi fait barrage au candidat de l'UDC, St\u00e9phane Peiry un \u00e9chec donc pour l'Entente bourgeoise qui pourrait avoir des cons\u00e9quences Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nCe 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales par le Conseil d'\u00c9tat a comme un go\u00fbt d'inachev\u00e9 pour la droite fribourgeoise qui a r\u00e9alis\u00e9 un trop bon score lors du 1er tour en pla\u00e7ant 3 PDC et un radical mais l'UDC et qui fait aussi partie de l'entente n'avait pas r\u00e9ussi, il y a 3 semaines \u00e0 entrer au sein du Conseil d'\u00c9tat, le parti agrarien qui a \u00e9t\u00e9 d'une ind\u00e9fectible loyaut\u00e9 envers l'entente entendait bien aujourd'hui recevoir sa part du g\u00e2teau, mais voil\u00e0, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et les radicaux n'ont pas renvoy\u00e9 l'ascenseur comme l'esp\u00e9rait l'UDC, ils ne se sont pas massivement d\u00e9plac\u00e9 pour voter en faveur de St\u00e9phane Peiry qui a plus de 6500 voix de retard sur la socialiste Anne Claude Demierre est -ce que ce r\u00e9sultat pourrait laisser des traces, bah, il est certain que l'\u00e9lectorat UDC doit avoir le blues, ce soir, l'UDC fribourgeoise en effet tout fait pour \u00eatre compatible avec les radicaux et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, elle a mis en sourdine ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection comme les r\u00e9fugi\u00e9s, la burqa ou le centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 et les membres de l'UDC peuvent se demander aujourd'hui si ces th\u00e8mes avaient \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s durant la campagne, ce ne sont pas 21 d\u00e9put\u00e9s qu'ils auraient au Grand Conseil, mais peut-\u00eatre un peu plus certains agrariens peuvent avoir le sentiment d'avoir servi de marchepied pour le PDC et les radicaux, il sera certainement toujours plus difficile de vendre une nouvelle entente bourgeoise aux UDC de la base, les grands perdants pourraient bien \u00eatre au final le PDC et les radicaux qui ont besoin de l'UDC fribourgeoise qui pourrait bien, \u00e0 la suite de cette \u00e9lection s'affirmer comme un vrai parti d'opposition et ainsi se raidir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nJe vous remercie, Maurice Doucas et 2 invit\u00e9s pour analyser cette \u00e9lection St\u00e9phane Peiry bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le candidat malheureux de l'UDC Andr\u00e9 sur une vague bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PDC fribourgeois alors Maurice Doucas le disait ce que vous avez, St\u00e9phane Peiry, servi de marchepied pour le PDC et les radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai bien conscience, j'avais bien conscience d\u00e9j\u00e0 au soir du 1er tour que \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9 pour moi, ne retrouvant seul candidat face \u00e0 la gauche, c'est vrai que les r\u00e9sultats de l'Entente au 1er tour \u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9e, personne n'avait imagin\u00e9 qu'on puisse placer 4 \u00e9lus au 1er tour la cons\u00e9quence, c'est que pour le 2\u00e8me tour je me retrouvais seul sur les listes PDC PLR UDC inciter l'\u00e9lectorat fribourgeois a rajout\u00e9, probablement, on va encore faire \u00e9videmment l'analyse les r\u00e9sultats mais rajouter \u00e9videmment les les candidats de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [82%] :\r\nAndr\u00e9 va \u00eatre les membres de l'entend-on claironner partout, hein, qu'ils voulaient 5 si\u00e8ges, c'est rat\u00e9, vous n'en avait que 4 au fond cette entente, c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [85%] :\r\nJe ne crois pas, je crois qu'au 1er tour, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, comme St\u00e9phane Peiry la dit juste maintenant ce qui se retrouvait seul face \u00e0 une large coalition de gauche, et l\u00e0 effectivement dans PDC le l\u00e9g\u00e8rement pas quelque chose l\u00e0 Andr\u00e9 chemin va \u00eatre vite large coalition de gauche mais il y avait une large coalition de droite aussi qui \u00e9tait soutenir ce St\u00e9phane Peiry tout \u00e0 fait jouer d\u00e9s\u00e9quilibre je veux terminer mon propos, donc pas \u00e7a \u00e0 cette large entente de gauche \u00e9galement, on n'a peut-\u00eatre pas assez su mobiliser notre \u00e9lectorat, mobiliser nos troupes pour faire comprendre que ce 5\u00e8me si\u00e8ge revenait \u00e0 l'Entente fribourgeoise et on pense que par rapport au 1er chiffre d'aujourd'hui qui a eu un certain panachage sur les listes PDC en particulier, ce qui fait ce qu'il a eu alors un portrait bon score de St\u00e9phane Peiry au 2\u00e8me tour mais par contre, au 2 voies sur l'alliance de Gauche et l\u00e0 il y a eu certainement du panachage de de l'\u00e9lectorat PDC mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [87%] :\r\nComment vous l'expliquez Andr\u00e9 semaine va \u00eatre vous dites on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser notre \u00e9lectorat est -ce que simplement c'est parce que vous n'\u00eates pas en accord avec cet \u00e9lectorat dont on sait qu'il y a une aile sociale qui \u00e9tait fonci\u00e8rement anti- UDC est -ce que c'est vous- m\u00eame qui n'avait pas, \u00e9coutez votre base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [85%] :\r\nAlors on \u00e9coute la base, on l'a \u00e9cout\u00e9 en 2013, on va \u00e9couter en 2000 16 ans n'a pos\u00e9 de multiples fois, les questions de l'eau, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en demande souvent comit\u00e9 directeur repr\u00e9sentant toutes les r\u00e9gions du canton donc de nous donner le retour de la base et l\u00e0, on avait quand m\u00eame un bon retour en disant : c'est l'alliance fribourgeoise donc l'Entente fribourgeoise qui est, qui est soutenu compl\u00e8tement mais l\u00e0 au 2\u00e8me tour on a senti qu'il y avait pas eu ce ce d\u00e9clic encore de cette entente dire cette entente Jos\u00e9 nouvelle pour Fribourg \u00e7a apr\u00e8s un fois que les 3 partis se mettent ensemble et l\u00e0 je pense qu'il faudra encore 5 ans, il faudra un certain nombre d'ann\u00e9es pour qu'on explique \u00e0 l'\u00e9lectorat centriste lectorat peut-\u00eatre radical que nous, notre int\u00e9r\u00eat, c'est d'\u00eatre en ensemble pose \u00e9lection au niveau du conseil de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry vous ne faites pas beaucoup plus de voix qu'au 1er tour hein est -ce que l'UDC ne toutefois ne pas dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [84%] :\r\nBon, vous savez qu'il est toujours compliqu\u00e9 pour un candidat UDC dans un syst\u00e8me majoritaire, maintenant il est vrai qu'avec l'Entente on avait quand m\u00eame l'espoir de d'y arriver, il fallait exp\u00e9riment\u00e9 cette entente jusqu'au bout, donc l'entente pas nouvelle, elle a, elle existe d\u00e9j\u00e0, en 2013, mais l\u00e0 elle \u00e9tait pleinement op\u00e9rationnel, l'expression pour ces \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2016, par d\u00e9finition, elles vivait, elle vient maintenant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans \u00e9t\u00e9 c'est sign\u00e9 jusqu'\u00e0, jusqu'au jusqu'aux \u00e9lections de 2016, ensuite pour l'avenir, ben il s'agira au comit\u00e9 directeur, mon parti, instance dont je ne fais pas partie personnellement de de d\u00e9finir la strat\u00e9gie pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nEst -ce que vous n'avez pas l'impression ce soir d'avoir \u00e9t\u00e9 trahi en quelque sorte par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et les radicaux qui ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [86%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois, et voudra analyser les r\u00e9sultats, les statistiques \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e et, moi, j'ai le sentiment d'avoir obtenu le soutien \u00e0 commencer du pr\u00e9sident du PDC qui, \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Andr\u00e9, jeune va \u00eatre qui \u00e9taient tous les jours ici pr\u00e9sent pour la campagne, mais \u00e7a ne suffira des des 4 \u00e9lus, alors apr\u00e8s, peut-\u00eatre que leur base, mais encore une fois, il faudrait analyser leur base a peut-\u00eatre mal saisi l'objectif de l'Entente parce que l'objectif n'est pas atteint, on avait annonc\u00e9 5 5 un objectif de de 5 \u00e9lus au conseil \u00e0 \u00c9tat il y en a 4, donc, l'objectif n'est pas n'est pas pleinement atteint donc la base a peut-\u00eatre pas peut-\u00eatre pas saisi tous les enjeux, en l'occurrence de de cette entente fribourgeoise qui travaillait dans l'int\u00e9r\u00eat de toutes les fribourgeoise tous les fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [96%] :\r\nAndr\u00e9 sur de ce que \u00e7a ne va pas \u00eatre difficile \u00e0 l'avenir de vendre l'id\u00e9e d'une alliance de droite \u00e0 l'\u00e9lectorat UDC pour les prochaines \u00e9lections puisqu'ils n'ont pas eu ce retour d'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [87%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0, il faudra faire le le bilan de ces \u00e9lections cantonales bilan \u00e9galement des pr\u00e9fectures o\u00f9, l\u00e0 aussi, l'Entente avait un r\u00f4le \u00e0 jouer, en tout cas pour 2 pr\u00e9fectures de la je n'ai pas la Broye y pas un report de voix vraiment sur les candidats PDC, donc je pense encore un grand travail \u00e0 faire, comptez 3 parties pour vraiment, explique \u00e0 l'\u00e9lectorat centre- droit fribourgeois qu'est -ce que c'est l'Entente quels sont les avantages et c'est aussi au r\u00f4le du PDC parti charni\u00e8re au centre de l'\u00e9lectorat fribourgeois d'expliquer le sens de l'entente et en particulier, on aura un congr\u00e8s en juin 2017 pour justement justement positionn\u00e9 le PDC et voir quels sont les entente aussi longtemps fribourgeoise devra se renouveler pour les ex- cantonales 2021 donc \u00e7a sera aussi une \u00e9tape charni\u00e8re pour le PDC ce grand congr\u00e8s et on a 6 \u00e0 7 mois devant nous pour bien travailler \u00e0 l'interne du parti, pour que les diff\u00e9rents courants comme vous levez -vous l'avait expliqu\u00e9 avant puisse \u00e9merger dire quel est l'avenir du Parti du PDC, est ce qu'on veut une entente nouvelle entente ou une entente diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [91%] :\r\nEst-ce que votre menace d'exclure le PDC Laurent dites riches qui avait dit que certains PDC pourraient voter pour la gauche n'a pas jou\u00e9 en d\u00e9faveur de de St\u00e9phane Peiry selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [88%] :\r\nJe ne crois pas, je crois qu'il fallait qu'on pr\u00e9sente parti o\u00f9 j'\u00e9tais mandat\u00e9 pour d\u00e9fendre la ligne du parti, il y a une ligne qui est donn\u00e9 par le comit\u00e9 directeur par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, j'\u00e9tais mandat\u00e9 dans cette ligne, j'ai rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre les personnes qui s'exprimait publiquement qu'il n'allait pas dans la ligne apr\u00e8s celle -l\u00e0 \u00e0 nouveau la l'Assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 prochainement, on en aura une, en janvier 2017 qui va donner en retour : savoir si ce message que je voulais donner a \u00e9t\u00e9 bien compris mais je crois que finalement le panachage au 2\u00e8me tour a \u00e9t\u00e9 trop important pour les candidats de gauche et c'est la probl\u00e9matique principale de ce 2\u00e8me tour St\u00e9phane \u00e9tait seul face \u00e0 3 autres candidats et il y avait je pense une in\u00e9galit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, donc faudra r\u00e9fl\u00e9chir si l'entente qui vaut 5 si\u00e8ges, on doit pas d'de 1er tour pr\u00e9senter 5 candidats, c'est toujours d'actualit\u00e9 : l'exclusion \u00e9ventuelle de l'anti- Trust \u00e9coutez, on est un parti d\u00e9mocratique, chacun peut s'exprimer, la pr\u00e9sidente du parti se r\u00e9unit le 9 d\u00e9cembre prochain on va en parler, mais chacun 3 promis sur ce sujet, vous serez certainement inform\u00e9 attendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [82%] :\r\nEt l\u00e0, St\u00e9phane Peiry, vous avez de quoi, de l'amertume ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [85%] :\r\nNon, aucune amertume, aucune amertume, j'ai fait cette campagne avec beaucoup de plaisir, on \u00e9tait une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe 6 candidats de l'Entente en forme vraiment une excellente \u00e9quipe, pour moi, la vie continue, la vie politique aussi, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et donc je poursuivrai \u00e0 faire de la politique dans ce canton de Fribourg, je ne situation professionnelle qui me satisfait pleinement aucune amertume : je prends bien s\u00fbr acte du choix du du peuple fribourgeois je pr\u00e9sentais ma candidature ne peut fribourgeois n'en d\u00e9cide autrement, mais aucune d\u00e9ception, amertume, \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [85%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Peiry, vous \u00eates candidat malheureux du lyc\u00e9e et Andr\u00e9 va et de vous pr\u00e9ciser le PDC fribourgeois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schoenenweid, Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident PDC Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "candidat perdant au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3678F645-5FC6-4C22-8F2A-FEB9599CE69B", "internalArchiveId": "3678F645-5FC6-4C22-8F2A-FEB9599CE69B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alec von Graffenried en t\u00eate dans la course \u00e0 la mairie de la ville de Berne", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Au terme du premier tour de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie de Berne aucun candidat n'a obtenu de majorit\u00e9 absolue. Le Vert Alec von Graffenried arrive toutefois en t\u00eate pour reprendre la succession d'Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t.\r\n\r\n* * Alec von Graffenried en t\u00eate dans la course \u00e0 la mairie de la ville de Berne 18h France\r\nOn conna\u00eetra enfin ce soir le nom du candidat de la droite et du centre \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\nC'est ce dimanche qu'avait lieu le second tour de la primaire qui doit le d\u00e9signer...\r\nLes \u00e9lecteurs avaient le choix entre Fran\u00e7ois Fillon, arriv\u00e9 largement en t\u00eate dimanche pass\u00e9 avec 44% des voix, et Alain Jupp\u00e9, loin derri\u00e8re avec 28% des suffrages.\r\nLes bureaux ferment \u00e0 19h, les premiers r\u00e9sultats devraient tomber vers 20h30.\r\nAriane Hasler, vous \u00eates devant la Maison de la Chimie, \u00e0 quelques pas de l'Assembl\u00e9e nationale. c'est l\u00e0 o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon fera sa d\u00e9claration ce soir. \r\nQuelle est l'ambiance sur place ? \r\n...\r\nbeaucoup de gens donc pour assister \u00e0 l'\u00e9pilogue de cette course \u00e0 droite. une course \u00e0 rebondissement dont le lieu o\u00f9 je me trouve, la maison de la chimie est en soi un symbole. la maison de la chimie c'est un grand centre de congr\u00e8s avec trois amphith\u00e9\u00e2tres. \r\nor le QG de Fran\u00e7ois Fillon se trouve en fait boulevard saint - Germain dans un appartement certes cossu mais un appartement. il y a quelques semaines le points de presse hebdomadaire organis\u00e9s l\u00e0-bas \u00e9taient d\u00e9sert\u00e9s. mais \u00e7a c'\u00e9tait il y a quelques semaines. entre temps la donne a radicalement chang\u00e9. de 4\u00e8me homme, puis de 3\u00e8me, l'ancien premier ministre est devenu LE favori de cette \u00e9lection. il fallait donc ce soir des locaux plus grands et plus dignes pour accueillir tous les militants et les journalistes pr\u00e9sents ici pour suivre les r\u00e9sultats.\r\n- Et justement, du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9sultats, Ariane, qu'est ce qui se profile ?\r\ncette \u00e9lection n'est pas avare en surprise, on l'a vu au premier tour dimanche pass\u00e9 .  mais l'\u00e9cart de 16 points au premier tour entre Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9, plus le fait que Nicolas Sarkozy se soit ralli\u00e9 \u00e0 son ancien premier ministre avec ses 20% de suffrages potentiels, donne th\u00e9oriquement \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon une avance irrattrapable. reste pour Alain Jupp\u00e9 l'espoir que les \u00e9lecteurs centristes qui ne se seraient pas mobilis\u00e9s au premier tour le fasse aujourd'hui. l'espoir aussi que des \u00e9lecteurs de gauche se mobilisent en sa faveur. un espoir maigre, sachant que la gauche s'est plut\u00f4t r\u00e9jouie des r\u00e9sultats de dimanche pass\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon et son profil droite dure paraissant \u00eatre une cible plus facile qu'Alain Jupp\u00e9 pour un candidat de gauche.. \r\ncomme dimanche pass\u00e9, la clef du scrutin sera donc la participation et la composition de cette participation..  participation en hausse aujourd'hui pour ce deuxi\u00e8me tour. \r\n(\u00e0 ce stade ce que l'on sait d\u00e9j\u00e0 c'est que la participation \u00e9tait en hausse \u00e0 midi de 10 \u00e0 15%..par rapport au m\u00eame moment dimanche pass\u00e9. 1million 200'000 personnes s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 midi. contre 1 millions 100'000 dimanche pass\u00e9.. chiffres 17h. ?? )\r\n- A droite, donc, la situation va se clarifier dans les heures qui viennent. tandis qu'\u00e0 gauche, on continue d'avancer des pions. \r\nAvec cette interview dans le journal du dimanche de Manuel Valls, qui non seulement \u00e9voque sa possible candidature \u00e0 la primaire mais qui n'exclut plus de s'y pr\u00e9senter contre le pr\u00e9sident. le premier ministre dont je cite \u00ab le respect et la loyaut\u00e9 envers Fran\u00e7ois Hollande, ne l'emp\u00eache pas de constater qu'au cours de ces derni\u00e8res semaines, le contexte a chang\u00e9. \u00ab La parution de son livre de confidences a cr\u00e9\u00e9 un profond d\u00e9sarroi \u00e0 gauche \u00bb d\u00e9clare Manuel Valls. Pourriez vous \u00eatre candidat face au Pr\u00e9sident? \u00ab Je prendrai ma d\u00e9cision en conscience.  Quoi qu'il arrive, le sens de l'\u00c9tat m'animera toujours. \u00bb Manuel Valls qui communiquera sa d\u00e9cision dans les jours qui viennent . tout comme Fran\u00e7ois Hollande . sur qui cette interview rajoute encore un peu plus de pression.\r\nl'autre \u00e9v\u00e8nement de ce weekend, c'est le soutien \u00e0 53% des militants communistes \u00e0 la candidature de Jean-Luc M\u00e9lenchon. contre l'avis des instances dirigeantes du parti.. un soutien qui ravit Marie-Georges buffet, ancienne patronne du parti : \u00ab le choix de Jean-Luc M\u00e9lenchon pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle peut d\u00e9jouer tous les sc\u00e9narios pr\u00e9-\u00e9tablis \u00bb.. \r\ndu c\u00f4t\u00e9 de la droite en tout cas, clarifications des sc\u00e9narios ce soir d\u00e8s 20h30.\r\nJe vous remercie Ariane Hasler.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178852", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Alec von Graffenried en t\u00eate dans la course \u00e0 la mairie de la ville de Berne / FOR_2016-11-27T18:12:00_developpement-7", "Forum du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Au terme du premier tour de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie de Berne aucun candidat n'a obtenu de majorit\u00e9 absolue. Le Vert Alec von Graffenried arrive toutefois en t\u00eate pour reprendre la succession d'Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t."], "variantIds": ["ece-8178852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T07:27:18Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt puis les \u00e9lecteurs de la ville de Berne renouveler aujourd'hui leurs autorit\u00e9s communales 9 candidats briguer la pr\u00e9sidence de la capitale pour succ\u00e9der au maire sortant, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, Alain Arnaud, vous \u00eates aura hausse de Berne et c'est finalement le vers libre Alec von Graffenried qui finit devant dans ce 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, effectivement, vous savez, la ville de Berne fait r\u00e9guli\u00e8rement honneur \u00e0 sa r\u00e9putation de lenteur dans le d\u00e9pouillement des scrutins, c'est encore vrai aujourd'hui, mais pour de bonnes raisons, la participation \u00e0 la 52 pourcent alors alors qu'elle atteignait p\u00e9niblement 42 pourcent il il y a 4 ans, du jamais vu, les bureaux de vote ont d\u00fb jouer les prolongations, aujourd'hui, les files d'attente d\u00e9bordait encore largement sur les trottoirs, \u00e0 midi, au moment de la fermeture des urnes engouement de Berne la rouge pour la sortie du nucl\u00e9aire, pr\u00e8s de Berne sur 3 ont vot\u00e9 pour engouement surtout pour celle ou celui qui succ\u00e9dera au maire sortant, le socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, qui se retire apr\u00e8s 12 ans de r\u00e8gne alors qui pour lui succ\u00e9der, vous l'avez dit c'est Alec von Graffenried le candidat surprise des Verts liste libre qui arrive en t\u00eate, il devance la favorite Urszula vif socialiste qui avait \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le maire sortant, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t peu Urszula qui accuse un retard d'environ 1500 voix et en 3000 3\u00e8me position une municipale sortante \u00e9galement y fasse, il pr\u00e9side Franziska cher l'\u00e9cologiste qui a \u00e0 peu pr\u00e8s 5000 voix de retard du c\u00f4t\u00e9 bourgeois le camp est loin derri\u00e8re, il est particuli\u00e8rement les 3 candidats de l'UDC, il y aura de toute fa\u00e7on, un second tour, ce sera le 15 janvier seuls pourront y participer, celles et ceux qui auront d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge aux municipales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud, vous \u00e9tiez en Direct du rata hausse de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T18:01:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFC32626-78C1-4700-8B16-3B9E3CABE562", "internalArchiveId": "DFC32626-78C1-4700-8B16-3B9E3CABE562", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La M\u00e9lodie du bonheur - Robert Wise - 1965", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Ce film culte, o\u00f9 l'on retrouve Julie Andrews et Christopher Plummer, raconte l'histoire \u00e9mouvante, bas\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 mais n\u00e9anmoins romanc\u00e9 par Hollywood, de la famille Von Trapp, peu avant le d\u00e9clenchement de la seconde Guerre mondiale en Autriche, au moment de l'Anschluss. \r\n\"La M\u00e9lodie du bonheur\" remporte 5 oscars, deux Golden Globes et des fans dans le monde entier. Des fans qui, encore aujourd'hui, visitent les lieux du tournage \u00e0 Salzbourg et chantent en choeur toutes les musiques du film.\r\n\r\n* * Ce film culte, o\u00f9 l'on retrouve Julie Andrews et Christopher Plummer, raconte l'histoire \u00e9mouvante, bas\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 mais n\u00e9anmoins romanc\u00e9 par Hollywood, de la famille Von Trapp, peu avant le d\u00e9clenchement de la seconde Guerre mondiale en Autriche, au moment de l'Anschluss. \r\n\"La M\u00e9lodie du bonheur\" remporte 5 oscars, deux Golden Globes et des fans dans le monde entier. Des fans qui, encore aujourd'hui, visitent les lieux du tournage \u00e0 Salzbourg et chantent en choeur toutes les musiques du film.", "durationSec": 3190, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162252", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 27.11.2016", "Travelling du 27.11.2016", "La M\u00e9lodie du bonheur - Robert Wise - 1965 / TVL_2016-11-27T10:06:45_travelling", "La M\u00e9lodie du bonheur - Robert Wise - 1965 / TVL_2016-11-27T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["Ce film culte, o\u00f9 l\u2019on retrouve Julie Andrews et Christopher Plummer, raconte l\u2019histoire \u00e9mouvante, bas\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 mais n\u00e9anmoins romanc\u00e9 par Hollywood, de la famille Von Trapp, peu avant le d\u00e9clenchement de la seconde Guerre mondiale en Autriche, au moment de l\u2019Anschluss. \n\n\"La M\u00e9lodie du bonheur\" remporte 5 oscars, deux Golden Globes et des fans dans le monde entier. Des fans qui, encore aujourd\u2019hui, visitent les lieux du tournage \u00e0 Salzbourg et chantent en ch\u0153ur toutes les musiques du film.", "Ce film culte, o\u00f9 l\u2019on retrouve Julie Andrews et Christopher Plummer, raconte l\u2019histoire \u00e9mouvante, bas\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 mais n\u00e9anmoins romanc\u00e9 par Hollywood, de la famille Von Trapp, peu avant le d\u00e9clenchement de la seconde Guerre mondiale en Autriche, au moment de l\u2019Anschluss. \n\n\"La M\u00e9lodie du bonheur\" remporte 5 oscars, deux Golden Globes et des fans dans le monde entier. Des fans qui, encore aujourd\u2019hui, visitent les lieux du tournage \u00e0 Salzbourg et chantent en ch\u0153ur toutes les musiques du film."], "variantIds": ["ece-8162253", "ece-8162252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:59Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [75%] :\r\nEt maintenant, voici votre nouvelle gouvernante pour le mariage quand je serai aussi, vous vous avancez voudrait moment vous probl\u00e8me vous avec soin rigoureux leurs signaux afin de pouvoir les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:34) [58%] :\r\nMais alors, ils se disent bonjour, donc cette terre mais c'est vrai par mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [73%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [85%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling un des films parmi les plus cultes est certainement parmi les plus vus de l'histoire du cin\u00e9ma, un des films les plus chant\u00e9e au monde, un des films qui a rapport\u00e9 tout b\u00e9n\u00e9fice confondus, le plus d'argent de l'histoire du cin\u00e9ma, ne cherchez plus, c'est une com\u00e9die musicale, sorti en 1965 avec Julian 12 et Christopher Plomeur cet enfant des neurones et des sympathisants nazis, ce film, c'est la M\u00e9lodie du bonheur 942 of New de Roberto. \r\nIl raconte l'histoire \u00e9mouvante bas\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 mais n\u00e9anmoins romanc\u00e9 par Hollywood de la famille Von Trapp peu avant le d\u00e9clenchement de la Seconde Guerre mondiale en Autriche, au moment de la os le Capitaine von Trapp engage une gouvernante pour se occup\u00e9 de ses 7 enfants il en tombe amoureuse et toute la famille Autriche annex\u00e9e pour gagner la Suisse, le film est souvent qualifi\u00e9 de sirupeux, mais c'est faire l'impasse sur son parti pris historique et sur l'ancrage sur une valeur quel amour familial et c'est pour cela certainement qu'ils passent les modes et qu'ils passent, les \u00e9poques la M\u00e9lodie du bonheur remporte 5 Oscars 2 Golden Globes et des femmes dans le monde entier des fans qui, encore aujourd'hui, visitent les lieux du tournage \u00e0 Salzbourg et chantent en choeur toutes les musiques du film aujourd'hui dans Travelling c'est une M\u00e9lodie du bonheur que nous vous fredonne : nous avons des archives, des interviews, des anecdotes, des extraits, nous avons \u00e0 m\u00e9moire en film au logis de Gersende de Beaulieu, mais surtout, nous avons les chansons du film que nous allons fredonner jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [93%] :\r\nMaintenant, voyons si vous avez bien \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [79%] :\r\nBonjour j'je n'aurai pas besoin d'ici, Capitaine, je veux dire, j'ai j'appellerai par leur pr\u00e9nom et sont si je lis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [77%] :\r\nProbl\u00e8me : cette maison est vaste, le parc tr\u00e8s \u00e9tendu et je n'autorise personne \u00e0 apprenez \u00e0 vous servir monsieur les enfants vous \u00eates. \r\nMaintenant quand j'aurai besoin de vous, voici ce que vous entendrez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [85%] :\r\nLa M\u00e9lodie du bonheur, c'est un film musical et compositeur on va \u00e9videmment en parler un petit peu, un peu plus tard dans le courant de l'\u00e9mission, mais pour le moment, nous allons simplement nous plonger dans l'ambiance, ce sont des chansons que vous avez toutes et tous, certainement d\u00e9j\u00e0 entendu puisque la majorit\u00e9 de celles -ci sont devenus des succ\u00e8s donc edelweiss na\u00eff s'Kline Evry demande aurait mis femme Sin Good and veulent la Ligue veulent ainsi que la chanson titre Samb Off Milosevic et comme c'est la chanson qui donne son titre au film, c'est par celle -ci que nous ouvrons l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [85%] :\r\nR\u00e9pondez jamais aussi fort, sifflets, c'est pour les chiens, les chats et autres animaux mais pas pour les enfants et absolument pas pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:54) [71%] :\r\nOui, bonsoir on ah oui. \r\nEh oui, moi ce que c'est son pied. \r\nMoi j'tout \u00e0 tout prix la oui, nous avons m\u00eame d'aller se m\u00ealer. \r\nSi voulez la la que pour vous, oui \u00e7a on va aussi nous avons nettoy\u00e9 tous et 12 et dans lesquels la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:41) [84%] :\r\nSc\u00e9nario Ernest Lehman, d'apr\u00e8s la com\u00e9die musicale 109 Music et les m\u00e9moires de Maria Augusta Trapp photographique Hedman cordes les rixes Oscar Hammerstein II et Richard Rudd Gers musique Richard Rogers r\u00e9alisation Robert voil\u00e0 pour la fiche technique de la M\u00e9lodie du bonheur de d'OFNI Osieck, un film am\u00e9ricain, sorti le 2 mars 1965. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:06) [87%] :\r\nJ'aimerais vous remercier tous et toutes pour le 6 Julie Cadeau que vous avez mis dans ma poche aujourd'hui. \r\nOui, c'\u00e9tait un petit secret Capitaine entre les enfants et moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:16) [68%] :\r\nAh, alors c'est un secret, gardez -le pour vous avez dit non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:20) [86%] :\r\nVous savez, comme j'allais \u00eatre nerveuse Moi, une \u00e9trang\u00e8re dans une nouvelle famille vous savez quelle importance \u00e7a aurait pour moi d'\u00eatre, c'est pourquoi je trouve si touchante de votre part d'avoir bien voulu m'accueillir avec une si profonde affection et de sympathie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [88%] :\r\nIls seront en Autriche \u00e0 l'aube de la seconde guerre mondiale, Maria est une jeune femme pleine de vie aspirantes religieuse qui peinent n\u00e9anmoins \u00e0 s'adapter \u00e0 la vie de couvent, elle s'\u00e9chappe d\u00e8s qu'elle peut pour courir dans la montagne, chanter, danser et la m\u00e8re sup\u00e9rieure n'est pas tout \u00e0 fait certaine que Maria fasse une bonne religieuse pour aider cette p\u00e9tillante jeune femme a trouv\u00e9 sa voie, elle envoie comme gouvernante dans la famille du Capitaine von Trapp, veuf, il est le p\u00e8re de cet enfant qui \u00e9l\u00e8ve et dirige comme des marins sur son bateau, la discipline r\u00e8gnent en ma\u00eetre dans la maison. \r\nMaria se trouve ainsi confront\u00e9 \u00e0 la froideur de cet homme et autour, que jouent les enfants qui n'ont pas du tout envie d'avoir une nouvelle gouvernante mais elle tient rapidement en se d\u00e9tournant des conseils de discipline du Capitaine, elle apprend aux enfants \u00e0 jouer et \u00e0 chanter, elle devient leur ami pendant que le Capitaine ce fianc\u00e9 une baronne viennoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [90%] :\r\nMais Maria sera \u00e9galement conqu\u00e9rir le coeur du Capitaine en ramenant la musique et la joie dans sa maison, tous 2 finissent par se marier et la famille enti\u00e8re se mettent \u00e0 chanter, mais l'histoire, la grande histoire les rattrape l'Autriche remplie de sympathisants nazis est annex\u00e9e par l'Allemagne, le Capitaine von Trapp en bonne autrichiens n'entend pas se faire dicter sa conduite et des id\u00e9es auxquelles il n'adh\u00e8re pas, apprenant qu'il est somm\u00e9 de reprend du service dans la marine, il s'enfuit avec toute sa famille, celle -ci s'\u00e9clipse \u00e0 la fin du spectacle de chants qu'il donne \u00e0 Salzbourg et s'enfuit vers la Suisse en passant \u00e0 pied par les montagnes, voil\u00e0 ce que raconte la M\u00e9lodie du bonheur de Roberts Wise, sorti en 1965. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [91%] :\r\nCe que l'on sait peu, c'est qu'\u00e0 l'origine du film, il y a un livre et une histoire vraie, celle de la famille Von Trapp qui a vraiment exist\u00e9, c'est Maria ex- gouvernante et nouvelle Madame Trapp qui va l'\u00e9crire le livre sort en 1949 sous le titre de Story of The Trapp Family single s'. \r\nMaria, elle est n\u00e9anmoins il 950 orpheline \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, c'est une petite fille tr\u00e8s religieuse qui adore la musique et les confier \u00e0 un tuteur AT par excellence, v\u00e9ritables socialistes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9poque, presque un communiste aujourd'hui, \u00e9crira -t-elle dans ses m\u00e9moires, elle rejoint n\u00e9anmoins les jeunesses catholiques autrichienne parcours avec les montagnes, les pr\u00e9s et chantent beaucoup d\u00e9sert issus du folklore local. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [84%] :\r\nJeune adulte, elle se dit qu'elle sera religieuse, elle rentre au couvent. \r\nEt la suite de l'histoire passe \u00e0 la sortie du couvent pour devenir non pas gouvernante comme dans le film, mais comme institutrice pour les enfants, elle rencontre le Capitaine Georg von Trapp de 25 ans son a\u00een\u00e9 en 1926 elle l'\u00e9pouse en 1927 nous sommes donc 10 ans avant, ce que nous raconte le film. \r\nMais on sait que Hollywood aime dramatiser les choses et les producteurs du film ont certainement pens\u00e9 que situer cette histoire au moment de l'arriv\u00e9e des nazis rendrait la situation plus efficacement dramatique mais revenons -en \u00e0 Maria et \u00e0 sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:09) [88%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est que Georg von Trapp refuse de collaborer avec les nazis et surtout de prendre le travail concitoyens juifs, la fuite se fait par l'Italie, qui leur fournit des passeports l\u00e9gaux, puis \u00e0 allons et pour survivre, la famille, chante et danse il faut dire qu'ils ont fond\u00e9 un ensemble instrumental et vocal et 1935 qui s'est d\u00e9j\u00e0 produit au Festival de Salzbourg et qui a fait sensation. \r\nIls finissent par arriver aux \u00c9tats-Unis en 38 le couple et leurs 9 enfants puisqu'entre temps Georg Maria ont eu 2 autres enfants et accessoirement elle est enceinte d'un 3\u00e8me, la guerre \u00e9clate, la famille a perdu tout son argent, ils ont pour toute fortune 4 dollars en poche au moment o\u00f9 il d\u00e9barque \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:53) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:54) [94%] :\r\nEt c'est l'\u00e9glise catholique qui va les soutenir la famille commence \u00e0 donner des concerts un peu partout. \r\nEt les Am\u00e9ricains sont s\u00e9duits par cette famille atypique venus du Vieux Continent, v\u00eatus de costumes typiques folklorique d'un r\u00e9pertoire bas\u00e9e sur des musiques anciennes, des chansons populaires et du lieu de l'de plus il pratique des instruments anciens \u00e9pinette, violes de gambe fl\u00fbte avec Maria forte t\u00eate finit par convaincre la Columbia, la plus grande agence artistique New-Yorkaise de les produire et l\u00e0, c'est le d\u00e9but du succ\u00e8s, on vient voir ces autrichien qui respire le bon air, la bonne sant\u00e9 montrer devant des d\u00e9cors idyllique de montagnes verdoyantes bient\u00f4t les salles les plus prestigieuses se mettent \u00e0 inviter les Trapp Family Thing juste, elle n'arr\u00eate plus de gens qu'on grave des disques, il y a des produits d\u00e9riv\u00e9s des tourn\u00e9es internationales des reportages photographiques Maria publie ses m\u00e9moires qui deviennent tr\u00e8s vite un bestseller tout semble d\u00e9cid\u00e9ment sourire \u00e0 la famille Von Trier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:18) [87%] :\r\nEn 1956 le cin\u00e9ma va sans int\u00e9resser \u00e0 eux milieux du spectacle d\u00e9c\u00e8le tr\u00e8s vite le potentiel commercial du livre de Maria elle est approch\u00e9 par un producteur allemand Wolfgang Reinhard, ce qui lui offre 10000 dollars pour r\u00e9cup\u00e9rer les droits de l'ouvrage Maria r\u00e9clame alors un pourcentage sur les royalties s'du film, on le lui refuse tant pis se dit 10000 dollars c'est d\u00e9j\u00e0 bien assez \u00e0 sa sortie, 10 Trapp familier est un immense succ\u00e8s en Allemagne et puis en Europe et aux \u00c9tats-Unis, une suite est m\u00eame tourn\u00e9e intitul\u00e9e Trapp familier in America \u00e9galement un \u00e9norme succ\u00e8s en Allemagne, les 2 opus sont les plus grands succ\u00e8s cin\u00e9matographiques de l'apr\u00e8s- guerre, la famille entame alors des proc\u00e9dures pour r\u00e9cup\u00e9rer les droits sans succ\u00e8s, d'autant que maintenant, c'est l'Am\u00e9rique qui s'accaparent les droits du r\u00e9cit, la version musicale arrivant par voie de cons\u00e9quence \u00e0 Broadway, d\u00e8s 1959 Richard Rogers et Amherst 2 arguments exceptionnel de musiciens qui fait depuis les ann\u00e9es 40 les grands soirs de Broadway s'occupe d'adapter musicalement Lelievre, la com\u00e9die de Roger c'est de Hammerstein remporte un triomphe \u00e0 Broadway et Hollywood s'empare du projet et c'est la M\u00e9lodie du bonheur de Robert toi et ce qui sort sur les \u00e9crans 65 pendant que Maria von Trapp les talk-show de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, donne des conf\u00e9rences, fait des Oeuvres de charit\u00e9 sans toutefois r\u00e9cup\u00e9rer les droits de son histoire. \r\nEn Jones qui, elle, va finir par interpr\u00e9ter Maria \u00e0 l'\u00e9cran se demandent toutefois comment celle -ci s'est senti, en sachant que le cin\u00e9ma s'\u00e9tait empar\u00e9 de sa vie, elle lui demande dans un talk-show comment elle \u00e9tait -elle au Maria Awasa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:12) [60%] :\r\nOui monsieur RFI il l'absolue Mwangura. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:15) [72%] :\r\nEh oui, on en dirigeant pour y arrivons oui ici on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:58) [92%] :\r\nDu lien de Jos\u00e9 Maria von Trapp finissant par chanter ensemble \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, bien des ann\u00e9es apr\u00e8s la sortie du film, apr\u00e8s, h\u00e9 bien, apr\u00e8s le film devient un des plus grands succ\u00e8s de l'histoire du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:21) [90%] :\r\nFamille Von Trapp, me direz -vous, ils vont simplement ouvrira un lodge en plein Vermont dans un Chalet acquis en 1941 dans une campagne faite de lacs et de montagnes d'allure tr\u00e8s autrichien, la famille, il re\u00e7oit les clients en tenue traditionnelle gagnant peu d'argent avec le film Maria ayant vendu les droits de la femme jouera de la notori\u00e9t\u00e9 du film en enregistrant de mani\u00e8re folklorique, les chansons du film, mais celle -ci tellement c\u00e9l\u00e8bre vont \u00e9galement faire tomber tout leur r\u00e9pertoire traditionnel dans l'oubli, et au final, les enfants Von Trapp auront eu toute leur existence l'impression qu'on leur avait vol\u00e9 leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:03) [68%] :\r\nVoil\u00e0 chers avoue qu'elle a appel\u00e9 point franchement oui point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:13) [68%] :\r\nRenouvellera volaille Maria le Capitaine vient de les recevoir de la ville, ah si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:19) [81%] :\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a par les plus jolies robes que j'ai. \r\nVivre, croyez -vous que le capital ne donnerait plus ici juin demander. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:26) [75%] :\r\nCombien d'Europe doit donc avoir une gouvernance un moins pour les enfants, hier, sur les v\u00eatements de sport pour jouer T\u00e9l Trapp, les enfants ne jouent pas, ils d\u00e9filent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:42) [87%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'histoire de cette famille des interpr\u00e9tations de Julian Jos\u00e9 de Christopher polonaise, c'est d\u00e9finitivement la musique de Richard Rodgers sur les paroles de ce cas Hammerstein qui tiennent le r\u00f4le principal, une musique qui bien que fondamentalement ancr\u00e9 dans les codes de la com\u00e9die musicale, r\u00e9ussir \u00e0 toucher des g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations de spectateurs, ainsi que de tr\u00e8s nombreux musiciens car oui ils sont nombreux, les musiciens avoir repris la M\u00e9lodie du bonheur, rien que la chanson My fait ouvrir, c'est ce que nous allons \u00e9couter a \u00e9t\u00e9 reprise par John une Carmen Souza Sarah Von mais oui Djib la\u00efque Kelly Clarkson et m\u00eame Bj\u00f6rk dans le film d'un certain in The dark, l'art Von Trier et c'est la version de Sarah Vaughan, un petit peu plus jazzy que nous allons vous faire \u00e9couter \u00e0 pr\u00e9sent sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:35) [71%] :\r\nOui, mais un grand pas \u00e7a aussi Delbourg oui et et puis pas le jeune pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:54) [67%] :\r\nDu genre oui parce que ils ont raison et pour moi et et. \r\nOui, donc \u00e0 eau, h\u00e9 bien qu'est -ce que \u00e7a dehors, ben voil\u00e0 ce qui se passe parce le c'est-\u00e0-dire la oui oui nous ah oui des uns et pour la majorit\u00e9 et et. \r\nDemain, parce que vous \u00eates pr\u00eats au stade moustache, cela en fait expert ext\u00e9rieur c'\u00e9tait un bail, j'ai m\u00eame c'est ben voil\u00e0, vous voyez, mais qui est -ce oui pourquoi et puis la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:21) [55%] :\r\nOui ou. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:21) [73%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:24) [63%] :\r\nVas -y, ouais, mais ce qui est. \r\nEt m\u00eame, voil\u00e0 c'est et. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:07) [98%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:11) [89%] :\r\nBas\u00e9 sur une histoire vraie, la M\u00e9lodie du bonheur s'inspire de la vie de Maria von Trapp dans l'autobiographie parue en 49 raconter en d\u00e9tail l'exil et la vie d\u00e9chirant de cette famille d'artistes, le c\u00f4t\u00e9 fleur bleue de l'histoire ne doit pas faire oublier le contexte et le parti pris r\u00e9aliste dans lequel s'inscrit le film sur fond de mont\u00e9e du nazisme et un aper\u00e7u de l'Autriche d'avant- guerre et du choix des Autrichiens \u00e0 la veille de la Seconde Guerre mondiale, et \u00e7a c'est un choix de Robert Wise, le r\u00e9alisateur dont nous allons parler \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:42) [69%] :\r\nEt puis j'ai notori\u00e9t\u00e9, on avait mis de l'attaque sur la brosse \u00e0 dents, l\u00e0 pour l'Alg\u00e9rie et voil\u00e0 je dirai pas \u00e0 comprendre comment des enfants aussi gentil vos posters de c'est vrai plaisanterie participante en face et quoi, pourquoi, comment attirer l'attention du p\u00e8re autrement ah je vois h\u00e9 ben il faudra trouver un autre moyen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:59) [83%] :\r\nRoberts, oui, c'est le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain, qui peut tout faire et qui a tout fait polars, com\u00e9dies musicales, il est le p\u00e8re de West historique quand m\u00eame si on s'fiction ou Western horreur aux catastrophes Wise, c'est l'un des champions du Box-Office avant Spitzberg n\u00e9 dans l'Indiana Roberts Wise, c'est le cadet de 3 enfants, il adore le cin\u00e9ma, surtout le samedi soir, comme tous les gamins, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 part pour Hollywood, en 1928 \u00e0 Los-Angeles o\u00f9 le Studio de la RKO la engag\u00e9. \r\nMalgr\u00e9 29 malgr\u00e9 la crise et la d\u00e9pression, ce fr\u00e8re gagne toujours sa vie dans le cin\u00e9ma. \r\nUne raison suffisante pour que le jeune Robert quitte \u00e0 son tour son Bled pour Hollywood. \r\n\u00e0 20 ans, on le retrouve devant une table de montage, il s'y montre excellent d'abord monteur sont puis monteur image il d\u00e9couvre tr\u00e8s t\u00f4t l'int\u00e9r\u00eat cr\u00e9atif de la Coupe du rythme du d\u00e9coupage, ce sera sa marque de fabrique \u00e7a et le mouvement qu'un Robert il sait comme personne, capter les mouvements sur la pellicule les cordes en laissent pas. \r\nEn 1941 apr\u00e8s 5 films Robert III is rencontrent le metteur en sc\u00e8ne le plus g\u00e9nial qui les crois\u00e9s, Orson Welles, g\u00e9nial, c'est lui qui le dit : 26 ans monte alors, avec Orson Welles CitizenKane l'entente des 2 hommes est parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:31) [84%] :\r\nMais elle va devenir bient\u00f4t pourvoyeuse la zone d'ombre, la plus tabou de toute sa carri\u00e8re professionnelle car Hollywood g\u00ean\u00e9 aux entournures par Orson Welles Val exil\u00e9s, il vient de tourner la Splendeur des Anderson ou Eyes est charg\u00e9 de monter les plans tourn\u00e9s par Wells mission impossible car le Studio veut tout simplement tuer le film r\u00e9sultat Wise sera accus\u00e9 toute sa vie d'avoir sabot\u00e9 Berson et pire d'avoir mis fin \u00e0 la carri\u00e8re hollywoodienne de Wes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:08) [88%] :\r\nEt Robert Twilight c'est rebondit, il passe presque par hasard \u00e0 la r\u00e9alisation, 43 ans, rempla\u00e7ant quelqu'un, il fait des films de s\u00e9rie B, il croit savoir en 1951 le jour la Terre s'arr\u00eata parabole sur la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires en 1958 je veux vivre un r\u00e9quisitoire contre la peine de mort 1961 le triomphe de West avec le chor\u00e9graphe J\u00e9r\u00f4me Robin 10 Oscars dont meilleur film et meilleur r\u00e9alisation et c'est \u00e9videmment vers lui que va se tourner la Fox pour r\u00e9aliser son projet de com\u00e9die musicale. \r\nTourn\u00e9e apr\u00e8s le monstrueux Cl\u00e9op\u00e2tre au budget litt\u00e9ralement Farah unique mais \u00e0 l'\u00e9chec tout aussi pyramidale la M\u00e9lodie du bonheur, et le film qui va sauver la maison de production, la toile qui s'tous les Fax d'une faillite certaine les producteurs penser \u00e0 un grand film familial, ils seront surpris par le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal de Sarran Dov musique, la Fox a quand m\u00eame mis tous les moyens \u00e0 sa disposition pour r\u00e9aliser cette com\u00e9die musicale de la meilleure facture possible et pour ce faire ils veulent engager Robert 3 is aur\u00e9ol\u00e9 du triomphe de Ouesso Story trouvant l'histoire trop sirupeuses refuse dans un 1er temps de la mettre en sc\u00e8ne. \r\nRichard et Daryl Zanuck, dirigeant de la Fox se tourne alors vers Stadler donne une fine cha\u00eene dite de la rue Gene Kelly et de Georges son succ\u00e8s, personne ne veut de cette histoire, c'est William Wyler qui s'y attelle, le 1er r\u00f4le touchant le sc\u00e9nario faisant des rep\u00e9rages mais il abandonne le projet et Robert 3 et pendant ce temps- l\u00e0, revient sur sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:59) [86%] :\r\nTout de suite apr\u00e8s, ouais \u00e7a History, nous dit -il, je vais r\u00e9aliser 5 Peebles mais comme c'est un film qui n\u00e9cessitait une pr\u00e9paration assez longue, j'estimais que j'avais le temps de faire auparavant, un autre film, j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par le sujet de 5 9 qui \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de West Side Story, c'est un sujet vrai alors du coup, c'est bon, il fera la M\u00e9lodie du bonheur, sacr\u00e9 Challenge mais possible. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:30) [85%] :\r\nSon 1er, travail et de vraiment transposer le sc\u00e9nario sign\u00e9 Ernest Lehman bas\u00e9 sur la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e9cran d'y mettre sa patte dit insuffler de la vie, il nous dit 5 9, musique, c'est un petit peu un retour aux sources, la r\u00e9action de tout le monde sera d'\u00e9voquer ouais \u00e7a Story mais cin\u00e9matographiquement, ce film est tr\u00e8s diff\u00e9rent sur les sc\u00e9narios de la version musicale, la famille, j'ai tenu \u00e0 ajouter, suspense et humour, et surtout je voulais \u00e9viter le caract\u00e8re enchanteur et conte de f\u00e9es, propre aux r\u00e9cits \u00e0 l'eau de rose, il ne fallait pas que le film devienne trop sirupeux \u00eatre mi\u00e8vres. \r\nOui, il y a un changement par rapport \u00e0 la carri\u00e8re de r\u00e9alisateur, c'est que sur ce film, il devient \u00e9galement producteur pendant les 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, je n'\u00e9tais que metteur en sc\u00e8ne, une fois le film termin\u00e9 jeune on n'entendait plus parler, malgr\u00e9 tout, pour nous, un film est un peu un b\u00e9b\u00e9 dont on aime suivre la croissance, cette fois, je suis producteur et je tiens tout surveiller, contr\u00f4ler et parfaire le sont surtout a \u00e9t\u00e9 l'objet de mes plus grands soins l\u00e0 j'estime \u00eatre sorti vainqueur de ma grande bataille. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:38) [88%] :\r\nWaze une fois le film termin\u00e9 supervise en personne les salles o\u00f9 le film est projet\u00e9 et de m\u00eame supervise les versions italiennes, fran\u00e7aises, espagnoles et allemands en 1964 Wise et toute son \u00e9quipe par tourner en Autriche, ce qui sera certainement un des fleurons de sa carri\u00e8re de r\u00e9alisateur, un des films les plus connus de l'histoire du cin\u00e9ma, comme quoi, il a bien fait de ne pas refuser de le tourner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:07) [76%] :\r\nMontagne charge vraiment magnifique jeudi c'\u00e9tait surgir pour vous non, m\u00eame s'il doit se lancer 2000 ou de 2000 m\u00e8tres de haut, Georges n'existe pas, a saut\u00e9 sur l'occasion d'\u00eatre calme \u00e0 qui vous faites aussi mauvais moment je vous reprends mon invitation quand on n'avait pas du tout, invit\u00e9 comme disait invit\u00e9 moi- m\u00eame il y a des Tanneurs ou fallait d'achat seront et il me fallait une maison accueillante o\u00f9 la cuisine soit superbe et avec une cave sans \u00e9gal et les prix \u00e0 Paris Nagui peut \u00eatre insultant, pas du tout, je suis le prix dans toute sa splendeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:49) [94%] :\r\nCe n'est pas pour rien que la M\u00e9lodie du bonheur s'inscrit dans le registre des com\u00e9dies musicales, les chansons ou s\u00e9quences musicales sont l\u00e9gion et chaque Pierre-Marc tant\u00f4t une pause dans le r\u00e9cit, tant\u00f4t une n\u00e9cessit\u00e9 de faire passer un maximum d'informations sur les personnages, on a un minimum de temps. \r\nOn continue dans notre programmation \u00e0 nous promener dans les chansons du film, celle -ci mettant en sc\u00e8ne les enfants apprenant ta chanter va vous hanter toute la journ\u00e9e, une femme, cet enfant qui chante pendant 4 minutes dans 9 lieux diff\u00e9rents, 2 mois de pr\u00e9paration et de r\u00e9p\u00e9tition pour cette sc\u00e8ne qui devient le parfait vers d'oreille qui ne vous l\u00e2chera plus, et c'est l\u00e0 qu'on dit merci travailler \u00e0 lire, c'est parti pour la le\u00e7on de chant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:34) [61%] :\r\nC'est encore un peu, oui et permis que ah oui Newbridge, vous payez, oui, oui, mais aussi du mobile clean, oui, oui, oui, et 8 et 9 construit ce ce a tout pays oui, qui, h\u00e9 bien oui, il n'est pas \u00e7a ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:05) [60%] :\r\nL'ex- Irak m\u00e9dicalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:08) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:12) [53%] :\r\nDit a fini mais dit oui compte commune \u00e7a. \r\nQui am\u00e8ne \u00e0 Crozemarie au nom et tout \u00e7a. \r\n\u00e0 Millau, pour l'solaire la m\u00eame aussi. \r\nEt \u00e0 18. \r\nParcours parce je vous tiens \u00e0 \u00e9tait \u00e0 des. \r\nMais la grande mar\u00e9e sert \u00e0 aller dans la on est tout \u00e0 Nice. \r\n\u00e9tait avec les Fran\u00e7ais, d'un sabotage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:42) [75%] :\r\nLa famille Trappes revient revu et corrig\u00e9 par le cin\u00e9ma am\u00e9ricain pour incarner Maria au langage lien de Djouzi ind\u00e9tr\u00f4nable Marie et pour le baron Von Trapp Christopher Plomeur, on va vous parler des com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:54) [82%] :\r\nEnfin moi c'est vraiment tr\u00e8s exaltant ici avec bonsoir les arbres, les lacs, les montagnes quand on en a vu, on les a tous vus, \u00e7a ce n'est pas de cela que je parle et vous savez. \r\nVous parlez de moi, je suis exaltant a possible, non, ce n'est pas tr\u00e8s improbable bien alors vous sous- estimer en charge alors estime perdre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:15) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:17) [85%] :\r\nPour incarner les r\u00f4les principaux de la M\u00e9lodie du bonheur, il faut des gens qui du coffre quand la toile tisse c'est une vrai/faux aborde le com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:24) [85%] :\r\nChristopher Plomeur, celui -ci n'est pas tr\u00e8s motiv\u00e9s, grand acteur shakespearien, il avoue avoir peur de casser sa cr\u00e9dibilit\u00e9 avec ce film, mais \u00e0 34 ans, ayant besoin de tourner, il h\u00e9rite \u00e0 contrecoeur de ce r\u00f4le de baron autrichien qui rameute cet enfant \u00e0 coups de sifflet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:31:43) [68%] :\r\nGuy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:44) [82%] :\r\nMais \u00e0 ses yeux, le film est gluant de bonnes intentions \u00cele-de-France de temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:51) [84%] :\r\nReste que son r\u00e9alisateur est tout de m\u00eame tr\u00e8s content de son interpr\u00e9tation, en 1964 Robert toi et nous explique pourquoi il a cast\u00e9 Christopher Plomeur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:02) [57%] :\r\nJe veux parler la hausse 15, pas parce que j'ai avec moi, on me voit se vois elle lou\u00e9 l'Europe a permis. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:10) [90%] :\r\nTout le monde sait que Christopher clameur est un grand acteur de renomm\u00e9e mondiale et nous esp\u00e9rons qu'il arrive \u00e0 pousser son personnage du Capitaine von Trapp ou faire quelque chose de puissant avec une certaine tristesse, comme il l'a d\u00e9j\u00e0 fait dans cette pi\u00e8ce, donc nous pensons qu'un acteur de sa renomm\u00e9e pour amener son personnage du Capitaine vers l'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:27) [65%] :\r\nTout d'un coup, franchement, oui, on le pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:30) [93%] :\r\nCe \u00e0 quoi Christopher r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:33) [70%] :\r\n\u00e7a nous on le et que \u00e7a ne se. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:38) [88%] :\r\nLa tristesse : \u00e7a signifie tout pour moi, parce que la tristesse de l'naissance \u00e0 la com\u00e9die et \u00e0 la trag\u00e9die, la tristesse donne naissance au talent, la plupart des talents viennent de la tristesse, comme une sorte de possibilit\u00e9 d'exprimer des \u00e9motions d'une mani\u00e8re qui effacera le d\u00e9sespoir oui et permet d'atteindre autre chose \u00e0 travers la tristesse des choses merveilleuses apparaissent toute beaut\u00e9 et triste pour moi sur le sable et dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:04) [60%] :\r\n\u00e7a marche 9 donc une gestion mais on est. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:11) [86%] :\r\nEt Christopher Plomeur en 1964 dans cette archive, r\u00e9alis\u00e9 au moment du tournage du film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:19) [92%] :\r\nC'est donc avec toute son aura de trag\u00e9dien que Christopher Plomeur on brasse le r\u00f4le du Capitaine, il le fait tellement bien que ce r\u00f4le \u00e9clipse tous les autres, qu'il a jou\u00e9, il nous dit : j'avais d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 Hamlet et toutes ces grandes pi\u00e8ces et on ne peut parler que du Capitaine von Trapp depuis 50 ans, je ne peux plus rien entendre \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:39) [97%] :\r\nPuis il ajoute avec humour sur le tournage, je ne sais pas de qui j'avais le plus peur des nazis ou des religieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:51) [80%] :\r\nD'ailleurs, les religieuses vont l'aider \u00e0 chanter car Christopher une chanson dans le film, cette aide le Va\u00efsse chansons devenues cultes, \u00e0 telle point que beaucoup d'Am\u00e9ricains pensent que c'est l'hymne autrichien mais passons, on pr\u00e9tend que Christopher Plomeur \u00e9tait ivre lors de sa chanson, il s'en explique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:11) [80%] :\r\nAlain peu avec tout m\u00eame, rappelle avoir attendu des heures pour tourner cette satan\u00e9e chanson on \u00e9tait dehors au froid, quoi, et oui, j'ai un peu picol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:19) [53%] :\r\nJ'aime qu'on qu'le voient voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:24) [87%] :\r\nChristopher Pleumeur et de Julien, 12 deviennent de vrais amis sur le tournage et le resteront toute leur vie, m\u00eame si au moment de la sortie du film, le com\u00e9dien esp\u00e8re secr\u00e8tement que cette com\u00e9die musicale s'efface dans le brouillard des films du mois, d'autant que le New-York Times qualifie sa prestation d'affreuses oui mais voil\u00e0, acclam\u00e9 par le public, le film devient un incontournable du cin\u00e9ma et Christopher Pleumeur est oblig\u00e9 de subir toute sa vie la M\u00e9lodie du bonheur, un cin\u00e9aste les ayant dirig\u00e9 raconte avoir vu exiger par contrat le mutisme sur 200 OFNI Osieck l'exasp\u00e9rait qu'\u00e0 sa vue, acteurs et techniciens Anton edelweiss, d'un air inspire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:21) [88%] :\r\nPour Johnny, c'est tout autre chose, elle vit plut\u00f4t bien, le succ\u00e8s de son film, c'est une femme qui d\u00e9bute sa carri\u00e8re \u00e0 12 ans comme chanteuse, elle passe ces ann\u00e9es- l\u00e0 ses ann\u00e9es de guerre dans le milieu du Vaudeville, son beau-p\u00e8re est un bon t\u00e9nor, un jour, il d\u00e9cide de lui donner des le\u00e7ons de chant et \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, on d\u00e9couvre la petite Julie a une voix d'enfant prodige presque aberrante tr\u00e8s Agile qui s'\u00e9tale sur 4 octaves, elle commence alors \u00e0 faire des tourn\u00e9es \u00e0 travers l'Angleterre et l'\u00e9tat des spectateurs en chantant des airs populaires dans un registre tr\u00e8s aigu\u00eb, mais elle n'aime pas \u00e7a, mais ne sait rien faire d'autre, la famille est tr\u00e8s pauvre, l'ambiance des Vaudeville est un monde en d\u00e9sh\u00e9rence et c'est ainsi qu'elle apprend \u00e9norm\u00e9ment comment chanter comment trouver le contact avec le public, bref, comment survivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:08) [87%] :\r\n\u00e0 en 1954 Julien Gross d\u00e9bute \u00e0 Broadway dans la com\u00e9die musicale de boyfriend et tout va alors aller tr\u00e8s vite, quand j'\u00e9tais sur sc\u00e8ne \u00e0 Londres, je r\u00eavais de cin\u00e9ma, mais ce n'\u00e9tait qu'un r\u00eave que je croyais irr\u00e9alisable et les choses sont arriv\u00e9es par hasard, soudain, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 Broadway et puis \u00e0 Hollywood, je me suis jamais \u00e0 comparer aux actrices que j'admirais tant, jamais je n'aurais pu penser avoir le talent d'une Bergman ou d'une Garbo, mais c'est vrai, j'ai travaill\u00e9 dur et j'ai pay\u00e9 mon d\u00fb, pour en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:38) [83%] :\r\nElle joue ainsi Mayfair Lydie sur sc\u00e8ne hier formidables, mais le r\u00f4le \u00e9choit Audrey au cin\u00e9ma, pas tr\u00e8s grave puisqu'au cin\u00e9ma justement, 6 mois plus tard, on lui offre Marie- Poppies c'est Wall Disney en personne qui vient d'avoir \u00e0 Broadway, alors qu'elle joue dans la com\u00e9die musicale Camelot apr\u00e8s la repr\u00e9sentation, il vient dans sa loge, Julie Andrews, pense \u00e0 une visite de courtoisie, mais lui demande si elle aimerait venir \u00e0 Hollywood, quel en est ravi, elle lui r\u00e9pond Monsieur Disney je suis enceinte, Elio r\u00e9ponse n'est pas grave on vous attendra et l'attente avec son b\u00e9b\u00e9, elle s'envole pour la c\u00f4te ouest, c'est le d\u00e9but du ph\u00e9nom\u00e8ne Julian apr\u00e8s le tournage de oui peu pile si la rumeur se r\u00e9pand qu'il y a une nouvelle actrice en ville et le r\u00e9alisateur Robert III et demande \u00e0 la voix Disneyland Roche de Marie popping une chose qu'il ne fait jamais, je ne sais pas si j'\u00e9tais le 1er ou le dernier choix de Wise, mais j'ai \u00e9t\u00e9 l'heureuse \u00e9lue, se souvient de Julien de Joujou anglo- ce qui entre Marie peu peace et Maria de la M\u00e9lodie du bonheur devient de films, l'actrice la mieux pay\u00e9e du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:52) [82%] :\r\nMaintenant on aime vous allez me donner une r\u00e9ponse franche oui, est -il possible, oui, mais ce que le fruit de mon imagination que mes enfants par hasard et peut grimper aux arbres aujourd'hui oui le mois et pourriez -vous me dire d'o\u00f9 proviennent ces c'est maintenant \u00e0 pied alors c'est ainsi qu'on les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:14) [71%] :\r\nEt moi qui les ai fait je ne suis servi d\u00e9lirer de marchands. \r\nVraiment, ces v\u00eatements sont pratiquement inusables, les enfants, les par presque tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:22) [71%] :\r\nEst, est-ce que vous voudriez -vous dire que mes 100 francs ont pu se promener en plein Salzbourg affubl\u00e9 en guise de v\u00eatements de si forte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:31) [71%] :\r\nEt \u00e7a les la mais croyez ils d\u00e9j\u00e0 jolies formes pour le pas, vous voulez dire, je ne vous permet pas d'enfant ne peut pas faire tout ce qui devrait Persil, sont oblig\u00e9s de veiller \u00e0 Paris, il aurait vendu son plein, oui nous pas car ils vous aiment trop et vous craignent que j'ai perdu de parler de mes enfants et je voulais quelqu'un, vous entendez vous quittez votre foyer prend souvent je dis que je ne veux pas que vous me parliez de b\u00e9ton \u00e9tabli le FP\u00d6. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:50) [81%] :\r\nOn \u00e9voquait edelweiss dans Travelling on \u00e9voquait et Christopher Plomeur qui la chantait et si on \u00e9coutait edelweiss sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:54) [73%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:35) [95%] :\r\nCatherine Fattebert. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:37) [87%] :\r\nSalzbourg c'est une vie sublime en Autriche, ville connue comme \u00e9tant la ville d'origine de Mozart, ville au festival reconnu internationalement et c'est cette ville dont Robert Wise a fait une jolie promenade dans les environs, puisque le r\u00e9alisateur utilise les d\u00e9cors naturels du Pays de Mozart avec un bonheur po\u00e9tique peu de sc\u00e8nes sont r\u00e9alis\u00e9s en Studio, et c'est aussi \u00e7a qui fera le succ\u00e8s de la m\u00e9lodie du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:02) [82%] :\r\nLise, l'\u00e9cole n'est pas une \u00e9chappatoire pour vos probl\u00e8mes et il faut leur faire passer, j'ai tellement \u00e0 vous dire, et aussi on a des choses \u00e0 vous dire, sinon de guerre, la plus importante de va se marier bient\u00f4t. \r\nAvec la baronne Schr\u00f6der. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:22) [84%] :\r\nVeill\u00e9e d'accepter tous mes voeux de bonheur baronne et voici qu'\u00e9viter les enfants Monique, vous allez vous marier merci Frenay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:30) [80%] :\r\nVous \u00eates revenu pour pour rester. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:36) [87%] :\r\nSeulement, jusqu'\u00e0 ce que vous trouviez une nouvelle gouvernance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:39) [88%] :\r\nLa M\u00e9lodie du bonheur va \u00eatre tourn\u00e9 presque enti\u00e8rement en d\u00e9cors naturels en Autriche ce gage d'authenticit\u00e9, confirme un parti pris r\u00e9aliste pour l'ensemble du film, c'est de la joie de vivre \u00e0 l'Autrichienne ou les d\u00e9cors naturels jouent un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant \u00e0 la s\u00e9duction de ce conte de f\u00e9es pour grandes personnes cet itin\u00e9raire dans un monde irr\u00e9el o\u00f9, ainsi que l'exige, les traditions de l'op\u00e9rette, les images d'Epinal sont uniform\u00e9ment rose et Wise, le conduit avec la ma\u00eetrise du parfait technicien, s\u00fbr de son talent et de son habilet\u00e9 sa cam\u00e9ra, qui sait si bien capter les mouvements et les chor\u00e9graphies capte l'essence des montagnes, les lieux historiques et la ville de Salzbourg, le ch\u00e2teau de L\u00e9opold est adapt\u00e9 pour devenir le domicile de la famille, Trappes, on tourne \u00e9galement dans l'abbaye de non- Berg ou le baron des Maria se sont mari\u00e9s en 1927 au bord du lac Le Fou ce temps les ext\u00e9rieurs quant \u00e0 l'\u00e9glise, elle a accueilli l'annonce du film et c'est dans les montagnes autrichiennes sur un prix que se tourne la premi\u00e8res sc\u00e8nes du film, celle o\u00f9 l'on voit une jolie hein vous chantez sur la colline, un hymne \u00e0 la nature \u00e0 la montagne et \u00e0 la libert\u00e9. \r\nMais contrairement \u00e0 l'image d'Epinal du film, le tournage est tr\u00e8s p\u00e9nible, il pleut, il fait froid, on tourne l\u00e0- haut, dans les rares moments de soleil, la production a fait grimper sur l'alpage tout le mat\u00e9riel et les com\u00e9diens dans des charrettes tir\u00e9es par des boeufs sur place, on s'abrite de la pluie, comme on peut dans des abris de fortune sous des b\u00e2ches sous des parapluies et on attend le soleil. \r\nOn prend le temps de construire un ruisseau en creusant le sol on recouvre le tout dans un plastique et on rempli d'eau et de petits cailloux, ce sera pour la 1\u00e8re c'est et ils finissent enfin par tourner dans les 35 minutes seulement de soleil de cette journ\u00e9e, 9 prises sont n\u00e9cessaires. \r\n\u00e9coutez le bref r\u00e9cit de ce tournage dans ce documentaire am\u00e9ricain, sorti en 2016, ils sont en train de tourner toute la sc\u00e8ne avec un h\u00e9licopt\u00e8re et de jolies Andrews nous raconte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:50) [62%] :\r\nEt ce serait -elle Salek rappelle tr\u00e8s nettement. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:53) [80%] :\r\n\u00e7a \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 un g\u00e9ant venait vers moi de tous les c\u00f4t\u00e9s, le cameraman \u00e9tait vraiment courageux, il \u00e9tait assis \u00e0 l'endroit o\u00f9 d'habitude on trouve les porte- h\u00e9licopt\u00e8re devaient me filmer, d'un c\u00f4t\u00e9 puis de l'autre du Champ o\u00f9 je devais tournoyer sur moi- m\u00eame, on a tourn\u00e9, et chaque fois qu'il ne passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le vent des palmes projet\u00e9e sur le sol et avec un voitures l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:13) [62%] :P. dame Ground Pierre souhaite une garniture quoi parce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:17) [82%] :\r\nLa M\u00e9lodie du bonheur, 9 mois de tournage, une vraie grossesse hollywoodienne, tout se passe tr\u00e8s bien, Robert toi m\u00e9nager ses troupes et son \u00e9quipe il pr\u00e9cis l'efficace et en 9 mois, des Liens se tissent les enfants grandissent, certains perdent quelques dents de lait ce qui se voit \u00e0 l'\u00e9cran et qui permet de dater les plans et d'autre, les gar\u00e7ons surtout gagne de nombreux centim\u00e8tres, obligeant la grande lisait la apporter rapidement des talonnettes ou \u00e0 monter sur des cageots pour garder sa taille des n\u00e9 de la famille. \r\nLe r\u00e9alisateur Robert Wise a dit dans les journaux qu'il voulait construire une famille, et c'est ce qu'il r\u00e9ussit \u00e0 faire r\u00e9sultat tous les faux aux enfants du film von Trapp sont toujours rest\u00e9s en contact des com\u00e9diens qui sont tr\u00e8s grands maintenant et qui sont encore toujours vivant, enfin, pour la plupart, on est lent travelling, on \u00e9coute la M\u00e9lodie du bonheur, ceci est extrait du film. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:07) [68%] :\r\nPoint l'point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:12) [79%] :\r\nSous des dehors de com\u00e9die musicale autant neig\u00e9 champ\u00eatre, le film s'av\u00e8re en r\u00e9alit\u00e9 il ne de l'importance des sentiments v\u00e9ritables \u00e0 l'attachement \u00e0 son seul. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:21) [92%] :\r\nIl fait aussi appel largement souvenirs d'enfance, \u00e9voque le passage brutal \u00e0 l'\u00e2ge adulte avec la d\u00e9couverte du mal la fuite finale montre quant \u00e0 elle, l'esprit d'ind\u00e9pendance farouche d'une famille qui, malgr\u00e9 les menaces ne renie pas ses valeurs retour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:38) [82%] :\r\nEt le probl\u00e8me, la plus haute distinction de toute prix est attribu\u00e9 \u00e0 l'ensemble familial voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:02) [90%] :\r\nEn mars 1965 le film sort au cin\u00e9ma, il y a la premi\u00e8re le tout-Hollywood se presse mais dans le public, il manque la vraie Maria von Trapp, la femme qui a \u00e9crit les m\u00e9moires qui ont servi de base \u00e0 la com\u00e9die musicale, puis au film la femme qui appara\u00eet en figurante dans le film racontant sa vie romanc\u00e9 la production n'a pas jug\u00e9 bon de l'inviter et sont inqui\u00e9tants, on lui a simplement r\u00e9pondu qu'il n'y avait plus de place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:29) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour la vraie Maria pour les autres, c'est un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:37) [81%] :\r\nLes retomb\u00e9es \u00e9conomiques et l'impact aupr\u00e8s du public de la M\u00e9lodie du bonheur sont ph\u00e9nom\u00e9naux \u00e0 sa sortie, le film sur pas \u00e0 son terme d'entr\u00e9e autant porte le veau et la bande originale est un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent, tout le monde chante les chansons du film partout, certains critiques ce sens changer contre ce succ\u00e8s flagrant et surnomme le film de sa au moi mais la c\u00e9l\u00e8bre critique Pauline qu'elles publient un \u00e9ditorial cinglant dans le magazine la cause, le d\u00e9crivant comme un mensonge enrob\u00e9 de sucre que le public semble disposer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:15) [84%] :\r\nChristopher Pleumeur quant \u00e0 lui le surnomme de Sand of Guillaume Cousse la M\u00e9lodie du mucus, consid\u00e9rant qu'un peu de cynisme est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter le trop plein de sentimental. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:26) [87%] :\r\nSi le film est pr\u00e9sent\u00e9 aux Oscars de 1966 et il triomphe il rafle 5 statuettes dont celle de meilleur r\u00e9alisateur pour Robert meilleur son meilleur montage, meilleure adaptation musicale et meilleur film la cons\u00e9cration suit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:51) [86%] :\r\n\u00e7a semble mieux avoir droit. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:54) [86%] :\r\nLe film poursuit ensuite une carri\u00e8re internationale, elle reste num\u00e9ro un mondial pendant 6 ans, l'histoire rocambolesque de la famille Von Trapp devenu un livre un spectacle, les 3 films parce que oui nous oublions pas les 2 premi\u00e8res adaptations allemande devient une fresque universelle quant \u00e0 la famille, Trappes, elle vivra des retomb\u00e9es du fil dans leur Lodge dans le Vermont, mais si le succ\u00e8s du film a fait affluer du monde auberge le film lui- m\u00eame les emb\u00eate royalement frustration num\u00e9ro 1 la baronne ayant vendu les droits d'auteur, on le regrettera ferme, c'est beaucoup plus tard, les compositeurs accepte par courtoisie de lui verser 1 pourcent de de leurs droits aux enfants, ils grognent aussi, car si les clients leurs chambres d'plus personne ne s'int\u00e9resse aux chants folkloriques et classiques en plusieurs langues, qui avait fait la gloire de leur chorale le robot r\u00e9pertoire et les albums vendus \u00e0 l'auberge sombre dans l'oubli le cin\u00e9ma leur a vol\u00e9 leur vie, voil\u00e0 pour la face sombre de la m\u00e9lodie du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:00) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:05) [68%] :\r\nC'est ainsi, Julie Newsletter nous appeler maintenant d'entendre dire : vous aimez beaucoup notre pays et c'est pas facile d'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:26) [85%] :\r\nEn 1966 quand la M\u00e9lodie du Bonheur gagne ses 5 oscars la BBC d\u00e9cide de b\u00e2tir un abri antinucl\u00e9aire, nous sommes en pleine parano\u00efa de la guerre froide et la BBC programme 100 jours de t\u00e9l\u00e9vision en cas d'attaque nucl\u00e9aire avec des films s\u00e9lectionn\u00e9s films familiaux sympathique et servante \u00e0 faire oublier la guerre et la M\u00e9lodie du bonheur entrent \u00e9videmment dans la liste, une liste qui sera conserv\u00e9 jusqu'en 1993. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:54) [88%] :\r\nC'est avec cette derni\u00e8re anecdote que nous terminons notre \u00e9mission g\u00e9n\u00e9rique de laquelle nous trouvons Catherine Fabert Matias Braun Fred col\u00e8re il valait l'\u00e9quipe de l'Hadopi \u00e9crite et sonore de la RTS, l'\u00e9mission est disponible en tout temps Podcast ou sur RTS on r\u00e9\u00e9coute la M\u00e9lodie du bonheur, c'est un film \u00e0 voir absolument sur grand \u00e9cran, donc Alesi avec vos enfants avec vos petits-enfants parce que c'est un vrai classiques du cin\u00e9ma, \u00e7a tombe bien, il est projet\u00e9 \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne ce dimanche \u00e0 15 heures jeudi prochain 1er d\u00e9cembre \u00e0 21 heures ce ne sera pas le samedi comme nos horaires habituels du travelling, donc si je r\u00e9capitule, projection de la M\u00e9lodie du bonheur \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, ce dimanche 15 heures et jeudi 1er d\u00e9cembre 21 heures cin\u00e9math\u00e8que Point CH pour les d\u00e9tails la semaine prochaine, on s'attaque \u00e0 la r\u00e9trospective Philippe de Broca et pour c\u00e9l\u00e9brer l'homme on vous parlez d'un film avec Jean-Paul Belmondo, c'est le magnifique qui nous emm\u00e8nera sur la piste de Bob Sinclar au Mexique, le meilleur espion du monde et sur celle de l'\u00e9crivain Fran\u00e7ois Merlin, \u00e0 Paris, le film sort en 1973 vous pourrez aller voir le magnifique \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, il fait partie, vous l'avez compris la r\u00e9trospective Philippe de Broca, 15 films de ce r\u00e9alisateur fran\u00e7ais vous seront projet\u00e9s, tous moins et nous on a des invitations \u00e0 vous offrir pour aller voir ce magnifique dimanche prochain 15 heures samedi prochain 21 heures pour obtenir obtenir des invitations vous \u00e9crivez un 1000 a traveling h\u00e2te RTS Point CH et nous, on vous envoie des billes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:29) [86%] :\r\nLe cin\u00e9ma sur la 1\u00e8re travellings Catherine Fabert. \r\nApr\u00e8s les enfants, vous avez rendez- vous avec l'actualit\u00e9 de la semaine, revue et corrig\u00e9e par les chroniqueurs et l'invit\u00e9 de Michel Zen quelques beaux parleurs autour des micro et cet artiste mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Robert toi de Julian Jouzel de Christopher Plomeur sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T10:24:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Br\u00f6nnimann, Matthias", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE0D3A24-E87C-4AA8-8E3B-C63A4075EA20", "internalArchiveId": "DE0D3A24-E87C-4AA8-8E3B-C63A4075EA20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 134 (4/6)", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 3293, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161957", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2016-11-27T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 27.11.2016"], "variantIds": ["ece-8161957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:58Z", "webPublicationDate": "2016-12-03T01:34:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77A2C5E3-092E-4DFC-84BD-39A4A7A14BE0", "internalArchiveId": "77A2C5E3-092E-4DFC-84BD-39A4A7A14BE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise de la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve, GE (1/4)", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "1er Dimanche de l'Avent. Pr\u00e9sidence: Abb\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Cherpit, cur\u00e9 in solidum. Pr\u00e9dication: Chanoine Pierre Jaquet. Choeur Filipino. Direction: Elisa Martelet. Orgue: Jean-Christophe Orange", "durationSec": 3413, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161934", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["catholicisme", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 27.11.2016", "Messe transmise de la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve, GE (1/4) / MES_2016-11-27T09:06:00_messe", "Messe du 27.11.2016", "Messe transmise de la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve, GE (1/4) / MES_2016-11-27T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["1er Dimanche de l\u02b9Avent.\n\nPr\u00e9sidence: Abb\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Cherpit, cur\u00e9 in solidum\nPr\u00e9dication: Chanoine Pierre Jaquet\nCh\u0153ur Filipino\nDirection: Elisa Martelet\nOrgue: Jean-Christophe Orange\nPr\u00e9sentation: Catherine Erard", "1er Dimanche de l\u02b9Avent.\n\nPr\u00e9sidence: Abb\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Cherpit, cur\u00e9 in solidum\nPr\u00e9dication: Chanoine Pierre Jaquet\nCh\u0153ur Filipino\nDirection: Elisa Martelet\nOrgue: Jean-Christophe Orange\nPr\u00e9sentation: Catherine Erard"], "variantIds": ["ece-8161935", "ece-8161934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:03:06Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [65%] :\r\nPour voir l'Inde ben hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, nous entrons ce matin dans Le Temps de l'avant et c'est depuis la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve, tout pr\u00e8s de la guerre de Cornavin que nous aurons le plaisir de vous retrouver pour les 4 dimanches de ce temps liturgique cette matin\u00e9e d'office commencent par \u00e9vacuer une messe ici tout pr\u00e8s de de Cornavin et puis elle se poursuit, pardon, elle se poursuit toujours en territoire, je ne vois puisque le culte sera rentre semi- depuis le temps, plus de mal \u00e0 New \u00e0 partir de 10 heures Pierre raisin \u00e9tait \u00e0 la technique et Catherine \u00c9rard \u00e0 la pr\u00e9sentation. \r\nLe temps liturgique de l'Avent est un temps d'attente de veille \u00e0 Jean Fran\u00e7ois Charpy bonjour, bonjour, vous \u00eates cur\u00e9 une solide ici \u00e0 la paroisse Notre-Dame mais vous \u00eates \u00e9galement aum\u00f4nier dans 3 \u00e9tablissements p\u00e9nitenciers, je ne vois minist\u00e8re que vous occupez depuis d\u00e9j\u00e0 8 ans au sein d'une \u00e9quipe oecum\u00e9nique alors l'attente lorsque l'on est en prison, c'est finalement une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nEn effet, pour beaucoup, il y a, jour apr\u00e8s jour l'attente qui est l\u00e0, pratiquement permanente attente d\u00e9j\u00e0 de pouvoir sortir puisque 23 heures sur 24, les d\u00e9tenus sont en cellule, il va y avoir aussi l'attente d'un t\u00e9l\u00e9phone, l'attente d'une visite en fonction de ce que le procureur va d\u00e9cider pour eux, l'attente, \u00e9videmment, du proc\u00e8s du verdict de ce qui les attend pour combien de mois d'ann\u00e9es qu'ils vont devoir \u00eatre l\u00e0 dans ce milieu carc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nAlors comme aum\u00f4nier comment est -ce que vous pouvez aider ces personnes \u00e0 trouver du sens \u00e0 ce temps d'attente \u00e0 ce temps qui sont presque un peu perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0, nous sommes donc 9 aum\u00f4niers, protestants, catholiques, orthodoxes \u00e0 pouvoir accueillir tout au long de la semaine dans des jolis petits bureaux, nous pouvons accueillir des d\u00e9tenus qui le d\u00e9sirent, 3 quarts d'heure, une heure de rencontre pour chacune, chacun, et donc voil\u00e0, c'est le temps aussi avec eux, de faire le bilan de faire le point de leur vie et de chercher ce chemin de v\u00e9rit\u00e9 et je crois que c'est l\u00e0 que, justement, nous pouvons nous mettre l'accent principal pour donner sens \u00e0 cet attentat, toutes ces attentes dont je viens de parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [86%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois cher puis je vous laisse rejoindre le coeur de cette \u00e9glise, puisque vous pr\u00e9sidez cette eucharistie et le chanoine Pierre Jaquet, le pr\u00e9dicateur de ce 1er dimanche de l'Avent c\u00f4t\u00e9 musical, nous avons le plaisir d'avoir avec nous ce matin le coeur Filippino form\u00e9 de 20, chanteuse d'origine philippine sont sous la direction d'\u00c9lisa Martelet et pour les accompagner au piano Barrientos Santos et puis alors qu'Jean-Christophe Orange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [91%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils avilissante esprit la gr\u00e2ce de J\u00e9sus notre Seigneur l'amour de Dieu le p\u00e8re et la communion de l'esprit, \u00e7a sera toujours avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:43) [68%] :\r\nTout \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [93%] :\r\n2 fr\u00e8res et soeurs, bienvenue \u00e0 vous tous, ici, \u00e0 la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve et sur les ondes d'espace de bienvenue aussi pour les prochains rendez- vous d\u00e8s dimanche de l'Avent aujourd'hui commence une nouvelle ann\u00e9e liturgique, c'est pourquoi, en tant que recteur de la basilique, je vous souhaite une heureuse nouvelle ann\u00e9e liturgique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [79%] :\r\nIl existe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [97%] :\r\nPermettez que je vous pr\u00e9sente l'\u00e9glise dans laquelle nous nous trouvons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:13) [65%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [91%] :\r\n\u00e9rig\u00e9 en 1900 en 1857 il y a bient\u00f4t 100 60 ans, l'\u00e9glise de Notre-Dame de Gen\u00e8ve est devenu basilique mineure en 1954. \r\nHier comme aujourd'hui, elle est un lieu de spiritualit\u00e9 de d\u00e9votion mariale de faire auquel une grande partie de la population catholique de Gen\u00e8ve et des environs a toujours \u00e9t\u00e9 et reste attach\u00e9 de culture de beaut\u00e9 d'histoire Notre-Dame de Gen\u00e8ve est \u00e9galement un miroir de l'\u00c9glise catholique \u00e0 Gen\u00e8ve son emplacement au coeur de la ville, faites c'\u00e9tait pas au lieu de l'identit\u00e9 populaire et genevoise. \r\nDe nombreux fid\u00e8les se rassemblent quotidiennement en ce lieu et d'une mani\u00e8re toute particuli\u00e8re le dimanche pour la liturgie et la pri\u00e8re pour beaucoup de croyants Notre-Dame de Gen\u00e8ve et depuis plus de 150 ans chez soi une demeure o\u00f9 il fait bon prier Dieu, la m\u00e8re de tendresse que le Christ a donn\u00e9 Notre-Dame accueil du 6 chez elle de nombreux fid\u00e8les qui trouve en ce lieu, une seconde maison, un port d'attache de leur existence. \r\nL'\u00e9glise de Notre-Dame de Gen\u00e8ve \u00e0 une personnalit\u00e9, lieu de c\u00e9l\u00e9bration et la vita la louange \u00e0 la r\u00e9flexion chr\u00e9tienne et aussi \u00e0 la recherche de sens eccl\u00e9sial, lieu d'art et de musique, elle ouvre aux dimensions d'une culture qui \u00e9l\u00e8ve la lieu de p\u00e8lerinage et l'\u00e9veil \u00e0 la qu\u00eate int\u00e9rieure, lieu de demandes spirituel ou mat\u00e9riel, elle propose, accueil et accompagnement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:12) [68%] :\r\nOu de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [86%] :\r\nLa chorale des Philippines et qui se joint \u00e0 nous, ce matin, N\u00eemes habituellement la messe en anglais du dimanche \u00e0 19 heures, sa pr\u00e9sence aujourd'hui signifie le lien de la foi qui nous unit dans ses champs o\u00f9 se m\u00ealent, tant\u00f4t un peu de latin, le plus souvent l'anglais, l'espagnol ou une des langues, des Philippines, ce coeur t\u00e9moigne aussi de la diversit\u00e9 culturelle, des personnes qui viennent prier \u00e0 Notre-Dame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:42) [74%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:43) [90%] :\r\nLa devise de la basilique messag\u00e8re de paix puisse cette c\u00e9l\u00e9bration et pour chacun, en signe de reconnaissance et de paix, le temps de l'Avent nous invite \u00e0 nous ouvrir au sauveur qui vient le corps de Dieu est plus grand que notre coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [83%] :\r\nEh bien, fr\u00e8res et soeurs ensemble, pr\u00e9parons -nous \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de le casting, en reconnaissant que nous sommes plus. \r\nSeigneur, toi qui est lumi\u00e8re et esp\u00e9rance regardez ceux et celles qui marchent devant l'\u00e9ternel. \r\nSeigneur, toi qui est Dieu de mis\u00e9ricorde vient gu\u00e9rir les blessures du p\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [91%] :\r\nSeigneur, toi qui est le soutien et la force de ceux et de celles qui cherchent le royaume de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:34) [74%] :\r\nIl saisi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:38) [75%] :\r\nQue Dieu tout puissant nous fasse mis\u00e9ricorde, qui nous pardonne nos p\u00e9ch\u00e9s qu'il nous conduisant puis \u00e0 terre. \r\nEnsemble, en communion avec toute l'\u00c9glise nous prions. \r\nDaniel ath\u00e9e fid\u00e8le Dieu tout-puissant d'aller avec courage sur des chemins de la justice, \u00e0 la rencontre du Seigneur pour qu'il soit, appel\u00e9s \u00e0 entrer en possession du royaume des cieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:08) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [90%] :\r\nPar J\u00e9sus le Christ ton fils, notre Seigneur et notre Dieu qui fuient et qui r\u00e8gne avec toi et d'esprit sont maintenant et jusqu'au si\u00e8cle des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:30) [98%] :\r\nLecture du livre d'Isa\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [77%] :\r\nParole d'Isa\u00efe, ce qui l'a vu au sujet de Judas et de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:40) [90%] :\r\nIl arrivera dans les derniers jours que la montagne de la maison du Seigneur se tiendra plus haut que les morts c'est l\u00e8vera au-dessus des collines. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:49) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [85%] :\r\nVairelles afflueront toutes les nations et viendront des peuples, nombreux, ils diront : venez, montant \u00e0 la montagne du Seigneur \u00e0 la maison du Dieu de Jacob qu'ils nous enseigner ces chemins et nous irons par ses sentiers oui la loi sortira de Sion et de J\u00e9rusalem, la Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:15) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [78%] :\r\nIl sera jug\u00e9 entre les nations et l'arbitre de peuple, nombre de leurs 7 pays il forgerons, des sacs et de leur lance des si jamais nation contre nation ne l\u00e8vera les pays ils n'apprendront plus la guerre, venez maison de Jacob, \u00e0 la lumi\u00e8re du Seigneur Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:39) [82%] :\r\nPoint mort pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:44) [97%] :\r\n\u00e0. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:46) [77%] :\r\nLecture de la lettre pour la pour trop Robin fr\u00e8re voil\u00e0 je savais, c'est le moment, l'heure est d\u00e9j\u00e0 venu de sortir de votre sommeil car le salut est plus pr\u00e8s de nous maintenons qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 nous sommes tous venus croyons la nuit est bient\u00f4t finie le jour est tout proche, rejetant les offres d\u00e9tenait pas proph\u00e8te on des armes de la lumi\u00e8re compte son -nous honn\u00eatement, comme on le fait en plein jour, sans r\u00e9pit, il n'est pas vrai ressort Jimmy sans Jean-Louis ici mais, profitez -vous du Seigneur chez sucrier Parole du Seigneur. \r\nC'est au pouvoir, Seigneur, ton amour et donne un nouveau ton salut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:25) [98%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:28) [71%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:29) [89%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon Saint Mathieu. \r\nEn ce temps- l\u00e0, j'ai su, disait \u00e0 ses disciples comme il en fut, au jour de No\u00ebl, ainsi on sera -t-il lors de la venue du fils de l'homme en ces jours l\u00e0, avant le d\u00e9luge, manger, on buvait, on prenait fin mai, on apprenait Marie jusqu'au jour o\u00f9 No\u00e9 entrain dont l'Arche, les gens ne se sont dout\u00e9s de rien jusqu'\u00e0 survient ce que survienne le d\u00e9luge qui les a tous engloutis. \r\nElle sera aussi la venue du fils de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:06) [84%] :\r\nAlors 2 hommes seront touchant la sera pris l'autre laiss\u00e9 2 femmes seront au moulin en train de mourir l'une sera prise l'autre laisser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:16) [83%] :\r\nDonc, car vous ne savez pas quel jour votre Seigneur rien, comprenez -le bien, si le ma\u00eetre de maison, avait su \u00e0 quelle heure de la nuit, le voleur viendrait et le r\u00e9veiller, elle n'aurait pas laiss\u00e9 percer le mur de sa maison, tenez -vous donc pr\u00eat, vous aussi, c'est \u00e0 l'heure o\u00f9 vous n'y penserait pas que le fils de l'homme viendra. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:12) [89%] :\r\nAllons avec courage, \u00e0 la rencontre du Seigneur aujourd'hui s'ouvre \u00e0 nous le une nouvelle ann\u00e9e liturgique, les 4 dimanches de l'Avent se pr\u00e9sente comme un temps de pr\u00e9paration \u00e0 la venue de. \r\nDe fait, c'est triple av\u00e8nement que nous pr\u00e9pare la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:33) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [93%] :\r\nLa naissance du Seigneur \u00e0 Bethl\u00e9em, dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:37) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:38) [89%] :\r\nSa venue dans le coeur, par la gr\u00e2ce qui nous offre aujourd'hui. \r\nSon retour glorieux \u00e0 la fin des temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:46) [96%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:48) [93%] :\r\nCe sont les 3 modes de la venue du Seigneur le verbe fait cher. \r\nLe Seigneur pr\u00e9sent aujourd'hui. \r\nSon retour glorieux \u00e0 la fin des temps. \r\nComment le Christ a -t-il venu dans le pass\u00e9 les f\u00eates sont les plus connus : la longue attente du Messie par le peuple de Dieu, l'annonce de Jean-Marie la naissance de J\u00e9sus \u00e0 Bethl\u00e9em, autour duquel se rassemblent les bergers et puis les L'Enfance de J\u00e9sus \u00e0 Nazareth jusqu'\u00e0 son bapt\u00eame par Jean-Baptiste aujourd'hui. \r\nComment le retour glorieux du Christ et se manifestera -t-il \u00e0 la fin des temps. \r\nJ\u00e9sus, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet, plut\u00f4t dans l'Evangile r\u00e9pond. \r\nOr, Cantassot au jour et \u00e0 l'heure, nul ne sait ni les des yeux ni le fils, sinon le personnel. \r\nLa venue du fils de l'homme n'est donc pas \u00e0 chercher dans le calendrier de l'histoire, mais plut\u00f4t dans la filiation qu'le P\u00e8re des cieux, seul le p\u00e8re, quel sera le moment. \r\nMieux vaut donc se tenir pr\u00e8s de lui, donc, dans sa filiation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:09) [98%] :\r\nEt qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:10) [93%] :\r\nAutrement dit, ce qui se manifestera \u00e0 la fin, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans ce qui s'offre depuis le commencement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:20) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:21) [93%] :\r\nDevenir enfant de Dieu, c'est faire l'exp\u00e9rience de la paternit\u00e9 de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:26) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:27) [87%] :\r\nSavoir que personne ne peut-\u00eatre arracher de Sam. \r\nMais c'est aussi accepter de ne pas tout conna\u00eetre. \r\nQue le Seigneur soit n\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em. \r\nQue son retour soit glorieux \u00e0 la fin des temps, quelle importance si nous n'accueillons pas le Seigneur dans notre coeur aujourd'hui. \r\nMais l'accueil on ouvrait vraiment dans notre vie, fait -il chez nous \u00e7a demeure comment grandissons nous dans notre filiation divine. \r\nC'est \u00e0 cette aujourd'hui de la venue du Seigneur que nous convoque les lectures de ce dimanche, l'enjeu du pr\u00e9sent et la venue du fils de l'homme, ce qui pose la question \u00e0 chacun de commencement nouveau de sa vie, non pas n'importe lequel, mais celui d'une alliance encore plus profonde avec le Christ, le d\u00e9sir de Dieu nous tient -il en \u00e9veil, d\u00e9sir de justice de paix, de r\u00e9conciliation, de partage, d'unit\u00e9. \r\nDe quel oeil regardons la souffrance de nos semblables, la fin, l'ins\u00e9curit\u00e9, l'isolement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:43) [75%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:44) [89%] :\r\nLa filiation divine enracin\u00e9e, chacun dans une m\u00eame origine le P\u00e8re des cieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:51) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:52) [90%] :\r\nOn ne devient pas enfant de Dieu et les hommes contre les autres, mais les uns avec les autres. \r\nLa recherche a permis \u00e0 Hano\u00ef et sa famille, \u00e0 ses animaux d'\u00e9chapper \u00e0 la d\u00e9vastation du d\u00e9luge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:05) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:06) [82%] :\r\nDes commentateurs notent que dans les bretelles, me dit que le terme \u00e0 signifie autant \u00e0 gauche que par la mort langage. \r\nCe qui sauve non oui et les siens, c'est l'Arche, mais aussi la Parole de Dieu en tant qu'elle est une marche salutaire. \r\nNos \u00e9glises, chapelles, oratoires, tant en tant que lieu o\u00f9 la parole de Dieu est proclam\u00e9e ne sont -ils pas ces arches d'aujourd'hui : OK le Seigneur est pr\u00eat gr\u00e2ce auquel le Seigneur est pr\u00e9sent et nous \u00e9veille au commencement ce nouveau de son salut. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:46) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:48) [87%] :\r\nDevant les p\u00e9rils qui p\u00e8se de nos jours sur l'humanit\u00e9 \u00e9tait le d\u00e9luge la Parole du Seigneur est l\u00e0 avec nous, dans nos \u00e9glises pour nous sauver, telle une arche salutaire. \r\nDonc, car vous ne savez pas que 2 jours votre Seigneur revient, loin d'\u00eatre une menace si les paroles sont une invitation \u00e0 entrer dans la filiation de Dieu P\u00e8re. \r\nVeillez, car vous \u00eates les enfants d'un Dieu qui vous aiment et prend soin de vous, il sait bien, lui, elles sont le jour, ne soyez pas inquiet \u00e0 ce sujet, vivez dans l'Alliance Enel vous a donn\u00e9 tout le n\u00e9cessaire. \r\nNe sait pas tout, mais justement, il guette il est attentif, \u00e9veill\u00e9 sa gaiet\u00e9 tous ces nouveaux commencements que la Parole de Dieu fait surgir de sa gr\u00e2ce et du charisme de chacun. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:45) [89%] :\r\nLes gens ne se sont dout\u00e9s de rien jusqu'au D\u00e9luge qui les a tous engloutis dit j'ai su. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:51) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:52) [89%] :\r\nNe se doutait de rien, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pensez tout savoir ne se doutait de rien, c'est ignorer la filiation divine dans laquelle nous avons notre commune origine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:04) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:05) [91%] :\r\nAujourd'hui comme hier, sur notre globe de nombreux d\u00e9luge engloutissent l'\u00eatre humain, d\u00e9luge de la violence guerre indienne d\u00e9luge de la famine de la maladie d\u00e9luge des d\u00e9s\u00e9quilibres de la justice, de l'\u00e9conomie de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:23) [85%] :\r\nMais aujourd'hui comme hier, aussi, se dressent encore de nombreuses archives qui porte l'homme vers son avenir. \r\nIl y a bien s\u00fbr les communaut\u00e9s de l'Arche fond\u00e9e par Jean Vanier, mais il y a aussi ces grandes Ozark ce que sont nos \u00e9glises avec les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes pr\u00e9sentes partout \u00e0 travers le monde. \r\nIl y a encore tant d'autres archives petites \u00e0 Grande Arche de la solidarit\u00e9 surgit de nouveau commencement au service de l'homme. \r\nL'ann\u00e9e sainte de la mis\u00e9ricorde, qui vient de s'achever, a rappel\u00e9 l'importance de ces attitudes, rendre visite \u00e0 une personne malade ou en situation de pr\u00e9carit\u00e9 en prison, poser un geste de partage avec les plus d\u00e9munis, oser t\u00e9moigner de sa foi dans un monde qui devient toujours plus incertain. \r\nFr\u00e8re, vous le savez, c'est le moment, l'heure est d\u00e9j\u00e0 venu de sortir de votre sommeil cette vive interpellation de s'accompagne d'un Nehru motif car le salut et plus pr\u00e8s de nous maintenant qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 nous sommes devenus croyants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:34) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:35) [82%] :\r\nRev\u00eatant nous des armes de la lumi\u00e8re rev\u00eatant le regrettez -vous du Seigneur J\u00e9sus Christ, la venue du Seigneur se vit l'aujourd'hui izay en saisit le dynamisme venez montons la montagne du Seigneur qui nous enseigne et nous irons par ses sentiers maison de Jacob marchons \u00e0 la lumi\u00e8re du Seigneur. \r\nEn cette nouvelle ann\u00e9e liturgique oui marchons \u00e0 la lumi\u00e8re du Seigneur. \r\nComme l'a demand\u00e9 la pri\u00e8re, l'ouverture de ce dimanche avant les lectures allons avec courage, \u00e0 la rencontre du samedi. \r\nNotre-Dame de Gen\u00e8ve, priez pour nous Notre-Dame messag\u00e8re de paix, priez pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:32) [90%] :\r\nNous sommes en Direct depuis la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve, il venait d'entendre l'hom\u00e9lie du chanoine Pierre Jaquet, si vous souhaitez obtenir le texte de son hom\u00e9lie, vous pouvez consulter la page internet de 4 3 W point 4 point CH et vous pouvez \u00e9galement laiss\u00e9 un message \u00e0 notre r\u00e9pondeur en appelant le 0 21 653 50 22 021 653 50 22. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:43) [87%] :\r\nMarchons ensemble dans la lumi\u00e8re du Seigneur oui, prions profession ensemble notre foi pour entrer dans cette lumi\u00e8re je crois en Dieu le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:55) [74%] :\r\nP\u00e8re tout puissant cr\u00e9ateur avait de la et ensuite son fils unique, l'autre, c'est-\u00e0-dire qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u s'adresser est n\u00e9 de la Vierge Marie a souffert France filiale a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9, est mort, il a \u00e9t\u00e9 enseveli est descendu aux enfers, le 3\u00e8me j'ai ressuscit\u00e9 des morts h\u00e9mophiles monsieur est assis \u00e0 la droite de Dieu le tout-puissant tout il viendra chercher des vivants, c'est ce croissant d'esprit \u00e7a \u00e0 la simple \u00e9glise \u00e0 la communion des hommes \u00e0 la f\u00e9minisation des policiers \u00e0 la r\u00e9surrection de la Chair \u00e0 la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:46) [84%] :\r\nJe r\u00e9alise toutes ses promesses dans une pri\u00e8re confiante et fervente adressons lui maintenant nos intentions de pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:17) [94%] :\r\nPour l'\u00e9glise qui chemine dans l'esp\u00e9rance pour le peuple de Dieu qui attend la venue du Messie sauveur prions le Seigneur. \r\nPour les hommes qui cherchent Dieu qui d\u00e9couvre l'\u00e9ternelle jeunesse de l'Evangile et en vivent prions le Seigneur. \r\nPour les malades et Peirsol seul ou sans abri, pour tous ceux qui souffrent, prions le Seigneur. \r\nPour nous tous ici rassembl\u00e9s King que nous apprenions \u00e0 tout faire par amour prions le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:40) [86%] :\r\nDieu notre P\u00e8re qui nous donne ce temps de l'Avent pour ranimer la flamme de notre attente dans la foi, renon\u00e7ant et sentir pour accueillir notre sauveur j'ai sur son fils, lui qui r\u00e8gne avec toi et d'esprit maintenant et jusqu'au si\u00e8cle des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:27) [84%] :\r\nC'est \u00e0 pr\u00e9sent le temps de l'eau faire Touaregs le pr\u00eatre pr\u00e9sente au nom des fid\u00e8les, le pain et le vin qui symbolise la vie concr\u00e8te de chacun d'entre nous, cependant, et ce vin qui selon le rite catholique vont devenir co- r\u00e9cent du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:51) [78%] :\r\nPrions sont ensemble au moment d'offrir le sacrifice de toutes les cuisines. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:00) [85%] :\r\nSeigneur, nous ne pourrons jamais \u00eatre offrir que les bienvenues de toi accepte ce que nous t'apportons ce matin et puisque c'est toi qui nous donne maintenant de c\u00e9l\u00e9brer cette eucharistie fait qu'elle soit pour nous le gage du salut \u00e9ternel par chez sur le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:23) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:25) [100%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:26) [70%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:28) [69%] :\r\nEt le fond notre coeur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:30) [70%] :\r\nSavez c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:32) [98%] :\r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur notre Dieu. \r\nOui, vraiment, il est juste et bon de te rendre gloire de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tous lieux Atwater un Dieu \u00e9ternel et tout-puissant par le Christ notre Seigneur. \r\nCar il est d\u00e9j\u00e0 venu en prenant notre condition humaine pour accomplir l'\u00e9ternelle descends de ton amour et nous ouvrir le chemin du salut il viendra de nouveau rev\u00eatu de sa gloire, afin que nous poss\u00e9dions dans la plaine de lumi\u00e8re, mais il y a un an, que tu nous a promis et que nous attendons, enfin Guillaume dans la foi, c'est pourquoi, avec les enjeux et tous les sens, nous voulons proclam\u00e9e en chantant d'une seule voix ta sant\u00e9 ATT. \r\nTu es vraiment sans Dieu de l'univers et toute la cr\u00e9ation, proclame tabou en jeu. \r\nCar c'est toi qui donne la vie, c'est toi qui sanctifie toutes choses par ton fils j'le Christ notre Seigneur avec la puissance de l'esprit \u00e7a. \r\nEt tu ne cesse de rassembler ses enfants afin qu'ils te pr\u00e9sente partout dans le monde une offre anti, c'est pourquoi nous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toute l'\u00c9glise en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 d'entre les morts par lui que tu as \u00e9lev\u00e9 \u00e0 ta droite Dieu tout-puissant, nous te supplions de consacrer toi -m\u00eame les offrandes que nous avons apport\u00e9s. \r\nSanctifi\u00e9 par tant d'esprit pour qu'elle devienne le corps et le sens de ton fils J\u00e9sus le Christ notre Seigneur qui nous a dit de c\u00e9l\u00e9brer ce myst\u00e8re. \r\nLa nuit m\u00eame, o\u00f9 J\u00e9sus fut livr\u00e9, il prit le pain autrement donc gr\u00e2ce \u00e0 faire, il le permis, ils leur ont pill\u00e9 puis il le donne \u00e0 ses disciples en leur disant prenez et mangez sont tous ceci est mon corps livr\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:16) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:33) [79%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, J\u00e9sus-Christ la coupe remplie entre rendant gr\u00e2ce, il a permis, puis il la donne \u00e0 ses disciples en leur disant prenez et buvez z'en tous car ceci est la coupe de Monsanto, le sens de la violence nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez vous cela en mai 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:10) [67%] :\r\nPoint donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:28) [92%] :\r\nEn faisant m\u00e9moire de ton fils de sa passion qui nous sauve de sa glorieuse r\u00e9surrection et de son ascension dans le ciel alors que nous attendons son dernier rapidement nous pr\u00e9sentons cette offrande vivante et pour te rendre gr\u00e2ce. \r\nRegarde faire le sacrifice de tant d'\u00e9glises Dany reconna\u00eetre celui de ton fils qui nous a r\u00e9tabli dans ton alliance qu'on nous nourri de son corps et de son sang et remplis de l'esprit, sans accord de nous d'\u00eatre un seul corps et ancien des surprises dans le Christ. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:11) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:12) [84%] :\r\nQue l'esprit s'en face de nous, une \u00e9ternelle offrant attaque pour que nous obtenions un jour le bien du monde \u00e0 venir aupr\u00e8s de la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu avec Saint Joseph, son \u00e9poux, avec les ap\u00f4tres les martyrs et tous les 100 ans qui ne cesse d'interc\u00e9der pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:36) [82%] :\r\nEt maintenant supplions un par le sacrifice qui nous r\u00e9concilie avec toi \u00e9tant son monde entier de salut la paix. \r\nAffermir la foi et la charit\u00e9 de de l'\u00e9glise au nom de son chemin sur la. \r\nVeille sur ton serviteur le pape Fran\u00e7ois sur notre r\u00e9daction ne sont auxiliaire Alain l'ensemble des avec les pr\u00eatre Lydia tout le peuple des. \r\n\u00e9coutez les pri\u00e8res de ta famille devant toi et ram\u00e8ne \u00e0 3 paires 13\u00e8me on trouve des enfants dispers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:10) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:12) [97%] :\r\nPour nos fr\u00e8res et soeurs d\u00e9fend. \r\nPour les hommes qui ont quitt\u00e9 ce monde et donc tu connais la droiture, nous te prions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:22) [91%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:23) [82%] :\r\nRe\u00e7oit aller dans ton royaume o\u00f9 nous esp\u00e9rons \u00eatre combl\u00e9 de ta gloire tous ensemble et pour l'\u00e9ternit\u00e9 par le Christ notre Seigneur Tudor, bon, de toute gr\u00e2ce et tout bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:38) [84%] :\r\nPar lui avec lui et en lui \u00e0 toi, Dieu le P\u00e8re dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit tout honneur et toute gloire pour les si\u00e8cles des siens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:57) [89%] :\r\nUnis dans un m\u00eame esprit, nous pouvons maintenant avec confiance pri\u00e9. \r\nNotre p\u00e8re qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:09) [74%] :\r\nMonsieur que ton nom soit sorti, et puis on va dire que \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a commence aujourd'hui la programmatrice \u00e0 Gen\u00e8ve nous avons quand base \u00e0 qui nous ont commenc\u00e9 et nous nous sommes fait face \u00e0 la tentation, mais c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:39) [72%] :\r\nDes vivre nous de tout mal Seigneur et donne la paix \u00e0 notre temps. \r\nPar ta mis\u00e9ricorde, lib\u00e8re -nous du p\u00e9ch\u00e9, rassurons -nous devant les \u00e9preuves en cette vie o\u00f9 nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et l'av\u00e8nement de J\u00e9sus-Christ notre sauveur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:59) [89%] :\r\nC'est \u00e0 toi qu'appartiennent leur la puissance et la gloire pour les si\u00e8cles l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:09) [77%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus, tu as dis \u00e0 tes ap\u00f4tre je vous laisse la paix, je vous donne ma peine, ne regarde pas nos p\u00e9ch\u00e9s, mais la foi de ton \u00e9glise pour que ta volont\u00e9 sa complice de lui est toujours cette et conduit la vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles et que la paix du Seigneur soit toujours avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:37) [51%] :\r\nSi il a constitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:39) [81%] :\r\nEh bien, fr\u00e8res et soeurs, partageant ensemble cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:25) [81%] :\r\nHeureux les invit\u00e9s au repas distribu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:29) [98%] :\r\nVoici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:34) [78%] :\r\nSeigneur, je ne suis pas dit de te recevoir mais seulement une parole et ce serait pire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:42) [84%] :\r\nLe corps est descendu Christodoulou garde pour la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:10) [83%] :\r\n\u00e0 la mairie point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:30) [79%] :\r\nEnsemble prion. \r\nFait fructifier, rends -nous, Seigneur le cariste qui nous a rassembl\u00e9s, c'est par elle que tu formes des marques \u00e0 travers la vie de ce monde, l'amour dont nous th\u00e8me rond \u00e9ternellement par chez lui, le Christ notre Seigneur le Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:55) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:57) [88%] :\r\nQue Dieu tout puissant vous b\u00e9nisse fils et le Saint-Esprit allons et demeurant dans la paix et dans la joie de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:15) [89%] :\r\nNous \u00e9tions en Direct depuis la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve que nous aurons le plaisir de retrouver pour les prochains dimanches de l'Avent l'abb\u00e9 Jean Fran\u00e7ois Ascher pr\u00e9sid\u00e9 cette c\u00e9l\u00e9bration et le chanoine Pierre Jaquet, assurer la pr\u00e9dication, c'est le coeur Filippino sous la direction d'\u00c9lisa Martelet qui animait la liturgie Barrientos Santos les accompagner au piano et vous pouvez \u00e9couter \u00e0 l'orgue au grand Orgue Jean-Christophe Orange merci encore aux lectrices H\u00e9l\u00e8ne Ducruet B\u00e9atrice Magnard et Micheline Giraud si vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve demain soir, on m'a signal\u00e9 un spectacle fort int\u00e9ressant sur Charles de Foucauld, c'est donc dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Martin et puis un petit mot sur les \u00e9missions de RTS religion tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le culte, vous avez rendez- vous avec Babel qui s'int\u00e9resse aux nouvelles interpr\u00e9tations arch\u00e9ologique de Brand, vous savez si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:06) [89%] :\r\nFameuses grottes dans lesquels on a retrouv\u00e9 les manuscrits de la mer Morte, h\u00e9 bien la th\u00e8se selon laquelle ces manuscrits auraient appartenu \u00e0 la secte des Ess\u00e9niens est aujourd'hui fortement remis en cause l'historien Andr\u00e9 Paul nous en dira plus tout \u00e0 l'heure au micro de Jacques Maury, quand Pierre Hazan \u00e0 la technique Catherine \u00c9rard aux commentaires, nous vous souhaitons encore un tr\u00e8s bon dimanche et surtout n'oubliez pas d'allumer votre 1\u00e8re bougie de la couronne de l'Avent cette matin\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brations se poursuit toujours, dans le canton de Gen\u00e8ve puisque c'est \u00e0 pr\u00e9sent l'heure de retrouver la communaut\u00e9 du temple de mal \u00e0 New Gabriel Dessarzin en bon dimanche et culte merci Catherine bonjour et bonjour aussi \u00e0 celles qui ont particip\u00e9 \u00e0 la messe ce matin \u00e0 la basilique Notre-Dame de Gen\u00e8ve et bienvenue pour le culte qui va d\u00e9buter dans quelques instants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T09:31:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jaquet, Pierre", "role": "chanoine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71F80BAA-38F6-4BB3-9338-DF9D6FA04EA8", "internalArchiveId": "71F80BAA-38F6-4BB3-9338-DF9D6FA04EA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Les plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins. Mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, les plantes peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d'antibiotique.\r\n\r\nLe Raisin d'ours- C'est un petit arbrisseau de la famille des \u00e9ricac\u00e9es, un arbrisseau rampant qui pousse en Europe, en Am\u00e9rique du Nord, en Afrique et en Asie. Utilis\u00e9e en m\u00e9decine chinoise et par les Am\u00e9rindiens.- Propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques: c'est un d\u00e9sinfectant des voies urinaires, gr\u00e2ce aux feuilles s\u00e9ch\u00e9es. Ces feuilles s\u00e9ch\u00e9es sont inscrites \u00e0 la pharmacop\u00e9e europ\u00e9enne. Des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que l'effet antibact\u00e9rien se d\u00e9ploie uniquement quand le pH de l'urine est alcalin (pH sup\u00e9rieur \u00e0 7). Pour cela\u00a0: \u00e9viter donc de manger beaucoup de viande! Le r\u00e9gime lacto-v\u00e9g\u00e9tarien aide. Le bicarbonate de sodium aussi.- Comment la consommer:\u00a0 les feuilles s\u00e9ch\u00e9es sont utilis\u00e9es sous forme de mac\u00e9ration \u00e0 froid. Le tanin pouvant favoriser la constipation et \u00e9tant irritant pour l'estomac, on \u00e9vite les infusions et on pr\u00e9f\u00e8re la mac\u00e9ration \u00e0 froid. Le principe actif est soluble dans l'eau froide. On prend les feuilles s\u00e9ch\u00e9es, on ajoute dans de l'eau froide et on laisse pendant 6 \u00e0 8h. Puis on philtre et on porte \u00e0 \u00e9bullition avant de boire pour \u00e9viter les contaminations bact\u00e9riennes et la maladie du renard.A ne pas confondre avec les airelles!- Airelle\u00a0: le fruit est juteux. Les feuilles ont des ponctuations.- Raisin d'ours: le fruit \u00e9cras\u00e9 est blanc et farineux. Les feuilles sont brillantes dessus et mattes dessous et n'ont pas de ponctuations.", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162209", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante", "plante m\u00e9dicinale", "botanique", "phytoth\u00e9rapie"], "alternativeTitle": ["La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1 / MJA_2016-11-27T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, les plantes peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d\u2019antibiotique."], "variantIds": ["ece-8162209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:05:18Z", "webPublicationDate": "2016-11-28T09:48:25Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59438D3D-EDD0-4689-B33A-F6FF445DD1D2", "internalArchiveId": "59438D3D-EDD0-4689-B33A-F6FF445DD1D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Beaux Parleurs avec Jean ZieglerP1La semaine de l'humoriste ...P2Le d\u00e9batP3L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "* * Jean Ziegler : l'insubmersible militant \r\nDimanche les \" Beaux Parleurs \" seront trois, comme d'habitude : Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Sous la houlette de Michel Zendali, ils revisitent l'actualit\u00e9 de la semaine et c'est Nathana\u00ebl Rochat qui se charge de mettre son grain de sel et d'humour dans leurs \u00e9changes.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe re\u00e7oit Jean Ziegler pour son livre  \" Chemins d'esp\u00e9rance \" publi\u00e9 au Seuil.\r\nDepuis quinze ans, Jean Ziegler consacre toutes ses forces au combat en faveur des damn\u00e9s de la terre au sein de l'Organisation des Nations unies. Successivement Rapporteur sp\u00e9cial pour le droit \u00e0 l'alimentation, puis vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du Conseil des Droits de l'homme, il n'a cess\u00e9 de se battre, contre la faim et la malnutrition, en faveur des droits de l'homme et de la paix. Combats prom\u00e9th\u00e9ens ponctu\u00e9s de grands succ\u00e8s.. Mais aussi d'\u00e9checs. Ce sont ces moments qu'il relate dans son livre.\r\nJean Ziegler est n\u00e9 le 19 avril 1934 \u00e0 Thoune. Il est sans doute l'un des Suisse vivants parmi les plus connus \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 ses livres rencontrent un \u00e9norme succ\u00e8s \"Les Nouveaux Ma\u00eetres du monde\", (2002),\" L'empire de la honte\", (2005), \"La Haine de l'Occident\", (2008) et \"Destruction massive\", (2011). En Suisse, sa virulence, son engagement de gauche, lui a valu pendant longtemps, l'inimiti\u00e9 de l'\u00e9tablishement.\r\n--P1 La semaine de l'humoriste ...\r\nLa semaine de l'humoriste ...\r\n--P2 Le d\u00e9bat\r\nLe d\u00e9bat\r\n--P3 L'interview pr\u00e9sident\r\nL'interview pr\u00e9sident", "durationSec": 3394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 27.11.2016", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-11-27T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 27.11.2016", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-11-27T11:03:45_le-debat", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-11-27T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Jean Ziegler: l\u02b9insubmersible militant / LBP_2016-11-27T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Jean Ziegler: l\u02b9insubmersible militant / LBP_2016-11-27T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jean Ziegler est n\u00e9 le 19 avril 1934 \u00e0 Thoune. Il est sans doute l\u2019un des Suisses vivants parmi les plus connus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger o\u00f9 ses livres rencontrent un \u00e9norme succ\u00e8s (Les Nouveaux Ma\u00eetres du monde (2002), L\u2019empire de la honte (2005), La Haine de l\u2019Occident (2008) et Destruction massive (2011). En Suisse, sa virulence et son engagement de gauche lui a valu pendant longtemps l\u2019inimiti\u00e9 de l\u2019\u00e9tablishement.", "L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par le second tour des primaires en France et le d\u00e9c\u00e8s du p\u00e8re de la r\u00e9volution cubaine, Fidel Castro.", "Ce dimanche, l\u2019humoriste Nathana\u00ebl Rochat revient sur la fin de l'\u00e9pop\u00e9e de Solar Impulse II.", "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" seront trois, comme d\u2019habitude: Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Sous la houlette de Michel Zendali, ils revisitent l\u2019actualit\u00e9 de la semaine et c\u2019est Nathana\u00ebl Rochat qui se charge de mettre son grain de sel et d'humour dans leurs \u00e9changes. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit Jean Ziegler pour son livre \"Chemins d\u2019esp\u00e9rance\" publi\u00e9 aux Seuil. Depuis quinze ans, Jean Ziegler consacre toutes ses forces au combat en faveur des damn\u00e9s de la terre au sein de l\u2019Organisation des Nations unies. Successivement rapporteur sp\u00e9cial pour le droit \u00e0 l\u2019alimentation, puis vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l\u2019homme, il n\u2019a cess\u00e9 de se battre, contre la faim et la malnutrition, en faveur des droits de l\u2019homme et de la paix. Combats prom\u00e9th\u00e9ens ponctu\u00e9s de grands succ\u00e8s, mais aussi d\u2019\u00e9checs. Ce sont ces moments qu\u2019il relate dans son livre.", "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" seront trois, comme d\u2019habitude: Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Sous la houlette de Michel Zendali, ils revisitent l\u2019actualit\u00e9 de la semaine et c\u2019est Nathana\u00ebl Rochat qui se charge de mettre son grain de sel et d'humour dans leurs \u00e9changes. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit Jean Ziegler pour son livre \"Chemins d\u2019esp\u00e9rance\" publi\u00e9 aux Seuil. Depuis quinze ans, Jean Ziegler consacre toutes ses forces au combat en faveur des damn\u00e9s de la terre au sein de l\u2019Organisation des Nations unies. Successivement rapporteur sp\u00e9cial pour le droit \u00e0 l\u2019alimentation, puis vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l\u2019homme, il n\u2019a cess\u00e9 de se battre, contre la faim et la malnutrition, en faveur des droits de l\u2019homme et de la paix. Combats prom\u00e9th\u00e9ens ponctu\u00e9s de grands succ\u00e8s, mais aussi d\u2019\u00e9checs. Ce sont ces moments qu\u2019il relate dans son livre."], "variantIds": ["ece-8162247", "ece-8162243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:02:36Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:06) [82%] :\r\nLes Beaux parleurs Michel Zen Dali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [87%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue pour notre \u00e9change dominical, nous allons parler de la primaire fran\u00e7aise dans le r\u00e9sultat pr\u00e9visible pour ce soir, curieuse du circonstances les millions de Fran\u00e7ais qui votent aujourd'hui choisiront plus qu'un candidat de la droite, mais bel et bien leur pr\u00e9sident au cours d'un scrutin qui est au fond priv\u00e9 alors est -ce que la primaire, c'est bon pour la d\u00e9mocratie, nous parlerons de la mort hier de Fidel Castro, avec notre invit\u00e9, Jean Ziegler, ces 2 -l\u00e0 se sont rencontr\u00e9s souvent Jean divers ne cache pas son admiration pour cette figure du socialisme r\u00e9el ce dictateur brutal, comme l'a qualifi\u00e9 Donald Trump hier Jean Ziegler qui publie Chemins d'esp\u00e9rance avec ce sous- titre : ces combats gagn\u00e9s parfois perdu mais que nous remporterons ensemble, on verra lesquels de ces combats, juge gagner sa conversion au syst\u00e8me de l'ONU, comment il envisage la vie apr\u00e8s lui qui affiche d\u00e9sormais une fois aussi flamboyante que celle qu'il vaut aujourd'hui main dont il n'arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer, et puis en fin d'\u00e9mission, nous \u00e9gr\u00e8ne auront quelques perles p\u00each\u00e9es ici et l\u00e0 sur les ondes et dans les petites lucarnes, bienvenue \u00e0 l'attaque des beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [85%] :\r\nMais avant d'en venir \u00e0 ces sujets, voici ceux qui tiennent aujourd'hui le ramage le beau ramage d'abord vous Michel Aud\u00e9tat, journaliste au Matin dimanche bonjour bonsoir Quentin Mouron, \u00e9crivain bonjour bonjour et puis vous, Slobodan Despot, essayiste, \u00e9crivain, conseiller en communication de Scarface Ziegler bonjour mais bonjour et puis alors le dernier mais pas pas le Piero ou son contraire Nathana\u00ebl Rochat qui triomphe en ce moment \u00e0 la revue de Gen\u00e8ve, en tout cas je suppose que ce triomphe oui donc, la revue tr\u00e8s large nager un Ingouchie, \u00e7a se passe d'avec votre accent \u00e7a \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [76%] :\r\nBien r\u00e9pondu la assaut ben ma foi, ma grand- m\u00e8re m'a dit, ne renie pas les origines de l'tenu parole que j'ai quitt\u00e9 la vall\u00e9e d'du mal je peux essayer de gommer l'acc\u00e8s aux me fatigue qui revient encore sur ce qu'il faut avancer les l\u00e8vres et puis Alcatel Alsthom, alors il faut en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [64%] :\r\nPour faire pour r\u00e9duire oui a donn\u00e9 \u00e7a, alors ne faites pas soigneur le soleil Rochat Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [80%] :\r\nD'accord, alors si choisi cette semaine un sujet passe un peu la Bernard pour en parler alors par Fidel Castro, j'aurais pu \u00e9crire sur Castro aussi s'\u00e9tait arrang\u00e9 pour mourir un peu plus t\u00f4t dans la semaine, j'ai \u00e9crit sur un autre truc qu'on a mis dans une bo\u00eete, une pulsion de cette fois, c'est fini, c'\u00e9tait holorimes Pulse 2 est revenu en Suisse depuis Abou-Dhabi d\u00e9mont\u00e9e, pli\u00e9e en 2, a mis dans un avion cargo passe encore comme \u00e7a qui vaut le mieux sur la rive de la dans la grande rave parties qui sont encore pris 3 ans 3 hirondelles alors Abou-Dhabi D\u00fcbendorf doit \u00eatre content du d\u00e9paysement, le pilote en Abou-Dhabi D\u00fcbendorf quoi demain Renault Lulu Pontarlier oui donc il s'agissait juste de ranger Solar Impulse dans un hangar \u00e0 D\u00fcbendorf mais Picard a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 rameuter la presse, des fois que \u00e7a int\u00e9resserait encore quelque temps de voir \u00e0 quoi ressemble gare devant les journalistes, il a r\u00e9ussi encore \u00e0 sortir de 3 phrases dont il a le secret sur l'origine peul, c'est un autre ami, dire qu'il a dit qu'il y a de cette affaire, c'est toujours avec les les plus mal chauss\u00e9s, soi-disant, il a expliqu\u00e9 que la pollution du volant Boeing pour ramener sur la rue plus de avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 compens\u00e9 par un projet en Afrique mais toi t'as rien compenser du tout : Bertrand, tu pollues \u00e0 D\u00fcbendorf, tu pollues \u00e0 D\u00fcbendorf c'est pas pasta plant\u00e9 de girouette \u00e0 Tombouctou, que \u00e7a va changer quelque du Bonaparte, l'autre pilote classique, un nom commun slovaque la Bourse Bernard de la et pour les technologies propres Monthubert il arrivait qu'il offrirait un h\u00e9lico priv\u00e9e pardon il pilote de chasse, il a pollu\u00e9 comme 200 personnes toute sa vie et se permet de la ramener avec ses Cleantech maintenant hommage son groupe cette notion, je suis v\u00e9g\u00e9tarien mais je travaille aux abattoirs, j'en veut faire avancer la science essaie d\u00e9j\u00e0 de faire avancer au travaux ou encore changer l'histoire de verglas et nous aurons fait r\u00eaver, Tanguy et Laverdure, avec leur projet de concours Balzac avance pas plus vite en Solex du claqu\u00e9 une porti\u00e8re la voiture et la voilure qui se d\u00e9chirer, \u00e7a a servi \u00e0 rien, parce que leur projet, qui a quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 200 millions \u00e7a n'a servi \u00e0 rien, \u00e7a a rien fait avancer du tout les panneaux solaires, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 les avions, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, maintenant, c'est pas parce qu'ils ont agraf\u00e9 3 panneaux solaires sur un planeur chez le producteur, donc dire que c'est l'avenir son truc sur l'art, impulsant il est d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9 dans un mus\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du dirigeable ils finissent dans le Guinness Book \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du record du plus long saucisson du monde \u00e7a servait \u00e0 rien, si tu leur vont expliquer que \u00e7a a servi \u00e0 sensibiliser les gens, vous allez voir la votation cet apr\u00e8s- midi sur le nucl\u00e9aire on Thurgovie comment ils ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s, c'est pourquoi les gens se rendent compte du potentiel du soleil mais oui, on sait d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'un coup de soleil pas John claquer 200 millions de francs pour \u00e7a, je veux dire, du 1er l'h\u00f4pital enfin les 200 millions de francs 18 mois pour faire le faire le tour du monde \u00e0 un seul passager, toujours en retard, pire qu'ici jet- oui c'est bien 5 les probl\u00e8mes si on a du temps peut cuire \u00e0 15, sa chevelure mais pourquoi, parce la dynastie Picard franchement leur exploit, \u00e7a sert \u00e0 quoi et moi qui aille au fond de l'oc\u00e9an, c'est pas moi qui le dit, tout ce qu'il a vu ses de crevettes et un poisson plat quoi Loterie les montants qui en ballon avant d'redescendons bref enfin cela en reprenant plus les selon mes sources, c'est en 1999 qui a germ\u00e9 le projet dans l'esprit de Bertrand Piccard, il a \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 par Lens Gabriel il revenait de son tour du monde en ballon et sa main invisible, c'est l\u00e0 qu'il a eu sa lubie comprendre 30 jours \u00e0 respirer de l'h\u00e9lium bien on fait tourner \u00e0 plein r\u00e9gime dans sa t\u00eate reviennent mais qu'est -ce qui nous aurons avec leurs panneaux solaires, volant la maintenant s'il veut faire un tour en ballon avec le melon qu'il a pris Picard, il a juste besoin d'une nacelle, quoi, mais encore le journaliste lui a demand\u00e9 comment et dormait dans sur la m\u00eame puisqu'il a dit je votre temps hypnose mais c'est quoi \u00e7a des couillons comme vous et moi, en fait un roupillon, on pense \u00e0 des choses jolies on s'endort, mais Bertrand Piccard et les plans comme tout le monde ne s'endort pas ses pens\u00e9es dans lui, lui c'est de l'autorit\u00e9 au point merci raconte comment il fait pour l'autorit\u00e9, il s'\u00e9coute parler, alors pourquoi l'aviron sur l'aire la main invisible Picard c'est le fils cach\u00e9 de les jeunes Gaston Lagaffe Jean encore 15 ans qui nous saoulent avec leur projet pour dire moi des fois j'avoue, j'avais un peu envie qui s'\u00e9crasent leurs trucs hein je prenais arriv\u00e9e du bonheur ou \u00e0 Nice face par une je sais pas, et parce qu'il n'a pas fini, j'ai vu sur son site internet, il le dit, l'aventure continue qu'est -ce qui va nous trouver en h\u00e9licopt\u00e8re en bois, la travers\u00e9e des \u00e9tait \u00c9tats-Unis en marche arri\u00e8re avec une locomotive pliable, je ne prendrai jou\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [52%] :\r\nIl faut pas non plus, images et aux Arabes et c'est vraiment prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [89%] :\r\nVous avez forc\u00e9ment regard\u00e9 jeudi le d\u00e9bat finale qui a oppos\u00e9 les 2 derniers candidats de la droite et du centre \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Fillon contre Alain Jupp\u00e9, c'est le 1er qui sera sans doute le choisit tout \u00e0 l'heure par les quelques millions de Fran\u00e7ais qui se d\u00e9placeront aux urnes alors d'abord messieurs, on peut se demander ce que les primaires, c'est une bonne chose -ce que cette c'est id\u00e9e qu'une tr\u00e8s petite partie de l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais choisit finalement celui qui sera sans doute le pr\u00e9sident, ce que j'bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [83%] :\r\nC'est un pas tr\u00e8s bien pourquoi, sans doute l'homme r\u00e9sidant, enfin, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps, que la presse nous annonce celui qui sera sans doute le pr\u00e9sident pour l'instant \u00e7a se d\u00e9ment \u00e0 chaque fois, donc si \u00e7a se trouve sur l'autre, ce sera peut-\u00eatre Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [77%] :\r\nMais, mais j'ai de Berlin est -ce que c'est pas une fa\u00e7on au fond de de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [83%] :\r\nLa probabilit\u00e9 me para\u00eet quand m\u00eame assez, oui assez forte que ce soir, ce sera le le pr\u00e9sident, c'est vrai, on devrait faire attention progressive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [79%] :\r\nOn a jug\u00e9 impossible maintenant cela va emp\u00eacher sugg\u00e8re des autocritique apr\u00e8s nous, qu'on accuse voil\u00e0, ne pas voir le monde telle qu'il va, mais cette id\u00e9e de, de, au fond du d'une d'une primaire est -ce que est -ce que d'abord est -ce que c'est bon pour la d\u00e9mocratie en soi est -ce que c'est bon pour la d\u00e9mocratie parce que la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [89%] :\r\nQui se dit en tout cas que que la la primaire \u00e9largie d\u00e9bat d\u00e9mocratique, etc, on peut rappeler, en tout cas que l'origine de de la primaire n'a rien \u00e0 voir avec le souci de, de, de d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie c'est c'est 2002 et le Coran Le Pen s'est retrouv\u00e9 au second tour, c'est \u00e7a l'origine l\u00e0 on s'est aper\u00e7u que si le Front national arrive au au second tour, on peut pas disperser les voix au 1er, donc il faut il faut choisir avant, c'est \u00e7a la raison, c'est une raison purement tactique, un qui a amen\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [89%] :\r\nAu fond c'est une c'est une c'est une privatisation de la de la d\u00e9mocratie, l'o\u00f9 il y a bien eu un monologue de Lecteurs, mais ils sont tr\u00e8s peu nombreuses, ils sont 4 millions sur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [84%] :\r\nAlors oui, c'est tr\u00e8s foudroyant n'apporte aucune mais n'importe qui peut y aller pour autant qu'il a 2 euros, ce qui en France n'est plus tr\u00e8s \u00e9vident, mais encore on appelle Koyo d'accord c'est c'est c'est donc c'est un c'est un c'est un vote censitaire en quelque sorte oligarchique oui, ceux qui peuvent payer 2 euros dimanche enfin 4 maintenant puisqu'il y vont voter 2 fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [87%] :\r\nMais c'est bel et bien quand m\u00eame une une d\u00e9mocratie c'est bien, mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:09) [87%] :\r\nPriv\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 simplement de Cuba et du candidat d'un parti apr\u00e8s je crois que si quelqu'un \u00e9videmment moralement c'est discutable, mais enfin, si quelqu'un veut se pr\u00e9senter si Jupp\u00e9 veut tout d'un coup, veut faire cavalier seul, je crois pas qu'il il on n'est pas le droit, simplement je crois que tous les partis d\u00e9cident le Front national, le fait, mais le fait de mani\u00e8re implicite puisqu'ils savent que \u00e7a va \u00eatre Marine Le Pen qui va se pr\u00e9senter, bon voil\u00e0 c'est c'est c'est, je crois que tous les par une qui le font pour simplement d\u00e9gager une sorte de chef naturel qui doit pouvoir conduire le parti alors \u00e7a par d\u00e9finition chez naturel, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:38) [57%] :\r\nIl a priori relative \u00e0 moins de 300 il surtout par la pression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [86%] :\r\nAussi, l'Alg\u00e9rie, l'arr\u00eat des partis \u00e0 d\u00e9signer leur chef aujourd'hui leur leur candidat, moi ce qui m'a frapp\u00e9, au fond, c'est l'\u00e9limination de de Sarkozy parce qu'on a dit : ah bah tiens, il se pr\u00e9sente avec l'appareil du parti a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de des r\u00e9publicains, \u00e7a devrait lui profiter et pas du tout, il \u00e9tait, il \u00e9tait limit\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re que Martine Aubry qui dirige socialiste \u00e0 l'\u00e9poque de la primaire socialiste, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9, on voit que c'est pas du tout en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [82%] :\r\nDonc les appareils les et on a le pr\u00e9sident qui votent contre les partis surtout oui alors d'ailleurs, comme aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates un g\u00e9nie de la main de la m\u00eame mani\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu contre son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [82%] :\r\nBen oui, il faut il faut oui il y a une chose quand m\u00eame qui est tr\u00e8s \u00e9vidente, c'est que Sarkozy, c'est la R\u00e9publique des mallettes g\u00e8re cette affaire sur affaire sur affaire sur affaire Jupp\u00e9 lui- m\u00eame a fait c'est c'est pas, c'est pas un enfant de choeur, malgr\u00e9, malgr\u00e9 leur qui ne qui se donne, il a fait de la prison, Jupp\u00e9 n'ont pas pr\u00e9sent, il avait \u00e9norm\u00e9ment d'ann\u00e9es donc qu'on a la faille, faire de la prison, il aurait d\u00fb faire la prison s'il avait \u00e9t\u00e9 un simple civil, donc ce que ce que les gens ont vot\u00e9, c'est par d\u00e9faut, celui qui n'a pas, qui n'a, qui n'a, qui n'a pas de d'maintenant c'est tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [81%] :\r\nD'accord, mais il y a une autre, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne autour de Fillon, qui est int\u00e9ressant c'est et l\u00e0 dans les m\u00e9dias sont \u00e0 nouveau parce que, en tout cas les m\u00e9dias fran\u00e7ais va passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est l'arriv\u00e9e comme \u00e7a sur la sc\u00e8ne Dana lectorat qui est, qui est en accord avec ce qu'il dit, c'est-\u00e0-dire qu'il est, il faut foutre la paix aux Fran\u00e7ais, donc qui qui est lib\u00e9ral et puis qui est conservateur conservateur catholique, la France se d\u00e9couvrent catholique l\u00e0- bas, c'est sid\u00e9rant le ballon Jean quand m\u00eame \u00e0 justement ben tout \u00e0 qu'actuellement Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [83%] :\r\nMoi je crois que le se d\u00e9couvrent plut\u00f4t lib\u00e9rale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps un gros mot, en France, elle se d\u00e9couvre pas lib\u00e9ral, puisque le programme de la gauche, Fran\u00e7ois Hollande a men\u00e9 une politique lib\u00e9rale finalement entre 2 politiques lib\u00e9rales, il pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre l'original \u00e0 la copie, mais je vous ai pas l'impression que c'est l'\u00e9l\u00e9ment catholique qui domine, je crois que c'est partout l'\u00e9l\u00e9ment lib\u00e9ral, alors oui, alors moi je crois d'un chef d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [84%] :\r\nJ'ai impression que dans dans cette affaire comme \u00e7a ne fait indirecte d'un sous- fonds ce qu'on ce qu'on observe ces temps- ci, c'est que Daesh attaque l'Occident comme chr\u00e9tiens et on est attaqu\u00e9 comme chr\u00e9tien et on r\u00e9pond comme chr\u00e9tien, je trouve que ce m\u00e9canisme s'observe, y compris en Suisse la r\u00e9orientation du PDC, c'est \u00e7a, c'est un christianisme de combat et c'est pas, c'est pas le le christianisme du pape Fran\u00e7ois, hein, ce que dit le pays non non, c'est vrai que c'est sociale non non non non du tout, et je pense qu'on on se met \u00e0 occuper aussi de la place qu'on nous assassine de la m\u00eame mani\u00e8re, par exemple, quand encore 2000 compte apr\u00e8s les attentats du 11 septembre Dan Laden parlait de croiser et Bush a r\u00e9pondu : nous allons lancer une croisade on on se met \u00e0 occuper la place qu'on nous a sign\u00e9 un dans ces ces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [85%] :\r\nAlors Fillon Fillon qui prend la t\u00eate, c'est un peu plus, a fait la fusion entre la fille a\u00een\u00e9e de l'\u00c9glise du pays qui est la fille a\u00een\u00e9e de l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:25) [84%] :\r\nDonc, on le voit un peu mal dans une dans une armure avec une \u00e9norme \u00e9pais, c'est le que \u00e7a peut \u00eatre une j'ai finalement est vrai pour le d\u00e9passer, mais en fait c'est pas \u00e7a, c'est que, effectivement, comme dit je Aud\u00e9tat on se conforme finalement \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'insulte qu'on vous fait \u00e0 vous nous traitez de chr\u00e9tiens, il y a pas, o\u00f9 il y y a pas que \u00e7a, il y a aussi une insulte conf\u00e8re toute cette population ne serait -ce qu'\u00e0 travers les programmes scolaires ont dit non, non, vous \u00eates pas tellement chr\u00e9tien, vous \u00eates, vous \u00eates le produit toutes sortes de trucs, mais l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien c'est parmi d'autres ou arr\u00eater d'exag\u00e9rer tous, tous les gens ont leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole, ils en ont archi- ras-le-bol de et c'est surtout pas excuse -moi Quentin c'est surtout pas le programme lib\u00e9ral de de de Fillon qui, \u00e0 mon avis, attire les Fran\u00e7ais parce que il suppose qu'on travaille, qui suppose qu'on se prenne en main et non mais c'est vrai je dirais et et et le le le la grande ruse du du Front national, c'est de ne jamais de ne pas avoir mis en question les habitudes de travail et les, les, les hi\u00e9rarchies bureaucratiques de la France, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 \u00e7a on laisse en place jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la faillite totale, pour ne pas perturber les gens dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:25) [85%] :\r\nLeur vie quotidienne, dans ce cas -l\u00e0, pourquoi pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la jeune Marion Mar\u00e9chal- Le Pen ou qui, comme elle, Kate et Gerry catholique est tout de m\u00eame un peu plus s\u00e9duisante que Fran\u00e7ois Fillon et je la trouve un peu plus, je trouve que dans son catholicisme d'ailleurs avait quelque chose de plus fougueux, elle a quelque chose d'une date pas en effet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:40) [62%] :\r\nLa vraie surprise pour la sur le on a surtout laiss\u00e9 au m\u00eame type de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:45) [90%] :\r\nIl faut donc, elle fait partie quand m\u00eame de la machine, Front national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [82%] :\r\nOui, mais il y a, il y a quand m\u00eame, il y a, elle, n'\u00e9tait qu'\u00e0 cette sid\u00e9ration d\u00e9couvrir comme \u00e7a qu'il existe, c'\u00e9tait lectorat un peu sans doute pas tr\u00e8s lib\u00e9ral bien peu conservateur tr\u00e8s conservateur, mais moi j'ai regard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:57) [89%] :\r\nOui, dans un dans un dans un une r\u00e9gion de Normandie profonde de de la Normandie ou mes amis m'ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au le soir du de dimanche dernier immondices extraordinaire, on a vu les gens sortir des bureaux de vote, comment les voyez sortir de l'\u00c9glise dans les dates des ann\u00e9es 50 tout d'un coup, tout d'un coup, il y a une petite bourgeoisie qui qui n'existait nulle part qui se qui qui qui a ressuscit\u00e9, bon c'est c'est quelque chose qu'on n'avait pas vu depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [73%] :\r\nEt c'est un peu la m\u00eame que les cette petite bourgeoisie am\u00e9ricaine qui a peut-\u00eatre un peu, moi j'ai le d\u00e9bat vous croyez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:26) [83%] :\r\nQui, qui vote aujourd'hui pour Fillon oui peut-\u00eatre oui, j'ai tendance \u00e0 penser que ces ces, ces gens -l\u00e0, enfin l'\u00c9lys\u00e9e de la mondialisation voteraient plut\u00f4t Front national, hein, quand m\u00eame, mais on sait pas qui a vot\u00e9, c'est aussi, on sait pas de quoi est fait cette masse de 3 3 millions de personnes, 480 sur la derni\u00e8re fois, voil\u00e0 enfin qui qui a vot\u00e9 alors qu'elle quelle est la part de gens de droite l\u00e0- dedans, quel quel r\u00f4le joue les suppl\u00e9tifs de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [68%] :\r\nGauche 10 pourcent 6 pourcent 400000 15 janvier si on avait presque on dit mais c'est c'est c'est au un peu oui de ce hydratation de r\u00e9ception annuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:03) [83%] :\r\nSongeur, voil\u00e0 ce qui est des gens du Front National aussi qui qui sont all\u00e9s voter, qui aurait pas vrai ou pas, vraisemblablement pas non, mais disons c'est pas tr\u00e8s bien quelle est la part de gens qui participe pour des raisons tactiques quand je vous disais, c'est un date c'est une \u00e9lection \u00e0 peu privatis\u00e9 Jason voil\u00e0 c'est c'est vraisemblablement moi je j'ai tendance \u00e0 penser que ce soir sur m\u00e9faits le le pr\u00e9sident, le prochain pr\u00e9sident de la de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [87%] :\r\nChoisir alors \u00e0 un rendez- vous \u00e0 8 heures et demi tout \u00e0 l'heure pour le savoir, Nathana\u00ebl Rochat vous avez une br\u00e8ve qui n'a rien avoir forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:32) [86%] :\r\nNon, ben oui, forc\u00e9ment, alors il vu qu'on Mexique j'ai lu dans le journal cette semaine au Mexique, c'est le pays o\u00f9 il y a eu plus d'ob\u00e8ses au monde, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Mexicains souffrent de Maizy d'ob\u00e9sit\u00e9 morbide, ce qui est une bonne nouvelle pour Donald Trump sont mur il aura pas besoin de faire 10 m\u00e8tres le chauffeur se pour sortir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:52) [61%] :\r\nIl y a une erreur qui ne rate de paiement irritable, c'est si non et les et les gu\u00eapes, point d'que compter que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [85%] :\r\nBonjour, Jean Ziegler, c'\u00e9tait la moindre des choses, de vous faire \u00e9couter cette magnifique chanson qui nous fascine, qui ne parle pas du d\u00e9faut d'hier qui parle d'un autre de vos sujets d'admiration de vos objets d'admiration 67 j'ai \u00e9tudi\u00e9 la Jean Ziegler, alors on peut pas \u00e9viter de parler avec vous de la nouvelle du lien, c'est-\u00e0-dire du d\u00e9c\u00e8s de de Fidel Castro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:37) [77%] :\r\nVous voulez dire au t\u00e9l\u00e9journal vous pour vous, c'\u00e9tait pas un dictateur vous persistez 24 heures de r\u00e9flexion o\u00f9 perce pas question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:44) [80%] :\r\nC'est pas difficile par un dictateur l'id\u00e9e, le chef d'une avant- garde r\u00e9volutionnaires qui a transform\u00e9 un pays de mis\u00e8re, le pays de justice sociale, tous les l'attente vis \u00e0 Cuba apr\u00e8s une g\u00e9n\u00e9ration ennemie de r\u00e9volution et la m\u00eame respect lance de vie est la m\u00eame qu'en Suisse pour le fait pour le pays mis\u00e9rable du tiers monde en 59, m\u00eame pour les intellectuels, ben oui, et puis \u00e0 se passer, on va faire donc on cr\u00e9e des intellectuels longtemps sur la bonne position prix cons\u00e9quent vous savez quand vous en parler, alors il faut vraiment dictateur Fidel Castro ce c'est pas du tout \u00e9t\u00e9 14, c'est quelqu'un qui pillent le pays qui a des il y a un compte \u00e0 la banque Pictet de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:24) [53%] :\r\nPhilippe pour respirer, on n'on a pas encore Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:28) [85%] :\r\nOui non, Fidel Castro, c'\u00e9tait l'avant- garde r\u00e9volutionnaires qui est d'une immense et ce qui reste une immense esp\u00e9rance pour les pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [76%] :\r\nMais alors vous parlez votre langage selon un peu \u00e0 part un peu marxiste de listes m\u00eame c'est pas une avant- garde qui moi non pas vous Kader hallal, c'est pas la vous regardez, j'ai dit qu'il n'Jong-Un c'est un dictateur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:49) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a c'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:52) [78%] :\r\nIl y a c'est incroyable la diffamation du Cuba, je vous accuse pas beaucoup, mais enfin g\u00e9n\u00e9ral la la la bourgeoisie occidentale, \u00e9videmment, n'aime pas du tout diffam\u00e9 c'\u00e9tait formidable processus r\u00e9volutionnaire, les cubains pas jamais il y a une r\u00e9volution, c'est pour sur l'\u00e9volution dans lui aussi il y a un formidable mouvement de justice sociale qui se construit et qui est en marche, qui a assur\u00e9 maintenant la la garantie mat\u00e9rielle de 8 et 10 1000000 de cubains pour une vie digne, au-del\u00e0 c'est aussi alors maintenant non les valorisations dans la face de d\u00e9mocratisation avec des assembl\u00e9es populaires, etc, et le fait que Fidel est Fidel soit mort, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s triste h\u00e9ros l'Humanit\u00e9 du doigt une infinie gratitude bien s\u00fbr, surtout si les pays comme l'Angola, la Namibie qui a fait lib\u00e9rer, il a fait, il y a, il a abattu la part a \u00e9t\u00e9 en Afrique du Sud : fin du d\u00e9ni si\u00e8cle les m\u00e9decins cubains sont partout, moi j'ai \u00e9t\u00e9 8 ans rapporteur sp\u00e9cial des Nations unies pour le droit \u00e0 l'alimentation, je vous garantis en Mongolie Jello Bangladesh sud ainsi avec le Cotentin au Guatemala dans l'\u00c9tat coins les plus recul\u00e9s les plus mis\u00e9rables du monde il y a des m\u00e9decins cubains qui soigne d\u00e9plum\u00e9e mais je c'est aussi quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:10) [82%] :\r\nOn est d'accord, vous pass\u00e9 monsieur Masire par les chefs d'\u00c9tat, au jeu le c\u00f4t\u00e9 internationalise la r\u00e9volution cubaine, alors je sais qu'on s'est mobilis\u00e9 pour \u00e7a dans les ann\u00e9es 60 que c'\u00e9tait le grand r\u00eave que \u00e7a cristallis\u00e9 l'internationalisme mais au fond, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un grand malentendu, c'\u00e9tait une r\u00e9volution nationale Cuba avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:31) [85%] :\r\nBon, l'objection de Michel Aud\u00e9tat et est recevable, mais les verrous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:35) [61%] :\r\nJ'aimerais bien y en a peu en bois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:39) [80%] :\r\nFausse parce qu'il est le dernier d'd\u00e8s le d\u00e9but, le programme de acier \u00e0 la messe \u00e0 la th\u00e9orie du faux, non pas le th\u00e9 pour donc dans les VTT taille la se voulait universel comme Robespierre comme \u00e7a juste comme n'importe quelle vraie r\u00e9volution les, les, les valeurs, la justice sociale, la solidarit\u00e9 qui est mise en oeuvre \u00e0 travers les changements radicaux \u00e9videmment dans l'agriculture dans dans le pays occup\u00e9 ensuite ils ne connaissent pas de fronti\u00e8res et le incarn\u00e9, \u00e7a, c'est une fa\u00e7on formidable Tch\u00e9quie \u00e9tait la personne certainement la plus proche de Fidel compl\u00e8tement h\u00e9 bien il a d\u00e9missionn\u00e9 de tous ses postes au gouvernement cubain apr\u00e8s la victoire de la r\u00e9vulsion cubaine d'abord \u00e0 au Congo, porter la bonne parole dire nous rapproche de la bande, parle \u00e0 la mitrailleuse poule. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:32) [62%] :\r\nOui je bien c'est \u00e7a, c'est pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:35) [84%] :\r\nPour lib\u00e9rer les, les, les paysans du Congo Brazza a \u00e9chou\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 battu, il est all\u00e9 en Bolivie, o\u00f9 il a donn\u00e9 sa vie avec 322 camarades en mai, femmes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:46) [83%] :\r\nSur un pour, mais pour la solidarit\u00e9 intelligente genre vous \u00eates extraordinaire oui, non mais vous \u00eates extraordinaire parce que j'ai travaill\u00e9 votre fr\u00e8re jumeau, on nous a, vous avez un fr\u00e8re jumeau, en Suisse, c'est c'est Franz Weber parce que, comme lui, vous projetez vos vos id\u00e9aux devant vous et vous courez apr\u00e8s comme les l\u00e9vriers apr\u00e8s le apr\u00e8s le le le le latin parce que j'ai moi hier, j'ai mis le portrait de chez Guevara de pardon de de Castro sur la page Facebook un portrait en noir, on aurait blanc parce que pour moi, c'est un jour de deuil, cet homme, cet homme et sa r\u00e9volution sont devenus aujourd'hui, il faut bien le dire, la le h\u00e9ros de l'international des nationalistes, parce que c'est une r\u00e9volution nationale tout ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire, c'est une r\u00e9duction de r\u00e9volution nationale, il a tr\u00e8s bien fait, je suis d'accord avec vous sur l'analyse concernant la population de Cuba la la la pr\u00e9servation qui est l\u00e0, qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 accomplir et mais mais mais permettez une chose, c'est quand m\u00eame un dictateur s'il avait pas \u00e9t\u00e9 dictateur mais si c'est pas \u00e9t\u00e9 dictateur s'il avait laiss\u00e9 le pluralisme s'installe qu'est -ce qui aurait eu il y a eu des \u00e9lections libres, il est parti par les mafias et cubaine et exil\u00e9 \u00e0 \u00e0 en Floride et aujourd'hui, ce serait un un paradis de la consommation avec des esclaves qui sert des grosses Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:56) [63%] :\r\nCertains jeunes, c'est-\u00e0-dire de l'\u00c9tat dans \u00e7a vous je \u00e7a dans oui sera sont dictateur le dictateur c'est chez celui qui sont personnellement c'est \u00e7a de pire oui c'est \u00e7a et polym\u00e8re \u00e9tant donn\u00e9 la violence \u00e0 tort que vous il l'arriv\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:08) [74%] :\r\nY a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa richesse, Armando Hart afin de l'avant- garde de la Sierra Maestra et aujourd'hui l'avant- garde institutionnelle du tututu pays il a \u00e9t\u00e9 un de l'int\u00e9r\u00eat public, l'int\u00e9r\u00eat collectif du peuple cubain qui qui qui Servent un dictateur, lui, c'est ce que que lui- m\u00eame, ce que la classe des maisons isol\u00e9es, comment il est juste dans sur le terrain par juridique parce que c'est quand m\u00eame assez intelligent quand les sommes d'extr\u00eame- droite dit ces choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:36) [58%] :\r\nLe la r\u00e9pond \u00e0 foire-exposition c'est qu'on a fait la fin politique, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:41) [75%] :\r\nC'est le merci Jean, c'est vrai que le th\u00e8me de la pas la s\u00e9curit\u00e9, ceux -l\u00e0, j'en parle dans mon livre, oui je me il faut r\u00e9unir avec les rem\u00e8des oui monsieur je je me d\u00e9cide, en ce qui esp\u00e9rance bon le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:55) [78%] :\r\nL'appareil s\u00e9curitaire \u00e9tait extraordinairement d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Cuba, oui c'est moi, non non il a raison parce que lui il y a un parti unique \u00e0 pas polluer plus partisme, la libert\u00e9 de presse laissent \u00e0 d\u00e9sirer mais Guindez 73 11 septembre assassin\u00e9 r\u00e9gime n\u00e9 de la d\u00e9mocratie chilienne parce que il avait cette phrase : le peuple ne prot\u00e8ge h\u00e9 bien non, quand vous avez face \u00e0 vous, l'imp\u00e9rialisme un et demi et qui travaille avec le sabotage les bombardements d'de cochon, si vous \u00eates la Vend\u00e9e magnifique si vous \u00e9tiez le Mali comme sur le quai et la nuit vous voyez les les lumi\u00e8res de Karim est non, vous voyez les r\u00e9seaux qui des m\u00e9decins qui sont condamn\u00e9es \u00e0 la prostitution, oui, \u00e7a oui, non, vous voyez, oui le est tout proche et fait une un blocus des 5 cubain depuis 37 ans, h\u00e9 bien, pour survivre, pour boire, aller de l'avant pour sauver les acquis sociaux de la r\u00e9volution, il faut se prot\u00e9ger et qui peut choquer, un intellectuel comme vous Vaudois qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:59) [75%] :\r\nIl a m\u00eame la pri\u00e8re pour les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:02) [76%] :\r\nPrivil\u00e8ge que vont \u00eatre c'\u00e9tait une Star non \u00e9coutez oui pas il y a de l'aust\u00e9rit\u00e9, il y a du renoncement \u00e0 certains droits de libert\u00e9 mais consentie mais consentir, mais comment vous essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:13) [78%] :\r\nC'est insuffisant pour la t\u00e9l\u00e9 belgradois \u00e9conome, souvent sur le dos d'informer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:18) [78%] :\r\nCe matin, qu'on qu'on qu'on dise que que c'est consenti que l'abandon de libert\u00e9 et consenti comment vous savez qu'il est dans qui qui l'exprime les int\u00e9r\u00eats du peuple est -ce qu'on le laisse pas s'exprimer le ventriloque l'un de ses int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:31) [74%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je suis sociologue monsieur c'est obs\u00e9d\u00e9 parmi les rencontres avec Fidei pays vous faussez chercher la nuit que j'\u00e9tais \u00e0 l'Acad\u00e9mie ou au comit\u00e9 central et des instituts de recherche de l'article quille, puis \u00e0 la nuit, vous \u00eates conduit quelque part, la flore, et ce n'importe o\u00f9 et vous vous trouvez face \u00e0 Fidel et parfois j'ai v\u00e9cu une fois 26 juillet le 26 juillet c'est la date anniversaire de l'attaque la Moncada ou fid\u00e8les tous les 26 juillet va hors de la ville dans une dans une province o\u00f9 il fait un grand discours programmatique et l\u00e0, j'ai d'aujourd'hui, la voil\u00e0 aujourd'hui qu'est -ce que vous en \u00e7a alors que j'ai, moi j'ai \u00e9t\u00e9 dit ce que je sais des JT chose v\u00e9rifiables au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 chez qui a invit\u00e9 \u00e0 la compagnie, enfin il me militant du Soudan la parmi d'autres \u00e0 Pinardel Rio et la colonne d'\u00e9quipe lui \u00e0 la 1\u00e8re une nous 2 derri\u00e8re \u00e9t\u00e9 dans chaque village, tous les 5 6 kilom\u00e8tres les gens sortaient applaudissez mais avant que les fid\u00e8les aussi, mais c'est le lot est et toute prunes du quand elles sortent du du du du relais samba pas etc, fid\u00e9lit\u00e9, fid\u00e8le, ent\u00eat\u00e9, d'ici \u00e0 un \u00e0 Canberra, \u00e7a doit changer, il noted c'\u00e9tait etc, et on sentait au-del\u00e0 de l'adh\u00e9sion politique au-del\u00e0 de l'asile politique, au-del\u00e0 de la parole libre il y a formidablement libre la hogra Cuba entre entre eux on sant\u00e9 la conceptuellement affectivement une symbiose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:06) [64%] :\r\nExtraordinaire et c'est vrai : celle, le roi, passant dans les campagnes de droite, c'est \u00e7a, mais long non mais on n'a pas \u00e7a chez tous les lits gu\u00e9rison alors pour non, on n'a pas aim\u00e9 un 1er mai la place c'est mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:17) [83%] :\r\nIl place la r\u00e9volution 1er mais j'ai v\u00e9cu avec plusieurs fois, je vous vous dire il y a plus d'un 1000000 de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:24) [66%] :\r\nMais c'est exactement vient d'vraiment \u00e9coutez de t\u00e9moigner de la motivation \u00e0 la rue, les gens 60 jours de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:31) [81%] :\r\nParce que vous dites exactement ce que disait le vous le petit voyage politique amusant, au fait, les gens r\u00e9cemment en \u00c9rythr\u00e9e, ils ont dit \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, les gens \u00e9taient tout \u00e0 fait libre, ils venaient nous saluer, on discutait mais est -ce que tout \u00e7a n'est pas fait peut para\u00eetre finalement une mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:43) [71%] :\r\nMaintenant en \u00e9lectricit\u00e9 manifestations par des imb\u00e9ciles moi c'est c'est malgr\u00e9 parleurs dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:47) [81%] :\r\nLe plus chaleureux, le plus vive vivace et le plus critique, histoire, les cubains beaucoup effectivement, mais bien s\u00fbr, ne pas parler des cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:55) [65%] :\r\nBonjour pourquoi ici se barricader oui une Prochiantz merci donc j'quand m\u00eame mais, bien qu'on n'a pas d'aller \u00e0 Cuba, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la radio depuis 20. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:05) [81%] :\r\nC'est pas avec le et que vous les le 1er je suis d'accord sur \u00e7a, sur la place de la r\u00e9volution, d'accord, mais on va aussi bien librement, on a eu peut-\u00eatre un exemple du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:14) [78%] :\r\nOn va sortir l\u00e0 pour ce qui est de de 4 on en vient maintenant \u00e0 votre livre Jean Ziegler d'esp\u00e9rance, alors il y a un sous- titre \u00e0 ce livre, c'est ces combats gagn\u00e9s parfois perdu mais que nous remporterons ensembles, alors j'ai regard\u00e9 l'acteur des et aux \u00e9ditions du Seuil, j'ai j'ai j'ai regard\u00e9 M6 il y rien de la liste de vos de vos ouvrages jusqu'ici et la plupart du temps, vous consid\u00e9rez que vous lire, c'est des instruments de combat c'est c'est des sortes de comme des fusils, au fond, h\u00e9 bien celui -l\u00e0, pour une fois, il n'en produit pas au disons vocabulaire belliqueux ce chemin, l'esp\u00e9rance de quelque chose, l\u00e0 non, la conclusion qu'on a quelque chose comme un apr\u00e8s une pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:51) [84%] :\r\nNon, c'est une une pause au bord du chemin, je dis pas les m\u00e9moires parce que \u00e7a \u00e7a sent la mort, je suis pas l\u00e0 mais bon allez, je vais pas mourir, je veux mourir vivant je vivants, je vais pas bon, mais c'est une pause au bord du chemin et c'est des r\u00e9cits autobiographiques, ce que je vis au Conseil des droits de l'homme de la ce que Metz pire l'obsession ou la peur de la mort, ce que j'essaye de fait le contraire, la mort, je suis ce que c'est que la r\u00e9surrection \u00e0 laquelle je je crois enfin, je suis un bolch\u00e9vique qui croit en Dieu, je peux m'expliquer l\u00e0- dessus, bonjour l'alors l'autre employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:28) [59%] :\r\nWeek-End parce que j'ai G\u00e9rald Menkerud r\u00e9pond : non, non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:32) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'Euro devait bouteille tout \u00e0 fait raison tout \u00e0 fait raison c'est un livre qui rompt avec les au t\u00e9l\u00e9phone et surtout pas sur les convictions fondamentales non mais sur le ton sur le ton sur le ton et sur la vie, c'est je veux dire qui sont les j'essaye de savoir quel sens a eu ma vie jusqu'\u00e0 maintenant, quel sens \u00e9videmment les d\u00e9faites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:53) [72%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:54) [82%] :\r\nEt succ\u00e8s alors prenons prenons soyons peut-\u00eatre la chose \u00e0 l'envers, bon succ\u00e8s alors si, si, vous aussi, sur le chemin que vous avez pas parcouru qui si vous deviez en dire un seul de ses succ\u00e8s, un succ\u00e8s, vous \u00eates gentil de me s\u00e9duire, c'est absolument sur le plat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:08) [83%] :\r\nContrairement \u00e0 l'infrarouge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:10) [80%] :\r\nOn verra de vos \u00e9checs oui oui sont tellement nombreuses qu'est -ce pas et avec succ\u00e8s, oui je je pense dans le un seul il y a d'autres, mais enfin je pense tout \u00e0 fait concret de tout \u00e0 fait, j'ai \u00e9t\u00e9 donc 8 ans rapporte sp\u00e9cial pour le droit \u00e0 l'alimentation, la faim dans le monde et le scandale absolu de temps parle de tous les sexes, c'est les chiffres d'ONU- tous les 5 secondes un enfant en-dessous de 10 ans meurt de faim ou de ses suites imm\u00e9diates, le m\u00eame vol que vous dit pour le m\u00eame rapport de la FAO qui tendent les chiffres qui, victime dit que l'agriculture mondiale pour les nourrir sans probl\u00e8me normalement si la distribution \u00e9tait \u00e9quitable tout qui avait des nous sommes5,3 donc presque dans votre succ\u00e8s alors votre succ\u00e8s la dedans, c'est quoi, c'est d'avoir mon succ\u00e8s le scandale, un enfant qui meurt de faim, est assassin\u00e9, bon comme rapporteur sp\u00e9cial pendant 8 ans, et puis \u00e0 la fin, n'a pas diminu\u00e9 \u00e9chec si vous voulez, mais. \r\nLe succ\u00e8s et la progression dans la culture, la conscience qu'ont les hommes de ce massacre effroyable, donc ils sont tous, vous aussi, moi aussi complices par leur silence il y a en fait chaque envie de de 2 id\u00e9es, 2 histoires, on vit la justice effectivement v\u00e9cu qui est empiriquement v\u00e9rifiable et les r\u00e9gressifs, elle est effroyable, lesquelles, \u00e0 la fin, dans ce cas, c'\u00e9tait la plan\u00e8te est \u00e0 feu et \u00e0 sang, mais au niveau de la conscience, la justice exigibles, ce que la juste ce que la conscience exige comme \u00e9tant juste il y a une formidable progression exemple de je termine imm\u00e9diatement, il y a encore 20 ou 30 ans, la faim, a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 ce massacre terrible qui \u00e9mergent qui \u00e9mouvait les gens comme une feuille de la nature, une catastrophe naturelle, une fatalit\u00e9 qu'on pouvait pas changer aujourd'hui, tout le monde sait que la fin est un assassinat collectif faites par certains insolite \u00e0 Cape par le par le Nord de cannibale du monde et qu'elle peut \u00eatre j'ai compris ma personne et en a conscience, ou le fait que j'ai fait \u00e7a fait contribu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9volution de la justice exigible et qui va se terminer, pas d'une insurrection des consciences qui est proche m\u00eame \u00e0 Lausanne sous 41. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:37) [60%] :\r\nAu probl\u00e8me avec quoi justice suivra. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:41) [92%] :\r\nCar c'est un succ\u00e8s pour la corbeille analytique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:46) [76%] :\r\nDu petit intellectuels bourgeois que je suis Michel Aud\u00e9tat vous et alors plaidoyer pour un succ\u00e8s, convaincu par l'argument vous Jean Ziegler mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:55) [86%] :\r\nMoi, moi je, je pense qu'il a qu'un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la coh\u00e9rence dans dans ce dans ce livre, dans la vie des gens de Sidler Jean Ziegler nous dit : au fond, je n'ai pas chang\u00e9 le combat que j'ai men\u00e9e dans dans les depuis les ann\u00e9es 60, c'est toujours le m\u00eame : le combat monde East conduit \u00e0 ce combat pour les droits de l'homme, moi je pense que la lib\u00e9ration du peuple suisse de l'oligarchie bancaire aussi non seulement le je, je, je pense que la avenir alors est -ce qu'on sait pourtant bon pour citer Marx par quelques que a beaucoup lu Marx avait \u00e9crit dans la question juive, que les droits de l'homme, au fond, ah bah c'est les droits de l'individu bourgeois \u00e9go\u00efste et et je pense que cette id\u00e9e dire cadeau idiote, ceci peut-\u00eatre, mais cette id\u00e9e \u00e9tait en gros l'id\u00e9e de la gauche sur les droits de l'homme, voil\u00e0 les droits de l'homme, c'est pas une priorit\u00e9, on remet \u00e7a au jour o\u00f9 on sera dans la soci\u00e9t\u00e9 socialiste pilote s'en occupera, mais avant \u00e7a, c'est pas un probl\u00e8me et et et je pense que cette id\u00e9e a conditionn\u00e9 quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment le discours de la gauche, et l\u00e0 il y a une rupture, il y a une rupture entre entre entre l'engagement a mondistes et l'engagement en faveur des droits de l'homme, y a pas cette coh\u00e9rence que vous lui pr\u00eatez messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:07) [82%] :\r\nOui, non, mais non, mais quand m\u00eame l'impression g\u00e9n\u00e9rale se livrer des combats alors Ziegler moi moi m\u00eame pression bien s\u00fbr j'voir moi- m\u00eame s\u00fbrement l'impression g\u00e9n\u00e9rale est tellement elle est je suis tellement soulev\u00e9e par la la personnalit\u00e9 de Jean Ziegler par sa facult\u00e9 de de sauter par- dessus les difficult\u00e9s, en particulier de r\u00e9sister mais dur comme fer aux sir\u00e8nes de la r\u00e9alit\u00e9 que j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de composer un petit po\u00e8me si la f\u00eate ici, mais c'est tr\u00e8s courageux de petits 4 l'\u00e9minent Jean Ziegler est un Robin des Bois, terreur des imposteurs du peuple, il est la voix mais il adresse toujours avec sa gr\u00e2ce, il n'est par l'\u00e9pouse du sh\u00e9rif, une bo\u00eete de pralin\u00e9s Jeannot est un un esprit clairvoyant, mieux que personne, il sait d'o\u00f9 va venir le vent, il annonce le samedi que demain, c'est dimanche, car c'est ainsi qu'on tient le couteau par le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:57) [67%] :\r\nParce que cette affaire c'est joli comme tr\u00e8s joli, tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s je vends grossir o\u00f9 alternent s\u00e9ance de \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:05) [71%] :\r\nEn mai, mais bienveillant, presque bienveillant, oui, non, non, Direct, oui, oui, oui, donc je peux r\u00e9pondre pourquoi Michel Aud\u00e9tat Jerry compl\u00e9t\u00e9 par je vais compl\u00e9ter avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:14) [83%] :\r\nAlors pourquoi en avan\u00e7ant un peu dans votre livre, il y a vous avez -vous fait dans votre livre, une sorte de d\u00e9claration d'amour et \u00e7a va dans le sens de ce qu'a dit Michel Aud\u00e9tat, fait une d\u00e9claration d'amour \u00e0 l'ONU, pour vous, l'ONU, vous le dites d'ailleurs, une fois que l'ONU et je vous rappelle le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ce machin, vous lui trouver toutes les vertus du monde aura ou selon laquelle sera r\u00e9form\u00e9e valable \u00e9videmment c\u00f4t\u00e9 sera r\u00e9form\u00e9e quasiment toutes les vertus du monde ce qu'est -ce que franchement si, si, chez Guevara, vous vous lisez, vous croyez que votre il ne comprendrait, votre d\u00e9claration avec grand talent les grands discours que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:48) [72%] :\r\nMalgr\u00e9 \u00e7a, comme il du autant pour droit normalement applicable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:52) [87%] :\r\nJ'ai quand il \u00e9tait chef de la d\u00e9l\u00e9gation, \u00e0 laquelle 1er conf\u00e9rence mondiale sur le sucre et 12 j'ai son chauffeur pendant pendant 12 jours \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai \u00e9cout\u00e9 ce discours qui est maintenant des grands classiques de la pens\u00e9e progressiste r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:11) [75%] :\r\nLieu objections sur les droits de l'homme justement ben c'est un peu \u00e7a revient \u00e0 ce que disait bonjour, des parents de les juristes r\u00e9pondront 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:19) [81%] :\r\nD'abord, d'abord les les droits de l'homme, c'est vrai, ce que je vis au Conseil des droits de l'homme, c'est le double langage de l'Occident qui \u00e9tait intol\u00e9rable qui savent totalement la cr\u00e9dibilit\u00e9 quand l'ambassadeur am\u00e9ricain, dans le comt\u00e9 de la la la guerre du Darfour la torture etc et que l'Am\u00e9rique elle- m\u00eame, h\u00e9 bien pour pour les soudanais qui ont un r\u00e9gime effroyable qui otage foule c'est-\u00e0-dire que moi, et non \u00e0 et comme ils disent, comment ce type l\u00e0 qui qui qui dont le pr\u00e9sident a d\u00e9nonc\u00e9 la convention de, de, d'interdiction de la torture ils torturent quant amour et puis nous il nous vous reprochez aux d\u00e9lits etc donc la cr\u00e9dibilit\u00e9 des Occidentaux par le double langage, Hollande ou autres camarades socialistes, les chiffres de la zone derri\u00e8re vous, 10 \u00e0 Vivendi, il a 18 milliards d'euros d'armes de guerre Varsovie S\u00e9oudite qui massacrent avec ces armes -l\u00e0 maintenant la population viennent donc ce que j'ai dit, c'est vrai, il y a l\u00e0 le double langage qui fait que les droits de l'homme perte totalement souvent que l'efficacit\u00e9 mais il y avait soulev\u00e9 pour la gauche, la gauche n'a pas aim\u00e9 les droits de l'homme, tant que \u00e7a non, mais il reste l'esp\u00e9rance des Nations Unies, mais qui \u00e0 la fin de la boucherie de la 2\u00e8me Guerre mondiale o\u00f9 il y a quelque chose qui l'ont dit plus jamais de guerres plus jamais la mis\u00e8re plus jamais d\u00e9j\u00e0 dehors, il y avait aussi un mort dans la rue leurs efforts dans la maison, le bien public mondial d\u00e9bilit\u00e9 et que l'humanit\u00e9 a essay\u00e9 de cr\u00e9er une organisation mondiale qui a, qui assure la s\u00e9curit\u00e9 collective, Tata que nos compte lui selon la Charte tous les autres \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:06) [63%] :\r\nMais j'ai commenc\u00e9 quand m\u00eame et en Syrie, mais effrayant me lever t\u00f4t aussi la salon grand probl\u00e8me mais on divise \u00e7a dans la dit on va les voir dans la journ\u00e9e, j'appliquerai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:14) [84%] :\r\nIl est vraiment temps parce que le vous vous au d\u00e9but de votre vie, vous parler de cette Charte de l'Atlantique avait consult\u00e9 Churchill vous dites voil\u00e0 fin de guerre musulmane magnifique vision cependant la charte des \u00e0, Nations Unies donc quand on la lit ben on voit que vous \u00eates en train pour reprendre une image qu'on a utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates en train de de d\u00e9sir persuader un syndicat de boucher de se convertir aux v\u00e9g\u00e9tariens rien c'est c'est parce que la charte elle dit quoi, il y a, il y a 2 articles qui disent un libert\u00e9 le co\u00fbt total de circulation sur les mers et les oc\u00e9ans, 2 accords de libre- \u00e9change partout, ce qui veut dire que cette charte elle- m\u00eame qui a qui a \u00e9t\u00e9 trop promulgu\u00e9e sur un terrain offert par David Rockefeller, c'est le document qui instaure l'ultralib\u00e9ralisme de pillage du globalis\u00e9 sur la plan\u00e8te, et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:54) [73%] :\r\nLes retards \u00e0 la prendre \u00e0 la banque, \u00e7a c'est la veill\u00e9e devant le nouveau, il dit des choses apparemment intelligent mais il a parl\u00e9 de la r\u00e9gion, il y a quelques ann\u00e9es, face \u00e0 la p\u00e9riode alors, vu cette chance parce que la charte de faciliter Nations-Unies commence visiter people of qui il nous les refuse des Nations unies, ce qui est en question, qui a l'histoire bien mat\u00e9rialiste pas vous croyez vraiment \u00e0 la force des textos contre la force de la r\u00e9alit\u00e9 dans la cit\u00e9 3 \u00e0 la conscience et humaine qui Immanuel mal Emmanuel Kant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:24) [77%] :\r\nPhilosophe allemand que oui mais c'est pas le cas partout disons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:27) [53%] :\r\nMais les \u00e7a insubmersible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:30) [80%] :\r\nLe bachot est loin c'est oui si vous venez Emmanuel Kant, a dit l'inhumanit\u00e9 inflig\u00e9e \u00e0 un autre, d\u00e9truit l'humanit\u00e9 moi c'est dire la conscience de l'identit\u00e9 qui est aujourd'hui recouvert par l'obscurantisme n\u00e9olib\u00e9rale du tout de de l'oligarchie et qui qui qui qui a cr\u00e9\u00e9 l'ONU non plus pas \u00e9t\u00e9 s'est d\u00e9peupl\u00e9 quelque part Marc-Olivier colossaux \u00e9tait pas oui non, oui, je peux vous comprenez mais cette ville et puis nous avons le vrai sujet de l'histoire, l\u00e0 o\u00f9 est l'esp\u00e9rance et dans la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les mouvements sociaux et il n'y a pas d'impuissance en d\u00e9mocratie, la Suisse a beaucoup d'efforts d'une vieille et grande et mocratie de plus de 700 ans et nous pouvons tous avec a con\u00e7u several demain matin, on peut liquider ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:20) [69%] :\r\nOn pourra demander une table lamentable dans le but de Berlin est -ce que le on peut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:25) [75%] :\r\nInterdit sp\u00e9culation pour Ciel sur les aliments de base, ce qui sauve les 2 millions d'de l'humain, le lendemain, on pourrait, on peut tout quand on est Suisse, avec les armes qu'on a mon livre d\u00e9clinable pour \u00e9veiller cette conscience -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:40) [84%] :\r\nMais alors vous en pensez bien s\u00fbr les rassemblant voil\u00e0, vous avez parl\u00e9 de vous en parler, tirer des balles \u00e0 blanc, vous en parlez de de la non, vous en parlez dans la suite de l'heure de votre le de votre patriotisme votre votre amour de la Suisse et une question, je vais vous poser c'est, au fond vous raconter comment vous avez t\u00e9moign\u00e9 devant la la commission dans l'affaire des fonds juifs et comme vous avez t\u00e9moign\u00e9 et vous n'osez pas trahi \u00e0 votre pays, au fond, on vous on vous on vous on vous t\u00e9l\u00e9phone, on vous dit attention \u00e0 ce que tu vas dire et vous, au fond, vous arrivez devant cette commission, et vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9venu : si vous ne pouvez pas dire de mal de la Suisse, au fond, vous \u00eates un vrai patriote, posez vous \u00eates un vrai patriote. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:14) [78%] :\r\nVous avez bien lu : je suis un vrai patriote parce que j'aime ce peuple qui m'a fait, dans lequel je vis et ses paysages extra les, les, les, les volets sont ferm\u00e9s, donc c'est un lieu mais enfin vous y arrivera tr\u00e8s en on, c'est un paysage magnifique, je m'adresse \u00e0 vous \u00eates peut-\u00eatre pass\u00e9 le moi, je sais pas bien la oreilles \u00e7a va \u00eatre extraordinaire, qui a une conscience \u00e9lev\u00e9e qui vont tout le temps contre ses propres int\u00e9r\u00eats d'ailleurs librement parce qu'il y a, il n'est pas l'oligarchie, mais je ne pensais pas et l'amour, mais l\u00e0, vous aviez le et la la graphie soient nourris par de l'argent, du sang, du Congo, j'\u00e9tais r\u00e9cemment \u00e0 Goma Grandville con comme Z\u00fcrich ou lors du qui vous il n'y a pas \u00e0 l'h\u00f4pital qui fonctionne un enfant qui a une une grille une infection pas immeuble il y a, il y a plus rien mais Kabila le pr\u00e9sident 3B kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'ouest \u00e0 une fortune colossale au Paradeplatz qu'avec la complicit\u00e9 des banques suisses alors vous aviez -vous que mon pays soit complice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:15) [70%] :\r\nTu mais vous aviez l'occasion voir vous aviez l'occasion de vous faire les banquiers l\u00e0 devant la commission d'un pot et vous vous retenez, vous vous rendez vous vous retenez parce que vous ne Jean alors, non, non, enfin je j'ne vous avez retenu pour ce nombre de ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:28) [82%] :\r\nDans ce groupe, aller maintenant dans ce livret du chapitre qui s'appelle Palestine, il est vrai que j'ai dit que mon livre la Suisse l'\u00e9t\u00e9 traduit aussi aux \u00c9tats-Unis, comme les autres et que le Congr\u00e8s juif mondial, m'a demand\u00e9, j'ai dit oui oui c'est \u00e7a national allait passer \u00e7a \u00e0 coups de t\u00e9moigner devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain sur les turpitudes des banquiers suisses qui ont vol\u00e9 les faux juifs appartenant \u00e0 des \u00e0 des victimes de l'Holocauste et l\u00e0, je l'ai fait par conviction, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral manque li\u00e9 \u00e0 la peine, d'o\u00f9 les 2 nouveaux se lever militer parce que il y a un article dans le code p\u00e9nal quand on attaque les int\u00e9r\u00eats suisses oui c'est trahir son pays, donc c'\u00e9tait etc, enfin j'ai envie de toute la machinerie judiciaire de nouveau, j'adore ce proc\u00e8s avec la Suisse, la plus blanc sur le dos, j'\u00e9tais absolument persuad\u00e9 que je devais t\u00e9moigner au nom de la justice qui est au fondement de la conscience helv\u00e9tique t\u00e9moigner pour les victimes de l'Holocauste, qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s en plus par les banques, les ressources et vous ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:36) [77%] :\r\nD\u00e8s lors du Conseil du t\u00e9moigner et l\u00e0, dire on va continuer \u00e0 discussion aujourd'hui vers une seconde, on prend, on prend le temps de respirer, de nouvelles le reste du monde, vous \u00eates s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:45) [84%] :\r\nOui, un peu gr\u00e2ce \u00e0 vous, l'interroge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:48) [73%] :\r\nCe histoire de serial-killer en Angleterre, un cuisinier anglais empoisonn\u00e9 ses victimes homosexuelles rencontr\u00e9s sur des sites de rencontrent les, comment les empoisonner, vous avez pour \u00e9couter, c'\u00e9tait un cuisinier anglais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:05) [89%] :\r\nAlors Jean Ziegler il y a en quelque sorte une obsession qui qui qui court dans votre livre, on comprend 82 ans, c'est le disons le sur la mort, vous vous \u00eates d'accord, c'est une obsession en tout cas une une une pr\u00e9occupation un souci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:18) [81%] :\r\nDifficile de r\u00e9pondre en 2 jours, c'est vrai, le scandale absolu, c'est la mort, parce que pour le corps \u00e0 une mort naturelle que l'il se ralentit que moi \u00e7a moi je renouvelle de moins en moins souvent, il y a une moi naturellement Jean-Paul Sartre toute mort est un assassinat, la conscience, elle a une intestin cumulatif, moi j'ai un magnifique petit du fils pas les simples Pierre, il a de \u00e7a quand il a beaucoup moins de contenus de conscience que moi et nous portons en nous l'infini, l'infini, nous pouvons penser l'histoire longue, donc nous sommes destin\u00e9es \u00e0 la fille et l'interruption par la destruction du substrat bio- physiologique l'sur ceux de la vie de la conscience et un assassinat et et me pr\u00e9occupe plus, je pense que tout le monde, mais c'est pour \u00e7a que je crois qu'on appelle la r\u00e9surrection alg\u00e9rien grave ou \u00e9largir au-del\u00e0 de la destruction de la destruction du du du du du psychisme Pillot physiologique, je crois que il y a une c'\u00e9tait Vilard \u00e0 l'infini, bah continue, qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:25) [85%] :\r\nEt j'ai eu \u00e0 la voyez -vous, vous avez cit\u00e9 Jean-Paul Sartre avait un ami qui s'appelait Paul Nizan, l'\u00e9crivain Paul Nizan, qui \u00e9tait l'Iran en Union sovi\u00e9tique qui \u00e9tait communiste et qui est revenue extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u par la r\u00e9volution de 1917 en disant bah tiens, ils ont encore peur de la mort, et je me demande si un lien au fond entre entre ce que vous dites \u00e0 l'instant de de la mort de votre rapport \u00e0 la mort et votre engagement politique est -ce que escapade dans l'engagement politique lui- m\u00eame, une mani\u00e8re comme \u00e7a de lutter, de vouloir \u00eatre plus fort que la mort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:57) [78%] :\r\nQu'est -ce qui est intelligent ce mec c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:00) [60%] :\r\nIl faut comprendre c'est rien \u00e7a ici, je vous si vous l'avez dit, oui, il a 10 avait rien, j'esp\u00e8re maintenant parler vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:10) [86%] :\r\nChaque jour est un miracle vraiment pour moi je le je, je suis un petit bourgeois l'actuel un peu priv\u00e9 je me l\u00e8ve le matin, au moins la 3\u00e8me fois que vous le dites, hein oui dans les bourgeois et je voulais pas je sais pour effet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:22) [83%] :\r\nEt on pense que c'est un grand bourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:23) [75%] :\r\nOui, oui, \u00e7a devient la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:25) [69%] :\r\nC'est mon petit fils est sous le feu de proche mais sa directrice de social- d\u00e9mocrate pour les le probl\u00e8me c'est : vous n'avez pas d'arri\u00e8re- petit-fils non bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:38) [57%] :\r\nParce que \u00e7a va se voir le fasse quelque non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:42) [86%] :\r\nJe me l\u00e8ve \u00e0 Russel magnifique petit village dans le monde face au Mont Blanc, tous les matins, le soleil se l\u00e8ve un peu plus tard, c'est moi qui me et c'est un miracle si c'\u00e9tait un miracle imm\u00e9rit\u00e9e, et je le vis comme \u00e7a depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, depuis ce qu'on peut appeler ma jeunesse, il y a 200 ans depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il y a une en m\u00eame temps, le temps qui passe, mentent, le temps est r\u00e9fractaire un instant qui passe ne revient plus jamais ce que vous faites pas dans cet instant vous pouvez plus le faire, donc la seule chose qu'on peut faire contre la mort s'est accumul\u00e9 le plus de sens de police tamoul est -ce que c'est possible pour le roman de l'attaque finale, vous savez, vous pouvez \u00e0 cette attaque, l'amour que vous avez mis au monde le sens que vous avez Bioland oui c'est vrai espace oui c'est vrai, mais le livre est d'une arme formidable en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:40) [84%] :\r\nEn effet, on veut, si on veut changer la confiance mais Jean, vous avez d\u00e9j\u00e0 vous avez d\u00e9j\u00e0 fait un chemin spirituel, vous \u00eates converti au catholicisme, moi je vous propose de venir chez nous parce que moi je suis orthodoxe chez les orthodoxes, la mort n'existe pas, on dit l'adore mission quand quelqu'un, c'est un donc c'\u00e9tait c'est fait pour vous, vous arrivez d'engagement politique avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:57) [76%] :\r\nMathias Ilian Jean Ziegler est -ce que vous \u00eates imaginer la vie apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:00) [84%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:01) [95%] :\r\nLa vie \u00e9ternelle comme dit, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:03) [78%] :\r\nJean-Luc Ettori, elle a commenc\u00e9 la vie apr\u00e8s et maintenant d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 nous sommes dans l'\u00e9ternit\u00e9, oui, nous sommes maintenant dans l'\u00e9ternit\u00e9, je me fie aux th\u00e9ologiens porte donc sur je suis absolument certain, il est, il y a tellement de taxes d'amour Apache qui, c'est vrai, tr\u00e8s personnel, tellement d'amour que j'ai re\u00e7u, v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:25) [84%] :\r\n2 femmes plusieurs femmes peut-\u00eatre 2 femmes c'est pourquoi en revanche d'autres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:33) [80%] :\r\nD'un mot que je sens en moi qui me d\u00e9passe totalement, quand je regarde les quoi c'\u00e9tait l\u00e0, \u00e7a me d\u00e9passe, je sens en moi un amour qui ne qui pas la raison analytique qui d\u00e9passe la conseiller de qualit\u00e9 qui d\u00e9passe le Champ de r\u00e9alit\u00e9 non arm\u00e9s de ma civilisation d'origine, etc, qui a annonc\u00e9, ce qui t\u00e9moigne qui qui indique qu'il y a quelque chose en nous qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:58) [77%] :\r\nEt parce c'est un tr\u00e8s bon indicateur, j'ai l'impression prend donc les chemins de diff\u00e9rents camps camps d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:03) [83%] :\r\nLa presse, la presse et beaucoup d'ailleurs amus\u00e9, je leur pression, c'est ce qui m'a un peu d\u00e9rang\u00e9 quand je toutes sortes d'articles sur vous sur sur cette conversion, on a d\u00e9j\u00e0, on a l'impression que c'\u00e9tait pas une conversion en tout cas sur cette fois vous avez on sent beaucoup d'amusement, de la part des journalistes qui sont souvent amus\u00e9 de pas grand chose, il faut le dire, mais on a l'impression qu'il pour eux, c'\u00e9tait un peu aussi parce qu'ils avaient d\u00fb piocher quelques vieux manuels marxistes, donc on avait l'impression que pour eux le maire le marxisme ou une forme d'engagement, de gauche, en tout cas \u00e9t\u00e9 absolument incompatible avec le avec la la fois chr\u00e9tiennes ou toute autre voie, or c'est pas vrai, c'est pas vrai j'dit par c'est pas vrai que l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:36) [75%] :\r\nEt il y a l'eschatologie chez Marx, bien s\u00fbr, j'ai pleur\u00e9, et puis on r\u00e9agit le surr\u00e9aliste pathologie, c'est-\u00e0-dire ils savent tr\u00e8s bien les limites de la raison analytique et je suis marxiste Paul chimique et \u00e0 l'efficacit\u00e9 de changement du monde automobile \u00e0 y compris le tr\u00e8s grand Pierre-Luc j'essayerai, c'est-\u00e0-dire d'une adresse que fait ils appliquent voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 veut mais mais ce qui est absolument certain, c'est que le chant de r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 la raison analytique ou le combat ou l'\u00e9crivain avec les livres, le combat pour changer le monde. \r\nPas les instruments conceptuels analytique viennent de Marks, soit pas pour aller vite, ses traductions d'ailleurs, si j'ose dire, permettent pas c'est ne permettent pas de comprendre le myst\u00e8re de l'homme \u00e0 l'bonne chose il y a encore les moyens par le G8. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:28) [81%] :\r\nFid\u00e8le \u00e0 Marx et en m\u00eame temps un chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:34) [76%] :\r\nNon, je ne change pas utilis\u00e9 ces mots le moral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:36) [66%] :\r\nPour gagner uniquement le ce gros grands sur l'homme qui pas un dictateur, vous \u00eates donc je suis, elle est relative qui a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:44) [76%] :\r\nC'est des mots trop grand se disent r\u00e9volutionner les comme si bourgeois \u00e0 l'abri, a tendance \u00e0 c'est vrai non, non, non, \u00e7a, c'est vraiment \u00e9norme, mais au-del\u00e0 de cette raison analytique qui est celle que Marx tout mentalit\u00e9 analytique que Marc nous a donn\u00e9, qu'il faut utiliser pour comprendre la sauvagerie capitaliste qui ravage le monde de la plan\u00e8te et les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:07) [85%] :\r\nBen, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:09) [82%] :\r\nNous portons -nous des \u00e9videmment ce qui nous indiquent l'existence de nos monte d'une autre r\u00e9alit\u00e9, c'est tout, derni\u00e8re chose, on vient \u00e0 ce propos, toujours \u00e0 ce propos, en parcourant votre livre en lisant votre livre plut\u00f4t et si si vous inspire Henri oui, justement, on se rend compte que vous ne d\u00e9testez personne pourtant Dieu sait si vous avez rencontr\u00e9 quelques esprits disons redore pour ne pas dire quelques son vous ordures et vous, vous n'arrivez \u00e0 d\u00e9tester personne : pourquoi \u00e7a c'est c'est vous, c'est votre engagement chr\u00e9tien qui fait que grandir une volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:37) [78%] :\r\nCependant, gage mercredi \u00e0 jeudi comme comme Victor-Hugo, je d\u00e9teste toutes les \u00e9glises chez nous les hommes, je crois en Dieu c'est bient\u00f4t du coup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:45) [75%] :\r\nD'accord que \u00e7a bouge, mais je crois que c'est peu vol\u00e9 \u00e7a et c'est pour \u00e7a, pour aider les langues vous dites \u00e0 peu pr\u00e8s du mal de personne, pas du mal, je veux dire vous ne il n'y a pas de haine dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:54) [84%] :\r\nM\u00eame pas devant le buffet qu'il fallait \u00eatre avait Manuel le 3\u00e8me homme le plus riche de la t\u00e9l\u00e9 79 milliards et je cite un Moli\u00e8re oui oui je mettais exp\u00e9rience c'est esp\u00e9rance Buffet dit c'est vrai qu'\u00e0 une lutte de classes, mais c'est ma classe, la classe des riches qu'il a d\u00e9clench\u00e9e et nous sommes en train de la gagner, autrement dit les riches aujourd'hui c'est 1 pourcent de de la population du monde qui ont autant de fortune que 99. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:20) [56%] :\r\nPourcent dans dans les regards bolch\u00e9vique elle oui c'est \u00e7a, vous \u00eates 17 embauches haine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:26) [80%] :\r\nOui, mais vous dites je ne d\u00e9teste personne il y a une chance, on vous le reproche pas celui -l\u00e0, je d\u00e9teste les id\u00e9es, je d\u00e9teste la violence structurelle des soci\u00e9t\u00e9s multinationales pas avec chef de ce qui, avec lui, vous dites qu'il est sympa aussi retrouver des personnes c'est lire \u00e9crit est plut\u00f4t un type galerie pour travail non a pas beaucoup, mais pas la bas je prends le train passe le plus grand Alema alimenter le plus puissant du monde etc ben entreprise du monde, l\u00e0 n'est pas le probl\u00e8me si Brabeck n'augmente pas le Giro del valu le retour ce capital de 15 20 pourcent par par an les plus pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 apr\u00e8s 3 mois, autrement dit, c'est la violence structurelle dont il est victime de sexe aussi au point une canne quand m\u00eame j'pas dictature que que les origines du capital financier universaliser impose aux peuples du monde, c'est une violence, j'ai eu cette rupture et j'ai pas une question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:24) [69%] :\r\nPsychologique de m\u00e9chancet\u00e9 \u00e7a, alors j'ai questions simple Jean est -ce que vous pouvez nous dire tr\u00e8s simplement pas A ou B est -ce que vous faites partie des riches ou des pauvres vous- m\u00eame personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:36) [83%] :\r\nSi des mecs qui ont \u00e9t\u00e9 miraculeusement \u00e9pargn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:41) [84%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:43) [81%] :\r\nDe lui jusqu'\u00e0 maintenant en fait partie, dans les for\u00eats du monde d'accord tr\u00e8s bien, on va en rester l\u00e0 et on parle au pass\u00e9, au p\u00e8re de la semaine, pardon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:50) [86%] :\r\nDonc tout \u00e7a, point du tout \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:55) [89%] :\r\nPremi\u00e8res perles, on l'a entendu dans la bouche un peu confite d\u00e9sespoir de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, candidat malheureux \u00e9limin\u00e9 de la primaire de la droite et du centre, lundi, il y a, il a comment\u00e9 son r\u00e9sultat plut\u00f4t 0 3 pourcent au au micro de Radio Mont\u00e9-Carlo Airways. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:10) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par mon score oui j'ai pas, j'imagine, j'aime raconter des histoires, oui, mais il est vrai que nous sommes dans un mouchoir de poche avec Bruno et Bruno Le Maire et Nathalie Kosciusko-Morizet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:23) [86%] :\r\nMouchoir de poche en fait coop\u00e9rer donc fait 10000 voix contre plus de 100000 \u00e0 eux 2 adversaires qu'il cite mouchoir de poche qui ressemble \u00e0 plusieurs d'un client fait donc 10000 c'est aussi le nombre de bureaux de vote ouverts pour cette \u00e9lection, faut savoir que dans chaque bureau de vote, il y avait un assesseur qui a pr\u00e9sent\u00e9, chacun des candidats, donc on peut supposer que chaque assesseur \u00e0 voter pour son candidat et que donc l\u00e0 c'est les assesseurs, les 10000 assesseurs de Cop\u00e9 ont vot\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:47) [76%] :\r\nMais il n'y avait pas qu'on ne voit pas pour la France enti\u00e8re, tout \u00e7a pour nous, ce n'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:52) [71%] :\r\nEt aux \u00e9lections \u00e0 Ziegler, \u00e7a, \u00e7a vous est arriv\u00e9 16 blessure narcissique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:57) [71%] :\r\nBah on est furieux parce qu'on dit peu ces cr\u00e9tins, ils avaient la chance de voter pour la cantine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:02) [78%] :\r\nWeek-End \u00e0 cela 2 il c'est par le 2\u00e8me p\u00e9riode c'est par le peuple son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:10) [87%] :\r\nLa bouche de Philippe Leuba, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il est \u00e0 Shanghai, en Chine, quand il r\u00e9pond aux questions de forum sur l'annonce de la suppression de 100 emplois \u00e0 Nyon chez l'assureur Generali, on lui demande si cette annonce si la dans cette interview plut\u00f4t s'il a bien fait son travail et, forc\u00e9ment, il s'emporte un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:54:29) [85%] :\r\nC'est pas au moment o\u00f9 il y a peu \u00e0 la charpente, qu'il faut renoncer \u00e0 Jouac les allum\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:34) [81%] :\r\nC'est pas pour un homme important, qui br\u00e8ve \u00e9tape \u00e0 l'incroyable \u00e0 la charge pour ce qu'il faut renoncer \u00e0 jouer avec les allumettes, difficile \u00e0 saisir, c'est le constat l'assurance vraiment et voil\u00e0 et un peu plus loin, il y a une hausse de Philippe Leuba, dans le m\u00eame contexte, sur laquelle on peut \u00e9galement s'interroger. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:54:50) [83%] :\r\nC'est toute l'ann\u00e9e, il faut \u00e9viter que ces situations se produisent, m\u00eame si l'on sait parfaitement, organisme qui jamais pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:58) [82%] :\r\nJe vous rappelle aussi, car c'est toute l'ann\u00e9e et qu'il faut \u00e9viter que ces situations se produisent, m\u00eame si l'on sait parfaitement qu'aucun licenciement n'est jamais possible conclusion c'est Cuba, conclut quand le \u00e9nerv\u00e9 le bas toujours parler comme \u00e7a, non le Champignac la pression alors si vous topographe d'une une d\u00e9claration d\u00e9plac\u00e9e en lapsus infuser une humeur qui tranche avec le flux des m\u00e9dias a bien h\u00e9sitaient pas nous le signaler au beau parleurs Point CH pouvait retrouver \u00e9galement les meilleurs moments de cette \u00e9mission sur le compte Facebook de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:29) [82%] :\r\nJean Ziegler, il se trouve que vous \u00eates venus pour votre livre qui est aussi un film qui sort un film de Nicolas Davydova Wadimoff mon Dieu il \u00e0 cause de Cuba sans pour \u00e7a d'ailleurs qui s'appelle l'optimisme de la volont\u00e9, on peut le voir au cin\u00e9ma bio, \u00e0 Neuch\u00e2tel tout \u00e0 l'heure, en pr\u00e9sence de l'auteur \u00e0 17 heures 30 je rappelle le type de votre livre, Chandigarh chemin d'esp\u00e9rance Dati tr\u00e8s jolie Diakhat\u00e9 que m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:55) [85%] :\r\nQuelque chose comme \u00e7a, un peu, non, je vais vous regardez et puis non, je vous dire que les gens comprennent que si on se soulever contre l'obscurantisme de la l'oligarchie qui nous qui nous \u00e9crase dans un pays comme la Suisse, potentiellement il esp\u00e9rance est \u00e0 port\u00e9e de main, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:13) [84%] :\r\nMerci de c'\u00e9tait mission Monique Cortesi, son r\u00e9alisateur Jean-Claude Galy, rendez- vous la semaine prochaine, tout autre registre, nous recevrons le procureur de Neuch\u00e2tel Nicolas Feuz, ce qui est aussi auteur de Paula. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:25) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur poids avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:30) [84%] :\r\nSur la 1\u00e8re il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T13:11:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ziegler, Jean", "role": "Ecrivain, ancien rapporteur sp\u00e9cial des nations unies pour le droit \u00e0 l'alimentation", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E96CC94-CE88-4CE2-BE6D-D5147A24F354", "internalArchiveId": "6E96CC94-CE88-4CE2-BE6D-D5147A24F354", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "P1 La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1\r\nLes plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins. Mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, les plantes peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d'antibiotique.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP2 Reportage pratique: \u00e9viter l'\u00e9rosion du sol en\r\nJean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment prot\u00e9ger de l'\u00e9rosion le sol du potager en hiver au moyen de trois m\u00e9thodes simples.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).\r\nP4 La chronique de Thierry Basset: de la g\u00e9ologie en ville de Lausanne\r\nOn peut faire de la g\u00e9ologie en pleine ville. C'est souvent l\u00e0 qu'on les voit le plus! Roches et pierres de tailles sont nombreuses. Sur la place de la Riponne, \u00e0 Lausanne, un jour de march\u00e9, nous faisons un premier \u00e9tat des lieux. Les ressources min\u00e9rales sont certainement la ressource naturelle la plus exploit\u00e9e apr\u00e8s l'eau!\r\n\r\n* Infotrafic: 07:58:35-07:58:54 / Infotrafic: 08:59:04-08:59:20 / * \r\nP1 La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1\r\nLes plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins. Mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, les plantes peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d'antibiotique.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP2 Reportage pratique: \u00e9viter l'\u00e9rosion du sol en\r\nJean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment prot\u00e9ger de l'\u00e9rosion le sol du potager en hiver au moyen de trois m\u00e9thodes simples.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).\r\nP4 La chronique de Thierry Basset: de la g\u00e9ologie en ville de Lausanne\r\nOn peut faire de la g\u00e9ologie en pleine ville. C'est souvent l\u00e0 qu'on les voit le plus! Roches et pierres de tailles sont nombreuses. Sur la place de la Riponne, \u00e0 Lausanne, un jour de march\u00e9, nous faisons un premier \u00e9tat des lieux. Les ressources min\u00e9rales sont certainement la ressource naturelle la plus exploit\u00e9e apr\u00e8s l'eau!", "durationSec": 3095, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162209", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante", "botanique", "phytoth\u00e9rapie", "plante m\u00e9dicinale"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 27.11.2016", "La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1 / MJA_2016-11-27T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 27.11.2016", "Reportage pratique: \u00e9viter l'\u00e9rosion du sol en  / MJA_2016-11-27T06:08:45_sujet-2", "La chronique de Thierry Basset: de la g\u00e9ologie en ville de Lausanne / MJA_2016-11-27T06:13:45_sujet-4", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature / MJA_2016-11-27T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-11-27T06:03:45_monsieur-jardinier", "Sujet 8 / MJA_2016-11-27T06:53:45_sujet-8", "Sujet 6 / MJA_2016-11-27T06:33:45_sujet-6", "Sujet 7 / MJA_2016-11-27T06:43:45_sujet-7", "Sujet 10 / MJA_2016-11-27T07:13:45_sujet-10", "Sujet 5 / MJA_2016-11-27T06:23:45_sujet-5", "Sujet 9 / MJA_2016-11-27T07:03:45_sujet-9", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-11-27T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Les plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, les plantes peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d\u2019antibiotique.", "Jean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment prot\u00e9ger de l'\u00e9rosion le sol du potager en hiver au moyen de trois m\u00e9thodes simples.\n\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).", "On peut faire de la g\u00e9ologie en pleine ville. C\u2019est souvent l\u00e0 qu\u2019on les voit le plus! Roches et pierres de tailles sont nombreuses. Sur la place de la Riponne, \u00e0 Lausanne, un jour de march\u00e9, nous faisons un premier \u00e9tat des lieux. Les ressources min\u00e9rales sont certainement la ressource naturelle la plus exploit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019eau!", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8162212", "ece-8162210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:17Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est une question assez surprenante d'une personne qui a achet\u00e9 des bulbes de tulipes bio alors cette personne se disait : mais c'est \u00e7a, c'est pas quelque chose \u00e0 manger, m\u00eame l'c'est pour les l\u00e9gumes, c'est pour la viande, c'est pas vrai \u00e7a voil\u00e0, alors il faut savoir que pour qu'un produit et le Label Pillot, il faut qu'il est, il est respect\u00e9, toute la cha\u00eene de production de bio, alors \u00e7a veut dire quand vous vendez des des pommes bio, h\u00e9 bien il faut que le pommier qui a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s dans le verger et \u00e9taient cultiv\u00e9s dans une p\u00e9pini\u00e8re, donc il en est de m\u00eame avec les, les, qu'ils les plantes vivaces, maintenant vous avez des des p\u00e9pini\u00e8res de plantes vivaces pour les tulipes, c'est pour des gens qui veulent faire du bio, il y a des cultures de tulipes, voil\u00e0 pourquoi le bio est partout, on court partout, non mais o\u00f9 on ne s'attend pas aussi attend pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [86%] :\r\nPatrick, vous vouliez rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [87%] :\r\nOui alors justement, c'est aussi une affaire marketing parce que l\u00e0- bas le bio, c'est, c'est une fa\u00e7on de de valoriser aussi le travail de de ce p\u00e9pini\u00e9riste de ces mara\u00eechers et tout \u00e7a, alors c'est vrai qu'on retrouve maintenant sur les vivaces, \u00e7a permet aussi de de mettre en avant, de se diff\u00e9rencier par rapport aux aux cultures conventionnelles maintenant, comme disait Jean-Pierre une pomme doit \u00eatre culte une pomme bio de sur un pommier bio, maintenant il faut se dire que \u00e7a c'est valable si on commence une nouvelle production, c'est-\u00e0-dire si on va planter des des nouveaux premiers donc il existe pour les professionnels, il y a un cahier des charges tr\u00e8s strict, un retour pour le bio, il existe une plateforme qu'on on pourra transmettre le lien sur internet, qui permet de rechercher en Suisse par exemple, si il existe ce mat\u00e9riel bio en p\u00e9pini\u00e8re et puis par contre, si on en trouve pas pour peu, il y a certains c'est pour la vignette, par exemple, qui ne sont pas trouvable en bio, alors l\u00e0 on peut se permettre de prendre du conventionnel et puis pendant 2 ans, il y a cette rencontre version qu'elle va pas pouvoir produire bio sur ces plans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nDonc en r\u00e9sum\u00e9 vous parliez de la vigne, mais quelle que soit la plante si on la cultive pendant s'il n'est pas bien au d\u00e9part, mais qu'on la cultive pendant 2 ans en bio, le r\u00e9sultat devient bio oui c'est des fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [84%] :\r\n\u00e7a c'est par rapport au cahier des charges que professionnel : oui, bien s\u00fbr, voil\u00e0, \u00e7a c'est le plus exigeant sur la ligne par exemple, c'est pas un probl\u00e8me, parce que si vous prenez un que vous vous plantez maintenant pendant 2 ans, il va de sont pas produits c'est clair, donc il va produire, il va commencer \u00e0 produire gentiment depuis la 3\u00e8me ann\u00e9e et l\u00e0 il sera consid\u00e9r\u00e9 comme de bon mais toutes les personnes qui veulent se reconvertir au bio, il y a 2 ann\u00e9es de reconversion par rapport au cahier des charges tr\u00e8s bien, voil\u00e0, mais c'est vrai qu'il y a l'obligation de trouver du mat\u00e9riel bio s'il est disponible en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [84%] :\r\nChristophe oui une belle pr\u00e9paration de Bogota hiverner donc un acc\u00e8s facile pour des arrosages ce \u00e9tonnamment sert gain de temps, mais aussi, c'est un plaisir d'aller les voir le l'hiver et de voir ces petits bourgeons de voir ces petites ces petites choses, mais vous avez si vous avez bien pr\u00e9par\u00e9 l'hivernage, vous \u00eates tranquille si pouvait pas p\u00e9n\u00e9trer pour voir la terre vos pour passer en bas, je vois des emballages cadeaux au moins aujourd'hui ces plans serr\u00e9s, maintenant il faut penser que la plante, elle doit pouvoir respirer, elle doit vous devez pouvoir ouvrir les rideaux ferm\u00e9s, rideaux mettent le doigt dans la terre pour voir s'il faut arroser et peut-\u00eatre carr\u00e9ment au s\u00e9jour carr\u00e9ment tout ouvrir parce que c'est vrai que les temp\u00e9ratures \u00e0 9 degr\u00e9s c'est des plantes qui vivent tr\u00e8s bien la plupart de ces plantes et tr\u00e8s bien 9 degr\u00e9s avec l'humidit\u00e9 qui avait et les odeurs qui avait alors qu'elles sont enferm\u00e9es dans ces c'est plastique \u00e0 bulles etc sa vie plus c'est voil\u00e0 donc je suis un plaidoyer pour les plantes \u00e0 hiverner puissent vivre aussi divers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [82%] :\r\nMais cela dit c'est vrai qu'on voit de plus en plus, m\u00eame les rubans pour attacher les papiers cadeaux dont vous disiez dans un, \u00e7a fait vraiment des il y du petit oui, bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [80%] :\r\nIl y a, il y avait par exemple des palmiers, c'est comme des des gros paquets de No\u00ebl et dans la souffrance, il y a le ruban juste sous la oui je suis d'accord cette ann\u00e9e, c'est vrai que c'est c'est moi \u00e7a malheureux pour ces plantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [78%] :\r\nC'est malheureux que les loyers nouveau : on croit bien faire et on s'fait avoir par l'ARC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [80%] :\r\nC'est une, c'est l'exc\u00e8s de sel c'\u00e9tait tr\u00e8s helv\u00e9tique acc\u00e8s, on a une id\u00e9e et puis on va jusqu'au bout non mais justement et c'est bien de s'arr\u00eater d'\u00eatre un peu fouillis dans l'hiver ne rejoigne recevoir plus de fouillis, la flotte se pla\u00eet dans nos \u00e9carts d'un dans nos erreurs justement et puis pour un panier, c'est bien d'y penser, c'est bien bourgeon terminal mais en fait, le probl\u00e8me des de tous ces persiste en pleine terre, c'est que s'il y a un gros gel, il perd de l'eau, mais peuvent plus on reprend donc en fait il s\u00e8che, donc \u00e7a veut dire qu'il faut aussi prot\u00e9ger on va parler de feuilles mettre un beau tapis de feuilles, c'est la meilleure des protections et si \u00e7a s'envolant peut en plus t\u00f4t, on peut, mais simplement un petit peu de de branchages plus lourds qui tiennent les feuilles, mais faire un coussin d'isolation du sol et bien plus utile, je dirais pas \u00e7a plante compte pouvoir continuer \u00e0 pomper de l'eau \u00e0 l'Occident, le sol sera gel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [85%] :\r\nMais la la nature permet le g\u00e9nie mais pas la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [82%] :\r\nDonc au au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [87%] :\r\nC'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re et c'\u00e9tait avec Patrick et Jean-Pierre, pour le parti bio, Christophe et Nicolas pour la partie Chenier oui je voulais revenir sur cette belle pens\u00e9e philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [81%] :\r\nOui, c'est pas une belle pens\u00e9e mais c'est vrai que on parle de de de BO dans les fleurs dans les dans les tulipes et c'est ma fa\u00e7on aussi de revenir le bio, c'est la fa\u00e7on de revenir sur des voies des esp\u00e8ces et de vari\u00e9t\u00e9s plus ancienne qui \u00e9tait, qui \u00e9tait sauvage qui \u00e9tait, on peut dire qui \u00e9tait turque oui naturellement bio, donc, et puis c'est, c'est aussi une pens\u00e9e le bio dans son jardin, c'est une pens\u00e9e globale, il faut penser globalement si on n'a pas seulement jardin potager aussi les les plans dans Le Mans \u00e0 ce moment, on fait tout en bio et c'est pour \u00e7a qu'on trouve des plantes vivaces ou des bulbes joignant tous les pains bio c'est pour pour faire la paix \u00e0 P\u00e9rigny son jardin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [88%] :\r\nMais vous avez, vous le dites, et l'\u00e9quipe le dit aussi avec vous, souvent, c'est en fait, entre guillemets, le bio, c'est facile, c'est apr\u00e8s que de d\u00e9cider de faire du bio, c'est assez simple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est c'est moi tout \u00e0 fait oui, oui, c'est de r\u00e9aliser son id\u00e9e est de, de, de continuer, on a des \u00e9checs au d\u00e9but, \u00e7a c'est s\u00fbr, et ensuite, quand on aura trouv\u00e9 le le bon \u00e9quilibre la la la la, l'\u00e9quilibre de la terreur de la faune et des plantes l\u00e0- dedans, l\u00e0, on arrivera \u00e0 avoir du sans, sans traitement et sans adjonction dans le chimique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [86%] :\r\nMais il faut pas s'arr\u00eater aux \u00e9checs, Charles P\u00e9pin, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 d'\u00e9go syst\u00e8me juste avant nous, en 5 heures et 6 heures c'est parce que j'ai entendu un petit bout dit je ne perds jamais Swatch gagne seul j'apprends oui \u00e7a se je ne sais vraiment, je peux vous maintenant tous les jours, d'accord, alors \u00e7a c'est pour le bio par rapport au au \u00e0 votre 8 heures 22 tout \u00e0 l'heure, vous allez faire le bilan du jardin, l\u00e0 o\u00f9 le bilan de la saison, enfin, le bilan de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [88%] :\r\nBilan de la saison, ce qui a march\u00e9, ce qui a pas march\u00e9 les r\u00e9ussites comme les \u00e9checs et les regards r\u00e9flexion qu'on doit avoir maintenant pour parce que maintenant on souvient donc maintenant \u00e7a on se rappelle, il a fait beau tels jour ou bien et on a eu un orage, c'\u00e9tait pas et si on si on repense \u00e0 assez chose l'ann\u00e9e prochaine quand on recommence en jardin quand on se remet au jardinage, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9 certaines choses, donc c'est maintenant qu'il faut y penser c'est aussi maintenant qu'il faut se poser des questions et nous on peut-\u00eatre nous poser des questions : pourquoi \u00e7a a pas march\u00e9 avec une telle culture ou bien avec avec ce fruit l\u00e0 o\u00f9 ce parasite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [92%] :\r\nComme \u00e7a on peut corriger pour la saison qui va venir, donc vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [94%] :\r\nEt puis nous on est l\u00e0 pour justement aussi r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'on a aussi fait d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9rience nous-m\u00eames dans dans nos jardins dans le mot culture chez nos clients, donc on a vu ce qui a bien march\u00e9, ce qui n'a pas march\u00e9 o\u00f9 toutes les erreurs qu'on a pu faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [91%] :\r\nAlors on en parlera ou vous nous en parlerez tout \u00e0 l'heure entre 8 heures 20 \u00e0 8 heures et demie 8 heures et quart et 8 heures et demie, \u00e7a d\u00e9pend de la longueur de la chronique de Fran\u00e7ois Turrian \u00e0 propos du concours mais vous- m\u00eame, Nicolas, vous notez encore comme le faisaient les anciens, en tout cas les, les, les, les journ\u00e9es, il a plus, il a fait telle temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:37) [82%] :\r\nC'est vrai, je le fais, moi je le fais un peu oui, ah oui, oui, pas tous les jours, mais je le fais et je fais surtout quand c'est quelque chose d'exceptionnel que quand il pleut 3 jours en Valais, sexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [64%] :\r\nComme \u00e7a, donc \u00e7a vous ne pouvez et j'ai novatrices. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:54) [86%] :\r\nNon mais c'est pour qu'on se souvienne aussi pour l'ann\u00e9e suivante en mais on a eu plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [76%] :\r\nOui, mais justement, moi je me dis : chaque ann\u00e9e, je devrais notez plut\u00f4t fait pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [89%] :\r\nEt puis bon, la gr\u00eale, \u00e7a c'est quelque chose qu'on note, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est rare, mais et si on a par exemple on a, on a eu une attaque de mildiou danser, danser son jardin d'enfants malades, on va aussi noter exactement la date quand \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, on peut aussi se reposer la question : pourquoi \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [91%] :\r\nBien vu, alors donc question de d\u00e9veloppement vers 8 heures 20 tout \u00e0 l'heure pour l'instant, il est pas tout \u00e0 fait 6 heures 20 si vous voulez nous joindre, c'est facile, nous avons notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 votre disposition au 0 21 318 18 28 y a Daniel Yergin Guillaume gabonais Paolo formera et dans une seconde Nicolas Falez, qui sont au bout du fil. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:46) [83%] :\r\nIl n'est pas, point \u00e0 la pointe de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:02) [76%] :\r\nMonsieur Jardinier conduire au 21 \u00e0 300 des 8 18 28. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:08) [59%] :\r\nDonc \u00e7a donc gagner dans un 2\u00e8me temps d'avoir point plaisir presque Isma\u00efl candidat \u00e0 droite ind\u00e9celable, \u00e7a va bien, j'ai eu \u00e0 Paris, c'est donc la pointe vous car dans le m\u00eame temps tout donc bonus au point dans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:42) [67%] :\r\nPas d'pas tout tout d'esp\u00e8ces de la pointe, on dispose d'indices, tout \u00e7a pour, il a tout d'un bord, donc oui parce que il y a des \u00e0 terme d'et d'passe de 2. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:22) [74%] :\r\nOui, \u00e7a, il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:30) [57%] :\r\nEt festival d'r\u00e9alis\u00e9 oui donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:49) [69%] :\r\nBonjour comme tout \u00e0 l'pas pas tous donc pour vous, donc c'est \u00e0 d'ailleurs combien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:42) [75%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait tout de m\u00eame, et c'est assez il y a donc pas dans Pointe-aux-Trembles certes pas parce que \u00e7a demande pas pour longtemps, pour \u00e0 15 ans quant \u00e0 la vraie a \u00e9t\u00e9 de ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:14) [63%] :\r\nEt de pointer du mais, elle a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [82%] :\r\nCe moment fort peu \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a, voil\u00e0 le programme musical, c'est Jean Baptiste roman, ce qui le signe ce dimanche matin, il est 16 heures 20 on va passer \u00e0 quelques unes de vos questions et on commence par la 1\u00e8re vous avez eu au t\u00e9l\u00e9phone avant de venir \u00e0 l'antenne, Nicolas, \u00e0 propos de tailles de fruitiers en g\u00e9n\u00e9ral mais on va dire prendre Kiwi figuier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:43) [83%] :\r\nOui, la question c'est est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9 commence \u00e0 tailler et c'est un petit et tout ce qui est petit fruit que oui, donc les fruitiers telle pommiers, poiriers, abricotiers, on va aller tailler la chute des feuilles, on peut commencer donc les abricotiers les tout ce qui est vrai noyau a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, mois de septembre, autre septembre d\u00e9j\u00e0 avant, avant la chute des feuilles et les autres, on les fera apr\u00e8s par temps cl\u00e9ment comme \u00e7a maintenant, c'est magnifique, c'est l'id\u00e9al, alors ce ce qui concerne le qui, oui je pr\u00e9f\u00e8re tailler le Kiwi au printemps : pourquoi, puisque le oui peut des fois il peut geler un peu les extr\u00e9mit\u00e9s des les et j'ai pass\u00e9 un bois qui est tr\u00e8s tr\u00e8s spongieux qui est tr\u00e8s on peut dire, tr\u00e8s mouill\u00e9 dedans, donc il est il il peut geler si on le taille maintenant et peut geler un peu les extr\u00e9mit\u00e9s de ses tailles par rapport \u00e0 la fille je et toujours au printemps puisque le figuier ah en principe de de fructification donc la fructification qui sont directes au printemps au d\u00e9bourrement ce sera via les fruits sortent d\u00e9j\u00e0 avant les feuilles et l\u00e0 on peut voir donc avec cette g\u00e9n\u00e9ration de de de figues, on peut voir les fruits, donc on va tailler par rapport \u00e0 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [82%] :\r\nBen justement alors dans le courrier, alors cette fois -ci on a Clovis qui nous parle de son affili\u00e9 \u00e0 la Neuville cette affili\u00e9s qui a 6 ans et qui a perdu ses feuilles mais qui est coup de fille qui \u00e9videmment n'ont pas m\u00fbri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:26) [77%] :\r\nMais en l'g\u00e9n\u00e9ration de figues et souvent cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 va pas m\u00fbrir, d'apr\u00e8s la photo, il a vraiment beaucoup de pouce Sophie \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre taill\u00e9 un petit peu au printemps donc qu'on ne taille pas qu'on laisse aller comme \u00e7a il en g\u00e9n\u00e9ral trop de de flics de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et ils ont ces filles -l\u00e0, on a peine \u00e0 m\u00fbrir, mais voil\u00e0 qu'est -ce qui fait tailles bien tailler mais parole rejoint l'an prochain, je suis pas quand m\u00eame tout \u00e0 fait oui, oui, non, non, \u00e7a sert \u00e0 rien de de dans c'est vrai, les fruits, ils vont tomber, de m\u00eame, une fois que c'est gel\u00e9 d'accord peut-\u00eatre les oiseaux vient d'en manger, non je ne pense pas que \u00e7a dure, c'est fait, comportement bonne maman lui apporte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [85%] :\r\nMerci pour le chapitre figuier Nicolas nous allons aborder les boutures avec Guillaume bonjour Guillaume, bonjour Christine, vous avez bien dormi tr\u00e8s suffisamment oui oui vous ce que Guillaume est papa depuis une semaine 2\u00e8me fois papa, donc voil\u00e0, les nuits sont un peu courtes imaginaire, un petit peu pour mettre vols f\u00e9licitations \u00e0 tout casser, alors il y a 2 questions qui touchent les Groseille et la vigne vierge les Groseille et d'\u00c9lisabeth et la vigne vierge de Pierre, mais toutes les 2 au fond touche la bouture pour les Groseille \u00c9lisabeth nous dit que ces Groseille et sont beaucoup de mots sur des branches qui sont tr\u00e8s charnues, elle se demande si faut les arr\u00eats les arracher de du coup elles voudraient faire des boutures et puis Pierre pour sa vigne vierge, on lui sugg\u00e8re de faire une vigne vierge parce qu'il y a une splendide il y a d\u00e9j\u00e0 une bouture parce qu'il ne vierge au village et que peut-\u00eatre il aimerait bien la voix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:10) [79%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 pour le p\u00f4le Groseille et ne parle que c'est un vieux Groseille et nous suffit Moussu voil\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:17) [83%] :\r\nPense que la plainte a eu un manque de suivi de la taille d\u00e9j\u00e0 un 1er probl\u00e8me avant de vous pensez vous arracher des boutures, et je crois qu'il faut essayer de les rajeunir, si c'est encore possible en section du vieux bois il y a des pousses de nouvelles pousses auront du mal, peut-\u00eatre un surfeur mais par contre d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame essayer \u00e7a enlev\u00e9 du du vieux bois d\u00e9vie branches les uns vraiment \u00e0 la base, essayer de se cr\u00e9er de nouvelles pousses comme \u00e7a, on va pouvoir rajeunir ce ce Groseille et si c'est encore possible apr\u00e8s bien s\u00fbr bah si on peut faire des boutures, c'est possible aussi, il faut bien rep\u00e9r\u00e9 le bois de de l'ann\u00e9e et le bois de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dent de, de, de 12 ans ce sera sur le bois de de l'ann\u00e9e, donc les boutures seront les plus r\u00e9ussies disant un soir entre juillet ao\u00fbt, on pourra les faire et je pense que c'est pas la meilleure technique quand m\u00eame parce que Marco \u00e9tage, on aura beaucoup plus de de r\u00e9ussite, le fait de de coucher une branche met un oeil dans la terre et puis apr\u00e8s, temps que les racines c'est secrets et donc c'est vrai, il a fait et pour la vigne vierge aussi je le marque otages serait bien que la mouture c'est possible, \u00e7a va \u00eatre conseiller et m\u00eame des fois si on observe il d\u00e9j\u00e0 fait naturellement se marque otages et souvent des des des jeunes pousses qui viennent depuis la base et qui vont pas monter directement sur le, sur le support ou pas grimper directement et on se couche un petit peu par terre et puis l\u00e0, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9er des des racines, naturellement, il y a juste \u00e0 reprendre, c'est, c'est c'est vous, c'est vous, vous qui sont d\u00e9j\u00e0 enracin\u00e9e et puis votre votre marque otages il est d\u00e9j\u00e0 fait, sans effort quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:56) [84%] :\r\nOuais, c'est vrai que c'est bon, voil\u00e0 le le la vigne vierge au village, c'est pas elle est peut-\u00eatre contre un mur, c'\u00e9tait plus difficile diff\u00e9rents Marc otages s'il y a du b\u00e9ton autour par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:08) [64%] :\r\nAlors si a du b\u00e9ton offert un bain potag\u00e8res et ancien tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:12) [82%] :\r\nAh oui c'est juste, on met un petit sachet de terre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:15) [84%] :\r\nVoil\u00e0 autour d'un gars ne rassure : il faut choisir un petit peu son son rameau un qu'on va, qu'on va Marcotte et \u00e7a va \u00eatre un un rameau pas trop vieux, pas trop jeune, qui soit l'unifier quand m\u00eame quoi qu'on ait conna\u00eet un oeil et vraiment que l\u00e0 on, on puisse le faire repartir et \u00e7a va se \u00e7a ira plus vite que le que le bouturage, on aura des plantes qui seront plus vite pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:39) [85%] :\r\nCorps et puisque vous parliez, alors \u00e7a c'est pour la vigne vierge Pierre pour les Groseille et d'\u00c9lisabeth, vous disiez qu'ils ont pas \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 encore des petits fruits qu'il faut payer Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:48) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc les petits fruits, \u00e7a se taille par moi je dirais il faudrait renouveler toutes les branches dans les 3 ans donc, quel que soit le petit Free voil\u00e0 accord en enl\u00e8ve un tiers des d\u00e9penses bon un jeune sujet on commence pas avant 3 ans, \u00e7a c'est clair, oui, oui, on le laisse pousser 3 ans et apr\u00e8s on commence \u00e0 \u00e9liminer les branches de 3 ans pour avoir des nouvelles pour l'ann\u00e9e suivante et puis ainsi de suite, en fait, le renouvellement sur 3 ans 15 heures groseilliers, framboisiers et tout tout \u00e7a vraiment les framboisiers, allez, \u00e7a n'est vraiment ouais parce qu'on n'est pas ce qu'il y a des vari\u00e9t\u00e9s qui ont beaucoup plus t\u00f4t, il y en a d'autres regardent le bas de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente pour pour faire les Francs-Moisins de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:31) [78%] :\r\nMais quoi donc, au fond, c'est quoi ces groseillier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:34) [79%] :\r\nLes gars Sisley a eu au Star c'est c'est le croisement l\u00e0 et puis, mais l\u00e0 c'est c'est vraiment important de bien faire c'est aller, c'est peu de pas si on laisse vieillir son arbuste \u00e7a fait justement comme le sujet de Guillaume et il y a plus de fruits et puis il y a plus de nouvelles pousses, puis apr\u00e8s, quand on a vraiment trouv\u00e9 au sujet pour le reprendre, c'est oui pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:00) [81%] :\r\nAllez \u00e9poque les n'arrive plus \u00e0 \u00e0 reprend depuis la base, \u00e0 mon avis oui et quand c'est trop tard, c'est trop tard, gouvernement, voil\u00e0 et c'est, et c'est ce qu'on voit malheureusement souvent encore trop dans les jardins c'est ce manque de rajeunissement et puis ben c'est dommage parce qu'on a, on a envie de les conserver et puis alors que c'est tellement simple enlever une branche de branches et puis \u00e7a repousse, on a de la vigueur et en garde l'arbuste longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:25) [90%] :\r\nMerci messieurs Nicolas et Guillaume 021 318 18 28 pour nous nous joindre, mais pour l'instant, il est 6 heures et demie les titres avec Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:36) [97%] :\r\nD'une. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:38) [90%] :\r\nUne semaine de deuil national \u00e0 Cuba, l'\u00eele va vivre au rythme des hommages \u00e0 Fidel Castro, et notamment le long du parcours emprunt\u00e9 par les cendres du dirigeant 900 kilom\u00e8tres entre La Havane et l'est du pays, les fun\u00e9railles auront lieu dimanche prochain sans Thiago consid\u00e9r\u00e9e comme le berceau de la r\u00e9volution cubaine 800 \u00e0 1500 personnes selon les sources ont manifest\u00e9 hier \u00e0 La Chaux-de-Fonds contre le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement neuch\u00e2telois, ce n'est pas toujours aux m\u00eames de se serrer la ceinture, proclamait une banderole en d\u00e9but de cort\u00e8ge dans lequel on pouvait voir de nombreuses familles, les Suisses, les Suisses d\u00e9cident ce dimanche s'ils veulent sortir du nucl\u00e9aire d'ici \u00e0 2029 le verdict tombera dans l'apr\u00e8s- midi et mettra fin au suspense entretenu par des sondages divergent si le peuple dit oui Bettina 1 et 2 ainsi que M\u00fchleberg devront \u00eatre arr\u00eat\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine, Goasguen devrait \u00eatre d\u00e9branch\u00e9e en 2024 et la gauche, datant de 1029 souhaite dans 13 ans en France, le favori, Alain Jupp\u00e9 est devenu l'outsider dans la primaire de la droite, le maire de Bordeaux, est oppos\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, au second tour du scrutin : ouverture des bureaux de vote \u00e0 8 heures on conna\u00eetra ce soir le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, ils \u00e9taient plus de 4 millions \u00e0 participer au 1er tour de scrutin il y a une semaine en hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 hier soir sur sa patinoire face \u00e0 Ambri-Piotta 3 2 apr\u00e8s les tirs au but, victoire de Lausanne, Z\u00fcrich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation Davos a battu Fribourg 5 \u00e0 3 Bien cette inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Berne 3 1 victoire 2 bien \u00e0 Lugano 5 \u00e0 4 apr\u00e8s les tirs au but et de l'au \u00e0 Kloten 3 \u00e0 1 au classement Z\u00fcrich conserve la t\u00eate, Lausanne et 4\u00e8me Gen\u00e8veServette 8\u00e8me avec le m\u00eame nombre de points que Bienne Elana au qui le suivent au classement, Fribourg et 11\u00e8me \u00e0 3 points des Genevois en football 2 rencontres en Super Ligue hier victoire de Lucerne \u00e0 Thoune de hareng et match nul entre gr\u00e2ce et Saint-Gall de 2 la m\u00e9t\u00e9o avec des stratus sur le plateau en dessous de 1000 m\u00e8tres qui pourront se dissiper en partie dans la journ\u00e9e entre la r\u00e9gion 3, laquelle les ment sur le nord du plateau et la joie, la grisaille deviendra compact en cours d'apr\u00e8s- midi avec un sommeil s'\u00e9levant vers 1500 m\u00e8tres au-dessus et dans les autres r\u00e9gions temps bien ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures en pleine pas plus de 10 degr\u00e9s en Valais la bise se l\u00e8vera cet apr\u00e8s- midi, et elle se renforcera la nuit prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:03) [66%] :\r\nEt d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:12) [74%] :\r\nMonsieur Jardinier 0 21 318 18 28 les bras de la Seine, Paris, oui, mais pas si grand, le journal d'une Parisienne Paris, ma vie est un roman, une gorg\u00e9e de caf\u00e9 cr\u00e8me Paris la gueule mais tout au fond de nos bo\u00eete cr\u00e2niennes Paris M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:40) [79%] :\r\nTous les matins se souviennent Paris donc faire adolescent, les gens vont dire de Verlaine Paris mon amour d\u00e9but. \r\nQuelques-uns, je ne leur dis pas rimer combat nous \u00e9tudierons la belle figure des com\u00e9diennes Paris mon fusil. \r\nIl la relance de Gainsbourg Paris Paris constante, les jardins de l'avenue du Maine possible tiers des mots, page 100 j'ai pleur\u00e9 comme pas de Paris mais surtout, il y en a, au fond, voyez mon chagrin et ma peine dans la fontaine pour d\u00e9signer. \r\nQuelques images je vais combat aux \u00e9tudiants, la belle 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:41) [87%] :\r\nJuliette Gr\u00e9co et marque lavoine seul avec toi, nous revenons sur vos questions et Paolo, vous venez d'avoir au t\u00e9l\u00e9phone, une question de ficus s'benjamine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:52) [83%] :\r\nOui alors une auditrice qui qui demande si elle peut tailler son ficus, ce qui a pris trop d'ampleur un ficus, ce qui est dans un couloir et puis voil\u00e0 et recommence \u00e0 emp\u00eacher un peu pass\u00e9 donc, lui, alors on peut, on peut tailler maintenant c'est c'est le c'est un certain nombre de plein d'appartements, donc le fait qu'une semaine, Jamila parce que les journ\u00e9es sont raccourcis le m\u00eame dans les appartements, les plantes s'en aper\u00e7oive, donc ils vont peut devenir une saison de r\u00e9pond comme les plantes \u00e0 l'ext\u00e9rieur, simplement pour le ficus se d\u00e9j\u00e0 il faut faire attention \u00e0 une chose : il a une serre, c'est une sorte de latex qui peut \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement toxiques ou irritants pour la peau, donc il faut utiliser des gants et puis comme vous le taillez alors \u00e7a que sa cause voil\u00e0 absolument pendant quelques heures en tout cas, il sort alors d\u00e9j\u00e0 il faut mettre des clients pour se prot\u00e9ger, puis \u00e9viter justement pendant qu'on taille de se frotter peut-\u00eatre les yeux le visage parce qu'effectivement, pour la peau, \u00e7a \u00e7a peut effectuer un petit peu, si on est sensible, donc attention \u00e0 \u00e7a et la 2\u00e8me chose c'est que quand ils sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, s'est pos\u00e9 sur un seul et CSST Goudman de la plante va aussi salir par terre, donc ce sera un bon syst\u00e8me, tr\u00e8s simple \u00e0 mettre en place pour \u00e9viter de tout salir le sol de, de prendre un journal et puis mettent des en dessous apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a va couler pendant 2, 3 heures, \u00e7a, \u00e7a va s'arr\u00eater assez vite, mais au moins vous \u00e9viter comme ses appr\u00e9cie s\u00e8che, c'est difficile \u00e0 nettoyer, donc prendre le temps de mettre avant de de commencer notre notre taille de mettre par terre de prot\u00e9ger aussi le sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:30) [88%] :\r\nAlors une discussion \u00e0 ce propos avec V\u00e9ronique sur la taille du futur c'est moi je sugg\u00e9rais d'utiliser des petits morceaux de coton pour caut\u00e9riser les groupes de les tremper dans l'eau bouillante sur les diff\u00e9rentes coupes de la taille de son Sophie que c'est V\u00e9ronique \u00e9tait d'accord avec moi, sauf l'eau bouillante Rexel trop mal aux querelles juste du papier m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:50) [80%] :\r\nOuais pour oui, voil\u00e0 qu'il a repris un petit peu, alors oui, pourquoi pas alors en m\u00eame temps \u00e7a d\u00e9pend aussi de la grandeur de votre foetus parce que Souray et une centaine d'\u00c9tats, de coups de s\u00e9cateur de oui bien s\u00fbr, voil\u00e0, voil\u00e0, on peut, on peut se dire aujourd'hui s'il fait pas tr\u00e8s beau, une journ\u00e9e de pluie, ben on prend le temps de le faire, pourquoi pas, en m\u00eame temps que sexuation No\u00ebl mais la radio, l\u00e0 vous menace papier exactement, mais voil\u00e0, les 2 syst\u00e8mes peuvent \u00eatre int\u00e9ressant je trouve le le papier, le papier journal partait c'est c'est tr\u00e8s facile \u00e0 mettre en place, apr\u00e8s on reprend le mais \u00e7a n'emp\u00eache pas toute fa\u00e7on \u00e7a va co\u00fbter un peu mais c'est juste pour pas que l'arbre ne saigne maison exact, vous \u00eates -vous pas sign\u00e9 la flamme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:31) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi merci par l'autre question du courrier cette fois Guillaume avec la question de Val\u00e9ry, elle nous dit qu'elle a des g\u00e9ranium quelle dans un garage pendant l'hiver en fin d'\u00e9t\u00e9, ils ont eu la oui, alors elle se demande s'il est possible de les soigner et de les sauver laC. g\u00e9ranium, l\u00e0 maintenant ils sont coup\u00e9s, et ils ont perdu leurs feuilles, elle attend nos conseils. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:53) [82%] :\r\nEh ben l'a d\u00e9j\u00e0 fait le principal travail enfin qui sont coup\u00e9es, a plus pareil oui ben voil\u00e0 \u00e7a bien Pedro Ivo non il est dr\u00f4le, attention, l'important c'est bien nettoyer parce que l'art, oui, c'est une maladie qui va hiverner dans les d\u00e9bris v\u00e9g\u00e9taux donc c'est l\u00e0 qu'on va bien bien bien le nettoyer tout simplement comme \u00e7a, \u00e7a sera tr\u00e8s bien, mais qu'est -ce que c'\u00e9tait bien nettoy\u00e9 et bien enlever tous ces tous ces d\u00e9bris d\u00e9bris v\u00e9g\u00e9taux quoi m\u00eame question au pied dans la la m\u00e8re voil\u00e0 enlevez la m\u00eame la la surface un peu du du terreau et puis on remettra au printemps gentiment nouveau, on sera bien, on est, on va optimiser un petit peu, on va vraiment enlever le maximum apr\u00e8s bien au printemps pour un pour \u00e9viter, on pourrait faire un peu de, de, de pr\u00e9ventif, hein, je dirais avec un purin de pr\u00eale l'ortie Abbas du lieu essentiel \u00e9ventuellement aussi et puis \u00e9viter de voyage, c'est clair que cette maladie se propage en cas d'humidit\u00e9 sur le feuillage voil\u00e0 et puis une bonne a\u00e9ration des plantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:55) [85%] :\r\nOK, d'accord, bon l'humidit\u00e9 suivant sur le g\u00e9ranium. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:59) [81%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, sur le balcon aussi oui, ben on peut pas faire autrement, c'est comme \u00e7a, donc l'a\u00e9ration favoris\u00e9 et puis quand on arrose parce qu'il peut pas tout le temps, on a, on le sait, seulement 2 caissettes, h\u00e9 bien l\u00e0, je veux vraiment \u00e9viter le le feuillage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:12) [94%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, vous avez dit quoi comme traitement pr\u00e9ventif. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:15) [67%] :\r\nAlors bah du purin de pr\u00eale m\u00eame si j'ai de lui l'essentiel des huiles essentielles qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:22) [72%] :\r\nDonc, le petit laissera \u00e7a va pas, voil\u00e0, oui, quand je dis peut-\u00eatre une b\u00eatise Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:27) [82%] :\r\nAlors je, je dois dire que le le petit-lait ou le yogourt oui, il y a encore des fid\u00e8les \u00e0 son amie Marylise principalement les tests qui ont \u00e9t\u00e9 fait, c'est par exemple sur la vigne oh bien s\u00fbr, l'\u00e9rosion, c'est sur ces plaintes qu'on a essay\u00e9, il faudrait pourquoi pas essayer aussi sur le g\u00e9ranium, hein, c'est s\u00fbr, c'est c'est vrai que j'ai le g\u00e9ranium, il y avait des saisons, des ann\u00e9es o\u00f9 ils sont pas sp\u00e9cialement de maladie, c'est pas une plainte qu'on traite syst\u00e9matiquement, c'est quelque chose que \u00e7a peut arriver comme \u00e7a, soudainement, par exemple, si on a une s\u00e9rie d'armoires comme on a eu un peu cette ann\u00e9e mais mai-juin et de tous les jours, ben voil\u00e0 ce petit quelque chose, se pr\u00e9sente \u00e0 une ann\u00e9e normale, en principe, en fait, pas en fait pas, on fait pas traitement sur le balcon pour le pour le g\u00e9ranium assez r\u00e9sistant quand ce genre de maladie, mais moi j'agirait d\u00e9j\u00e0 avec. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:20) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une d\u00e9coction de pr\u00eale un pas purin une d\u00e9coction de pr\u00eale c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, enfin 2 fois, mais une fois par mois, c'est \u00e7a, \u00e7a renforce en tout cas le feuillage avec la silice qu'elle contient voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:35) [71%] :\r\nMoi j'ai j'ai j'irais mollo avec elle est tr\u00e8s beau dans les Balkans, ben c'est vrai alors rien celles pr\u00e8s l'erreur tire r\u00e9ellement j'aime faire quelque chose, g\u00e9n\u00e9ralement il faut. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:46) [83%] :\r\nServez et puis voir un petit peu l'\u00e9volution de la saison, c'est, c'est c'est vrai que cette ann\u00e9e c'\u00e9tait particulier, on a eu papale au mois de juin, beaucoup de plantes au jardin \u00e9tait \u00e9tait champignons le feuillage \u00e9tait de ces champignons, mais en m\u00eame temps on a eu mai-juin quasiment tous les jours, il pleuvait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:05) [82%] :\r\nBen oui, toute sa t\u00eate \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand on voit qu'il y a eu des longues p\u00e9riodes depuis qu'on sait que les risques sont sont sont l\u00e0 qui vont \u00eatre l\u00e0 la que l\u00e0 qu'il faut peut-\u00eatre agir avant d'\u00eatre trop envahis quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:18) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est aussi c'\u00e9tait aussi difficile de faire des traitements de pr\u00e9vention parce que, en fait, on avait l'appliquer tous les jours, en tout cas, entre la mi- mai \u00e0 la mi- juin et je crois que tous les jours il y a eu des averses aux tr\u00e8s bons commerciaux qui fait pas traiter avant la il faut quand m\u00eame derni\u00e8res heures de de la pour le feuillage plus que que le traitement puisse faire son effet L \u00e0, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait vraiment difficile, quoi, donc voil\u00e0, il fallait patienter, apr\u00e8s on a eu, par contre, juillet, ao\u00fbt, septembre, c'est un temps magnifique et tout est rentr\u00e9 dans l'ordre, quelque part, voil\u00e0 c'est \u00e7a fait cher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:51) [65%] :\r\nAnne Val\u00e9rie qui rappelle G\u00e9rard oui, on a l'Automne a aussi, c'est vrai que, avec ses pr\u00e9sum\u00e9s dossier voil\u00e0 prendra les nuisances responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:02) [85%] :\r\nVoil\u00e0 bien h\u00e9 ben merci pour cette r\u00e9ponse de g\u00e9ranium \u00e0 Val\u00e9rie, nous avons encore une qui leur il est moins car on a encore le temps, on on a rendez- vous avec Kurt vers moins 10 \u00e0 peu pr\u00e8s avec Kurt Hostettmann pour des plantes qui lutte conte les probl\u00e8mes urinaires mais l\u00e0 n'est pas notre probl\u00e8me \u00e0 nous pour l'instant, c'est la question que Jean-Luc Paolo qui parle de myrtilles et de kaki pour les myrtilles d'abord oui, \u00e7a vous va, alors il nous dit qu'il a plant\u00e9 il y a 2 ans, de plan myrtilles, est ce qu'ils devraient rajouter de la terre de bruy\u00e8re et si oui \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:33) [82%] :\r\nAlors, oui, sans autre il peut rajouter myrtille et 5 plaintes Dauphine qui a d\u00e9j\u00e0 justement la cit\u00e9 d'un terrain, il peut la rajouter maintenant moi je dirais en surface, mettre une 5 centim\u00e8tres une couche de 5 centim\u00e8tres au pied des 2000 d\u00e9c\u00e8s de myrtilles et et puis, au printemps, au mois de mars, R\u00e9my et ce sera un petit peu crott\u00e9s en fait pendant l'hiver, un peu, avec un chrono autour du pied de de des myrtilles et la terre, c'est-\u00e0-dire de pri\u00e8res et rajouter 2 3 poign\u00e9es en fait dans le commerce, on trouve des engrais organiques sp\u00e9cifique pour les acides au fil donc aussi pour les azal\u00e9es, rhododendrons, \u00e7a va tr\u00e8s bien, on peut m\u00eame de 3 poign\u00e9es pour donner un coup de fouet pour faire repartir les plantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:18) [83%] :\r\nJe dirais parfois de vous faire attention parce que les myrtilles et suivant quelle terre en les plantes \u00e7a suffit pas de faire un trou d'air et de les planter dans la terre de bruy\u00e8re il faut il faut parce que du moment o\u00f9 les les radis celle vont se d\u00e9velopper et puis arriv\u00e9 dans la terre calcaire, il y aura quand m\u00eame un blocage au au niveau du fer et puis il y aura une clause ce qui va se d\u00e9clarer d'un qu'est -ce qu'on va faire alors, alors l\u00e0 c'est c'est ce qu'il faut faire comme comme pour l'H\u00e9rault d'autoroute, vous allez vous mettre une b\u00e2che quelque chose pour un peu de plastique pourrait emp\u00eacher les racines de rentrer dans la terre calcaire \u00e7a d\u00e9pend dans quelle dans quelle r\u00e9gion on habite d\u00e9fend la des Terres qui sont de m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement l\u00e9g\u00e8rement acide, comme par exemple au Tessin, l\u00e0 c'est moi, c'est, c'est c'est moins important par contre ici avant la qui sont vraiment basiques \u00e0 fond et, et alors apparemment, \u00e7a fait 2 ans qu'il les a sp\u00e9cifi\u00e9 Passi pose cette question parce qu'il commence \u00e0 jaunir ou non, \u00e7a c'est pr\u00e9cis\u00e9 enfin pr\u00e9ciser mais si c'est le cas s'il voit, c'est un insigne des d\u00e9p\u00e9rissements Jordan a des n\u00e9croses sur les branches ou de feuillages qui qui jaunit un peu trop vite en fin de saison, \u00e7a, \u00e7a veut dire que, au bout de 2 ans, les radis celle commencent \u00e0 rentrer, l\u00e2cher la terre terre basiques qui bloque l'absorption du fer de la plante, et puis on a une clause qui arrive derri\u00e8re, donc \u00e7a vaut la peine, peut-\u00eatre si la ces gens de, de, de probl\u00e8mes de sortir les plantes et de les replanter, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi passer, c'est le bon moment puisque \u00e7a donc on va \u00e9voluer ferme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:48) [84%] :\r\nOui, ce genre de plantes un petit qui est pour porteur plut\u00f4t acide, c'est vraiment important avant la tentation d'avoir une bonne pr\u00e9paration, c'est vrai qu'il faut \u00eatre vraiment des b\u00e2ches, voir un drainage au fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:00) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il faut quand m\u00eame rappeler au reste, donc il faut quand m\u00eame faire des trous le drainage, \u00e7a suffit, il faut quand m\u00eame faire un trou la racine, elle va passer dans dans l\u00e0- bas, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:08) [77%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait Borloo moi j'ai j'ai eu plainte des ramassis de Rod au ballon ou ce qu'on avait fait, on avait, on avait du tout-venant, donc le du gravillon oui le Canadien surfant en raison d'une dizaine de centim\u00e8tres, mais en creusant tout un 3 c'est profond et puis tout autour on en mettait du plastique ACP vous mettez les barrages sur sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e7a qui Philippe pas \u00e7a suffit non, \u00e7a suffit, si on a creus\u00e9, puis on a mis un bon drainage enfants \u00e7a suffit, c'est les les racines et amer tire c'est pas un baobab il il va pas faire des racines jusqu'\u00e0 un m\u00e8tre et demi profondeur donc va plut\u00f4t c'est aller sur les c\u00f4t\u00e9s et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut mettre d\u00e9j\u00e0 pas creus\u00e9 assez large et puis mettre simplement en plastique assez dur ce que ce qu'on \u00e9crit sur les chantiers, des fois, il va, il va tr\u00e8s tr\u00e8s bien et on le d\u00e9coupe et puis entasse bien la terre de bruy\u00e8re un tout un temps, on on plante, ce qui est important pour l'\u00c9tat, la terre de bruy\u00e8re, ce qui \u00e9tait anciennement important parce que on a n'utilise quasiment plus pour la tourbe, c'\u00e9tait bien ros\u00e9 au moment de la plantation parce que si vous arrosez pas et sectaire qui sort de, de, de, de \u00e7a, que vous avez achet\u00e9, elle est s\u00e8che, ben, disant, vous sortez votre et la terre de pri\u00e8res, elle la nouveau, elle est toujours combien vous avez une plainte et moi je, je lui fais \u00e7a je sortis des des Rodot ou la qui paie Clotaire au bout de 5 ans, on avait pas arroser la terre et puis effectivement \u00e9tait s\u00e8che, comme le 1er jour de plantation arrosez m\u00e9lang\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 avec un. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:34) [83%] :\r\nOn attendra voil\u00e0 oui tout le temps tout le long de la la plantation de la mise en place de de de cette terre et je pense aussi, il faudrait au moins une prof et une profondeur de 60 centim\u00e8tres en tout cas pour faire ce ce genre de de plantations installer vraiment voir si y a pas de de cailloux, c'est trop dur peut mettre aussi un g\u00e9otextile au fond ce drainage, faut pas que le drainage Hillary ils sont juste pos\u00e9e l\u00e0 quand m\u00eame, qui est que l'eau puisse s'\u00e9vacuer ce drainage, \u00e7a c'est important et passer \u00e7a seulement pos\u00e9 un tuyau comme \u00e7a, au fond, il faut vraiment trouver les pentes et trouver l'\u00e9vacuation de l'eau qui va \u00eatre en surplus et de l\u00e0, on arrivera \u00e0 avoir quelque chose de concret, mais c'est important de de faire avant, h\u00e9 bien de penser avant le avant imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:18) [83%] :\r\nOui, ben, j'entends bien, oui, vous dites, et le probl\u00e8me de la terre de Bri\u00e8re en parlait la semaine derni\u00e8re, Christophe est arriv\u00e9 avec toute une s\u00e9rie de terreau et il parlait du bois pas des compacts et des fragment\u00e9 oui, comment il s'appelle maintenant je suis plus du coco je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:33) [77%] :\r\nAlors il y a oui, il y a l\u00e0 il y a la fibre de coco oui oui, ouais, \u00e7a n'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:39) [80%] :\r\nOui, oui, vous ne horticulture, c'est en fait, c'est ce qui c'est le c'est en substitution de la tour oui justement pour laisser mais o\u00f9 on sait quand m\u00eame n\u00e9cessaire de cette tourbe qui est cribl\u00e9 hein, bien s\u00fbr, c'est cette hausse se fibre de coco, ce qui all\u00e8ge la terre et pour certains plantes pour avoir une bonne reprise, voil\u00e0 les 2 bonnes germination, c'est quand m\u00eame encore donc voil\u00e0 \u00e7a aussi, en fait, il arrive sous forme de briques c'est c'est ce coco en mai d'un b\u00e9b\u00e9, elle et en rempli d'eau et puis \u00e7a s'est fait tout seul, voil\u00e0 ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:17) [81%] :\r\nParis processus il y a un travail quand on va dans les usines ap\u00e9ro et un travail de de martelage doivent casser ces fibres quand m\u00eame qui est assez, assez complet et avait au cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:28) [64%] :\r\nConseiller ces Coco ces de coco oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:31) [83%] :\r\nLa seule chose, moi ce que je doute un peu par rapport R\u00e9gent qui sont bien ce filtre de Kokoschka Celsa Sri-Lanka c'est que puisse avoir du sel de temps voil\u00e0, c'est la seule chose, je ne sais pas, peut-\u00eatre je me trompe, mais c'est la seule chose mais autrement oui \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, je dirais, peut-\u00eatre pas pour le jardin, c'est, c'est surtout pour jardin peu du composte \u00e7a ira tr\u00e8s bien pour des des travaux c'est cyclique, la v\u00e9rit\u00e9 c'est mes professionnels et puis moi je dirais je resterais quand m\u00eame sur la terre de bruy\u00e8re pour tout ce qui est plantation des plantations de file \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:08) [86%] :\r\nBon bah voil\u00e0 pour la partie Myrtille de la question de Jean-Luc, c'\u00e9tait juste en train de regarder normalement devrait avoir oui la question d\u00e9veloppement si vous allez sur la semaine derni\u00e8re, donc le 20 novembre il y a sur notre site Internet RTL point CH barres obliques Monsieur Jardinier l\u00e0 le texte Christophe effectivement il y parle de la fibre de coco qui am\u00e9liore la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, le volume, la capacit\u00e9 en r\u00e9tention en haut c'est pas si mal, du coup, alors mais il parle effectivement d'y en a un qui avait un probl\u00e8me de de de salinit\u00e9 mais je ne retrouve pas l\u00e0 maintenant j'encadrais tranquillement, merci, on va reprend de la suite des questions apr\u00e8s les informations de cette terre, mais pour l'instant, juste apr\u00e8s le disque, on aura donc rendez- vous avec Kurt Hostettmann, qui nous parlent de plantes qui peuvent nous aider, en l'occurrence on parlera principalement du rien, du raisin de nous aider contre les douleurs sur mesure in here, juste apr\u00e8s celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:04) [69%] :\r\nDes points, c'est bien ce qui a d\u00e9j\u00e0 et est tomb\u00e9 2 jours et qui point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:19) [70%] :\r\nCette c'est c\u00f4t\u00e9 m\u00e9taphore \u00e7a va et toi avec les les plaintes en restant en achetant des crit\u00e8res quasi qu'il y avait plus de m\u00e9rite, c'est-\u00e0-dire la tarte, c'est ce que madame Honda soit co\u00fbte cher mais \u00e7a existe et \u00e7a les b\u00e9b\u00e9s discret, il faudra les tenants du Timberlake jusqu'dossier, c'est-\u00e0-dire des librairies, les gares, il y a avait des choses de finir d\u00e9bat parce que c'est pour leur taper tout \u00e0 fait enfin point. \r\nPeu de gens qui travaillent pour foutre fort vent Federer inscrire pourquoi et est -ce que les avec d'\u00e9chapper \u00e0 08 c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire qu'les bon de s'\u00e9clater sur donc par les cubains juste Suez pass\u00e9 sa caisse alerter \u00e9tait tassement \u00e0 Saverdun quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:21) [88%] :\r\nBonjour Corinne bonjour au chapitre des douleurs, nous avons parl\u00e9 des maux dont nous avons parl\u00e9 des douleurs menstruel, on va parler de la cystite ou des ur\u00e9trites. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:31) [79%] :\r\nOui, on va parler d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale d\u00e8s douleurs du syst\u00e8me urinaire quand vous avez cit\u00e9 il y a les cystites, les ur\u00e9trites quand on parle d'ur\u00e9trites, il faut faut voir que c'est le lurette qui descend de la vessie, disco mais \u00e0 urinaire quand c'est plus haut dans l'arbre urinaire, il y a pas de plantes pour soigner par exemple et des frites, les infections durant vous avez semblait gros r\u00e9cemment c'est \u00e7a en soignant exactement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:01) [88%] :\r\nAlors donc pas de solution phyto pour la partie haute, mais \u00e9videmment la partie ben on va en parler, mais c'est ce dont on va parler r\u00e9sonne canneberge etc est -ce que \u00e7a nous permettrait \u00e9ventuellement d'\u00e9viter les traitements antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:17) [84%] :\r\n\u00e7a peut en tout cas contribuer \u00e0 mon avis, il y a une nette diminution de la consommation ou la prescription d'abord d'antibiotique certains probl\u00e8mes absolument incroyable de nos jours, il y a vraiment des plantes qui peuvent contribuer \u00e0 rassembler les cystites par exemple qui sont fr\u00e9quentes chez les femmes plus fr\u00e9quentes, les femmes que chez les hommes, et l\u00e0 on peut \u00e9viter ou diminuer la consommation d'antibiotiques, alors on va parler du raisin d'pour commencer, oui, oui, oui, le r\u00e9seau Indoor c'est une plante bien connu de de chez nous, fait partie de la famille des Zairi casser son nom \u00eatre Actos perfide lance : o\u00f9 va le raisin non alors quand m\u00eame, l'ours sur c'est une plante un petit arbrisseau qui est rampe manquant pousse, qui pousse en Europe, en Am\u00e9rique du Nord, en Afrique et en Asie et en m\u00e9decine traditionnelle chinoise, les feuilles du raisin ours utilis\u00e9 pour les affections pour traiter les infections urinaires et les Am\u00e9rindiens avant l'arriv\u00e9e des premiers europ\u00e9ens utiliser les feuilles du raisin d'ours, pour la m\u00eame indication donc je ne chose assez int\u00e9ressante, on utilise des feuilles s\u00e9ch\u00e9es cette fois d'accord comme quoi comme d\u00e9sinfectant au fond c'est un d\u00e9sinfectant des voies urinaires il y a des substances d\u00e9sinfectant toi dans les feuilles s\u00e9ch\u00e9es sont encore inscrites \u00e0 la pharmacie Cop\u00e9 europ\u00e9enne, raison pour laquelle on trouve les feuilles s\u00e9ch\u00e9es peu partout, on peut les trouver dans toutes les pharmacies de Suisse, on peut se trouve oc\u00e9an droguerie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:57) [87%] :\r\nD'accord, et il faut faire attention au p\u00e9age de son usine de son urine en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:02) [84%] :\r\nOui, disait tout d'en montrer que l'effet anti- bact\u00e9rien se d\u00e9ploie uniquement par l'urine et alcalines, c'est-\u00e0-dire dans le pH sup\u00e9rieur \u00e0 7 \u00e0 fond quand m\u00eame d'en savoir comment on fait pour moi en fait par la 1er chose faut \u00e9viter de manger beaucoup de viande, plus on mange mange un gros steak, on aura une urine relativement acides on pr\u00e9conise de rendre l'urine alcaline en faisant un r\u00e9gime, l'Actor v\u00e9g\u00e9tarien, on peut prendre \u00e0 la rigueur aussi un peu de bicarbonate de sodium par les feuilles s\u00e9ch\u00e9es, sont utilis\u00e9s sous forme d'infusion, mais le terme fusion n'est pas tout \u00e0 fait adapt\u00e9 ici parce qu'en fait, la plante contient beaucoup de talent, qui sont irritants pour l'estomac qui peuvent provoquer la constipation et des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que les sont peu soluble dans l'eau froide, tandis que le principe actif de la plante \u00e9galement sauf soluble dans l'eau froide et dans l'eau chaude, de ce fait, on fait une masse un sang froid, on prend les feuilles s\u00e9ch\u00e9es, on ajoute de l'eau froide, on laisse pendant 6 \u00e0 8 heures en filtre et puis ensuite on porte quand m\u00eame \u00e0 \u00e9bullition avant de boire pour \u00e9viter les contaminations pour \u00e9viter les contaminations bact\u00e9riennes et par exemple aussi, pour \u00e9viter la maladie du renard oui, non, c'est une plante qui est une plante qui est rampante, on pourrait avoir droit donc pour voir ce qu'on pr\u00e9conise. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:39) [83%] :\r\nEt puis, juste une derni\u00e8re chose avant de s'arr\u00eater pour ce matin, bien s\u00fbr, le raisin d'oursons ne confondez fois avec l'les. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:45) [76%] :\r\nOui, or les ventes confondues, j'ai vu des gens qui ramassaient des kilos de de baies de raisin d'ours qui sont, qui sont rouges comme les r\u00e9els mais quand on \u00e9crase le fruit du raisin Bourse c'est donc en farine \u00e0 l'int\u00e9rieur les r\u00e9elles le r\u00e9diger le et c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s juteuse et puis on peut aussi regarder les feuilles, les feuilles de d'oursons brillante en dessus Marc en dessous, elles ont pas de ponctuation, tandis que la feuille de les r\u00e9\u00e9lire des ponctuations sous la feuille ah il faut regarder \u00e0 contre- jour et envoie ses pendant 3 secondes ardente entre jour se passait pas transparent un jeu pas comme le millepertuis on voit chez vous \u00e9treint oui \u00e7a c'est aussi concernant vous pensez au millepertuis cela tout \u00e0 fait \u00e7a on voit carr\u00e9ment les ponctuations qui ceux qui sont dessous sous la feuille. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:34) [83%] :\r\nD'accord, donc les les feuilles d'air, elles sont ponctu\u00e9es et pas les feuilles de rejoindre ce groupe \u00e7a note c'est not\u00e9, merci beaucoup, on n'a pas fini avec ses probl\u00e8mes d'infections urinaires, on y reviendra dans 15 jours, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:49) [87%] :\r\nDonc au point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:52) [92%] :\r\nEt vous retrouvez sur notre site internet RTS Point CH par obliques Monsieur Jardinier \u00e0 la chronique \u00e0 l'\u00e9mission de ce 27 novembre vous retrouvez le texte qui r\u00e9sume ce que courte vient de dire et vous pouvez bien entendu r\u00e9\u00e9couter la chronique en tout temps en fonction de votre organisation, on a 2 3 questions l\u00e0 qui sont arriv\u00e9s en disant on n'arrive pas \u00e0 vous \u00e9couter, dimanche matin, c'est trop t\u00f4t, mais on vous \u00e9coute \u00e0 d'autres moments gr\u00e2ce \u00e0 Internet, on a des gens qui nous \u00e9coutent aussi \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te, c'est vrai c'est pas juste du choix pour l'instant, il va \u00eatre 7 heures sur la 1\u00e8re, vous voulez nous joindre 021 318 18 28 et on se retrouve juste apr\u00e8s les infos. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:32) [77%] :\r\nDepuis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T09:48:25Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1BC458E-6D62-4066-ABF3-DB58C8B9B63E", "internalArchiveId": "B1BC458E-6D62-4066-ABF3-DB58C8B9B63E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage pratique: \u00e9viter l'\u00e9rosion du sol en", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Jean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment prot\u00e9ger de l'\u00e9rosion le sol du potager en hiver au moyen de trois m\u00e9thodes simples.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162201", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage pratique: \u00e9viter l'\u00e9rosion du sol en  / MJA_2016-11-27T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Jean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment prot\u00e9ger de l'\u00e9rosion le sol du potager en hiver au moyen de trois m\u00e9thodes simples.\n\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch)."], "variantIds": ["ece-8162201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:17Z", "webPublicationDate": "2016-11-28T09:48:26Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CA4867B-E01A-43E7-801E-2FEAD6188875", "internalArchiveId": "2CA4867B-E01A-43E7-801E-2FEAD6188875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Thierry Basset: de la g\u00e9ologie en ville de Lausanne", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "On peut faire de la g\u00e9ologie en pleine ville. C'est souvent l\u00e0 qu'on les voit le plus! Roches et pierres de tailles sont nombreuses. Sur la place de la Riponne, \u00e0 Lausanne, un jour de march\u00e9, nous faisons un premier \u00e9tat des lieux. Les ressources min\u00e9rales sont certainement la ressource naturelle la plus exploit\u00e9e apr\u00e8s l'eau!", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162208", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Thierry Basset: de la g\u00e9ologie en ville de Lausanne / MJA_2016-11-27T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["On peut faire de la g\u00e9ologie en pleine ville. C\u2019est souvent l\u00e0 qu\u2019on les voit le plus! Roches et pierres de tailles sont nombreuses. Sur la place de la Riponne, \u00e0 Lausanne, un jour de march\u00e9, nous faisons un premier \u00e9tat des lieux. Les ressources min\u00e9rales sont certainement la ressource naturelle la plus exploit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019eau!"], "variantIds": ["ece-8162208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:21Z", "webPublicationDate": "2016-11-28T09:48:24Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E5FD5B7-5E93-4C3C-874C-4865622E40BE", "internalArchiveId": "3E5FD5B7-5E93-4C3C-874C-4865622E40BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: le hoazinExplications\u00a0: Son odeur rappelle la bouse de vache fraiche. Il ressemble \u00e0 une sorte de faisan avec une huppe \u00e9rectile sur le dessus de la t\u00eate et une peu bleut\u00e9e autour de l'oil.Cet oiseau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert autour du d\u00e9but du 19 si\u00e8cle. On ne sait pas encore tr\u00e8s bien o\u00f9 le classer. Echassiers, coucou, sa propre famille? C'est un oiseau en attente dans la classification des oiseaux.Ce qui nous int\u00e9resse surtout c'est qu'il est un v\u00e9ritable oiseau fossile. A la naissance, il a des griffes fix\u00e9es sur ses ailes, griffes qui lui permettent de grimper dans la v\u00e9g\u00e9tation, comme l'arch\u00e9opt\u00e9ryx! Il vit dans les for\u00eats tropicales, souvent au bord de l'eau. Est tr\u00e8s sociable. Sa nourriture: plantes aquatiques type arum. L'odeur que cet oiseau d\u00e9gage est probablement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9composition de ces plantes dans son estomac.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162202", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature / MJA_2016-11-27T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8162202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:55Z", "webPublicationDate": "2016-11-28T09:48:22Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBF0FBF0-75CA-4F8D-97E2-601292B7DF7E", "internalArchiveId": "FBF0FBF0-75CA-4F8D-97E2-601292B7DF7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Claude Hermann : Alexis Weissenberg, pianiste", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 654, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Bulgarie"], "thematicThemes": ["piano", "instrumentiste"], "thematicPersons": ["Weissenberg, Alexis"], "alternativeTitle": ["La chronique de Claude Hermann / INI_2016-11-27T06:18:00_la-chronique-de-claude-hermann", "Initiales du 27.11.2016"], "variantIds": ["ece-8161959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T10:49:20Z", "webPublicationDate": "2016-12-01T15:39:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B80F728-AFAF-48BE-8A0B-0DB663C07B2E", "internalArchiveId": "9B80F728-AFAF-48BE-8A0B-0DB663C07B2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les magasins pourront ouvrir quatre dimanches par an \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Genecand, conseiller national lib\u00e9ral-radical genevois;Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia\r\nLes Genevois ont privil\u00e9gi\u00e9 dimanche, par 57% des voix, le contre-projet du Grand Conseil \u00e0 l'initiative syndicale \"Touche pas \u00e0 mes dimanches\", qui voulait verouiller la fermeture dominicale des magasins. Interviews de Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical d'UNIA, et de Beno\u00eet Genecand (PLR/GE).\r\n\r\n* * Les magasins pourront ouvrir quatre dimanches par an \u00e0 Gen\u00e8ve 12h30: d\u00e9bat dimanche:  Varone/Genecand\r\nBeno\u00eet Genecand est toujours avec nous.\r\nEt Jo\u00ebl Varone nous rejoint, bonjour!\r\nVous \u00eates secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia.\r\nCANEVAS\u00a0: en cas de non \u00e0 l'initiative\u00a0:\r\nJo\u00ebl Varone\u00a0:\r\nVotre initiative est rejet\u00e9e. mais le contre-projet est accept\u00e9. Or, vous \u00eatiez contre.  Les Genevois n'ont-il pas fait un choix pragmatique: 4 jours par ann\u00e9e, ce n'est pas \u00e9norme...?\r\nVotre initiative  avait  \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e de peur que la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9clare toute la ville de Gen\u00e8ve comme zone touristique et autorise une large ouverture des magasins les dimanches. Or, ce n'est pas arriv\u00e9. Gen\u00e8ve n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme tel. Votre initiative n'\u00e9tait-elle pas inutile\u00a0?\r\nLes Genevois n'en veulent pas. N'est-ce pas aussi parce que les modes de vies des citoyens ont chang\u00e9\u00a0: aujourd'hui, on fait ses courses le dimanche aussi.C'est un combat d'arri\u00e8re-garde\u00a0?\r\nD'autres villes de Suisse et surtout de France voisine permettent d'ouvrir plusieurs dimanches par ann\u00e9e.  Pourquoi est-ce que Gen\u00e8ve, ville internationale, ne pourrait-elle pas faire de m\u00eame\u00a0?\r\nVous \u00eatiez aussi oppos\u00e9 au contre-projet. Ouvrir 3 dimanches par mois et le 31 decembre, ce n'est pas la mer \u00e0 noir\u00a0? \r\nAujourd'hui, les Genevois vont faire leurs courses en France.  Ce qui co\u00fbte aux commerces du canton et par ricochet \u00e0 leurs employ\u00e9s et aux Genevois. Vous n'en tenez pas compte\u00a0?\r\nEt l'ouverture du dimanche, ne va-t-elle pas cr\u00e9er des emplois\u00a0?\r\nBeno\u00eet Genecand\u00a0:\r\nEn Suisse. Entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votations cantonales sur les ouvertures dominicales et l'assouplissement des horaires en soir\u00e9e. Dans 13 cas sur 19, le peuple a refus\u00e9. Quel signal donne les Genevois aujourd'hui\u00a0en acceptant l'ouverture des commerces quelques dimanches par mois??\r\nMais est-ce que les petits magasins genevois pourront financi\u00e8rement vraiment se permettre d'ouvrir les dimanches. C'est surtout un cadeau aux grands commerces.\r\nQuelques dimanches par ann\u00e9e, est-ce vraiment suffisant pour contrer la concurrence de la France voisine qui permet des ouvertures bien plus large\u00a0?\r\nEXTRO:\r\nJo\u00ebl Varone, Beno\u00eet Genecand, merci. \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 tous les deux! \r\nL'impossible passage en force \r\nLes horaires d'ouverture des commerces s'invitent p\u00e9riodiquement dans le programme genevois de votation. Cela a notamment \u00e9t\u00e9 le cas en novembre 2010 et en septembre 2002 avec des issues diff\u00e9rentes. La raison en est \u00e9vidente: attentifs aux conditions de travail des vendeuses et des vendeurs, les Genevois ne donnent leur aval que lorsqu'ils estiment que les collaborateurs obtiennent une contrepartie \u00e0 l'extension des horaires. \r\nGen\u00e8ve n'est du reste pas un cas unique en Suisse. Entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votations cantonales sur les ouvertures dominicales et l'assouplissement des horaires en soir\u00e9e. Dans 13 cas sur 19, le peuple a refus\u00e9. \r\nBeaucoup plus r\u00e9cemment, des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de droite ont tent\u00e9 de trouver la solution en passant par une harmonisation des horaires au niveau national. Sous l'impulsion d'une motion du conseiller aux Etats tessinois Filippo Lombardi (PDC), le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 d'imposer \u00e0 tous les cantons des ouvertures minimales de 6 heures \u00e0 20 heures du lundi au vendredi et de 6 heures \u00e0 19 heures le samedi. \r\nPour Gen\u00e8ve, cela aurait repr\u00e9sent\u00e9 un allongement des horaires d'une heure du lundi au mercredi, d'une heure et demie le vendredi et d'une heure le samedi. Dans la plupart des cantons romands, les horaires s'en seraient trouv\u00e9s \u00e9largis. A noter que le cas du canton de Vaud est un peu diff\u00e9rent puisque ce sont les communes qui fixent le cadre. \r\nEn revanche, dans onze cantons al\u00e9maniques, la nouvelle loi n'aurait rien chang\u00e9 car la r\u00e9glementation y est au moins aussi flexible. Sont concern\u00e9s Argovie, Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, B\u00e2le-Campagne, B\u00e2le-Ville, Glaris, Nidwald, Obwald, Schaffhouse, Schwytz, Thurgovie et Zurich. \r\nLa r\u00e9forme ne verra toutefois jamais le jour. Le 6 juin dernier, le Conseil des Etats l'a balay\u00e9e par 26 voix contre 16, contrairement au Conseil national. Motif: la sacro-sainte souverainet\u00e9 des cantons. E.BY", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les magasins pourront ouvrir trois dimanches par an \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2016-11-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Genevois ont privil\u00e9gi\u00e9 dimanche, par 57% des voix, le contre-projet du Grand Conseil \u00e0 l'initiative syndicale \"Touche pas \u00e0 mes dimanches\", qui voulait verouiller la fermeture dominicale des magasins. Interviews de Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical d'UNIA, et de Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8178830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T08:02:53Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPlusieurs cantons sur des objets locaux aujourd'hui on retourne d'ailleurs tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les citoyens doivent dire s'ils veulent interdire l'ouverture des magasins les dimanches, comme le demande une initiative populaire syndical ou s'ils sont pr\u00eats \u00e0 accepter un compte projet du Parlement, qui demande l'ouverture des commerces 3 dimanches par an, et le 31 d\u00e9cembre qui est un jour f\u00e9ri\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Madhuku plein les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s tout \u00e0 l'heure, les citoyens rejettent l'initiative mais accepte le camp projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui alors dire tout d'abord que, m\u00eame si les r\u00e9sultats sont encore provisoires, on peut consid\u00e9rer que les jeux sont faits puisqu'il repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 95 pourcent des des votes exprim\u00e9s, \u00e0 savoir l'ensemble des votes par correspondance et par Internet, et c'est effectivement le contre- projet du Parlement qui l'emporte, il est pl\u00e9biscit\u00e9 par plus de 57 pourcent des des votants quant \u00e0 l'initiative syndicale qui voulait b\u00e9tonner dans la loi l'interdiction de travailler le dimanche, mais ce qui emp\u00eache des factures, les magasins d'ouvrir, c'est cette initiative est refus\u00e9 d'une courte t\u00eate par 53 pourcent des des votants alors les Genevois avaient rejet\u00e9 dans le pass\u00e9 d'autres tentatives d'\u00e9largir les ouvertures des magasins, mais cette fois il semble qu'ils aient \u00e9t\u00e9 r\u00e9ceptifs \u00e0 l'argument selon lequel les commerces du canton doivent pouvoir mieux lutter contre le tourisme des achats en France voisine a relev\u00e9 que ce projet de quelques ouvertures dominicales avait le soutien des milieux \u00e9conomiques et commer\u00e7ants, m\u00eame s'il la consid\u00e8re comme une solution minimaliste, mais le PLR et l'UDC s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre, car pour entrer en vigueur cette mesure d\u00e9pend de l'existence d'une convention collective de travail, un \u00e9l\u00e9ment qui a rebut\u00e9 certains \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [88%] :\r\nMatip plein merci et Beno\u00eet Genecand est toujours avec nous, Jacques et Jo\u00ebl Varone, bonjour, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia alors votre initiative est rejet\u00e9e, mais le contre- projet est accept\u00e9 en vous je crois et personnel, vous \u00e9tiez contre les Genevois et ceux qui n'ont pas fait aujourd'hui un choix pragmatique 4 dimanches par ann\u00e9e, c'est pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez, pragmatique, je ne sais pas un choix, en tous les cas, clair, vu le score de l'initiative, on ne peut interpr\u00e9ter autrement le score du contre- projet commune que comme une volont\u00e9 tr\u00e8s nette de la population genevoise que les extensions d'heures d'ouverture des magasins ne se fassent pas sur le dos du personnel de vente il y a donc une volont\u00e9 populaire qui s'exprime pour une am\u00e9lioration claire des conditions de travail dans le commerce de d\u00e9tail, on prend acte du r\u00e9sultat de la votation du c\u00f4t\u00e9 syndical, les associations patronales savent o\u00f9 se trouvent les adresses des secr\u00e9taires des secr\u00e9tariats syndicaux, on les invite donc \u00e0 la table des n\u00e9gociations, s'ils veulent des ouvertures dominicales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand en Suisse, entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votations cantonales sur les ouvertures dominicales et l'assouplissement, un des horaires en soir\u00e9e dans 13 cas sur 19 le peuple avait refus\u00e9 quel signal selon vous donne les Genevois aujourd'hui en acceptant l'ouverture des commerces quelques dimanches les quatres par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [86%] :\r\nLes r\u00e9sultats les r\u00e9sultats doivent \u00eatre confirm\u00e9s, ils sont positifs, mais ils sont pas tr\u00e8s large, je crois qu'il faut pas non plus ce que je pensais qu'il y a une une \u00e9volution sociale assez profonde dans le le mode de consommation et que pour une partie finalement des, des, des Genevoises et Genevois le le dimanche n'est n'est plus du tout un moment sans achat et donc les magasins locaux puissent \u00e9galement offrir quelque chose que les gens trouvent sur internet ou en passant la fronti\u00e8re \u00e7a appara\u00eet comme une solution de bon sens et \u00e7a permet effectivement \u00e0 ces magasins qui qui traverse \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut quand m\u00eame le dire, une p\u00e9riode tr\u00e8s compliqu\u00e9, Gen\u00e8ve est expos\u00e9e au tourisme d'achat, peut-\u00eatre plus que toute autre cantons en Suisse et depuis l'abandon du taux plancher dans toute une s\u00e9rie de domaines mais surtout dans la distribution, ceux qui ont des des arcades du magasins ce sont des ann\u00e9es difficiles et si c'est quatre dimanches par ann\u00e9e peuvent mettre un peu de, de, de baume au coeur aux de beurre dans les Alpes, il narre des des commer\u00e7ants qui qui souhaitait d'ailleurs cette modification ben moi, c'est tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [83%] :\r\nJo\u00ebl Varone les commer\u00e7ants la souhaitait est -ce que dans le fond \u00e0 vers les modes de vie actuelle, ce combat n'est pas un combat d'arri\u00e8re- garde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [91%] :\r\nBon, je crois pas que ce soit un combat d'arri\u00e8re- garde d'ailleurs la population le prouve \u00e0 travers cette votation le vrai combat est le le seul combat qui avait dans cette votation, c'\u00e9tait pas tous forc\u00e9ment un combat sur les heures d'ouverture des magasins, c'\u00e9tait la question des conditions de travail du personnel de vente et l\u00e0 le signal, il est clair, c'est qu'on ne veut pas d'une extension des heures d'ouverture des magasins qui se fasse sur le dos du personnel \u00e0 ce \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 avoir ainsi les associations patronales seront pr\u00eates \u00e0 venir \u00e0 l'attaque des n\u00e9gociations et \u00e0 offrir un tout petit peu de droit et de dignit\u00e9 au personnel de vente pour trouver, comme l'exprime, monsieur Genecand une voie pragmatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [76%] :\r\nBeno\u00eet Genecand va plut\u00f4t dans le camp, un PLR, engin, c'est celui des patrons vous pensez qui font ce geste -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [87%] :\r\nPaul PLR sur cette question un peu des 2, des des d\u00e9bats intenses \u00e0 l'interne, il y avait, il y avait 2 ailes, si vous voulez, il y a, il y a, il y a une aile qui se r\u00e9jouit aujourd'hui, c'est celle qui repr\u00e9sentent effectivement les commerces qui de toute fa\u00e7on, ces discussions syndicales depuis tr\u00e8s longtemps et qui voient pas \u00e7a comme comme un probl\u00e8me, il en est une autre aile qui consid\u00e9rait que cet accord, la marque finalement une esp\u00e8ce de pas dans une direction o\u00f9 on fait des marchandages sur les conventions collectives, c'est pour des questions de principe \u00e7a \u00e7a convenait pas moins si vous voulez, je je veux pas prendre position, cette question, je suis content du r\u00e9sultat, je suis content que les, les, les, les travailleuses et travailleurs dans ce domaine -l\u00e0, et des conditions normales et peut-\u00eatre que, effectivement, comme le dit Monsieur Varone, c'est ce qui a motiv\u00e9 les Genevois, je serais moins optimiste que lui, d'abord parce que c'est un sujet complexe et je suis pas s\u00fbr que toute la population, y compris tous les enjeux, et ensuite parce que ce qui compte, c'est le comportement des gens, c'est pas vraiment ceux qui ceux qui lisent ce dimanche et dont le comportement des gens, on se rend compte que le prix de ce qu'ils ach\u00e8tent est d\u00e9terminant \u00e9videmment dans le prix de ce qu'ils ach\u00e8tent, il y a les conditions des, des, des gens qui vont, qui sont \u00e0 la vente et les Genevois pour \u00e7a, comme dans beaucoup de domaines, il y ils sont un peu paradoxaux, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre qu'ils veulent bien prot\u00e9g\u00e9 les vendeuses et les vendeurs, mais \u00e7a les emp\u00eache absolument pas de sauter la fronti\u00e8re premi\u00e8res occasions pour les remplir les chariots de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [76%] :\r\nOui, Jo\u00ebl Varone nous entendez Beno\u00eet Genecand pas totalement ferm\u00e9e, assure la discussion est -ce que vous allez poursuivre le combat vous- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [90%] :\r\nMais \u00e9videmment, on est oblig\u00e9 maintenant, vu le r\u00e9sultat de la votation populaire \u00e0 n\u00e9gocier avec les associations patronales, ceci \u00e9tant dit, on a pris acte du r\u00e9sultat de cette votation et le prix \u00e0 payer, il sera aussi en fonction du r\u00e9sultat de cette votation pour les associations patronales, il est exclu qu'on resigne les m\u00eames textes conventionnels, comme on a du les signer les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, parce qu'on avait le couteau sous la gorge ou les patrons nous disaient maintenant soit vous ouvrez 2 3 cas dimanche soir, on d\u00e9nonce la soci\u00e9t\u00e9, la donne a chang\u00e9, la population s'est prononc\u00e9e pour un renforcement des conditions de travail du personnel de vente tant mieux : ah, on va voir maintenant si les associations patronales sont pr\u00eates \u00e0 mettre le prix du r\u00e9sultat de cette votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [88%] :\r\nJo\u00ebl Varone, Beno\u00eet Genecand, merci d'\u00eatre venu commenter cette initiative quelques instants dans 12 30, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, merci, bonne journ\u00e9e et en son. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47EBE276-0AF9-4F7A-9F4F-2860FBD7F8B7", "internalArchiveId": "47EBE276-0AF9-4F7A-9F4F-2860FBD7F8B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Natalia Lipnitskaya, guitariste ", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 503, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161960", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Bi\u00e9lorussie"], "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "enfance", "musique"], "thematicPersons": ["Lipnitskaya, Natalia"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art / INI_2016-11-27T06:18:00_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 27.11.2016"], "variantIds": ["ece-8161960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T10:01:13Z", "webPublicationDate": "2016-11-30T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lipnitskaya, Natalia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EEA8C70-5027-461F-9FE4-9723D039A701", "internalArchiveId": "1EEA8C70-5027-461F-9FE4-9723D039A701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour du vote catholique fran\u00e7ais", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guenois, Jean-Marie\r\nLes catholiques fran\u00e7ais se sont \u00e9rig\u00e9s en arbitres de la primaire de droite. En pl\u00e9biscitant, au premier tour, Fran\u00e7ois Fillon et ses discours ax\u00e9s sur la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'orient, les valeurs de la famille ou encore la critique du mariage pour tous, ils ont envoy\u00e9 un message clair. Mais quelle est cette force \u00e9lectorale catholique qui semble s'\u00eatre lev\u00e9e? Un lobby organis\u00e9 et traditionaliste ou un r\u00e9veil des consciences g\u00e9n\u00e9ral et culturel? \r\nD\u00e9cryptage avec Jean-Marie Gu\u00e9nois, r\u00e9dacteur en chef du Figaro, en charge des questions religieuses. \r\nUn sujet propos\u00e9 par Tristan Miquel.\r\n\r\n* * Les catholiques fran\u00e7ais se sont \u00e9rig\u00e9s en arbitres de la primaire de droite. En pl\u00e9biscitant, au premier tour, Fran\u00e7ois Fillon et ses discours ax\u00e9s sur la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'orient, les valeurs de la famille ou encore la critique du mariage pour tous, ils ont envoy\u00e9 un message clair. Mais quelle est cette force \u00e9lectorale catholique qui semble s'\u00eatre lev\u00e9e? Un lobby organis\u00e9 et traditionaliste ou un r\u00e9veil des consciences g\u00e9n\u00e9ral et culturel? \r\nD\u00e9cryptage avec Jean-Marie Gu\u00e9nois, r\u00e9dacteur en chef du Figaro, en charge des questions religieuses. \r\nUn sujet propos\u00e9 par Tristan Miquel.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162237", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Le retour du vote catholique fran\u00e7ais  / HFR_2016-11-27T19:08:45_sequence-1", "Hautes fr\u00e9quences du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les catholiques fran\u00e7ais se sont \u00e9rig\u00e9s en arbitres de la primaire de droite. En pl\u00e9biscitant, au premier tour, Fran\u00e7ois Fillon et ses discours ax\u00e9s sur la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d\u2019orient, les valeurs de la famille ou encore la critique du mariage pour tous, ils ont envoy\u00e9 un message clair. Mais quelle est cette force \u00e9lectorale catholique qui semble s\u2019\u00eatre lev\u00e9e? Un lobby organis\u00e9 et traditionaliste ou un r\u00e9veil des consciences g\u00e9n\u00e9ral et culturel? \n\nD\u00e9cryptage avec Jean-Marie Gu\u00e9nois, r\u00e9dacteur en chef du Figaro, en charge des questions religieuses. \n\nUn sujet propos\u00e9 par Tristan Miquel."], "variantIds": ["ece-8162237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T03:13:22Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [68%] :\r\nTrop de fr\u00e9quence Sabine Petermann. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nBonsoir, il \u00e9tait paysan avant de devenir Pasteur retrait\u00e9 depuis peu, il aurait pu couler des jours paisibles, h\u00e9 bien non, depuis un an, il s'est attach\u00e9 dans un nouveau mandat, aum\u00f4nier des agriculteurs, il a du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [85%] :\r\nC'est la pression sur les prix ou on passe dans le litre de lait \u00e0 enfreindre litre de lait \u00e0 46 centimes, \u00e7a donne une pression \u00e9conomique \u00e9norme en plus comme il y a une pression \u00e9conomique la plupart qui sont dans des domaines moyen qu'ont plus les moyens de se payer un ouvrier et il y a une solitude qui s'ajoute, je suis effar\u00e9 du nombre de paysans qui me confie que, il y a des moments dans l'ann\u00e9e o\u00f9 ils vont, au fond de la grange pour pleurer parce qu'ils savent pas comment continuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nJamais Pierre-Andr\u00e9 chute n'aurait song\u00e9 \u00e0 une telle d\u00e9tresse dans le monde paysan depuis qu'il est devenu l'aum\u00f4nier des agriculteurs dans le canton de Vaud il croule sous les demandes Evelyne Oberson, l'accompagner sur le terrain et nous les rejoindront dans une vingtaine de minutes mais tout de suite, c'est l'actualit\u00e9 des \u00e9lections en France, ce qui nous int\u00e9resse les catholiques fran\u00e7ais se sont \u00e9rig\u00e9s en arbitres de la primaire de droite, alors comment comprendre cette force \u00e9lectorale catholique qui semble s'\u00eatre lev\u00e9e, s'agit -il d'un lobby organis\u00e9 et traditionaliste ou d'un r\u00e9veil des consciences g\u00e9n\u00e9ral et culturel, c'est ce que nous allons voir dans quelques instants, vous \u00e9coutez Autret Cance et c'est une proposition RTS religion soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [72%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [89%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 actualit\u00e9, c'est avec vous, Tristan Miquel qu'on s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 la primaire de la droite en France, un vote dans lequel ont pes\u00e9 de tout leur poids, les catholiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [87%] :\r\nOui, Sabina alors ce soir, normalement, on devrait conna\u00eetre le vainqueur du duel Jupp\u00e9- Fillon mais on peut d\u00e9j\u00e0 tirer un enseignement de cette primaire parce que oui, 44 pourcent de de voix pour Fran\u00e7ois Fillon, au 1er tour \u00e7a surpris tout le monde hein tous les sondeurs et les sp\u00e9cialistes et si on \u00e9cume la presse fran\u00e7aise, h\u00e9 ben ce raz-de-mar\u00e9e du au vote des catholiques de droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [93%] :\r\nEt on a des chiffres sur cette frange de l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\nAlors on sait maintenant qu'il faut un peu se m\u00e9fier des sondages en mais, selon l'institut IFOP, les catholiques pratiquants repr\u00e9sente 15 pourcent de de l'\u00e9lectorat de droite mais \u00e7a, c'est seulement pour les pratiques anciennes compte ceux qui se rattachent \u00e0 des degr\u00e9s divers Un de la religion catholique, on atteint plus de 60 \u00e0 70 pourcent c'est c'est quand m\u00eame au courant oui c'est beaucoup et eux se d\u00e9placent pour aller voter, alors ce qui s'est pass\u00e9 dimanche dernier, a surpris tout le monde tant l'\u00e9cart du candidat Fillon \u00e9tait grand, lui qui a mis en avant des th\u00e8mes chers aux \u00e9lecteurs catholiques, la remise en question du droit \u00e0 l'IVG du mariage pour tous ou encore la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'Orient, il n'en fallait pas plus pour que les journaux fran\u00e7ais s'emballe toute la semaine, si on fait un une petite revue de presse Lib\u00e9ration titrait jeudi primaire au secours J\u00e9sus revient Mediapart te parler de Fillon ou la revanche de la France des clochers primaire \u00e0 droite : op\u00e9ration s\u00e9duction envers des \u00e9lecteurs catholique signaient La Croix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [92%] :\r\nEn somme, les catholiques auraient fait front derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [91%] :\r\nOui, alors c'est ce qu'envisage de nombreux journalistes mais pour Jean-Marie Guesnois, r\u00e9dacteur en chef charg\u00e9e des religions au Figaro, Le Figaro, un journal de droite et de centre- droit fran\u00e7ais il n'y a pas de front catholique ou de lobbies puissants qui aurait pu faire basculer le scrutin lui parle d'une sorte de r\u00e9veil des consciences, un r\u00e9veil g\u00e9n\u00e9ral et culturel Jean-Marie Guesnois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [86%] :\r\nMoi je pense que c'est un un v\u00e9ritable montage, une sorte de nuage de fum\u00e9e qui s'est form\u00e9 cette semaine pour expliquer la mont\u00e9e subite des votes en faveur de Fran\u00e7ois Fillon, les catholiques se seraient mobilis\u00e9s en masse pour ce candidat parce que, effectivement, il a lui- m\u00eame la\u00efcit\u00e9 affirm\u00e9 mais tout \u00e0 fait ouverte c'est presque dans symbiose en quelque sorte avec le catholicisme, c'est un des rares politiques qui tout en \u00e9tant la\u00efque n'a pas de complexes avec la question catholique donc le raccourci : arr\u00eatez de penser, d'affirmer que il \u00e9tait le candidat des catholiques, et que finalement le meilleur moyen de l'abattre, c'\u00e9tait de l'accus\u00e9, effectivement, d'\u00eatre le repr\u00e9sentant des capitaux et dire \u00e7a en France, Catteau c'est un mot qui mobilise imm\u00e9diatement et qui suscite beaucoup de peur et et conduit imm\u00e9diatement Roger donc aussi tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir cette pas \u00e9tonn\u00e9 de voir cette pol\u00e9mique politique mais je suis tous ceux qui pensent qu'elles ne reposent sur rien, parce que le vote catholique est beaucoup plus complexe et beaucoup plus subtil que cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [92%] :\r\nCe raccourci, il est facile \u00e0 faire, on peut penser aux grands th\u00e8mes qu'Fran\u00e7ois Fillon, le droit \u00e0 l'IVG Adoption les les chr\u00e9tiens d'Orient ou encore la place de la la\u00efcit\u00e9, on peut facilement faire ce raccourci avec l'\u00e9lectorat catholique de droite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:20) [87%] :\r\nIl y a surtout de gagner des voix ans Hans affichant tr\u00e8s nettement, il a m\u00eame publi\u00e9 un livre en octobre sur ce th\u00e8me contre l'islamisme radical, ce qu'il appelle le totalitarisme islamique, il faut bien r\u00e9aliser que l'assassinat du p\u00e8re m\u00eame fin juillet a \u00e9t\u00e9 hein, mais les 4 choc dans l'opinion fran\u00e7aise bien s\u00fbr chez les croyants, chr\u00e9tiens, mais aussi musulmans mais aussi dans l'opinion fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral, parce que le permet, les repr\u00e9senter cette image du vieux pr\u00eatre fid\u00e8le enfin petite \u00e9glise qui s'am\u00e8ne 2 semaines que tout le monde conna\u00eet, croyant pas croyant, cet assassinat, a fait que beaucoup de gens qui, jusque -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 relativement mesur\u00e9s sur ces sujets sont dit trop c'est trop et Fran\u00e7ois Fillon qui, pour des raisons je pense personnel de conscience, mais aussi pour des raisons politiques, a eu l'intuition de prendre tout de suite, c'\u00e9tait dingue, il a publi\u00e9 ce livre \u00e0 l'Automne et s'est positionn\u00e9 tr\u00e8s fortement sur cette question de r\u00e9sistance, il dit en ce il faut pas c\u00e9der d'un pouce maintenant aux revendications musulmanes, c'\u00e9tait beaucoup plus cet argument, l'Islam que les questions morales qui, \u00e0 mon avis, port\u00e9 la d\u00e9cision sur son nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [88%] :\r\nDonc si je vous entends, il n'y aurait pas de bloc catholique qui pourrait faire pencher un scrutin mais il y aurait plut\u00f4t un fonds culturel catholique qui aurait une sensibilit\u00e9 catholique qui se serait r\u00e9veill\u00e9 comme \u00e7a dans l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:51) [86%] :\r\nIl y a les 2, il y a effectivement depuis la Manif pour tous, c'est-\u00e0-dire depuis cette forte mobilisation, il y a 3 ans contre le mariage homosexuel il y a effectivement une sorte de lobby catholique qui s'est constitu\u00e9, il s'est m\u00eame cristallis\u00e9e dans un mouvement qui s'appelle force commun au sein des r\u00e9publicains, donc du parti de droite, mais qui est quand m\u00eame tr\u00e8s minoritaire, il y a \u00e9galement un parti qui s'appelle le Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, qui pr\u00e9sidait par Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, qui est en fait l'h\u00e9ritier de Christine Boutin, qui \u00e9tait beaucoup plus connu \u00e0 l'\u00e9poque, bon aussi explicitement catholique mais Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, par exemple, a fait un point et demi un virgule 5 pour 100 au 1er tour des primaires donc 600000 personnes, donc je dis cela pour dire que il y a effectivement un noyau catholique et tr\u00e8s actif n'est pas en mesure d'emporter un \u00e9lectorat de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a et on l'a vu avec les effets de l'assassinat du p\u00e8re Amel il y a en France, pays tr\u00e8s la\u00efque ou 60 \u00e0 70 pourcent des des gens sont quand m\u00eame baptis\u00e9 donc j'catholique pratiquant, a peut-\u00eatre 5 pourcent et et encore une m\u00e9moire, une culture, un souvenir d'une appartenance et la question de l'Islam en France aujourd'hui dramatiquement par les attentats, c'est que cette m\u00e9moire cette culture se r\u00e9veille, non pas comme un mouvement de fond et qui va vraiment peu autour autour de son passage, mais comme une sorte de r\u00e9f\u00e9rence importante sur laquelle les gens veulent se prononcer et comme toujours vous avez \u00e7a, le mouvement de fond et puis autour de cela, vous avez \u00e0 droite en quelque sorte des lobbies qui est oblig\u00e9 d'envoyer, on avait bien raison, c'est nous qui ont pourtant tout \u00e7a, je pense qu'ils exag\u00e8rent, c'est pas tout \u00e0 fait arr\u00eater les gens qui ont retrouv\u00e9 une certaine confiance et \u00e0 gauche des gens qui agitent l'\u00e9ventail regardez \u00e0 parce qu'on est le pays qui a \u00e9t\u00e9 dit qui arrive, Pierre Berg\u00e9, qui est actionnaire du journal Le Monde a publi\u00e9 aujourd'hui interdite en disant que Fillon \u00e9tait de P\u00e9tain, envoy\u00e9 donc on on ne on tombe dans des caricatures de part et d'autre, alors que, effectivement, le mouvement de fond, c'est je pense un r\u00e9veil d'une consciences chr\u00e9tiennes d'une appartenance chr\u00e9tienne humaniste qui r\u00e9agit, qui dit non \u00e0 certains d\u00e9bordements et si Luther radicaux islamiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [94%] :\r\nVous parlez de r\u00e9veil culturel, on pourrait aussi dire repli identitaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:28) [87%] :\r\nDonc je suis absolument oppos\u00e9 \u00e0 cette analyse, dire que c'est ce qui se passe, manifestent un repli identitaire voudrait dire que cette mouvance veut un retour en arri\u00e8re, je remettront cause certaines lois bon n'a pas une image, c'est la fin, cette loi sur l'avortement, il y a des d\u00e9bats l\u00e0- dessus, \u00e9videmment et heureusement d'ailleurs, la nature de la d\u00e9mocratie, il y a des d\u00e9bats l\u00e0- dessus, mais il s'agit pas d'une mouvance qui veut faire une sorte de r\u00e9volution conservatrice, ce qui qui veut revenir \u00e0 une France qui n'pas peur de son nom \u00e0 une France ce qui est des valeurs de son histoire, donc des valeurs chr\u00e9tiennes, une France des droits de l'homme, une France qui cherchent une certaine justice sociale, les gens sont dans une sorte, d\u00e9sarroi d'identit\u00e9 et sans chercher de l'identit\u00e9, ils veulent juste que les politiques qui les repr\u00e9senteront s'exprime davantage une identit\u00e9 sereine de la France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:33) [87%] :\r\nC'est mis en opposition avec l'Islam, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:35) [84%] :\r\nL\u00e0 aussi il faut faire tr\u00e8s attention parce que la majorit\u00e9 des gens sont quand m\u00eame plut\u00f4t bienveillant cette culture catholique dont on a parl\u00e9 que chez les pratiquants ou chez des gens qui ne pratique pas \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la bienveillance, la France a \u00e9t\u00e9 servi entre le Charybde ou le Bataclan, l'ennemi l'Mail on fait que, et c'est peut-\u00eatre le pi\u00e8ge dans lequel des extr\u00e9mistes voulaient me faire tomber, on fait que beaucoup de gens qui jusque -l\u00e0 \u00e9taient mod\u00e9r\u00e9s, on dit \u00e7a suffit Stop, \u00e7a veut pas dire on rejette et \u00e7a veut dire non \u00e0 l'islamisme radical n'est pas possible de solliciter notre avenir par les s\u00e9vices radicaux, donc on en est l\u00e0, \u00e7a veut pas dire que la France est en train de basculer anti- anti- musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [90%] :\r\nBon, ce n'est pas un vote de rejet sur les grandes th\u00e9matiques, on voit par exemple sur le mariage homosexuel, une forte mobilisation sur un vote politique, c'est plus nouveau, cette frange catholique qui s'exprime aussi clairement est -ce que \u00e7a peut peser \u00e0 l'avenir dans la pr\u00e9sidentielle parce que l'on sait, c'est la primaire de droite mais dans une pr\u00e9sidentielle avec des \u00e9lecteurs de gauche et des candidats qui doivent rassembler plus large est -ce qu'on pourra voir ces m\u00eames sch\u00e9mas m\u00eame paradis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:50) [82%] :\r\n\u00e9coutez, franchement, il y a toujours une variable d'ajustement qui \u00e9tait effectivement chr\u00e9tienne catholique globalement les les Lecteurs \u00e0 catholique et disons pratiquons et et voil\u00e0 et peut faire basculer un vote quand, qui, il y a peu de marge de manoeuvre alors que les 600 600 700000 personnes, donc effectivement l\u00e0, c'est une constante, la nouveaut\u00e9 voulait souligner effectivement tr\u00e8s justement, c'est qu'il y a eu, \u00e0 la faveur du d\u00e9bat sur la main, je me succ\u00e8de l'\u00e9mergence tr\u00e8s explicite plus identifi\u00e9 d'un courant qu'il catholique qui a voulu entendre c'\u00e9tait Alix dans la vie politique sur des dossiers \u00e9thiques, genre c'est sur le genre, question de Marie- Jo sexuelle notamment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [86%] :\r\nEt pas forc\u00e9ment tol\u00e9rante, non plus, il y a pens\u00e9 que c'\u00e9tait lectorat peut se tourner aussi vers le Front national parce que vous parlez tol\u00e9rance il a aussi une France plus dure de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:43) [85%] :\r\nEffectivement, on n'en a pas parl\u00e9 depuis le d\u00e9but, mais \u00e7a c'est un autre volet, c'est vraiment, si on prend la question du Front national, il y a vraiment une tradition dans les milieux int\u00e9gristes traditionaliste de vote sans complexe pour les th\u00e8ses du Front national, il on retrouve de l'histoire de France et d'histoire r\u00e9cente du XXe si\u00e8cle, il y a 2 fa\u00e7ons pour 100 de Fran\u00e7ais qui ont tous dit qu'il est naturel de voter \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais sur le sang catholiques, vous aurez habituellement culturellement, moins de 10 pourcent qui qui voteront Front national, vous aurez 70 \u00e0 75 pourcent qui qui voteront centre droit \u00e0 droite et puis le reste qui veut droit gauche donc on peut pas dire qu'il est dur de mont\u00e9e de l'intol\u00e9rance tout d'un coup dans le milieu catholique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:29) [86%] :\r\nBon Jean-Marie Guenois je, je le rappelle, juste pour nos auditeurs, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef d'un journal de droite dans Le Figaro de mots pour clore le droit et d'or voil\u00e0 exactement 2 mots pour clore peut-\u00eatre le d\u00e9bat je vous repose la question mais vraiment tr\u00e8s rapidement ces questions de droit \u00e0 l'IVG de Familles d'Adoption de chr\u00e9tiens d'Orient, bref, tous ces th\u00e8mes chers aux catholiques et ceux qui se retrouveront dans la pr\u00e9sidentielle est -ce que \u00e7a va peser en 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:52) [86%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s difficile parce qu'en fait le v\u00e9ritable enjeu, c'est avec l'opposition entre probablement le candidat de l'extr\u00eame droite et un candidat de droite et il y a, je pense que ce sont plut\u00f4t les th\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sociaux sur l'emploi, des gens qui ont perdu leur le jeu qui sont au ch\u00f4mage et de la question du temps qui sont au centre de la campagne, beaucoup plus que des questions morales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:15) [94%] :\r\nJean-Marie Guesnois, r\u00e9dacteur en chef charg\u00e9e des religions au Figaro Jean-Marie Guesnois qui voit donc un second tour, Fran\u00e7ois Fillon, Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est c'est son analyse un r\u00e9pit de loupe encore couler sous les ponts d'ici la plie, Fran\u00e7ois Fillon, on sait qu'il a refait son \u00e9cart par exemple en 2 semaines donc Owens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [93%] :\r\nMerci Tristan Miquel pour cette actualit\u00e9 et si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter ce sujet, il vous suffit de vous rendre sur notre portail th\u00e9matique RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T18:29:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-2659294F-EF4D-4B45-A1EE-4A215A6727A1", "internalArchiveId": "2659294F-EF4D-4B45-A1EE-4A215A6727A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec  Rachid Dja\u00efdani, r\u00e9alisateur, \u00e0 propos du film \"Tour de France\"", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Rachid Dja\u00efdani organise la rencontre improbable entre une France urbaine et une France profonde, entre un rappeur d'origine musulmane et un peintre franchouillard raciste aigri. Les deux sont oblig\u00e9s de cohabiter le temps d'un road movie. En fait \"Tour de France\" commence tr\u00e8s mal pour Farook. Ce rappeur parisien, \u00e0 la suite d'un clash avec un autre rappeur, est oblig\u00e9 de se faire oublier, de quitter Paname. Bilal, son producteur, lui propose de se rendre \u00e0 Arras chez son p\u00e8re. Ce vieux loup solitaire doit partir en p\u00e8lerinage \u00e0 travers la France sur les traces du peintre Vernet. Normalement Bilal devait le conduire, ce sera finalement Farouk qui prendra les cl\u00e9s du camion. D'abord \u00e9lectrique, la relation entre ces deux oppos\u00e9s va finalement s'apaiser. Avec cette cohabitation forc\u00e9e, les barri\u00e8res et les clich\u00e9s vont tomber. Le personnage de G\u00e9rard Depardieu va oublier ses pr\u00e9jug\u00e9s racistes \u00e0 l'encontre des musulmans et du rap alors que Farouk va profiter de la peinture et surtout du regard de cet homme pour changer son point de vue sur le monde.\r\nRachid Dja\u00efdani r\u00e9alise le portrait de deux laiss\u00e9s pour compte, deux \u00e2mes en peine en manque d'amour, le tout avec dr\u00f4lerie. Il y a d'abord ce p\u00e8re qui a tourn\u00e9 le dos \u00e0 son fils Mathias depuis qu'il s'est converti \u00e0 l'Islam et est devenu Bilal. Il y a ensuite ce jeune fran\u00e7ais de confession musulmane qui a bien de la peine \u00e0 \u00e9voluer dans une soci\u00e9t\u00e9 qui le rejette. Un bel hymne au rapprochement, \u00e0 la tol\u00e9rance o\u00f9 quand deux parties qui se d\u00e9testent se parlent enfin, le respect s'installe et la tentation de haine dispara\u00eet. \r\nA \u00e9couter, un entretien de Rachid Dja\u00efdani enregistr\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone au lendemain de la premi\u00e8re mondiale du film \u00e0 la Quinzaine des R\u00e9alisateurs cannoise.", "durationSec": 1503, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8162005", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Tour de France / BRA_2016-11-27T11:12:00_tour-de-france", "Brazil du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Rachid Dja\u00efdani organise la rencontre improbable entre une France urbaine et une France profonde, entre un rappeur d'origine musulmane et un peintre franchouillard raciste aigri. Les deux sont oblig\u00e9s de cohabiter le temps d'un road movie. En fait \"Tour de France\" commence tr\u00e8s mal pour Farook. Ce rappeur parisien, \u00e0 la suite d\u02b9un clash avec un autre rappeur, est oblig\u00e9 de se faire oublier, de quitter Paname. Bilal, son producteur, lui propose de se rendre \u00e0 Arras chez son p\u00e8re. Ce vieux loup solitaire doit partir en p\u00e8lerinage \u00e0 travers la France sur les traces du peintre Vernet. Normalement Bilal devait le conduire, ce sera finalement Farouk qui prendra les cl\u00e9s du camion. D'abord \u00e9lectrique, la relation entre ces deux oppos\u00e9s va finalement s\u02b9apaiser. Avec cette cohabitation forc\u00e9e, les barri\u00e8res et les clich\u00e9s vont tomber. Le personnage de G\u00e9rard Depardieu va oublier ses pr\u00e9jug\u00e9s racistes \u00e0 l'encontre des musulmans et du rap alors que Farouk va profiter de la peinture et surtout du regard de cet homme pour changer son point de vue sur le monde.\n\nRachid Dja\u00efdani r\u00e9alise le portrait de deux laiss\u00e9s pour compte, deux \u00e2mes en peine en manque d\u02b9amour, le tout avec dr\u00f4lerie. Il y a d\u02b9abord ce p\u00e8re qui a tourn\u00e9 le dos \u00e0 son fils Mathias depuis qu'il s'est converti \u00e0 l'Islam et est devenu Bilal. Il y a ensuite ce jeune fran\u00e7ais de confession musulmane qui a bien de la peine \u00e0 \u00e9voluer dans une soci\u00e9t\u00e9 qui le rejette. Un bel hymne au rapprochement, \u00e0 la tol\u00e9rance o\u00f9 quand deux parties qui se d\u00e9testent se parlent enfin, le respect s'installe et la tentation de haine dispara\u00eet. \n\nA \u00e9couter, un entretien de Rachid Dja\u00efdani enregistr\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone au lendemain de la premi\u00e8re mondiale du film \u00e0 la Quinzaine des R\u00e9alisateurs cannoise."], "variantIds": ["ece-8162005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-04T07:42:54Z", "speechToTexts": ["01.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur Couleur3 pour attaquer Brazil, on laisse le soin Rachid Dja\u00efdani d'ouvrir le bal, comme dit dans le scream test le plus haut, le jeune Parisien nous avait mis KO avec le 1er film de fiction en 2012, histoire d'une beurette d\u00e9sireuses de se marier un Renoir \u00e9videmment un projet vite contrari\u00e9 par les familles et les amis des 2 tourtereaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [74%] :\r\nMais avec moi ou avec avec toi, alors tu pas impossible selon les m\u00e9dias, on est bien la seule de familles non non non j'ai pas envie de faire 40 mais qui la car entre 2 un peu dessus quoi le parc dit qu'on est Bolino cach\u00e9 instant casher, halal comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [90%] :\r\nCette fois, rachid Dja\u00efdani nous ach\u00e8vent avec ce 2\u00e8me tour de force qui est Tour de France, le boxeur a un peu chang\u00e9 sa mise en sc\u00e8ne, calmer le jeu sur les tr\u00e8s gros plan r\u00e9duit au minimum les mouvements de cam\u00e9ra souvent hyst\u00e9riquement reviennent pour renouer avec une grammaire plus conventionnel, m\u00eame s'il varie les types d'images, qu'elles soient saisis au t\u00e9l\u00e9phone portable par l'un des h\u00e9ros qu'il s'agisse de plan de transition onirique d'eau qui coule de poulpe mort sur une plage, qu'elle soit tourn\u00e9 par le r\u00e9alisateur lui- m\u00eame, qu'il voit un couple \u00e9tonnant voire explosif imaginez en effet la rencontre improbable entre une France urbaine et une France profonde entre un rappeur fran\u00e7ais de confession musulmane, tol\u00e9rant et un peintre franchouillard raciste aigri, les 2 sont oblig\u00e9s de cohabiter, le temps d'un road movie en fait Tour de France commence tr\u00e8s mal pour Farook ce rappeur parisien \u00e0 la suite d'un clash avec un autre rappeur est oblig\u00e9 de faire oublier de quitter Paname Bilal son producteur lui propose de se rendre \u00e0 Arras chez son p\u00e8re loup solitaire, va partir en p\u00e8lerinage \u00e0 travers la France sur les traces du peintre Vernet normalement Bilal devait conduire ce sera finalement Farouk qui prendra les cl\u00e9s du camion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [72%] :\r\nPas une mosqu\u00e9e, jusqu'alors, il faut les \u00e9motions, c'est c'est Bilal qui m'envoie je suis chauffeur, jamais un mot de de b\u00e2tir. \r\nJe connais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [93%] :\r\nD'abord \u00e9lectrique, la relation entre ces deux oppos\u00e9s, va finalement s'apaiser avec cette cohabitation forc\u00e9e, les barri\u00e8res, les clich\u00e9s vont tomber : Serge, alias Depardieu va oublier ses pr\u00e9jug\u00e9s racistes \u00e0 l'encontre des musulmans et durable alors que Farouk va profiter de la peinture et surtout du regard de cet homme pour changer son point de vue sur le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [72%] :\r\nJ'\u00e9coute prouve que la musique comme \u00e7a pas temps on \u00e9coute qu'fatigu\u00e9, j'ai pas droit d'avoir un peu ap\u00e9ritif quelques effets, \u00e7a fait 11 la musique quelques effets, m\u00eame un marteau-piqueur vois les oreilles, c'est du bruit que j'entends \u00e7a tous les jours, il semble, c'est du brut, ceux qui font la sourde oreille comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\nTour de France un remous Vifor dr\u00f4le mais pas que rachid Dja\u00efdani r\u00e9alise le portrait de 2 laiss\u00e9s-pour-compte, 2 \u00e0 l'antenne en manque d'un jour, il y a d'abord ce p\u00e8re qui a tourn\u00e9 le dos \u00e0 son fils Matthias depuis qu'il s'est converti \u00e0 l'Islam est devenu Bilal il y a ensuite ce jeune Fran\u00e7ais basan\u00e9s qui a bien de la peine \u00e0 \u00e9voluer dans une soci\u00e9t\u00e9 qui le rejette un bel hymne au rapprochement \u00e0 la tol\u00e9rance ou quand 2 partis qui se d\u00e9testent, se parlent enfin le respect s'installe et la tentation de la haine dispara\u00eet, cette semaine, j'ai pu intercepter Rachid Dja\u00efdani par t\u00e9l\u00e9phone, un entretien qui a d\u00e9but\u00e9 sur la pression que peut repr\u00e9senter un 2\u00e8me film, surtout quand le 1er envo\u00fbt\u00e9 critique et public \u00e0 priori rachid Dja\u00efdani la part senti cette fameuse pression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:06) [84%] :\r\nNon, pas du tout parce que ce qu'il faut savoir, c'est que, en parall\u00e8le, j'essayais un documentaire qui s'appelle, qui m'a pris 3 ans et qui \u00e9tait un format pour un documentaire autour d'un pain que j'ai fait de la mani\u00e8re que rengaine argent et demande tout l'autorisation et j'ai l'impression que ce film m'a permis de baisser \u00e0 la fois la pression, la tension et et l'attente que j'aurais pu me me me mettre en r\u00e9alit\u00e9 que j'avais eu la b\u00e9n\u00e9diction tonton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [70%] :\r\nTonton c'est Depardieu avoue l'appeler tonton. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [81%] :\r\nOuais, c'est on tombe \u00e0 ce dont on Depardieu voil\u00e0 il appartient aux autres mais moi c'est mon tonton, quoi, c'est une marque de respect, voil\u00e0 comment je me mets \u00e0 terre face \u00e0 lui, quoi, c'est le pas d'autres timbres d'\u00e9voquer ces pontons quoi entend-on chez nous autres Africains, c'est vraiment, c'est le Graal, quoi, c'est le tonton quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [92%] :\r\nJ'ai l'impression quand m\u00eame, vous partagez les m\u00eames valeurs, quoi enfin lui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:57) [85%] :\r\nHerv\u00e9 Morin, fa\u00e7on que ce soit les valeurs prol\u00e9tariennes de fils ouvriers jusqu'\u00e0 celle du pugilat jusqu'\u00e0 celle de de pas vouloir \u00eatre et \u00e7a, ce match le plus dans la lumi\u00e8re, moi franchement je suis voil\u00e0 quoi, je resterai dans mon trou, je fais mon film et avec on avait le m\u00eame langage franchement pour tous avec moi sur le tournage, avec les 256 mais son exp\u00e9rience, il a \u00e9t\u00e9 un alli\u00e9, et Dieu sait si parfois sur les tournages, parfois il y a des conflits, il y a des difficult\u00e9s, il y a tout \u00e7a, ben tonton Bahre\u00efn Ma\u00ef-Ma\u00ef panier et le fait de parfois me faire moi par des Alien comme je dis surtout ne dirige pas une v\u00e9rit\u00e9 : franchement le film il y a pas son spectateur et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, moi, j'ai voyag\u00e9 comme dans un voyage initiatique et et \u00e0 la fin de ce voyage n'aient plus peur, c'est un grand monsieur et \u00eatre par cet homme, c'est comme si tout \u00e0 coup la lumi\u00e8re se se poser sur nous et que tout \u00e0 coup, on se sentait plus inf\u00e9rieur mais \u00e0 dimension humaine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:59) [84%] :\r\nDans une partie qu'elle \u00e9tait pleine de splendeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [84%] :\r\n\u00e0 quel moment il entre dans le projet, les romans d'\u00e9criture, vous pensez \u00e0 lui ou pas sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:05) [88%] :\r\nOn au moment de l'\u00e9criture et puis quand la rencontre s'est faite comme je dis souvent c'est comme si, \u00e0 une \u00e9poque on \u00e9crivait des sc\u00e9narios d'un cin\u00e9ma ind\u00e9pendant new-yorkais Fran\u00e7ois de Niro et Pacino et puis ensuite on descend ben moi quand j'ai commenc\u00e9 avec un seul ce film forc\u00e9ment tu pense \u00e0 Mohamed Ali. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:25) [79%] :\r\nEt Mohamed Ali qui est sur le, sur le territoire, je vais europ\u00e9en mondial m\u00eame pas cet enfant quoi et quand on te regarder qui se qui va faire le final victoire. \r\nBah, effectivement il faut pas baisser l\u00e0 o\u00f9 il faut pas baisser la garde et si je dis qu'il va boxer avec toi, moi sur le ring int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre fort parce que il y a pas besoin de parler pour tout d\u00e9monter quoi, donc on a les m\u00eames bases, mais quand il souffle quand elle bien ancr\u00e9e, quoi, parce que \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [86%] :\r\nMais comment, comment on travaille justement avec Luis, on peut parler d'impro dirig\u00e9 quelque part o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:59) [85%] :\r\nNon, il n'y a aucune improvisation parce que tonton comme il le dit, c'est bien, il est pas l\u00e0 pour en faire un film en tant qu'acteur, et en m\u00eame temps de faire dialoguiste si nous \u00e9crivait biom\u00e9decine Rio concurrence pour Tour de France, aucune improvisation parce que c'est pas dans son temp\u00e9rament parce que il est venu pour une \u00e9criture et pour pour une histoire, ensuite il y a, il y a des conversations qui sont effectivement le matin mais qui sont de l'ordre de rien parce qu'il est vraiment au service d'un personnage comme le sc\u00e9nario \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s triste, et ce qu'il a dans le personnage, humanit\u00e9, il est surprenant parce qu'il fait d\u00e9j\u00e0 vous offre tellement de choses, parfois c'est tellement subtil, c'est un sur la salle de montage que tout \u00e0 coup, vous voyez toute la construction du personnage quoi il a il a sublim\u00e9 le le le personnage et la sublimer le film et ma sublim\u00e9 c'est tonton, c'est vrai qu'il faut d\u00e9connecter ces centrales nucl\u00e9aires illumine toute les limites, tout ce qui touche les cit\u00e9s m\u00e9diocre, crois moi je sais pas, donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [83%] :\r\nOn voulait un compromis mais sera vous savez de quoi il parle, \u00e7a, ben je vais vous dire qu'on soit de la discrimination ce rapide parle de la rue, il parle du fait que vous avez la discrimination, moi aussi je suis de la cit\u00e9, sans broncher, c'est moi la minorit\u00e9 si vous \u00eates vraiment la minorit\u00e9, je peux vous apprendre \u00e0 faire du rap, pourquoi pas converti \u00e0 l'Islam pour \u00eatre dans le coup, on a qu'\u00e0 \u00e9couter vos musiques touche pas, \u00e7a m'a bouff\u00e9 ma cassette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [88%] :\r\nDans ce Brazil, de Couleur3, on passe un peu de temps au t\u00e9l\u00e9phone avec Rachid Dja\u00efdani, r\u00e9alisateur de Tour de France, un road movie la rencontre improbable entre un rapport fran\u00e7ais de confession musulmane et un Fran\u00e7ais moyen bourru profond\u00e9ment raciste, G\u00e9rard Depardieu incarne ce personnage de Serge et l\u00e0 o\u00f9 Rachid Dja\u00efdani peut surprendre, c'est qu'il porte un regard tr\u00e8s tendre sur ce type qui a la haine des Arabes et des racailles, c'est une mani\u00e8re presque de dire en quelque sorte que derri\u00e8re ce genre de bonhomme se cache souvent un bon bout grimpe poulet plus qu'un rachid Dja\u00efdani. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:58) [85%] :\r\nThomas trajectoire de 10 mois j'\u00e9tais ma\u00e7on, fils d'ouvrier, j'\u00e9tais confront\u00e9 \u00e0 la France la France ouvri\u00e8re et depuis toujours, j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 ce type de racisme \u00e7a veut pas dire que je l'excuse valide quoi mais aujourd'hui dans le monde artistique le monde dans lequel j'\u00e9volue parfois il peut y avoir, on va dire autour de nous, racisme et qui est plus pr\u00e9cis : celui d'une int\u00e9grit\u00e9 qui jette CV \u00e0 la poubelle qui va se faire des beaux sourires mais qui au final tu sera jamais de la famille qui fera jamais partie de l'\u00e9quipe, le reste de \u00e9cole plan si son entre celui -l\u00e0, il est beaucoup plus violent parce que Suez ralentit une soci\u00e9t\u00e9 il relative une humanit\u00e9 il a ralenti une France oui, ce qui veut dire alors que le racisme de col\u00e8re que ressentons par rapport aux racailles par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 par rapport \u00e0 l'Islam par rapport \u00e0 toutes ces choses -l\u00e0 faire mon p\u00e8re il a o\u00f9 a aussi parfois le m\u00eame discours : oui, si je veux dire qu'on peut aller, l\u00e0 il est alg\u00e9rien, mais quelque part oui, mon p\u00e8re ou m\u00eame je vois parfois parfois les, les, les p\u00e8res de 2 de mes potes autour de moi qui font de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration qui souffrent, arrive \u00e0 un moment avoir parfois des propos beaucoup plus raciste que ce que peut avoir tonton et \u00e7a effectivement \u00e9tonn\u00e9 qu'en France, c'est une population une France qu'on ne voit pas et sur laquelle on n'a pas envie de se pencher, si ce n'est que lorsque \u00e7a explose ou quand on sait que pour les faits divers, tous les gens sont surpris que moi je puisse avoir de l'empathie pour ce genre de de raciste, alors que je vous promets, je pr\u00e9f\u00e8re qu'elle fait une victime, m\u00eame pas, mais peut-\u00eatre qu'on peut continuer \u00e0 partir de l'art commentaires un discours que des personnes qui ne font croire au quotidien qu'on est des amis qui \u00e9taient \u00e0 l'instant o\u00f9 je me pr\u00e9sente avec des sc\u00e9narios ou ou je me pr\u00e9sente dans certains lieux o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9, je ne suis all\u00e9 qui me regarde, soit comme une racaille, soit comme un courtier soit comme le prochain braqueurs, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pire pour \u00e7a que le film est complexe et avec ma productrice Anne Dominique Toussaint on a, on a vraiment voulu ne pas faire du personnage de de Serge raciste sur lequel voil\u00e0 tout le monde pourrait pourrait comment dirais -je, dira caricatural, moi je pense que c'est un Fran\u00e7ais, et 7 Fran\u00e7ais m\u00e9rite aussi d'avoir la parole et c'est bon \u00e7a qu'elle est l\u00e0, elle prend la parole avec un autre personnage qui est Farouk est jou\u00e9 par Sadek, qui lui aussi peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une racaille, mais au final de la structure cause compte que c'est un gamin qui est bless\u00e9 et qui a n'comme armure que \u00e7a que sa violence bon existent dans cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [83%] :\r\nEt c'est vrai que ces ces 2 \u00eatre bless\u00e9s dans les 2. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:33) [85%] :\r\nCarr\u00e9ment mais carr\u00e9ment quand m\u00eame aujourd'hui en France et partout dans le monde, et voil\u00e0 quoi les prol\u00e9taires, les ouvriers sont bless\u00e9s, ils sont malmen\u00e9s et ils sont, ils sont caricaturiste pour stigmatiser et arrive un moment, le seul moyen qu'ils ont d'exister aujourd'hui, tandis qu'il faut que nulle part soit pourtant pour de Front national par ou encore l\u00e0, on est dans une p\u00e9riode ma famille ou c'est le rap mais peut-\u00eatre que si je n'ai que Farouk dans sa vie, dans 10 ans, peut-\u00eatre que ce que poursuit l\u00e0- bas et qu'il viendrait terroriste, ce qui arrive \u00e0 un moment, le manque d'amour, le manque de respect, le manque de tout \u00e7a c'est que il y a des \u00e9tincelles qu'il est difficile d'\u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [80%] :\r\nFarouk rappeur Basset Sadek justement le vrai rappeur qui qui va se ce r\u00f4le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:19) [85%] :\r\nUn artiste po\u00e8te rappeur originaire du 93 qui a une carri\u00e8re qui \u00e9tait jaloux de de plus 10 ans il a commenc\u00e9 le rapide avait pas moins de de 12 13 ans on vous tient d\u00e9j\u00e0 l'exp\u00e9rience et c'est un artiste qui est dans le dans lequel dans la sc\u00e8ne Hip-Hop et tr\u00e8s respect\u00e9 respectable et avoir ses clips et au nombre de 2 clics qui comptabilise \u00e0 chaque fois, pas moins de 10 millions de vues pour chacun de ses clips qui effectue un artiste de la sc\u00e8ne Hip-Hop est tr\u00e8s vu qui est tr\u00e8s intelligent, qui nous a fait une prestation incroyable, d'autant plus qu'il n'avait jamais jou\u00e9 auparavant la pr\u00e9sence France qui se retrouver sur un plateau avec Depardieu, ce n'est pas rien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [93%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous a flash\u00e9 sur lui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:09) [92%] :\r\nQuand j'ai fait ce casting, ils ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 se pr\u00e9senter et lorsque Cl\u00e9ment animation le le musicien, compositeur et la musique originale du film m'a propos\u00e9 de rencontrer Sadek quand on a fait \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s les essais il y a eu comme une \u00e9vidence, et puis apr\u00e8s il y a aussi le bonheur de cette confrontation des 2 corps fabriquer un accord incroyable en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:37) [82%] :\r\nFrance de sensualit\u00e9, pleine de maladresses, mais en m\u00eame temps un score qui \u00e9tait compl\u00e8tement avec celui de Tonton qui lui aussi pour moi sont ce qui est peau neuve dans son temps, ces mouvements, ils ont tous les 2 l'enfant dans leur mouvement de la maladresse, \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [83%] :\r\nSi vraiment de la merde, \u00e7a sera vous voyez parce qu'ils essayent de faire la s\u00e9lection qui veulent faire peur aux gens qui veulent les faire flipper. \r\nIl veulent quitter une raciste tu crois qu'ils ont besoin d'\u00e9couter la radio pour devenir raciste. \r\nLa pression que la racaille et des barbus, bien que le peuple volont\u00e9. \r\nC'est \u00e0 qui la faute, ce qui nous a jamais voulu comme fran\u00e7ais, en fait on fait qu'on est -ce normal ou bien on devient des petits comiques du footballeur pour vous savez tr\u00e8s bien ce que les des Fran\u00e7ais de seconde zone, footballeur qui porte- drapeau, et qui veulent pas chanter de droite, c'est-\u00e0-dire ils ont bien raison au moins tr\u00e8s leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [90%] :\r\nUn extrait de Tour de France ou Depardieu livre num\u00e9ro extraordinaire, fabuleux, il faut dire qu'en face de lui, il y a du r\u00e9pondant avec Sadek alias Farouk rachid Dja\u00efdani de nous expliquer que tonton comme ils le surnomment, donc j'ai Depardieu et lui se sont d\u00e9couverts tr\u00e8s rapidement des atomes crochus, c'est pour \u00e7a qu'ils ont pu travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:57) [86%] :\r\nOn vient du m\u00eame Patrimoine et que l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui qui qui qui nous blessent, elle ne se rend pas compte que c'est elle qui se qui sont toutes 2 d'une r\u00e9cup\u00e9ration et de l'un de ses meilleurs complet, c'est-\u00e0-dire sa jeunesse et son monde ouvrier quoi, parce qu'aujourd'hui on n'existe nulle part, regardez le, enfin le cin\u00e9ma ou ou ailleurs, en dehors des d\u00e9put\u00e9s qui sont, qui sont celles de la Quinzaine des travaux 3P tout et du cin\u00e9ma de Ken Loach, qui que moi, vraiment, moi je fais partie de cette cette humanit\u00e9 mais regardez aujourd'hui qu'est -ce qu'on nous propose quoi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 que ce qui brille, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, ils repr\u00e9sentent que le num\u00e9ro 5 Chanel que ce qui est tout \u00e0 coup, on aimerait que le pape Limoges tout \u00e7a quand m\u00eame quoi non quoi moi par exemple, ce qui demande moins quoi mon r\u00eave, mon r\u00eave de cin\u00e9ma c'\u00e9tait demain le pr\u00e9sident du CNC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:52) [99%] :\r\n\u00e7a changerait bien des choses. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:55) [85%] :\r\nParce que vous r\u00eaviez, l'art de tr\u00eave, il est pas parce qu'on va, on sait tr\u00e8s bien que le il faut changer de l'Int\u00e9rieur, c'est pour \u00e7a que moi j'ai tendance \u00e0 le dire avec beaucoup de parfois de cynisme ou d'ironie, moi je sais qu'\u00e0 la fin de ce film l\u00e0 je suis retourn\u00e9 dans la salle sans situ\u00e9e au fond de la pi\u00e8ce maintenant les peur \u00e9tant donn\u00e9 qu'on est -ce que je vois, ils seront encore plus violents avec nous, institutions et autres, je suis pas du ce, je veux dire, je suis pas dupe et je suis compl\u00e8tement r\u00e9aliste, c'est pour \u00e7a que d'avancer le film avec tonton c'est extraordinaire quand m\u00eame pourquoi quand il a d\u00e9couvert le film quand il va rencontrer quand on s'est rencontr\u00e9s, ce qui a fait qu'il a eu un coup de coeur, ce qu'il \u00e9tait confront\u00e9 et France, plein d'\u00e9nergie, une France qui, moi j'ai pas de pr\u00e9tention de vouloir changer quoi que ce soit, mais je veux que, en tant que cin\u00e9aste dans ce quartier, c'est en tant qu'humain complexe aussi le droit de cr\u00e9er et de raconter mais histoire, moi j'ai contre cin\u00e9ma Chanel N\u00b0 5 parce que public inhabituel voyager mais aussi le public, je crois aussi qu'on puisse lui permettre de, de, de d\u00e9couvrir le cin\u00e9ma de doux un de rachid de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:59) [87%] :\r\nRevenons juste point du du film, le peintre Joseph Vernet c'est franchement la la la, c'est vraiment la bonne id\u00e9e pour aller du c\u00f4t\u00e9 du road movie je trouve comment vous est venue cette id\u00e9e justement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:08) [87%] :\r\nBah \u00e7a encore une fois, c'est une sorte de partage, c'est pas un film, seuls, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai pas les id\u00e9es qui tombe du ciel, c'est les rencontres et j'ai quand m\u00eame mis dans mon immeuble, Julien Prunet qui \u00e9crivain instituteur et qu'un amoureux de l'art qui a construit sa vie autour de l'art, et quand il a fallu que je r\u00e9fl\u00e9chisse sur un road trip j'avais actualit\u00e9 d'un pr\u00eatre, mais je savais pas parce qu'il y avait diff\u00e9rentes parce, Matisse, Van Gogh ou tant d'autres qui avait peint de des monuments ou des endroits en France, mais il y avait pas quelque chose de coh\u00e9rent dans une trajectoire, moi, je veux dire, et quand j'ai \u00e9voqu\u00e9 cette id\u00e9e de rechercher un peintre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s Julien poney, un jour, il est venu, il m'a dit, c'\u00e9tait quelque chose qui peut int\u00e9resser et de l'arriv\u00e9e, ni ce peintre Vernet auquel Louis XV, il y a 250 ans propos\u00e9 de peindre tous les ports de France afin de de montrer la grandeur de la France et de pouvoir continuer \u00e0 faire craindre au au monde entier sa puissance sur son h\u00e9g\u00e9monie et sa classe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [58%] :\r\nUn et \u00e7a demande entre la ce scandales \u00e0 l'comprend. \r\nFig\u00e9s, l'oc\u00e9an, si vous continuez, pourtant tous les p\u00f4les France va fallu 10 ans. \r\nDe c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:17:37) [84%] :\r\nDonc voil\u00e0 comment Pern\u00e9s intervient dans dans la dans la trajectoire coup moi je me retrouve au mus\u00e9e du Louvre au mus\u00e9e de la marine \u00e2me instruire \u00e0 me nourrir et \u00e0 d\u00e9couvrir qui est Joseph Vernet, quelle a \u00e9t\u00e9 sa trajectoire \u00e0 le faire avec modestie et suscit\u00e9 quoi et c'est extraordinaire, je trouve, dans, dans, dans le m\u00eame sac dans la vie, dans mon voyage initiatique d'avoir si un c'est \u00e9norme parce qu'aujourd'hui tout le monde me dit : mais qui est Vernet quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:03) [71%] :\r\nPourquoi est puni tous ses portes, \u00e7a c'est le roi qui a cette comment. \r\nMonde pas porte quoi. \r\nParce que tout est beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:22) [89%] :\r\nDerni\u00e8re s\u00e9quence sur Tour de France, la confrontation, le temps d'un road movie entre Serge raciste, ouvrier \u00e0 la retraite, veuf, peintre du dimanche et Sadek rappeur parisien \u00e9corch\u00e9 vif de confession musulmane, le film diss\u00e8que cette rencontre qui bien \u00e9videmment va \u00e9voluer avec une meilleure compr\u00e9hension de l'autre et des clich\u00e9s qui vont s'\u00e9vanouir donc du respect mutuel qui va na\u00eetre, il faut le savoir, le trajet des 2 personnages un peu rejoint celui des 2 protagonistes parce que Depardieu soit raciste, non mais plut\u00f4t qu'il \u00e9tait r\u00e9fractaire au rap rachid Dja\u00efdani pour nous expliquer comment s'est d\u00e9roul\u00e9e la premi\u00e8re prise de contact entre le rappeur Sadek et l'acteur Depardieu. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:18:56) [82%] :\r\nIl n'y a pas eu de r\u00e9p\u00e9tition, c'est-\u00e0-dire que on est arriv\u00e9 la semaine de la rencontre entre tonton et dans le film, elle fait pass\u00e9 quand m\u00eame c'est pass\u00e9 comme j'ai film\u00e9 \u00e0 vrai dire que sa minute avant, ils se sont dit bonjour, 3 quarts d'heure apr\u00e8s, on \u00e9tait sur le plateau d'exactions et ils sont envoy\u00e9s les r\u00e9pliques et tout \u00e0 coup, ils se sont rendu compte qu'il poss\u00e8de la m\u00eame box quoi et que c'\u00e9tait 2 jours ce qui allait partager le m\u00eame miel avec \u00e9l\u00e9gance, le film se joue ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:25) [85%] :\r\nPar rapport au au 2 personnages, c'est vrai qu'au d\u00e9but, la gr\u00e8ve prend mal entre entre ces 2 personnages entre ce rappeur ce peintre ouvrier \u00e0 la retraite devenu peintre du dimanche mais c'est vrai qu'ils \u00e9changent puisse comprennent plus scolaire puissent respecte je me disais que c'\u00e9tait presque une utopie dans la France d'aujourd'hui qui risque propuls\u00e9e t\u00eate la blondasse, comme la surnomme Depardieu au sommet du pouvoir en 2017. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:45) [85%] :\r\nVoil\u00e0 bien s\u00fbr le film il aussi dans un fantasme de bons sentiments parce qu'on a bien vu ce qu'on a v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je sais pas ce que l'avenir nous r\u00e9serve et si les oiseaux noirs se sont sauv\u00e9s aussi son aucune mais ce que je veux dire c'est que, effectivement, moi je suis dans dans le fantasme qu'ensemble on se ressemblent et quand tu t'appelles rachid et que tu fais un film aussi pour faire des bons sentiments, c'est un acte politique, je sais tr\u00e8s bien que il y a une sorte d'utopie, mais ce que je trouve touchant s'est content\u00e9 des rencontres avec le public Saku il y a un langage qui se cr\u00e9e et que les gens se sont m\u00eame heureux de pouvoir se sentir repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 travers tonton, pas de fa\u00e7on caricaturale et qui fait que tout \u00e0 coup s\u00fbr m\u00eame toucher, que ce soit m\u00eame entre guillemets un petit Fran\u00e7ais d'origine maghr\u00e9bine qui tout \u00e0 coup, \u00e9l\u00e8ve un personnage de la France profonde, que personne ne regarde jamais et en m\u00eame temps ce qui est super touchant, c'est que le personnage de Farouk qui est stigmatis\u00e9 comme racaille \u00e9crivait certains ce qu'on croit que va cro\u00eetre retire la casquette d'ailleurs cette cascade de cette cagoule, il y a personne de Demotte une seule chose, c'est mais pour \u00eatre mais il faut \u00eatre c'est pas s\u00fbr qu'\u00e0 la fin de cette exp\u00e9rience que dans la vie du po\u00e8te du quotidien, ben on va commencer, int\u00e9ress\u00e9 aux prol\u00e9taires ou aux gamins qui pas des tours parce que tout ce tous ces gens -l\u00e0, c'est du, c'est un packaging marketing, c'est-\u00e0-dire que l'extr\u00eame et les hommes politiques se jouent de leur d\u00e9sespoir pour alimenter le urne mais moi en tant qu'artiste et en tant qu'humaniste et je me dis que quand on quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [91%] :\r\nOn va parler de de la musique aussi la bande son, il y a du rap, du Serge Reggiani du Serge Lama du classique des des chants basques, si je me souviens bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:30) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [80%] :\r\nComment vous avez op\u00e9r\u00e9 tous ces choix sociaux une poste. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:21:34) [82%] :\r\nMoi, mes potes en tant que les ouvriers ou m\u00eame de quartier, on conna\u00eet tout \u00e7a m'a reconnu tout Frediani, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, m\u00eame si je suis j'ai 40 ans aurait pu faibli sur les Alida, j'aurais pu me Doroth\u00e9e le spectre \u00e9l\u00e8ve des vaches parce que je suis pleinement ancr\u00e9e dans la culture musicale fran\u00e7aise, que je veux dire, ensuite quand il faut faire la la la trajectoire, moi je suis fan de l\u00e0- bas, mais bon c'est mon histoire, j'adore la marque satur\u00e9, moi, je suis moi- m\u00eame je suis fan et un bonheur pour la mettre \u00e0 l'\u00e9cran avec tellement Dumoulin animation compositeur de du film, quand on a eu \u00e0 peu cher, surtout \u00e7a, ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 merveilleux parce que m\u00eame lui qui a fait des album mythique rappeur comme une activit\u00e9 et autres Arthur Les r\u00e9cemment quand il a fallu r\u00e9fl\u00e9chir sur la musique pour nous le le logement \u00e9tait magnifique pour l'esp\u00e8ce c'est magnifique parce que on est unis, on cr\u00e9e dans une musique uniquement Hip-Hop ni compl\u00e8tement dans la vari\u00e9t\u00e9, \u00eatre compl\u00e8tement dans la musique classique, mais le spectre la la color\u00e9 de nous avons fait toute notre enfance, le Hip-Hop, ce qu'il faut savoir dans la musique Hip-Hop et le rap, que j'ai voulu cr\u00e9er avec sa dette parce que tous les textes, son \u00e9quipe Astana j'ai assist\u00e9 \u00e0 une chose, c'est qu'il n'y a pas de mots, pas de seringues cargo dans le dans le rap et surtout dans le final, parce que je voulais pas qu'\u00e0 la fin du rap, le spectateur puisse se sentir encore dans va saisir complexe que racont\u00e9 ce gamin \u00e7a pour une part, int\u00e9ressant et c'est pour \u00e7a que le leur, j'ai \u00e9cout\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:15) [76%] :\r\nParce qu'il y a bien, c'est qu'il y a pas de banque banques Brewer semons hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:17) [74%] :\r\nAppareil avait des bobards, bon il y a pas de pouvoir gagner 3 Padania c'est pas r\u00e9volutionnaire. \r\nVraiment, bon ben oui soutiennent mais c'est pas moi, je regarde, je rapporte, j'ai jamais vu personne commenc\u00e9e avec nous, ils vont bien pass\u00e9, se disant ordonnance. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:23:34) [69%] :\r\nVoil\u00e0, je dirais, les enfants, parce que super beau c'est que que moi parce que je parle avec vous, mais c'est super ce qui va partir avec incroyable, c'est vrai que c'est, c'est son pont qui lui dit : voil\u00e0, plus de la ma\u00eetrise sp\u00e9ciaux vais pas donner. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:46) [70%] :\r\nJ'entends d\u00e9tient en mer, on peut avoir une p\u00e9riode \u00e0 il y a dans le travail, dans cette vue dramatique, il y a, au Pays-Basque, sa m\u00e8re, tout ce qui m'emmerder qui emmerde Bamberg ainsi sommes -nous avoir ce que cesse d'afficher bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:24:02) [79%] :\r\nDans la t\u00eate bien all\u00e9chant r\u00e9volutionnaire que le gamin \u00e0 pied, on va quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:08) [69%] :\r\nAlors \u00e0, \u00e0 nos enfants de la patrie, le de gloire candidat Yoyo. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:24:13) [88%] :\r\nLa fa\u00e7on qu'il a de caricaturer lui frappe, c'est la fa\u00e7on dont 90 pourcent des des gens qui cette culture qui cette jeunesse la caricature, il a sublim\u00e9 qui au d\u00e9part est une une blessure parce que personne ne prend jamais ces artistes au s\u00e9rieux, h\u00e9 ben au final lui- m\u00eame, mais je lui en caricaturant, c'est quelque chose de grandiose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:35) [64%] :\r\nCe sont ce RTL j'aimerais bien est -ce que ces proth\u00e8ses aller aussi du d\u00e9gel donc c'est peut-\u00eatre pas toujours quoi il va passer une. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T09:40:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dja\u00efdani, Rachid", "role": "r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18B3A59F-820A-49C1-BFAE-EAB368FF6891", "internalArchiveId": "18B3A59F-820A-49C1-BFAE-EAB368FF6891", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortie du nucl\u00e9aire: premi\u00e8res r\u00e9actions politiques", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Interviews des conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD).\r\n\r\n* * Interviews des conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD).", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178823", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sortie du nucl\u00e9aire: premi\u00e8res r\u00e9actions politiques / 12H30_2016-11-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Interviews des conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-8178823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T07:56:14Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMais aujourd'hui, et 2 invit\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 avec nous pour d\u00e9battre de ces premiers r\u00e9sultats Ad\u00e8le Torrence conseill\u00e8re nationale verte audoise et Beno\u00eet Genecand, conseiller national lib\u00e9ral radical Genevois bonjour, bonjour, merci \u00e0 tous les 2 \u00eatre en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Ad\u00e8le Torrance Geneva on l'a dit, dit oui \u00e0 votre texte, mais la tendance nationale, va vers le non, les Suisses apparemment sont pas press\u00e9s de fermer ses centrales nucl\u00e9aires, malgr\u00e9 le risque d'accident que vous avez mis en avant durant la campagne et ce qui ne prouve pas aujourd'hui c'est suisse, que vous avez tort, pour que vous pouvez avoir confiance en la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [90%] :\r\nNon je crois pas et d'ailleurs, pour le moment, si le r\u00e9sultat tombe comme cela a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure vers 55 45, \u00e7a ferait quand m\u00eame 45 pourcent de de la population suisse qui justement le souhaiteraient avoir une programmation de la sortie du nucl\u00e9aire, il s'agit d'ailleurs pas seulement d'une question de s\u00e9curit\u00e9, il s'agit aussi d'une question \u00e9conomique et je crois que c'est un des grands m\u00e9rites de la campagne d'avoir lib\u00e9r\u00e9 la parole autour de la situation financi\u00e8re des centrales nucl\u00e9aires, je crois que si on n'avait pas eu cette campagne jamais Alpiq aurait publiquement avou\u00e9 avoir essay\u00e9 de vendre ses centrales nucl\u00e9aires \u00e0 \u00c9lectricit\u00e9 de France sans succ\u00e8s puisqu'\u00e9lectricit\u00e9 France a d\u00e9clin\u00e9 cette proposition et essayer de c\u00e9der ses centrales pour un franc symbolique \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, proposition qui est \u00e9galement pas abouti donc on voil\u00e0 que nos centrales actuellement sont tr\u00e8s mauvais \u00e9tat qu'elles valent plus rien, personne ne veut les acheter si les exploitants perdent chaque ann\u00e9e 500 millions de francs, c'est une situation qui, ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat de cette votation extr\u00eamement pr\u00e9occupante et qui a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour gr\u00e2ce \u00e0 cette campagne, donc \u00e7a je pense que c'est un point sur lequel on va devoir continuer \u00e0 travailler, ind\u00e9pendamment des r\u00e9sultats, donc il s'agit pas seulement de la s\u00e9curit\u00e9 s'agit aussi de la situation \u00e9conomique et \u00e0 quel co\u00fbt est -ce qu'on va maintenant fermer ses centrales la les \u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [74%] :\r\nC'est en cela a pas de \u00e0 heure pour l'instant livr\u00e9es quand l'entr\u00e9e, Beno\u00eet Genecand, les Suisses donc refusant apparemment en tout cas la 1\u00e8re tendance 17 ces termes rapide des centrales nucl\u00e9aires Genecand comment vous l'expliquez -vous, est-ce que il y a la peur du Black \u00e0 haute qui rejoint un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [85%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 arguments qu'ont \u00e9t\u00e9 dominants cette campagne du c\u00f4t\u00e9 de, de, de 2 initions le la simplicit\u00e9 finalement de la la solution qui est propos\u00e9e avec 45 ans que que tout le monde comprend qu'on attend une date, mais en m\u00eame temps une peut-\u00eatre un peu arbitraire et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de de de du camp du non le le l'argument consistant \u00e0 dire : OK, on ferme des centrales, par hypoth\u00e8se, par d\u00e9finition, qui sont encore consid\u00e9r\u00e9s par l'autorit\u00e9 sans risque donc, on produit plus courant et qu'est -ce qu'on fait, je crois que cette question de qu'est -ce qu'on fait quand on n'a plus cours les cons\u00e9quences assez logique de devoir importer de chez nos voisins, tant du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais que du charbon allemand je pense a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, les Suisses sont si 6 coups r\u00e9sultats se confirment, de lourds d'autorit\u00e9 un un peuple assez raisonnables et en l'occurrence le risque d'accident, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment beaucoup utilis\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'porte vraiment ce qui ce qui \u00e0 mon sens, porte, c'est bon, on a d\u00e9cid\u00e9 de sortir comme au sort l\u00e0 il y avait 2 possibilit\u00e9s : sortir avec un d\u00e9lai comme \u00e7a un peu marqu\u00e9 plus simple \u00e0 comprendre et sortir, c'est la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en continuant ce qu'on a fait jusqu'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9terminant des crit\u00e8res extr\u00eamement rigide de risques et ce qu'ils peuvent pas les remplir finalement h\u00e9 ben sortent tout seul comme M\u00fchleberg le fera de toute fa\u00e7on 2019, et comme on peut peut-\u00eatre supposer, hein, \u00e7a n'engage que moi, mais on peut peut-\u00eatre supposer que \u00e7a va concerner assez vite Batna et 2 parce que il y arriveront tout simplement pas \u00e0 tenir la latte tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 il de, de, de, de, de, d'attentes en mati\u00e8re de risques, on les Suisses mais voil\u00e0 j'ai elle qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [83%] :\r\nAlors, la population semble avoir suivi vos arguments, les arguments de votre camp, mais est -ce que vous pouvez aujourd'hui lui garantir \u00e0 cette population qui aura pas d'accident nucl\u00e9aire dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [88%] :\r\nAlors, j'ai jamais j'ai jamais accept\u00e9 ce ce ce ce cet argument, je l'accepterai pas aujourd'hui, moi je peux rien garantir \u00e9videmment qu'Isra\u00ebl pour garantir l'accident, ce que je peux dire est -ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit ce que j'estime personnellement que le risque puisqu'il y a toujours un risque r\u00e9siduel de cette technologie extr\u00eamement bien ma\u00eetris\u00e9es et que la population peut l'accepter, ce qu'elle semble faire mais j'ai pas de, de, de pouvoir divin qui permettrait de garantir qu'il y aura pas de d'accident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [87%] :\r\nAd\u00e8le Torrent apparemment cette tendance vers le non est -ce que vous pensez qu'elle pourrait remettre en question la strat\u00e9gie 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui consiste en le \u00e0 sortir progressivement mais sans Deadline du nucl\u00e9aire \u00e0 ne plus construire de nouvelles centrales du des c'est le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [92%] :\r\nCertainement pas, je crois au contraire que cette campagne aura \u00e9t\u00e9, en pr\u00e9lude \u00e0 la campagne que nous allons mener pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 on a pendant cette campagne, vu des \u00e9lus de droite PLR je parle \u00e9videmment pas ici de mon coll\u00e8gue Beno\u00eet Genecand qui a toujours clairement combattu la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais beaucoup d'autres \u00e9lus PLR soutiennent sa strat\u00e9gie et ils l'ont dit explicitement pendant la campagne, c'est \u00e9galement le cas au PDC au centre, donc, \u00e0 part \u00e9videmment les les UDC qui ont une ligne anti- \u00e9cologique, Claire, je dirais que les autres partis du centre de la droite ont eu l'occasion pendant la campagne, \u00e0 maintes reprises de dire : nous ne sommes au souhaitons pas cette initiative des Verts cette sortie programm\u00e9e d'une nucl\u00e9aire, par contre, nous nous engageons pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et on a pu vraiment faire avec ces, ces mois de campagne en 1er d\u00e9bat sur la situation \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse, et je crois qu'\u00e0 aucun moment le fait d'aller vers les anarchie renouvelable de les soutenir, progressivement, de ne pas construire de nouvelles centrales nucl\u00e9aires parce que c'est aussi \u00e7a, il faut pas oublier le, le fait de ne pas construire de nouvelles centrales nucl\u00e9aires n'a pas de base l\u00e9gale, actuellement, c'est la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui apportent cela et je crois que personne pendant toute cette campagne, on est all\u00e9 dans ce sens, bien au contraire, je pense que cette campagne aura renforc\u00e9 les chances de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de vente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [89%] :\r\nChristelle demain, jour o\u00f9 y \u00e0 intervenir oui Beno\u00eet Genecand le le c'est c'est vrai on s'achemine, selon les estimations, actuellement vers 45 pourcent de de oui quand m\u00eame, \u00e7a veut dire : c'est un signal assez fort pour une sortie du nucl\u00e9aire, c'est sur la m\u00e9thode que que que \u00e7a diverge, on a entendu effectivement pas mal de gens de droite, dire que la solution c'\u00e9tait \u00c9nergie 2050 est -ce que dans ces conditions -l\u00e0, le le r\u00e9f\u00e9rendum de lanc\u00e9e par l'UDC, soutenue notamment par vous et Anna n'a pas l'air d'aller dans le mur en fait parce que il y a quand m\u00eame un, un signal fort pour pour sortir du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [89%] :\r\nAlors je crois pas le le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie 2050 n'a pas pour objet de remettre en question la d\u00e9cision de principe sur le nucl\u00e9aire, je dirais juste en passant, que la m\u00e9thode est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame dans la strat\u00e9gie 2050 qu'on dit dans la loi qu'on va pas construire de nouvelles centrales, ce que les Verts, c'\u00e9tait une interdiction technologique constitutionnel qui, sur le principe, moi, me g\u00eane, mais la loi \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 changer, non mais c'est parce que des interdictions de technologie, j'ai toujours trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un peu obscurantiste, si vous voulez, on les technologies entre en tant que tels sont pas mauvaise, c'est ce qu'on en fait qui peut l'\u00eatre et s'interdire une technologie pour un peu, comme la Suisse, qui ne d\u00e9pend que de son savoir, \u00e7a me para\u00eet une erreur donc c'est vraisemblablement parce qu'on a faire puisqu'on a refus\u00e9 cette proposition, mais la strat\u00e9gie 2050 c'est pas vraiment autour de cette question qui est attaqu\u00e9, elle est attaqu\u00e9e parce qu'en fait elle promet une transition et elle promet \u00e0 l'horizon 2050 \u00e9tant sur la transition sur l'horizon 2050, elle laisse \u00e9norm\u00e9ment de questions ouvertes, la principale \u00e9tant : comment on va faire, alors on a d\u00e9cid\u00e9 de sortir et l\u00e0 je crois que \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde est d'accord sur le fait que, aujourd'hui, y a pas une majorit\u00e9 en Suisse pour construire une nouvelle centrale nucl\u00e9aire de cette g\u00e9n\u00e9ration, OK, d'accord, bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [70%] :\r\nVendredi, il y en aura une, pour ses centrales nucl\u00e9aires de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, penser qu'on pourrait augmenter la poche ensuite dire oui \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [88%] :\r\nMais, mais le nucl\u00e9aire c'est une c'est une technologie je qu'\u00e0 60 ans et qui encore d\u00e9velopp\u00e9s dans \u00e9norm\u00e9ment de pays du monde, le nucl\u00e9aire, il faut pas l'oublier, \u00e0 une \u00e9norme vertu, ce qui produit quoi Zimon pas de CO2, aujourd'hui on par les d\u00e9chets du nucl\u00e9aire comme \u00e9tant un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me r\u00e9el qu'il faut traiter, mais on oublie que toute production d'\u00e9nergie produit des d\u00e9chets, et que le principal probl\u00e8me actuellement, c'est la production de CO2 par les hydrocarbures et que de des des pays en d\u00e9veloppement aujourd'hui switcher vers le nucl\u00e9aire, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour la plan\u00e8te, donc pour la Suisse, je pense pas qu'il y a un horizon de, de, de ma vie politique, \u00e7a va se faire parce que le probl\u00e8me de la Suisse, et que c'est un peu, enfin c'est pas un probl\u00e8me l\u00e0 la chance de la Suisse, et que c'est un petit pays riche et cette technologie l\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement mise assez loin des populations, je suis pas s\u00fbr que la Suisse avait vraiment envie de construire une centrale m\u00eame d'une g\u00e9n\u00e9ration 3 sur le plateau comme elle l'a fait dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [86%] :\r\nAd\u00e8le Thorens une question en fonction de, de, de Dieu, de l'ampleur du du oui, ce soir, m\u00eame si la tendance va vers le non, si le vote est plus serr\u00e9s que pr\u00e9vu est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 remettre de l'ouvrage sur le m\u00e9tier, et pourquoi pas \u00e0 plaider en faveur d'un renforcement des exigences impos\u00e9es \u00e0 l'IFSN qui s'occupe de la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, demand\u00e9 par exemple davantage de contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [89%] :\r\nAlors certainement que notre engagement va se poursuivre y compris si l'initiative \u00e9tait refus\u00e9, je pense que la 1\u00e8re chose d\u00e9j\u00e0, c'est qu'il y a des cantons qui vont accepter cette initiative, celle qui a d\u00e9j\u00e0 de Gen\u00e8ve c'est \u00e9videmment pas une surprise parce que je n'avais \u00e0 un canton antinucl\u00e9aire depuis tr\u00e8s longtemps, mais il y en aura certainement d'autres, \u00e7a j'en suis convaincu ces cantons doivent s'engager absolument pour sortir eux- m\u00eames du nucl\u00e9aire et avoir une politique de promotion des des \u00e9nergies renouvelables, fortement, ensuite il faut \u00e9videmment faire passer la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, moi \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup, quand j'entends mon coll\u00e8gue Genecand avoir des propos aussi ouvert sur la technologie nucl\u00e9aire \u00e0 l'avenir, je crois qu'il faut avoir en ce qui dans la loi cette en donn\u00e9e nouvelle autorisation pour des centrales nucl\u00e9aires et il faut surtout maintenant de mani\u00e8re extr\u00eamement ambitieuse, soutenir les \u00e9nergies renouvelables parce que ind\u00e9pendamment de notre initiative qu'est -ce qu'on voit aujourd'hui nos centrales nucl\u00e9aires sont dans un \u00e9tat d\u00e9plorable, elles sont vieilles et actuellement sans m\u00eame notre initiative, plus de la moiti\u00e9 de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire est \u00e0 l'arr\u00eat pour des probl\u00e8mes techniques et \u00e7a va continuer parce que nos centrales sont vieilles, elles vont continuer \u00e0 vieillir, puisqu'on veut pas les arr\u00eater, et donc dans cette situation -l\u00e0, il est indispensable pour assurer notre approvisionnement \u00e9lectrique de d\u00e9velopper de mani\u00e8re ferme mais des renouvelables donc la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, elle est, elle est tr\u00e8s importante et on va se battre pour elle \u00e9tait frais, enfin, vous parliez de s\u00e9curit\u00e9 oui et nous allons continuer \u00e0 Lausanne s'engager sur la s\u00e9curit\u00e9 et, aujourd'hui, m\u00eame dans les m\u00e9dias l\u00e9maniques le PDC qui s'est pourtant battue compte notre initiative, affirme que la situation actuelle en terme de s\u00e9curit\u00e9 est inacceptable, le Parlement a refus\u00e9 des demandes de l'organe de surveillance IDF SNE lui- m\u00eame et qu'il faut maintenant renforcer les exigences de s\u00e9curit\u00e9 si on veut faire fonctionner ces centrales de mani\u00e8re illimit\u00e9e, le combat va continuer au Parlement et nous sommes heureux d'entendre que le le le le PDC sera de la partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:09) [90%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, le combat continue, vous avez entendu, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce 12 30, Beno\u00eet Genecand, \u00e9galement, vous restez avec nous pour commenter le sujet suivant allaitant son, c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:19) [95%] :\r\nMerci, j'ai encore simplement dire merci \u00e0 tous les gens qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette campagne et qui ont soutenu notre initiative, merci beaucoup \u00e0 toutes et \u00e0 tous et on continuera \u00e0 s'engager ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:29) [75%] :\r\nTr\u00e8s belle Terence, bonne journ\u00e9e, mais avant, association pour un mot encore un capital de Mageos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [93%] :\r\nOui, si si ce chiffre 45 pourcent de de oui se confirme 45 pourcent pour pour pour l'initiative verte, on peut consid\u00e9rer que, que c'est un succ\u00e8s pour pour le parti, parce que \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s largement au-del\u00e0 de son \u00e9lectorat habituel Christelle demain jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 3000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SIxq3tQVpDQj0h8zA1ocNddU6bB6"}]