[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15100&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1513762", "internalArchiveId": "AA1605513806", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats d'Europe Amsterdam 2016 - Jour 1 - Session de l'apr\u00e8s-midi - Entourage", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "durationSec": 8805, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7824191.image", "alternativeTitle": ["Athl\u00e9tisme", "Athl\u00e9tisme, Championnats d'Europe, Finales"], "alternativeSummary": ["Championnats d'Europe\nFinales", "En direct d'Amsterdam (NED)."], "variantIds": ["ece-7747032"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-11T12:15:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528807", "durationSec": 25, "title": "ENTO  060716 ATHLE STEPANOVA", "excerpt": "D\u00e9roulement des qualifications de l'\u00e9preuve du 200 m\u00e8tres dames avec la victoire de l'athl\u00e8te slov\u00e8ne Maja Mihalinec et la 3e place de la Suissesse Ellen Sprunger lors des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme d'Amsterdam."}, {"internalArchiveId": "AA1607528808", "durationSec": 52, "title": "ENTO 060716 200M W QUALIF ELLEN", "excerpt": "D\u00e9roulement d'une s\u00e9rie des qualifications de l'\u00e9preuve du 100 m\u00e8tres messieurs des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme avec la victoire de l'athl\u00e8te n\u00e9erlandais Solomon Bockarie et la 2e place du Suisse Alex Wilson.", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["200 M\u00c8TRES", "DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, ELLEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528809", "durationSec": 35, "title": "ENTO 060716 ATHLE 800M BUECHEL QUALIF", "excerpt": "D\u00e9roulement d'une s\u00e9rie du 100 m\u00e8tres messieurs lors de  l'\u00e9preuve du d\u00e9cathlon des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme avec la victoire de l'athl\u00e8te belge Niels Pittomvils et la 2e place du Suisse Jonas Fringeli."}, {"internalArchiveId": "AA1607528810", "durationSec": 52, "title": "ENTO 060716 200M W QUALIF MUJINGA", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Ellen Sprunger apr\u00e8s sa 4e place lors des demi-finales du 200 m\u00e8tres dames des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme d'Amsterdam."}, {"internalArchiveId": "AA1607528811", "durationSec": 18, "title": "ENTO 060716 ATHLE QUALIF 400 M BURGUNDER", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji apr\u00e8s sa 4e place lors des demi-finales du 200 m\u00e8tres dames des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme d'Amsterdam."}, {"internalArchiveId": "AA1607528812", "durationSec": 33, "title": "ENTO 060716 DEMI KAMBUNDJI"}, {"internalArchiveId": "AA1607528813", "durationSec": 36, "title": "ENTO 060716 DEMIE SPRUNGER"}, {"internalArchiveId": "AA1607528814", "durationSec": 68, "title": "ENTO 1 060716 ATHLE QUALIF 100M M WILSON", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["100 M\u00c8TRES", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["WILSON, ALEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528815", "durationSec": 39, "title": "ENTO ATHLE 060716 DECA FRINGELI", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "D\u00c9CATHLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528816", "durationSec": 4, "title": "ENTO ITW SPRUNGER", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["200 M\u00c8TRES", "DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, ELLEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528817", "durationSec": 42, "title": "ENTO1 060716 ITW KAMBUNDJI", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "DAMES", "200 M\u00c8TRES"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528855", "durationSec": 19200, "title": "Championnats d'Europe Amsterdam 2016 - Jour 1 - Session de l'apr\u00e8s-midi", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652364", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025183", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1527147", "internalArchiveId": "AA1606527188", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "durationSec": 1681, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7862537", "imageURL": "http://www.rts.ch/7862548.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envoie un signal fort au sujet de l\u2019enseignement des langues nationales", "NE: John Carpenter \u00e9tait en concert dans le cadre du Festival du Film Fantastique", "Cons\u00e9quences de la guerre en Irak: les explications d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Sallon, journaliste \"Le Monde\" depuis Paris", "Swiss inaugure le premier C Series de Bombardier", "Les HUG songent \u00e0 abandonner son h\u00e9licopt\u00e8re", "Ramzy Bedia r\u00e9alise son premier film \"Hibou\"", "Tennis / Wimbledon: magnifique victoire de Roger Federer en quart de finale", "Euro 2016: le duel entre Bale et Ronaldo promet pour la premi\u00e8re demi-finale", "L\u2019action du Cr\u00e9dit suisse est tomb\u00e9e en dessous des 10 francs", "L\u2019intervention en Irak du Royaume-Uni n\u2019\u00e9tait pas fond\u00e9e", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Langues nationales: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Fournier, depuis Zurich", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il propose trois variantes qui seront discut\u00e9es d\u2019ici cet automne.", "Il excelle autant derri\u00e8re la cam\u00e9ra que derri\u00e8re un synth\u00e9tiseur.", "Il est moins bruyant et moins polluant que les anciens Jumbolino.", "L\u2019h\u00f4pital doit faire des \u00e9conomies.", "C\u2019est un long-m\u00e9trage tourn\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, \u00e0 l'humour d\u00e9cal\u00e9 et tr\u00e8s personnel.", "Il a battu le Croate Marin Cilic en 5 sets 6-7 4-6 6-3 7-6 6-3.", "Sur l\u2019ensemble du tournoi, c\u2019est le Gallois qui a le plus convaincu.", "Le point avec Ron Hochuli, chef rubrique \u00e9conomie.", "C\u2019est la conclusion du rapport qui met en cause la d\u00e9cision de Tony Blair."], "variantIds": ["ece-7748902", "ece-7748900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-08T12:21:57Z", "subTitles": ["19:29:54:16  19:30:08:22\r\n...\r\n\r\n19:30:09:23  19:30:13:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:13:20  19:30:17:09\r\n   Quart de finale \u00e9poustouflant\r\n        pour Roger Federer\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:23:23\r\nqui a \u00e9limin\u00e9 Marin Cilic en 5 sets.\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:27:21\r\n     Federer affrontera Raonic\r\n          en demi-finale.\r\n\r\n19:30:28:09  19:30:29:14\r\n    Les cantons doivent renforcer\r\nl'enseignement des langues nationales\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:34:21\r\n       estime Alain Berset.\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:39:07\r\n       Un moyen de pression\r\n   pour les cantons al\u00e9maniques\r\n\r\n19:30:39:09  19:30:43:07\r\n     qui remettent en question\r\n      les le\u00e7ons de fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:49:03\r\nTony Blair n'aurait pas d\u00fb participer\r\n \u00e0 l'intervention militaire en Irak.\r\n\r\n19:30:49:05  19:30:52:23\r\n      Conclusions accablantes\r\n        du rapport Chilcot,\r\n\r\n19:30:53:01  19:30:57:21\r\n     pointant la responsabilit\u00e9\r\nbritannique dans la p\u00e9riode de chaos\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:02:21\r\n apr\u00e8s la chute de Saddam Hussein.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:09:04\r\n  Les Genevois se mobilisent pour\r\n   sauver l'h\u00e9licopt\u00e8re des HUG,\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:13:17\r\n       menac\u00e9 de disparition\r\n      pour cause d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:19\r\n  Et le choc Gareth Bale-Ronaldo,\r\n     en demi-finale de l'Euro.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:29:13\r\nDuel entre deux stars du Real Madrid\r\n          que tout oppose.\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:35:23\r\n        \"Le r\u00eave continue\",\r\n\r\n19:31:36:01  19:31:39:17\r\nles premiers mots de Roger Federer,\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:46:12\r\n   apr\u00e8s son incroyable victoire\r\n  contre Marin Cilic \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:31:48:20  19:31:52:19\r\n -Wimbledon est son territoire.\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:57:00\r\n    Federer vient d'y signer\r\n     un incroyable exploit.\r\n\r\n19:31:57:02  19:32:00:05\r\n        Men\u00e9 2 sets \u00e0 0,\r\n  il a sauv\u00e9 3 balles de match\r\n\r\n19:32:00:07  19:32:04:03\r\n avant de s'imposer en 5 manches\r\n       contre Marin Cilic.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:07:21\r\n-C'\u00e9tait g\u00e9nial de jouer contre lui,\r\n\r\n19:32:07:23  19:32:10:08\r\n     c'est quelqu'un de bien.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:14:20\r\n    Pour moi, le r\u00eave continue,\r\n je ne peux pas \u00eatre plus heureux.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:19:18\r\nJe me sentais bien en fin de match\r\n        et j'ai bien jou\u00e9.\r\n\r\n19:32:21:06  19:32:26:09\r\n-R.Federer a de quoi \u00eatre satisfait,\r\n lui qui a sauv\u00e9 3 balles de match\r\n\r\n19:32:26:11  19:32:28:19\r\n   dont celle-ci avec un ace.\r\n\r\n19:32:28:21  19:32:32:08\r\n    M.Cilic a \u00e9t\u00e9 redoutable,\r\n       comme il y a 2 ans,\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:36:12\r\n  quand il avait battu Federer\r\n  en demi-finale de l'US Open.\r\n\r\n19:32:36:14  19:32:42:20\r\nAujourd'hui, le Croate est injouable\r\n    pendant les 2 premiers sets.\r\n\r\n19:32:42:22  19:32:47:09\r\n       Il m\u00e8ne 2 sets \u00e0 0\r\n    et ce n'est pas imm\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:52:05\r\nC'\u00e9tait avant le retour de Federer,\r\n    qui prend tous les risques\r\n\r\n19:32:52:07  19:32:56:09\r\net r\u00e9ussit quelques coups de g\u00e9nie.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:01:21\r\n Amortie, passing, tout y passe.\r\n\r\n19:33:07:08  19:33:11:06\r\n Le B\u00e2lois r\u00e9gale l'assistance.\r\n\r\n19:33:11:08  19:33:16:08\r\n Il remporte le dernier set 6-3.\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:22:05\r\nLe septuple vainqueur du tournoi\r\n        d\u00e9fiera M.Raonic\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:29:01\r\n   avant d'esp\u00e9rer remporter\r\nson 18\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:37:10\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envoie un signal\r\n    fort aux cantons al\u00e9maniques\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:41:23\r\n  qui veulent supprimer les cours\r\n  de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:33:42:01  19:33:45:10\r\n      Les langues nationales\r\n     doivent \u00eatre renforc\u00e9es,\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:49:03\r\n       au nom de la coh\u00e9sion\r\n  nationale, estime Alain Berset.\r\n\r\n19:33:49:12  19:33:53:13\r\n    -A.Berset vient d\u00e9fendre\r\n         l'enseignement\r\n\r\n19:33:53:15  19:33:57:21\r\n   d'une 2\u00e8me langue nationale\r\n       \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:02:22\r\n Il faut appliquer une d\u00e9cision\r\n de 2004 prise par les cantons.\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:06:18\r\n -23 cantons vont mettre en oeuvre\r\n\r\n19:34:06:20  19:34:09:17\r\n          cette solution.\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:16:23\r\nIl faut \u00e9viter la d\u00e9sharmonisation\r\n          d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:25:01\r\n  -23 cantons enseignent d\u00e9j\u00e0 une\r\n2\u00e8me langue nationale et l'anglais.\r\n\r\n19:34:25:03  19:34:31:17\r\nThurgovie veut \u00f4ter le fran\u00e7ais et\r\nd'autres cantons menacent de m\u00eame.\r\n\r\n19:34:31:19  19:34:36:12\r\n   Une situation inacceptable\r\n       pour Alain Berset.\r\n\r\n19:34:37:04  19:34:41:01\r\n -On ne peut pas voir le probl\u00e8me\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:47:09\r\net vouloir le repousser \u00e0 plus tard.\r\n\r\n19:34:48:20  19:34:53:13\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  veut contraindre les cantons.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:57:18\r\n       Certains craignent\r\n     une guerre des langues.\r\n\r\n19:34:58:05  19:35:00:23\r\n       *-Je suis partag\u00e9.\r\n\r\n19:35:01:01  19:35:06:06\r\n   Il faut donner la priorit\u00e9\r\n    aux langues nationales,\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:12:11\r\n    mais il faut \u00eatre habile \r\n    dans les moyens employ\u00e9s.\r\n\r\n19:35:14:00  19:35:19:09\r\n-A.Berset r\u00e9pond que les cantons\r\n   doivent faire le travail.\r\n\r\n19:35:19:22  19:35:25:14\r\n  -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite que\r\nles cantons r\u00e9alisent leur strat\u00e9gie\r\n\r\n19:35:25:16  19:35:28:18\r\net qu'il ne faille pas intervenir.\r\n\r\n19:35:29:12  19:35:33:06\r\n   -La consultation est pr\u00e9vue\r\n          pour octobre.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:39:11\r\n     Anne Fournier, jusqu'ici\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:42:01\r\navait \u00e9vit\u00e9 ce d\u00e9bat tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:45:23\r\n        Alain Berset passe\r\n      de la menace aux actes.\r\n\r\n19:35:54:00  19:36:00:00\r\n   -Une \u00e9tape importante dans la\r\n    discussion sur les langues.\r\n\r\n19:36:05:07  19:36:08:11\r\n    Alain Berset menace que la\r\n conf\u00e9d\u00e9ration prenne les devants\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:10:18\r\n          si les cantons\r\n\r\n19:36:10:22  19:36:14:11\r\n        ne s'accordent pas.\r\n\r\n19:36:14:14  19:36:20:12\r\n  Les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9.\r\n\r\n19:36:25:00  19:36:28:11\r\nEn Thurgovie, le parlement a d\u00e9cid\u00e9\r\n    de repousser le fran\u00e7ais au\r\n\r\n19:36:28:14  19:36:31:13\r\n            secondaire.\r\n\r\n19:36:31:17  19:36:37:05\r\n   Ici, on s'est dit d\u00e9\u00e7u de la\r\n        pression de Berne.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:40:23\r\n  Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans les\r\n       cantons al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:36:41:03  19:36:43:06\r\n     le citoyen n'a pas remis\r\n\r\n19:36:43:10  19:36:46:19\r\nen cause l'enseignement des langues.\r\n\r\n19:36:46:23  19:36:47:11\r\n Un \u00e9l\u00e9ment qui devrait conforter\r\n          Alain Berset.\r\n\r\n19:36:50:04  19:36:54:23\r\n-Swiss a re\u00e7u son premier C-S\u00e9ries,\r\n    du constructeur Bombardier.\r\n\r\n19:36:55:01  19:37:00:14\r\nTrente appareils ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:08:20\r\n        -On dit qu'il est\r\n      2 fois moins bruyant,\r\n\r\n19:37:08:22  19:37:13:08\r\n  moins gourmand en k\u00e9ros\u00e8ne, \r\n  le C-Series va r\u00e9volutionner\r\n\r\n19:37:13:10  19:37:16:23\r\nle secteur court-moyen courrier,\r\n       selon Bombardier.\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:23:10\r\n     Mais son d\u00e9veloppement\r\n   a co\u00fbt\u00e9 2 mias de surco\u00fbt.\r\n\r\n19:37:26:18  19:37:30:09\r\n-Quand on a commenc\u00e9 le programme,\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:33:21\r\non a sous-estim\u00e9 le temps qu'il faut\r\n\r\n19:37:33:23  19:37:36:11\r\n    avec une telle technologie.\r\n\r\n19:37:36:13  19:37:43:02\r\n      Mais le plus important,\r\n   c'est qu'on a un bon produit.\r\n\r\n19:37:44:06  19:37:49:03\r\n      -Avec l'inauguration\r\n    de ce premier bir\u00e9acteur,\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:53:21\r\n    Bombardier esp\u00e8re tourner\r\n    le dos \u00e0 ses difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:37:53:23  19:37:59:06\r\n Longtemps pourtant, Swiss a \u00e9t\u00e9\r\nla seule compagnie \u00e0 miser dessus\r\n\r\n19:37:59:08  19:38:01:22\r\n         pour remplacer\r\n     sa flotte de Jumbolino.\r\n\r\n19:38:02:05  19:38:05:08\r\n-Au total, on recevra 30 appareils,\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:07:15\r\n        dont 9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:07:16  19:38:13:11\r\n        D\u00e8s l'an prochain,\r\non entendra la diff\u00e9rence de bruit.\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:23:06\r\n  -Avec ces avions, Swiss veut\r\n s'assurer une image novatrice.\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:30:16\r\n    Swiss a \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\nd'un rabais, au montant non pr\u00e9cis\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:04  19:38:40:04\r\n         -Suite au Brexit,\r\nla livre sterling valait \u00e0 1,26 frs,\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:44:14\r\n  son plus bas niveau historique\r\n      face au franc suisse.\r\n\r\n19:38:44:16  19:38:48:17\r\n      Et les titres bancaires\r\n    souffrent de l'incertitude.\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:53:03\r\n Comme l'action du Credit Suisse,\r\n    qui vaut moins de 10 frs.\r\n\r\n19:38:53:05  19:38:56:13\r\n      Ron Hochuli, le Brexit \r\n     est-il le seul en cause ?\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:11:19\r\n  -Le Brexit joue un r\u00f4le majeur\r\n           \u00e9videmment.\r\n\r\n19:39:11:23  19:39:16:14\r\nLes march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude.\r\n\r\n19:39:16:19  19:39:21:16\r\n  La croissance europ\u00e9enne reste\r\n             fragile.\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:27:11\r\n\u00c7a provoque chez les investisseurs\r\n     une aversion au risque.\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:33:12\r\n       Ils sont moins actifs\r\n         sur les march\u00e9s.\r\n\r\n19:39:40:01  19:39:45:02\r\n   -Credit Suisse dont le patron\r\nsemble assis sur un si\u00e8ge \u00e9jectable.\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:49:09\r\n       -Quand il est arriv\u00e9 \r\n       il y a 2 ans et demi,\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:53:04\r\n          l'action valait\r\n       2 fois et demie plus.\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:56:10\r\n     Il a engag\u00e9 des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:39:56:13  19:40:00:02\r\n       \u00c7a ne fait pas d\u00e9bat.\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:06:04\r\n Mais sa strat\u00e9gie est contest\u00e9e.\r\n\r\n19:40:07:08  19:40:13:11\r\nNotamment la volont\u00e9 de faire de la\r\nbranche helv\u00e9tique de Credit Suisse\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:17:07\r\n      une entit\u00e9 ind\u00e9pendante\r\n        et cot\u00e9e en Bourse.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:25:03\r\n      \u00c7a pourrait fragiliser \r\n     la banque selon certains.\r\n\r\n19:40:26:08  19:40:32:08\r\n        Et l'homme \u00e9tonne.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:37:06\r\n    Les gros actionnaires les \r\n   maintiennent leur confiance,\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:39:21\r\n       mais c'est peut-\u00eatre\r\n     pour s'\u00e9viter un facteur\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:41:19\r\n   d'incertitude suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:47:06\r\n   -Depuis 15 ans, les H\u00f4pitaux\r\n     universitaires genevois\r\n\r\n19:40:47:08  19:40:51:21\r\n financent leur propre h\u00e9licopt\u00e8re\r\n  en cas d'accident ou d'urgence.\r\n\r\n19:40:51:23  19:40:56:11\r\nL'h\u00f4pital doit faire des \u00e9conomies et\r\n songe \u00e0 abandonner son h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:00:20\r\n  -Cet Eurocopter 135 pourrait\r\n   bient\u00f4t tirer sa r\u00e9v\u00e9rence\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:05:15\r\n    en raison de son budget:\r\n      500'000 frs par an,\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:09:20\r\ntrop pour les HUG qui envisagent\r\n     de fusionner leur base\r\n\r\n19:41:09:22  19:41:12:05\r\navec celle de la REGA \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:14:01\r\n          -C'est un moyen\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:16:15\r\n   auquel nous sommes attach\u00e9s.\r\n\r\n19:41:16:17  19:41:20:22\r\n   Et l'id\u00e9e de mettre en danger\r\n          la vie des gens\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:25:13\r\n   pour des raisons \u00e9conomiques\r\n   pose un probl\u00e8me d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:31:03\r\n    -La r\u00e9flexion a provoqu\u00e9\r\n une lev\u00e9e de bouclier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:36:10\r\n  Pour 30 % des interventions,\r\n   chaque minute est vitale.\r\n\r\n19:41:36:11  19:41:40:22\r\nEt l'h\u00e9licopt\u00e8re vaudois effectue\r\n    d\u00e9j\u00e0 800 missions par an,\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:44:11\r\n    une activit\u00e9 qui pourrait\r\n     p\u00e9naliser les Genevois.\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:47:05\r\n   -Si l'h\u00e9licopt\u00e8re est engag\u00e9\r\n\r\n19:41:47:07  19:41:49:12\r\n    sur une autre intervention,\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:54:21\r\nl'autre de la REGA est \u00e0 Zweisimmen,\r\n        \u00e0 40 minutes de vol.\r\n\r\n19:41:54:23  19:42:00:23\r\n   On risque de mettre en p\u00e9ril\r\n          les patients.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:08:07\r\n-Les autres cantons fonctionnent\r\navec les h\u00e9licopt\u00e8res de la REGA\r\n\r\n19:42:08:09  19:42:13:08\r\n sauf le Valais qui fait appel \r\n \u00e0 Air-Glaciers et Air Zermatt.\r\n\r\n19:42:13:10  19:42:19:12\r\n  La REGA se dit pr\u00eate \u00e0 revoir\r\nson dispositif pour les Genevois.\r\n\r\n19:42:20:09  19:42:23:22\r\n      -On pourrait envisager\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:29:08\r\nstationner un h\u00e9licopt\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:42:29:10  19:42:34:17\r\n          certains jours.\r\n\r\n19:42:36:14  19:42:43:06\r\n   -Le Conseil d'Etat genevois\r\n     tranchera en septembre.\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:51:09\r\n   -Tony Blair, l'ancien Premier\r\n       Ministre britannique,\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:54:15\r\n  est s\u00e9v\u00e8rement montr\u00e9 du doigt.\r\n\r\n19:42:54:17  19:43:01:04\r\n Sa d\u00e9cision d'intervenir en Irak\r\n       n'\u00e9tait pas fond\u00e9e.\r\n\r\n19:43:04:20  19:43:10:10\r\n        -2003, le r\u00e9gime\r\n  de Saddam Hussein s'effondre.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:15:17\r\n  Une intervention aujourd'hui\r\n   critiqu\u00e9e dans une enqu\u00eate\r\n\r\n19:43:15:19  19:43:19:06\r\n      publi\u00e9e en 12 volumes\r\n   pour 7 ans d'investigation.\r\n\r\n19:43:19:08  19:43:22:03\r\nLes conclusions sont accablantes.\r\n\r\n19:43:22:09  19:43:26:07\r\n-Une intervention militaire aurait pu\r\n\r\n19:43:26:09  19:43:29:23\r\n\u00eatre n\u00e9cessaire \u00e0 un certain point,\r\n\r\n19:43:30:01  19:43:33:22\r\n         mais en mars 2003,\r\nil n'y avait pas de menace imminente.\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:38:02\r\n       -L'enqu\u00eate contredit\r\nla version officielle de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:41:05\r\n-La menace des armes de destruction\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:43:18\r\n massive, chimiques et nucl\u00e9aires,\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:45:12\r\n            est r\u00e9elle.\r\n\r\n19:43:46:01  19:43:49:03\r\n        -Une affirmation\r\n     r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par Tony Blair,\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:52:10\r\n         qui cite alors\r\n      les services secrets.\r\n\r\n19:43:52:20  19:43:55:18\r\n    -Saddam Hussein a des plans\r\n\r\n19:43:55:20  19:44:00:09\r\npour utiliser des armes chimiques.\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:06:04\r\n   -Am\u00e9ricains et Britanniques\r\nignorent les inspections de l'ONU\r\n\r\n19:44:06:06  19:44:08:23\r\n         et contournent\r\n     le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:09:01  19:44:10:03\r\n        C'est la guerre.\r\n\r\n19:44:13:09  19:44:17:17\r\n     -La d\u00e9cision provoque des\r\nmanifestations dans le monde entier.\r\n\r\n19:44:17:19  19:44:20:19\r\n        Sur le terrain,\r\n  la campagne est vite gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:24:00\r\n     Mais le pays s'enfonce\r\n     dans la guerre civile.\r\n\r\n19:44:24:02  19:44:27:05\r\n   Une occupation injustifi\u00e9e,\r\n        selon l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:44:27:12  19:44:30:13\r\n -L'invasion de l'Irak \u00e9tait bas\u00e9e\r\n\r\n19:44:30:15  19:44:33:20\r\n   sur des rapports d\u00e9fectueux.\r\n\r\n19:44:34:09  19:44:38:10\r\n    -Les familles des soldats\r\n     brandissent le rapport.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:40:20\r\n    Un d\u00e9saveu de Tony Blair.\r\n\r\n19:44:41:20  19:44:44:14\r\n    -J'exprime plus de regrets,\r\n\r\n19:44:44:16  19:44:47:10\r\n      de chagrin et d'excuses\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:51:09\r\n  que vous ne pouvez l'imaginer.\r\n\r\n19:44:52:16  19:44:59:22\r\n     -La guerre en Irak a fait\r\n150'000 morts et se poursuit encore.\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:06:07\r\n     -H\u00e9l\u00e8ne Sallon, bonsoir.\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:11:20\r\n  Vous \u00eates reporter au Monde et\r\nrentrez d'Irak o\u00f9 vous avez couvert\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:15:10\r\n       la chute de Fallouja\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n19:45:26:18  19:45:30:08\r\nDepuis 2003, Irak est plong\u00e9e dans\r\n            le chaos.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:36:10\r\nComment vit la population \u00e0 Bagdad ?\r\n\r\n19:45:38:05  19:45:43:08\r\n      -Bagdad est depuis 2003\r\n         la ville au monde\r\n\r\n19:45:43:12  19:45:47:20\r\nla plus touch\u00e9e par les attentats.\r\n\r\n19:45:49:22  19:45:52:20\r\nPlus de 1'800 attentats depuis 2003.\r\n\r\n19:45:53:01  19:45:55:21\r\nLa ville est compl\u00e8tement emmur\u00e9e.\r\n\r\n19:45:56:06  19:45:58:19\r\n       Il y a un mur autour\r\n    de la zone des ambassades.\r\n\r\n19:45:58:23  19:46:01:18\r\n          La zone verte.\r\n\r\n19:46:01:22  19:46:07:20\r\n  Le reste, c'est la zone rouge.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:13:17\r\n Tout le pourtour de la ville est\r\n ponctu\u00e9 de barrages de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:15:21\r\nIl y a des embouteillages partout.\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:18:12\r\nMais malgr\u00e9 tout, \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n19:46:18:16  19:46:20:19\r\n Les contr\u00f4les sont superficiels.\r\n\r\n19:46:20:23  19:46:23:21\r\n            \u00c0 Bagdad,\r\n  il y a 8 millions d'habitants.\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:28:02\r\n         Et des centaines\r\n     de milliers de voitures.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:34:04\r\n   C'est impossible de contr\u00f4ler\r\n        tous les v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:46:36:21  19:46:41:05\r\n     \u00c7a permet aux djihadistes\r\n           de s'adapter,\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:47:00\r\n       de trouver des moyens\r\n  de faire rentrer des explosifs.\r\n\r\n19:46:47:05  19:46:50:09\r\nOn a vu avec l'attentat du 3 juillet,\r\n\r\n19:46:50:13  19:46:54:09\r\n      il y a eu de la col\u00e8re\r\n      contre le gouvernement\r\n\r\n19:46:54:13  19:46:58:18\r\n          qui a reconnu\r\n     des failles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:01:22  19:47:08:15\r\n   Il y a eu de faux d\u00e9tecteurs\r\n    de bombes vendus \u00e0 l'Irak\r\n\r\n19:47:08:20  19:47:13:15\r\npour des millions par un Britannique.\r\n\r\n19:47:25:21  19:47:28:23\r\n      Le partage des pouvoirs\r\n     entre chiites et sunnites\r\n\r\n19:47:29:04  19:47:30:17\r\n    n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:22  19:47:35:19\r\n  Les miliciens chiites font des\r\n  exactions contre les sunnites.\r\n\r\n19:47:35:23  19:47:44:15\r\n-Oui, on a 2 populations dos \u00e0 dos\r\n depuis la guerre civile de 2006.\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:51:22\r\n     Les exactions des milices\r\n     chiites augmentent cela.\r\n\r\n19:47:58:06  19:48:03:11\r\n       Falloujah, qui est un\r\n des bastions de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:09:12\r\n        Les milices chiites\r\n   ont particip\u00e9 \u00e0 cette guerre.\r\n\r\n19:48:28:07  19:48:31:09\r\n    On a rencontr\u00e9 des victimes\r\n         de ces exactions,\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:34:07\r\n          qui racontaient\r\n      d'ex\u00e9cutions sommaires.\r\n\r\n19:48:36:20  19:48:40:14\r\n     Certains ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s\r\n   et frapp\u00e9s pendant des jours.\r\n\r\n19:48:40:19  19:48:42:05\r\n       D'autres ont disparu.\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:48:00\r\n-Oscar Pistorius condamn\u00e9 en appel\r\n        \u00e0 6 ans de prison\r\n\r\n19:48:48:02  19:48:50:14\r\n  pour le meurtre de sa compagne.\r\n\r\n19:48:50:16  19:48:55:00\r\n         La juge a retenu\r\n  des circonstances att\u00e9nuantes.\r\n\r\n19:48:55:02  19:48:57:19\r\nL'ex-champion ne fera pas recours,\r\n\r\n19:48:57:21  19:49:03:10\r\n    et demanderait sa lib\u00e9ration\r\nconditionnelle apr\u00e8s 3 ans en prison.\r\n\r\n19:49:06:09  19:49:11:05\r\n    Le soutien de Barack Obama\r\n     envers Hillary Clinton.\r\n\r\n19:49:11:07  19:49:16:08\r\n \"Jamais il n'y a eu d'homme ou de \r\nfemme plus qualifi\u00e9\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:49:16:10  19:49:21:11\r\n      apr\u00e8s l'annonce du FBI\r\n  de ne pas poursuivre H.Clinton\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:29:00\r\npour l'usage d'une messagerie priv\u00e9e\r\n \u00e0 son poste de Secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:49:41:02  19:49:45:17\r\n    Portugal - Pays de Galles,\r\nla premi\u00e8re demi-finale de l'Euro.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:50:16\r\nAvec le choc attendu entre les deux\r\n attaquants stars du Real Madrid:\r\n\r\n19:49:50:18  19:49:53:13\r\n Cristiano Ronaldo et Gareth Bale.\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:57:05\r\n    Le Gallois fait un tournoi\r\n           exemplaire,\r\n\r\n19:49:57:07  19:50:00:12\r\n alors que l'\u00e9gocentrique Ronaldo\r\n             d\u00e9\u00e7oit.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:07:09\r\n   -Les adversaires d'un soir\r\n sont des co\u00e9quipiers efficaces\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:09:11\r\n     lorsqu'ils s'associent.\r\n\r\n19:50:09:12  19:50:12:16\r\n       Achet\u00e9s \u00e0 prix d'or\r\n       par le Real Madrid,\r\n\r\n19:50:12:18  19:50:17:02\r\n    110 mios de frs pour Bale\r\n      et 102 pour Ronaldo,\r\n\r\n19:50:17:04  19:50:21:13\r\nles deux transferts les plus chers\r\n    de l'histoire du football,\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:26:22\r\n ils ont su conserver leur talent \r\nen arrivant dans le club madril\u00e8ne.\r\n\r\n19:50:27:00  19:50:31:19\r\n Transf\u00e9r\u00e9 en 2013 de Tottenham,\r\n  Bale a encha\u00een\u00e9 les blessures\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:37:00\r\n et son rendement moyen l'avait\r\n plac\u00e9 dans l'ombre de Ronaldo,\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:40:03\r\n     arriv\u00e9 4 ans auparavant\r\n      de Manchester United.\r\n\r\n19:50:40:05  19:50:44:01\r\n      Mais cette impression\r\n     s'est ensuite \u00e9vapor\u00e9e.\r\n\r\n19:50:44:03  19:50:49:09\r\nLe Gallois va m\u00eame r\u00e9jouir Ronaldo,\r\n rest\u00e9 en tribune en Coupe du Roi.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:51:02\r\n         Pour le reste,\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:57:06\r\ndisons qu'ils se respectent plus\r\nqu'ils ne se tiennent en estime.\r\n\r\n19:50:57:08  19:51:01:23\r\n        Ronaldo, 31 ans,\r\n veut rester l'attaquant du Real\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:06:03\r\n        et Bale, 26 ans,\r\n   a compris qu'il devait \u00eatre\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:11:08\r\n  \"l'ailier de l'a\u00een\u00e9\", comme\r\nl'a rappel\u00e9 l'entra\u00eeneur Zidane.\r\n\r\n19:51:11:10  19:51:15:08\r\nMais sous les couleurs nationales,\r\n         la donne change.\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:18:04\r\n       Car habitu\u00e9 en club\r\n        aux passes en or,\r\n\r\n19:51:18:06  19:51:20:23\r\nRonaldo peine \u00e0 jouer collectif.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:26:11\r\n  La star s'aga\u00e7ant r\u00e9guli\u00e8rement\r\nde ne pas recevoir de bons ballons.\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:31:19\r\n    Gareth Bale en revanche,\r\nse met d'avantage \u00e0 disposition,\r\n\r\n19:51:31:21  19:51:35:13\r\n    tire son \u00e9quipe en avant.\r\n\r\n19:51:35:15  19:51:41:05\r\n  Ce soir, il y aura 22 joueurs et\r\nnon pas deux \u00e0 jouer la demi-finale.\r\n\r\n19:51:41:07  19:51:46:16\r\n N'emp\u00eache, une belle prestation\r\n de Bale face \u00e0 Ronaldo pourrait\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:52:06\r\n  le mettre en bonne place pour\r\n  l'attribution du Ballon d'or.\r\n\r\n19:51:59:08  19:52:04:17\r\n-Portugal-Pays de Galles, demi-finale\r\n  \u00e0 suivre sur RTS Deux d\u00e8s 20H30.\r\n\r\n19:52:06:03  19:52:12:03\r\n La star Lionel Messi, et son p\u00e8re,\r\nont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 21 mois de prison\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:15:15\r\n   et 3,7 mios d'euros d'amende,\r\n       pour fraude fiscale.\r\n\r\n19:52:15:17  19:52:20:18\r\n  On les accuse d'avoir fraud\u00e9 sur\r\nles revenus de ses droits \u00e0 l'image.\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:24:09\r\n      Ils devraient \u00e9chapper\r\n        \u00e0 l'incarc\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:30:23\r\n En cyclisme, G.Van Avermaet fait\r\ncoup double sur le Tour de France.\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:35:18\r\n  Le Belge a gagn\u00e9 la 5\u00e8me \u00e9tape\r\n   entre Limoges et Le Lioran.\r\n\r\n19:52:35:20  19:52:40:21\r\nLes favoris sont arriv\u00e9s \u00e0 un peu \r\nplus de cinq minutes du vainqueur.\r\n\r\n19:52:40:23  19:52:45:05\r\nL'Italien Vincenzo Nibali a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9\r\n        \u00e0 30 km de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:51:10\r\n     Mythe du cin\u00e9ma d'horreur\r\n          et fantastique,\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:57:03\r\n John Carpenter \u00e9tait \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n au Festival du film fantastique.\r\n\r\n19:52:57:05  19:53:04:09\r\n Le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain excelle\r\n aussi derri\u00e8re un synth\u00e9tiseur.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:10:01\r\n     Il a compos\u00e9 la plupart \r\n    des musiques de ses films.\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:15:10\r\n     Musique au synth\u00e9tiseur\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:22:22\r\n -Le ma\u00eetre de l'horreur projet\u00e9\r\n   sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:26:14\r\n    -Au d\u00e9but, tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:30:00\r\nMais je m'y habitue, c'est plaisant.\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:32:23\r\n        C'est comme d'avoir\r\n\r\n19:53:33:01  19:53:35:09\r\n        une 2\u00e8me carri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:41:13\r\n-J.Carpenter a pass\u00e9 sa premi\u00e8re vie\r\n         derri\u00e8re la cam\u00e9ra\r\n\r\n19:53:41:15  19:53:45:19\r\n     mais aussi \u00e0 composer \r\n    la musique de ses films.\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:50:11\r\n      Un style minimaliste\r\n  rythm\u00e9 par des synth\u00e9tiseurs,\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:52:23\r\n     son instrument favori.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:56:11\r\n      -Avec le synth\u00e9tiseur,\r\n\r\n19:53:56:12  19:54:00:23\r\ntu peux sonner comme un orchestre.\r\n\r\n19:54:01:01  19:54:08:02\r\n  Pour les films \u00e0 petit budget, \r\n c'est une alternative bon march\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:04  19:54:14:08\r\n      J'ai pu faire illusion\r\n         avec ma musique.\r\n\r\n19:54:17:01  19:54:23:02\r\n   -En 1978, Carpenter r\u00e9alise\r\n\"Halloween, la nuit des masques\",\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:26:18\r\nun film d'horreur \u00e0 petit budget,\r\n\r\n19:54:26:20  19:54:31:11\r\n     dont le th\u00e8me principal\r\n est sans doute le plus c\u00e9l\u00e8bre,\r\n\r\n19:54:31:13  19:54:33:01\r\n       compos\u00e9 en un jet.\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:35:01\r\n       -Le th\u00e8me d'Halloween\r\n\r\n19:54:35:03  19:54:36:22\r\n     a commenc\u00e9 \u00e0 mes 13 ans.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:40:23\r\nMon p\u00e8re m'a appris \u00e0 jouer du bongo,\r\n          la rythmique 5-4,\r\n\r\n19:54:41:01  19:54:42:23\r\n   qui est le th\u00e8me d'Halloween.\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:46:08\r\n     Il tape sur ses cuisses\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:53:01\r\n-Et au fond, un bon film d'horreur,\r\nc'est avant tout une bonne musique ?\r\n\r\n19:54:53:03  19:54:58:18\r\n      -Il n'y a pas de r\u00e8gle,\r\n   chacun apporte sa cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:03:08\r\n    tu ne peux pas g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:08:09\r\n     -J.Carpenter ne laisse\r\n     pas seulement sa trace\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:11:04\r\ndans l'univers du film d'\u00e9pouvante,\r\n\r\n19:55:11:06  19:55:15:00\r\n il a aussi influenc\u00e9 la musique\r\n     \u00e9lectronique actuelle.\r\n\r\n19:55:15:23  19:55:20:20\r\n       -Ramzy B\u00e9dia r\u00e9alise\r\n    son premier film, \"Hibou\".\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:24:14\r\n Un long-m\u00e9trage \u00e0 l'humour d\u00e9cal\u00e9\r\n        et tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n19:55:25:19  19:55:33:05\r\n-\"Hibou\", c'est l'histoire de Rocky\r\n     que personne ne remarque.\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:39:13\r\nEn d\u00e9couvrant un grand-duc chez lui,\r\n    il se d\u00e9guise en cet animal.\r\n\r\n19:55:39:15  19:55:45:08\r\n    Personne ne s'en aper\u00e7oit,\r\njusqu'\u00e0 sa rencontre avec un panda.\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:48:17\r\n        -Dans mon enfance,\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:51:20\r\n       j'\u00e9tais ce personnage\r\n\r\n19:55:51:22  19:55:54:23\r\n     que personne n'invitait.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:58:18\r\n  J'\u00e9tais celui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du groupe.\r\n\r\n19:56:00:18  19:56:05:03\r\n      -Rien ne vous choque ? \r\n     -Je ne fixe pas les prix.\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:08:01\r\n   -Vous ne remarquez rien, l\u00e0 ?\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:13:16\r\n   -Avec Eric, on fait les cons.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:18:07\r\n      Les gens ne voient pas\r\n    quand on \u00f4te les costumes.\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:25:22\r\nOn appelait mon p\u00e8re le grand-duc.\r\n\r\n19:56:26:00  19:56:29:03\r\n    Quand il passait la porte,\r\n\r\n19:56:29:05  19:56:32:17\r\n  \u00e7a suffisait pour nous calmer.\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:39:19\r\n   Il nous a transmis de garder\r\nla t\u00eate haute, d'avoir une dignit\u00e9.\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:48:01\r\n   -Il est vieillot ton canap\u00e9.\r\n   -C'\u00e9tait celui de mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:56:50:02  19:56:54:19\r\n    -Cet \u00e9trange film raconte\r\n        aussi la dignit\u00e9.\r\n\r\n19:56:54:21  19:57:00:02\r\n Quand un humoriste fait un film\r\n   ovni, il fait de la po\u00e9sie.\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:03:08\r\n     -Il est beau quand m\u00eame !\r\n\r\n19:57:03:10  19:57:05:10\r\n           -Tu trouves ?\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:10:19\r\n        -J'en avais jamais\r\n      vu un dans une maison.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:17:10\r\n   -Je vous rappelle la victoire\r\n         de Roger Federer\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:22:23\r\n   en quart de finale \u00e0 Londres \r\n   face \u00e0 Marin Cilic en 5 sets.\r\n\r\n19:57:23:01  19:57:27:17\r\n        Federer affrontera\r\n      Raonic en demi-finale.\r\n\r\n19:57:30:15  19:57:37:13\r\n Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, puis le\r\ndocumentaire \"Chez toi ? Chez moi ?\"\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:41:13\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:48:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n F.Froidevaux, V.Gerber, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-05T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528793", "durationSec": 108, "title": "FRIGO HIBOU FILM RAMZY 0107 PAD_RTS000000865782", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur et com\u00e9dien fran\u00e7ais Ramzy B\u00e9dia a sorti son nouveau film \"Hibou\", dans lequel il tient \u00e9galement le r\u00f4le principal, qui raconte l'historie d'un employ\u00e9 mod\u00e8le qui se d\u00e9guise en hibou sans que personne ne le remarque et qui rencontre un panda.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528794", "durationSec": 90, "title": "SO BOMBARDIER_RTS000000870114", "excerpt": "La compagnie a\u00e9rienne Swiss a re\u00e7u son premier avion Bombardier C-S\u00e9ries, moins bruyant et moins polluant que les anciens Jumbolino. Swiss a command\u00e9 au total 30 avions civils de ce type et est la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne \u00e0 utiliser cet appareil pour les vols courts et moyen-courrier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL"], "thematicCorporations": ["SWISS", "BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1528850"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528795", "durationSec": 115, "title": "SO DUEL BALE RONALDO_RTS000000870041", "excerpt": "Les footballeurs portuguais Cristiano Ronaldo et gallois Gareth Bale vont jouer avec leurs \u00e9quipes nationales lors de la demi-finale de l'Euro 2016 de football opposant Le Portugal au Pays de Galles. Ces 2 joueurs sont \u00e9quipiers dans l'\u00e9quipe du Real Madrid.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "BALE, GARETH"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528796", "durationSec": 112, "title": "SO HELICO HUG V3_RTS000000870002", "excerpt": "L'h\u00e9licopt\u00e8re des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) pourrait \u00eatre abandonn\u00e9 et les secours sanitaires a\u00e9riens assur\u00e9s par la base de la REGA \u00e0 Lausanne. Cet Eurocopt\u00e8re 135, aussi appel\u00e9 le poussin jaune, co\u00fbte un demi million de francs par ann\u00e9e et les HUG doivent faire des \u00e9conomies sur leur budget.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00c9LICOPT\u00c8RE", "SECOURISME", "\u00c9QUIPEMENT SANITAIRE"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528797", "durationSec": 24, "title": "SO MESSI FRAUDE_RTS000000869895", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain John Carpenter a donn\u00e9 un concert dans le cadre du Festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF). Sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma d'\u00e9pouvante, John Carpenter est \u00e9galement une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de musique \u00e9lectronique et a compos\u00e9 la musique de plusieurs de ses films."}, {"internalArchiveId": "AA1607528798", "durationSec": 125, "title": "SO NIFF CARPENTER 2_RTS000000870104", "excerpt": "Le rapport men\u00e9 par John Chilcot a mis en cause la d\u00e9cision du premier ministre de l'\u00e9poque Tony Blair d'engager une intervention militaire de l'Angleterre aux c\u00f4t\u00e9s des USA dans la guerre d'Irak d\u00e9clench\u00e9e dn 2003. Selon ce rapport, les armes de destruction massive et Saddam Hussein ne repr\u00e9sentaient pas une menace r\u00e9elle et l'invasion de l'Irak aurait \u00e9t\u00e9 faite sur la base de rapports d\u00e9fectueux des services secrets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "MUSIQUE DE FILM", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1529540"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528799", "durationSec": 28, "title": "SO OBAMA CLINTON 2_RTS000000869901", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a d\u00e9fendu un projet de loi contraignant les cantons \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais dans les \u00e9coles des cantons al\u00e9maniques. Certains cantons ont en effet remplac\u00e9 les cours de fran\u00e7ais par des cours d'anglais."}, {"internalArchiveId": "AA1607528800", "durationSec": 122, "title": "SO RAPPORT CHILCOT_RTS000000870062", "excerpt": "Victoire du cycliste belge Greg van Avermaet, qui a remport\u00e9 la 5e \u00e9tape du Tour de France cycliste disput\u00e9e entre Limoges et Le Lioran. Il a \u00e9galement endoss\u00e9 le maillot jaune.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["GUERRE D'IRAK", "PREMIER MINISTRE"], "thematicPersons": ["BLAIR, TONY"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528801", "durationSec": 106, "title": "SO SEANCE CONSEIL FEDERAL_RTS000000870065", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Croate Marin Cilic sur le score de 6-7, 4-6, 6-3, 7-6, 6-3 lors d'un match des quarts de finale du tournoi de tennis de Wimbledon ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1528838"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528802", "durationSec": 80, "title": "SO TAPIS BAGDAD_RTS000000869889"}, {"internalArchiveId": "AA1607528803", "durationSec": 51, "title": "SO TAPIS FALLOUJA_RTS000000869911"}, {"internalArchiveId": "AA1607528804", "durationSec": 22, "title": "SO TDF_RTS000000870100", "thematicGeographicals": ["AUVERGNE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528805", "durationSec": 104, "title": "SO TENNIS_RTS000000870092", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "CILIC, MARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528806", "durationSec": 24, "title": "SO VERDICT PISTORIUS 2_RTS000000870015"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528880", "summary": "Balle de match remport\u00e9e par Roger Federer, joueur de tennis suisse.\nItw en anglais de Roger Federer.\nRoger Federer sauvant balle de match avec un ace.\nEchanges entre Roger Federer et Marin Cilic, joueur de tennis croate.", "id": "1528833", "visualThemes": ["ATP", "WIMBLEDON"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["CILIC, MARIN", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528885", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, et Isabelle Chassot, cheffe Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture. Itw Isabelle Chassot. Itw Alain Berset. Itw par t\u00e9l\u00e9phone Oskar Freysinger, chef d\u00e9partement instruction publique valaisan.", "id": "1528838", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "CHASSOT, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528897", "summary": "Avion Swiss mod\u00e8le Bombardier C-S\u00e9ries volant accompagn\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re. Avion Swiss Bombardier C-S\u00e9ries roulant sur tarmac et passant sous jets d'eau. Itw Robert Dewar, vice-pr\u00e9sident programme C-S\u00e9ries Bombardier. Gros plan sur avion Bombardier C-S\u00e9ries stationn\u00e9 dans hangar. Itw Thomas Kluer, CEO Swiss. Pilotes int cockpit avion Bombardier C-S\u00e9ries. Int cabine vide avion Bombardier C-S\u00e9ries.", "id": "1528850", "visualThemes": ["AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["AEROPORT DE ZURICH", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529606", "summary": "Duplex Paris : itw H\u00e9l\u00e8ne Sallon, journaliste Le Monde.", "id": "1529539"}, {"internalArchiveId": "AA1607529607", "summary": "John Carpenter, r\u00e9alisateur et musicien am\u00e9ricain, jouant synth\u00e9tiseur durant concert. Itw John Carpenter.", "id": "1529540"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659713", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026084", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1513765", "internalArchiveId": "AA1605513809", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro France 2016 - demi-finale : Portugal - Pays de Galles ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Enregistr\u00e9 en public avec la section f\u00e9minine du FC Lausanne-Sports lors de l'Euro 2016 de football.", "durationSec": 10022, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7856333.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, UEFA EURO 2016 (TM) France, Portugal - Pays de Galles, 1/2 finale"], "alternativeSummary": ["UEFA EURO 2016 (TM) France\nPortugal - Pays de Galles\n1/2 finale", "En direct de Lyon (FRA)."], "variantIds": ["ece-7747021"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528857", "durationSec": 299, "title": "ENTO 060716 HIGHLIGHT POR GAL", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale du Portugal, qui a battu le Pays de Galles sur le score de 2 \u00e0 0 lors de la demi-finale de l'Euro de football 2016 en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528858", "durationSec": 65, "title": "ENTO 060716 CLIP FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la demi-finale entre le Portugal et le Pays de Galles lors de l'Euro de football 2016 en France.", "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528859", "durationSec": 11212, "title": "Euro France 2016 - demi-finale : Portugal - Pays de Galles", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652368", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025185", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528808", "internalArchiveId": "AA1607528855", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats d'Europe Amsterdam 2016 - Jour 1 - Session de l'apr\u00e8s-midi", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "durationSec": 19200, "genres": ["Athl\u00e9tisme en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-10T16:11:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605513806", "durationSec": 8805, "title": "Championnats d'Europe Amsterdam 2016 - Jour 1 - Session de l'apr\u00e8s-midi - Entourage", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528933", "summary": "D\u00e9roulement de la demi-finale de l'\u00e9preuve du 200 m\u00e8tres dames avec la victoire de l'athl\u00e8te allemande Gina Lueckenkemper.\nLa Suissesse Ellen Sprunger terminant \u00e0 la 6e place.", "id": "1528886", "visualThemes": ["200 M\u00c8TRES", "DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM"], "visualPersons": ["SPRUNGER, ELLEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528934", "summary": "D\u00e9roulement de la demi-finale de l'\u00e9preuve du 200 m\u00e8tres dames avec la victoire de l'athl\u00e8te britannique Dina Asher-Smith.\nLa Suissesse Mujinga Kambundji terminant \u00e0 la 4e place.", "id": "1528887", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "DAMES", "200 M\u00c8TRES"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM"], "visualPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528936", "summary": "Course de la finale du 10000 m\u00e8tres dames avec la victoire de l'athl\u00e8te turque Yasemin Can qui a devanc\u00e9 la Portugaise Dulce Felix et la Norv\u00e9gienne Karoline Bjerkeli Grovdal.", "id": "1528889", "visualThemes": ["10000 M\u00c8TRES", "DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528939", "summary": "D\u00e9roulement de la course des qualifications du 800 m\u00e8tres dames avec la victoire de l'athl\u00e8te suisse Selina Buechel.", "id": "1528892", "visualThemes": ["800 M\u00c8TRES", "DAMES"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM"], "visualPersons": ["BUECHEL, SELINA"]}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660833", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU058179", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4D3804D6-8BFA-46F6-9458-926DF2D6A688", "internalArchiveId": "4D3804D6-8BFA-46F6-9458-926DF2D6A688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Jos\u00e9 Gonzalez, troubadour du Grand Nord", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Pass\u00e9 d'inconnu total \u00e0 nouvelle figure de la sc\u00e8ne folk gr\u00e2ce \u00e0 une publicit\u00e9 pour un g\u00e9ant du divertissement, Jos\u00e9 Gonzalez poursuit une carri\u00e8re exigeante. Le musicien su\u00e9dois d'origine chilienne a sorti trois albums en solo intimistes et bois\u00e9s. Son talent de compositeur l'am\u00e8ne au Montreux Jazz Festival o\u00f9 il se produit demain soir. \r\nJos\u00e9 Gonzalez r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7823125", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Jos\u00e9 Gonzalez, troubadour du Grand Nord / VER_2016-07-06T17:06:45_sequence-2", "Vertigo du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["Pass\u00e9 d\u02b9inconnu total \u00e0 nouvelle figure de la sc\u00e8ne folk gr\u00e2ce \u00e0 une publicit\u00e9 pour un g\u00e9ant du divertissement, Jos\u00e9 Gonzalez poursuit une carri\u00e8re exigeante. Le musicien su\u00e9dois d\u02b9origine chilienne a sorti trois albums en solo intimistes et bois\u00e9s. Son talent de compositeur l\u02b9am\u00e8ne au Montreux Jazz Festival o\u00f9 il se produit demain soir. \n\nJos\u00e9 Gonzalez r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7823125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:06Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre et et entend m\u00eame si et tout oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [54%] :\r\nBonsoir et surtout des t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nBonjour Michel Masserey bonjour Pierre Philippe, vous allez nous parler d'un inconnu total non c'est pas vrai, \u00e7a, c'\u00e9tait avant, il est pass\u00e9, mais vraiment litt\u00e9ralement du statut d'inconnu total \u00e0 nouvelle figure de la sc\u00e8ne folk gr\u00e2ce \u00e0 une publicit\u00e9 pour un g\u00e9ant du divertissement, il s'appelle Jos\u00e9 Gonzales, il poursuit une carri\u00e8re exigeante, c'est un musicien su\u00e9dois d'origine chilienne, il a sorti 3 album intimiste en solo album chaleureux et bois\u00e9s son talent de compositeur l'am\u00e8ne au Montreux Jazz Festival, o\u00f9 il se produit demain Michel oui, vous l'avez dit, Pierre-Philippe Jos\u00e9 Gonzales, compte parmi les figures du renouveau folk avec disons des viendra Rabanne Banhart bonne either comme ces 2 musiciens, il a su faire \u00e9voluer sa musique en int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments jazz \u00e9lectro et bien s\u00fbr latino, bien s\u00fbr parce que Jos\u00e9 Gonzalez si les Su\u00e9dois, comme son nom l'indique qu'il a aussi des origines latines chilienne pour \u00eatre plus pr\u00e9cis et on retrouve des \u00e9chos du sud dans sa folk Music lunaire \u00e9th\u00e9r\u00e9e, son dernier album, vestige d'une zone Klose marque une \u00e9volution vers une instrumentation plus riche par le pass\u00e9, l'univers de Jos\u00e9 Gonzales \u00e9tait bas\u00e9e sur un dialogue entre guitare et voix un \u00e9quilibre parfaitement ma\u00eetris\u00e9 sur le titre qui lui a valu la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 2000 Jos\u00e9 Gonzales revient sur cet \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [64%] :\r\nSol\u00e8ne, une b\u00e9casse curieux d'Foreign une donnons l'exemple et \u00e7a ne va que \u00e7a soit bien avant m\u00eame, lundi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que, 2 ans avant ce succ\u00e8s, j'avais fait une tourn\u00e9e cons\u00e9quente dans des pays nordiques, en interpr\u00e9tant l'album qui contient justement ce morceau, les concerts, le disque avait tr\u00e8s bien march\u00e9 en Su\u00e8de le morceau, comment \u00e7a se passait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la radio et sur la version su\u00e9doise de MTV. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [76%] :\r\nIl y a un droit de mieux manier c'est d'avoir \u00e0 le construit d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [90%] :\r\nMais personne ou presque ne connaissait alors ma musique en dehors de mon pays, je me pr\u00e9parais alors \u00e0 composer un 2\u00e8me album et le succ\u00e8s soudain de cette publicit\u00e9 a chang\u00e9 mes plans, je suis parti en tourn\u00e9e en Australie, aux \u00c9tats-Unis et en Europe et partout le public venu un m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [60%] :\r\nDonc, il faut du choix, alors moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [92%] :\r\nCe type de succ\u00e8s est aussi assez repr\u00e9sentatif de la mani\u00e8re dont le Music Business fonctionne actuellement o\u00f9 les artistes souvent de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 autant, voire plus qu'\u00e0 travers les ventes de disques ou qu'\u00e0 travers leurs concerts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [79%] :\r\nEt \u00e0 Aix, ce facteur technicienne ici avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [96%] :\r\nOui, la publicit\u00e9 permet de faire conna\u00eetre la musique, elle a un effet amplificateur, mais dans mon cas, je ne peux pas dire que j'ai fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 ce spot, mais il m'a permis d'entrer en contact avec un plus large public. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [82%] :\r\n\u00e7a ne fait pas campagne, mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [92%] :\r\nSi je me compare \u00e0 d'autres artistes, je ne suis de toute mani\u00e8re pas un gros vendeur d'album mais c'est vrai que j'ai pu payer mon loyer, mes factures, gr\u00e2ce \u00e0 cette pub puis au concert qui ont suivi, au passage \u00e0 la radio et finalement \u00e0 l'utilisation de ma musique dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [85%] :\r\nIl y a ouest de Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [93%] :\r\nEn fait, il y a aujourd'hui plus de moyens de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [80%] :\r\nConna\u00eetre sa musique Jos\u00e9 Gonzales, vous \u00eates sign\u00e9 sur Pitchfork puisse c'est un Label qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e dans la musique \u00e9lectronique lorsque vous les avez rejoint ensuite il que vous ayez sign\u00e9 sur place Flaubert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [62%] :\r\nHeureusement et Swedish une Louis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [85%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 mon Label su\u00e9dois il P\u00e9rillat Louis Kandinsky chercher un distributeur pour mon disque en dehors du pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [67%] :\r\nDes non, non, les manuscrits, donc \u00e7a va \u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [87%] :\r\nCes gens sont des fans de folk mais aussi de Dennis musique et d'\u00e9lectro et ils connaissent bien pisse-froid qui voulait alors \u00e9largir son catalogue, on s'est mis en contact, c'\u00e9tait vraiment cool, c'\u00e9tait le bon Label pour moi j'aime bien certains de leurs artistes, comme par exemple Moody Man, vous savez je suis omnivore Dormicum musicaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [59%] :\r\n\u00e0 main arm\u00e9e, vous retrouvez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [84%] :\r\nVous poursuivez une carri\u00e8re en solo mais vous avez aussi \u00e0 un groupe Juni top secret Switch. \r\nConsid\u00e9rer ces 2 parties de votre activit\u00e9 artistique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:40) [67%] :\r\nJe ne se \u00e0 Bristol ne serait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [91%] :\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 je n'est pas la fin des ann\u00e9es 90 avant que je lance mon projet solo c'est donc un vieux projet, mais on a \u00e9t\u00e9 peu productifs pendant ses 20 ans, mais \u00e0 chaque fois que l'on s'est retrouv\u00e9s pour composer un album ou un maxi, on l'a fait avec passion, en y mettant tout notre coeur, ceci dit, je passe l'essentiel de mon temps \u00e0 tourner ou \u00e0 \u00e9crire en tant qu'artiste solo actuellement, je fais des concerts avec un groupe plus important que par le pass\u00e9 et dans les 5 sur sc\u00e8ne, cela me permet de reprendre aussi des morceaux de Johnny en tant que Jos\u00e9 Gonzalez voil\u00e0 ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [56%] :\r\nDepuis 15 Philippe et \u00e7a parl\u00e9 de Perpignan, un peu parce et s\u00e9rieux et ce que comment cette d\u00e9faite, oui, j'ai pas de policiers bien s\u00fbr, ce n'est pas l'enqu\u00eate publique d'qui partout, pas d'a d\u00e9cid\u00e9 de quitter publi\u00e9 la ville de Philippe \u00e0 quitter et pour nous d'une femme publique \u00e7a de parce qu'il et le capital du c\u00f4t\u00e9 je me pla\u00eet ben ouais trop d'ici a \u00e9t\u00e9 avec \u00e7a, \u00e7a c'est pas peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T15:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528812", "internalArchiveId": "AA1607528859", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro France 2016 - demi-finale : Portugal - Pays de Galles", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "durationSec": 11212, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-08T08:52:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605513809", "durationSec": 10022, "title": "Euro France 2016 - demi-finale : Portugal - Pays de Galles ENTOURAGE", "excerpt": "Enregistr\u00e9 en public avec la section f\u00e9minine du FC Lausanne-Sports lors de l'Euro 2016 de football.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607528857", "durationSec": 299, "title": "ENTO 060716 HIGHLIGHT POR GAL", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale du Portugal, qui a battu le Pays de Galles sur le score de 2 \u00e0 0 lors de la demi-finale de l'Euro de football 2016 en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528905", "durationSec": 87, "title": "MI MATCH PORTUGAL PAYS DE GALLES_RTS000000870495", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale du Portugal qui s'est impos\u00e9e sur le score de 2 buts \u00e0 0 face \u00e0 celle du Pays de Galles au terme d'un match comptant pour les demi-finales de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660837", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU058182", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1526885", "internalArchiveId": "AA1606526926", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-05T19:02:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 la Chartreuse de la Valsainte pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Tania Chytil parcourant les routes romandes en minibus VW.", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7860568", "imageURL": "http://www.rts.ch/7860569.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Rencontre avec Romain Paillereau, cuisinier au restaurant La Pinte des Mossettes \u00e0 Cerniat (FR)", "Un peintre partage ses passions du v\u00e9lo et de la peinture avec un mal-voyant", "Entretien avec Christophe Valley, dir. de l'Office du tourisme de Charmey (FR)", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "D\u00e9poser les cendres d'un d\u00e9funt dans la nature est interdit en Suisse", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["Bernard Devaud et Paul Dupertuis sont amis depuis de nombreuses ann\u00e9es.", "Neuf d\u00e9funts sur dix en Suisse d\u00e9cident de se faire incin\u00e9rer."], "variantIds": ["ece-7748987", "ece-7748989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:15:24Z", "subTitles": ["19:00:57:17  19:01:18:17\r\n...\r\n\r\n19:01:27:00  19:01:33:00\r\n             \u2015Bonjour.\r\n\r\n19:01:33:07  19:01:37:11\r\n      Nous sommes en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:01:37:14  19:01:43:09\r\n Nous sommes devant la chartreuse\r\n         de La Valsainte.\r\n\r\n19:01:43:12  19:01:49:11\r\nC'est encore la derni\u00e8re chartreuse\r\n        vivante en Suisse.\r\n\r\n19:01:49:14  19:01:53:19\r\n         Nous allons aller\r\n     \u00e0 La Pinte des Mossettes.\r\n\r\n19:01:53:23  19:01:59:13\r\n        Ensuite, nous irons\r\n       au-dessus de Charmey.\r\n\r\n19:01:59:17  19:02:04:05\r\n       Pendant que je mange\r\n   une sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:02:04:09  19:02:07:03\r\n   vous regardez les derni\u00e8res \r\n   nouvelles de Suisse romande.\r\n\r\n19:02:07:05  19:02:15:01\r\n -La pollution atmosph\u00e9rique tue\r\n3'000 personnes par an en Suisse.\r\n\r\n19:02:15:03  19:02:19:02\r\n     La guerre pour lutter\r\ncontre les rejets des v\u00e9hicules,\r\n\r\n19:02:19:03  19:02:22:04\r\n    chauffages et industries,\r\n        porte ses fruits.\r\n\r\n19:02:22:06  19:02:27:03\r\n     Le Valais vient de publier\r\nson rapport sur la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:02:27:05  19:02:30:23\r\n      Les particules fines\r\n  ont baiss\u00e9 de 35 % en 10 ans.\r\n\r\n19:02:31:01  19:02:35:01\r\n    Fait rare, l'an dernier,\r\nsans d\u00e9passer les normes admises.\r\n\r\n19:02:35:03  19:02:37:16\r\n  Mais la poursuite de la lutte\r\n         sera difficile.\r\n\r\n19:02:37:18  19:02:40:09\r\n           Le Valais,\r\n qui a mis en oeuvre 18 mesures,\r\n\r\n19:02:40:11  19:02:43:08\r\n    a d\u00fb y faire des coupes, \r\n    pour raisons budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:02:44:19  19:02:47:05\r\n    Un vent contraire souffle\r\n\r\n19:02:47:07  19:02:50:02\r\n  sur le projet de parc \u00e9olien\r\n    dans le Val-de-Travers.\r\n\r\n19:02:50:04  19:02:52:20\r\n         1'300 citoyens\r\nont sign\u00e9 l'opposition collective\r\n\r\n19:02:52:22  19:02:55:17\r\n au plan d'affectation du parc.\r\n\r\n19:02:55:19  19:02:59:11\r\n     Une action coordonn\u00e9e par\r\nl'association \"Les Travers du vent\"\r\n\r\n19:02:59:12  19:03:02:08\r\n  qui estime que 19 \u00e9oliennes,\r\n          c'est trop.\r\n\r\n19:03:02:10  19:03:05:17\r\n Les habitants de Val-de-Travers\r\n    voteront le 25 septembre.\r\n\r\n19:03:06:22  19:03:10:20\r\nLes f\u00eates de Gen\u00e8ve sont mortes,\r\n vive le Geneva Lake Festival !\r\n\r\n19:03:10:22  19:03:13:11\r\n    Le concept est rafra\u00eechi\r\n\r\n19:03:13:13  19:03:17:09\r\navec la participation de nombreux\r\n  acteurs de la culture locale.\r\n\r\n19:03:18:18  19:03:21:06\r\n-Je n'aime pas les f\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:21:08  19:03:24:14\r\n   Et comme je ne les aime pas,\r\n je vais essayer de faire en sorte\r\n\r\n19:03:24:16  19:03:27:19\r\n       que les gens trouvent\r\n    leur compte un peu partout.\r\n\r\n19:03:27:21  19:03:30:12\r\nEn fait, je le fais pas mal pour moi.\r\n\r\n19:03:31:13  19:03:34:11\r\n  -La nouvelle recette offre aussi\r\nune vitrine \u00e0 des grosses enseignes,\r\n\r\n19:03:34:13  19:03:37:03\r\nh\u00f4tel Kempinski, macarons Ladur\u00e9e\r\n\r\n19:03:37:05  19:03:39:16\r\n     ou Swiss qui pr\u00e9sentera\r\n     son nouveau Bombardier.\r\n\r\n19:03:40:16  19:03:43:17\r\n  -On n'a pas souvent l'occasion\r\n   de voir un avion commercial.\r\n\r\n19:03:43:19  19:03:47:13\r\n Le voir \u00e9voluer \u00e0 basse altitude,\r\n      \u00e7a peut faire rena\u00eetre\r\n\r\n19:03:47:15  19:03:51:15\r\n      la magie de l'aviation\r\n     pour le public genevois.\r\n\r\n19:04:09:14  19:04:12:13\r\n\u2015Vous allez rencontrer un peintre.\r\n\r\n19:04:12:17  19:04:18:15\r\n    C'est un passionn\u00e9 de v\u00e9lo.\r\n\r\n19:04:20:20  19:04:25:04\r\nDans sa sacoche, il a toujours un \r\ncarnet de voyage et une aquarelle.\r\n\r\n19:04:25:08  19:04:28:12\r\n       Il partage sa passion\r\n        avec un malvoyant.\r\n\r\n19:04:28:14  19:04:33:05\r\n\r\n\r\n19:04:33:07  19:04:36:19\r\n-Dans la mont\u00e9e, je compte sur toi.\r\n\r\n19:04:36:21  19:04:38:18\r\n          Allez, on y va.\r\n\r\n19:04:38:20  19:04:42:01\r\n            Hop, voil\u00e0.\r\n\r\n19:04:43:20  19:04:46:07\r\n          -La sensation,\r\n    c'est d'\u00eatre en plein air,\r\n\r\n19:04:46:09  19:04:48:23\r\n  de pouvoir faire quelque chose.\r\n\r\n19:04:49:01  19:04:54:10\r\n    D\u00e9pendant de quelqu'un, mais\r\nquand m\u00eame avec une certaine libert\u00e9.\r\n\r\n19:04:54:11  19:04:58:04\r\n          J'avais 35 ans\r\n     quand j'ai perdu la vue.\r\n\r\n19:04:58:23  19:05:01:12\r\n     -Il est presque en fleur.\r\n\r\n19:05:03:18  19:05:07:04\r\n  C'est devenu une grande amiti\u00e9.\r\n\r\n19:05:07:06  19:05:12:17\r\n    On se voit chaque semaine,\r\n    ou deux fois par semaine.\r\n\r\n19:05:12:19  19:05:16:15\r\n  On partage beaucoup de choses.\r\n\r\n19:05:16:17  19:05:20:04\r\n   On a fait la Pascal Richard.\r\n\r\n19:05:20:06  19:05:24:22\r\n      On s'est toujours fix\u00e9\r\n      des trucs un peu fous.\r\n\r\n19:05:30:09  19:05:32:18\r\n              Pause !\r\n\r\n19:05:32:20  19:05:34:11\r\n               Stop.\r\n\r\n19:05:34:21  19:05:38:20\r\n      -Pour s'arr\u00eater, il faut\r\nse mettre d'accord avec notre guide.\r\n\r\n19:05:38:22  19:05:42:20\r\n     Voir si on pose d'abord \r\n     le pied droit ou gauche.\r\n\r\n19:05:42:22  19:05:47:16\r\n        Sinon, on est s\u00fbr\r\n      que \u00e7a se termine mal.\r\n\r\n19:05:47:18  19:05:50:14\r\n       -On l'a d\u00e9j\u00e0 eu, \u00e7a.\r\n\r\n19:05:51:03  19:05:52:18\r\n            T'es pr\u00eat ?\r\n\r\n19:05:52:20  19:05:54:05\r\n             On y va.\r\n\r\n19:05:54:07  19:05:57:21\r\n      C'est bon, c'est parti.\r\n\r\n19:06:01:18  19:06:04:18\r\n              Salut.\r\n\r\n19:06:07:01  19:06:10:09\r\n         Dans un moment,\r\n      tu vas entendre 11h00.\r\n\r\n19:06:10:11  19:06:14:08\r\n           Tu entends ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n19:06:22:13  19:06:24:13\r\n    On est tout pr\u00e8s du bord ?\r\n\r\n19:06:24:15  19:06:28:09\r\n     -Oui, on est \u00e0 5 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:06:35:10  19:06:41:07\r\n        Ce qui est g\u00e9nial,\r\nc'est qu'on parle m\u00eame de peinture.\r\n\r\n19:06:41:09  19:06:46:07\r\n       Il a une b\u00e2che grise,\r\n    mais j'ai fait autre chose.\r\n\r\n19:06:46:09  19:06:48:16\r\n   -Les couleurs se confondent ?\r\n\r\n19:06:48:18  19:06:53:09\r\n            -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:06:54:00  19:06:58:21\r\n  La meilleure d\u00e9finition de moi,\r\n     c'est \"peintre voyageur\".\r\n\r\n19:06:58:23  19:07:01:23\r\n   Quand on fait une aquarelle,\r\n\r\n19:07:02:01  19:07:05:12\r\n    c'est comme ce que Bouvier\r\n        disait du voyage:\r\n\r\n19:07:05:14  19:07:09:23\r\n  \"On croit qu'on fait un voyage,\r\n et on ne fait pas long \u00e0 r\u00e9aliser\r\n\r\n19:07:10:01  19:07:14:01\r\n       que c'est le voyage\r\n  qui vous fait et vous d\u00e9fait.\"\r\n\r\n19:07:14:03  19:07:17:13\r\n            Je faisais\r\n  la plupart des voyages \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n19:07:17:15  19:07:22:11\r\nOn me disait: \"Aller jusqu'en Ecosse\r\n    en v\u00e9lo, \u00e7a doit \u00eatre dur\".\r\n\r\n19:07:22:12  19:07:27:03\r\n    Mais non, c'est le confort.\r\n\r\n19:07:27:05  19:07:33:19\r\n   Il n'y a que trois choses: vous\r\nroulez, mangez et dormez, c'est tout.\r\n\r\n19:07:50:03  19:07:53:14\r\n    \u2015Bonjour Romain Paillereau.\r\n\r\n19:07:53:18  19:07:57:18\r\n         Vous allez bien ?\r\n\r\n19:07:57:22  19:08:01:17\r\n      Nous sommes chez vous, \r\n     \u00e0 La Pinte des Mossettes.\r\n\r\n19:08:01:21  19:08:06:23\r\n     Vous \u00eates tomb\u00e9s amoureux\r\n          de ce paysage.\r\n\r\n19:08:07:03  19:08:10:10\r\n  -Je suis venu la premi\u00e8re fois\r\n        pour la B\u00e9nichon.\r\n\r\n19:08:10:13  19:08:13:17\r\n        -Vous venez d'o\u00f9 ?\r\n\r\n19:08:13:21  19:08:19:18\r\n           -Du P\u00e9rigord.\r\n\r\n19:08:19:22  19:08:25:20\r\n     \u2015Vous \u00eates arriv\u00e9 d'abord\r\n       en Suisse \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:08:26:14  19:08:32:11\r\n      -Oui, je suis retourn\u00e9\r\n        ensuite en France.\r\n\r\n19:08:32:14  19:08:37:15\r\n    Je suis ici depuis 3 mois.\r\n\r\n19:08:37:19  19:08:42:17\r\n  -Vous faites une cuisine fine.\r\n\r\n19:08:42:21  19:08:47:09\r\n    Vous cultivez des produits\r\n           ici autour.\r\n\r\n19:08:47:12  19:08:51:22\r\n          On va les voir.\r\n\r\n19:08:52:02  19:08:55:10\r\n  Ce n'est pas un jardin potager.\r\n\r\n19:08:55:13  19:09:00:13\r\n   Ce sont des herbes sauvages.\r\n\r\n19:09:00:17  19:09:06:15\r\n    Vous utilisez presque tout\r\n  ce qu'il y a l\u00e0 pour vos plats.\r\n\r\n19:09:07:14  19:09:12:11\r\n\u2015Oui, on vient cueillir ce que nous\r\n  avons besoin avant le service.\r\n\r\n19:09:12:14  19:09:18:12\r\n         \u2015Je peux manger ?\r\n\r\n19:09:21:05  19:09:25:17\r\n      Ce n'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:09:25:21  19:09:31:17\r\nJe crois que j'ai pris trop de tige.\r\n\r\n19:09:31:21  19:09:37:20\r\n \u2015Il y a aussi du fenouil sauvage.\r\n\r\n19:09:38:00  19:09:40:17\r\n\u2015Vous prenez seulement les fleurs ?\r\n          Ou les herbes ?\r\n\r\n19:09:40:21  19:09:43:12\r\n        -Les herbes aussi.\r\n\r\n19:09:43:16  19:09:49:14\r\n    On va aussi dans la for\u00eat.\r\n\r\n19:09:50:21  19:09:56:21\r\n        Il y a une rivi\u00e8re\r\n     qui passe juste derri\u00e8re.\r\n\r\n19:09:58:14  19:10:04:14\r\n    On va chercher de l'oxalis.\r\n\r\n19:10:08:13  19:10:14:13\r\n      \u00c7a a un tr\u00e8s bon go\u00fbt.\r\n\r\n19:10:19:20  19:10:26:09\r\n     Je ne connais pas encore\r\n    les coins aux champignons,\r\n\r\n19:10:26:13  19:10:29:12\r\n     mais j'irai en cueillir.\r\n\r\n19:10:30:03  19:10:36:03\r\n      J'ai aussi des contacts\r\n     avec des paysans du coin.\r\n\r\n19:10:48:14  19:10:52:03\r\n   Je fais un boeuf o\u00f9 j'ajoute\r\n de l'hydromel, de la cam\u00e9line...\r\n\r\n19:10:52:07  19:10:56:11\r\n       -Vous me donnez faim.\r\n\r\n19:10:56:14  19:11:00:11\r\n          Vous avez fini.\r\n\r\n19:11:00:15  19:11:04:05\r\n        -J'attends le chef \r\n        pour finir le plat.\r\n\r\n19:11:04:09  19:11:07:07\r\n  \u2015Combien \u00eates-vous en cuisine ?\r\n\r\n19:11:07:11  19:11:11:18\r\n          \u2015Nous sommes 3.\r\n\r\n19:11:11:22  19:11:15:19\r\n  \u2015Vous \u00eates tous aussi jeunes ?\r\n\r\n19:11:15:23  19:11:21:22\r\n   \u2015Oui, je suis le plus vieux.\r\n\r\n19:11:25:02  19:11:30:11\r\n       Je mets le musquet...\r\n\r\n19:11:30:15  19:11:36:14\r\n     -Je termine avec la glace\r\n            \u00e0 la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:11:39:22  19:11:43:07\r\n          -C'est un plat\r\n   autour de la pomme de terre,\r\n\r\n19:11:43:11  19:11:46:01\r\n       l'oseille et la glace\r\n            \u00e0 la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:11:46:05  19:11:51:07\r\n  L'oseille am\u00e8ne le c\u00f4t\u00e9 v\u00e9g\u00e9tal\r\n           dans le plat.\r\n\r\n19:11:51:11  19:11:57:09\r\n    \u2015Ce sont tous des produits\r\n       qui viennent d'ici.\r\n\r\n19:12:04:21  19:12:09:07\r\n         Je vous remercie.\r\n\r\n19:12:09:11  19:12:14:03\r\nJe vais repartir du c\u00f4t\u00e9 de Charmey.\r\n\r\n19:12:14:07  19:12:20:05\r\n        Dans la vraie vie.\r\n\r\n19:12:22:03  19:12:28:02\r\nJe vais revenir pour manger en fait.\r\n\r\n19:13:06:01  19:13:12:01\r\n       On va voir un sujet\r\n   qui int\u00e9resse tout le monde.\r\n\r\n19:13:25:10  19:13:28:13\r\n     Ca concerne la dispersion\r\n     des cendres des d\u00e9funts.\r\n\r\n19:13:28:15  19:13:33:00\r\n-Apr\u00e8s la cr\u00e9mation, les cendres\r\n   sont g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n19:13:33:02  19:13:36:07\r\n          au cimeti\u00e8re\r\n ou dans un jardin du souvenir.\r\n\r\n19:13:36:09  19:13:40:17\r\n    Mais 5 \u00e0 40 % des restes\r\n sont dispers\u00e9s dans la nature.\r\n\r\n19:13:40:19  19:13:44:10\r\n  Le directeur d'une entreprise\r\n       de pompes fun\u00e8bres\r\n\r\n19:13:44:11  19:13:47:17\r\n    nous raconte la c\u00e9r\u00e9monie\r\n     pour un de ses clients.\r\n\r\n19:13:47:19  19:13:52:08\r\n  -Pour la d\u00e9pose de ses cendres,\r\n\r\n19:13:52:10  19:13:56:15\r\nje devais r\u00e9unir 15 de ses proches \r\nsur un pont au-dessus de la Sarine.\r\n\r\n19:13:56:17  19:14:00:16\r\n   -L'urne a ensuite \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e\r\n        dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:14:00:18  19:14:07:12\r\n-Les 15 personnes ont jet\u00e9 des roses\r\n   qui flottaient sur la Sarine.\r\n\r\n19:14:07:14  19:14:12:15\r\n        C'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n19:14:12:17  19:14:15:17\r\n       -En Suisse romande,\r\n\r\n19:14:15:19  19:14:19:09\r\n   les lois n'interdisent pas de\r\nd\u00e9poser des cendres dans la nature.\r\n\r\n19:14:19:11  19:14:22:13\r\n Il n'est toutefois pas possible\r\nde le faire sur un terrain priv\u00e9.\r\n\r\n19:14:22:15  19:14:25:12\r\n  La nature n'est pas toujours\r\n       un espace public.\r\n\r\n19:14:25:14  19:14:28:11\r\n     Les surfaces agricoles\r\n         et les alpages\r\n\r\n19:14:28:12  19:14:32:15\r\n      repr\u00e9sentent un tiers\r\n      du territoire suisse.\r\n\r\n19:14:32:17  19:14:36:22\r\n         29 % des for\u00eats\r\nappartiennent aussi \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:14:37:00  19:14:38:12\r\n-Nous avons discut\u00e9 avec des paysans\r\n\r\n19:14:38:14  19:14:41:03\r\n    qui poss\u00e8dent des terrains\r\n           en montagne.\r\n\r\n19:14:41:05  19:14:45:09\r\n Plusieurs ont vu des gens d\u00e9poser\r\n  des cendres sur leur propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:14:45:11  19:14:49:11\r\n        Ils nous ont avou\u00e9\r\n   ressentir un certain malaise:\r\n\r\n19:14:49:13  19:14:53:12\r\npas facile de cohabiter avec la mort.\r\n\r\n19:14:53:14  19:14:58:10\r\n-D\u00e9poser les cendres dans la nature\r\nprive les proches d'une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:14:58:11  19:15:02:22\r\n-Nous recommandons d'avoir un lieu\r\nfixe o\u00f9 les proches peuvent venir,\r\n\r\n19:15:02:23  19:15:08:06\r\n     notamment \u00e0 la Toussaint.\r\n\r\n19:15:08:08  19:15:11:15\r\n C'est ainsi probl\u00e9matique d'avoir \r\nles cendres dispers\u00e9es quelque part.\r\n\r\n19:15:11:17  19:15:15:01\r\n     -Surtout que les d\u00e9funts\r\ndemandent parfois que leurs restes\r\n\r\n19:15:15:03  19:15:18:09\r\n soient d\u00e9pos\u00e9s dans un endroit\r\n       difficile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:15:18:11  19:15:21:06\r\n       Pour ce th\u00e9ologien,\r\n\r\n19:15:21:08  19:15:25:05\r\nles proches ne doivent pas forc\u00e9ment\r\n respecter ces derni\u00e8res volont\u00e9s.\r\n\r\n19:15:25:07  19:15:27:22\r\n           -Les rites,\r\n   c'est pour ceux qui restent.\r\n\r\n19:15:28:00  19:15:32:07\r\n      Si les d\u00e9sirs du d\u00e9funt\r\n      sont trop extravagants,\r\n\r\n19:15:32:09  19:15:36:13\r\n         ceux qui restent\r\n   ont le droit de penser \u00e0 eux.\r\n\r\n19:15:36:15  19:15:43:07\r\n-L'enjeu est de taille: 9 d\u00e9funts\r\nsur 10 sont incin\u00e9r\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:15:50:00  19:15:52:13\r\n    \u2015Bonjour Christophe Valley.\r\n\r\n19:15:52:17  19:15:58:07\r\n        Une vue magnifique.\r\n\r\n19:15:58:11  19:16:03:06\r\n Il n'y a que des vues magnifiques\r\n            en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:16:03:10  19:16:09:08\r\n  Vous \u00eates directeur de l'office\r\n      de tourisme de Charmey.\r\n\r\n19:16:10:14  19:16:16:14\r\n  -Vous avez le massif des Dents \r\n  Vertes avec le domaine skiable.\r\n\r\n19:16:23:13  19:16:26:02\r\n   \u2015Il y a une dizaine de jours,\r\n\r\n19:16:26:07  19:16:30:16\r\nil y a eu une assembl\u00e9e particuli\u00e8re\r\n             \u00e0 Charmey.\r\n\r\n19:16:30:20  19:16:36:18\r\n   Les gens devaient d\u00e9cider de\r\nl'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:16:40:15  19:16:46:11\r\nC'est le syndicat qui a d\u00fb d\u00e9cider,\r\n      car il y a eu \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:16:46:14  19:16:52:12\r\n  \u2015C'est un sc\u00e9nario surprenant.\r\n\r\n19:16:53:01  19:16:56:18\r\nL'ensemble de la population est pour\r\n sauver les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:16:56:22  19:16:59:02\r\n     M\u00eame si le chemin diff\u00e8re\r\n          pour y arriver.\r\n\r\n19:16:59:06  19:17:01:09\r\n          C'est positif.\r\n\r\n19:17:01:12  19:17:07:11\r\n   Il faut trouver une solution.\r\n\r\n19:17:15:02  19:17:20:11\r\n  La solution ne peut pas \u00e9maner\r\n uniquement de Charmey,\r\n\r\n19:17:20:16  19:17:24:23\r\n         elle doit \u00e9maner\r\n    de l'ensemble de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:17:25:03  19:17:29:22\r\n Il y a beaucoup de potentiel ici.\r\n\r\n19:17:30:02  19:17:36:00\r\n  -Il y a les bains de la Gruy\u00e8re\r\n       au centre du village.\r\n\r\n19:17:39:09  19:17:44:01\r\n    Vous profitez de l'attrait\r\n      de Vevey et Montreux.\r\n\r\n19:17:44:05  19:17:50:01\r\n        \u2015Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:17:50:05  19:17:56:03\r\n   Depuis ici, on peut rayonner.\r\n\r\n19:18:04:02  19:18:06:16\r\n  On voit de plus en plus de gens\r\n\r\n19:18:06:21  19:18:11:04\r\n        qui s\u00e9journent ici\r\n   et vont visiter tout autour.\r\n\r\n19:18:11:08  19:18:15:16\r\n      Il y a beaucoup de gens\r\n   qui nous posent des questions\r\n\r\n19:18:15:21  19:18:18:07\r\n   sur le mus\u00e9e Charlie Chaplin.\r\n\r\n19:18:18:11  19:18:22:16\r\n -On viendra faire du ski en hiver\r\n         si tout va bien.\r\n\r\n19:18:22:20  19:18:25:19\r\n Demain, on se retrouve en vieille\r\n        ville de Fribourg.\r\n\r\n19:18:25:23  19:18:31:21\r\nJe vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:33:13  19:18:37:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n         A.Giddey, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T17:38:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528494", "durationSec": 141, "title": "CE CENDRES MONTAGNES_RTS000000868829", "excerpt": "Presque 9 d\u00e9funts sur 10 sont incin\u00e9r\u00e9s en Suisse. Parfois leurs cendres sont dispers\u00e9es dans la nature, mais il n'est pas possible de le faire sur un terrain priv\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["INCIN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1528823"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528495", "durationSec": 199, "title": "CE PINCEAUX VOYAGEURS_RTS000000868830", "excerpt": "L'aquarelliste retrait\u00e9 Bernard Devaud effectue des balades \u00e0 v\u00e9lo tandem avec son ami mal-voyant Paul Dupertuis et trouve des paysages et des sujets int\u00e9ressants \u00e0 peindre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1528814"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528861", "summary": "Bernard Devaud, peintre retrait\u00e9, et Paul Dupertuis, ami mal-voyant, circulant en tandem en campagne. Itw Paul Dupertuis. Bernard Devaud peignant \u00e0 l'aquarelle. Itw Bernard Devaud.", "id": "1528814", "visualThemes": ["AQUARELLE", "AVEUGLE", "BICYCLETTE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528868", "summary": "Duplex Cerniat : itw Romain Paillereau, tenancier de la Pinte des Mossettes. Itw cuisinier.", "id": "1528821"}, {"internalArchiveId": "AA1607528870", "summary": "Cercueil introduit dans un four cr\u00e9matoire pour l'incin\u00e9ration. Itw Jean-Pierre Rossier, directeur des pompes fun\u00e8bres Murith. Employ\u00e9 prenant le bac de cendres. \nRuisseau coulant. Champ fleuri. \nItw Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, professeur de th\u00e9ologie universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1528823", "visualThemes": ["POMPES FUN\u00c8BRES", "CERCUEIL", "INCIN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528879", "summary": "Duplex Charmey : itw Christophe Valley, directeur Office du tourisme Charmey.", "id": "1528832"}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659518", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026032", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528572", "internalArchiveId": "AA1607528616", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La palette graphique", "publicationDate": "2016-07-05T17:00:00Z", "durationSec": 88, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-14T17:12:08Z", "program": {"href": "/programs/4610", "id": "4610", "name": "Short"}, "medias": [{"id": "1660579", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026239", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9447E4ED-9488-4F5A-B6E9-956AE2037CC0", "internalArchiveId": "9447E4ED-9488-4F5A-B6E9-956AE2037CC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9sob\u00e9ir au gouvernement est-il bien sage? Avec Henri-David Thoreau.\r\nInvit\u00e9e : Kaziwa Ra\u00efm", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ra\u00efm, Kaziwa\r\n* * Quand une loi nous semble injuste, faut-il pour autant lui d\u00e9sob\u00e9ir? Dans quelles conditions et jusqu'o\u00f9? Bien avant \"Nuit Debout\", \"Podemos\" ou m\u00eame Gandhi, il y a eu Henry-David Thoreau pour d\u00e9fendre le principe de d\u00e9sob\u00e9issance civile. Rencontre avec ce philosophe anglais du 19\u00e8me si\u00e8cle, relu et \u00e9cout\u00e9 ensuite par des g\u00e9n\u00e9rations de r\u00e9volt\u00e9s.", "durationSec": 1567, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819589", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869789.image", "alternativeTitle": ["Philo in vivo du 05.07.2016", "D\u00e9sob\u00e9ir au gouvernement est-il bien sage? / PIV_2016-07-05T11:04:15_philo-in-vivo", "Philo in vivo du 05.07.2016", "D\u00e9sob\u00e9ir au gouvernement est-il bien sage? / PIV_2016-07-05T11:04:15_philo-in-vivo"], "alternativeSummary": ["Quand une loi nous semble injuste, faut-il pour autant lui d\u00e9sob\u00e9ir? Dans quelles conditions et jusqu'o\u00f9? Bien avant \"Nuit Debout\", \"Podemos\" ou m\u00eame Gandhi, il y a eu Henry-David Thoreau pour d\u00e9fendre le principe de d\u00e9sob\u00e9issance civile. \n\nRencontre avec ce philosophe anglais du 19e si\u00e8cle, relu et \u00e9cout\u00e9 ensuite par des g\u00e9n\u00e9rations de r\u00e9volt\u00e9s.  \nInvit\u00e9e : Kaziwa Ra\u00efm", "Quand une loi nous semble injuste, faut-il pour autant lui d\u00e9sob\u00e9ir? Dans quelles conditions et jusqu'o\u00f9? Bien avant \"Nuit Debout\", \"Podemos\" ou m\u00eame Gandhi, il y a eu Henry-David Thoreau pour d\u00e9fendre le principe de d\u00e9sob\u00e9issance civile. \n\nRencontre avec ce philosophe anglais du 19e si\u00e8cle, relu et \u00e9cout\u00e9 ensuite par des g\u00e9n\u00e9rations de r\u00e9volt\u00e9s.  \nInvit\u00e9e : Kaziwa Ra\u00efm"], "variantIds": ["ece-7819590", "ece-7819589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T10:07:58Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nNous devons d'abord \u00eatre des hommes, des sujets ensuite le respect de la loi vient apr\u00e8s celui du droit puis non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [89%] :\r\nPhilo in vivo Anne-Laure Gannac bonjour \u00e0 tous, c'est quoi un enfant passage un enfant difficile comme on dit souvent un p\u00e9dopsychiatre c\u00e9l\u00e8bre Marcel Rufo, pour ne pas le nommer, auxquels j'ai pos\u00e9 cette question il y a quelques ann\u00e9es, dans le cadre d'un article m'avait r\u00e9pondu : c'est tr\u00e8s souvent un enfant qui va bien, moi, dans une fratrie, je m'inqui\u00e8te davantage pour les enfants trop sage, trop ob\u00e9issants, ce dont les parents, disons, lui il est parfait, car celui -l\u00e0, souvent, n'a pas encore trouv\u00e9 les moyens d'exprimer sa libert\u00e9 d'exister et il est tr\u00e8s probable qu'il en souffre en silence et si cette hypoth\u00e8se p\u00e9diatrique \u00e9tait transposable \u00e0 la situation politique et si les d\u00e9sob\u00e9issants passant la nuit debout ou des journ\u00e9es en sit-in \u00e9taient des citoyens en meilleure sant\u00e9 que les plus dociles d'entre nous, dans ce cas comment concilier cette puissance d\u00e9sob\u00e9issance avec la paix sociale, comment ne pas sombrer dans le chaos invivable pour tous, ce sont des questions que nous allons penser avec un r\u00e9volt\u00e9s de la 1\u00e8re heure, l'Am\u00e9ricain est lui David Solo et sur sur ces sur voil\u00e0, et j'en perds mon fran\u00e7ais voyez a utilis\u00e9 des mots anglais sur votre initiative Kaziwa bonjour, bonjour, alors Kaziwa Louisa Lisa Raymond m\u00eame j'en perds tous mes mots, voyez, \u00e9tudiant en Bachelor de de philosophie et de fran\u00e7ais \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous avez 22 ans vous \u00eates membre du journal ind\u00e9pendant des \u00e9tudiants, la Frib, une alors Kaziwa pourquoi \u00e0 la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [82%] :\r\nAlors je me suis toujours senti submerg\u00e9 de questions auxquelles je j'ai trouv\u00e9, en fait, pas de r\u00e9ponse, je me suis senti assez vite insatisfaite et j'ai trouv\u00e9 dans la philo la la solution parce qu'elle me permet de de mourir en fait \u00e0 d'autres perspectives et elle ne s'estiment -ils ma ma propre r\u00e9flexion au fond : quel con, j'ai d\u00e9couvert la philo au gymnase j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement s\u00e9duite et puis j'ai de tr\u00e8s bons professeurs qui m'ont vraiment insuffl\u00e9 l'amour de la philo en rend pas assez hommage, professeur de philosophie qui donne la mort groupe d\u00e9senchantement les cours ne peuvent Noualhat notamment Jean-Paul Fragni\u00e8re Monsieur Hadjadj au monsieur De Coulon et vraiment, \u00e7a m'a pouss\u00e9 aux questions du Monde moi- m\u00eame en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [90%] :\r\nEt alors, votre choix de Jean-Louis David Solon et pas anodin, gare \u00e0 votre histoire familiale, vous \u00eates d'origine kurde d'Irak, n\u00e9 \u00e0 Souleimaniyah, capitale du Kurdistan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0 mes parents \u00e9taient en quelque sorte des r\u00e9volutionnaires, c'est-\u00e0-dire qui confronte activement le gouvernement mis en place par Saddam Hussein qui est donc oppress\u00e9 r\u00e9ellement le peuple kurde et vous aimez parler de \u00e7a dans le l'espoir d'aboutir \u00e0 un syst\u00e8me plus juste, en fait, et ils ont fini par peur pour ma s\u00e9curit\u00e9 et celle de ma grande soeur que des enfants et ils ont d\u00fb donc fuir le le pays pour ne pas tomber aux mains de Saddam et c'est la Suisse qui vous arrive, ce qui vous a choisi voil\u00e0 c'est l\u00e0 ce qui nous a choisi, c'\u00e9tait vraiment un peu au hasard, on aurait pu \u00eatre choisi par un portique et d'ailleurs on a dit \u00e0 ma m\u00e8re quand elle a \u00e9t\u00e9 choisie par la Suisse, on le dit mais mais qui tu\u00e9 personne choisie personne choisie par la suite parce que c'est la reine d'Angleterre on a carr\u00e9ment et j'avais apparemment non fait quand j'arrivais et j'ai fait toute ma scolarit\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais je pense que r\u00e9ellement mes parents au travers des anecdotes, des histoires qui me raconter toujours inspir\u00e9, dans l'ensemble de mon parcours et puis peut-\u00eatre que si je suis aujourd'hui pour parler, si je suis l\u00e0 pour parler d\u00e9sob\u00e9issance civile c'est c'est simplement un peu gr\u00e2ce \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [87%] :\r\nNos pens\u00e9es de de solidarit\u00e9 vont \u00e9videmment vers le peuple irakien, en ces temps de deuil frapp\u00e9 par par l'extr\u00e9misme alors venons -en \u00e0 ce personnage Jean-Louis David Solo personnage parce que ce n'est pas un penseur banal, vraiment pas, on pourrait m\u00eame dire que c'est moins penseur 15 viveur vivant de la philosophie, donc commen\u00e7ons par les origines Jean-Louis David Solon, dans l'\u00c9tat du Massachusetts ont, en 1817 dans un milieu plut\u00f4t confortable jusqu'\u00e0 bien plus tard, la la faillite du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [74%] :\r\nOui, justement, d'ailleurs, il a \u00e0 peine au fond disons quant il \u00e9crit \u00e7a, son 1er po\u00e8me les saisons oui et tr\u00e8s pr\u00e9coce, voil\u00e0, et oui, parle d\u00e9j\u00e0 de cette nature ont d\u00e9j\u00e0 n'en sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 la nature dont on va voir qu'il est fondamental qu'il est crucial chez ce penseur, il a \u00e0 peine 16 ans quand il entre \u00e0 Harvard, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [84%] :\r\nEt il va y \u00e9tudier la philo, les langues et il vient rapidement dipl\u00f4m\u00e9s et finit par \u00eatre instituteur racontant et hier 1er au professeur au final mais il va d\u00e9missionner, voil\u00e0 parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [88%] :\r\nIl a vraiment une des valeurs morales qui veut respecter pas seulement dans les id\u00e9es, et du coup, il finit par d\u00e9missionner en signe d'opposition en fait \u00e0 ces ch\u00e2timents corporels, quoi qu'on instaure \u00e0 l'\u00e9poque qui sont inflig\u00e9es, oui \u00e0 l'\u00e9poque sur sur les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [90%] :\r\nPar le par le corps enseignant est donc d\u00e9j\u00e0 on voit un le le r\u00e9volutionnaire qui est en lui et qui ne qui refusent ce d\u00e9saccord entre ces principes et et les actes en vigueur alors entre temps, il a fait une rencontre fondamentale pour lui Ralph Waldo Emerson, un mot peut-\u00eatre sur Ralph Waldo Emerson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [84%] :\r\nOui, justement, c'est un autre ancien d'Harvard dans le cas o\u00f9 il \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 14 ans donc encore plus jeunes, c'est un enseignant et un Pasteur, mais il a fini par des semi- sign\u00e9 lui aussi mais lui pour cause de conflit avec les responsables de l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [90%] :\r\nEt alors, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de l'\u00e9cole dite du transcendantal y sont pour la d\u00e9finir grossi\u00e8rement 2 mots en fait c'est une philosophie qui met au coeur, la question du du rapport de l'homme \u00e0 la nage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [90%] :\r\nSur la science et conscience v\u00e9ritable donc c'est vraiment cette union de la conscience de la personne par rapport \u00e0 l'environnement qu'il a autour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [91%] :\r\nMais \u00e7a, on peut y voir les influences de l'id\u00e9alisme allemand du romantisme, mais aussi des philosophies orientales \u00e0 Emerson est un fin connaisseur du du bouddhisme de l'hindouisme du tao\u00efsme et c'est un mouvement qui va \u00e9norm\u00e9ment inspir\u00e9 plus tard les lipides et Emerson lui aurait donc une tr\u00e8s forte influence sur Sorlot mais plus que que que qu'amicale, ce sont des amis, mais l\u00e0 il y a une influence sur sa ville voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [81%] :\r\nParce qu'il encourage \u00e0 poursuivre vraiment sa sa passion qui est l'\u00e9criture, il encourage m\u00eame \u00e0 tenir un journal intime, ce qui est, on va faire toute sa vie en fait o\u00f9 il va, notez ce qu'il observe sur la nature sur ce qu'il y ait ce qu'il lit et ce qu'il vit aussi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [79%] :\r\nC'est, on le qualifiera souvent de po\u00e8tes botaniste, hein, il est vraiment au contact m\u00eame de la nature, il observe dans ces d\u00e9tails avec les r\u00e9cits dans dans son ce son journal, je crois, de nous il observait fourmis enfin voil\u00e0 une vraie l\u00e0 il est, il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pointu sur cette nature voil\u00e0 et donc on peut dire aussi que cette philosophie transcendantal histoire il va faire plus que la suivre, il mal appliqu\u00e9e, il va la vivra dans son quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [89%] :\r\nParce qu'en fait son ami Emerson va aller acheter un terrain sur lequel va d\u00e9cider de de se construire sa propre cabane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [80%] :\r\nMais un terrain au bord d'un lac, voil\u00e0 qui est n\u00e9 dans la voile, voil\u00e0 c'est l'\u00e9tendre le donner l'actuellement, c'est un tout petit peu plus petit, c'est un peu plus sauvage en pleine c'est aussi moins moins au final totalement vide de, de, de gens enfin \u00e0 peu pr\u00e8s en tout cas 2 kilom\u00e8tres quand m\u00eame la vie non mais voil\u00e0, et donc ils s'installent sur ce terrain et il y construit une cabane en bois, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [85%] :\r\nEt s'il vit en fait pendant 2 ans on enti\u00e8re et il y vient de fa\u00e7on simple, il faut vraiment s'engager dans cette simplicit\u00e9 volontaire dans une sorte de pauvret\u00e9 volontaire qui qui vont la rapprocher en fait la nature et puis c'est une exp\u00e9rience qui inspire bah son oeuvre qui s'appellent Walden ou la vie dans les bois, il d\u00e9crit ses r\u00e9flexions sur la nature sur la ville, en marge de la soci\u00e9t\u00e9 et sur l'\u00e9conomie aussi et sa place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [89%] :\r\nAlors en marge et en m\u00eame temps pas compl\u00e8tement coup\u00e9 du monde, il n'est qu'\u00e0 2 kilom\u00e8tres 5, je crois donc encore, sa ville natale, o\u00f9 il voit r\u00e9guli\u00e8rement ses amis mais en tout cas, il veut vivre cette cette relation vraiment authentique \u00e0 la \u00e0 la nature, refusant les les modes de vie artificielle impos\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 vous le disait -on doit ce concept de simplicit\u00e9 volontaire qui n'est pas sans rappeler ceux d'actuel \u00e9cologiste, hein, je pense \u00e0 Pierre Rabhi et sa notion de sobri\u00e9t\u00e9 heureuse et tout le monde de d\u00e9croissance au final tout \u00e0 fait, voil\u00e0 et l'ordre dans sa contre- histoire de la philosophie, Michel Onfray vend en solo un nouveau Diog\u00e8ne, on parlera de Diog\u00e8ne plus tard dans cette \u00e9mission un Diog\u00e8ne, je cite du cycle du si\u00e8cle industriel et c'est c'est tout \u00e0 fait \u00e7a on voit que sur l'ouest, cet homme qui vit au plus pr\u00e8s de la nature, donc dans ce mouvement d\u00e9croissance au contact de l'herbe, de l'air et donc il a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'art, la culture am\u00e9ricaine, on en trouvera des traces, m\u00eame chez Jack, un roi qui bien plus tard pour l'qui a m\u00eame h\u00e9sit\u00e9 un temps \u00e0 vivre la m\u00eame exp\u00e9rience que dans sa cabane, mais on l'a dit sur l'eau n'est pas qu'un po\u00e8te naturaliste, m\u00eame si c'est ce nom de po\u00e8te, un qu'il va pr\u00e9f\u00e9rer se donner, c'est aussi un homme qui, \u00e0 partir de ces exp\u00e9riences va penser la politique de son temps et, plus largement, un esprit contestataire et \u00e7a, on le voit surtout dans un autre texte qui est le texte sur la d\u00e9sob\u00e9issance civile voil\u00e0 donc on va parler en seconde partie d'\u00e9mission, toujours avec vous Kaziwa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:47) [70%] :\r\nC'est donc au lieu, c'est-\u00e0-dire je cette de gestion de l'eau, qu'ils soient le reste, on est s\u00fbr, donc il faut avoir cette parisien tatillon, 2 complices est -ce la conqu\u00eate sourit donc voil\u00e0, si je tombe sur le bateau, donc beaucoup, alors que tous les m\u00e9nages sont aussi, tout comme le droit de rien, j'ai commenc\u00e9 pour trouver quelqu'un capable de pour qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:15) [87%] :\r\nLe stade de la r\u00e9sistance, une chanson sortie sur l'album intitul\u00e9 1964 de Miossec Miossec en tourn\u00e9e actuellement les quelques dates d\u00e8s septembre en Suisse \u00e0 Aulnay, entre autres, cet album date de 2004 12 ans d\u00e9j\u00e0 que le chanteur brestois d\u00e9fendait ainsi l'esprit de r\u00e9bellion, une forme de d\u00e9sob\u00e9issance civile un quasi- Warren, on en parle avec vous ce matin et avec Jean-Louis David sur l'auteur de la d\u00e9sob\u00e9issance civile alors est -ce que vous pouvez d\u00e9j\u00e0 nous nous pr\u00e9senter rapidement ce ce texte tr\u00e8s court hein, vraiment tr\u00e8s court \u00e0 quelle occasion l'-t-il \u00e9crit dans quel contexte s'inscrit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [82%] :\r\nAlors en fait tort, enfin on ne sait pas faire valoir son esprit contestataire face \u00e0 \u00e0 des \u00c9tats fait qu'il juge tout simplement injustement et on a vu d\u00e9j\u00e0 avec l'\u00e9cole hein, voil\u00e0 et il y participe activement \u00e0 la lutte contre les lois esclavagistes et en r\u00e9alit\u00e9 en 1846, il refuse de tout \u00e7a, donc payer ses imp\u00f4ts et pourquoi, c'est parce qu'il se refuse de financer un \u00c9tat qui pratiquent l'esclavage et qui m\u00e8ne une guerre de conqu\u00eate, Mexique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:14) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0 \u00e7a r\u00e9volte alors il va \u00eatre mis en prison mais il pass\u00e9 une seule nuit, parce que sa tante va payer la caution, \u00e7a, \u00e7a va beaucoup l'\u00e9nerver notre r\u00e9volutionnaire que Satan deviennent avec l'argent pour le lib\u00e9rer, non, je veux rester l\u00e0, je veux continuer cette nuit en prison, il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:31) [81%] :\r\nCe texte, voil\u00e0 en fait \u00e0 l'esprit, donc sans son, m\u00eame la plus c\u00e9l\u00e8bre la d\u00e9sob\u00e9issance civile qui est publi\u00e9 en 1949 et les prix enfin il pr\u00f4ne en fait une sorte une r\u00e9forme morale en fait de la soci\u00e9t\u00e9 au travers du refus pur et dur de collaborer face \u00e0 face \u00e0 collaborer avec un gouvernement qui est ill\u00e9gitime, qui est injuste, c'est-\u00e0-dire en utilisant une r\u00e9sistance passive Antoine protestations d'accord, donc \u00e7a c'est la d\u00e9sob\u00e9issance civile, d'ailleurs c'est ce n'est pas juste une une contestation voil\u00e0 c'est que l'individu est invit\u00e9e \u00e0 ne commettre que qu'il juge cela ne ne plus juste, et c'est \u00e7a, c'est quitte \u00e0 vivre en marge de la soci\u00e9t\u00e9 en fait et non violent, c'est une r\u00e9ponse non violent non violent surtout Thomas les armes oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:15) [87%] :\r\nDonc c'est de cela dont il parle dans dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile, mais ce n'est pas l'anarchie, pour autant, d'ailleurs il l'\u00e9crit lui- m\u00eame, dans dans ce court texte, je cite un extrait pour parler en homme pratique et en citoyen, au contraire de ceux qui se disent anarchistes, je ne demande pas d'embl\u00e9e, point de gouvernement mais d'embl\u00e9e un meilleur gouvernement que chacun fasse conna\u00eetre le genre de gouvernement qui commande son respect et ce sera le 1er pas pour l'obtenir, donc voil\u00e0, ce n'est pas un anarchiste mais il veut vraiment, il pense que par cette r\u00e9sistance passive non violente de non- participation finalement de non- soumission \u00e0 des lois jug\u00e9es injustes, la loi politique change. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:53) [82%] :\r\nParce que qu'est -ce que c'est au fond, c'est refuser publiquement de se soumettre \u00e0 une loi ou un gouvernement qu'on juge ill\u00e9gitime et de fa\u00e7on pacifique, donc on refusant collaborer un pouvoir jug\u00e9 corrompu, on donne une chance \u00e0 la mort, a \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre entendu en fait parce qu'on affaiblit l'oppresseur parce qu'un gouvernement ne peut gouverner sur la coop\u00e9ration de ses membres donc refus\u00e9 ob\u00e9issance \u00e0 l'\u00c9tat qu'il retirait son pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:15) [91%] :\r\nPour reprend la citation que vous avez donn\u00e9 en ouverture de l'\u00e9mission, je la cite : nous devons d'abord \u00eatre des hommes, des sujets ensuite le respect de la loi vient apr\u00e8s celui du droit qu'est -ce qui, nous dit -il en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:27) [92%] :\r\nCe qui me disent qu'un an, il ne faut surtout pas prendre pour argent comptant tout ce que va nous dire notre ouvertement et l\u00e0 le gouvernement est capable de de se tromper tout \u00e0 fait comme vous et moi, et puis il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00e0 ne pas vouloir se soumettre syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:43) [88%] :\r\nBon, et \u00e0 faire entendre sa voix, en fait, c'est la supr\u00e9matie de la conscience sur la sur la loi, c'est \u00e7a : il \u00e9crit d'ailleurs juste apr\u00e8s, exactement comme dans ces termes l\u00e0, ou presque JOL c'\u00e9tait encore ne peut -il exister de gouvernement ou ce ne serait pas les majorit\u00e9s qui trancherait du bien ou du mal, mais la conscience ou les majorit\u00e9s ne trancherait que des questions justiciables de la r\u00e8gle d'opportunit\u00e9, le citoyen doit -il jamais un instant abdiquer sa conscience au l\u00e9gislateur, \u00e0 quoi bon la conscience individuelle alors quelles quelles applications sa th\u00e9orie a -t-elle trouv\u00e9 dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:16) [85%] :\r\nLa remarque d\u00e9j\u00e0 clairement son implication dans la lutte de Martin Luther King pour les claviers selon des droits civiques des Noirs am\u00e9ricains aux \u00c9tats-Unis, oui, mais enfin, car ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 aussi par son investissement dans la cause eux contre l'esclavagisme voil\u00e0 et d'ailleurs la tous en m\u00e9moire l'acte courageux de Rosa Parks son refus tout simplement de c\u00e9der sa place \u00e0 une personne blanche, son refus de se soumettre \u00e0 donc duo Justin et puis King qui s'aligne sur l'id\u00e9e \u00e0 la fois de et l'action de c'est-\u00e0-dire qu'il m\u00e8ne d\u00e8s lors des compagnes de de boycotte ce on Alabama pour faire entendre sa voix et faire entendre la voix des afro- Am\u00e9ricains, donc on le voit aujourd'hui la m\u00e9thode de \u00e7a, elle a port\u00e9 ses fruits puisque la s\u00e9gr\u00e9gation raciale \u00e9tait totalement ill\u00e9gale aujourd'hui aux USA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:59) [91%] :\r\nOn pense aussi \u00e0 Gandhi, qui marche sur les traces de son lot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:02) [84%] :\r\nBen oui, on peut, on peut le dire, il marche sur les traces de puisque il utilise une d\u00e9sob\u00e9issance civile pacifique pour aller des millions d'Indiens \u00e0 sa cause pour justement faire face \u00e0 cette oppression britannique, donc il a notamment encourag\u00e9 publiquement \u00e0 la r\u00e9sistance civique mais toujours pacifique, on en \u00e9tant tr\u00e8s claire, ils m\u00e8nent des campagnes de non- coop\u00e9ration parce que son but c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:26) [81%] :\r\nBoycotter l'autorit\u00e9 en vigueur et, plus pr\u00e8s de nous, le mouvement des indign\u00e9s ou plus proche encore nuit debout un comment selon vous solo regarderaient -t-il ces ces mouvements -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:34) [86%] :\r\nBen l'un comme l'autre ici l'id\u00e9e la d\u00e9sob\u00e9issance civile, m\u00eame pour prendre un exemple encore plus factuel donc n\u00e9 nuit debout, je dirais que c'est la manifestation m\u00eame de l'id\u00e9e \u00e9tait surtout dans le sens o\u00f9 la contestation publique d'une loi jug\u00e9e injuste et pr\u00e9sente la la loi travail a \u00e9t\u00e9 au fond d\u00e9cider sans le consensus du peuple fran\u00e7ais qui forc\u00e9ment se r\u00e9volte aujourd'hui face \u00e7a cet abus de pouvoir et puis de tout individu fait usage sa propre conscience et, va va refuser de se caler sur les d\u00e9cisions de son gouvernement, donc vos beaucoup vont m\u00eame jusqu'\u00e0 contester globalement les institutions politiques ont vid\u00e9 en vigueur pardon en France et puis de cette fa\u00e7on de lutter individuellement toutes converg\u00e9 vers vers une lutte plus globale, globale, vers qui et qui fait que ce gouvernement dans la conscience collective est consid\u00e9r\u00e9 comme ill\u00e9gitime maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:26) [87%] :\r\nIl y a un autre exemple qui me vient, ce sont les parlementaires am\u00e9ricains d\u00e9mocrates qui ont cess\u00e9 il y a peu de temps leur sit-in et protester contre le refus des r\u00e9pliques public, hein, de voter sur les restrictions des armes \u00e0 feu, alors c'est un fait tr\u00e8s rare est -ce que la Kaziwa, on peut parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:41) [83%] :\r\nAlors je pense que oui, mais jusqu'\u00e0 un certain point, c'est-\u00e0-dire que de l'id\u00e9e, c'est un clair refus de se soumettre \u00e0 une autorit\u00e9 qui qui leur para\u00eet pas injuste tout simplement mais si v\u00e9ritablement des et si vraiment les parlementaires am\u00e9ricains d\u00e9mocrates voulaient faire preuve de d\u00e9sob\u00e9issance faire changer chose du face \u00e0 ce refus tout simplement d\u00e9missionn\u00e9 se lance alors \u00e7a serait exactement ce pour marquer voil\u00e0 parce que retirait son appui \u00e0 un \u00e9tat c'est amoindrir son pouvoir et d'ailleurs faire le disait on peut l'esclavagisme aux USA, c'est un seul honn\u00eate homme, c'est cette gare esclaves \u00e7a signifierait l'abolition de l'esclavage en Am\u00e9rique car peu importe qu'un d\u00e9but, ce modeste, ce qui est bien fait au d\u00e9part est -ce pour toujours, donc il faut avoir simplement le courage de ses opinions et couper tout lien avec celui qu'on d\u00e9signe comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:27) [85%] :\r\nOui, alors le courage, \u00e7a c'est une autre paire de manche 1 la majorit\u00e9 des individus outr\u00e9, face \u00e0 des injustices ou face \u00e0 des lois qu'il estime injuste, mais il y en a quand m\u00eame tr\u00e8s peu qui vont se r\u00e9volter d\u00e9sob\u00e9ir est -ce que \u00e7a le regarde cela \u00e0 une analyse l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:42) [87%] :\r\nC'est sur cette passivit\u00e9 c'est c'est simplement car le courage de ses opinions, c'est pas donn\u00e9, parce que face \u00e0 la justice et une majorit\u00e9 d'entre nous va forc\u00e9ment \u00e7a s'indigner mais on veut faire changer les choses, mais renonce \u00e0 son gouvernement, c'est aussi renoncer aux bonnes choses qui peut nous apporter et parfois notre confort, il est plus lourd que notre moralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:59) [92%] :\r\nD'ailleurs, il \u00e9crit dans son texte encore il y a 99 non 999, d\u00e9fenseur de la vertu pour un seul homme vertueux d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 mais gens qui tout en d\u00e9sapprouvant le caract\u00e8re et les mesures d'un gouvernement lui conc\u00e8dent leur ob\u00e9issance et leur appui sont sans contexte l'obstacle le plus s\u00e9rieux aux r\u00e9formes tout de m\u00eame la d\u00e9sob\u00e9issance civile est -ce que \u00e7a n'est pas le signe que quelque chose cloche dans la d\u00e9mocratie qui est qu'elle n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:27) [90%] :\r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 adopter un point de vue plut\u00f4t positif, j'estime que des mouvements de 2\u00e8me puissance civile sont la preuve que les gens sont en pleine possession de leur conscience et que vraiment il se cantonne pas aux d\u00e9cisions de leur gouvernement et qui qui r\u00e9fl\u00e9chissent v\u00e9ritablement parce qu'une d\u00e9mocratie incontest\u00e9e ne peut pas en \u00eatre une, la soci\u00e9t\u00e9, elle s'exp\u00e9rimente le gouvernement aussi, la d\u00e9coupe mocratie elle peut pas \u00eatre sans faille, c'est donc du devoir du citoyen de de contester appartient au moment o\u00f9 elle a des d\u00e9fauts, donc, mais alors si chaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:57) [82%] :\r\nAucun d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9sob\u00e9ir d\u00e8s que sa conscience individuelle, hein, comme le le dit solo et heurt\u00e9, \u00e7a serait vite l'anarchie la la r\u00e9bellion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et puis ce serait plus un mouvement en soi et c'est d'ailleurs la limite qu'Hannah Arendt la la la la philo jeudi \u00e0 l'anglaise, oui c'est une Allemande, la philosophe allemande Hannah Arendt, voit dans l'approche de de solos de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, elle, c'est dans son texte intitul\u00e9 Du mensonge \u00e0 la violence ce qu'elle reproche \u00e0 Solo c'est justement cela, c'est que il fait reposer cette r\u00e9volte finalement sur la conscience individuelle, et donc c'est l\u00e0 qu'est sa faille au lieu de servir un mouvement donc comment est -ce que pour revenir \u00e0 Solos comment permet -il de de penser une articulation entre l'ordre public et le sentiment que que sa conscience et respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:42) [86%] :\r\nPersonnellement, j'estime qu'il faut choisir, il faut savoir choisir ses combats c'est-\u00e0-dire c\u00e9der la petite bataille pour gagner la Grande Guerre, il faut se passe indign\u00e9 en fait \u00e0 tort et \u00e0 travers, parce que c'est encourir le risque de m\u00ealer son \u00e9go en fait \u00e0 son sens moral et ainsi il faut il faudrait, selon moi, en tout cas, recourir \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour lutter pour de grandes causes comme les droits humains et les droits du citoyen oui que \u00e7a d\u00e9passe son petit terrain maison lui est plus radical, dit le gouvernement, le meilleur est celui qui gouverne le moins, donc on d\u00e9couvre des \u00e0 une d\u00e9sob\u00e9issance bien plus vaste, mais l\u00e0, il glisse un petit peu presque vers une forme d'anarchie, m\u00eame s'il s'en d\u00e9fend alors d\u00e9sob\u00e9ir, d'accord, mais apr\u00e8s Kaziwa quel avenir d\u00e9sob\u00e9issants alors apr\u00e8s Me pr\u00eats \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 nouveau car un gouvernement et pour un jam r\u00e9parer enfin et pour r\u00e9parer son erreur, mais pourra jamais rester sans faille en fait et mettra d'autres erreurs, donc il faut tenir sa conscience pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 tout moment \u00e0 r\u00e9agir face \u00e0 un gouvernement qui est faillible et donc \u00e7a veut dire que la d\u00e9sob\u00e9issance est l\u00e0 pour Fulst forcer une loi \u00e0 mourir pour forcer un gouvernement \u00e0 une r\u00e9forme d\u00e9sob\u00e9ir, c'est un devoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:48) [81%] :\r\nPerp\u00e9tuel qu'on a face \u00e0 sa propre moralit\u00e9 : on ne peut pas tol\u00e9rer encore moins que la parit\u00e9 avec un gouvernement qu'on qu'on juge tout simplement injuste, j'entends la voix de de vos parents, un petit peu quoi j'imagine si vous vous dans vos propos, on sent qu'il y a ce sentiment de ce sens de la de la r\u00e9volte de la justice inqui\u00e9tants vont oui mais justement, n'est pas vrai, ce sont ceux qui se sont battus risquent leurs vie pour des choses qui, qui jugeait injuste qui est juste, qui jugeait comme plus plus important que m\u00eame en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:17) [90%] :\r\nEst ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame des pays, par exemple la Suisse o\u00f9 cette d\u00e9sob\u00e9issance civile n'aurait pas de raison d'exister parce que dans les, les, les, finalement les citoyens y sont particuli\u00e8rement bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:30) [88%] :\r\nAlors je pense qu'on n'est jamais \u00e0 l'abri en fait d'une d'une erreur de de gouvernements qui peuvent se tromper, mais c'est vrai que, en Suisse, on n'est plus \u00e0 l'abri dans le sens o\u00f9 on nous consulte plus que dans beaucoup d'endroits et puis on a toujours quand m\u00eame ce droit au r\u00e9f\u00e9rendum qui est primordial, merci beaucoup Kaziwa m\u00eame d'\u00eatre venu nous nous exposer un peu plus en d\u00e9tail les principes de cette fameuse d\u00e9sob\u00e9ir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:55) [84%] :\r\nSans civile merci \u00e0 Jean-Daniel Mottet, qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation, et merci \u00e0 Yves H\u00e9l\u00e8ne pour son choix musical demain autres invit\u00e9s, autre th\u00e8me on parlera Kama-Soutra figurez -vous non mais c'est fou, on parle politique en Guin\u00e9e r\u00e9volte le lendemain on on s'allonge pour parler Kama-sutra, je suis l\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous de passer leurs journ\u00e9es au plus pr\u00e8s de la nature et de votre conscience. \r\nEt dans quelques instants, ce seront les Dicos d'ailleurs, sur la 1\u00e8re. \r\n1er baiser. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "id": "D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "name": "Philo in vivo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-741A0391-F930-44EA-8B92-8714E075B11D", "internalArchiveId": "741A0391-F930-44EA-8B92-8714E075B11D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse d\u00e9visse 05.07.2016", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 410, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7857399", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806584.image", "alternativeTitle": ["La Suisse d\u00e9visse", "On a fait le trottoir - Gourmandise / La Suisse d\u00e9visse / 5.07.16", "La Suisse d\u00e9visse / CEC_2016-07-05T08:31:14_la-suisse-devisse", "La Suisse d\u00e9visse / CEC_2016-07-05T08:31:14_la-suisse-devisse"], "alternativeSummary": ["Durant l'\u00e9t\u00e9, nos journalistes partent \u00e0 la d\u00e9couverte des vices qui font la Suisse. De la gourmandise \u00e0 l'orgueil en passant par la paresse ou encore l'avarice, suivez les explorations d'un matin p\u00e9cheur."], "variantIds": ["ece-7819332", "ece-7819324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T10:01:37Z", "speechToTexts": ["01.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nOui, h\u00e9las, il y a ici sur l'la. \r\nDonc il et jusqu'\u00e0. \r\n\u00e7a l'moteur la brume et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [76%] :\r\nAh oui, oui, oui, \u00c9tienne Cochet est -ce que tu es pr\u00eat pour la suite, je suis pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [73%] :\r\nOui tout qui leur 3 3 la gourmandise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [80%] :\r\nNous sommes donc chez et apr\u00e8s le cours de petit-d\u00e9jeuner sans b\u00e9cane sans of sans laisser 100 dollars on a discut\u00e9 gourmandise il y en a qui sont de vrais Asset comme ce participant qui ne regrette jamais rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [63%] :\r\nDonc franchement sensation \u00e7a se paru donc tout de diffusion ni juste, ni les fait de divorce en ville avec quoi de manger c'est vrai exemple du la d\u00e9finition le romantisme de l'maintenant nous disent on ne suit pas, non plus, avis du tout si on si on regarde avoir il faut voir \u00e7a, je trouve, pour fonctionner, j'ai \u00e9quipe que j'ai mang\u00e9, j'ai moi envie et chocolat, voil\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e0 travailler avec Racal, c'est-\u00e0-dire ce quoi ont rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [80%] :\r\nOui non la quand m\u00eame un petit plaisir gourmand, n'exag\u00e9rons pas, c'est d'ailleurs plut\u00f4t \u00e7a le credo de Camille, celle qui donnait le cours de cuisine notre police qui a fait viennent, c'est pour les gourmands. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [83%] :\r\nClassement idiot, je suis plus monde depuis Reagan qu'avant parce que maintenant je j'ai beaucoup plus de plaisir \u00e0 cuisiner, parce qu'il y a les d\u00e9fis aussi de r\u00e9interpr\u00e9ter la cuisine familiale par exemple adapter les recettes de ma grand- m\u00e8re en face on veille, c'est un petit d\u00e9fi mais en m\u00eame temps j'ai pas envie d'oublier \u00e7a, \u00e7a fait partie de mon \u00e9ducation, \u00e7a fait partie de plaisir qu'on a tous ensemble dans la famille et je pourrais Saab baisse de s'emp\u00eacher de retrouver ce c\u00f4t\u00e9 social en fait de l'alimentation, juste parce que quelqu'un mange pas quelque chose est -ce que t'as pas quand m\u00eame frustration, il y a, il y a beaucoup de y a qu'il enfin un peu chier, je peux pas manger de fromage, des fois \u00e7a manque alors pas du tout, non, non, mais maintenant le fromage, \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte presque Scott chose enfin au bout d'un moment, quand ils mangent plus de quelque chose, cette plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [88%] :\r\nOn ne se prive pas, donc il est, au final, on fait comme les autres, \u00e0 midi, dans ce restaurant on vend des blogueurs et des frites, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [82%] :\r\nC'est simplement parce que quand les gens sortent manger \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils vont rarement essayer de manger les m\u00eames choses qu'ils auraient \u00e0 la maison, donc c'est plus souvent du jeune foot donc Pizza Burger ou des trucs chers comme les sushis ou les choses comme \u00e7a, donc c'est vrai que l\u00e0 les Burger c'\u00e9tait aussi pour clairement montr\u00e9 que cette esp\u00e8ce de standards du burger am\u00e9ricain avec le gros steak la mayo et tous les trucs qui sont d'origine animale et peuvent tr\u00e8s bien \u00eatre mang\u00e9s en fait de mani\u00e8re v\u00e9g\u00e9talienne pour avec un de c'est plus dur de grignoter entre les repas, quand il faut -il pas chez lui, tu m'as vu \u00e7a non alors absolument pas autour des alternatives, on trouve toujours des des choses aligne m\u00eame si c'est une feuille d'arbre ou un truc comme \u00e7a, pas d'information \u00e0 d\u00e9ployer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est loup\u00e9, mais comment je dois faire d'art \u00e0 Paris c'est une boutade, m\u00eame chez les abstinents, on trouve des trucs \u00e0 grignoter en fait il y a plus grand monde qui consid\u00e8re la gourmandise comme le mal absolu, aujourd'hui c'est vrai infraction \u00e7a y va lire si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T14:51:41Z", "program": {"href": "/programs/14ED4BD8-ECA4-4FB1-81FB-84D5FFBBB542", "id": "14ED4BD8-ECA4-4FB1-81FB-84D5FFBBB542", "name": "Suisse d\u00e9visse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B001EF52-D72E-47F1-B096-7E0E2558415F", "internalArchiveId": "B001EF52-D72E-47F1-B096-7E0E2558415F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle journ\u00e9e sous haute tension autour de la Loi travail en France", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Pour la douzi\u00e8me fois, les manifestants vont se mobiliser ce mardi dans le pays et \u00e0 Paris. Le texte, lui, revient pour la deuxi\u00e8me et derni\u00e8re fois devant les d\u00e9put\u00e9s, apr\u00e8s un passage devant le s\u00e9nat. Le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls devrait \u00e0 nouveau utiliser l'article controvers\u00e9 49-3.\r\n\r\n* * Nouvelle journ\u00e9e sous haute tension autour de la Loi travail en France  \r\nNouvelle journ\u00e9e sous haute tension autour de la r\u00e9forme de la loi travail en France.. \r\n Pour la 12\u00e8me fois, les manifestants vont se mobiliser dans le pays et \u00e0 Paris... \r\nLe texte lui, revient pour la deuxi\u00e8me et derni\u00e8re fois devant les d\u00e9put\u00e9s apr\u00e8s un passage devant le s\u00e9nat... \r\nManuel Valls devrait \u00e0 nouveau utiliser l'article 49-3 pour faire passer la r\u00e9forme sans vote.. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.. ces derniers jours le gouvernement a encore fait des concessions sur le texte, mais peut-\u00eatre pas assez pour convaincre une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s..\r\nMAG", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle journ\u00e9e sous haute tension autour de la Loi travail en France / 12H30_2016-07-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Pour la douzi\u00e8me fois, les manifestants vont se mobiliser ce mardi dans le pays et \u00e0 Paris. Le texte, lui, revient pour la deuxi\u00e8me et derni\u00e8re fois devant les d\u00e9put\u00e9s, apr\u00e8s un passage devant le s\u00e9nat. Le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls devrait \u00e0 nouveau utiliser l'article controvers\u00e9 49-3."], "variantIds": ["ece-7840463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:06:50Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNouvelle journ\u00e9e sous haute tension autour de la r\u00e9forme de la loi travail en France pour la 12\u00e8me fois les manifestants vont se mobiliser dans le pays et \u00e0 Paris, le texte lui revient pour la 2\u00e8me et derni\u00e8re fois devant les d\u00e9put\u00e9s, apr\u00e8s un passage devant le S\u00e9nat, Manuel Valls devrait \u00e0 nouveau utiliser l'article 49 3 pour faire faire passer cette r\u00e9forme sans le vote Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, alors ces derniers jours, le gouvernement fran\u00e7ais a encore fait des concessions sur le texte, mais peut-\u00eatre pas assez hein pour convaincre une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOui, des concessions en effet mais pas de marche arri\u00e8re, notamment sur l'article 2 qui cristallise les tensions en donnant plus de pouvoir aux accords d'entreprise qu'aux accords par branche, le risque du coup que le gouvernement ne tiennent pas de majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, Manuel Valls aura donc certainement une nouvelle fois recours \u00e0 l'article 49 3 un nouveau passage en force qui g\u00e9n\u00e9rera des d\u00e9p\u00f4ts de motion de censure contre le gouvernement, \u00e0 droite, \u00e9videmment, mais aussi certainement \u00e0 gauche un sc\u00e9nario d\u00e9j\u00e0 vu, mais qui cette fois pourrait avoir des cons\u00e9quences concr\u00e8tes, il y a plusieurs jours : Jean-Christophe Cambad\u00e9lis 1er secr\u00e9taire du PS, avait pr\u00e9venu les socialistes frondeurs qui voteraient une motion de censure seront exclus du parti, si cette menace se concr\u00e9tisait la scission au PS serait act\u00e9 avec le risque, comme nouveau parti pourquoi pas secret, \u00e0 gauche, \u00e0 moins d'un an des pr\u00e9sidentielles, mais nous n'en sommes pas encore l\u00e0, cet apr\u00e8s- midi donc Manuel Valls devrait utiliser pour la 5\u00e8me fois en 2 ans le 49 3 ce qui le place tout de m\u00eame loin du record d\u00e9tenu par un certain Michel Rocard 28 fois en 3 ans Michel Rocard qui, \u00e0 sa d\u00e9charge, n'avait pas de majorit\u00e9 absolue, nous non plus, a d\u00e9fendu ce matin, le socialiste Jean-Marie Le Guen, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, nous gouvernons avec une majorit\u00e9 relative, pas une majorit\u00e9 absolue, rien de Hasler, vous \u00eates en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E38B73F2-23E1-4329-AE5C-5666BFBC24EB", "internalArchiveId": "E38B73F2-23E1-4329-AE5C-5666BFBC24EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La plage blanche : Hitler n'avait qu'un testicule", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 95, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819322", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806592.image", "alternativeTitle": ["Hitler n\u2019avait qu\u2019un testicule", "Hitler n\u2019avait qu\u2019un testicule / CEC_2016-07-05T06:51:10_la-plage-blanche", "Hitler n\u2019avait qu\u2019un testicule / CEC_2016-07-05T06:51:10_la-plage-blanche"], "variantIds": ["ece-7819330", "ece-7819322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T09:31:47Z", "webPublicationDate": "2016-08-05T08:08:00Z", "program": {"href": "/programs/5BB7D00D-8161-43A2-8E80-05274384C3A6", "id": "5BB7D00D-8161-43A2-8E80-05274384C3A6", "name": "Plage blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD0788FC-FD6A-4B32-ABB9-2DA7E9663995", "internalArchiveId": "FD0788FC-FD6A-4B32-ABB9-2DA7E9663995", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L'initiative AVSplus n'est pas une alternative\", affirme Alain Berset", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste fribourgeois, en charge du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur\r\nL'initiative AVSplus soumise au peuple le 25 septembre co\u00fbterait trop cher \u00e0 la Suisse, a critiqu\u00e9 mardi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, tout en d\u00e9fendant son projet de r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Son interview.\r\n\r\n* * \"L'initiative AVSplus n'est pas une alternative\", affirme Alain Berset Val\u00e9rie : On ouvre de forum avec les retraites Christian, prochain gros sujet politique sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale....\r\nChristian: Oui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne contre l'initiative AVS plus, votation le 25 septembre. Le texte de syndicats veut une augmentation des rentes vieillesse de 10%, financ\u00e9e par une hausse des cotisations salariales, solidairement entre l'employ\u00e9 et l'employeur. Ce geste co\u00fbterait environ 4 milliards de francs par ann\u00e9e d\u00e8s 2018 . trop cher pour chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, Alain Berset, qui a lui m\u00eame une vaste r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse sur le feu.\r\nNous avons interrog\u00e9 Alain Berset en d\u00e9but en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. \r\nAvec cette 1e question : si la Suisse peut faire des sacrifices pour les entreprises, avec sa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 RIE3 . pourquoi les citoyens eux ne pourraient-ils pas aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'un bonus, sous forme d'une augmentation des rentes AVS ?\r\n DIGAS", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840470", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"L'initiative AVSplus n'est pas une alternative\", affirme Alain Berset / FOR_2016-07-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative AVSplus soumise au peuple le 25 septembre co\u00fbterait trop cher \u00e0 la Suisse, a critiqu\u00e9 mardi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, tout en d\u00e9fendant son projet de r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Son interview."], "variantIds": ["ece-7840470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:04Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nUn cette \u00e9mission Christian avec les retraites prochain gros sujet politique sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne contre l'initiative AVS plus votation le 25 septembre le texte des syndicats veut une augmentation des rentes vieillesse de 10 pourcent elle elle serait financ\u00e9e par une hausse des cotisations salariales solidairement entre l'employ\u00e9 et l'employeur, c'est un geste qui co\u00fbterait environ 4 milliards de francs par ann\u00e9e d\u00e8s 2018, trop cher pour le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur Alain Berset qui a lui- m\u00eame une vaste r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse sur le feu, alors nous avons interrog\u00e9 Alain Berset s'\u00e9tait en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, avec cette 1\u00e8re question : si la Suisse peut faire des sacrifices pour les entreprises, avec sa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, la fameuse Erine 3 pourquoi : : pourquoi les citoyens, eux, ne pourraient -ils pas aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'un bonus, sous la forme d'une augmentation des rentes AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nOn fait des efforts pour les citoyens, l\u00e0 je dois tout de suite d\u00e9j\u00e0 parler de de la r\u00e9forme 21 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette r\u00e9forme -l\u00e0 nous permet d'ici \u00e0 2030, de combler les 7 milliards qui nous manquent dans le 1er pilier si si rien d'autre ne ne se passe donc d\u00e9j\u00e0, \u00e7a c'est une une et un pas \u00e0 franchir qui a qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et l'initiative en plus rajouter encore d\u00e8s 2018, 4 milliards par ann\u00e9e 5 milliards et demi aussi vers 2030 et si on prend l'ann\u00e9e 2000 30 ans serait un total de plus de 12 milliards et \u00e7a nous estimons que c'est trop, c'est trop pour le faire d'un coup c'est pas aujourd'hui une possibilit\u00e9 que nous avons et c'est la raison pour laquelle nous disons la le d\u00e9fi que nous avons aujourd'hui avec la stabilisation du niveau des rentes de garantir le niveau des rentes pour les 15 prochaines ann\u00e9es, et puis ensuite d'autres r\u00e9formes doivent garantir mesure c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi suffisamment important pour ne pas cr\u00e9er simplement une est trop \u00e9lev\u00e9, qu'on n'arrivera pas \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [86%] :\r\nMais on comprend bien, Alain Berset, hein, les perspectives d'avenir sont compliqu\u00e9es en terme d'AVS en terme de retraite, on parle beaucoup de programmes d'\u00e9conomie, on sait que les caisses de pension vont pas tr\u00e8s bien ici, on a une solution, hein, avec les syndicats, 10 pourcent d'augmentation des rentes c'est quelque chose de s\u00fbr qui serait acquis, finalement, on se dit un petit peu mieux vaut un manque de tout, le rat, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de pris, fon\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est c'est c'est possible \u00e0 environ, c'est possible, il faut aller simplement les financiers, les financiers en finan\u00e7ant encore tout le reste, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, donc si on arrivait \u00e0 \u00e0 savoir comment financer 12 milliards et demi de francs par ann\u00e9e dans le 1er pilier des siennes 2030 pour chaque chaque ann\u00e9e, hein, on pourrait naturellement aussi envisager cette discussion aujourd'hui le conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit : nous avons d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 remplir tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a 20 ans, qui a pas eu de r\u00e9forme concr\u00e8tes solide du 1er pilier qui a trouv\u00e9 de majorit\u00e9, il y a eu beaucoup d'essais, mais beaucoup d'\u00e9checs et, aujourd'hui, il faut une majorit\u00e9 qui qui tienne et nous souhaitons d'abord faire se faire ce pas, avant d'envisager encore d'autres, d'autres d\u00e9veloppements, il faut encore ajouter \u00e0 cela que, bon, c'est vrai, les initiants parle du niveau des rentes et c'est c'est le c'est la bonne discussion c'est la discussion qu'il faut mener de combien a -t-on besoin de vivre \u00e0 la fin pour vivre \u00e0 la fin du du mois en francs et un centime, c'est aussi comme cela que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a entrepris la r\u00e9forme 20 20 1er et 2\u00e8me, pilier pour garantir le niveau des rentes pour les pour les futures pour les rentiers pour les futurs entier et nous avons je crois int\u00e9r\u00eat comme soci\u00e9t\u00e9 les rentiers ont int\u00e9r\u00eat les futurs rentiers ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9forme fonctionne et qu'elle fonctionne dans de bonnes conditions, \u00e0 dire qu'on ne baisse pas le niveau des rentes ou qu'on n'augmente pas l'\u00e2ge de la retraite par automatisme, au-del\u00e0 de 65 ans, parce qu'alors je crois que c'est simplement pas majoritaire devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [89%] :\r\nOn ne baisse pas le niveau des rentes, en m\u00eame temps on l'augmente pas, \u00e7a fait 40 ans selon les syndicats, que ce niveau n'a pas \u00e9t\u00e9 comment faire passer ce message quand tout devient plus cher quand les caisses de pension, on l'a dit, vont mal que les rendements baissent, comment faire passer le message qu'elles peuvent accepter une stagnation des rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [89%] :\r\nBon, globalement les les rentes, elles sont adapt\u00e9es avec le l'indice mixte, elles sont adapt\u00e9es en tenant compte de l'\u00e9volution des salaires et de l'\u00e9volution des prix et si on regarde sur une longue p\u00e9riode, on voit que les rentes AVS, elles augmentent un peu plus vite que l'augmentation des prix, donc il y a aussi une am\u00e9lioration, alors elle est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s forte mais une am\u00e9lioration en termes r\u00e9els et ce qui am\u00e9lioration qui permet, qui est financier qui permet encore d'assurer la stabilit\u00e9 de de l'AVS \u00e7a 7, un syst\u00e8me qui fonctionne bien et que nous devons stabiliser aussi \u00e0 l'avenir, apr\u00e8s le 2\u00e8me pilier et c'est vrai dans le 2\u00e8me pilier, il y a des d\u00e9fis tr\u00e8s importants aujourd'hui, les rendements sont beaucoup plus faibles que ce qu'on avait il y a une quinzaine ou une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est donc relativement compliqu\u00e9e \u00e0 stabiliser, mais encore une fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a clairement montr\u00e9 avec son projet, comment est -ce qu'on peut le faire de mani\u00e8re r\u00e9aliste et finan\u00e7ables, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important, il faut qu'on puisse le financer que les cotisations salariales que la TVA puisse permet de le financer sans nous augmenter plus que vraiment ce qui est n\u00e9cessaire pour stabiliser ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [88%] :\r\nMais quand on compare les les 2 propositions Alain Berset cette initiative, elle a quand m\u00eame le m\u00e9rite de la rue d'abord Terrena \u00e9l\u00e9ment positif : augmentation des rentes dans ce contexte de mauvaises nouvelles et vous quand on compare aux promettait quelque part que des sacrifices, la hausse de la TVA, la hausse de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [98%] :\r\nAvec la garantie du niveau des rentes la garantie du niveau des rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [93%] :\r\nQu'on arrive \u00e0 l'augmentation du niveau des rentes de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nOui, on va \u00e9couter \u00e7a, apr\u00e8s une hausse initiative populaire, l'on peut promettre aussi beaucoup d'chose indicatif populaire, elle a aussi reco c'est-\u00e0-dire que si on on on a cette initiative qui est accept\u00e9, il y aura effectivement une augmentation des rentes 10 pourcent pour pour tous les tous les rentiers, mais il y aura des augmentations alors relativement importante, bon des cotisations salariales ou de ou de la TVA, il y a pas de miracle, vous savez, pour augmenter de 4 milliards par ann\u00e9e, les d\u00e9penses de l'AVS, il faut aussi alors augmenter de 4 milliards ces ces recettes d'abord, c'est comme \u00e7a partout et c'est comme \u00e7a aussi dans le domaine de de l'AVS, ce que nous souhaitons aujourd'hui c'est garantir ce niveau des rentes c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal je \u00e7a veut dire, si on arrive \u00e0 faire \u00e7a, il y a pas de miracle dans la pr\u00e9voyance vieillesse, vous pouvez baisser les rentes, vous pouvez augmenter l'\u00e2ge de la retraite, ou bien vous pouvez augmenter les imp\u00f4ts et ce que nous disons, il \u00e9tait exclu de baisser les rentes, il est exclu de baisser les rentes, \u00e7a nous ne le voulons pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 clair \u00e0 ce sujet, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9t\u00e9 clair \u00e0 ce sujet, j'esp\u00e8re que cette promesse va tenir jusqu'au bout, sans quoi, de toute fa\u00e7on le projet \u00e0 la fin serait pas majoritaires dans le peuple, donc on veut maintenir le niveau des rentes on dit \u00e9galement, on doit faire quelques adaptations dans l'\u00e2ge de la retraite avec une flexibilisation de pouvoir mieux tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 des, des gens qu'on puisse mieux choisir de peut pas \u00e0 quel moment on part avec plus de flexibilit\u00e9, qu'aujourd'hui, mais on dit aussi l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence doit \u00eatre 65 ans, et pas plus, il y en a d'autres qui vous disent que vous, il faut augmenter beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit si on va au-del\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a n'est pas majoritaire, non plus, nous ne souhaitons pas le march\u00e9 du travail n'est pas pr\u00eat pour \u00e7a, et donc il reste ensuite, c'est vrai, vous avez raison : une partie aussi, de par la TVA et nous avons propos\u00e9 un paquet \u00e0 la fin, tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, alors c'est pas la r\u00e9volution, moi je vous le conc\u00e8de volontiers pour lundi, a co\u00fbt\u00e9, c'est pas tr\u00e8s courageux pour en faire un peu plus, non, c'est pas la r\u00e9volution, mais c'est un paquet qui nous permet d'avoir la perspective de r\u00e9former la pr\u00e9voyance vieillesse de mani\u00e8re concr\u00e8te, avec une majorit\u00e9 populaire \u00e0 la fin pour la 1\u00e8re fois depuis pour 20 ans parce qu'entre 2 il y a eu beaucoup d'essais, mais aussi beaucoup de cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [92%] :\r\nMais Monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s frappant quand on observe finalement la campagne qui est en train de se mettent sur pied d'un c\u00f4t\u00e9 on vous entend plaider tr\u00e8s fort pour votre projet de r\u00e9forme 20 20 c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a cette initiative qui est concr\u00e8te qui avaient vot\u00e9 pour les citoyens et votre projet de r\u00e9forme, il est encore en construction, le Parlement est encore en train d'y travailler, on voit notamment la volont\u00e9 de la part d'une droite un con 10 ou un peu toute puissante avec le nouveau parlement d'introduire un m\u00e9canisme pour augmenter le l'\u00e2ge de la retraite progressivement \u00e0 65 et demi 66, peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 67 selon le niveau des fonds AVS en gros aujourd'hui pourquoi est -ce qu'on devrait s'engager sur des promesses quand on ne sait pas ce qui va devenir votre projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [91%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter l'avenir est toujours un peu incertain et puis il faut vivre avec cette incertitude ce que ce que je peux dire, par contre, c'est que de mani\u00e8re tr\u00e8s coh\u00e9rente avec une ligne tr\u00e8s claire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engage depuis 5 ans, toujours dans la m\u00eame direction, en disant : nous souhaitons une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire, personne d'ailleurs dans le conteste cette r\u00e9forme doit garantir le niveau des rentes, cette r\u00e9forme doit garantir que l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, mais pas au-del\u00e0, et cette r\u00e9forme doit adapter la pr\u00e9voyance vieillesse, vous \u00e9tiez dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [97%] :\r\nQue cette r\u00e9forme ne va pas aboutir \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite par ce m\u00e9canisme qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure qui pourrait pousser jusqu'\u00e0 67 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [88%] :\r\nJe suis optimiste, vraiment tr\u00e8s optimiste sur le fait que, \u00e0 la fin, au Parlement, si on veut vraiment une r\u00e9forme alors on devra comprendre qu'il faut respecter les lignes rouges que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9, nous les avons pas fix\u00e9 par hasard, nous les avons fix\u00e9 ainsi parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un projet qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 de la population qui vit en Suisse, qui travaillent, qui payent des cotisations et qui a le droit aussi \u00e0 la fin de sa p\u00e9riode active d'avoir une retraite dans de bonnes conditions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 des lignes rouges \u00e0 partir de ces r\u00e9flexions, dans l'int\u00e9r\u00eat de la population et je pense que s'il y avait au nous majorit\u00e9 qui devaient se trouver comme c'est parfois arriv\u00e9 dans le pass\u00e9 au Parlement pour faire autre chose pour ne pas entendre clairement ses lignes rouges et cette paix et cette et c'\u00e9tait aussi se sont populaires en quelque sorte, alors je crois qu'\u00e0 moment il y aura pas de r\u00e9forme et bon, il y a pas de r\u00e9forme, pas de r\u00e9forme s'arr\u00eatera comme \u00e7a aujourd'hui avec un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes, 64 ans pour les femmes, \u00e7a resterait aussi peut-\u00eatre pour assez longtemps un taux de conversion : 6 de 8 pourcent dans dans le 2\u00e8me pilier nous ne souhaitons pas cela mais il faudra un moment que les forces constructives de dans le pays, au Parlement, se r\u00e9unissent toutes parts de la les approche dogmatique pour valider, pour valider une r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse qui garantissent des lignes rouges que physique des 2 lignes que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [88%] :\r\nIl y a une grande question qu'on se pose qu'est -ce qui se passe, c'est au mois de septembre cette nuit les taxes cette initiative accept\u00e9e avec votre r\u00e9forme, il faut repartir \u00e0 0, il faut compl\u00e8tement revoir les calculs, les \u00e9quilibres est -ce qu'on peut concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [89%] :\r\nBah, nous ne sommes pas aller aussi loin, les quelque 2 ce produit que nous poser cette question, mais il faudrait \u00e9videmment concilier les 2, faudrait vraiment concilier les 2, parce que on aurait alors un imp\u00e9ratif constitutionnel de d'augmenter les rentes de 10 pourcent mais mais \u00e7a ne nous distraire et pas encore de r\u00e9gler les probl\u00e8mes qui existent par ailleurs dans le 1er 2\u00e8me pilier et \u00e7a veut dire que donc le le besoin de financement suppl\u00e9mentaire pour l'ann\u00e9e 2030, il serait plus \u00e0 7 milliards de francs, mais12,5 et puis d\u00e8s 2018, il serait pas \u00e0 0, comme c'est le cas aujourd'hui, mais d\u00e9j\u00e0 4 milliards et donc on aurait probablement d'abord une r\u00e9flexion sur le financement, on a un besoin \u00e9norme de financement suppl\u00e9mentaire et on devrait certainement mener la discussion alors sur les cotisations salariales, la TVA ou d'autres sources de financement pour d\u00e9gager ces moyens, donc je crois que c'est c'est pas quelque chose qui s'oppose, \u00e7a s'ajoute, et c'est bien le probl\u00e8me, c'est bien le probl\u00e8me, \u00e7a n'est pas une alternative, c'est un une couche suppl\u00e9mentaire et ce que nous disons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9solvons d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me que nous avons aujourd'hui identifi\u00e9 trouveront des majorit\u00e9s pour faire quelque chose qui soit dans l'int\u00e9r\u00eat de la population en garantissant dans cette situation difficile, le niveau des rentes l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans comme comme \u00e2ge de de r\u00e9f\u00e9rence, et pas au-del\u00e0, et ensuite, ma foi, essayons de remettre en route ce ce, ce rythme de de r\u00e9formes qui nous a permis, toujours dans le pass\u00e9, d'adapter la pr\u00e9voyance vieillesse au besoin du temps de la soci\u00e9t\u00e9 des formes de vie en famille, qui \u00e9volue quand m\u00eame et il faut que nous puissions aussi trouver de retrouver dans le fond un miroir de cette soci\u00e9t\u00e9 dans le dans la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Int\u00e9rieur et lanc\u00e9 aujourd'hui la campagne contre AVS Plus Alexandra Richard on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est une campagne qu'il m\u00e8ne contre son propre camp Berset. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:07) [90%] :\r\nOui, parce que l'id\u00e9e d'une AVS forte de de rentes 1 pour ne ne pas abandonner les retrait\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9, c'est vraiment une id\u00e9e profond\u00e9ment de gauche, un projet social d'ailleurs en assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes se sont engag\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 pour AVS Plus et face \u00e0 ce projet de gauche Alain Berset contre son camp fait campagne avec un argument principal, le financement, c'est trop cher et puis cet appel \u00e0 la sagesse, on l'a entendu, il faut d\u00e9j\u00e0 stabilis\u00e9 l'AVS garantir le niveau des rentes et trouver des majorit\u00e9s ce que pr\u00e9voit sa r\u00e9forme \u00e0 lui bien s\u00fbr, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver, ce n'est pas la r\u00e9volution Lindiwe disait Alain Berset il donne plut\u00f4t d'ailleurs l'impression de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, au moins on ne baisse pas les rentes et puis oui, c'est vrai, on augmente l'\u00e2ge de la retraite des femmes, mais \u00e0 65 ans et pas \u00e0 67 \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts, ce sera justement sa mission cet Automne son projet 20 20 E va passer devant le national et la droite majoritaire UDC et PLR imagine volontiers augmenter l'\u00e2ge de la retraite, s\u00fbrement pas les rentes des retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [83%] :\r\nEt le vote sur AVS puisse Alexandra aura un impact sur ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [89%] :\r\nOui, on ne conna\u00eet pas encore le calendrier mais en principe, le d\u00e9bat pourrait se faire juste apr\u00e8s le vote, et l\u00e0, le r\u00e9sultat sera d\u00e9terminant si l'initiative est accept\u00e9e, il faudrait l'int\u00e9grer \u00e0 la r\u00e9forme d'Alain Berset et commencer par trouver le financement, si elle est rejet\u00e9e, la proportion de oui alors sera importante pour le ministre, 40 pourcent par par exemple pourrait l'aider \u00e0 prot\u00e9ger sa r\u00e9forme des assauts de la droite, majoritaire, mais si c'est un nom vif \u00e0 AVS Plus ce qui sortira du Parlement pour rien, pourrait bien \u00eatre alors des des rentes plus faible et ce m\u00e9canisme justement de hausse de la retraite de l'\u00e2ge de la retraite et alors les Suisses n'en voudrait pas, ce serait probablement un retour \u00e0 la Caisse des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [86%] :\r\nCe serait la la fin de cette r\u00e9forme, quelque part, merci beaucoup, Alexandre cher, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et revoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB224A44-6582-4D15-8DDA-26B7D46BBFC5", "internalArchiveId": "DB224A44-6582-4D15-8DDA-26B7D46BBFC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les inventions de l'Histoire : Le Citron", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 118, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806595.image", "alternativeTitle": ["Le Citron", "Le Citron / LBB_2016-07-05T11:15:00_les-inventions-de-l-histoire", "Le Citron / LBB_2016-07-05T11:15:00_les-inventions-de-l-histoire"], "variantIds": ["ece-7819316", "ece-7819308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-31T14:08:21Z", "speechToTexts": ["31.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'\u00e9tait Couleurs 3 vous emm\u00e8ne dans les couloirs, connu de l'histoire de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nAujourd'hui le Citron. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:08) [67%] :\r\nMoreau aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [85%] :\r\nCitron vient du mot celle quitteront qui veut dire petit fruit de couleurs semblable au jaune d'un poussin le Citron fut invent\u00e9 en 1928 par Joseph Stourm un agriculteur autrichien qui, un apr\u00e8s- midi d'\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s avoir laborieusement travaill\u00e9 son Champ avait super envie d'une limonade. \r\nConscient du fait qu'il ne pouvait voir de limonade sans l'existence pr\u00e9alable des Citron, il d\u00e9cida dans un \u00e9lan de lucidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent d'inventer un petit fruit acide facile apr\u00e8s en hommage \u00e0 sa femme passionn\u00e9e de rugby Joseph Tom consent \u00e0 donner \u00e0 son inventions la forme l\u00e9g\u00e8rement rural qui la caract\u00e9rise dans. \r\nJe tourne des sc\u00e8nes durant la 2\u00e8me guerre mondiale des suites d'une coupure de papier, c'est son fr\u00e8re Jacob qui reprend en main le secret industriel de la fabrication du Citron et continuent leur production et leur distribution \u00e0 travers le monde moqu\u00e9es et trait\u00e9es d'arrivistes par ses oncles Jacob d\u00e9cide de se faire un nom en sortant un nouveau prototype ambitieux le Citron Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [54%] :\r\nN'a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nUn v\u00e9ritable succ\u00e8s dans les bars barcelonais que qu'\u00e0 votre bonne sant\u00e9 \u00e0 tous, le d\u00e9but d'une nouvelle rivalit\u00e9 pour le Citron originel qui doit d\u00e9j\u00e0 faire face \u00e0 une comp\u00e9tition f\u00e9roce avec la p\u00eache dans le monde impitoyable d'\u00e9t\u00e9 francs. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:15) [68%] :\r\nBonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nLa carri\u00e8re du Citron \u00e9tant sur la pente ascendante dans les ann\u00e9es 70, il d\u00e9cide de commencer \u00e0 faire son apparition dans des shampoings co\u00fbteux en \u00e9change de fortes sommes d'argent, un revirement v\u00e9nale qui n'est pas au go\u00fbt de tous les fans de la 1\u00e8re heure du Citron qui consid\u00e8rent aujourd'hui leur idole comme vendu, m\u00eame si l'aide leurs cheveux \u00e0 sentir mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nParce que j'ai rien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [79%] :\r\nAujourd'hui le Citron coule des jours heureux dans plusieurs p\u00e2tisseries, appr\u00e9ci\u00e9 de tous, ils barbotent \u00e9galement dans de nombreux verre de Cola en terrasse et l'un des 6 agrumes dont le nom appara\u00eet sur la liste des femmes, Panama, Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [83%] :\r\nL'histoire de l'humanit\u00e9 sur Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T09:24:00Z", "program": {"href": "/programs/2EC3266E-31D5-4C8A-B460-2F584A063877", "id": "2EC3266E-31D5-4C8A-B460-2F584A063877", "name": "Inventions de l'histoire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CC7C605-A43F-4EFF-B041-775C654A6503", "internalArchiveId": "7CC7C605-A43F-4EFF-B041-775C654A6503", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 05.07.2016", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "En cette semaine de vacances d'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * En cette semaine de vacances d'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "durationSec": 3576, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819582", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 05.07.2016", "Best of / DIC_2016-07-05T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 05.07.2016", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2016-07-05T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Best of / DIC_2016-07-05T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["En cette semaine de vacances d'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "En cette semaine de vacances d'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-7819584", "ece-7819582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:38Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [78%] :\r\nUn joli panier avec p\u00eale-m\u00eale diff\u00e9rentes Croque dit que, de ce que vit dans des \u00e9missions d'il y a quelque temps, mais toujours go\u00fbteuse SNA d\u00e9guster comme quoi l'humour est un conservateur tout \u00e0 fait naturel est formidable 1er morceau tartiner du monde en fait que \u00e7a, oui pourquoi pas et ses fils et ses fils Thierry Rome, annonce Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [82%] :\r\nBonjour, bonjour monsieur, ce qui incite chaque immigr\u00e9 qui chaque bonjour monsieur R\u00e9mi, donc vous \u00eates candidat \u00e0 l'examen pour l'obtention du permis de conduire, vous avez donc pris quelques cours bon non, on n'est pas parce qu'le permet : ben si, mais j'ai pas pris de court, \u00e7a fait 3 ans que je roule alors \u00e0 vous roulez sans permis ben c'est-\u00e0-dire que j'ai roul\u00e9 dans ma cour enfin tranquille qu'on va faire cet examen puis voil\u00e0, bon, bon ben on va envoyer des on va prendre tout droit oui alors l\u00e0 vous avez parmi la ceinture alors \u00e7a c'est loin le permis avant de l'avoir arr\u00eatez -vous puis Baptiste non, excusez -moi, c'est, c'est c'est que dans la cour, je ne m'\u00e9tais pas bon ben repart tomber hein voil\u00e0 Bouvard Veszprem voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 alors apr\u00e8s on va prendre \u00e0 droite oui, elle est pas mal cette bagnole donc l'autre droite s'il vous pla\u00eet, pardon madame pris \u00e0 la gauche, ah oui, \u00e0 droite, j'avais mal compris, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, alors la voil\u00e0 la alors j'ai pas 1000 signaux alors \u00e7a s'\u00e9loigne permis avant de l'avoir ah merde, j'\u00e9tais en train de r\u00e9fl\u00e9chir au \u00e9t\u00e9 votre droite, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 priori, c'est la m\u00eame que la montre, voil\u00e0, alors vous \u00eates \u00e0 53 kilom\u00e8tres heure en ville c'est tol\u00e9rable ah ouais, l\u00e0 je fais gaffe aux limitations de vitesse : voil\u00e0, vous \u00eates toujours en 1\u00e8re alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [57%] :\r\nEt la voiture Hegel puissance et loyal permis avant la loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [84%] :\r\nUn que je devais changer de vitesse, passer la 2\u00e8me c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [82%] :\r\nVoil\u00e0, bah la 2\u00e8me vie m\u00eame la 3\u00e8me parce qu'\u00e0 ce rythme l\u00e0, votre bagnole et puis comme c'est mal pas, pouvez vous garer ici et savez Liscano oui voil\u00e0 vous \u00eates sur le trottoir, alors c'est bon, je l'ai ben l\u00e0 o\u00f9 je voulais vous avez vous l'avez, vous avez le droit de prendre quelques cours, oui, oui, vous savez, les voitures, c'est un peu comme les femmes si vous vous conduisez mal et Ariane permis avant de l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [77%] :\r\nCe que j'ai dans cela fait quoi \u00c9douard c'est votre copine. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:02:30) [91%] :\r\nBen non, non, je la connais pas non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [72%] :\r\nAlors, hein, mais j'ai vu juste un amateur je neige avec transfus\u00e9e moi bien, je vois pas le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [73%] :\r\nBen j'ai fil\u00e9 avec les ben a bien m\u00e9rit\u00e9 le titre avec le nombre d'\u00e9checs, il a commis et la m\u00e8re \u00e0 ses lois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [65%] :\r\nVerbier avant glamour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [70%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 bravo la merci beaucoup et au regard des gens d\u00e9ploiement plein s\u00fbrement oui d\u00e9sol\u00e9 j'ai plus de mouchoirs, pourtant c'est tiennent cette obligatoire toujours qu'une action soit \u00e0 prendre plus le pardon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [78%] :\r\nJ'aimerais garder ce vote pulls mais s\u00e9cr\u00e9tions nasales, vous \u00eates fous, pas du tout, c'est important, mais enfin c'est d\u00e9gueulasse, vous gardez jamais ce qu'il a dans votre mouchoir, donc j'ai plong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [84%] :\r\nOui, mais enfin de ces cracks et on apprend des choses l\u00e0- dedans arr\u00eat\u00e9 je vomir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [90%] :\r\nJe vous signale que dans le temps, les m\u00e9decins D\u00e9couvrez des dans les excr\u00e9ments du roi, il est prouv\u00e9 que toutes les s\u00e9cr\u00e9tions humaines sont des signes de bonne mauvaise sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:28) [71%] :\r\n\u00e7a \u00e7a m\u00eame assez simple, c'est mon plus les Jobim monsieur 3 pour madame madame Irma Kelly dans une mare de caf\u00e9 ou dans les lignes de la main, monsieur lui lie son avenir dans les \u00e9coulements nasaux si s'av\u00e8re Gesbert je zone si c'est noir l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [77%] :\r\nRemarquez, c'est vrai que le verbe lire et bien choisi, si vous avez r\u00e9colt\u00e9 du et puis \u00e0 quoi mais les r\u00e9p\u00e9t et Tolsto\u00ef oui laisse tomber laisse tomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:55) [81%] :\r\nComment \u00e7a, monsieur est un gros d\u00e9gueulasse et ses propos, Bernard Pivot, donnez -moi votre pilule mais enfin vous voulez aussi mes vieux mouchoirs usag\u00e9s peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [79%] :\r\nAh, vous voyez, vous les gardez, hein, vous \u00eates \u00e9colo, je vois pas le rapport, mais si l'obsession de rien acheter tout sursis cl\u00e9s, on sait jamais ce qu'on peut trouver dans ce temps d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:09) [80%] :\r\nIf mais pas du tout, je je garde mes mouchoirs pas par par nostalgie, un enfant enfant je je sortais les les crottes de mon et les garder sous mon lit avant le des le lendemain pour partir \u00e0 l'\u00e9cole et mon et vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [77%] :\r\nVoil\u00e0, moi je suis et chez depuis toujours, depuis que mon Simon ouvert les yeux, il m'a affirm\u00e9 que le nez avait quelque chose de sexuel rappelons l'organe g\u00e9nital masculin ne parlez -vous du coup regardant le mouchoir apr\u00e8s \u00eatre mouch\u00e9, c'est comme regarder une course de spermatozo\u00efdes grouillant dans un mouchoir de poche, l'envie de savoir lequel va arriver au bout, untel repoussant un peu allez fiston, papa, \u00e7a vient de toi, vous \u00eates compl\u00e8tement tar\u00e9 non je suis juif, il donnez -moi votre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:43) [78%] :\r\nPlus un homme attendez, attendez, l\u00e0 d'accord je vous passe mon plus en \u00e9change vous me donnerez -vous contigent et pourrait faire mal c\u00e9rumen je, je veux dire dans votre c\u00e9rumen mais vous \u00eates fou n'a pas du tout, c'est important, enfin c'est d\u00e9gueulasse, vous le regardez jamais ceux qui assurent votre volont\u00e9 vous \u00e9tait donn\u00e9 l'oreille mais ces craquera mais on apprend les choses avec j'ai vomi, je vous signale que que dans le temps, les m\u00e9decins D\u00e9couvrez des maladies dans les excr\u00e9ments du roi, il est prouv\u00e9 que toutes des s\u00e9cr\u00e9tions humaines sur des signes de bonne m\u00e9moire r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [64%] :\r\nOui Monsieur seront \u00e0 avenir maquis dans le marre de caf\u00e9 dans les lignes de la main, monsieur lui sortir les \u00e9coulements nasaux qui s'est \u00e0 rester. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:21) [68%] :\r\nEt j'ai fini l'amateur de jeux d'\u00e9checs, amateur de r\u00e9ussite Marc monnaie m\u00eame quand il chante. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:31) [82%] :\r\nNe dites pas que ce gar\u00e7on \u00e9tait point le vivez pas comme les autres, c'est et pour quelles raisons \u00e9tranges, les gens qui ne sont pas comme tout, \u00e7a nous d\u00e9range. \r\nCar le probl\u00e8me en fait 2 qui avait \u00e9t\u00e9 dit qu'il n'avait pas trouv\u00e9 mieux tabou et pour quelles raisons \u00e9tranges, les gens qui ne s'assoit pas \u00e7a nous dire \u00e7a ne vous d\u00e9range \u00e0 il jouait du piano, deuxi\u00e8mement les vedettes rapides \u00e0 exporter, mais pour moi \u00e7a veut dire beaucoup, \u00e7a veut dire qu'il \u00e9tait, et peut-\u00eatre la r\u00e9union jouets cas de conclure les trouillards sont \u00e0 genoux et les soldats au garde-\u00e0 -vous simplement sur ses 2 pieds, il voulait \u00eatre lui, vous comprenez bien. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:06:28) [99%] :\r\nC'est aussi la cuisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:29) [70%] :\r\nEt de Pau, en fait, il faisait presque tous debout et pour quelles raisons \u00e9tranges, des gens qui cuisinent point s'adressant, je salue Mitterrand c'est seulement l'petite voulait faire pipi de temps en temps, il se \u00e0 Steve et pour quelles raisons \u00e9tranges je l'admirais beaucoup \u00e7a au beaucoup, \u00e7a a jou\u00e9 du piano de donc sur les sur les rythmes de 3, \u00e7a veut dire oh, \u00e7a veut dire depuis que ces Lettres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [88%] :\r\nSans transition, passons au Sp\u00e9l\u00e9o s'expliquer \u00e0 Johnny \u00e0 Gen\u00e8ve en 2009 \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:29) [87%] :\r\nUn aspect hausse, membre de l'aspect au SPD et aux soit en anglais, suppression de petits experte jeune traduit en fran\u00e7ais sous le nom de hausse ou c'est-\u00e0-dire organisation pour la suppression des experts Jess donc me direz -vous que se myst\u00e9rieuse organisme h\u00e9 bien l'aspect au \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en novembre 2008 par des t\u00e9l\u00e9spectateurs fatigu\u00e9s de voir \u00e0 peu pr\u00e8s chaque soir sur \u00e0 peu pr\u00e8s chaque cha\u00eene \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e9pisode des Experts avec Horatio Caine en train de d'arr\u00eater un m\u00e9chant juste en surmontant les lunettes sur le nez ou avec Alex Goude qui identifie un brigand, retrouvant les restes d'un trou de gruy\u00e8re dans l'art\u00e8re f\u00e9morale d'une basketteuse chinoise, un coup c'est \u00e0 Miami, \u00e0 Manhattan, l'aspect Audi Stop et si on en croit les ant\u00e9c\u00e9dents de l'organisation, elle est capable de parvenir \u00e0 ses fins, souvenez -vous, c'est cette m\u00eame organisation l'aspect au qui a d\u00e9mantibul\u00e9, il n'y a pas si longtemps, les vieux grenadiers Bellinzone-Pully c'est elle encore qui s'est attaqu\u00e9 r\u00e9cemment au Dicodeurs Hong-Kong et au coup de coeur d'Alain Morisod Santiago du Chili, ce groupe parviendra -t-il vraiment \u00e0 faire supprimer les experts \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Horatio Caine devra -t-il aller bosser chez Optic 2 \u00eeles, ce n'est pas impossible car, pour \u00eatre s\u00fbr de ne jamais rater leur coup l'esp\u00e9rance ont pris l'habitude de s'entourer d'experts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [65%] :\r\nAh oui, on a essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:57) [85%] :\r\nOuais, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:59) [80%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, il y a les chinoiseries avec lesquels on s'amuse \u00e0 imiter la culture chinoise soit tendance en soit en chantant, de m\u00eame il y a les les turcs, on peut entendre et voir dans le bourgeois gentilhomme, de Moli\u00e8re, les espagnols, \u00eatre les Tottenham des biens, il y a aussi les z\u00e9l\u00e9s n'y a d'quand on s'amuse \u00e0 faire le les Grecs dans le dictionnaire de la fantaisie de Arthur Pata pouf ah \u00e7a sent la v\u00e9rit\u00e9, publi\u00e9 aux \u00e9ditions cachette, c'est-\u00e0-dire qu'il est introuvable, le SPO est une chanson sp\u00e9ciale dont les rimes doivent toutes \u00eatre en hausse pour nous rappeler ce beau pays de Gr\u00e8ce, et ses \u00eeles sublimes comme par s'Myconos sceptique et donc je vais vous chanter inspiration vous pla\u00eet oui bon, selon sa 1\u00e8re fois CPE sceptique face \u00e0 une tr\u00e8s jolie ville alors je saillant, c'est pas facile, son 1er enfant et j'ai un peu l'Acoss et bosse pour passer la Panos, je veux bien au chien donn\u00e9 son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [70%] :\r\nJe ne veux pas non tous l\u00e0 oui, bah je vais un peu la cause tr\u00e8s basse pour passer la panne s\u00e8che bien aux Chalonnais, je n'aurais pas membrane est ovale, carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:15) [64%] :\r\nOui, bon, il fera couvert, c'est-\u00e0-dire, nous avions fait extr\u00eamement bien point pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [88%] :\r\nOn a bien compris le secret, le v\u00f4tre, en tous cas, voici le dernier, celui de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:28) [84%] :\r\nAu revoir ce que vous avez un bon dentiste toujours Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [76%] :\r\nRobin oui en Suisse, \u00e7a vaut mieux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:35) [77%] :\r\nParce que moi je cherche \u00e0 changer mon antistress bon et et si possible un culte ras-le-bol, ras-le-bol parce que celui que j'ai actuellement et c'est un type savent \u00e7a s'et passionn\u00e9 d'\u00c9gypte ancienne de toutes esp\u00e8ces dans l'et c'est justement \u00e7a le probl\u00e8me, quand je vais montrer ma nouvelle car il et a refus\u00e9 de leur bouche, au contraire, il \u00e9tait toute \u00e9mue a fait para\u00eet ressemblait \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 l'entr\u00e9e dans le lait pour justifier aussi le temple d'Abou Slim ma vie \u00e0 oui a invit\u00e9 aussi est un temple creus\u00e9e dans le roc finlandais de jambes Henri rattraper la fraise et j'ai mis \u00e0 creuser les dons, des dons semaine d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour v\u00e9rifier de t\u00eate l'ensemble de ce r\u00f4le du r\u00f4le de l'\u00c9gypte ancienne, on oui s\u00fbr dans ma bouche grande ouverte. \r\nEn, je voulais pas de douleur et de rage j'ai exig\u00e9 qu'il repousse le tout imm\u00e9diatement et ma vie qu'il en \u00e9tait pas question comme \u00e0 bouger appartenait dor\u00e9navant au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 et a bien voulu un plombage sur 3, dont seulement 3 ans au fond et n'avait pas \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s, mais les vrais ombrageux qui m'a fait, ils sont pas pleins et les affaires en forme de pyramide ce peuvent se rendre \u00e0 Bush qui 9 une alerte savon, donc s'ils vont tr\u00e8s bon le dentiste veut bien not\u00e9 vont Valr\u00e9as sur le bout de papier qui ont merci de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:39) [87%] :\r\nCe temple creus\u00e9s dans la roche et non dans les dents, Pascal Vincent voil\u00e0 c'\u00e9tait, vous l'avez entendu donc avec Johnny en octobre 2009 il se pr\u00e9parait \u00e0 f\u00eater ses 90 ans, avec un spectacle au Victoria Hall donc \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'est d'ailleurs fort bien d\u00e9roul\u00e9e, Johnny qui lui nous a quitt\u00e9s en avril 2012. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:56) [68%] :\r\nAbsolument, \u00e7a veut dire qu'il devait partir \u00e0 mon petit bzz point monde dit baiser donne un petit baiser l'. \r\nSi on ici unique donne -moi un peu, et c'est \u00e7a doit d\u00e9sert ben non au 2\u00e8me jour b0 donnera partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:56) [77%] :\r\nDonne -moi un petit baiser la c'est la demande de Thomas Fersen, en tout cas un mot ici un Dicodeurs et c'est reparti, Marc monnaie et alors quel mot. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:07) [88%] :\r\nIrr\u00e9fragable signifie infatigable un Stop qui ne s'arr\u00eate jamais quelqu'un d'irr\u00e9fragable \u00e7a s'applique par exemple quelqu'un qui, qui parle beaucoup sur extr\u00eamement fatigant \u00e7a une femme par exemple qui, qui parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:19) [75%] :\r\nUne c'est ce cauchemar forc\u00e9ment une femme nomm\u00e9e CC6 assez 13 les filles oui oui, alors \u00e9coutez, moi j'ai, moi j'en connais 4 ici, qui sont assez bavard. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:27) [89%] :\r\nNon, mais moi j'\u00e9tais pas pour alimenter ce genre pr\u00e9jug\u00e9s mais depuis que j'ai 2 enfants qui vivent dans ma maison, dans l'Ain et du sexe masculin et l'autre du sexe f\u00e9minin, je me rends compte que c'est plus du tout la m\u00eame chose si voulez cibler la petite fille qui vient avec moi, je pense qu'il faut l\u00e0 d'ailleurs maintenant si je me rappelle bien, je crois que j'ai trop bu un soir, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison et j'ai, j'ai dit : ah la la femme qui dormaient dans mon lit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [70%] :\r\nAllez enfant vous en fait le 2\u00e8me oui que vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:57) [84%] :\r\nDonc \u00e7a, de \u00e7a, a donn\u00e9 une sorte de Free et donc cette fille dont dont je parle qui va maintenant gaiement sur ses 5 printemps, voyez, donc il y a une certaine exp\u00e9rience de la vie quand m\u00eame, hein, on est plus dans du de 3 ans, qu'est ce que je voulais, mon Dieu, je suis tellement fragile vite pas mal, non, non, n'aidera personne affirm\u00e9 qu'il a son caract\u00e8re comme le gros matou dans la pub pour Ch\u00e9ba voil\u00e0 donc je disais cette future femme lorsqu'elle descend du bus qui la ram\u00e8ne de l'\u00e9cole 1er enfantine, voyez quand m\u00eame hein c'est c'est vraiment, c'est du s\u00e9rieux, hein, c'est vraiment oui c'est, c'est c'est c'est cette future femme, donc c'est en descendant du bus, sans m\u00eame qu'on lui ait pos\u00e9 la moindre question qu'elle commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 raconter tout ce qui est arriv\u00e9 le matin m\u00eame, hein, c'est c'est parti, elle met l\u00e0 en route la bo\u00eete a racont\u00e9 que des trucs passionnants g\u00e9n\u00e9rale, voyez genre ils ont vu une coccinelle la ma\u00eetresse leur a donn\u00e9 un biscuit to Fail globalement j'ai j'ai remarqu\u00e9 c'est une personne irr\u00e9fragable, c'est quelqu'un qui s'exprime sans discontinuer de 8 heures le matin \u00e0 8 heures le soir attend jusqu'\u00e0 environ une demi- seconde, avant de s'endormir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:54) [81%] :\r\nJ'ai m\u00eame si vous connaissez d'ailleurs aussi, oui, il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:58) [87%] :\r\nJ'aime pas comment c'est possible d'ailleurs scientifiquement ou d'un moment \u00e7a devrait s'ass\u00e9cher dans la bouche, quand m\u00eame, il y a besoin d'hydrater m\u00eame les conf\u00e9renciers, un petit verre d'eau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mais non, elle ne s'arr\u00eate jamais et dont seule la fatigue qui s'abat sur elle comme un sac de sable 8 heures le soir la r\u00e9duit au silence, alors que j'ai une autre personne l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e2g\u00e9 qui vit avec nous de sexe masculin aussi lui aussi m'appelle tr\u00e8s bien comment il a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 la maison, c'est-\u00e0-dire qu'un soir j'ai rentr\u00e9 compl\u00e8tement bourr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:21) [60%] :\r\nJ'ai dit ma va Herv\u00e9 moi, mais enfin vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:25) [87%] :\r\nEh bien cette jeune personne de sexe masculin, si on l'interroge sur ce qu'il a fait \u00e0 l'\u00e9cole le matin m\u00eame, lui, va r\u00e9pondre aux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:32) [69%] :\r\nOui, un bon rappelle plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:36) [96%] :\r\nEt c'est une des 4 phrases qui va prononcer dans la journ\u00e9e, voil\u00e0 donc la preuve est faite : les filles parlent beaucoup plus que les gar\u00e7ons, enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:52) [60%] :\r\nDonc irr\u00e9fragable derni\u00e8re d\u00e9finition une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:57) [85%] :\r\nLes adjectifs en irait il y a 1 quelques-uns irr\u00e9v\u00e9rencieux qui donne dans l'insolence, hein, comme les Dicodeurs, mais toujours pertinent irr\u00e9sistible qu'on ne peut r\u00e9sister comme comme les Dicodeurs, enfin certains, puisque notre irr\u00e9ductible qu'on ne peut r\u00e9duire comme comme les Dicodeurs 15 ans \u00e7a fait un bail d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9prochable, qu'on ne peut reprocher tout comme les Dicodeurs, irrespectueux, manque de respect, com\u00e9die que mais toujours tr\u00e8s dr\u00f4le et en finesse irr\u00e9fl\u00e9chies, \u00e7a nous arrive aussi, mais on a su irresponsable parfois oui irr\u00e9cup\u00e9rables, s\u00fbrement, alors c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9, on est tous irr\u00e9cup\u00e9rables et enfin irr\u00e9fragable adjectifs qui nous int\u00e9resse, \u00e7a s\u00fbrement pas irr\u00e9fragable de l'allemand Prague \u00e0 qui l'on ne peut poser de questions, tout mais pas \u00e7a, les Dicodeurs sont disponibles 24 h/24 r\u00e9pondent \u00e0 toutes vos questions, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:51) [79%] :\r\nDemande en mariage de de passer une soir\u00e9e un week- end, et plus si entende raison n'tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:19:00) [62%] :\r\nPr\u00e9sence retour rapide d\u00e9finitif de les tra\u00eener pour et j'avoue que mon probl\u00e8me d'argent, amaigrissement, protection des dangers du service maladies inconnues redressement des sexes dans le but bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:11) [68%] :\r\nMais l'Alg\u00e9rie 16 heures, j'ai pris. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:15) [81%] :\r\nAlors je sais je sais pas si pris alors, n\u00e9nette n'h\u00e9sitez pas, mais c'est pas \u00e0 nous envoyer vos questions Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re \u00e0 Lausanne Francine ne nous r\u00e9pondrons parce que nous ne sommes pas. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:19:25) [70%] :\r\nIl avait frapp\u00e9 \u00e0 mort de Dieu dans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:27) [92%] :\r\nD'accord, merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:35) [85%] :\r\nLes invit\u00e9s des d\u00e9codeurs \u00e0 part \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait clair un exemple ici avec Olivier Lejeune. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:41) [82%] :\r\nAlors j'avais plusieurs d\u00e9fis mais tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 de Salvador Dali et l\u00e0, si vous trouvez, je vous paye des cacahou\u00e8tes, elle a le vrai souhaite, j'avais 22 ans, j'\u00e9tais au Th\u00e9\u00e2tre de 10 heures, c'est poser sa t\u00eate de chansonniers \u00e0 Paris, il s'est mis \u00e0 dos 1910 \u00e0 peu pr\u00e8s le long alors va 973 voil\u00e0, voil\u00e0 et Salvador Dali m'a fait t\u00e9l\u00e9phoner par son secr\u00e9taire pour me faire venir dans sa chambre, oh l\u00e0 oui \u00e0 10 heures 30 du matin oui qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre Salvador Dali et moi dans sa chambre \u00e0 l'h\u00f4tel Meurice. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:13) [64%] :\r\nSavoir si on a \u00e7a doit d\u00e9cider et il ces fameuses montres molles. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:20) [72%] :\r\nEt prenez des mod\u00e8les savoir derri\u00e8re le par une Paris il y avait pas de San Sebastian, c'est bon pour la mort, \u00e7a c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:31) [76%] :\r\n\u00e7a a pass\u00e9 tr\u00e8s vite, a facilit\u00e9 par la musique non c'est c'est absolument personnel, vous aviez une relation, il y avait plusieurs mois, il y avait plusieurs personnes dans la dans la chambre et vous allez partager quelque chose avec lui \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 l'heure et il m'a donn\u00e9 quelque chose \u00e0 nous de l'eau non vous \u00eates quelque chose que j'ai donn\u00e9 \u00e0 bonne id\u00e9e \u00e0 manger \u00e0 manger du chocolat, non, non, il a fait un petit branches, vous avez fait un petit Bruno aussi non non il tranche de gens qui faire encore, on nous a donn\u00e9 quelque chose \u00e0 manger mais voulait orange, oui, oui, j'ai vu l'incroyable aimeraient bien qu'on imagine combien Izra croissant ou, en tout ce qu'on connaissait un petit avis \u00e0 \u00e0 10 heures du matin, non, c'est un cadeau, un non non non, quelque chose d'inattendu \u00e9videmment \u00e0 jamais et vous avez depuis jamais cette personne du manioc, je dirais que la m\u00e8re de l'homme, alors encore. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:23) [49%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi tout ce qu'disait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:26) [62%] :\r\nQui veut d'\u00e9t\u00e9 otage Cache-Cache oui, voyez, c'est fini, oui, vous avez trouv\u00e9 renonce oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:31) [78%] :\r\nEt en fait, donc je disais des b\u00eatises sur Andr\u00e9 Malraux, qui \u00e9tait ministre de la culture, il a hiss\u00e9 Malraux, donc il m'a fait venir dans sa chambre pour faire le lever du Net, qui avait d\u00e9j\u00e0 amend\u00e9 Lire qui avait \u00e9gal \u00e0 Amanda Lear \u00e9tait sa ma\u00eetresse officielle est cit\u00e9 comme le lever du roi Louis XIV, donc on est tous entrer dans cette suite et il a dit, ou est celui qui est dit du mal d'mal au alors moi tr\u00e8s timide, Mohammed, alors j'aimerais pas \u00e0 quel Saint Black sur Andr\u00e9 Malraux parce que vraiment Salvador d'ailleurs donc le ma\u00eetre arrive la cour, c'\u00e9tait vraiment l'impression vers moyen\u00e2geux et puis il \u00e9tait l\u00e0, avec \u00e7a, je crois, de chambres chamois et il a dit jeune homme vous faites -vous de d\u00e9cr\u00e9ter nisation et pour vous, le Mail, Salvador d'aller vous donne \u00e0 manger un morceau de son lit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:15) [98%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:17) [80%] :\r\nParce que c'est son lit parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait \u00e7a son \u00e9poque Poil\u00e2ne voil\u00e0 n'\u00e9tant un grand boulanger fran\u00e7ais et il avait fait dans la chambre de l'h\u00f4tel Meurice sa suite la l'armoire \u00e9tait en panne tous les meubles \u00e9taient en cro\u00fbte de pain, mais voil\u00e0, si c'\u00e9tait son lit \u00e9tait du pain, donc il a pris un un morceau de son lit, un morceau de crottes et m'a donn\u00e9, je vais garder pr\u00e9cieusement. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:22:39) [69%] :\r\nOui, brave ne fait rien, Maurice et c'\u00e9tait un groupe une fraude, il faudra payer et il y a une sc\u00e8ne de dr\u00f4les d'alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:57) [64%] :\r\nEt zinzin total allez en cours de d\u00e9finition d\u00e9finition du mot morte il colle Marc monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:03) [89%] :\r\nLe Marty Colette, une maladie contagieuse qui se transmet par la salive et dont les sympt\u00f4mes sont une pouss\u00e9e de bouton dans le dos et un acc\u00e8s de fi\u00e8vre pendant 3 jours, c'est une maladie peu dangereuses qu'on a appel\u00e9 comme la mononucl\u00e9ose parfois la maladie du baiser, il y a, il y a notamment cette expression qu'on entendait souvent \u00e0 l'\u00e9poque donc Dieu Haimar fid\u00e8le morte \u00e9cole 39 4. \r\nMais c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que la mononucl\u00e9ose pour ceux qui l'ont eu, moi j'ai jamais eu personnellement la la mononucl\u00e9ose, je porte \u00e7a comme une tare d'ailleurs j'ai j'ai honte, c'est le type qui a jamais une mononucl\u00e9ose, franchement \u00e7a \u00e7a doit vouloir dire qu'il a pas eu beaucoup de conqu\u00eate, un monsieur, parce que s'il a eu beaucoup de conqu\u00eate forc\u00e9ment sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:46) [73%] :\r\nPas \u00eatre en prison, dit rien avoir quelques unes qui avait la mononucl\u00e9ose. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:50) [76%] :\r\nQuand m\u00eame, statistiques, mais moi non, j'ai jamais rien eu, je suis un rat\u00e9 : je suis nul, c'est oui, c'est \u00e7a, c'est une des rares maladies dont on peut se vanter, hein, oui, j'ai eu la mono. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:01) [76%] :\r\n\u00e0 12 ans et demi, enfin un peu d'exc\u00e8s \u00e0 gauche adorent le verra, j'ai pass\u00e9 6 mois au lit compl\u00e8tement et \u00e0 t\u00e2ter humain et puis comment je vais attraper \u00e0 aucune id\u00e9e hmm le r\u00e9sultat commencent \u00e0 demander les papiers d'identit\u00e9, chaque fois que je roule des patrons mais je regarde pas, comment je peux m'en sortir, c'est pas autre chose \u00e0 une soigner le colle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:33) [86%] :\r\nCahiers du nerf un horticole n'est pas un mortier et n'est pas non plus une colle, c'est un m\u00e9lange sp\u00e9cial des 2, un peu de mortiers et un peu de col le horticole est un composite utilis\u00e9s par le dentiste pour parer au plus press\u00e9, alors vous p\u00e9t\u00e9 une dent, ou alors vous avez un plombage qui se fait la malle comme \u00e7a peut arriver, le mort sur une solution en attendant de pouvoir r\u00e9parer la dent maire attention m\u00eame bien ex\u00e9cut\u00e9 le morte il colle n'est pas d\u00e9finitif, il ne remplace en aucun cas une c\u00e9ramique, un bridge ou un pivot c'est du provisoire, m\u00eame s'il y a du provisoire qui dure, il faudra \u00e0 un moment donn\u00e9, retourner chez le dentiste et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able, surtout chez le dentiste, vous avez toujours la bouche ouverte, mais c'est seulement le dentiste qui parle alors il vous pose des questions et vous, vous r\u00e9pondez par. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:16) [69%] :\r\nS\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:19) [98%] :\r\n\u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:19) [71%] :\r\nSouvent, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:22) [68%] :\r\nMais bien et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:24) [70%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:27) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on va faire une petite anesth\u00e9sie vous et vous n'allez rien sentir voil\u00e0, dites -moi si vous sentez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:25:35) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:38) [90%] :\r\nMais alors, on va pouvoir commencer. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:25:40) [83%] :\r\n\u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:42) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:49) [63%] :\r\nFran\u00e7oise, c'est vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:52) [63%] :\r\nNon, moments ressources. \r\nRembrandt, moi je voudrais que confirme selon la chancellerie. \r\nBon, beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est termin\u00e9, vous pouvez vous rincer la bouche. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:11) [72%] :\r\nOh oui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:17) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:21) [86%] :\r\nBien, alors on se voit, dans 2 semaines pour la d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:24) [66%] :\r\nOuais, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:27) [82%] :\r\nD'ici l\u00e0, n'avait pas trop sur la dent. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:29) [73%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:31) [88%] :\r\nC'est du proviseur. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:32) [68%] :\r\nEt voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:35) [90%] :\r\nAh oui, et surtout pendant l'heure qui suit, \u00e9vitez de prendre votre langue pour un chewing-gum avec l'anesth\u00e9sie, on ne la sent plus de France. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:44) [77%] :\r\nOui, oui, je vous renvoie au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:56) [83%] :\r\nPoint non amortis, Colette, une personne incomp\u00e9tente dans son domaine, il est inutile de pr\u00e9ciser ne se fait quand m\u00eame pas l'ombre d'un mortier comme chez les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:13) [68%] :\r\nJe veux dire, ben c'est zone bon cette ligne politique en Ch\u00e2teaubourg se consomme normalement le comit\u00e9 sur la jambe alors ce d\u00e9bat, ces jeunes ont peur d'\u00eatre m\u00eame si les braves gens demandent maintenant du respect et de la j'essaie, il y a, j'\u00e9tais pas et c'est pas vrai, monsieur, et donc \u00e7a n'allait pas durer, d'ailleurs, au point d'Italie, de qui est -elle pass\u00e9e les \u00e9lu mais elle est tellement facilement parce qu'il ait une question, c'est un probl\u00e8me d'\u00e9thique. \r\nPass\u00e9 les milliers estimant largement quand on sait comment \u00e7a peut se cumuler leur travail, on se conformait \u00e9videmment le prix merci si on est habitu\u00e9, il et pas 3000 vie du soleil d'il a servi pendant de et j'ai pas, j'essaie quand j'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:22) [85%] :\r\nDu Cap ont beau oui, non, pas tout \u00e0 fait les limites rythm\u00e9, on va dire par Julien Dor\u00e9 et ici les infos retrouvez les Dicodeurs juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:30) [78%] :\r\n\u00e0 l'heure avec Facchinetti automobile et son leasing Facchinetti Simard, dit -il, sur la 1\u00e8re banque rtsinfo Didier du foyer. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:29:43) [93%] :\r\nLe franc fort, a provoqu\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re baisse de l'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne l'an dernier une diminution qui se confirme d'ailleurs sur les premiers mois de cette ann\u00e9e, c'est le constat du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie dans son 12\u00e8me rapport sur la libre circulation des personnes, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mais le nombre de travailleurs peu qualifi\u00e9s, moins bien pay\u00e9s et donc plus concern\u00e9 par la d\u00e9t\u00e9rioration du march\u00e9 du travail, ce nombre -l\u00e0 augmente et pour Boris Diaw chez un chef de la direction travaille au Seco, il faudra \u00eatre attentif \u00e0 ce changement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:30:11) [87%] :\r\nOui, je pense qu'il faut veiller \u00e0 \u00e7a parce qu'on voit que l'Union europ\u00e9enne en g\u00e9n\u00e9ral se d\u00e9veloppe d'une fa\u00e7on assez alors l'Allemagne par exemple, peuvent tr\u00e8s bien donc la volont\u00e9 de migrer des sortants de l'Allemagne a diminu\u00e9, mais des autres pays sont plus pr\u00eats \u00e0 prendre justement la forte mi- cr\u00e9ant suisse, donc on voit que justement la composition de de migrants \u00e0 changer assez significatif et puis bien s\u00fbr, \u00e7a aussi c'est accompagn\u00e9 de certaines un changement dans les salaires, et puis \u00e7a, il faudra encore examiner dans le futur, il faut bien veiller \u00e0 ce que on n'a pas une une tendance syst\u00e9matique sousench\u00e8re comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:30:56) [92%] :\r\nCher r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra, Richard von Von Roll se restructure, le groupe industriel Z\u00fcrichois va supprimer 160 emplois dans le monde dont 50 en Suisse Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:31:07) [91%] :\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, Von Roll explique vouloir se concentrer sur son coeur de m\u00e9tier, soit \u00e0 l'isolation \u00e9lectrique ainsi que les march\u00e9s prometteurs comme la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, du coup, la facture sociale de ce recentrage s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 160 emplois biff\u00e9s dont pr\u00e8s d'un tiers en Suisse sur les sites Z\u00fcrichois et soleurois de l'entreprise, selon la direction, une proc\u00e9dure de consultation d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, les co\u00fbts de la restructuration sont estim\u00e9s \u00e0 8 millions de francs concr\u00e8tement Von Roll pr\u00e9voit de transf\u00e9rer des unit\u00e9s de production et va optimiser son fonctionnement et son portefeuille de produits, des mesures qui devraient permettre d'\u00e9conomiser plus de 18 millions de francs par ann\u00e9e, dernier d\u00e9tail : attention \u00e0 ne pas confondre le groupe quoi enfin dr\u00f4le et Von Roll Infratec dont un site de fonderie et bas\u00e9 \u00e0 Choindez, dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:31:54) [93%] :\r\nFabrice merci UBS va devoir transmettre des informations sur certains de ses clients domicili\u00e9s en France Paris, on a fait la demande aupr\u00e8s des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, une demande qui se fonde sur des donn\u00e9es datant de 2006 \u00e0 2008 mais UBS expriment certains doutes sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9marche fran\u00e7aise, elle va d'ailleurs lancer sur le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de 18 de l'arm\u00e9e suisse ont escort\u00e9 ce matin au-dessus d'Schaffhouse, un avion de la compagnie a\u00e9rienne isra\u00e9lienne El-Al escort\u00e9 en raison d'une alerte \u00e0 la bombe, selon certaines sources, mais c'est une information qui n'a pas \u00e9t\u00e9 officiellement confirm\u00e9e, c'est l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise qui avertit les forces a\u00e9riennes suisses et 2 avions de chasse ont donc pris le relais de jet- fran\u00e7ais avant de le transmettre \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air autrichienne, 2 avions de chasse qui ont d'ailleurs d\u00fb franchir le mur du son pour y parvenir, provoquant de fortes d\u00e9tonations entendues loin \u00e0 la ronde, l'avion de la relier New-York \u00e0 Tel-Aviv et il a pu poursuivre sa route pr\u00e8s de 8 mois apr\u00e8s les attaques djihadistes les plus meurtri\u00e8re jamais perp\u00e9tr\u00e9e en France, la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur ces attentats, a rendu ses conclusions tout \u00e0 l'heure avec au coeur des recommandations Alexandra B une refonte compl\u00e8te des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:59) [89%] :\r\nAujourd'hui \u00e9clat\u00e9e en 6 entit\u00e9s diff\u00e9rentes ses services de renseignements doivent \u00eatre r\u00e9organis\u00e9 autour d'une seule agence, plac\u00e9e sous contr\u00f4le du 1er ministre \u00e7a, c'est la r\u00e9forme majeure par les parlementaires au terme de cette enqu\u00eate pendant 200 heures d'auditions, sp\u00e9cialiste du terrorisme professionnels des secours universitaires hauts fonctionnaires se sont succ\u00e9d\u00e9 pour dresser le constat de l'\u00e9chec global du renseignement, les auteurs fran\u00e7ais des attaques de novembre \u00e0 Paris avaient tous \u00e9t\u00e9 \u00e9coutez ou incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 un moment donn\u00e9 on un r\u00e9sum\u00e9 Alex on les diff\u00e9rents services ont ont mal communiqu\u00e9 entre un des futurs terroristes par exemple avait simplement d\u00e9m\u00e9nager, ce qui avait interrompu toute surveillance Hammadi Coulibaly, le preneur d'otages de l'hyper casher d\u00e8s sa sortie de prison n'avait fait l'objet d'aucun suivi les patrons actuels du renseignement ont \u00e9galement \u00e9mis des doutes sur l'\u00e9tat d'urgence un dispositif dont l'efficacit\u00e9 s'est rapidement distille des points positifs, cependant, les forces d'\u00e9lite qui sont intervenus le soir du 13 novembre ont \u00e9t\u00e9 rapides et ont bien collabor\u00e9, de m\u00eame que les services de secours Alexandre merci. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:03) [91%] :\r\nPuis, en France, toujours le 1er ministre va semble -t-il pass\u00e9 renforts sur la r\u00e9forme du droit du travail, selon plusieurs sources concordantes, Manuel Valls va donc recourir \u00e0 l'article 49 3 qui permet de se passer du vote des parlementaires pour que cette r\u00e9forme soit adopt\u00e9e, Manuel Valls, qui devrait donc annoncer l'ouverture des d\u00e9bats de l'assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 15 heures le dimanche 2 octobre ce journal est Hongrois se prononceront sur la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s voulue par l'Union europ\u00e9enne, ce plan de r\u00e9partition \u00e9labor\u00e9 par Bruxelles, auquel le 1er ministre conservateur Viktor Orb\u00e1n est oppos\u00e9 elle on croit devront r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante : voulez -vous que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cr\u00e8te une relocalisation obligatoire de citoyens non hongrois en sans l'approbation du Parlement hongrois et puis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en Autriche, ce m\u00eame 2 octobre aura lieu le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s l'annulation du scrutin du 22 mai dernier une date en tout cas, propos\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur qui sera soumise au gouvernement qui devrait l'accepter en mai dernier l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen l'avait emport\u00e9 de peu face au candidat d'extr\u00eame droite, Norbert affaire qui avait faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:03) [74%] :\r\nQuoi, au fait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:05) [91%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o avec un ciel partag\u00e9 aujourd'hui entre nuages et soleil, une atmosph\u00e8re un peu plus instable, le risque d'orage est d'ailleurs mod\u00e9r\u00e9e dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, temp\u00e9rature 26 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, la suite de la semaine s'annonce estival du soleil et donc avec des temp\u00e9ratures en rose, passant de 26 degr\u00e9s demain \u00e0 plus de 30 degr\u00e9s samedi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:32) [87%] :\r\nCommencez l'apr\u00e8s- midi de ce mardi, avec la compagnie les Dicodeurs s'est attaqu\u00e9 du bon pied, ou m\u00eame de la bonne oreille et je dirais bravo et merci d'ailleurs d'\u00eatre la semaine Best-of on y retourne, janvier 2010 Cossonay Didier Gendreau le portrait du chanteur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:47) [57%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on pense profiter parce qu'avec presque. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:35:57) [83%] :\r\nLa moi je ne connais pas. \r\nTout ce que je sais que vois. \r\nC'est que tu chantes parfois. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:36:12) [63%] :\r\nEt voil\u00e0, vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:36:15) [73%] :\r\nQu'est -ce que c'est l'exode o\u00f9 l\u00e0. \r\nIl n'y a qu'un Genevois. \r\nPour \u00e7a, peut \u00eatre mal aussi. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:36:24) [76%] :\r\nOui, Poitiers, mais pour la et. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:36:31) [69%] :\r\nCette pirates r\u00e9duire voil\u00e0 c'est tu ton nom il rime avec guitare et pas se contenter si \u00e7a para\u00eet une folie des doigts crisp\u00e9s je trie, je pense \u00e0 toi l'Irlande est \u00e0 moiti\u00e9, le chanteur et immigr\u00e9s que diff\u00e9rent Les Fran\u00e7ais sont demand\u00e9s es papier polar. \r\n\u00e7a rime avec Kit. \r\nTout comme avec le Panama. \r\nCoureur de fond, c'est donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:37:20) [78%] :\r\nPour la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:22) [91%] :\r\nMoi, je ne suis pas Paul. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:37:24) [58%] :\r\nC'est peu. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:26) [74%] :\r\nEt chanter ce bazar. \r\nTu sais quoi, j'en ai marre. \r\nPour la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:40) [93%] :\r\nEncore une chanson allez hop. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:42) [87%] :\r\nIl est minuit. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:37:49) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:53) [100%] :\r\nJe te. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:37:54) [82%] :\r\nPar le temps, comme dans les ouragans, on a raison demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:59) [70%] :\r\nPour prot\u00e9ger c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:38:02) [78%] :\r\nDivers quand il fait froid, ajoutons aussi des gu\u00eatre mais quand tu perds et quand c'est pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, \u00e7a fait rire les instants tant dans l'\u00e9trange retenue \u00e9tant donn\u00e9 sur la t\u00eate lorsque tu poses mais. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:38:23) [67%] :\r\nVoil\u00e0, et au cours. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:38:37) [78%] :\r\nBarton bonne, parfois je me d\u00e9p\u00eacher pour arriver 1er et j'arrivais 2\u00e8me j'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00eame, vraiment c'est dommage alors le lendemain j'ai essay\u00e9 \u00e0 nouveau d'arriver le 1er mais cette robe l\u00e0 encore vers chez moi, ce qui s'est pass\u00e9 sur arriv\u00e9 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:39:18) [55%] :\r\nT\u00e9l\u00e9rama sur le baril de ce. \r\nPasser des nuits blanches pass\u00e9es \u00e7a tout se redresse un peu la Ligue Adassa bien d\u00e9couverte on se saluait enfant devant avec la dette vers Paris politique que l'on savait que l'on a de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:39:46) [70%] :\r\nAu laboratoire ah oui, parler du genre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:56) [71%] :\r\nEt caniculaire. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:39:58) [96%] :\r\nEt quand il faisait froid, nous n'avions pas de quoi nourrir la chemin\u00e9e. \r\nNous \u00e9tions mais m\u00eame s'il \u00e9tait d'journ\u00e9es, il y a nos choses sous la couette, je ne faisais la Mouette, sur la fa\u00e7ade, et \u00e7a il y a eu soutenir entour\u00e9 de mentir. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:23) [69%] :\r\nUne c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:49) [64%] :\r\nSur ce, de ce ketch Thierry Rome annonce cahier d'une d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:53) [80%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour monsieur, vous d\u00e9sirez rien mais \u00e7a tombe bien, je n'ai rien \u00e0 vendre alors voir Monsieur Hollande, monsieur, attendez, attendez, oui, vous devriez me demander quelque chose \u00e0 propos des machines Chambon imagine jambon oui mais je ne sais m\u00eame pas ce que c'est, mais justement, \u00e7a vous permettrait le savoir quel int\u00e9r\u00eat ne n\u00e9gligez jamais la possibilit\u00e9 d'un int\u00e9r\u00eat monsieur la machine comment dites -vous la machine Chambon et dans le sens de charbon oui monsieur fait l'humour respect Monsieur j'essaye, elle avait pas, tranche Monsieur elle Poli lest\u00e9 d'un jeune policier je ne vois pas, on la voit le plus souvent dans les couloirs d'h\u00f4tel de bon standing, vous voulez parler de ce cylindre \u00e0 cirer les godasses de travailler comme c'est curieux, disait hier encore pourquoi cela 16 l'appelle -t-il donc moi j'ai toujours bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:37) [77%] :\r\nIl y a, parce que \u00e7a les regarde la Ligue on. \r\nL'enfance d'\u00c9ric h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:45) [75%] :\r\nC'est parce qu'ils \u00e9valuent, on la doit \u00e0 c'est \u00e0 lui qu'on la doit oui, jambon, c'est un menteur Archambault, la r\u00e9gion de menaces si on isole c'est sacr\u00e9, jambon et voil\u00e0 c'est c'est tout de m\u00eame curieux que vous parlez de ce truc -l\u00e0, c'est vrai, moi m\u00eame je suis surpris, vous \u00eates \u00e9trange, c'est-\u00e0-dire que si l'on vous posait par hasard la question vous auriez d\u00e9sormais la r\u00e9ponse quelle question : pour quelle r\u00e9ponse qu'est -ce que la machine Chambon alors vous pensez vraiment, on ne sait jamais ce merci monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:18) [79%] :\r\nLucas Torrent Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:42:20) [84%] :\r\nBonjour, c'est bonjour, merci d'\u00eatre venu, c'est gentil de me remercier, mais c'est plut\u00f4t \u00e0 moi de le faire et pourquoi donc et bien merci de m'avoir invit\u00e9 oh comme c'est gentil ce remerciement me va droit au coeur, je vous en remercie, c'est moi qui vous remercie de me remercier de vous avoir dit merci c'est trop gentil non vous me remercier de vous dire : merci d'avoir remerci\u00e9 comme cet aimable merci attendez un instant, merci pourquoi parce que vous avez remercier vous dire merci de m'avoir remerci\u00e9, c'est donc \u00e7a, h\u00e9 bien merci, bon je suis votre oblig\u00e9 mais attention, si vous me remercier de vous avoir dit merci de m\u00e8re Mercier vous avoir dit merci, je ne peux pas faire autrement que de voir Bercy et avance je vous en remercie Saint-Urbain devait remercier de nous avoir des merci de me remercier de nous avoir remerci\u00e9 de m'avoir dit merci mais parce que pourquoi merci \u00e0 vous offrir un caf\u00e9 tr\u00e8s volontiers avec dessus merci merci pourquoi pour le caf\u00e9 et les de sucre, c'est tout, c'est tout, oui, vous ne dessinez vous d\u00e9\u00e7oit, oui, oui, je vous remercie de me remercie de nous avoir dit merci de me remercier de vous avoir, merci d'avoir dire merci et pas merci merci merci je viens dire merci, oui, mais pour le caf\u00e9, les dessus mais pas pour avoir merci d'avoir merci de nous avoir remerci\u00e9 m'avoir dit merci de nous avoir remerci\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9, oui, moi aussi je vous demander de bien vouloir sortir de chez moi : comment \u00e7a vous remercier, oui monsieur, \u00e0 monsieur pour cet affront : je ne vous remercie pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:20) [66%] :\r\nOui, la r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qu'on appelle \u00e7a un terme \u00e0 cette c'est dans la Somme, voil\u00e0 pour le plan Chanel, Chanel avait pris une int\u00e9grale et dans celle -l\u00e0, de fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:57) [66%] :\r\nOui, je dirais oui, on comprend aussi que pour un challenge \u00e0 Yahoo, \u00e0 celui qui passe qui oui c'est une brique c'est invent\u00e9 il y a quand m\u00eame pas oui et donc et puis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:42) [90%] :\r\nEt. \r\nOui b\u00e9 \u00e9puisement de femmes de ce pays et oui aussi, c'est \u00e7a un au budget ordinaire que voter sur nocturne pour Tom pour aussi bon pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:28) [84%] :\r\nOui \u00e7a elle booste un avec 3 oh vous savez, et le titre b\u00e9b\u00e9 pr\u00eat pour une nouvelle roulade arri\u00e8re, vous allez voir, c'est assez facile finalement tout le monde y arrive, hop voil\u00e0 extraits choisis sans Liens d'accord, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe \u00e0 go\u00fbter comme \u00e7a Lucas Torrent Daniel Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:47:49) [79%] :\r\nBonjour monsieur, c'est pour faire garder mes animaux mais bienvenue monsieur bravo Monsieur, vous avez pouss\u00e9 la bonne porte, bienvenue \u00e0 la ferme, Hector Zoheir la place pour 120000 pensionnaires 1000 oui et pas un malheureux la ferme Hector Zoheir le paradis sur terre, c'est ce que dit la pancarte avec la affaire est horaires des services \u00e0 se rouler par terre, j'ai vu cela permet aux horaires, vous \u00eates heureux, on est super ce que je pouvais bien faire Clouzot Hervault morpions vont s'y plaire pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:16) [98%] :\r\nPardon. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:48:17) [73%] :\r\nL'affaire Zoheir vous morpions son c'est notre nos meilleurs slogans monsieur n'est pas bien vos ben monsieur la ferme, et 14 heures et vous morpion antique Sarko acariens un service unique au monde, imaginez, vous partez en vacances vous 257 tous ador\u00e9 qui va les nourrir un vote voisinaient pas la v\u00f4tre, seraient les choses, l'affaire n'exon\u00e8re aux parasites sont de la visite, alors vous avez beaucoup de cl\u00e9s, mais non, vous \u00eates le 1er, bravant d'un peu bas, alors c'est pas AZ volleyeur de haut et sur le meilleur endroit possible monsieur moi s\u00fbrement livret m\u00e9dical mon po\u00eale et soyeux, mon oeil \u00e9vite maintenant oui tous mon sang et sucr\u00e9 et \u00e0 titre de test en ce moment m\u00eame, qui sont train d'h\u00e9berger 215 longs \u00e7a au pubis si vous tendez bien l'oreille ce matin ses balles, vous entendez leurs cris de joie, mais par pure curiosit\u00e9 un peu suspect morbide disant comment vous faites le transfert des autres, donc c'est tr\u00e8s simple : on commence par se met tout nu, oui d'Laurence non mais si vous voulez, j'ai un petit salon pour se se met tout nu, on se frotte l'un \u00e0 l'autre, les parasites sur moi, je les bagues c'est bon les bagues mais s\u00e9rieusement vous pensez -vous faire des clients mais comment BBVA aujourd'hui plus personne, un parasite la ferme explos\u00e8rent on a le sens des affaires, monsieur, depuis que vous \u00eates entr\u00e9 vous \u00eates entour\u00e9 de 12000 7 millions de paradis. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:49:30) [76%] :\r\nOp\u00e9rationnel des papiers prospectus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:40) [86%] :\r\nPascal Vincent autrefois on appelait l'autre \u00e0 Rungis la laryngite de l'otarie oui, appel\u00e9e aussi grippe de l'otarie ou grippe au comme un humain atteint de l'autre \u00e0 Rungis \u00e9tait reconnaissable \u00e0 sa fa\u00e7on de c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:58) [89%] :\r\nPoint m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:01) [74%] :\r\nDe quoi se calmer, qui, apr\u00e8s avoir suscit\u00e9 un bonbon \u00e0 la sardine. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:50:09) [91%] :\r\nUn tour en Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 la recherche de la d\u00e9finition du mot \u00e0 4 Dicodeurs face \u00e0 Pierre Kolher c'\u00e9tait pour septembre 2009 \u00e0 Court\u00e9telle dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:19) [79%] :\r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande a une \u00e9quipe de rugby redoutable redout\u00e9 dans le monde du ballon ovale Les all Blacks dont le Champ de guerre c'est le haka actrice aussi et que voici, interpr\u00e9t\u00e9 par l'\u00e9quipe de Dicodeurs que L\u00e9o j'Blacks craignent par dessus tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:35) [70%] :\r\nAttention \u00e7a, il se l\u00e8ve un salaire oulala Lala attention. \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 souvent c'est certain, alors attention. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:05) [67%] :\r\nEt pas de t\u00e9l\u00e9phone pour qu'un reliquat mardi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:20) [55%] :\r\nC'est Paris ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:41) [56%] :\r\nAutant dire qu'il a saut\u00e9 vous courtoise si chanter ou vous \u00eates ici a vraiment vis-\u00e0-vis ou pas de l'eau froide, on voit si on est sur le 24, oui, parce qu'autrement dit tr\u00e8s en dessous des renforts des vari\u00e9t\u00e9s qui braille Waterloo. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:01) [74%] :\r\nAh, on allait pourquoi n'est oui pour am\u00e9liorer d'ici voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:23) [72%] :\r\nEt l\u00e0 il nous \u00e7a la foule savez Jacques Toubon vous savoir s'\u00e9caille accaparer la r\u00e9ponse donc lui, il \u00e9tait en transe et puis les enfants et ensuite de dans la presse de la population, j'esp\u00e8re vous proposent improvis\u00e9, non pas que dans le Jura, parce que peut -on faire c'est le chrono oui si vous parlez dans le micro, c'est bien aussi, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:39) [80%] :\r\nEt c'est les mecs derri\u00e8re Yves, ils ont 2 fois 40 minutes n'\u00e9taient pas d'accord, voil\u00e0, oui c'est \u00e7a, oui, merci, voil\u00e0 pour le Moa de Nouvelle-Z\u00e9lande oui qui est un gros pays. \r\nDu Style qui a donn\u00e9 Brunel aux alentours de 80 kilos mais plut\u00f4t mal avec laquelle les r\u00f4les, non seulement dans leur entra\u00eenement il charge contre Hydro- du coin, mais quand il se passe l\u00e0- bas, c'est la fameuse Mauroy de 81 kilos et pour ce faire passer le ballon en Pierre, le rugbyman Libre dira \u00e0 moi \u00e0 moi \u00e0 moi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, d'o\u00f9 le nom de la bi\u00e8re de Nouvelle-Z\u00e9lande que les b\u00e9liers n'ont toujours pas pu d\u00e9rober. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:16) [61%] :\r\nOui, oui, entre mouton un petit secteur Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:19) [71%] :\r\nC'est petit \u00e7a vous savez l'hallali qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:23) [86%] :\r\nOn parle du mois oui mais en Nouvelle-Z\u00e9lande Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:27) [80%] :\r\nOui, le mois de Nouvelle-Z\u00e9lande et le plus gros oiseau qui ait jamais exist\u00e9, il pourrait atteindre 3 m\u00e8tres 72 au une sorte de gros poulet pour 150 personnes en fait : oh la la, il \u00e9tait \u00e0 terre, c'est-\u00e0-dire qu'il ne volait pas, il restait \u00e0 Peter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:42) [59%] :\r\nOui, comme partout au du ici, il est pourtant d\u00e9j\u00e0 oui oui c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:51) [81%] :\r\nIl a disparu, la disparu, chass\u00e9 par les maori pour la nourriture, mais aussi pour ses plumes dans le costume \u00e0 faire cette r\u00e9gion est aussi une taxe dommage car 9 2 mois \u00e9tait l'\u00e9quivalent de 60 oeuf de poule vachement rentable mais c'est pas le record, l'oiseau \u00e9l\u00e9phant ou un pilleur Nice qui vit en Afrique, qui vivent en Afrique, en gros, ouaf \u00e9quivalent \u00e0 229 de poule face, c'est ce qu'il dit mais l'oiseau \u00e9l\u00e9phant trompe \u00e9norm\u00e9ment, il est lui aussi \u00e0 Peter, \u00e0 part les autruches, les oiseaux qui ne volent pas, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s par l'homme, c'est ce qui les diff\u00e9rencie des poissons, oui, il existe, il y a longtemps, des poissons qui ne nagez pas. \r\nIls sont morts noy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:30) [74%] :\r\nC'est plut\u00f4t un peu ou prou les pauvres mais qu'est -ce qui dit enfin bref voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:39) [76%] :\r\nJe suis excusez -moi, vous avez go\u00fbt\u00e9 \u00e0 certains produits liquides du terroir vous savez du nouveau couple c'est pas, vous \u00eates en manque, c'est le num\u00e9ro 1 en Nouvelle-Z\u00e9lande Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, qu'en dites -vous, alors vive, je vais en dire je veux bien je regrette d\u00e9j\u00e0 bien avant m\u00eame le mois de Nouvelle-Z\u00e9lande : c'est un perroquet qui ne parle que de lui verser beaucoup plus il se plus que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:02) [81%] :\r\nIl va sans dire qu'il parle de lui en termes \u00e9logieux, c'est cette vantardise, qu'il rend assez insupportable en plus le moral \u00c9tat Perroquet directif, il se prend pour le boss mais bien s\u00fbr personne devait \u00eatre l'employ\u00e9 du mois \u00e7a pas une pour mais parce qu'un chef d'Enterprise le Moa r\u00eave secr\u00e8tement d'\u00eatre un roi, un roi de France et c'est bien normal, le mois de Panska \u00e0 Louis m'a convaincu. \r\nC'est d'ailleurs pour cette raison qu'il n'a plus toute sa t\u00eate \u00e0 vous d'voil\u00e0 c'est n'importe quoi mais auditeur et toi spectateurs ici pr\u00e9sent, je te le dis \u00e0 toi, cela arrive parfois au fond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:43) [67%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:48) [77%] :\r\nUn 3\u00e8me mot Harry N\u00e9oz\u00e9landais par Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:52) [73%] :\r\nVous savez que le le mois de Nouvelle-Z\u00e9lande, c'est un mouton, mais c'est un mouton tellement grave, ce qui la possible traire les femelles, parce que les de leurs glandes mammaires ne d\u00e9passe pas du gras du ventre, c'est extr\u00eamement emb\u00eatant, vous allez tout y avec l'un de l'Expo et cette chapelle attentive toutes en plus l'emploi pas la cire chaude pour enlever la laine autour donc. \r\nMais enfin, c'est pas la seule caract\u00e9ristique de ces ch\u00e8res bestioles ces \u00e9normes couches de tissus adipeux exige d'ailleurs un oeil exerc\u00e9 pour diff\u00e9rencier les m\u00e2les des femelles alors l'une des mani\u00e8res, la plus simple pour diff\u00e9rencier femelle d'un mouvement Amal, c'est de l'\u00c9tat et le cr\u00e2ne pour moi \u00e7a a quelque chose de dur sous le toit de la Terre. \r\nLes cornes qui d\u00e9passe pas non plus rien, donc les troupeaux de morale sont tr\u00e8s s\u00e9dentaire, \u00e7a c'est pratique parce qu'ils ont \u00e9galement de la peine se d\u00e9place pour les jambes, elle- m\u00eame \u00e9tant prises dans le grand au moins jusqu'aux genoux, et en ce moment, c'est de voir brouter qui ont tripl\u00e9, \u00e7a les emp\u00eache de Stavanger en avoir pour brouter vous pourquoi Jos\u00e9 gracile arrive passe baisser pause beaut\u00e9 je connais hautes herbes les arbitres le ils mangent du des trucs faciles \u00e0 brouter du du soja, du tournesol, des ce qui fait qu'augmenter dans leur embonpoint tout d\u00e9sol\u00e9 agit ne alors le mois Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 une forme quasiment sph\u00e9rique qui se d\u00e9place en se laissant tomber sur le c\u00f4t\u00e9, c'est assez rigolo terrain pas honte, il y a un probl\u00e8me, c'est que \u00e7a fait la laine \u00e0 force de terre de ou alors c'est compte quand et comment. \r\nVedette \u00e0 venait seulement ici le temps d'en profiter, parce que je pense au mari de bien accord. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:52) [84%] :\r\nAlors, Yvette vous appelez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:55) [76%] :\r\nC'est plus pr\u00e8s parce que le cordon est un peu glauque, alors vous avez risqu\u00e9 un commentaire diagnostiqu\u00e9 une chance que \u00e7a serait important, il va \u00eatre toute la Suisse romande. \r\nAlors qu'est -ce que vous avez ajout\u00e9 et puis qu'on soit pas soyez pas l\u00e0 sur la capitale et reculades. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:14) [77%] :\r\nJ'ai dit je me demande o\u00f9 il prend ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:19) [60%] :\r\nOh l\u00e0 plut\u00f4t \u00e9logieux faites quoi tout. \r\nVoil\u00e0, oui, ce qui est pas dans le dictionnaire madame parce que c'est la v\u00e9rit\u00e9 toute nue qui sont non alors en fait Madame vous connaissez le Maurer, on allait bon ben \u00e7a vient de l\u00e0, voil\u00e0 qui a le le le le mohair c'est la laine feutr\u00e9e qu'on fait avec la avec le point de moi. \r\nEt ceci est bien la preuve que tout ce que j'ai dit juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:54) [76%] :\r\nPour votre info, la bonne r\u00e9ponse \u00e9tait apport\u00e9e par Didier Gendron le moisM.O.A. c'est un gros oiseau. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:59:02) [83%] :\r\n\u00e7a fait bizarre, mais en fait la liaison gros oiseaux incapable de voler aujourd'hui compl\u00e8tement disparu ce passionn\u00e9 Dicodeurs va \u00eatre tout \u00e0 fait momentan\u00e9e et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re d'ici \u00e0 demain salut tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:31) [77%] :\r\nL'heure avec Facchinetti automobile et son leasing Facchinetti Simard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5957AE47-E8E1-4541-8916-7792A7115270", "internalArchiveId": "5957AE47-E8E1-4541-8916-7792A7115270", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initi\u00e9 d\u00e8s 2010 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse (ou DEVA) vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 : Interview de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e de demain ce serait un effectif r\u00e8glementaire r\u00e9duit \u00e0 100'000 hommes et un budget fix\u00e9 \u00e0 moyen terme \u00e0 5 milliards de francs par ann\u00e9e. ", "durationSec": 1447, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7858480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "politique de d\u00e9fense", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2016-07-05T07:36:00_l-invite-du-journal", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2016-07-05T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)."], "variantIds": ["ece-7840508", "ece-7840489"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T11:27:30Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res l'arm\u00e9e et son d\u00e9veloppement en question ce matin initi\u00e9 d\u00e8s 2010 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse ou des vins vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional, en principe, ce sera d\u00e8s 2018 quelques chiffres aussi \u00e0 vous donner, pour m\u00e9moire, l'arm\u00e9e de demain, ce serait un effectif r\u00e9glementaire r\u00e9duit \u00e0 100000 hommes un budget fix\u00e9 \u00e0 moyen terme, \u00e0 5 milliards de francs par ann\u00e9e un objectif, on s'en doute un et qui n'est pas partag\u00e9 par tous ceux, et notamment les nostalgiques de du r\u00e9duit national qui tentent visiblement avec peine qui tente le r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet, il y a aussi ceux qui qui qu'que l'arm\u00e9e ne prennent pas suffisamment en compte, on en parlait il y a 10 minutes les cyber menaces pour en parler, nous recevons ce matin en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense de la protection de la population et des sports, bonjour monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonjour Monsieur et merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour parler arm\u00e9e suisse et pas seulement, il y aura aussi quelques autres sujets cet Automne, Guy Parmelin, ce sera en quelque sorte votre votre bapt\u00eame du feu en la mati\u00e8re comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous allez devoir d\u00e9fendre devant le peuple, faire campagne devant le peuple pour la loi sur le renseignement combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de gauche mais peut-\u00eatre que vous devrez aussi, qui sait, en parall\u00e8le, d\u00e9fendre la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e dont dont je parlais, combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de droite qui n'a pas formellement encore abouti qu'esp\u00e9rez -vous est -ce que vous esp\u00e9rez peut-\u00eatre secr\u00e8tement que que le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire ne parvienne pas \u00e0 ses fins, ou au contraire vous vous dites que ce serait bien, comme \u00e7a, il y aurait une sanction populaire, comment vous situez -vous par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je vais me contenter de de prendre acte du r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat de retomber le le 7 dans le cas o\u00f9 le r\u00e9f\u00e9rendum abouti, nous aurons l'occasion d'expliquer en d\u00e9tail la r\u00e9forme et les avantages de cette r\u00e9forme \u00e0 la population et je crois que \u00e7a sera un d\u00e9bat public extr\u00eamement int\u00e9ressant et puis dans le cas o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rendaire n'obtiennent pas les signatures n\u00e9cessaires pour nous et \u00e7a nous permettra d'aller beaucoup plus rapidement dans la mise en oeuvre de la r\u00e9forme, quelque chose qui est extr\u00eamement complexe qui va s'\u00e9taler sur plusieurs ann\u00e9es, avec un nouveau chef de l'arm\u00e9e, il y a, \u00e0 titre de simple exemple il faudra modifier 70 ordonnances et \u00e7a sera pas simple donc dans les 2 cas, nous nous adaptons simplement \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nCe serait bon de le faire valider par le peuple, en quelque sorte aussi une sanction populaire, je lisais \u00e7a ce serait bon pour l'arm\u00e9e, bon pour vous aussi pour pour votre cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 un d\u00e9bat public et toujours sains et permet toujours de mettre toutes les toutes les, les, les informations n\u00e9cessaires sur la table, j'ai pas de de pr\u00e9f\u00e9rence particuli\u00e8re, je note simplement que si le r\u00e9f\u00e9rendum de devait \u00e9chouer, \u00e7a prouverait que les id\u00e9es, les les r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont peut-\u00eatre pas trouv\u00e9 suffisamment d'arguments pour convaincre la population de demander finalement la possibilit\u00e9 de de voter mais \u00e7a c'est la d\u00e9mocratie, c'est notre syst\u00e8me et nous faisons avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires justement Guy Parmelin vous les comprenez malgr\u00e9 tout, ces nostalgies d'une arm\u00e9e suisse \u00e0 600000 650000 hommes, c'\u00e9tait encore le cas \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 c'est pas si vieux que \u00e7a est -ce que vous comprenez ce qu'ils ressentent, ce qu'il pense \u00e0 propos de cette arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [90%] :\r\nJe crois que ils sont sinc\u00e8rement je dirais inquiet de de la diminution avant tout des des effectifs, c'est des gens qui sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, j'ai eu l'occasion de m'entretenir avec plusieurs de de ces personnes, je crois que c'est la moindre des choses qu'un chef de d\u00e9partement de la d\u00e9fense peut faire, c'est d'\u00e9couter les diff\u00e9rents Avis simplement le, le seul probl\u00e8me, qu'il y a, si le r\u00e9f\u00e9rendum par hypoth\u00e8se s'il recueillait les 50000 signatures et si la population le soutenait, \u00e7a veut dire que la r\u00e9forme serait enterr\u00e9 avec l'arm\u00e9e et que nous avons aujourd'hui, elle est insuffisamment \u00e9quip\u00e9s, elle a des difficult\u00e9s et je crois que c'est justement pas le but des r\u00e9f\u00e9rendaires si il voulait avoir un un grand d\u00e9bat avec par exemple une arm\u00e9e \u00e0 200000 hommes ou 250000 hommes et plus de moyens, c'est une initiative populaire qu'il faudrait lanc\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [87%] :\r\nEst -ce que est -ce qu'a pas un manque de clart\u00e9 parce que les officiers sont pas tous d'accord, on a d'un c\u00f4t\u00e9 d'Giardino et Pro miliciens qui combattent le le d\u00e9vast\u00e9 ce que je disais comme \u00e9tant nostalgiques de de l'arm\u00e9e de grand- papa, puis on a de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers qui soutient la r\u00e9forme est -ce qu'on perd pas un peu en clart\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nJe sais pas s'op\u00e9ra clart\u00e9 encore une fois, nous avons une arm\u00e9e de milice, nous avons des citoyens, chacun se fait son opinion : cette r\u00e9forme, vous l'avez dit en pr\u00e9ambule la dur\u00e9e avec les d\u00e9bats parlementaires environ 5 ann\u00e9es donc, chacun a eu l'occasion de s'exprimer, de faire valoir son point de vue d'essayer d'influencer le Parlement c'est un un compromis mais je dois vous dire qu'il est largement soutenu par toute la hi\u00e9rarchie militaire actuelle et les officiers, les militaires et qui je peux discuter les officiers sup\u00e9rieurs n'attendent qu'une chose c'est de pouvoir qu'on appuie sur le bouton pour pouvoir commencer \u00e0 mettre en oeuvre cette r\u00e9forme et surtout la mise en oeuvre sera extr\u00eamement d\u00e9licate, il faudra que \u00e7a soyez efficace, on a une d\u00e9centralisation, une meilleure occupation du terrain, \u00e7a va nous permettre de mobiliser 35000 militaires en 10 jours, c'est pas des choses si facile que \u00e7a \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre sans oublier une meilleure formation pour tout le monde se sont quand m\u00eame des atouts consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [94%] :\r\nTous les officiers sup\u00e9rieurs sont comme un seul homme pour cette r\u00e9forme, o\u00f9 il y a quand m\u00eame une une fronde interne de quelques officiers traditionalistes est -ce que vous la craignez cette fronde Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [89%] :\r\nL'enjeu de la c'est c'est fort probable qu'il y a des des officiers au au fond d'eux m\u00eame qui aurait aim\u00e9 plus au cur\u00e9 mais des choses diff\u00e9rentes, mais encore une fois, nous sommes dans un pays o\u00f9 il faut, o\u00f9 nous avons une d\u00e9cision politique, nous avons cette d\u00e9cision nous avons si le Parlement l'a plusieurs fois confirm\u00e9 la volont\u00e9 de financer cette r\u00e9forme et je crois que maintenant, il faut prendre acte de aller de l'avant, si certains sont m\u00e9contents ou estiment que c'est insuffisant, on peut toujours, ils pourront toujours venir soit par la voie parlementaire, soit par le biais d'une initiative populaire pour demander \u00e0 proposer d'autres, d'autres dans ce qu'on appelle \u00e7a de d'autres dossiers, d'autres fa\u00e7ons de proc\u00e9der et il y aura \u00e0 ce moment -l\u00e0, un nouveau d\u00e9bat devant le le parlement, voire une nouvelle d\u00e9cision populaire mais pour le moment, ce qui nous importe, c'est d'essayer de mettre nos cette r\u00e9forme le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [83%] :\r\nA, a priori, c'est pas au niveau du parlement que viendra la fronde, la classe politique s'est majoritairement favorable \u00e0 l'arm\u00e9e, a -t-elle pas que votre d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les mesures d'\u00e9conomie, c'est juste qu'il est pas sym\u00e9trie des sacrifices, on pr\u00e9serve l'arm\u00e9e au d\u00e9triment d'autres choses, par exemple, l'aide au d\u00e9veloppement, o\u00f9 vous vous trouvez \u00e7a juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est c'est pas totalement exacte, vous dites : premi\u00e8rement sur le programme de stabilisation, l'arm\u00e9e va devoir aussi se voir amput\u00e9 de 2 centres clients elle est \u00e9pargn\u00e9e pour les ann\u00e9es suivantes, mais je vous rappelle que toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si vous comparez les d\u00e9penses faites dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements, l'arm\u00e9e n'a cess\u00e9 de perdre des moyens financiers et les r\u00e9formes pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est pas moi qui le dis, je n'\u00e9tais pas, mais toutes ont \u00e9chou\u00e9 ou pose des probl\u00e8mes parce que on n'a pas accord\u00e9 les moyens financiers pour les mettre en oeuvre et c'est ce que le Parlement dans sa majorit\u00e9 actuelle souhaite \u00e9viter maintenant vous le savez, chaque ann\u00e9e, vous avez le budget et c'est par le budget que finalement le Parlement d\u00e9cide comment il alloue les les cr\u00e9dits aux uns et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [85%] :\r\nBaisser le le budget de l'aide au d\u00e9veloppement est -ce que c'est est -ce que c'est une bonne mesure politique et Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nAlors que l'aide le le budget d'aide au d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une d\u00e9cision politique que le parlement va prendre ou ou appris, vous savez que nous avons un programme de stabilisation qui doit \u00eatre mis en oeuvre, peut-\u00eatre m\u00eame un, un 2\u00e8me et pas plus tard que la semaine pass\u00e9e en mati\u00e8re de personnel tous les d\u00e9partements ont d\u00fb \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re parfois diff\u00e9rentes, vous avez des d\u00e9partements comme le d\u00e9partement de mon coll\u00e8gue Berset qui a ce qu'on appelle beaucoup d'd\u00e9pendance, il y a une loi qui est peu touch\u00e9e par ces ces mesures d'\u00e9conomie \u00e9pouse avez d'autres d\u00e9partements, comme le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie des infrastructures ou mon d\u00e9partement o\u00f9 on a peu de d\u00e9pendance fortement li\u00e9s et l\u00e0 vous passez \u00e0 la caisse et au sacrifices et pour le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re personnel, c'\u00e9tait quand m\u00eame4,1 millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [90%] :\r\nBon, on va parler cybers\u00e9curit\u00e9 dans un instant, mais quand m\u00eame sur le le profil du du successeur d'Andr\u00e9 Blattmann, lui, va aller jusqu'au 31 mars 2017 et donc le profil de son successeur, qui va devoir, le cas \u00e9ch\u00e9ant conduire cette r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, lequel est -il se profil \u00e0 d\u00e9faut de nom parce que j'imagine qu'on n'avait pas de non mais quel profil Faut -il pour remplacer Andr\u00e9 Blattmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, premi\u00e8rement, Monsieur Blattmann, c'est juste qu'il va jusqu'au 31 mars mais d\u00e8s le 1er janvier 2017 Louveau, chef de l'arm\u00e9e, qui sera en fonction, le profil qui va \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par une commission de d\u00e9signation ce qu'on appelle en bon fran\u00e7ais, une fine donc ce commission qui va me faire des propositions qui va fixer le profil qu'elle estime n\u00e9cessaire elle va proc\u00e9der \u00e0 l'audition de diff\u00e9rentes candidats, elle va me faire des propositions, ensuite je vais sur la base de ces propositions auditionn\u00e9 aussi les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 retenus et faire une proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il \u00e9tait normal que nous changions le chef de l'arm\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout simplement parce que le projet, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e va durer pour sa mise en oeuvre depuis le 1er janvier 2018 environ 3 ans, et c'est logique que \u00e7a soit un nouveau chef de l'arm\u00e9e qui suivent cette mise en oeuvre de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [93%] :\r\nUn roman, ce serait une bonne chose, vous allez pousser pour qu'il y ait un roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je prendrais parmi les propositions qui ne sont faites une proposition que je soumettrai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai pour habitude de choisir celui ou celle que j'estime le plus apte \u00e0 occuper le poste en fonction de ses capacit\u00e9s le le sexe et puis la la part la particularit\u00e9 linguistique 9\u00e8me pour moi qu'en 2\u00e8me position, mais il est clair que si c'est un roman que j'estime, le meilleur, celui qui sera d\u00e9sign\u00e9, de m\u00eame que si c'est un italophones par hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [90%] :\r\nAlors la cybers\u00e9curit\u00e9 Guy Parmelin c'est un un enjeu majeur, on en parlait il y a quelques minutes avec Dominique Choffat alors si vous devez d'un c\u00f4t\u00e9, faire face aux nostalgiques de l'arm\u00e9e de grand- papa, il y a de l'autre bord les les guides, les, les, les, les fanas de technologie qui pense que qui ne pensent que par la guerre digitalis\u00e9e les enjeux num\u00e9riques la cybers\u00e9curit\u00e9 est -ce que c'est un enjeu sous- \u00e0 Berne la cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [92%] :\r\nJe sais pas si c'est un enjeu 6 est sous- estimer mais je crois que c'est vous, c'est vraiment un au jour de 1er plan depuis mon entr\u00e9e en fonction, j'ai particip\u00e9 \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences sur la s\u00e9curit\u00e9, la derni\u00e8re Insignia pour et c'\u00e9tait un des th\u00e8mes centraux et nous avons pu voir avec le l'attaque contre l'entreprise RUAG que personne n'est \u00e0 l'abri, ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ni les entreprises qui lui appartiennent, mais ni le les entreprises publiques strat\u00e9giques et je crois que cette ann\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 et nous n'avons pas attendu pour faire nos r\u00e9flexions et puis aller de l'avant, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre assis, \u00e0 nous am\u00e9liorer et \u00e0 permettre de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e0 venir et l\u00e0 o\u00f9 il faut relever quelque chose vraiment important, c'est que l'\u00e9volution est foudroyante dans la mati\u00e8re tr\u00e8s rapidement les la technologie se d\u00e9veloppe, les risques augmentent et c'est toujours plus difficile de r\u00e9pondre \u00e0 tous les risques mais nous prenons les mesures \u00e0 tous les niveaux, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et naturellement aussi au niveau du d\u00e9partement de la D\u00e9fense pour tenter de faire face au mieux \u00e0 ces nouveaux d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [91%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 une s\u00e9rie d'experts notamment g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais nous dire que la Suisse avait un probl\u00e8me d'organisation avec d'un c\u00f4t\u00e9 les moyens qui sont allou\u00e9s \u00e0 cette cyberd\u00e9fense sous votre responsabilit\u00e9, Guy Parmelin, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9cisions politiques, l'emploi de ces ressources qui sont sous le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, comment expliquer une telle s\u00e9paration des pouvoirs est -ce qu'elle n'est pas n\u00e9faste en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [90%] :\r\nAlors c'est une analyse que nous devons effectivement faire sans tabou, c'est quelque chose d'historique, c'est effectivement le le d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on m'a expliqu\u00e9 quand je suis arriv\u00e9 il y avait une volont\u00e9 de tout centraliser au d\u00e9partement de la D\u00e9fense et puis je suppose que pour des raisons politiques qui aujourd'hui met, on n'a pas tout concentr\u00e9s au d\u00e9partement de la D\u00e9fense et puis on a voulu une vision transversale par l'Unit\u00e9 de pilotage informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est effectivement la r\u00e9alit\u00e9, alors actuellement, vous l'avez dit vous- m\u00eame, comme tout \u00e9volue comme on doit faire face \u00e0 de nouvelles menaces que on doit privil\u00e9gier les meilleurs investissements possibles, h\u00e9 ben, il faut faire cette r\u00e9flexion, voir s'il faut modifier la structure sans tabou et je pr\u00e9cise qu'aujourd'hui au moment o\u00f9 je vous parle, je n'ai pas encore de de positions d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e, mais c'est une r\u00e9flexion que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire et ind\u00e9pendamment de celle -ci, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a sa propre r\u00e9flexion, \u00c9pernay prend les diff\u00e9rentes mesures pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [87%] :\r\nCertains \u00e9voquent le le risque de de paralysie institutionnelle est -ce que ce risque est av\u00e9r\u00e9 avec ce ce ce syst\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 les o\u00f9 les choses sont divis\u00e9s, c'est un risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [92%] :\r\nNon je crois pas que c'est un risque, on le voit, il y a une \u00e9volution aussi dans la perception de de ces choses en effet en a \u00e9norm\u00e9ment maintenant de demandes d'interventions parlementaires qui qui sont r\u00e9dig\u00e9s pour savoir quelle est la strat\u00e9gie de la Conf\u00e9d\u00e9ration quels moyens comment ce qu'on apprend, on attribue les moyens etc etc on voit qu'au niveau politique, on a pris conscience de de des d\u00e9fis et des dangers et puis on parle beaucoup de digitalisation, on parle beaucoup de technologie nous avons naturellement aussi beaucoup de contacts avec les grandes entreprises, avec Les hautes \u00e9coles aussi o\u00f9 on doit au niveau des partenariats, on peut s'am\u00e9liorer, \u00eatre meilleur, mais je rappellerai qu'il reste toujours un facteur extr\u00eamement limitant ce sont les ressources et c'est l'\u00eatre humain, tous les cas o\u00f9 il y a eu des probl\u00e8mes, une grande partie de ces cas, c'est par des n\u00e9gligences ou des des pertes de 2 un sentiment de fausse s\u00e9curit\u00e9 qui font qu'on a eu des cas qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s parfois extr\u00eamement probl\u00e9matique, pas seulement pour la conf\u00e9d\u00e9ration, mais dans d'autres pays aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [80%] :\r\nEt est -ce qu'on pourrait imaginer \u00e0 terme et peut-\u00eatre est -ce que vous souhaitez cela un v\u00e9ritable d\u00e9partement de la cyber d\u00e9fense en Suisse, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [91%] :\r\nLaurent je crois pas je crois que \u00e7a n'aurait pas de majorit\u00e9, premi\u00e8rement, mais je crois effectivement que le d\u00e9partement de la la d\u00e9fense du fait qu'il a l'arm\u00e9e est pr\u00e9destin\u00e9 au niveau de de l'expertise, entre guillemets, apr\u00e8s comment ce qu'on peut au niveau de nos capacit\u00e9s au niveau des de l'efficacit\u00e9 dont on peut faire preuve mettre ses comp\u00e9tences \u00e0 disposition d'autres secteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration, voir au niveau des entreprises d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que je crois qu'il faut penser global, \u00e7a c'est une r\u00e9flexion que nous, que nous devons que nous devons avoir, et nous allons l'avoir tout prochainement et \u00e7a va ces prochaines ann\u00e9es, \u00eatre en permanence un sujet qu'est -ce que on peut faire pour toujours plus \u00e9viter les les risques d'attaque, j'ai entendu je sais plus si c'\u00e9tait ce matin ou hier des sp\u00e9cialistes qui disait que la Suisse avait vraiment un coeur de comp\u00e9tences et qu'elle peut \u00eatre une cible extr\u00eamement attractive, c'est vrai, mais je crois qu'on est encore pas assez sensibilis\u00e9s aussi dans les milieux civils chaque entreprise, y compris une PME en nous avons beaucoup de PME en Suisse doit se dire qu'elle peut \u00eatre une cible potentielle et prendre les mesures en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [90%] :\r\nEt votre d\u00e9partement prend langue avec ses PME avec ses patrons, ce sont des gens que vous rencontrez et pour, pour, pour les sensibiliser \u00e0 \u00e7a justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [89%] :\r\nAlors, nous avons des contacts, le service de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis plusieurs ann\u00e9es, essayent de de sensibiliser les les gens, y compris ceux qui sont au front de tous les jours et, derni\u00e8rement, il a \u00e9mis et j'invite chaque entrepreneur, allez voir sur le site un petit film qui montre les risques que peut courir une entreprise quand on cherche \u00e0 lui voler des informations, par la voix, \u00e7a lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [93%] :\r\nUn autre sujet sur l'arm\u00e9e suisse avant de passer \u00e0 quelques articles tir\u00e9s de la presse, Guy Parmelin et un rapport sur votre bureau, bureau d'un d'un groupe de travail qui r\u00e9fl\u00e9chit depuis 2 ans \u00e0 l'avenir du service militaire, j'ai pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s encore mais on en avait parl\u00e9 il y a quelques semaines, dans les grandes lignes sur notre antenne, une des variantes \u00e9tendre l'obligation de servir aux aux femmes un peu sur le mod\u00e8le norv\u00e9gien, que pensez -vous de \u00e7a est -ce que c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas de de position arr\u00eat\u00e9e, vous l'avez dit vous- m\u00eame, c'est un rapport, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair sur les termes, c'est pas un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un rapport qui est destin\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un groupe de travail, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait donn\u00e9 un mandat, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a mis sur pied ce groupe et ces travaux sont termin\u00e9s, le rapport va \u00eatre le on faire elle va prendre connaissance de ce rapport et puis ensuite tr\u00e8s certainement que ce rapport va \u00eatre soumis aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s nous verrons bien ce qui va en ressortir, c'est pr\u00e9matur\u00e9 de dire telle ou telle domaine et est int\u00e9ressant, il faut aller dans telle ou telle secteurs je note simplement en ce qui concerne mon d\u00e9partement, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, que ce qui est primordial pour nous, c'est avec la l\u00e9gislation et les conditions actuelles, c'est de pouvoir assurer les effectifs de l'arm\u00e9e dans le futur et c'est sur cela que nous nous concentrons actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [86%] :\r\nVous n'avez jamais cach\u00e9 que le DDPS n'\u00e9tait pas votre d\u00e9partement de pr\u00e9dilection, vous avez d\u00fb le prendre, puis vous \u00e9tiez le dernier arriv\u00e9 au sein du du coll\u00e8ge, Guy Parmelin, vous \u00eates fait malgr\u00e9 tout, apr\u00e8s quelques mois, on le disait au fond v\u00e9cu plus de choses en en quelques mois qu'un qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral durant tout son mandat, il y a eu, et demander des histoires de de terrains agricoles, l'affaire Baudelaire etc rue avec vous en parliez, vous y \u00eates fait \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr, c'est passionnant, et en plus ce que vous \u00eates en train d'\u00e9crire ce qu'on nomme tout b\u00eatement de la politique et il faut faire avec, non le d\u00e9partement c'\u00e9tait tr\u00e8s concentr\u00e9e l\u00e0 pour vous, hein oui alors alors naturellement compte vous arrivez et puis qu'on vous informe, un jour qu'on a un probl\u00e8me, tels le cas R\u00fcegg et puis que ce probl\u00e8me dure depuis plusieurs mois, voire peut-\u00eatre au-del\u00e0 si jamais extr\u00eamement agr\u00e9able mais \u00e7a veut dire que voulait prendre des d\u00e9cisions, vous devez donner une direction \u00e0 suivre vous devez informer vos coll\u00e8gues voulait prendre toutes les mesures possibles pour limiter les les d\u00e9g\u00e2ts et c'est ce que nous avons fait, c'est ce que nous continuerons \u00e0 faire et pour le d\u00e9partement, lui- m\u00eame, avec la r\u00e9forme avec la loi sur le, sur le service de renseignement, je crois que c'est pas le travail qui manque, il y a aussi tout ce qui concerne le sport et la protection de la population, on a tendance \u00e0 l'oublier un petit peu mais il y a des synergies entre la protection de la population, les content, j'ai beaucoup de contacts avec les cantons avec des conseillers d'\u00c9tat comme Monsieur Gobi et monsieur Kessler qui sont pr\u00e9sidents des id\u00e9es de conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de leurs comp\u00e9tences et nous devons travailler ensemble \u00e0 diff\u00e9rents niveaux pour trouver les meilleures solutions dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, les moyens \u00e9tant limit\u00e9, tout ce qui peut \u00eatre fait de synergie doit \u00eatre explor\u00e9e et je dois dire que les contacts avec les cantons de mon c\u00f4t\u00e9, sont tr\u00e8s bon, naturellement, nous avons de temps en temps, des divergences mais on fait tout pour les les aplanir et puis en ce qui concerne le sport, le le futur du sport avec la consolidation du secteur jeunesse et sports, c'est aussi des choses qui sont pour le futur essentiel, le Parlement est extr\u00eamement sensible \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [88%] :\r\nAlors 2 sujets tir\u00e9s de la presse, Sandra Val\u00e9rie Drou sont avec nous, conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les milieux \u00e9conomiques et l'UDC votre parti concernant la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, c'est-\u00e0-dire dans le temps, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [90%] :\r\nOui, en conflit d'int\u00e9r\u00eats qui inqui\u00e8te notamment Pascal Couchepin dans les colonnes du quotidien, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral pose la question ainsi au contingent et int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, lequel des 2 objectifs : l'emporte -t-il sur l'autre, il faut r\u00e9gler cette contradiction, dit -il, en renon\u00e7ant aux contingents pour les milieux \u00e9conomiques, selon des enqu\u00eates men\u00e9es l'an dernier, au moins, de traiter des bilat\u00e9rales la libre circulation des personnes et la suppression des obstacles techniques au commerce sont jug\u00e9s primordiaux par les entreprises, or, explique le journal, les quotas et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale demand\u00e9e par l'initiative sur l'immigration de masse ne respectent pas la libre circulation bras-de-fer engag\u00e9 donc entre l'\u00e9conomie et l'UDC explique Le Temps et si Christoph Blocher, m\u00e9content de la solution flexible pour l'application de l'initiative, qui semble se dessiner en commission, Christoph Blocher, un texte sur la r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux, h\u00e9 bien il aurait les organisations \u00e9conomiques contre lui, celle -ci n'\u00e9tant pas pr\u00eate \u00e0 l\u00e2cher un instrument qui les relie \u00e0 440 millions d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [92%] :\r\nChristophe Blocher qui qui menace de r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux de lancer un texte ici la mise en oeuvre ne contient pas de de quotas que pensez -vous de \u00e7a, sa d\u00e9marche, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ce dossier, une politique qui le suit et qui vise \u00e0 chercher un accord qui satisfasse les 2 parties, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, je rappelle quand m\u00eame qu'il y a eu en passant une votation populaire et qu'on a l'habitude de ce pays, de respecter la volont\u00e9 populaire tutelle parfois difficile ou ou parfois des des probl\u00e8mes mais pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le contact qu'on poursuit ses contacts dans l'Aube, avec l'objectif de trouver une solution qui puisse satisfaire les 2 parties et c'est ce laisse derri\u00e8re cela que je me range. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [88%] :\r\nOui, mais sur Christophe Blocher pardonnez -moi ou n'ait pas r\u00e9pondu autre camarade de parti, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a tort de proc\u00e9der de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est encore une fois, c'est de la politique, certains vous disent qu'il ne faut pas faut pas tenir compte de la votation et puis qui faut voter d'autres estiment que si \u00e7a ne va pas assez loin, il faut lancer une initiative, \u00e7a fait partie de la politique, c'est un jeu de pression au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous menons une politique qui doit \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, cet homme au niveau de l'ex\u00e9cutif et puis nous verrons apr\u00e8s, ce que, au niveau du Parlement, il se passera mais pour le moment, nous suivons la ligne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e derni\u00e8rement encore le le 4 mars dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [83%] :\r\nVous avez discut\u00e9 avec lui, personnellement de ce sujet -l\u00e0, il vous en a eu, ils sont les comme camarade de parti justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas eu de contact depuis quelques jours avec lui, tout simplement parce que nous ne sommes pas vu ni t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [88%] :\r\nAutre sujet au lendemain de la publication des mesures contre la radicalisation grande interview avec mais attentisme Ali, pr\u00e9sident de l'Union des imams albanais de Suisse dans la presse al\u00e9manique Sandra Simard lit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:06) [89%] :\r\nOui, chaque mosqu\u00e9e est autonome, mais \u00e0 l'avenir, nous aimerions que toutes les invitations pour les r\u00e9f\u00e9rents passe par nous d\u00e9clare ath\u00e9e Isma\u00efl imam en Argovie dans le tag Ramseier et le Bund, il pr\u00f4ne pour plus de surveillance et nie toute relation avec l'Arabie Saoudite qui, par l'interm\u00e9diaire de la Ligue islamique mondiale investit des milliards dans la construction de mosqu\u00e9es \u00e0 travers le monde alors est -ce \u00e9galement l'Arabie Saoudite qui a financ\u00e9 la mosqu\u00e9e de ville \u00e0 Saint-Gall ou encore Ahmed Stalag l'ARIS r\u00e9ponse donn\u00e9e \u00e0 Isma\u00efl il Gen\u00e8ve aucune information, par contre, quand il nous a fallu 2 millions \u00e0 Aarburg on a trouv\u00e9 800000 francs en moins d'une heure parmi nos membres, pas un centime de l'\u00e9tranger, l'imam qui demande \u00e9galement des cours de natation s\u00e9parer les convictions religieuses doivent \u00eatre prises au s\u00e9rieux, m\u00eame chose pour le voile int\u00e9gral que portent d\u00e9j\u00e0 certaines petites filles dans les mosqu\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:03) [92%] :\r\nFaut -il plus de surveillance pour les imams de Suisse, Guy Parmelin, ce sera ma derni\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:08) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un d\u00e9bat extr\u00eamement complexe et sensible, ce qui importe pour moi, c'est que l'\u00e9tat de droit \u00e0 telle que nous l'connaissant soit respect\u00e9, il est le m\u00eame pour toutes et tous, il doit s'appliquer, il y a des comp\u00e9tences au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a des comp\u00e9tences au niveau cantonal, celles -ci doivent \u00eatre appliqu\u00e9es de chacun et je crois qu'\u00e0 partir de cela, chacun pourra vivre en bonne harmonie la surveillance ou parler de surveillance, nous avons bient\u00f4t la loi sur les services de renseignement, nous aurons l'occasion de discuter et de savoir \u00e0 quel niveau en mais cette surveillance actuellement \u00e0 part dans le secteur public, les services de renseignement sont extr\u00eamement et ce qui est demand\u00e9 par cette loi, c'est simplement de nous permettre d'\u00eatre \u00e0 un niveau telles que des menaces pr\u00e9cises quant la Suisse puissent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 suffisamment t\u00f4t dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:00) [79%] :\r\nHenri -vous donc cet Automne, merci beaucoup monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral devrait est notre invit\u00e9 ce matin en Direct de je vous prix bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T07:04:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA102B8A-9FD5-4816-AF33-22607D824E5F", "internalArchiveId": "FA102B8A-9FD5-4816-AF33-22607D824E5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s du r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, Palme d'or en 1997", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, Palme d'or \u00e0 Cannes en 1997 pour \"Le go\u00fbt de la cerise\", est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en France \u00e0 l'\u00e2ge 76 ans des suites d'un cancer, a rapport\u00e9 lundi l'agence de presse iranienne Isna.\r\n\r\n* * D\u00e9c\u00e8s du r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, Palme d'or en 1997  \r\nIl \u00e9tait un des derniers grands maitres du cinema du 20\u00e8me si\u00e8cle.. \r\nAbbas Kiarostami est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris.. Il avait 76 ans.. \r\nle r\u00e9alisateur iranien avait notamment remport\u00e9 la palme d'or du festival de Cannes pour \"le gout de la cerise\".. \r\nLe pr\u00e9sident iranien saluait ce matin son regard diff\u00e9rent et profond sur la vie.. \r\nLes hommages sont unanimes dans le monde du cin\u00e9ma.. \r\nL'homme suscitait admiration et fascination... \r\nAlain Croubalian... \r\nIl \u00e9tait presque aussi fascinant d'entendre parler Abbas Kiarostami de cin\u00e9ma que de regarder ses films. Intellectuel qui d\u00e9cide de rester au pays apr\u00e8s la chute du Shah en 1979:  courageux et cons\u00e9quent, il rel\u00e8ve le d\u00e9fi que repr\u00e9sente le cin\u00e9ma dans un r\u00e9gime th\u00e9ocratique. Celui qui a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re par des films publicitaires et des dessins anim\u00e9s, n'est pas une diva: Abbas Kiarostami s'investit comme sc\u00e9nariste, monteur, directeur artistique, producteur et bien s\u00fbr en tant que r\u00e9alisateur. Mais il est \u00e9galement po\u00e8te, photographe, peintre, illustrateur et dessinateur graphiste. Derri\u00e8re ses \u00e9ternelles lunettes fum\u00e9es, si typique de cette \"nouvelle vague\" dont il est la version perse, son aura de po\u00e8te engag\u00e9 fera beaucoup pour le cin\u00e9ma iranien. Il dirigera notemment l'Institut national de cin\u00e9ma, malgr\u00e9 la pression du r\u00e9gime iranien.\r\nCar si son expression visuelle est toujours lente, humaniste par essence, ses sujets sont ancr\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9 sociale. Mais dans son style, se nourrissant m\u00eame du documentaire, les grandes \u00e9motions de sont jamais loin; servies par des images d'une photographie flirtant avec le sublime. Il peint avec sa cam\u00e9ra des tableaux pr\u00e9cis et pudiques, des po\u00e8mes populaires, mais qui inspirent les philosophes. Et son amour du d\u00e9tail accouche de fables d'une beaut\u00e9 \u00e9poustouflante. Et plus de quarante films...\r\nLes r\u00e9compenses ne le boudent pas: avec la Palme d'or \u00e0 Cannes en 1997 pour \"Le go\u00fbt de la cerise\", et en 1999 le lion d'argent \u00e0 la Mostra de Venise pour \"le vent l'emportera\". \r\net parmi les r\u00e9actions.. on retiendra une pharse de Jean Luc Godard.,.. qui dit.. \"Le cin\u00e9ma na\u00eet avec Griffith et se termine avec Kiarostami\"", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s du r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, Palme d'or en 1997 / 12H30_2016-07-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, Palme d'or \u00e0 Cannes en 1997, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en France \u00e0 l'\u00e2ge 76 ans des suites d'un cancer, a rapport\u00e9 lundi l'agence de presse iranienne Isna."], "variantIds": ["ece-7840453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:15Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl \u00e9tait un des derniers grands ma\u00eetres du cin\u00e9ma du 20\u00e8me si\u00e8cle, Abbas Kiarostami, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris, il avait 76 ans, le r\u00e9alisateur iranien avait notamment remport\u00e9 la Palme d'or du festival de Cannes en 1997 pour le le go\u00fbt de la cerise, le pr\u00e9sident iranien Rohani salu\u00e9 ce matin son regard diff\u00e9rent et profond sur la vie, les hommages sont unanimes dans le monde du cin\u00e9ma, il faut dire que l'homme suscitait admiration et fascination Alain Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, il \u00e9tait presque aussi fascin\u00e9e, fascinante d'entendre parler, Abbas Kiarostami de cin\u00e9ma que de regarder ses films intellectuels qui d\u00e9cide de rester au pays apr\u00e8s la chute du char 1979 courageux et cons\u00e9quent, il rel\u00e8ve le d\u00e9fi que repr\u00e9sente le cin\u00e9ma dans un r\u00e9gime th\u00e9ocratique, celui qui a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re par des films publicitaires, des dessins anim\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 n'est pas une diva, Abbas Kiarostami s'investit comme sc\u00e9nariste, monteur, directeur artistique, producteur et bien s\u00fbr en tant que r\u00e9alisateur, mais il est \u00e9galement po\u00e8te, photographe, peintre illustrateur et dessinateur, graphiste derri\u00e8re ses \u00e9ternelles lunettes fum\u00e9es si typique de cette nouvelle vague dont il est la version perse son aura de po\u00e8te engag\u00e9 fera beaucoup pour le cin\u00e9ma iranien il dirigera notamment l'Institut national de cin\u00e9ma malgr\u00e9 la pression du r\u00e9gime car si son expression visuelle est toujours lente humaniste par essence ses sujets sont ancr\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9 sociale dans son Style, se nourrissant du documentaire les grandes \u00e9motions ne sont jamais loin servies par des images d'une photographie flirtant avec le sublime, il peint avec sa cam\u00e9ra, des tableaux, pr\u00e9cis et pudiques des po\u00e8mes populaires mais qui inspirent les philosophes et son amour du d\u00e9tail accouche de fables d'une beaut\u00e9 \u00e9poustouflante et de plus de 40 films les r\u00e9compenses ne le boudent pas avec la Palme d'or \u00e0 Cannes en 1997 pour le le go\u00fbt de la cerise, mais aussi en 1999, le Lion d'argent \u00e0 la Mostra de Venise pour le vent, l'emportera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [96%] :\r\nEt parmi les r\u00e9actions, on retiendra cette phrase de Jean-Luc Godard, le cin\u00e9ma na\u00eet avec Griffith et se termine avec Kiarostami. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CC81945-7538-417A-AF99-2353A041A92B", "internalArchiveId": "9CC81945-7538-417A-AF99-2353A041A92B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait musique\r\n\"Heal the world\" (Dangerous, 92), Michael Jackson \"Move\" (1994), H-Blockx\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht (REDIFF MP3 -GERALDINE FASNACHT EP2) MP3 GERALDINE FASNACHT, PREMIER mp3 DE LA SAISON 2**\r\nEn nouvelle diffusion, MP3 invite Geraldine Fasnacht cette semaine.\r\nFemme libre, a\u00e9rienne autant que terrienne.\r\nFemme oiseau, championne de freestyle...\r\nAmie proche d'Estelle Balet...\r\n  MAG 6'13\r\nMARDI\r\nH-Blockx: Move (1994)\r\nMichael Jackson: Heal the world (Dangerous, 92)", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht / JDM_2016-07-05T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht / JDM_2016-07-05T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Heal the world\" (Dangerous, 92), Michael Jackson \"Move\" (1994), H-Blockx", "\"Heal the world\" (Dangerous, 92), Michael Jackson \"Move\" (1994), H-Blockx", "\"Heal the world\" (Dangerous, 92), Michael Jackson \"Move\" (1994), H-Blockx"], "variantIds": ["ece-7840510", "ece-7840491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T10:37:48Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMoi MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso laverie Time \u00e0 la Fondation Pierre d'Gianadda MP3 qui invite en nouvelle diffusion G\u00e9raldine Fasnacht toute la semaine, une femme libre a\u00e9rienne autant que terrienne, une femme oiseau championne de freestyle amie proche d'Estelle Balet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [82%] :\r\n\u00e7a me rappelle le tout d\u00e9but de mes comp\u00e9tition de snowboard des freestyle \u00e0 l'\u00e9poque et si ce groupe \u00e9tait venu \u00e0 une des premi\u00e8res \u00e9ditions aussi de l'Extr\u00eame de Verbier, en avait fait une \u00e9norme f\u00eate sur les routes Verbier avec un \u00e9norme d'hier qui a \u00e9t\u00e9 construit par 2 si la route est on devait sauter par- dessus la route c'\u00e9tait assez fou et ce concert reste vraiment accroch\u00e9 dans la t\u00eate, parce que c'\u00e9tait vraiment le d\u00e9but pour moi des comp\u00e9titions et du mouvement snowboard c'est pas loin, chez les 23 ans, une France rigueur oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, il y a plus d'une quinzaine d'ann\u00e9es, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses depuis la vie va vite s\u00e9ch\u00e9es au temps active, c'est aussi pour \u00e7a, c'est : j'ai pas envie d'en manquer une minute et puis souvent, j'aime bien des fois, avoir un bon repas le soir au au, faire un petit peu la f\u00eate c'est tout \u00e7a chez quelqu'un de super sociable, j'aime bien pr\u00e9sentant aller danser homme mais et ce qui peut vraiment mais \u00e9nerv\u00e9 le plus au monde, c'est de Paris sert \u00e0 me lever le matin pour profiter de la journ\u00e9e, m\u00eame s'il fait mauvais, j'ai besoin d'\u00eatre dehors et qu'on a \u00e9cole de Nice. \r\nMoi, c'est un artiste qui existera toujours, je l'admire \u00e9norm\u00e9ment pour moi, c'est vraiment une ic\u00f4ne incroyable, \u00e9l\u00e8ve de avoir les paroles sont juste magique, c'est une chanson d'un monde id\u00e9al, essayer de faire une belle place pour tout le monde pour que tout le monde fasse un beau chemin de vie et un beau parcours et \u00e7a serait \u00e7a serait trop beau si c'est ce qui est en gros \u00e7a. \r\nIl y a une part de chance dans la vie chacun c'est s\u00fbr et je pense que. \r\nJ'ai s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 eu quelques tickets chances mais pas forc\u00e9ment quand j'ai fait du sport, ce que j'ai eu la chance de survivre, c'est un crash d'avion, j'ai v\u00e9cu \u00e7a il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en Antartique n'ai jamais vraiment parl\u00e9, mais tout le monde me dit ohlala tu vis une vie risqu\u00e9 non parce que j'engage ma vie aux limites de mes capacit\u00e9s techniques, je me pr\u00e9pare en cons\u00e9quence et puis qu'on ne le sent pas, j'y vais pas les seules fois o\u00f9 vraiment je me suis. \r\nSentie partir o\u00f9 les seules fois o\u00f9 je me suis dit ben cette fois, c'est c'est bon, c'est \u00e0 chaque fois que j'ai d\u00fb donner ma confiance \u00e0 quelqu'un et il y a eu cette fois la relation crash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [63%] :\r\nEt puis, 3 ans de rediffusion avec G\u00e9raldine Fasnacht s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [86%] :\r\nPar Laurence Milosevic MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso vrai Time \u00e0 la Fondation Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B55A7224-C19F-430E-A2E3-7AC98EF7C81D", "internalArchiveId": "B55A7224-C19F-430E-A2E3-7AC98EF7C81D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Unia milite pour une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie-H\u00e9l\u00e8ne Thies, secr\u00e9taire syndical Unia Transjurane\r\nUnia fait campagne en ce d\u00e9but de semaine pour r\u00e9clamer une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail. Le syndicat veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum.\r\n\r\n* * Unia milite pour une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail Le syndicat UNIA veut une concention collective cantonale.. dans le Jura.. dans le commerce de d\u00e9tail.. \r\nIl veut profiter de l'enterrement de l'extension des horaires d'ouverture des magasins par le Conseil des Etats.. et de la mobilisation du personnel \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.. \r\nLe syndicat m\u00e8ne campagne en ce d\u00e9but de semaine alors qu'\u00e0 plusieurs reprises, les autorit\u00e9s jurassiennes ont tent\u00e9 sans succ\u00e8s de lib\u00e9raliser elles aussi les horaires d'ouverture.. \r\nUnia veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum. \r\nGa\u00ebl Klein", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Unia milite pour une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail / 12H30_2016-07-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Unia fait campagne en ce d\u00e9but de semaine pour r\u00e9clamer une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail. Le syndicat veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum."], "variantIds": ["ece-7840454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:07Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt justement, \u00e0 propos de commerce de d\u00e9tail, le syndicat Unia veut une convention collective cantonale dans le Jura, il veut profiter de l'enterrement de l'extension des horaires d'ouverture des magasins par le Conseil des \u00c9tats et de la mobilisation du personnel \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, le syndicat m\u00e8ne donc campagne en ce d\u00e9but de semaine alors qu'\u00e0 plusieurs reprises les autorit\u00e9s jurassiennes ont tent\u00e9 sans succ\u00e8s de Libar elles aussi les horaires d'ouverture Unia veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nRien d'\u00e9tonnant dans le Jura qu'Unia saisissent la balle au bond, le refus par le Conseil des \u00c9tats du projet de loi f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 largement salu\u00e9e par la gauche jurassienne, elle qui s'est toujours battu ces derni\u00e8res ann\u00e9es contre tous les projets de l'ex\u00e9cutif cantonal, lui qui voulait offrir de plus grandes possibilit\u00e9s au commerce, confront\u00e9 \u00e0 la concurrence, de la France voisine de la r\u00e9gion b\u00e2loise notamment, mais \u00e0 chaque fois les projets ont \u00e9chou\u00e9 en votation populaire les Jurassiens n'en veulent pas, tout comme ils ont aussi accept\u00e9 l'initiative de la gauche pour des salaires d\u00e9cents en Automne 2013, le gouvernement avait d'ailleurs impos\u00e9 un contrat type de travail pr\u00e9voyant des salaires minimaux dans le commerce de d\u00e9tail mais pour Marie- H\u00e9l\u00e8ne qui, secr\u00e9taire syndical Unia Transjurane il faut aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nOn a un petit contrat type de travail avec des salaires minimaux, il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, donc les salaires risque de retomber \u00e0 2000 803003, alors que maintenant personne qualifi\u00e9e \u00e0 au moins 3600 et le 13\u00e8me salaire donc pour vous c'est important qui est v\u00e9ritablement une convention collective de travail, \u00e7a permet de de cadrer aussi surtout, vertu qui est pas de d\u00e9bordement, le gros probl\u00e8me, c'est qu'on n'a personne pour n\u00e9gocier pour le moment et on a les associations de commer\u00e7ants, c'est tout, mais on a quand m\u00eame une volont\u00e9 des travailleuses avoir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 1800 personnes travaillant dans 350 magasins sont concern\u00e9s dans le canton du Jura, seul un peu plus de 20 pourcent d'entre elles b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 d'une CCT \u00e0 la Migros \u00e0 la Coop chez Lidl. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E7BE854-3FCA-4B89-8786-F60833600461", "internalArchiveId": "1E7BE854-3FCA-4B89-8786-F60833600461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philae", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nSitu\u00e9e au sud d'Assouan en Haute Egypte, l'\u00eele de Philae \u00e9tait menac\u00e9e de disparition en raison de la mont\u00e9e des eaux du Nil suite \u00e0 la construction du nouveau barrage d'Assouan. Dans les ann\u00e9es 70, le temple d'Isis et d'autres monuments vont \u00eatre sauv\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s sur une autre \u00eele.\r\nR\u00e9cit de ce sauvetage avec la complicit\u00e9 de Florence Quentin, \u00e9gyptologue et auteur du livre \"Vivante Egypte, de Gizeh \u00e0 Philae\", \u00e9ditions DDB.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 10 janvier 2016.\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:51-16:59:22 / * Situ\u00e9e au sud d'Assouan en Haute Egypte, l'\u00eele de Philae \u00e9tait menac\u00e9e de disparition en raison de la mont\u00e9e des eaux du Nil suite \u00e0 la construction du nouveau barrage d'Assouan. Dans les ann\u00e9es 70, le temple d'Isis et d'autres monuments vont \u00eatre sauv\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s sur une autre \u00eele.\r\nR\u00e9cit de ce sauvetage avec la complicit\u00e9 de Florence Quentin, \u00e9gyptologue et auteur du livre \"Vivante Egypte, de Gizeh \u00e0 Philae\", \u00e9ditions DDB.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 10 janvier 2016.", "durationSec": 3369, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819595", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 05.07.2016", "Philae / MON_2016-07-05T16:04:15_monumental", "Monumental du 05.07.2016", "Philae / MON_2016-07-05T16:04:15_monumental"], "alternativeSummary": ["Situ\u00e9e au sud d'Assouan en Haute Egypte, l'\u00eele de Philae \u00e9tait menac\u00e9e de disparition en raison de la mont\u00e9e des eaux du Nil suite \u00e0 la construction du nouveau barrage d\u2019Assouan. Dans les ann\u00e9es 70, le temple d'Isis et d'autres monuments vont \u00eatre sauv\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s sur une autre \u00eele.\n\nR\u00e9cit de ce sauvetage avec la complicit\u00e9 de Florence Quentin, \u00e9gyptologue et auteur du livre \"Vivante Egypte, de Gizeh \u00e0 Philae\", \u00e9ditions DDB.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 10 janvier 2016.", "Situ\u00e9e au sud d'Assouan en Haute Egypte, l'\u00eele de Philae \u00e9tait menac\u00e9e de disparition en raison de la mont\u00e9e des eaux du Nil suite \u00e0 la construction du nouveau barrage d\u2019Assouan. Dans les ann\u00e9es 70, le temple d'Isis et d'autres monuments vont \u00eatre sauv\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s sur une autre \u00eele.\n\nR\u00e9cit de ce sauvetage avec la complicit\u00e9 de Florence Quentin, \u00e9gyptologue et auteur du livre \"Vivante Egypte, de Gizeh \u00e0 Philae\", \u00e9ditions DDB.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 10 janvier 2016."], "variantIds": ["ece-7819596", "ece-7819595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:54Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:00) [87%] :\r\nMonumental en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [52%] :\r\nLe chic avec quel secteur interne cirque c'est une d'imprimer monumental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [61%] :\r\nEt je ris, c'est le Patrimoine ou montage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [78%] :\r\nJohan Dussez r\u00e9alisation Christian. \r\nJe vais maintenant parler longuement de l'\u00c9gypte, car nul autre pays au monde ne contient autant de merveilles et nul autre pays ne pr\u00e9sente autant d'ouvrages qui d\u00e9fie toute caisse Psion Erakat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [57%] :\r\nEt, et, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, sans pr\u00e9c\u00e9dent, il y a les moyens. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:40) [74%] :\r\nMonumentale aujourd'hui Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [52%] :\r\nPoint fort \u00e0 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [84%] :\r\nIl y a 3 ans que je ne suis pas revenu je aime sont gagn\u00e9s par une sorte de f\u00e9brilit\u00e9, une sourde inqui\u00e9tude, celle de ne pas retrouver cette virginit\u00e9 du regard, celle des toutes premi\u00e8res fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:01) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [89%] :\r\nLes \u00e9preuves que nous traversons, ont aussi le pouvoir d'amoindrir notre capacit\u00e9 d'un Airlines. \r\nChasser ses pens\u00e9es se pr\u00e9parer \u00e0 tous les bouleversements int\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [62%] :\r\nElle pointe il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [82%] :\r\nLa d'Isis, comme la cl\u00e9, les anciens agit parfois \u00e0 la mani\u00e8re d'une grande lessiveuse qui voulait sur le flanc et jusqu'\u00e0 la trame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [84%] :\r\nComme tant d'autres ont lieu en \u00c9gypte, le royaume s'accomplit son travail alchimique sur la mati\u00e8re humaine en l'occurrence, combien de fois je si des regards embu\u00e9s des bavards soudain quoi des visiteurs est n\u00e9 renvoy\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames dans les cours et tours du temple d'Isis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [59%] :\r\nDonc je ne peux pas pris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [83%] :\r\nAlors il faut varier les Anglais choisir son oubli\u00e9s les guides se faire discret, se tenir pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:01:58) [93%] :\r\nExtrait du livre de notre invit\u00e9 Vivante \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:01) [92%] :\r\nBonjour, je suis Florence Quentin je suis \u00e9gyptologue, auteur de plusieurs livres sur la civilisation pharaonique et le dernier en date est un r\u00e9cit assez personnel de voyage dans la vall\u00e9e du Nil vivant \u00c9gypte de Guizeh, paru chez DDB. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [77%] :\r\nConnaissez -vous la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:18) [94%] :\r\nTravers\u00e9 par le Nil, c'est un d\u00e9sert grand comme la France, dans le nord du Soudan, juste au sud de l'\u00c9gypte actuelle et la Nubie se trouve \u00eatre en cette fin d'ann\u00e9e 59 le si\u00e8ge d'un conflit historique entre le pass\u00e9 et l'avenir entre les architectes de l'Antiquit\u00e9 et les b\u00e2tisseurs contemporain. \r\nEn effet, tout le long du Nil et pas seulement \u00e0 son embouchure les chefs-d'oeuvres d'architecture et de sculpture rappelle la grandeur de la civilisation \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:02:44) [99%] :\r\nArchives INA. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:45) [88%] :\r\nMon tout 1er souvenir c'est un souvenir d'\u00e9blouissement candide s'est d\u00e9voil\u00e9 un mois derri\u00e8re ses gros rocher granitique gris, un qui \u00e9voque le dos des \u00e9l\u00e9phants d'\u00e9l\u00e9phants marin et j'ai prouv\u00e9 qu'imm\u00e9diatement une sensation de d'harmonie, une sensation de de compl\u00e8te ad\u00e9quation avec ce lieu ce lieu, c'est un lieu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est aussi le lieu du f\u00e9minin, je pense que toute femme peut y \u00eatre sensibles, puisque c'est le lieu o\u00f9 r\u00e8gne la d\u00e9esse Isis qui est \u00e0 la fois une tendre m\u00e8re une \u00e9pouse opini\u00e2tre une magicienne donc ce lieu imm\u00e9diatement, a fait sens pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:22) [64%] :\r\nEt j'ai regard\u00e9 si compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:26) [86%] :\r\nLe temple Isis qui domine l'ensemble des monuments \u00e9rig\u00e9s sur filet et l'un des mieux conserv\u00e9s d'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:33) [83%] :\r\nPourquoi, parce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:35) [82%] :\r\nOb\u00e9issant au plan de tous les grands temples \u00e9gyptiens du nouvel empire il s'ouvre par un pyl\u00f4ne monumental aux de 18 m\u00e8tres dont la fa\u00e7ade est d\u00e9cor\u00e9 de reliefs gigantesque repr\u00e9sentant pharaon sacrifiant des prisonniers ou faisant des offrandes \u00e0 la triade divine, ils y sont acteurs et aux Russes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:56) [73%] :\r\nVoil\u00e0 ce que nous faisons tous les Fran\u00e7ais pour le climat toujours souffler voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [85%] :\r\nSur cette \u00eele, se trouve le temple de filets alors plut\u00f4t qu'que un temps, je dirais que c'est une v\u00e9ritable cit\u00e9 religieuse, c'est un ensemble de, c'est ce qui fait aussi sa richesse et c'est pour situer l'\u00eele, elle se trouve donc au niveau de la ville d'Assouan, qui est \u00e0 850 kilom\u00e8tres au sud du Caire, alors on est d\u00e9j\u00e0 dans l'Afrique, on sent des voil\u00e0 des senteurs africaines un air africains, on est dans une autre \u00c9gypte que l'\u00c9gypte des grands temps au niveau de la vall\u00e9e du Nil, on est dans une forme voil\u00e0 d'exotisme tr\u00e8s doux comme \u00e7a et cette \u00eele, on la d\u00e9couvre, comme je le disais par en arrivant en bateau, ces bateaux color\u00e9s que les Nubiens pilote jusqu'\u00e0 Lille, et c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9couvre un ensemble donc de colonnes de kiosques de dans un environnement tout \u00e0 fait exceptionnel avec des palmiers, des mimosas des bougainvilliers pour pr\u00e9dire une ad\u00e9quation entre l'environnement et et les monuments et puis c'est l\u00e0 c'est le seul site pharaonique qui est quand m\u00eame construit sur une \u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:07) [86%] :\r\nMais placer aux avant- postes m'offre le privil\u00e8ge de voir l'\u00eele \u00e9merg\u00e9e derri\u00e8re les gros rocher anthracite et \u00e0 mesure que l'embarcation progresse de me laisser gagner par l'\u00e9motion que je n'ai pas le go\u00fbt de partager avec les autres passagers. \r\nPos\u00e9 dans le chaos granitique de la 1\u00e8re cataractes, le royaume s'ne se livre pas facilement, c'est avec humilit\u00e9 et gratitude qu'il faut approcher le territoire longtemps inviol\u00e9e de la DS favori des anciens Lamirot N\u00eemes celle aux 10000 noms, comme l'a nomm\u00e9 les Grecs. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:05:41) [95%] :\r\nExtrait du livre de Florence Quentin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:51) [84%] :\r\nQuand est -ce que tout cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 et par qui alors l'\u00e9dification est assez r\u00e9cent, si je puis dire, en regard de de la longue longue histoire \u00e9gyptienne \u00e7a a commenc\u00e9 entre 300 4. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:03) [87%] :\r\nRevin avant J\u00e9sus-Christ par le l'un des derniers pharaons \u00e9gyptiens n'est ann\u00e9es beau 1er et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, jusqu'au 3\u00e8me set de notre herbier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sans cesse embellie \u00e7a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s embellis et surtout par les Ptol\u00e9m\u00e9es, qui sont donc les descendants d'Alexandre le Grand, qui ont vraiment construit sur ce site un hommage vibrant \u00e0 la d\u00e9esse Isis et \u00e9galement les Romains qui ont ajout\u00e9 notamment le le kiosque d'\u00eatre ajourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:38) [92%] :\r\nOn a construit ce temple pour oui tout \u00e0 fait le le le temple a \u00e9t\u00e9 construit pour la DGSE pour la mettre en valeur plus que toutes les autres puisque \u00e0 l'\u00e9poque tardive \u00e0 l'\u00e9poque gr\u00e9co- romaine, il va y avoir un syncr\u00e9tisme tout \u00e0 fait r\u00e9ussie qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par les Ptol\u00e9m\u00e9es qui ne sont pas oppos\u00e9s au clerg\u00e9 local indig\u00e8nes de l'\u00c9gypte ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:06:57) [85%] :\r\nIls ont fait ce syncr\u00e9tisme entre les dieux, grecs et les dieux \u00e9gyptiens \u00e9lisent a pris toutes les qualit\u00e9s des d\u00e9esses \u00e9gyptiennes et elle a aussi pris les qualit\u00e9s par exemple d'Aphrodite ou ou d'Ath\u00e9na, donc elle a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re l\u00e0 toutes premi\u00e8res DS de cette \u00e9poque tr\u00e8s tr\u00e8s riches de l'\u00e9poque d'Alexandrie de l'\u00e9poque gr\u00e9co- \u00e9gyptienne de l'\u00c9gypte et on appelle les Islami anonyme aux 10000 noms, donc elle a r\u00e9uni en elle toutes les qualit\u00e9s de toute la d\u00e9esse de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 donc venir construire \u00e0 Philae et qui \u00e9tait la porte la plus m\u00e9ridionales de l'\u00c9gypte s'\u00e9tait un peu un symbole tr\u00e8s important car tous les p\u00e8lerins venus rendre hommage \u00e0 leur DS \u00e0 cet endroit -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment ces p\u00e8lerins qui attendaient de la DS saisissent qui \u00e9tait appel\u00e9 par les Grecs, les sauteries, c'est-\u00e0-dire celle qui sauve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [90%] :\r\nRien moins que la r\u00e9demption et l'immortalit\u00e9 donc ce centre \u00e9tait extr\u00eamement important et les Ptol\u00e9m\u00e9es l'avait bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:59) [74%] :\r\n\u00e0 venir \u00e0 la cuisson, on paie ma\u00eetresse du diad\u00e8me encore DS soleil 2\u00e8me soleil au beau visage aux yeux joyeux Easy Hispasat risque vite. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:14) [78%] :\r\nSaisissez l'\u00e9t\u00e9 l'\u00e9pouse d'Osiris, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, mais que tombe d'autres sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:08:20) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:21) [83%] :\r\nAlors on sait surtout qu'elle est l'h\u00e9ro\u00efnes de ce grand ami de mort et de r\u00e9surrection sur lequel est bas\u00e9 finalement la religion de l'\u00c9gypte ancienne, parce qu'ici \u00e7a c'est elle qui va \u00e0 la mort, \u00e0 l'assassinat d'Osiris par leurs fr\u00e8res commun cette qui incarne le chaos, le mal, c'est l'ISI, ce qui va reconstituer le corps de son fr\u00e8re et pour Osiris, qui a \u00e9t\u00e9 donc d\u00e9coup\u00e9 en plusieurs morceaux et qui va reconstituer avec amour, avec opini\u00e2tret\u00e9 ce corps en faire la 1\u00e8re et elle va se transformer en oiseaux en 1000 ans rapaces et avec le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:54) [89%] :\r\nLe battement de ses ailes, elle va redonner vie \u00e0 ce roi son \u00e9poux Bien-Aim\u00e9 et gr\u00e2ce \u00e0 cela, elle va pouvoir concevoir un fils qui s'appelle aux Russes et qui va \u00eatre le sauveur de son p\u00e8re, alors \u00e7a c'est le mythe et derri\u00e8re lui le mythe il y a l'id\u00e9e que, il y a cette cette force d'amour cette force f\u00e9minine, faut bien le dire, les v\u00e9ritables h\u00e9ro\u00efnes du mythe, \u00e7a existe, qui va r\u00e9ussir \u00e0 faire obstacle aux forces du chaos, incarn\u00e9e par le dieu- 7. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:20) [90%] :\r\nDonc soyez ce n'est pas rien que ce mythe sur lequel finalement est bas\u00e9 toute la la mythologie et toute la religion \u00e9gyptienne, c'est-\u00e0-dire qu'on peut mourir, mais on peut rena\u00eetre car Osiris va va rena\u00eetre et va devenir le Dieu de l'au-del\u00e0, chaque \u00eatre humain, homme ou femme pourra d\u00e9sormais avoir le destin de ces listes et \u00eatre \u00e0 son tour un glorifi\u00e9 dans l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:09:44) [93%] :\r\nArthur H sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:05) [80%] :\r\nMardi, merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:13) [84%] :\r\nC'est le domaine r\u00e9serv\u00e9 de la DS 10 6 c'est tardivement sous le r\u00e8gne des derniers pharaons au IVe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, que s'affirme le culte s'\u00e9pouse 2 Iris, Dieu des morts et merde russe, symbole de la lutte du Bien contre le mal. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:32) [82%] :\r\nIsis devient l'arch\u00e9type de la universelle. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:36) [71%] :\r\nExtrait du reportage croisi\u00e8re et d\u00e9couverte oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:40) [88%] :\r\nC'est l'empereur Justinien qui veut d\u00e9finitivement interdire le culte d'Isis, alors il est vrai que si les ce qui fascine aussi dans ce lieu, c'est que, alors que toute l'\u00c9gypte avec Christiane, il y a un dernier bastion de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:51) [86%] :\r\nMonumental aujourd'hui avec Florence Quentin, auteur du livre Vivante \u00c9gypte de Guizeh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:58) [83%] :\r\nCe sont des bien, non, je parlais tout \u00e0 l'heure les blinis \u00e0 l'\u00e9poque, qui sont une tribu assez sauvage, vraiment des sectateurs ceux qui vont maintenir les derniers le culte, le paganisme, c'est le dernier bastion du paganisme filer jusqu'au jour o\u00f9 Justinien donc au VIe si\u00e8cle notre travers va fermer le temps on va massacrer des pr\u00eatre sse pr\u00eatre d'Isis et on va Christiane Iz\u00e9 ce temple qui jusqu'alors avait r\u00e9sist\u00e9 finalement assez christianisme triomphant. \r\nCes traces du christianisme, elles sont encore visibles sur le temple, alors c'est vrai qu'on voit encore des croix, des croix copte, qui ont \u00e9t\u00e9 grav\u00e9s sur hi\u00e9roglyphes, par exemple, on voit des traces d'h\u00f4tel chr\u00e9tiens et puis, et \u00e7a c'est moins bien, on voit beaucoup de traces de marteaux, de ceux qui furent les fondamentalistes de l'\u00e9poque \u00e9taient des chr\u00e9tiens tr\u00e8s extr\u00e9mistes, y en a eu, ben c'est c'est aussi ceux qui ont tu\u00e9 la la philosophe il p\u00e2tit qui sont venus et qui ces fous de Dieu, ils ont martel\u00e9 le visage du du et le corps d'EDF surtout qui pour incarner une limite une une le malin le d\u00e9mon et ils ils ont martel\u00e9 le les seins et les corps 18 \u00e0 tort qui parcouraient les les pyl\u00f4nes du temps. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:15:14) [81%] :\r\nVoil\u00e0 qu'il est normal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:18) [92%] :\r\nLe temps qu'il est tout de m\u00eame bien. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:19) [74%] :\r\nConserver, c'est l'un des temples les les mieux conserv\u00e9es parmi les temps de l'\u00e9poque de \u00e9mail dont je parlais tout \u00e0 l'heure avec Dend\u00e9rah qui le temple de la d\u00e9esse tort et le temple des tours. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:32) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:33) [83%] :\r\nIl est extr\u00eamement bien conserv\u00e9 parce que il y a encore sa colonnade sa sa vie cette salle donc il pr\u00f4ne la hausse qui pr\u00e9c\u00e8de le Saint des saints, o\u00f9 \u00e9taient l\u00e0 la statue en or de la DS cette grande salle avec donc des colonnes qui \u00e9voque le le marais des origines Marie primordial et puis il y a son plafond, il y a encore toutes ses sc\u00e8nes qui ont \u00e9t\u00e9 grav\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:56) [91%] :\r\nIl n'y a qu'une chose qui a disparu et ce sont les couleurs \u00e0 cause de l'immersion autrefois 6 mois par an du Temple dans les eaux du barrage de retenue qui avait \u00e9t\u00e9 construit par les Anglais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:11) [92%] :\r\nConstruit au d\u00e9but du si\u00e8cle par les Britanniques, afin de r\u00e9guler la crue du Nil, le barrage de granit, long de 2 kilom\u00e8tres entra\u00eene la formation d'une vaste retenues d'eau recouvrant la Nubie pr\u00e8s de 8 mois par an ainsi c'est en barque que l'on visite alors les temples de l'\u00eele de Philae. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:33) [88%] :\r\nSur cette \u00eele de filets d'autres monuments sont avoir je pense par exemple au kiosque de l'empereur Romain Trajan c'est de monument le plus embl\u00e9matique, on ne voit souvent sur les photos ou sur les films, c'est le plus embl\u00e9matique, parce que le plus \u00e9l\u00e9gant et ce sont les Romains qui l'ont construit en lan\u00e7ant de votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:49) [79%] :\r\nAvec ses colonnes en forme de campagne forme par lequel on arrivait qu'on accostait on traversait ce kiosque et s'\u00e9tait \u00e9galement l'endroit o\u00f9 on posait la la marque dites Marc Europe Ozoir de la d\u00e9esse Isis car ici \u00e7a ne partait sur sa barque, la statue de la baisse bien s\u00fbr par t\u00eate \u00e9t\u00e9 promen\u00e9 sur sa marque et tous les 10 jours, elle se rendait sur un \u00eelot granitique tr\u00e8s important, lui aussi, qui se situait \u00e0 quelques encablures de l\u00e0, l'\u00eele de Big et qui \u00e9tait donc le consid\u00e9rer comme le tombeau de son \u00e9pouse, Iris, voyez que c'\u00e9tait vraiment le couple des ins\u00e9parables et tous les 10 jours, elle allait sur ce type d'eau et elle faisait des libations ou encore au coeur meurtri au corps assassin\u00e9s de son \u00e9poux, de mani\u00e8re symbolique, l\u00e0 aussi, par sa lib\u00e9ration, la crue annuelle qui donnait sa vie \u00e0 l'\u00c9gypte pouvait revenir \u00e0 chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:43) [75%] :\r\nC'est s\u00fbr, de l'instable en deviennent plus r\u00e9alistes, semble porter plus haut encore leur chapiteau en feuillage de Pierre. \r\nTout \u00e0 fait kiosque de r\u00eave maintenant et que l'on sent si pr\u00e8s des dispara\u00eetre \u00e0 jamais sous ses eaux qui ne baissent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:00) [99%] :\r\nPierre Loti. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:11) [87%] :\r\nQuels sont les autres monuments avoir sur l'\u00eele de filer alors il y a effectivement des temples annexes qui sont pas tous visitable mais qu'on peut voir comme le temple d'Athor, la d\u00e9esse de la joie, l'\u00e2ge de la d\u00e9esse de l'\u00e9rotisme, de la musique cette d\u00e9esse qui pr\u00e9side toujours, \u00e0 l'accouchement d'Isis qui la prot\u00e8ge, il y a ce petit temps voit des sc\u00e8nes de liesse des sc\u00e8nes de, de, de, avec des musiciens, des danseurs qui c\u00e9l\u00e8bre justement cette cette grande f\u00eate de l'inondation conc\u00e9l\u00e9br\u00e9e tous les ans, parce que la crue est essentiel au pays. \r\nEt puis il y a aussi un un lieu que j'aime particuli\u00e8rement qui est l\u00e0, le m\u00eame Isis c'est un lieu assez secret, c'est un un petit temple qui est ferm\u00e9e avec un mur, on ne voit rien de, de, de l'ext\u00e9rieur et on rentre et on sent surtout quand on est une femme, puisqu'il s'agit de la maison, la sens qui se passait vraiment des choses \u00e9tonnantes dans ce lieu on puisque on y jouait certainement sous forme de myst\u00e8re, comme les myst\u00e8res du du moyen- \u00e2ge, la naissance de Bruce la naissance du fils musicienne Osiris dans les marais et c'\u00e9tait vraiment le le d\u00e9but d'une une tr\u00e8s grande histoire pour l'\u00c9gypte, c'\u00e9tait le le renouvellement du r\u00e8gne des pharaons, enfin de du pouvoir pharaonique et aussi le d\u00e9but d'un monde nouveau, donc Isis sa couchette, tout le monde pourtant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:28) [86%] :\r\nSemblent s'accorder pour respect\u00e9 et v\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [88%] :\r\nCe prodigieuse, h\u00e9ritage de l'Antiquit\u00e9, une \u00e9motion d'un caract\u00e8re sacr\u00e9 s'empare de ceux qui sont admis dans le temple \u00c9lise sur ses murs les preuves \u00e9videntes d'une autre civilisation. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:43) [78%] :\r\nVoil\u00e0 O'Donnell Alizard. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:55) [63%] :\r\nEt pas d\u00e9cid\u00e9, c'est-\u00e0-dire que derri\u00e8re il y a et et puis voil\u00e0 et et mais bel et bien, et d'ailleurs c'est la m\u00eame, mais il y a et il y a aura des petites c'est-\u00e0-dire j'ai et Nanou voil\u00e0, pour moi, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment on parce que il c'est une prime \u00e0 la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:40) [66%] :\r\nSont. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:41) [76%] :\r\nL'eau pour Oran et l'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:50) [81%] :\r\nFil fascin\u00e9, il y a par exemple Dominique Vivant Denon qui va \u00e9crire le Nil fait un d\u00e9tour comme pour venir chercher et on s'est -il enchant\u00e9, il y a aussi Pierre Loti qui dans son livre La mort de filer \u00e9crira. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:03) [97%] :\r\nLa perle de l'\u00c9gypte, l'une des merveilles du monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:09) [83%] :\r\n\u00e7a vous parle toutes ces phrases ah oui je suis tout \u00e0 fait d'accord effectivement avec avec 2 noms et avec l'outil de noms qui disait aussi de de fil que \u00e9tait un lieu de d\u00e9lices de recherche d'observation et qui a lanc\u00e9 ce cri va mourir et je comprends que tous ces voyageurs \u00e9taient subjugu\u00e9s par cet endroit qui pour moi est un des et au lieu o\u00f9 souffle l'esprit un d\u00e9roul\u00e9 de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:36) [80%] :\r\nOn le visitait alors on voit ces photos en noir et blanc, rouler des dames avec des chapeaux, des ombrelles et messieurs un casque colonial se prom\u00e8ne comme \u00e7a dans cette Atlantide nubiennes simplement pendant que le le temple peut-\u00eatre le salp\u00eatre attaquaient les parois la Pierre \u00e9tait mise \u00e0 rude \u00e9preuve les couleurs originelles c'est paie, elles sont toutes, elles ont toutes disparu et rappelle dans des, dans des pages poignant qui parle d'une Venise d\u00e9serte, il parle aussi de de Pierre qui tombaient de chapiteau qui tombaient dans l'eau noire hein c'est c'est gla\u00e7ant et c'\u00e9tait vraiment la mort de filer. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:22:13) [83%] :\r\nNotre barque sur cette eau profonde et envahissante parmi les palmiers, c'est un d\u00e9tour afin de nous conduire au Temple par le chemin que prenait \u00e0 pied les p\u00e8lerins du vieux temps par la voix nagu\u00e8re encore magnifique bord\u00e9e de colonnades et de statut enti\u00e8rement englouti aujourd'hui cette voil\u00e0 que l'on ne reverra jamais plus entre ces double rang\u00e9e de colonnes l'eau nous porte \u00e0 la hauteur des chapiteaux qui \u00e9merge et que nous pourrions touch\u00e9 de la main, promenade de la fin des temps, semble -t-il, dans cette sorte de Venise d\u00e9serte qui va s'\u00e9crouler et \u00eatre bien lundi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:04) [84%] :\r\nIl \u00e9tait donc grand en mauvais \u00e9tat, elle \u00e9tait temps on en assez mauvais \u00e9tat, du moins dans la base de tout ce qui \u00e9tait noy\u00e9 il y avait beaucoup de boulot, beaucoup de de salp\u00eatre, mais finalement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:16) [91%] :\r\nCe qui sera son sauvetage gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de la construction du grand barrage d'Assouan va finalement la la sauver, puisqu'on va nettoyer toutes ces pierres et tous ses bas-reliefs. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:23:35) [74%] :\r\nIl est malade. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:07) [62%] :\r\nParce que c'est. \r\nJ'essaie de Pointe-Noire. \r\nD\u00e9lit qui est. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:52) [99%] :\r\nPoint. \r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:44) [97%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:06) [77%] :\r\nMonumental aujourd'hui Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:27:09) [83%] :\r\nEt l'on a la conservateur et. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:27:24) [87%] :\r\nSur 500 kilom\u00e8tres d'Assouan en \u00c9gypte \u00e0 la cataracte de dalles au Soudan : 7 ans sur les rives du Nil, ce que l'on a appel\u00e9 le plus grand mus\u00e9e en plein air du monde, des centaines de monuments aux antiques et de sites arch\u00e9ologiques inestimable que l'eau retenues par le barrage d'Assouan mena\u00e7ait d'engloutir \u00e0 tout jamais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:43) [86%] :\r\nLe site, vous venez de dire un Florence Quentin fait ensuite extr\u00eamement menac\u00e9e, avec la construction du. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:48) [89%] :\r\nSecond barrage d'Assouan alors dans les ann\u00e9es 60, Nasser, c'\u00e9tait son grand r\u00eave de du panarabisme et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:55) [93%] :\r\nIl a voulu montrer qu'il \u00e9tait un un autre Rams\u00e8s II en faisant construire un un tr\u00e8s grand barrage dont l'\u00c9gypte avait besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:01) [93%] :\r\nTellement sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique parce que 90 pourcent du du territoire \u00e9gyptien est un d\u00e9sert donc ce barrage n\u00e9cessaire m\u00eame si on peut discuter de ses cons\u00e9quences \u00e9cologiques mais ce grand lac de retenue qui s'appelle le lac Nasser. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:15) [79%] :\r\nDe 5000 kilom\u00e8tres devait aussi noy\u00e9 noyer non seulement tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:20) [86%] :\r\nLa civilisation du bien non c'est-\u00e0-dire sa culture les maisons des Nubiens mais une grande s\u00e9rie de temple, on parle toujours d'Abou Simbel de filer, mais il y avait beaucoup d'autres temp\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, un qui ont \u00e9t\u00e9 noy\u00e9s, d'autres qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s et offert aux pays qui ont sauv\u00e9 les monuments de Nubie, mais c'est un un tr\u00e8s tr\u00e8s grand sauf. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:40) [84%] :\r\nPage arch\u00e9ologique le peut-\u00eatre l\u00e0 du plus grand, le plus grand de de notre \u00e9poque qui a \u00e9t\u00e9 accompli dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:51) [99%] :\r\nArchives INA. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:28:52) [67%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:54) [90%] :\r\nMais que font ses mains sur les objets sacr\u00e9s qui sont ces robots arm\u00e9s \u00e0 la fois d'appareils compliqu\u00e9s et d'instruments d'artisans, une vague de touristes ou des vandales d'un nouveau genre, non, ces hommes sont des arch\u00e9ologues venus du monde entier dans un vaste \u00e9lan de solidarit\u00e9, sur l'initiative de l'Unscom, il s'agit de prot\u00e9ger les tr\u00e9sors d'art de la vall\u00e9e de la Nubie contre la double menace de la nature et des hommes, en effet, le nouveau barrage d'Assouan est en construction, il aura pour effet de ma\u00eetriser le Nil et de fertiliser une vall\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un culte mais il aura pour effet \u00e9galement de condamner les chefs-d'oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:32) [87%] :\r\nPuis qu'\u00e0 la mort par. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:37) [88%] :\r\nUne grande campagne va s'engager pour sauver les tr\u00e9sors de vies, il y avait donc le le temple de Philippe parmi ces tr\u00e9sors en 1956 alors on peut dire que c'est c'est gr\u00e2ce en grande partie \u00e0 Christiane Desroches-Noblecourt notre \u00e9gyptologue f\u00e9minine qui \u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:54) [91%] :\r\nPionni\u00e8re en \u00e9gyptologie qui a lanc\u00e9 un appel poignant monde disant : on ne peut pas laisser ce Patrimoine de l'humanit\u00e9, \u00eatre engloutis par les flots du Nil et au d\u00e9part on avait pens\u00e9 simplement envoyer, c'est ce qui s'est pass\u00e9, des \u00e9quipes pour faire des relev\u00e9s pour faire des fouilles avant de laisser noyer tous ces monuments et puis il y a eu l'\u00e9pisode de 1956 avec le canal de Suez, qui a rafra\u00eechi \u00e9videmment les relations entre la France, l'Angleterre et l'\u00c9gypte, et ensuite, Christiane Desroches-Noblecourt le ministre aussi de la culture de l'\u00e9poque en \u00c9gypte ont vraiment sont remont\u00e9es au cr\u00e9neau et ils ont vraiment de nouveau fait leur possible pour que la mobilisation soit g\u00e9n\u00e9rale jusqu'\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:37) [87%] :\r\nEn 1960 on se souvient, donc de ce vibrant plaidoyer de Malraux qui a lanc\u00e9 cet appel \u00e0 l'Unesco, avec les accents que l'on conna\u00eet pour consoler les monuments de et, l\u00e0, il y a eu une mobilisation absolument extraordinaire de tous les pays pour sauver, notamment un pouce e-mail dans les ann\u00e9es 60 et Philae et entre 72 et 74. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:59) [60%] :\r\nJack Ralite, voyez qu'il y a d'hospitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:31:05) [89%] :\r\nFera donc partie du sauvetage des temples de Nubie, une aventure arch\u00e9ologique, connu surtout pour le spectaculaire d\u00e9placement des temples d'Abou belle, un \u00e9v\u00e9nement qui fera la une de l'actualit\u00e9 pour preuve cette archives INA de 1964. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:31:20) [66%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:31:22) [84%] :\r\nLes statues monumentales de Rams\u00e8s II et les temples d'Abou 6 nouvelles donc, une d\u00e9fense d'entrer, depuis plus de 3000 le maire ne seront pas sous 66 m\u00e8tres dos apr\u00e8s la mise en service du barrage d'Assouan, l'op\u00e9ration de sauvetage lanc\u00e9 par l'Unesco, est aujourd'hui pass\u00e9 dans sa phase active les temples sont entre les mains des ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:31:41) [77%] :\r\nPoint com, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:31:46) [94%] :\r\nMais il faudra de 5 \u00e0 cette ann\u00e9e encore pour mener \u00e0 bien ce nouveau travail d'Hercule qui co\u00fbtera 18 milliards d'anciens francs et qui sera la plus impressionnante entreprise du genre de tous les temps, il s'agit en effet de sur\u00e9lever toute la masse des tentes au-dessus du niveau du futur lac artificiel. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:01) [60%] :\r\nEt donc, quel effet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:32:05) [90%] :\r\nLe 10 octobre 1965 le monde entier retenait son souffle Rams\u00e8s II venait de perdre la t\u00eate, soulev\u00e9e par une grue, le reste des temples d'Abou \u00e0 l'\u00e9tat \u00eatre d\u00e9coup\u00e9 en 1305 blocs puis quelques dizaines de m\u00e8tres au-dessus du site d'origine tout en respectant leur orientation initiale afin que le soleil puisse toujours venir caresser de ses rayons, les statues divines du sanctuaire de Rams\u00e8s II. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:31) [69%] :\r\nOh non, c'est une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:32:37) [89%] :\r\nIl y a donc le tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 beau e-mail mais c'est au total 14 autres emplois qui vont \u00eatre sauv\u00e9s le plus singulier, c'est le sauvetage du temple d'Amada, qui va \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 sur une voie ferr\u00e9e r\u00e9sum\u00e9 de cette entreprise avec cette archive de 1965. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:54) [75%] :\r\nUne entreprise fran\u00e7aise s'est charg\u00e9 de d\u00e9plac\u00e9s Les 800 tonnes du sanctuaire dans leur int\u00e9grit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:59) [86%] :\r\nAu pr\u00e9alable, pour assurer sa rigidit\u00e9 ont d\u00fb circuler le temple comme un vulgaire paquet est pos\u00e9 sous les fondations des poutrelles de b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:07) [66%] :\r\nAlors, cours. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:10) [74%] :\r\nPour 1964 les \u00e9quipes \u00e9taient au travail sous le temple la roche creuser \u00e0 laisser de la place au b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:18) [95%] :\r\nTout \u00e0 fait la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:20) [80%] :\r\nIl fallait encore coul\u00e9 3 poutres porteuses transversal poser 3 voies ferr\u00e9es et install\u00e9 sous les poutres porteuses Les 11 chariot \u00e0 v\u00e9rins hydrauliques qui soul\u00e8verait le temps. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:30) [91%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:33) [83%] :\r\n\u00e0 la fin de 1964 l'\u00e9trange d\u00e9placement commen\u00e7ait la voie ferr\u00e9e s'est dit fientes au fur et \u00e0 mesure dans les \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:40) [71%] :\r\nRomont on Montfaucon. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:43) [74%] :\r\nD\u00e9pendent hydraulique install\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re actionn\u00e9e vers un pousseur et centim\u00e8tres par centim\u00e8tres le temple progresse. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:53) [76%] :\r\nPoint \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:02) [90%] :\r\nCe convoi exceptionnel doit parcourir 200 kilom\u00e8tres, 600 pour atteindre le nouveau site 60 100 m\u00e8tres plus haut, hors de port\u00e9e des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:34:11) [69%] :\r\nIl y est. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:14) [90%] :\r\nCette incroyable aventure du sauvetage des temples de Nubie, on l'a dit n'allez jamais voir le jour sans la t\u00e9nacit\u00e9 de plusieurs personnes, morceaux choisis. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:34:23) [84%] :\r\nAh oui, les moissons, elle est en. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:34:27) [87%] :\r\nIl n'est certes pas facile de d\u00e9cider proclam\u00e9 solennellement \u00e0 l'Unesco Victorio Veronese, le 8 mars 1960 ces exigences ne doivent pas nous faire oublier qu'il est indispensable d'assurer la sauvegarde d'une partie essentielle de notre h\u00e9ritage, puissions -nous n'avoir pas \u00e0 choisir entre les effigies de porphyre et les vivants r\u00e9pondait Andr\u00e9 Malraux pour conclure votre appel n'appartient pas \u00e0 l'histoire de l'esprit, parce qu'il veut sauver les temples de Nubie, mais parce qu'avec lui la 1\u00e8re civilisation mondiale revendiqu\u00e9e publiquement l'art mondial comme son honneur divisible h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:11) [87%] :\r\nLa voix d'Andr\u00e9 Malraux sur la 1\u00e8re Malraux qui s'est beaucoup impliqu\u00e9 dans ce sauvetage, tout comme l'\u00e9gyptologue Christiane Desroches-Noblecourt un sacr\u00e9 personnage, voil\u00e0 la vie et la guerre mondiale, Christiane Desroches-Noblecourt un m\u00e8tre 55 g\u00e9n\u00e9raux de l'\u00e9gyptologie depuis 70 ans, elle parcourt la vall\u00e9e du Nil est r\u00e9tabli pour le profane, le Panth\u00e9on de l'\u00c9gypte ancienne, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:37) [87%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait surtout quelqu'un qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, qui \u00e9tait en \u00c9gypte dans les ann\u00e9es 30 au et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la seule femme, elle avait un caract\u00e8re tout \u00e0 fait extraordinaire c'est elle a aussi port\u00e9 le la France en \u00c9gypte, la pr\u00e9sence fran\u00e7aise des fouilles fran\u00e7aises, c'\u00e9tait vraiment quelqu'un que j'ai rencontr\u00e9s et qui avait une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 dans la R\u00e9sistance, d'ailleurs, pendant la guerre et qui a \u00e9t\u00e9 voir de Gaulle pour lui dire : g\u00e9n\u00e9ral, maintenant il faut sauver les monuments de Nubie et je pense qu'elle a, elle, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:36:06) [81%] :\r\nQui est -ce en novembre 1963 r\u00e9pondant \u00e0 l'appel renouvel\u00e9 de lunettes scoop, les repr\u00e9sentants de 25 \u00c9tats membres r\u00e9unis au Caire dans l'accord visant \u00e0 assurer le financement du projet \u00e0 l'aide de contributions volontaires ainsi se concr\u00e9tiser d'un mouvement de solidarit\u00e9 culturel international auquel participent aujourd'hui 50 \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:28) [84%] :\r\nOui, alors il y a une mobilisation absolument mondiale, tous les pays vont contribuer et et pour remercier ces ces pays on va notamment des mont\u00e9es de de petits temples je ne dirais pas secondaire parce que pour l'\u00c9gypte, donc rien est secondaire mais de petites qui seront offerts aux pays qui ont aid\u00e9, on trouve notamment \u00e0 Madrid un temple de qui \u00e9tendent d\u00e9borde, chaque pays a re\u00e7u, on va dire un monument, un petit monument pour remercier le pays de sa contribution, mais surtout \u00e7a va \u00eatre l'occasion pour filer \u00e9videmment d'\u00eatre sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:37:04) [88%] :\r\nEt pour sauver le temple de filer certains pensaient raccrocher ni plus ni moins qu'un barrage afin de prot\u00e9ger le site des eaux montantes, une id\u00e9e qui ne sera pas retenu Compte-tenu des difficult\u00e9s techniques et financi\u00e8res, c'est aussi inesth\u00e9tique, donc, les experts ont aussi pens\u00e9 \u00e0 d\u00e9monter les monuments \u00eele d'environ 8 m\u00e8tres et puis reconstruire les \u00e9difices la m\u00e9thode fut rejet\u00e9e, car elle n'\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier si les fondations d'origine pouvait supporter untel pour finalement la solution qui sera retenue sera celle d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e pour Abou d\u00e9coup\u00e9 et transport\u00e9 les blocs de Pierre sur un autre site, les ouvriers \u00e9taient donc reparti pour un chantier digne des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:46) [74%] :\r\nEt donc c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire pas pr\u00e9vu il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:51) [87%] :\r\n1972 c'est l'ann\u00e9e du d\u00e9but des travaux, il y a urgence, car l'eau monte pour travailler sur le temple et le prot\u00e9ger un b\u00e2tard d'eau va \u00eatre \u00e9rig\u00e9 tout autour de l'\u00eele, pour que cette digue \u00e0 la retenue d'eau provisoire soit efficace, elle va t'\u00eatre compos\u00e9 de 2 parois m\u00e9talliques de 17 m\u00e8tres de haut, distante de 12 ME est constitu\u00e9 de 850 rideau de fer, l'entre 2 parois va \u00eatre rempli de pas moins de 200 m\u00e8tres cubes de sable, tout cela va former une protection contre la pression de lourds environnantes, et puis on va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:27) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:29) [86%] :\r\nAttendre 2 ans que l'\u00eele soit ass\u00e9ch\u00e9 \u00e0 l'aide de puissantes pompes on vend ensuite enlev\u00e9 la base autre phase importante, il est imp\u00e9ratif de faire des photos tridimensionnelle des monuments car un plan millim\u00e8tres est essentielle pour la reconstruction finale, les sp\u00e9cialistes vont ainsi produire plus de 600 prise de vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:48) [46%] :\r\nEt donc, c'est fait, \u00e7a il a \u00e7a sans pr\u00e9vu il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:53) [91%] :\r\nPuis on d\u00e9monte Pierre par Pierre l'ensemble des temples, on toutes les pi\u00e8ces, comme pour un puzzle, au total, il y aura plus de 45000 blocs il faudra 2 ans pour tout reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:04) [66%] :\r\nIl d'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:08) [88%] :\r\nCes travaux vont prendre au total 8 ans et l'\u00eele de filer va \u00eatre visit\u00e9 d\u00e8s 1980. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:14) [64%] :\r\nElle a particip\u00e9 5 points Alstom parce que c'est tout disons parler donc point il n'a pas dit un ballon. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:39:28) [98%] :\r\nFrancis Cabrel. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:39:29) [62%] :\r\nJe me Noiret dans cette de Dante, il fallait \u00e9viter si on battu merveilleux la vie. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:37) [52%] :\r\nFonction de d\u00e9faite point. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:39:41) [57%] :\r\nMyst\u00e9rieux cette plainte \u00e0 chacun pour que nous fassions. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:46) [63%] :\r\nPoint cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:39:49) [76%] :\r\nLe rouge de pour toucher un peu enflamme \u00e0 l'horizon, jusqu'aux \u00e9toiles, presque un Tintin. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:58) [96%] :\r\nPoint pas. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:01) [67%] :\r\nOn y trouvera de 11 ans crainte et de l\u00e0, nous, nous perdrons. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:06) [69%] :\r\nD'pas dit pourquoi pas dop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:10) [79%] :\r\nLe Mans 2 peut dormir tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:40:13) [60%] :\r\nDonc tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:16) [78%] :\r\nIl ne fait que un r\u00eave, \u00e0 la fois des r\u00eaves \u00e0 la fois j'en fais 1000, ils ont \u00e9t\u00e9 mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:40:23) [90%] :\r\nParfois point. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:27) [91%] :\r\nAvant de recouvrir la terre. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:29) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:33) [72%] :\r\nChaque nouveau matin viendra mettre en dessous de, donc. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:40:38) [64%] :\r\nPoint du tout. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:42) [74%] :\r\nUne avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:40:53) [75%] :\r\nPoint d'unit\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:57) [53%] :\r\nComme midi. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:59) [63%] :\r\nTu fera fondre merci l\u00e0 \u00e7a pourrait tourner ben alors ils s'\u00e9crouleront Canada. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:41:07) [91%] :\r\nPoint d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:11) [80%] :\r\nDans les vertiges qui a pas c'est pas tous mes soldats de plomb. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:41:16) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:19) [90%] :\r\n\u00e0 chaque instant, tout recommencer chaque souffle un tourbillon chaque geste une passion \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:41:28) [66%] :\r\nDonc au. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:31) [77%] :\r\nLa mort et la Renaissance \u00e0 chaque pour que nous font. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:41:36) [54%] :\r\nComme partout dans le monde, il dit pas et. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:39) [83%] :\r\nLe Mans 2 peut dormir tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:41:42) [81%] :\r\nVoil\u00e0 l'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:46) [84%] :\r\nIl ne fait qu'un r\u00eave, \u00e0 la fois d'ailleurs pas \u00e0 la fois j'en famille, ils ont t\u00e9moign\u00e9. \r\nAvant de recouvrir la terre. \r\n\u00e0 chaque nouveau matin vers un droit. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:42:05) [75%] :\r\nPas de suite au pied de l'homme, il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:12) [62%] :\r\nUne avanc\u00e9e partout. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:42:16) [59%] :\r\nTout tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:42:18) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:20) [86%] :\r\nLes enfants pour ton sourire ceux qui viendront aussi qui sont l\u00e0 pour nous emp\u00eacher de grandir. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:42:29) [74%] :\r\nL'homme voil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:32) [84%] :\r\nIl ne restera qu'\u00e0 choisir le qui annonce sera pour moi le seul secret que j'ai un petit. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:42:42) [86%] :\r\nNon plus. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:43) [87%] :\r\nLe jour qui se l\u00e8ve, vient d'. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:42:56) [75%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:58) [64%] :\r\nJe me Noiret dans ces trains, dans des vall\u00e9es des ce qui est une merveille pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:43:06) [88%] :\r\nPoint d'\u00e7a n'a pas oubli\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:43:09) [61%] :\r\nIl \u00e9tait une m\u00e9lodie ce plan, c'est \u00e0 chacun, pour que nous. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:43:16) [86%] :\r\nPoint tout le monde, Florent Guignard 38 points. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:43:44) [83%] :\r\nAujourd'hui dans le monumental, nous parlons du sauvetage du temple de filer et pour accueillir les monuments de filer une autre, il va \u00eatre choisi, mais il va falloir la pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:54) [88%] :\r\nLa nouvelle terre d'accueil va \u00eatre nivel\u00e9 a baiss\u00e9 de 150 \u00e0 116 m\u00e8tres au-dessus du niveau de la mer, le surplus de rochers servante \u00e0 en \u00e9largir l'assure. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:03) [98%] :\r\nFace au Nord-Est et au Sud-Est. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:44:06) [94%] :\r\nL'id\u00e9e est de redessiner le Rivage en forme d'oiseau afin de reproduire la forme originale de films. \r\nCes travaux importants avait pour but de restituer l'effet subtile, produit par la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00eele et son reflet sur l'eau qui \u00e9tait pour beaucoup dans la beaut\u00e9 un fil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:27) [90%] :\r\nUne voyageuse du 19\u00e8me si\u00e8cle nous a laiss\u00e9 son impression de cette vision de r\u00eave, voici ce qu'\u00e9crit Am\u00e9lia Edwards vu d'un bateau Lille avec ses palmiers, ses colonnades, ces pyl\u00f4nes semble jaillir des eaux telle un mirage. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:44:42) [83%] :\r\nConcernant cette \u00eele nouvelle terre d'accueil du temple de filer, voici le sentiment de notre invit\u00e9e, Florence Quentin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:48) [88%] :\r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s touchant, qui a \u00e9t\u00e9 remodel\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 Arazi remodel\u00e9 pour prendre la forme d'un oiseau du Noisiel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:57) [89%] :\r\nQui \u00e9tait celle de l'\u00eele d'origine puisque, comme je vous le disais Isis a souvent pris communiqu\u00e9 aux familles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:03) [86%] :\r\nComme apparition la forme d'un oiseau, on a respect\u00e9 l'orientation \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, puisqu'il y avait une sorte d'architecture sacr\u00e9e en \u00c9gypte par rapport au lever et coucher du soleil au solstice, etc, pour \u00e9clairer certaines parties du temps comme on le voit, Mail, c'est un des des attractions du temple on a parfaitement respect\u00e9 cette orientation, on a, on a remodel\u00e9 qui pour qu'elle, elle ressemble plus possible \u00e0 l'\u00e9crin originel de cet ensemble de temples. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:32) [98%] :\r\nFlorence Quentin \u00e9gyptologue. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:45:42) [83%] :\r\nCette \u00eele tout donc le monument de est -ce qu'elle se trouvait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ou un peu plus loin, alors elle se trouvait \u00e0 300 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s au dessus, Lille a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9 et on a su Jos\u00e9 si puis dire on a reb\u00e2ti, cet ensemble de sur cette type Dakhil qui a qui, aujourd'hui, \u00e0 l'heure, je n'ai pas connu l'\u00eele originel, mais qui ressemblerait \u00e0 d'assez pr\u00e8s \u00e0 aller l'original, c'est vrai que quand on compare des photos, il y a quelque chose d'assez saisissant, on a l'impression que c'est le m\u00eame site, oui, effectivement, ces quelques photos anciennes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s proches c'est vrai que les rives \u00e9taient beaucoup plus sauvage aujourd'hui sa d\u00e9mographie \u00e9gyptienne oblige, il y a beaucoup de constructions mais au niveau du site m\u00eame d\u00e9fil\u00e9 effectivement c'est tr\u00e8s proche et je pense que c'est, c'est aussi une des grandes r\u00e9ussites des architectes contemporains, c'est de ne pas avoir n\u00e9glig\u00e9 cette forme par exemple d'oiseaux cette cette arasement cette cette v\u00e9g\u00e9tation qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement oui cette morphologie, on va dire \u00e0 la fois architecturale et symbolique et \u00e0 laquelle tenait tellement les \u00c9gyptiens. \r\nC'est la nouvelle ville parce que vous trouvez que la magie, elle op\u00e8re toujours, il y a quelque chose qui se produit alors moi, je pense, effectivement, comme je vous le disais qu'il y a une ad\u00e9quation entre l'environnement c'est cette v\u00e9g\u00e9tation c'est tout on attend cette terrasse, on sent d\u00e9j\u00e0 l'Afrique et puis ce site s'est -il, quel est donc c'est la seule \u00eele en \u00c9gypte o\u00f9 il y a un temple et ces monuments qui sont l'incarnation de la gr\u00e2ce de la gr\u00e2ce de l'inspiration \u00e9gyptienne dans dans ce qu'elle a de plus et je pense que la la magie op\u00e8re toujours et l'ancienne il est -ce qu'on la voit toujours non et les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:32) [81%] :\r\nPoint de tambour battant le rassemblement ou le d\u00e9part point d'Arabes, point de seul enfin et mon adresse, je me mis \u00e0 faire la carte de l'\u00eele et le plan des \u00e9difices, dont elle est couvert. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:50) [85%] :\r\nL'actuel tant de de filets accueil pourrait presque dire accueillait beaucoup de touristes, alors oui, il y avait beaucoup de touristes, il y avait des vagues de touristes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:59) [79%] :\r\nCe qu'il faut aller en bateau, ce sont des des petits bateaux \u00e0 moteur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:03) [91%] :\r\nMais il y avait beaucoup de vagues de touristes, je pense que il y a beaucoup moins, en ce moment, n\u00e9anmoins je n'ai jamais vu non plus l'\u00eele aussi rempli que certains autres comme le temple de Karnak par exemple parce qu'il faut aller quand m\u00eame jusqu'\u00e0 Philae, qui est aussi l'extr\u00eame sud de l'\u00c9gypte est le meilleur moment pour vous pour la visiter pour lever au coucher non je dirais tr\u00e8s t\u00f4t le matin, d\u00e8s l'ouverture, parce qu'il y a une qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:26) [81%] :\r\nC'est d'ailleurs comme je le disais, une puret\u00e9, une lumi\u00e8re qui est, et puis le matin, homme eau qui brillent quand on bon dans dans le dans le bateau et qu'on arrive, qu'on d\u00e9couvre cette \u00eele et puis coucher du soleil, il y a, il y a une gr\u00e2ce tout \u00e0 fait diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:41) [90%] :\r\nPas n\u00e9gliger le son et lumi\u00e8re qui est l'un des plus beaux d'\u00c9gypte et surtout ce son et lumi\u00e8re qui raconte le mythe que je vous ai racont\u00e9 d'Isis et d'Osiris et mis en lumi\u00e8re mis en son nom avec de la musique dans cet endroit unique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:56) [91%] :\r\nSous les \u00e9toiles, on est transport\u00e9 litt\u00e9ralement dans l'Antiquit\u00e9. \r\nC'est aussi un bon moyen pour les touristes de s'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:09) [79%] :\r\n\u00e0 autre chose que le site qui est remarquable, on l'a dit depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, m\u00e9decin \u00e9galement au micro d'Isis, mais je pense que si on m\u00eame si on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:16) [84%] :\r\nArr\u00eatez un petit peu d'histoire, quand on entend, et quand on voit ses lumi\u00e8res ces moules des pyl\u00f4nes qui sont \u00e9clair\u00e9es et puis il y avait des couleurs diff\u00e9rentes et et c'est tout le myst\u00e8re enfin toute la magie, on va dire plut\u00f4t, de, de, sans lumi\u00e8re, je pense qu'on est, on est berc\u00e9 comme quand on l'\u00e9coute, un conte pour enfants, effectivement on apprend. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:44) [82%] :\r\nVous avez \u00e9crit une biographie d'un mythe f\u00e9minin il 10 \u00e9ternel en c'est pour le titre complet, c'est un personnage sans culte qui vous fascine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:52) [90%] :\r\nOui, ce qui m'a fascin\u00e9 quand j'ai \u00e9crit ce livre, c'est de r\u00e9aliser qu'on trouvait des des traces Thesis \u00e0 toutes les \u00e9poques, \u00e0 partir de l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque gr\u00e9co- romaine, o\u00f9 elle a essaim\u00e9 dans tout l'Empire Romain, on trouve des temples, c'est \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, \u00e0 Rome, \u00e0 Pomp\u00e9i cette d\u00e9esse qui est n\u00e9e au bord du Nil, elle a essaim\u00e9 dans tout le monde Romain, ensuite, on la retrouve au moyen- \u00e2ge, on la retrouve dans l'alchimie de la renaissance, on la retrouve dans la Franc-Ma\u00e7onnerie du 18\u00e8me si\u00e8cle dans l'occultisme 19\u00e8me si\u00e8cle et on la retrouve \u00e9galement dans une chanson de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:45) [90%] :\r\nOn la retrouve dans un nombre incalculable de de noms de maternit\u00e9 de projets etc c'est un arch\u00e9type, je pense qu'il fait vraiment sens pour nous et puis. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:50:54) [87%] :\r\nR\u00e9cemment, alors l\u00e0 c'est c'est plus huil\u00e9 qui, si ce n'est tout de m\u00eame \u00e7a, \u00e7a a du sens, c'est l\u00e0 la sonde qu'on a envoy\u00e9 cette com\u00e8te l\u00e0 qu'on a appel\u00e9 Rosetta et et le site d'atterrissage s'appelle Philae et donc je trouve que quand m\u00eame il y a quelque chose qui continue \u00e0 fasciner et on voit bien que la magie de l'\u00c9gypte ne ne nous quitte pas et qu'elle op\u00e8re toujours et Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:17) [77%] :\r\nIl dit qu'il ne me reste plus qu'\u00e0 reprendre le bateau des Nubians la toujours plus riches et boulevers\u00e9 et fixant filer jusqu'\u00e0 ce qu'elles 10. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:25) [79%] :\r\nReste derri\u00e8re son rempart granitique \u00e0 saluer de loin ma BSkyB Keller c'est Isis qui tend la main pour monter \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:33) [95%] :\r\nAvec all\u00e9gresse dans la barque du soleil. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:38) [94%] :\r\nExtrait du livre Vivante \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:09) [64%] :\r\nEt au-del\u00e0, qui n'ont jamais trouv\u00e9 point g\u00e9n\u00e9ral des qualit\u00e9s oui poignard\u00e9, \u00e7a a pas pay\u00e9 point c'est ce le soir, orgueilleux, on peut d\u00e9cider sa classe 40 qui a voulu. \r\nJean-Louis Mathias. \r\nDonc c'est l\u00e0 o\u00f9 m\u00eame \u00e0 certains points \u00e0 Cholet, la doyenne est sur la m\u00eame voie qui. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:54:56) [84%] :\r\nDonc quelques instants sur la 1\u00e8re Vertigo, mais dans l'imm\u00e9diat, l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:59) [93%] :\r\nFormation routi\u00e8re d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:55:04) [86%] :\r\nSur l'autoroute La Chaux-de-Fonds Neuch\u00e2tel le tunnel de La Vue-des-Alpes ferm\u00e9e en direction de Neuch\u00e2tel en raison d'un accident, une d\u00e9viation est en place, sinon sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements se sont aussi entre m\u00e8re et le tunnel de dernier ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de perles, la douane de pardonner en direction de la France, l'info routes en continu, c'est aussi sur l'application. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:23) [93%] :\r\nRTS trafic info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:55:38) [92%] :\r\nC'\u00e9tait monumental avec les jeunes du c'est que vous retrouverez demain pour une rediffusion, direction Vienne, ville mythique \u00e9videmment qui poss\u00e8de un Patrimoine architectural d'immenses valeur c'est maintenant l'heure de Vertigo bienvenue avec aujourd'hui l'\u00e9crivaine genevoise M\u00e9lanie Chappuis, que l'on retrouve juste apr\u00e8s les informations, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:59) [79%] :\r\nL'heure avec Facchinetti automobile et son leasing Facchinetti Sima point vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T15:16:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E285156F-C548-4270-8366-D97CFE426FCD", "internalArchiveId": "E285156F-C548-4270-8366-D97CFE426FCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9r\u00f4me David, professeur et \u00e9crivain", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 20:54:58-20:55:19 / * Il enseigne la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et la didactique de la litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nJ\u00e9r\u00f4me David est \u00e9galement co-directeur du Bodmer Lab, un projet scientifique consistant \u00e0 num\u00e9riser et mettre en ligne les collections de la Fondation Bodmer, une Biblioth\u00e8que contenant une grande collection de manuscrits autographes et d'imprim\u00e9s.  \r\n.", "durationSec": 3402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7838191", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["num\u00e9risation", "biblioth\u00e8que (service)", "document manuscrit"], "thematicPersons": ["Fondation Bodmer", "David, J\u00e9r\u00f4me"], "alternativeTitle": ["Deux heures avant la nuit du 05.07.2016", "J\u00e9r\u00f4me David, professeur et \u00e9crivain / DHN_2016-07-05T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit", "Deux heures avant la nuit du 05.07.2016", "J\u00e9r\u00f4me David, professeur et \u00e9crivain / DHN_2016-07-05T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Il enseigne la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et la didactique de la litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\n\nJ\u00e9r\u00f4me David est \u00e9galement co-directeur du Bodmer Lab, un projet scientifique consistant \u00e0 num\u00e9riser et mettre en ligne les collections de la Fondation Bodmer, une Biblioth\u00e8que contenant une grande collection de manuscrits autographes et d'imprim\u00e9s.", "Il enseigne la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et la didactique de la litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\n\nJ\u00e9r\u00f4me David est \u00e9galement co-directeur du Bodmer Lab, un projet scientifique consistant \u00e0 num\u00e9riser et mettre en ligne les collections de la Fondation Bodmer, une Biblioth\u00e8que contenant une grande collection de manuscrits autographes et d'imprim\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7838192", "ece-7838191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T11:35:05Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [93%] :\r\nBonsoir, imaginez que vous \u00eates dans le train, le trajet dure exactement 56 minutes en face de vous, un homme est assis, il lit du Balzac, les illusions perdues par moments il sifflote en regardant par la fen\u00eatre, vous croyez reconna\u00eetre un th\u00e8me de Schoenberg, \u00e0 moins que ce ne soit du Bashung devant lui son portefeuille est entrouvert et vous apercevez 3 t\u00eates, celle d'une femme rousse d'un gar\u00e7on ch\u00e2tain et d'une petite fille blonde, il a l'air d'un intellectuel il peut-\u00eatre \u00e9crivain ou cin\u00e9aste, avec un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [86%] :\r\nCes joueurs m\u00eame farceur tiens vous proposerait bien un jeu, un jeu o\u00f9 il faudrait inventer une histoire \u00e0 partir d'une image, mais bien s\u00fbr dans le train en hausse pas ces choses -l\u00e0, mais \u00e0 la radio, oui, avec la complicit\u00e9 de Jean-Claude Gagnon r\u00e9gie, on est ravi de vous accueillir J\u00e9r\u00f4me David : bonsoir bonsoir Hengelo merci \u00e0 vous \u00eates le passager d'un autre train Studio pendant une heure, alors bon, vous n'\u00eates pas du tout aux cin\u00e9astes et vous n'\u00eates pas \u00e9crivain non plus non, pourtant, vous avez \u00e9crit des livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, j'\u00e9cris des livres qui essaie de tirer parti de des ressources de l'\u00e9criture pour essayer de penser autrement, donc j'\u00e9cris des livres par acad\u00e9mie, quoique \u00e9d\u00e9nique mais dans un sens, essayer de, de, des essais plut\u00f4t, donc, pour \u00e7a, disons jeu j'essaie de brouiller un peu la fronti\u00e8re entre \u00e9crivain et professeur mais de d\u00e9clar\u00e9 professeur, il a quand m\u00eame quelques crit\u00e8res de de non d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [67%] :\r\nOui, le crit\u00e8re parce que moi je ne s'envolait hein oui parce que j'ai pas voil\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [85%] :\r\nTorture fran\u00e7aise merci Gen\u00e8ve vous auriez voulu \u00eatre cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [86%] :\r\nEn fait, non, non, non, pourtant j'ai une culture visuel assez forte qui qu'il qu'il y avait des \u00e9tudes avant l'universit\u00e9, c'\u00e9tait en scientifique et j'ai remarqu\u00e9 que les \u00e9tudes de scientifiques d\u00e9veloppe le sens visuel lui \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie projectiles etc et donc je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans le domaine visuel mais pour autant, non, je pense que j'aurais eu les les comp\u00e9tences ou m\u00eame les la patience d'\u00eatre cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [98%] :\r\nAlors j'ai dit que vous lisiez du Balzac dans le train, \u00e7a vous arrive encore Balzac c'est quand m\u00eame une grande histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [89%] :\r\nC'est une grande histoire d'amour qui a mis du temps \u00e0 se mettre en place, j'ai travaill\u00e9 sur Balzac de longues ann\u00e9es pour ma th\u00e8se et apr\u00e8s j'ai arr\u00eat\u00e9 de travailler sur Balzac, parce que j'en avais marre simplement et l\u00e0 cette ann\u00e9e pour la 1\u00e8re fois je me suis remis \u00e0 Balzac, pour donner un cours o\u00f9 je suis un peu fait plaisir en lisant tous les livres que je n'avais pas lui donc Balzac il est connu pour la com\u00e9die humaine, donc son gros son roman \u00e7a je les avais lu mais j'ai pas lu les autres choses qu'il avait \u00e9crite, parce que j'\u00e9tais un peu focalis\u00e9 sur ses romans et donc je fais plaisir et l\u00e0 j'ai renouer un peu avec ce plaisir de lire, de de le d\u00e9couvrir, c'est comme quelqu'un d'assez extraordinaire et qui, dans l'\u00e9criture se l\u00e2cher compl\u00e8tement par rapport \u00e0 une vie qui est assez monacal finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [87%] :\r\nAlors j'ai dit que vous aviez un walkman sur les oreilles et que vous \u00e9coutiez du Schoenberg refaire comme dans dans mon histoire de train, on va partager votre walkman, alors on va directement parler d'amour en fait J\u00e9r\u00f4me David avec les choeurs qui qui se gonfle avec cette musique, en tout cas c'est c'est mon cas, quand j'\u00e9coute ce fort que RTL n'arr\u00eate de d'vous avez d\u00e9couvert assez t\u00f4t, je crois, vers 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait dans un cours de de musique b\u00eatement \u00e0 l'\u00e9cole et le le prof de musique avait pass\u00e9 ce ce morceau et j'avais vraiment, c'\u00e9tait une sorte de r\u00e9v\u00e9lation alors je, je, j'\u00e9coutais d\u00e9j\u00e0 de la musique classique, mais plus qu'on ne peut plus, disons plus standard les Vivaldi, des choses comme \u00e7a que j'ai aussi d\u00e9couvert l'\u00e9cole d'ailleurs, et l\u00e0 le Schoenberg m'avait touch\u00e9 vraiment \u00e9norm\u00e9ment parce que c'est, c'est pas c'est c'est tr\u00e8s tiraill\u00e9 c'est tr\u00e8s tendu et c'est, c'est une p\u00e9riode que j'ai appris \u00e0 aimer aussi avec malheur contemporains etc et donc cet opus l\u00e0 en plus il est tr\u00e8s remont\u00e9 post- romantiques comme \u00e7a 73 mais contenu donc somme correspond assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [94%] :\r\nOn va en parler apr\u00e8s, on va voir si \u00e7a produit le m\u00eame choc sur les auditeurs en \u00e9coute un extrait. \r\nOn profite d'une vague pour quitter ce Schoenberg c'est-\u00e0-dire clart\u00e9 Meurthe interpr\u00e9t\u00e9 ici par l'orchestre d'harmonie de Chicago, dirig\u00e9 par Pierre Boulez, ben le voil\u00e0 leur dure une demi- heure, c'est une demi- heure de vagues comme \u00e7a de de tristesse et de joie, c'est peut-\u00eatre l'oeuvre la plus jou\u00e9e de ce compositeur qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement novateur qui un mental de des cas f\u00e9minisme, mais l\u00e0, on est bien bien bien avant, on est en 1899 je peut-\u00eatre donner le sous- titre de le sous- texte de cette oeuvre, Arnold Schoenberg tombe amoureuse de Mathilde, la soeur d'Alexander von Zemlinsky avec les m\u00eames qu'il se mariera un peu plus tard et il compose pour elle cette nuit transfigur\u00e9e, qui raconte une histoire assez \u00e0 la fois tragique et tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, qui d'ailleurs, mais Claude sur un po\u00e8me, c'est cette histoire, elle, elle, elle vous parle, j'ai emmen\u00e9 avec voulait en parler un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [91%] :\r\nOui, non, je voulais pas en parler, mais en fait peu comme j'ai soumis ce ce choix musical pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [65%] :\r\nL'\u00e9mission \u00e9tait dans voil\u00e0 je suis belge ai j'ai j'ai fait, j'ai pas mal, on n'a pas l'enseigne alors apr\u00e8s Hulu le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [86%] :\r\nTexte sur lequel bah, c'est une sorte de po\u00e8me symphonique qui qui essaye de coller \u00e0 un probl\u00e8me et ce po\u00e8me, raconte l'histoire, vous \u00eates dire mais je je vous enl\u00e8ve le leur voyageurs vous la gauche, c'est une femme qui passe d'abord une balade d'un couple en for\u00eat et la femme fait une d\u00e9claration \u00e0 l'homme, en lui disant que, elle est enceinte d'un autre et que alors vous allez donner d\u00e9tail mais la fin c'est que l'homme accepte cet enfant qui n'est pas lui et en lisant \u00e7a, j'ai lu cet apr\u00e8s- midi, cet apr\u00e8s- midi et j'\u00e9tais sid\u00e9r\u00e9 par le fait que \u00e7a correspond un peu \u00e0 l'histoire de de ma grand- m\u00e8re en fait nettement alors je je sais pas dans quelle mesure \u00e7a jouer disons dans le le le choc musical peut-\u00eatre le professeur de musique \u00e0 l'\u00e9poque avait lu le po\u00e8me avant et que \u00e7a m'est pr\u00e9dispos\u00e9, etc, mais c'est l'histoire de de ma grand- m\u00e8re maternelle et de de mon beau-p\u00e8re enfin de son ton mari donc du beau-p\u00e8re de ma m\u00e8re, qui a accept\u00e9, dont 2 de reconna\u00eetre une fille qui \u00e9tait pas la sienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [87%] :\r\nL\u00e0 ce qui est ce qui est \u00e9tonnant parce que voil\u00e0, on est en 1899 c'est que cette femme dit qu'elle se condamne afin qu'elle, elle accepte comme joie uniquement la maternit\u00e9 non qu'elle se donne un \u00e9tranger et et donc tout d'un coup, elle tombe amoureuse, et l\u00e0, elle se dit je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a et l\u00e0, l'homme lui pardonne totalement et m\u00eame ludique par la Lune justement cette enfant, \u00e7a sera le leur, c'est extr\u00eamement beau extr\u00eamement romantique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [77%] :\r\nPatrick Beaulieu romantique disons il y a quand m\u00eame eu une maternelle enfin une grossesse avant et \u00e7a c'est un romantique, un peu quand m\u00eame r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:10) [59%] :\r\nVoil\u00e0 sant\u00e9 des dans la l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [85%] :\r\nSurtout, c'est la musique qui porte \u00e7a qui est extraordinaire, et moi ce qui m'avait touch\u00e9, ce qui m'a ouvert, donc pourquoi c'est si important pour moi, ce morceau l\u00e0 plut\u00f4t que d'autres, c'est que ces jeunes m\u00e8res, vous l'avez dit, donc c'est que un, quelqu'un qui, apr\u00e8s, a fait des experts Montacie ont assez radicale en musique et donc \u00e7a m'a ouvert la porte, par ce biais tr\u00e8s les audible finalement d'une musique qui \u00e9tait tr\u00e8s exigeante et donc j'ai suivi Sch\u00f6nberg jusque au dod\u00e9caphonisme au etc, et \u00e7a m'a permis de, de rentrer en confiance dans un monde de la musique contemporaine qui est quand m\u00eame souvent consid\u00e9r\u00e9e comme hostile et difficile d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [73%] :\r\nC'est c'est joli ce manque de confiance, \u00e0 lui dire que s'il avait compos\u00e9 savent ce qui est d'accord, de suivre plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement j'ai j'ai j'ai confiance, je me dis que s'il \u00e9tait all\u00e9 dans le d\u00e9but dod\u00e9caphonisme et des choses qui sont aujourd'hui beaucoup alors moi j'\u00e9coute plus beaucoup d'Schoenberg il y a quelques pi\u00e8ces que j'aime beaucoup, mais il y a des choses qui pour moi sont inaudibles encore mais je suis je suis si la pu faire ce ce point de symphonique c'est que il avait une id\u00e9e assez claire de ce qui \u00e9tait la musique et que s'il a prolong\u00e9 son id\u00e9e de la musique dans cette direction -l\u00e0 s'il m\u00e9rite d'\u00eatre apr\u00e8s Just avec d'autres, mais lui, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 m'avoir conduit dans dans ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [92%] :\r\nJ'aimerais revenir \u00e0 l'histoire, par rapport \u00e0 votre histoire, alors vous me prenez l\u00e0 que c'\u00e9tait l'histoire de votre votre grand- m\u00e8re, il y a ce face-\u00e0-face qui est tr\u00e8s long, qui dure une demi- heure sous la lune, on imagine que \u00e7a dure la nuit enti\u00e8re et le face \u00e0 face par rapport au groupe le face-\u00e0-face de la bulle par rapport \u00e0 la foule, \u00e7a c'est quelque chose que que vous aimez et que m\u00eame que vous recherchez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [89%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre que c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui me fait aimer ce ce morceau, c'est une forme d'intimit\u00e9 o\u00f9 tout devient possible en dehors des des normes sociales et donc je suis assez attach\u00e9 \u00e0 des formes de alors je je mange, je pr\u00e9ciserai comment Direct, je peux vous coupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [77%] :\r\nAi parl\u00e9 bonjour Anne oui je, je suis tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise de parler de moi, mais donc j'ai besoin d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [87%] :\r\nPeu g\u00e9n\u00e9ral mais le le sait cette question de l'intimit\u00e9 qu'ici, au coeur de de du po\u00e8me symphonique, c'est quand m\u00eame que quelqu'un accepteront dehors des conventions sociales de reconna\u00eetre un enfant qui n'est pas le sien, effectivement, c'est un type de relation qui moi m'me tient \u00e0 coeur ce ce des relations dans lesquelles la confiance et le comme une sorte de Suisse, d'apesanteur sociale qui fait que on est, on a la libert\u00e9 de se transformer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:33) [87%] :\r\nVous dites m\u00eame le face-\u00e0-face contre le groupe pour justement lutter contre peut-\u00eatre c'est ces moules dans lesquels on est que que la soci\u00e9t\u00e9 nous nous ou qu'on se colle soi -m\u00eame, donc du coup, du coup, le face-\u00e0-face permet de de ne plus avoir besoin de de jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [85%] :\r\nIl y a la possibilit\u00e9 alors du fait des face \u00e0 face, qui sont tr\u00e8s contraignant Serge contredire mais c'est vrai que, disons, soucis li\u00e9s mes exp\u00e9riences de de l'essence dans des groupes dans les groupes, pr\u00e9sid\u00e9s me to Day de comme \u00e7a o\u00f9 on joue un r\u00f4le social g\u00e9n\u00e9ralement et houleux, l'espace pour se transformer soi -m\u00eame et des donc d\u00e9velopper des capacit\u00e9s propres qui sont disons qu'on s'en soit mais que on n'a pas l'espace de d\u00e9velopper ces c'est que ces possibilit\u00e9s, elles sont limit\u00e9es, souvent par le groupe, on est toujours renvoy\u00e9 \u00e0 des images assez st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 et donc je c'est c'est pas seulement quelque chose que ce qu'impose l'ext\u00e9rieur c'est soi -m\u00eame, on impose \u00e7a aux autres et \u00e0 soi -m\u00eame, h\u00e9 bien quelques relations comme \u00e7a, c'est celle que je privil\u00e9gie avec des amis disait relation amoureuse \u00e7a ou il peut se passer autre chose et o\u00f9 on arrive, je sais pas par quel miracle mais \u00e0 faire en sorte que l'autre peut se transformer sans que son changement et son \u00e9volution sur une menace, c'est \u00e7a le risque des groupes, c'est que le le inertie de groupe qui vise \u00e0 pr\u00e9server \u00e0 tout prix le le groupe et vous voil\u00e0 au d\u00e9triment de de l'\u00e9panouissement des des individus qui le composent et donc \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 peut-\u00eatre pour de mauvaises raisons, mais \u00e0 fuir un peu ce ce genre de de r\u00e9flexes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:05) [86%] :\r\nAlors avec un il y a un mot qui a fait la programmation musicale vous Neussargues qui dans le fond un grand romantique, donc on va aller du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie, avec la voix rocailleuse de Gian Maria Testa c'est on a bac \u00e0 secourir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:16) [88%] :\r\nIl est fondamental \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:23) [58%] :\r\nOn \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:33) [84%] :\r\nCar, et on ne peut pas nous qui avons c'est qui sexualit\u00e9 et. \r\nEt qu'on ne voit. \r\nAu suivre et tout. \r\nEt \u00e0 ah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [59%] :\r\n\u00e7a h\u00e9 ben oui bonsoir. \r\nH O et qui last parce. \r\nEt pas ce. \r\nEt \u00e0 et \u00e0 la profondeur alors tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:03) [73%] :\r\nEt la chose qu'il a tout compris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [59%] :\r\nDonc, non au secours pour la est. \r\nEt on ne voit pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:34) [63%] :\r\nA point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:41) [76%] :\r\nRoland jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:45) [86%] :\r\nLa voix oh combien profonde de Gian Maria Testa ou la baraka ce l\u00e0, vous \u00eates notre invit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me David dans ces 2 heures avant la nuit, pour parler, pour parler de vous- m\u00eame si vous n'aimez pas \u00e7a vaut surtout pour parler des choses qui vous int\u00e9ressent, on va parler litt\u00e9rature, on a parl\u00e9 de votre 1er choc litt\u00e9raire \u00e0 10 ans votre 1er choc litt\u00e9raire, c'est d\u00e9j\u00e0 un pav\u00e9 de 800 pages qui s'intitule au pluriel d'Alex Allais dont l'histoire se passe au 17\u00e8me, c'est un roman qui parle de la traite des Noirs, c'est d'ailleurs un livre qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cran dans une une s\u00e9rie am\u00e9ricaine, c'est un r\u00e9cit ben d'injustice \u00e9lu pour lequel Alex Allais a plong\u00e9 dans rails. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:29) [88%] :\r\nSinon, puisque le h\u00e9ros qui se fait kidnapper \u00e0 17 ans je r\u00e9sume tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bri\u00e8vement, c'est, c'est 800 pages donc \u00e0 17 ans, il est d\u00e9j\u00e0 un homme, donc il a d\u00e9j\u00e0 parcouru toutes, toutes, toutes les \u00e9tapes initiatiques pour devenir un homme, il se fait kidnapper il devient esclave on le torture et m\u00e8ne une vie affreuse, il perdra, mais m\u00eame un pied il y a une fille qui s'appelle Kizhi, il raconte toute son histoire, alors qu'il n'a pas le droit de le faire cette aura aussi un enfant Georges qui lui- m\u00eame aura plusieurs enfants donc Tom qui \u00e9tait le p\u00e8re d'Alex Allais, \u00e7a vous le saviez pas par \u00e9tudiant de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:06) [90%] :\r\nPas du tout, non, moi j'ai lu \u00e7a, comme vous le disiez \u00e0 10 ans donc, peut-\u00eatre pour \u00e9viter certains pr\u00e9jug\u00e9s qu'on peut avoir sur les professeurs, j'ai appris \u00e0 lire assez tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:16) [73%] :\r\nVous souhaitez donc d'accord, 2 ans apr\u00e8s avoir des concerts dirig\u00e9s la valise, j'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 10 ans, mais vous avez commenc\u00e9 tr\u00e8s tard parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:24) [82%] :\r\nQui se trouvaient dans la biblioth\u00e8que familiale qui avait, qui est assez disparate qui est assez disparate, encore aujourd'hui, donc je vais assigner avait des des ouvrages anglais de de po\u00e8tes comme John donne etc et donc je piocher au au gr\u00e9 de mon ennui en quelque sorte dedans et je suis tomb\u00e9 l\u00e0- dessus et cette histoire Mame, passionn\u00e9, tout de suite, c'est une histoire de de d'esclavage, de, de, de fuite loin du domaine avec poursuite par les chiens, etc, et c'est vraiment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:55) [73%] :\r\nL'insoumission aussi parce qu'on est l\u00e0, jamais il n'acceptera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:58) [87%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me choc apr\u00e8s disons plus aucun Lille ne me faisait peur dans dans la longueur, en tout cas apr\u00e8s 800 pages, on voit sur le plaisir qu'on peut tirer du nom de 2 gros livres donc Balzac, du coup, c'est normal, c'est rien du tout par rapport \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait dur de lire Racine \u00e0 disant que Balzac \u00e0 \u00e0 30 et donc j'ai le disons \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un choc litt\u00e9raire assez violent et je, du coup, apr\u00e8s j'ai j'ai d\u00e9couvert ce monde- l\u00e0, la litt\u00e9rature et tout ce qu'on pouvait en dire non, c'\u00e9tait vraiment jamais os\u00e9 le relire, donc c'est m\u00eame j'avais du mal \u00e0 chercher l'auteur et \u00e7a, je n'ai pas envie de de g\u00e2cher, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:37) [63%] :\r\nS\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:38) [83%] :\r\nLe souvenir que vous avez en avez yards h\u00e9 ben je vous rassure, moi je, je l'ai un peu beaucoup parcouru r\u00e9cemment \u00e7a tient encore bien la route, mais c'est vrai que quand on a un souvenir ancr\u00e9, on n'a pas envie de, de, de le d\u00e9truire est -ce que le le fait que votre famille soit aussi, enfin, il y a une histoire de de c'\u00e9tait des marins, c'\u00e9tait des voyageurs s'\u00e9taient des explorateurs, des colons aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous a aussi attir\u00e9 vers ce journal, litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [88%] :\r\nJuste sous sans doute, sans doute, il y a des co\u00efncidences sont tellement \u00e9normes que c'est difficile de ne pas faire des Liens et de les consid\u00e9rer comme des corr\u00e9lations fortes mon fr\u00e8re travaille sur l'histoire de l'esclavage etc alors le le lien familial, c'est du c\u00f4t\u00e9 de de la Hollande, des colons qui \u00e9tait parti en Indon\u00e9sie assez t\u00f4t, une ode aux alentours du 18\u00e8me si\u00e8cle qui sont rest\u00e9s tr\u00e8s longtemps jusqu'au XXe si\u00e8cle en Indon\u00e9sie et donc cet univers indon\u00e9sien, il existait dans dans ma vie, peut-\u00eatre pas tous les jours, mais dans certains rituels, le fait que ma m\u00e8re par exemple faisait du Real indon\u00e9sienne pour les grandes occasions, des choses comme \u00e7a, le fait que mon fr\u00e8re ressemblait quand m\u00eame hein n'Tamouls on a jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 13 14 ans, \u00e7a marque quand m\u00eame, on se dit qu'il y a quelque chose qui vient d'ailleurs dans tout \u00e7a et qui traverse le la r\u00e9alit\u00e9 ordinaire, donc oui effectivement du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, c'est une famille de colons du gouverneur de Malacca en Malaisie ou de de Java et donc maintenant, de nouveau, c'est presque lors de la psychanalyse, mais quand je je vois la l\u00e0 je vois le la couverture et c'est vrai que c'est une histoire de d'esclaves et il s'est av\u00e9r\u00e9 mais je savais pas \u00e0 l'\u00e9poque que dans ma famille, l'un de mes anc\u00eatre qui \u00e9tait gouverneur s'est mari\u00e9 avec une de ses anciennes esclaves St\u00e9phanie heureusement du bon c\u00f4t\u00e9 de la colonisation, si on a un m\u00e9tier qui \u00e9tait abolitionniste, donc qui luttait contre l'esclavage et donc cette histoire d'esclavage de de lointains et \u00e7a nous hante \u00e9videmment \u00e0 notre mani\u00e8re et donc l\u00e0 c'\u00e9tait peut-\u00eatre une mani\u00e8re de de passionn\u00e9s et de de lire \u00e0 travers la litt\u00e9rature des donc les lignes de mon histoire familiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:45) [85%] :\r\nEt une famille qui vous ouvre, elle aussi, ou qui vous pousse voil\u00e0 gentiment aussi vers l'\u00e9criture avec un personnage assez voil\u00e0 inhabituel, vous l'appelez, d'ailleurs, d'ailleurs, l'attente OVNI. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [80%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai cette tente l\u00e0 donc j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche de ma famille 2000 familles mais cette cette en classe \u00e9tait une figure tr\u00e8s importante dans mon imaginaire, j'\u00e9tais surpris de nouveau, c'est des choses qu'Isra\u00ebl au moment de venir \u00e0 l'\u00e9mission et s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:09) [75%] :\r\nDans votre, dans votre imaginaire, donc la jeunesse, ce sera tr\u00e8s bien, oui, et vous n'avez jamais rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:14) [85%] :\r\nOui, je l'ai vu bien s\u00fbr je ai vu mais je pensais pas que lorsqu'il s'agissait comme vous l'avez demand\u00e9 de de sugg\u00e9rer trop 4 ans contre important je pensais pas que cette tente l\u00e0 arriverait sur le tapis, mais j'ai voulu en parler donc l\u00e0, voil\u00e0 qui est -elle donc son vrai nom c'est avec mon fr\u00e8re, jusqu'o\u00f9 on \u00e9tait quand m\u00eame 10 12 ans donc on on aime bien jouer, donc on a p\u00e9tante OVNI alors pourquoi elle \u00e9tait si bizarre c'est que elle avait v\u00e9cu une grande partie de sa jeunesse, on a donn\u00e9 vie \u00e9videmment comme ma grand- m\u00e8re qui est arriv\u00e9, qui arrive \u00e0 17 ans seulement en Europe, et par ailleurs, elle \u00e9tait importante, donc elle se d\u00e9pla\u00e7ait dans un appartement qui \u00e9tait disons encombr\u00e9 de bibelots d'Indon\u00e9sie, de fauteuils en tout cas c'est l'image que journ\u00e9e chaque fois qu'on allait chez elle, on mangeait indon\u00e9sien, etc, et elle est importante pourquoi parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 par les nazis, parce qu'il \u00e9tait raciste, r\u00e9sistante et en plus de \u00e7a, donc \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0, \u00e7a suffit \u00e0 faire un personnage romanesque, mais en plus de \u00e7a, elle \u00e9crivait dans notre dos, en quelque sorte, parce qu'il y avait -elle \u00e9crit sous pseudonyme, mais on n'a jamais su quel \u00e9tait ce pseudonyme des romans policiers, alors j'ai longtemps cru que c'est des romans \u00e9rotiques, donc je, je, c'est nous de mener cette vieille dame qui commence \u00e0 faire son fustig\u00e9 le soir venu, mais mon, mon p\u00e8re m'a dit cet apr\u00e8s- midi, qu'en fait c'\u00e9tait un roman policier, donc \u00e7a donne disons \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:31) [71%] :\r\nOui, \u00e7a change un livret, donc, oui, oui, mais enfin, en tant qu'adolescents gr\u00e8ve d'je non, mais parce qu'on m'adolescents et ce personnage fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:39) [81%] :\r\nQui venaient d'ailleurs et qui \u00e9tait vraiment ne ni qui avait travers\u00e9 des choses que je j'ai m\u00eame peine \u00e0 imaginer et qui a, disons, d\u00e9borde d'affection \u00e9tait extraordinaire, donc non, c'\u00e9tait vraiment quelqu'un de d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:50) [89%] :\r\nAlors bien des ann\u00e9es plus tard, J\u00e9r\u00f4me David, vous avez \u00e9crit \u00e9videmment vous \u00e9crivez toujours alors non pas des romans et la distinction est tr\u00e8s tr\u00e8s importante, vous nous l'avez un petit peu expliquer en d\u00e9but d'\u00e9mission, et notamment un livre qui est important pour vous, parce que si vous l'avez \u00e9crit jour dans de temps extr\u00eamement court et que peut-\u00eatre avec ce livre s'est une mani\u00e8re avec Xavier voil\u00e0 mani\u00e8re ou vous avez envie d'\u00e9crire et de vous exprimer, \u00e7a s'appelle spectre de Goethe et donc c'est un c'est un livre sur la litt\u00e9rature mondiale, parce que, et l'inventeur de la litt\u00e9rature mondiale, maintenant c'est \u00e0 vous nous expliquer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [56%] :\r\nAlors sur le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:33) [87%] :\r\nAttention, moi j'en si peu de temps, mais disons c'est un livre effectivement sur la notion d'litt\u00e9rature mondiale la litt\u00e9rature mondiale, c'est une notion qu'invente sur le tard, donc il a, il a d\u00e9j\u00e0 plus de 70 ans, il est connu internationalement, et tout \u00e0 coup il y a l'id\u00e9e, parce qu'il en train de lire un un roman chinois et des po\u00e8mes serbe, traduit en anglais, il dit, mais en fait quelque chose, relie tout \u00e7a qui est la litt\u00e9rature mondiale et cette litt\u00e9rature mondiale, il faut la promouvoir, donc l'id\u00e9e d'une litt\u00e9rature mondiale d'une litt\u00e9rature qui f\u00e9d\u00e9rerait les peuples qui les mettra en \u00e9mulation mais de fa\u00e7on \u00e0 ce que chaque culture puissent tirer le meilleur d'elles-m\u00eames dans ce contact avec les autres et donc l\u00e0 cette id\u00e9e de du du une litt\u00e9rature mondiale qui serait pacificatrice aussi c'est quand m\u00eame le l'id\u00e9e de de fond c'est que si on conna\u00eet la culture de l'autre, on a moins envie de prendre le fusil pour bon \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 ou le canon pour lui tirer \u00e0 boulet \u00e0 bout portant, donc il avait cit\u00e9 le lendemain des guerres napol\u00e9oniennes qui avait mis quand m\u00eame l'Europe sont \u00e0 feu et \u00e0 sang et il y a cette id\u00e9e qui arrive, qui est tr\u00e8s fragile, en fait, parce que, on la trouve dans des bribes de correspondance, etc, mais qui va avoir un une post\u00e9rit\u00e9 sur 2 si\u00e8cles, des gens vont la relancer r\u00e9guli\u00e8rement pendant 2 si\u00e8cles, aussi, aussi bien en Union sovi\u00e9tique, que dans le monde libre, comme on le disait donc aux \u00c9tats-Unis et de Ferrari, chaque fois, ces gens -l\u00e0 on a social id\u00e9e de litt\u00e9rature mondiale une sorte de promesse de la litt\u00e9rature, qui \u00e9tait de pacifier les peuples. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:56) [89%] :\r\nMais avec une vision bien pr\u00e9ciser une s\u00e9lection bien pr\u00e9cise, parce qu'\u00e9videmment litt\u00e9rature mondiale aujourd'hui, \u00e7a sonne tr\u00e8s bien \u00e0 nos oreilles, avec internet, avec Google avec l'impression que tout est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et qu'on y est d\u00e9j\u00e0, monsieur, il ne s'agit pas du tout, pas tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:10) [83%] :\r\nNon, et c'est pas de \u00e7a, m\u00eame au surtout pas de \u00e7a dans la m\u00eame veine, \u00e0 l'\u00e9poque, donc la go\u00fbter, on est dans les ann\u00e9es 1820 fin des ann\u00e9es 1820 et go\u00fbter lui- m\u00eame, donc on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'Europe plaide pour casser un certain nombre d'id\u00e9es re\u00e7ues, le 19\u00e8me et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s internationalis\u00e9, alors \u00e7a \u00e7a je parlais de chinois qui a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais de d'autres types de litt\u00e9rature qui circulait d\u00e9j\u00e0, et c'est le d\u00e9but de la mondialisation, en tout cas une 1\u00e8re mondialisation qui est port\u00e9 par le canap\u00e9 capitalisme commercial faire donc c'est pas du tout une une \u00e9poque qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, donc go\u00fbt\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- dedans, sauf que lui il r\u00eavait d'une litt\u00e9rature mondiale qui soit, qui, qui s'associe \u00e0 un certain effort pour donner le meilleur si je simplifie, or, et c'est \u00e7a qui a un peu d\u00e9teint sur sur l'id\u00e9e qu'il se faisait la litt\u00e9rature mondiale, ce qui, vous voyez que, on fait en 5 ans de 5 ans durant lesquels il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette notion dans sa mort, il y avait l'id\u00e9e que, en fait, ce qui allait gagner, qui est en transe, \u00e9tait en train de gagner, c'\u00e9tait la mauvaise litt\u00e9rature qui circulait sans scrupule avec des traductions mauvaise etc, donc il y a a a pr\u00e9vu l'id\u00e9e d'une sorte de de Franc-Ma\u00e7onnerie des \u00e9crivains qui lutterait contre le capitalisme litt\u00e9raire et donc c'est une sorte de d'altermondialistes avant lorsque \u00e7a fait h\u00e9risser les poils de la dit mais il y a quelque chose de il faut d\u00e9fendre une certaine id\u00e9e mondial de la litt\u00e9rature contr alors aujourd'hui il dira peut-\u00eatre contraint certaines usage d'Internet, des traductions dans 30 langues tout de suite tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:39) [82%] :\r\nVoil\u00e0 ce n'pas si d\u00e9j\u00e0, parce que vous travaillez en ce moment m\u00eame \u00e0 la Fondation bonheur pour le Bodmer, on va en parler juste, juste apr\u00e8s, j'aimerais juste qu'on reste un tout petit peu sur ce spectre de Goethe et sur cette forme litt\u00e9raire qui est la forme du dialogue \u00e0 tout prix, avec 2 personnages, un jeune et un plus \u00e2g\u00e9s qui qui conversent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:57) [87%] :\r\nAlors si vous quand je disais que je me reconnaissais pas en termes d'\u00e9crivains, c'est parce que je vais estime qu'il y a une sorte d'exigence contre les critiques de de faire un travail sur la forme m\u00eame, qui permet d'interpr\u00e9ter les textes donc pas et et comme y a des formes acad\u00e9miques tr\u00e8s aujourd'hui, du moment qu'on fait un pas de c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre qu'on \u00e9crivain mais je pense pas, je pense qu'on est critique dans le plein sens du terme, et donc donc pour c'\u00e9tait c'est l\u00e0 j'ai vu, j'ai essay\u00e9, je me suis j'essaie vraiment de de me lancer dans une forme on dialogue, \u00e0 la mani\u00e8re de Diderot ou de personnages parlait et c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour moi de pas avoir le dernier mot sur ce que je pouvais penser de de cette notion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:35) [80%] :\r\nEt le laps de temps de 6 semaines pourquoi \u00e7a baisse j'le laissaient pas tout \u00e0 fait fait 300 pages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:43) [84%] :\r\nOui, c'est un \u00e9crit un essai que j'ai \u00e9crit tr\u00e8s vite, d'une part, parce que c'est, c'est mon caract\u00e8re, j'aime bien faire les choses disons tr\u00e8s rapidement, et aussi parce que c'\u00e9tait une c'est ce que j'ai d\u00e9couvert un plaisir de une forme de Transcom comme \u00e7a dans de l'\u00e9criture o\u00f9 j'\u00e9crivais beaucoup de nuit, donc j'\u00e9tais dans un \u00e9tat un peu second comme \u00e7a et \u00e7a permettait de, de, de faire des Liens entre des choses qui peut-\u00eatre 2 jours dans une routine acad\u00e9mique n'aurait pas pu \u00eatre mis en relation, et donc l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert le un plaisir que Diderot pouvoir au XVIIIe si\u00e8cle par exemple de faire de de rentrer dans un espace polyphonique donc avec plusieurs voix et de lui donner encore en quelque sorte, et peut-\u00eatre \u00e7a serait peut-\u00eatre pire sa note possible que la nuit, donc 2 heures avant la nuit, sur 2 ans avant 2 heures avant, ce genre de jeu de d'espaces o\u00f9 on peut, c'est une forme d'insomnie et Massoni savant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:35) [83%] :\r\nDonc le prix puisque vous fid\u00e8le \u00e0 la m\u00e9taphore musicale, on va en profiter pour voil\u00e0 nous engouffrer dans la musique de Dominique A Rendez -nous la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:48) [68%] :\r\nJ'avais parl\u00e9 \u00e0 cheval. \r\nOn voit des autorit\u00e9s, c'\u00e9tait encore des march\u00e9s, les grandes enseignes au point et des parquets de promouvoir des paysages, ce qui ne nous ressemble \u00e0 rien, qui se ressemblent tous et qui n'ont pas demand\u00e9 de a demand\u00e9 donc \u00e0 voter le monde, c'est vous dire le contenu bien s\u00fbr d'on parle \u00e9videmment de nous la beaut\u00e9 aussi mon de, vous l'avouerez, d'. \r\nEt a embrigad\u00e9 attendez, dit : \u00e7a y est, pour les fesses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:51) [88%] :\r\nRendez -nous la lumi\u00e8re de Dominique A dans 2 heures avant la nuit avec vous J\u00e9r\u00f4me David, donc on a \u00e9voqu\u00e9 votre \u00e9criture ce spectre de sur la litt\u00e9rature mondiale, ce qui nous emm\u00e8ne vers un \u00e9norme projet d'ailleurs qu'on peut consulter hein sur sur un site tr\u00e8s bien fait qui fait assez envie d'ailleurs, \u00e7a fait, on a envie de, de, de se dans cette biblioth\u00e8que qui est la collection bonne m\u00e8re, c'est le bonheur, bonne m\u00e8re Lab qui justement va rendre accessible sa collection mais \u00e7a, \u00e7a c'est pas du jour au lendemain, il faut le penser il faut voil\u00e0 plein de choses, \u00e7a c'est un travail assez cr\u00e9atifs imagine assez assez int\u00e9ressant et la vision de bonheur qui \u00e9tait un collectionneur, je crois, hein, me disiez -vous assez proche de celle de Goethe, est que vous nous expliquez donc sur cette litt\u00e9rature mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:39) [90%] :\r\nOui, alors, apr\u00e8s avoir fait le sur la litt\u00e9rature mondiale la notion litt\u00e9rature mondiale, le grand absent, c'\u00e9tait Baudelaire donc Martin Baudelaire, qui \u00e9tait un Z\u00fcrichois qui qui qui a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 50 et qui a \u00e9tabli sa collection \u00e0 Gen\u00e8ve parce que il \u00e9tait par ailleurs vice- pr\u00e9sident du CICR pendant la guerre et apr\u00e8s la guerre et Martin, Bonnaire disons r\u00e9colte enfin rassembl\u00e9e une collection d'environ 160000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:06) [85%] :\r\nPi\u00e8ces parmi lesquels il y a peu pr\u00e8s de 70000 et 80000 ouvrages pr\u00e9cieux, donc quand on parle d'ouvrages pr\u00e9cieux si les premiers in folio du Shakespeare, c'est la Bible de Gutenberg, donc c'est vraiment des ouvrages tr\u00e8s rare vraiment tr\u00e8s rare et si on avait compt\u00e9 astronomiques et donc il a r\u00e9uni cette collection et il a r\u00e9uni autour d'une notion qui \u00e9tait la notion litt\u00e9rature mondiale, il a voulu cr\u00e9er une biblioth\u00e8que de la litt\u00e9rature mondiale donc mat\u00e9rialis\u00e9 le r\u00eave de go\u00fbter sous forme de biblioth\u00e8que et il avait les moyens de le faire, il y a eu cette chance -l\u00e0, mais plus que \u00e7a, c'\u00e9tait pas un disons un un riche oisif qui sont li\u00e9es, quelles c'est vraiment quelqu'un projet intellectuel, on a des carnets qui s'\u00e9tendent sur une cinquantaine d'ann\u00e9es des carnets de notes dans lesquelles il il leur revient sans cesse sur cette notion pour pr\u00e9ciser ce qu'il entend lui par litt\u00e9rature mondiale \u00e7a et aujourd'hui donc, vous avez une Fondation Martin Bonheur qui existe \u00e0 Cologny, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, qui a, qui a abrite un mus\u00e9e aussi qui a \u00e9t\u00e9 construit par Mario Botta et qui expose 400 pi\u00e8ces extr\u00eamement rare, pr\u00e9cieuse extraordinaire fragile et ses 400 PC 1 pourcent de de la collection tout le reste et dans des heures un bunker s\u00e9curis\u00e9, etc, et donc le Bodmer Lab a cette chance d'avoir la confiance, disons, de la Fondation du directeur du recteur etc, et de pouvoir num\u00e9riser une grande partie des ouvrages pr\u00e9cieux pour les mettre \u00e0 disposition du public et surtout pour en faire des 2 pour faire faire de la recherche scientifique, \u00e0 partir de donn\u00e9es num\u00e9ris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:36) [76%] :\r\nDonc, et l\u00e0 vous vous vous allez rendre accessible tout cela donc que ce qu'on pourrait 8 en 2018 accords, ils forment un tout petit peu peu nous passions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:46) [85%] :\r\nParce que l'id\u00e9e qu'on a g\u00e9n\u00e9ralement de la num\u00e9risation des ouvrages c'est Google Books en tout cas, alors Google Books anti- flics passe pas par des biblioth\u00e8ques qui coupe les les relieurs, des livres et apr\u00e8s sont d\u00e9truits donc imaginer un livre de de Shakespeare, alors il y en a certains qui va d\u00e9cider si oui c'est un peu d\u00e9licat, il faut les manipuler avec une grande grande grande pr\u00e9caution on prudence etc et donc l\u00e0, \u00e7a fait que on va au rythme artisanale mais 15 quand m\u00eame assez rapide de num\u00e9risation donc on 2018 tout ce qu'on aura num\u00e9riser en 3 ans sera disponible, on continuera, j'esp\u00e8re, apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:21) [86%] :\r\nQuand je vous ai demand\u00e9 J\u00e9r\u00f4me David, de quelle mani\u00e8re vous vous qui, contre les coups de blues, le d\u00e9couragement, vous m'avez dit entre autres le r\u00e9confort des limites et les sciences humaines, alors je ne sais pas si \u00e7a fait partie de cela, Micheline, que la sociologie en fait partie et \u00e7a tombe bien parce qu'on va pouvoir parler de quelqu'un que vous aimez beaucoup qui s'appelle Jean-Claude Passeron, c'est-\u00e0-dire une \u00e9l\u00e9ment que vous m'avez envoy\u00e9, o\u00f9 il y a Pierre Bourdieu et Jean-Claude Passeron donc, sociologue et \u00e9pist\u00e9mologue qui vous a beaucoup marqu\u00e9, le directeur de la revue enqu\u00eate qui a cherch\u00e9 \u00e0 si bien compris la sociologie, sur un terrain plus indien interdisciplinaire dans Korir, la sociologie en l'associant notamment \u00e0 la liste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:09) [89%] :\r\nSoir\u00e9e l'anthropologie je crois alors justement dans cet \u00e9l\u00e9ment et nous parle du questionnement en sociologie, ce qui n'a rien \u00e0 voir avec le questionnement radio bien s\u00fbr c'\u00e9tait assez dr\u00f4le parce que, alors \u00e7a s'intitule philosophie num\u00e9ro 39 introduction \u00e0 la sociologie vigilance \u00e9pist\u00e9mologique et pratique sociologique, donc l\u00e0 il est 20 heures 41 je pense que c'est le pire : l'Euro, il faut \u00e9couter \u00e7a, \u00e7a date d'il y a au moins 40 ans c'est une vid\u00e9o noir blanc avec un g\u00e9n\u00e9rique digne de chapeau melon et bottes de cuir, on \u00e9coute Pierre Bourdieu et Jean-Claude Passeron s'accroche un tout petit peu pour comprendre tout ce qui nous raconte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:52) [79%] :\r\nIl y a des questions de questionnaires qui sont meilleurs que d'autres, alors les questions de f\u00eate sont meilleurs que les questions d'opinion, cela va de soi, mode pub plus subtilement peut-\u00eatre on pourra affirmer que les questions indirects sont toujours meilleurs que les questions directes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:10) [81%] :\r\nEt par question directe, il faut entendre des questions qui consiste \u00e0 demander au sujet finalement \u00eatre son propre sociologue, c'est-\u00e0-dire si je m'interroge sur ce qu'est pour un individu donn\u00e9 l'exp\u00e9rience religieuse, je lui dirais quel est pour vous, monsieur, votre exp\u00e9rience religieuse que les mystiques ou rationalise terrasses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:31) [83%] :\r\nOn pourrait dire que \u00e7a la d\u00e9marche la na\u00efve sera de peser, de croire que le que que l'on peut poser au sujet la questions que l'on se pose \u00e0 son sujet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:39) [79%] :\r\nEt \u00e7a n'est pas reproductible, elle est, par opposition \u00e0 la question indirecte consisterait \u00e0 demander soit pas soit \u00e0 observer des conduites, ce qui est toujours le droit soit \u00e0 saisir des ann\u00e9es 80 par exemple le fait allez -vous \u00e0 la messe en emportant un missel ou mettez -vous des cierges \u00e0 la Madone, enfin etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:01) [80%] :\r\nIl arrive \u00e9viter 2 choses dans le demander au sujet, les questions qu'ils se poser au au sujet des questions qui se posent, consciemment, parce que \u00e7a consiste \u00e0 croire que il peut avoir acc\u00e8s subjectivement \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de sa conduite invite aussi dans le lui poser les questions que l'on se pose \u00e0 son sujet, autrement dit, il faut lui poser les questions qui se posent objectivement \u00e0 lui, donc il serait pour 100 qu'ils se les posent consciemment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:35) [90%] :\r\nAlors, je vous assure J\u00e9r\u00f4me David, je vous pose uniquement les questions que je me pose \u00e0 votre sujet, mais nous ne sommes pas dans le domaine de la sociologie qu'est -ce que \u00e7a vous inspire cette ce un peu vieillot et en m\u00eame temps, \u00e7a fait un bien fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:49) [88%] :\r\nPour moi ce qui me frappe dans le ton, donc je remercie les auditeurs qui sont assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:53) [72%] :\r\nJ'ai un T\u00e9l travail non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:56) [86%] :\r\nDonc c'est le ce qui me frappe, c'est le ton et un ton p\u00e9remptoire qu'on n'a plus aujourd'hui dans le sens de mes sociale donc \u00e7a r\u00e9pondait aussi \u00e0 une certaine donc c'\u00e9tait des c'est une une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9 des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 60 donc c'est Pierre Bourdieu, le grand sociologue qui va \u00eatre la la Star mondiale de la sociologie jusque dans les ann\u00e9es 2000 et Jean-Claude Passeron celui que j'ai rencontr\u00e9s et qui m'a beaucoup marqu\u00e9, Jean-Claude Passeron et qui Bourdieu \u00e9crit les 2 premiers livres de sociologie, les h\u00e9ritiers la reproduction qui ont \u00e9t\u00e9 fait scandale dans les ann\u00e9es 60 parce que il d\u00e9non\u00e7ait l'\u00e9cole comme non pas, ils ont une entreprise de m\u00e9ritocratique de de valorisation des \u00e9l\u00e8ves au contraire une une une entreprise de s\u00e9lection des \u00e9lites de pr\u00e9s\u00e9lection quelques heures donc on gros montrer par leurs enqu\u00eates statistiques si vous \u00e9tiez prof d'enseignants, vous avez beaucoup plus de chances d'arriver \u00e0 l'universit\u00e9 parce que vous connaissez les r\u00e8gles du syst\u00e8me scolaire, vous savez si vous \u00e9tiez prof de de plombier ou de de ma\u00e7on bon jusque maintenant, c'est devenu sens commun, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait le le d\u00e9velopper le prouver, donc si une frappe en \u00e9coutant Passeron et Bourdieu c'est \u00e7a c'est ce le c\u00f4t\u00e9 p\u00e9remptoire et moi j'ai de la tendresse \u00e0 \u00e9couter passeront malgr\u00e9 son c\u00f4t\u00e9 un peu cassant comme \u00e7a pourquoi, parce que c'est quelqu'un qui m'a extr\u00eamement marqu\u00e9 dans mon parcours intellectuel, alors bon, bien s\u00fbr dans le dans sa \u00e7a ce qu'on appelle aujourd'hui depuis depuis la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale quand m\u00eame l'interdisciplinarit\u00e9, c'est plus, c'est \u00e7a, bien s\u00fbr, c'est quelqu'un qui est aussi \u00e0 l'aise en sociologique en histoire quand nous anthropologie en \u00e9conomie, en droit, pour lui, il y a aucune fronti\u00e8re, donc \u00e7a c'est quelque chose qui m'a constitu\u00e9 ce cette ambition de circuler, selon sans sp\u00e9cialisation, mais surtout ce qui m'a frapp\u00e9 \u00e0 son contact, c'est une pens\u00e9e d'une complexit\u00e9 que j'avais jamais rencontr\u00e9s auparavant et que j'ai pu voir en action, je suis all\u00e9 \u00e0 Marseille pour travailler avec lui, j'ai pu voir en action, il y a quelque chose de fascinant de voir que son esprit est un espace \u00e0 lui dimensions et donc son raisonnement et se d\u00e9ploie comme \u00e7a dans un, dans cet espace \u00e0 8 dimension donc il fait des objections donc dans la 3\u00e8me de mentions renvoie la 5\u00e8me et l\u00e0 il fait un les contre- objection \u00e7a et bon il \u00e9tait \u00e0 mon jury de th\u00e8se en 2010 et personne n'a rien compris \u00e0 ce qu'il a dit : oui, les gens pensaient qu'il y avait une seule longue phrase \u00e7a alors bon, je comprends pas c'est c'est vraiment quelqu'un de d'assez herm\u00e9tique de tr\u00e8s pointu, on on entend la Savoie il y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une vitesse supersonique, donc c'est dur de le suivre, mais \u00e7a m'a donn\u00e9, disons, une id\u00e9e de ce que peut \u00eatre la pens\u00e9e dans plusieurs dimensions \u00e0 la fois et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment une r\u00e9v\u00e9lation presque existentielle de dire : ben voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a, et \u00e7a a quelque chose de d'extraordinaire de \u00e7a \u00e7a la joie de la pens\u00e9e et les 8 ou 9 dimensions \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:43) [83%] :\r\nAlors on va, on va garder \u00e7a \u00e0 l'esprit, mais on va essayer de r\u00e9gresser pour retrouver la la pens\u00e9e de de l'enfance, juste avant l'heure pour se donner le temps de faire \u00e7a, c'est quand m\u00eame tout un voyage, on va \u00e9couter Story, The le lieu se d\u00e9veloppe bling Wesa ra\u00efs \u00e2g\u00e9 d'un d'un professeur qui, qui vous ressemble un petit peu d'ailleurs dans dans le clip tr\u00e8s troubl\u00e9 par ces \u00e9tudiants ne rien \u00e0 voir avec vous, c'\u00e9tait un professeur de de science. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:24) [74%] :\r\nEt puis, et puis au compteur a c'est c'est point il y a \u00e0 la fois les pieds, \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a va. \r\nIl \u00e9tait, oui, oui, certainement pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:02) [68%] :\r\nEt si c'\u00e9tait \u00e0 moi, \u00e0 nous aider \u00e0 bord, il y a de papa, un point c'est tout, \u00e7a, \u00e7a a encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:41) [62%] :\r\nDifficile, voire au pape, mais une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:47) [59%] :\r\nC'est la non. \r\nPoint qui a dit cela l'la maladie il y a, c'est une nouvelle ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:33) [58%] :\r\nEt ce qui est -ce qui c'est praticien pour retour aller. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:31) [55%] :\r\n\u00e0 France au pour moi j'appelle la ils sont aussi essayer des fois la route et enfin la ferme. \r\nEt puis apr\u00e8s il y a J\u00e9r\u00f4me Universal puis. \r\nL\u00e0, ils sont aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:02) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est l'heure presque l'heure pour les enfants de son dormir mais ne vous endormez pas J\u00e9r\u00f4me David parce qu'on a encore besoin de vous pendant 10 minutes encore jusqu'\u00e0 9 heures dans 2 heures avant la nuit, alors parmi les choses qui vous \u00e9merveiller il y a les jeux d'enfants, les associations d'id\u00e9es, des enfants, alors je me suis dit que vous seriez peut-\u00eatre d'accord de jouer un jeu avec moi, alors je vais vous donner une carte sur cette carte, il y a une image que vous allez nous d\u00e9crire et ensuite vous allez inventer une histoire \u00e0 partir de cette, de cette image. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:34) [84%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a quant au feu et les risques li\u00e9s et si je trouve que l'histoire ne me pla\u00eet pas, je vous donnerai une 2\u00e8me carte et que vous nous d\u00e9crivez qui infl\u00e9chira la l'histoire pour le vous \u00eates pr\u00eats, oui, alors je vous donne cette remarque : vous avez chausser le casque comme \u00e7a, voil\u00e0, vous aurez un petit tapis sous vous si, pour vous donner un petit peu l'\u00e9lan parce qu'en radio souvent quand on raconte une histoire, des fois on se met des tapis alors je vous donne cette carte qui a -t-il dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:01) [88%] :\r\nAlors c'est un une carte qui qui montre un chapeau d'une petite figurine composer avec des notes de musique, donc c'est \u00e9videmment une esth\u00e9tique assez kitsch, le c'est un gros plan sur un chapeau haut de forme et de dessous vous avez une sorte de figurines, c'est difficile de de voir de quoi elle est retourn\u00e9e sur l'environnement et l'environnement est tr\u00e8s No\u00ebl disons c'est histoire qui se passe \u00e0 No\u00ebl, mais je crois que vous devez faire une annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:31) [78%] :\r\nNon, je vais vous retirez la 80 m\u00e8tres un petit tapis et puis vous allez comme \u00e7a nous raconter cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:37) [87%] :\r\nDonc, c'est une histoire qui se passe \u00e0 No\u00ebl, bien \u00e9videmment, je peux voir la carte plus parce que dans, donc c'est s\u00fbr qu'il passe \u00e0 No\u00ebl et chez des gens qu'on ne va apprendre \u00e0 conna\u00eetre au fil de l'histoire, donc il y a d'abord Pierre Pierre c'est l'enfant qui se r\u00e9jouissait de ce No\u00ebl et qui a achet\u00e9 ce ce petit il a pas achet\u00e9 le le chapeau, il a fait lui- m\u00eame, en fait, il a fallu \u00e0 partir de des des partitions de de piano. \r\nQui qu'il qu'il utilise Toulon l'ann\u00e9e, il en a marre de jouer au piano s\u00e9parant le for\u00e7age au piano, mais il s'est dit, bon, je vais quand m\u00eame essayer de tirer parti de de \u00e7a et l\u00e0 de con \u00e7a, il a fait un petit chapeau \u00e0 ce bonhomme et le bonhomme en fait c'est une sucrerie c'est jaune donc, se croyant au citron qu'on lui a offert, il y a plusieurs ann\u00e9es, mais il n'a jamais mang\u00e9, parce que il la trouvait jolie et donc il a quand m\u00eame essay\u00e9 de l'chez un peu avant ce No\u00ebl avant de voir si pouvait en faire quelque chose, non, et le go\u00fbt est devenue un bout de savon donc a plus du tout envie de la manger, alors il a fait ce petit chapeau et il va la mettre sous l'arbre pourquoi il la met sous la parce que s'il a envie de faire un cadeau \u00e0 sa petite soeur face \u00e0 peu soeur qui est pas encore n\u00e9, qui devrait na\u00eetre aux alentours de No\u00ebl, nouvel an vous une histoire j'avais cette, donc il se dit : bon, il y a un peu une fois qu'il a mise chapeau avec des notes de musique sur le petit que la petite fille avait -il un peu emprunt\u00e9, il se dit : bon, c'est un cadeau pour ma soeur, mais faut pas qu'elle croit qu'elle peut pas elle pourra la la manger, parce que si elle commence sa vie avec un bout de savon dans la bouche, \u00e7a n'pas de super, donc il y a un peu, il y a un peu embarrass\u00e9 et ce qu'il fait, finalement, ce qui prend cette petite figurine avec son petit chapeau de notes de musique et de la mettrait au sur la chemin\u00e9e pour sa soeur, une fois qu'elle soient march\u00e9 ne puisse pas la prendre et donc ne commence pas sa vie avec un bout de savon dans la bouche, donc voil\u00e0 ce que nous sugg\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:30) [89%] :\r\nC'est cette image alors vous laisser souffler avant de vous demander une autre une autre histoire, parce qu'effectivement il y a une information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:40) [87%] :\r\nD'un fort trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:44) [90%] :\r\nAlors une information concernant les travaux de l'autoroute Yverdon Berne et ferm\u00e9e chaque nuit de 22 heures \u00e0 5 heures entre Avenches et Morat en direction de Berne en raison de travaux, une d\u00e9viation est signal\u00e9 la fin des travaux est pr\u00e9vue pour le 8 juillet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:59) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a vous a laiss\u00e9, juste le temps de souffler J\u00e9r\u00f4me David : on va, on va continuer avec une 2\u00e8me histoire jusqu'\u00e0 la fin, l\u00e0, je sens que je sens que vous \u00eates oui vous \u00eates lanc\u00e9 alors je vais vous donner de cartes, cette fois -ci qu'est -ce que vous en pensez, alors je vous donne ces 2 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:19) [87%] :\r\nDonc, le juge d\u00e9crit d'abord donc, c'est toujours dans les notes de musique, c'est donc c'est des il faut pour les les auditeurs, les auditrices des immenses cartes \u00e0 jouer, immense dans la mesure o\u00f9 elles sont l\u00e0, la grandeur d'une main, si vous voulez, d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez une photo et de l'autre le le d\u00e9cor des cartes habituel et donc sur l'une, celle qui est \u00e0 ma gauche, vous avez un homme de dos assez fort comme \u00e7a c'est corpulent qui a des bretelles, avec des notes de musique, il y a un t-shirt blanc \u00e0 l'int\u00e9rieur de son jeans sont sort un peu, donc on peut imaginer qu'il est quand m\u00eame en train, peut-\u00eatre un peu de faire la f\u00eate, on va voir l'histoire nous le et de l'autre, donc \u00e0 ma droite, ce qu'on a c'est une vitrine de magasin d'habits sur lesquels sont donc sur laquelle est dessin\u00e9e une port\u00e9e en cl\u00e9 de sol si oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:11) [67%] :\r\nJe, je veux dire de son de la musique, elle veut dire, il y a quelques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:15) [86%] :\r\nNotre c'est en l'occurrence c'est pas de lancer des rondes et il y a 50 pourcent de de de sol, donc, avec \u00e7a, je peux faire une histoire assez facilement d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:24) [89%] :\r\n50 pourcent de de solde d'un c\u00f4t\u00e9 avec des chapeaux sur une port\u00e9e et un homme avec des bretelles, avec des notes de musique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:33) [90%] :\r\nEt il faut quand m\u00eame le dire que avant que le tapis sonore s'enclenchent mais je je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:38) [75%] :\r\nOui, c'est vrai, mais on est d\u00e9j\u00e0 dans l'ambiance non non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:40) [88%] :\r\nAlors, nous sommes de nuit car dans la vitrine, il y a des lumi\u00e8res allum\u00e9es, donc cela sugg\u00e8re que le magasin est ferm\u00e9 : pourquoi le magasin a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e parce que l'homme pourquoi est -ce qu'il est ferm\u00e9 parce que c'est leur mais l'homme aurait voulu y aller, donc on se sent dans son t-shirt un peu sorti de son jeans qui a s'est d\u00e9p\u00each\u00e9 et il a vite mis ses bretelles, il avait entendu par quelqu'un d'autre, que dans ce magasin, il y avait d'autres paires de bretelles avec d'autres notent que celle qu'il avait l\u00e0 et ce qu'il a comme habitude ce ce ce bonhomme, c'est de jouer la musique de ses bretelles \u00e0 chacun de ses anniversaires et donc il a pour renouveler son stock parce qu'il peut pas jouer la m\u00eame musique, Alain Corneau oui il faut quand m\u00eame dire \u00e7a la cornemuse pour jouer la musique \u00e0 la cornemuse, il faut quand m\u00eame renouveler son stock de bretelles, sous peine de lasser un peu son auditoire tuer sa famille en l'occurrence, or le drame de cette histoire quand m\u00eame, elle est li\u00e9e \u00e0 l'annonce que vous avez faites sur l'info routes c'est que il ne savait pas que le tron\u00e7on entre Morat et Yverdon \u00e9t\u00e9 jusqu'au 8 juillet et donc il a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, tout simplement, il a d\u00fb prendre des petites routes de traverse son son GPS \u00e9tait en panne et, finalement, il a fini dans une f\u00eate de village alors heureusement il a trouv\u00e9 d'autre chose, une tasse avec des notes de musique, il pourra utiliser \u00e0 son prochain anniversaire mais de bretelles aucune et donc il faudra qu'ils reviennent l'an prochain dans ce magasin qui ferme, alors il faut peut-\u00eatre le dire sans qui ferme \u00e0 18 heures et non pas 19 heures \u00e9lu les r\u00e9gler sur les horaires de Lausanne en quelque sorte des villes et pas des villages et donc il s'est fait avoir, non seulement par le tron\u00e7on ferm\u00e9 2 entre Morat et Yverdon mais en plus par l'horaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:18) [84%] :\r\nOui pharmacies qui ferment un petit peu plus t\u00f4t, \u00e7a nous est tous arriv\u00e9 nous retrouver devant une vitrine ferm\u00e9e, faut dire aussi, c'est assez all\u00e9chant puisqu'il y avait 50 pourcent de de soldes sur sur les chapeaux, donc on imagine aussi peut-\u00eatre 50 pourcent de de soldes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:31) [86%] :\r\nSur les bretelles, mais il reviendra mais il reviendra, c'est le la fin de votre histoire, vous racontez des histoires \u00e0 vos enfants, j'imagine, J\u00e9r\u00f4me David. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:39) [83%] :\r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9, mais apr\u00e8s j'ai des une telle \u00e9nergie, que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m'en rabattre sur les ouvrages d\u00e9j\u00e0 existants et qui sont finalement tellement bien fait que j'ai du mal \u00e0 concurrencer r\u00f4le d'Alou, disons, d'autres, d'autres histoires comme celle, Malaga, on le fait avec Nixon gar\u00e7onnet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:58) [85%] :\r\nOui, je trouve que vous \u00eates dur avec vous- m\u00eame, en tout cas moi je vous remercie infiniment dans 2 heures avant la nuit, bon vent, bon vent \u00e0 vous aussi vous suivra, notamment \u00e0 travers la Fondation Bodmer et vous parutions donc 2 heures avant la nuit, c'est termin\u00e9 pour ce soir, merci mon sp\u00e9cial \u00e0 Jean-Claude Gailly qui m'a suivi, comme bon nombre malgr\u00e9 mes tergiversations et mes h\u00e9sitations car il y a un mot qui nous a concoct\u00e9 la musique sp\u00e9cialement pour vous ce soir, J\u00e9r\u00f4me David, vous \u00eates d'\u00eatre not\u00e9 2 3 allusions et Annette Kl\u00e9ber qui voil\u00e0 et \u00e0 l'assistance de production, rendez- vous demain \u00e0 la m\u00eame heure, je vous laisse entre les bras de Lolita, apr\u00e8s les infos il est 21 heures sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T19:16:01Z", "program": {"href": "/programs/695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "id": "695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "name": "Deux heures avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "David, J\u00e9r\u00f4me", "role": "professeur associ\u00e9, d\u00e9partement de langue et de litt\u00e9rature fran\u00e7aise, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.,prof associ\u00e9, d\u00e9partement de langue et de litt\u00e9rature fran\u00e7aise, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB70EA9A-7DE3-4B44-9874-ABBE982D2398", "internalArchiveId": "EB70EA9A-7DE3-4B44-9874-ABBE982D2398", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi Travail en France, signe d'un double \u00e9chec?", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doucet, Philippe\r\nLe Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a recouru \u00e0 l'article 49.3 pour la seconde fois afin de faire passer la loi Travail. Certains voient dans cette m\u00e9thode un double \u00e9chec, celui du dialogue social et du travail parlementaire. Interview de Philippe Doucet, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n* * La loi Travail en France, signe d'un double \u00e9chec?  Philippe Doucet bonsoir!\r\nD\u00e9put\u00e9 PS \u00e0 l'AN, ancien maire d'Argenteuil en banlieue parisienne\r\n- 2e fois que le premier ministre engage la responsabilit\u00e9 du gouv. sur cette loi travail.... sous les hu\u00e9es des d\u00e9put\u00e9s...... un Manuel Valls \u00e0 cran.... ce passage en force n'est-il pas la preuve d'un double \u00e9chec: celui du dialogue social et celui du travail parlementaire?\r\n- n'y avait-il vraiment plus d'autres solutions? un amendement pourtant sign\u00e9 par 40% du groupe PS \u00e0 l'AN sur le tarif des heures supp. aurait pourtant permis de rapprocher les positions.... hors Valls l'a refus\u00e9...\r\n- erreurs commises d\u00e8s le d\u00e9part sur cette loi de la part du gouv.?\r\nen donnant par ex l'impression de n'avoir consult\u00e9 personne en amont, puis de corriger le texte au fur et \u00e0 mesure des manifestations et des oppositions pour au final devoir passer en force...impression d'amateurisme... ou en tout cas de grande vuln\u00e9rabilit\u00e9.... d'\u00eatre oblig\u00e9 de se retrancher plut\u00f4t que d'affronter...\r\n- un des d\u00e9put\u00e9s socialistes chef de file des frondeurs (Christian Paul) a \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9union du groupe PS ce matin.... disant que Manuel Valls avait \u00e9t\u00e9 \"brutal et mena\u00e7ant\" envers les socialistes qui pourraient soutenir une motion de censure... dr\u00f4le d'image de la d\u00e9mocratie!\r\n- les frondeurs ont d\u00e9sormais 24h pour rallier les voix n\u00e9cessaire pour faire adopter une motion de censure..... que faut-il faire avec eux? les exclures du PS comme le menace Jean-Christophe Cambadelis, SG du PS?\r\nOnt-il encore leur place au PS?\r\n- universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e (et d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 plusieurs endroits au lieu d'avoir lieu \u00e0 Nantes), permanences du PS saccag\u00e9es, motion de gauche peut-\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e contre le gouvernement...rarement le parti socialistes aura du faire face \u00e0 une telle hostilit\u00e9....Fran\u00e7ois Hollande a tu\u00e9 le socialisme?", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840480", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La loi Travail en France, signe d'un double \u00e9chec? / FOR_2016-07-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a recouru \u00e0 l'article 49.3 pour la seconde fois afin de faire passer la loi Travail. Certains voient dans cette m\u00e9thode un double \u00e9chec, celui du dialogue social et du travail parlementaire. Interview de Philippe Doucet, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale."], "variantIds": ["ece-7840480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:06Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt revoil\u00e0 la loi Travail en France dans la rue, o\u00f9 plus de 7000 personnes manifestaient aujourd'hui \u00e0 Paris et \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale surtout o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais sans vote, Manuel Valls a de nouveau recouru \u00e0 l'article 49 3 ce qui lui permet de faire passer en texte sans d\u00e9bat ni vote il n'aura fallu que quelques minutes au 1er ministre pour justifier cette d\u00e9cision et de l'h\u00e9micycle et le d\u00e9part de ce m\u00eame h\u00e9micycle des d\u00e9put\u00e9s de droite, Ariane Hasler, vous \u00eates \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, vous avez suivi ce non- d\u00e9bat, on peut le dire, hein, pour nous, dans une ambiance extr\u00eamement tendue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [90%] :\r\nOui, alors la d\u00e9cision de Manuel Valls \u00e9tait attendu, il avait d'ailleurs communiqu\u00e9 au groupe socialiste ce matin lors d'une r\u00e9union en amont de la pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 l'Assembl\u00e9e, Manuel Valls, qui n'a pas pass\u00e9 des heures \u00e0 justifier l'utilisation du 49 3 que les d\u00e9put\u00e9s savaient d\u00e9j\u00e0 quasiment in\u00e9luctable depuis des jours, nous avons fait des choix, nous les assumons, nous avons discut\u00e9, d\u00e9sormais, nous voulons avancer le tout, vous l'avez dit eu et et les commentaires des d\u00e9put\u00e9s la droite ensuite commence l'homme de l'h\u00e9micycle, l'utilisation du 49 3 la 5\u00e8me pour Manuel Valls, en 2 ans, engage la responsabilit\u00e9 du gouvernement des motion de censure peuvent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es contre lui jusqu'\u00e0 demain 15 heures \u00e0 droite cette fois, on ne devrait pas, c'est en tout cas ce qu'a annonc\u00e9 Christian Jacob, le chef du groupe des R\u00e9publicains Stop \u00e0 la mascarade que Valls se d\u00e9brouille avec son Champ de ruines qu'il d\u00e9clar\u00e9 et de donner rendez- vous aux Fran\u00e7ais dans 9 mois pour changer de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [75%] :\r\nEt \u00e0 gauche, Ariane, on n'est pas plus tendre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:34) [91%] :\r\nDonc, particuli\u00e8rement du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s socialistes frondeurs pour leur chef de file, Christian Jacob, Manuel Valls a une nouvelle fois montr\u00e9 son langage, Christian Paul, pardon, Manuel Valls a une nouvelle fois montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9former le pays, le frondeurs accusant par ailleurs le 1er ministre d'avoir \u00e9t\u00e9, je cite, brutal et mena\u00e7ant envers les d\u00e9put\u00e9s lors de la r\u00e9union du groupe ce matin, une partie de la gauche, l'appel lanc\u00e9 une motion de censure contre un gouvernement de gauche une possibilit\u00e9 que Christian Paul n'exclut pas le Front de gauche en tous les cas \u00eatre pr\u00eat, le patron du groupe l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il faut 58 voix pour d\u00e9poser une motion il y a un mois lors du 1er passage du texte devant l'Assembl\u00e9e et l'utilisation d\u00e9j\u00e0 du 49 3 par Manuel Valls, la gauche ne les avait pas obtenus, entre- temps, en plus, le 1er secr\u00e9taire du PS a menac\u00e9 d'exclure du parti, les socialistes qui signerait une motion, de quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [86%] :\r\nLe constat est assez clair, Ariane, les divergences au sein du Parti socialiste fran\u00e7ais sont de plus en plus \u00e9clatante. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:34) [81%] :\r\nOui que largement ensemble de la gauche en la loi Travail aura v\u00e9ritablement ent\u00e9rin\u00e9 le divorce entre 2 gauches, celle qui d\u00e9fend encore le gouvernement essaye -t-il, on n'attend plus rien en divorce dans l'h\u00e9micycle, mais aussi dans la rue avec des manifestants qui, m\u00eame s'ils sont de moins en mon nom, gros continue \u00e0 constituer l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [86%] :\r\nAriane Nazaire en Direct de l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris, merci, on a Philippe Doucet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste cette m\u00eame assembl\u00e9e nationale l'ancien maire d'Argenteuil, dans la banlieue parisienne, c'est la 2\u00e8me fois en l'dit hein, que le 1er ministre engage la responsabilit\u00e9 du gouvernement sur cette loi Travail sous les hu\u00e9es, aujourd'hui, des d\u00e9put\u00e9s, on l'a entendu un Manuel Valls \u00e0 cran, ce passage en force, \u00e9tait -il vraiment l'ultime solution qui lui restait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [86%] :\r\nD'abord je que je conteste vos propos l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 ceux de la droite et les c'\u00e9tait pas grand, il \u00e9tait parfaitement calme et ce matin et 90, recomposant les choses, donc le 49 3, oui, il \u00e9tait in\u00e9vitable parce que finalement aujourd'hui on est dans une situation telle qu'\u00e9voqu\u00e9e ce matin la r\u00e9union des d\u00e9put\u00e9s s\u00e9isme en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment, qui lui avait engag\u00e9 28 fois le 49 3 quand il \u00e9tait 1er ministre donc Emmanuel et Michel Rocard peser utiliser le 49 3 qui avait une majorit\u00e9 relative, le fait est, aujourd'hui, que nous avons une majorit\u00e9 relative, puisque ma depuis maintenant 2 ans, une trentaine de d\u00e9put\u00e9s finalement conteste Fran\u00e7ois Hollande conteste sa ligne politique et, finalement, n'ont jamais admis le r\u00e9sultat de la primaire de 2011 donc c'est \u00e7a le le sujet qui a le vrai, par ailleurs, ils ont en t\u00eate aussi la prochaine primaire l'approche. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:12) [71%] :\r\nLes gens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:13) [88%] :\r\nDonc, oui, quand vous \u00e9voquez le fait qu'il y a 2 lignes au sein du parti chiite au sein du groupe de d\u00e9put\u00e9s, une tr\u00e8s minoritaires, mais qui n'admet pas la majorit\u00e9, on avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a au congr\u00e8s du parti, il y a quelques quelques mois ils ont \u00e9t\u00e9 battus, mais il n'en tire pas les conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [91%] :\r\nDonc, vous n'y voyez Philippe Doucet, aucun \u00e9chec du dialogue social au du travail parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [83%] :\r\nNon mais, derri\u00e8re le travail parlementaire, il y a eu lieu puisque il y a eu \u00e9norm\u00e9ment d'amendements apr\u00e8s on encore d\u00e9battu est derri\u00e8re la commission d'affaires sociales puis encore unis jeudi par rapport \u00e0 \u00e7a apr\u00e8s vous n'avez, c'est comme pour un mariage souhaite de pour se marier, pour faire un compromis faut aussi, et donc l\u00e0 de tout \u00e7a est pos\u00e9e depuis longtemps que l'objectif n'est pas d'\u00eatre dans le compromis, parce que je pense que pour \u00eatre un pour faire un compromis, il faut que chacun fasse un pas vers l'autre, il \u00e9tait clairement a \u00e9t\u00e9 depuis longtemps que, il y avait une des 2 parties qui ne souhaitant pas faire un pas, parce que derri\u00e8re cette loi Travail et toute une vision de la gauche qui est pos\u00e9e est -ce que on essaye d'am\u00e9liorer les choses o\u00f9 finalement est -ce qu'on est encore un peu dans la logique du grand soir, c'est \u00e7a qui a si une conflictualit\u00e9 syndicale extr\u00eamement puissante donc la CFDT d'un c\u00f4t\u00e9, la CGT, de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'\u00e9tais ne cesse de perdre de l'audience aupr\u00e8s des des salari\u00e9s fran\u00e7ais reclasser d'\u00e9t\u00e9 ne cesse de progresser, donc oui \u00e0 la fois vous avez une conflictualit\u00e9 donc dans le camp syndical, et vous avez une conflictualit\u00e9 au sein de la gauche du gouvernement entre cette gauche qui veut assumer de gouverner et une qui finalement a du mal \u00e0 accepter ces contraintes -l\u00e0, donc on va vivre avec \u00e7a dans des choses, donc je pense qu'on maintenant qu'on aurait d\u00fb r\u00e9gler \u00e7a depuis longtemps, puisque au Kazakhstan de d\u00e9put\u00e9 ou de de militants qui n'ont pas l'faire partie \u00e0 \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [89%] :\r\nMais, justement alors Philippe Doucet r\u00e9gler \u00e7a depuis longtemps, il aurait fallu faire quoi, il aurait fallu proposer par exemple des exclusions, ceux qui suivent pas la ligne du gouvernement et donc \u00e0 sortir, donc \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:09) [87%] :\r\nOui, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 vous avez, vous avez des r\u00e8gles de vie commune, voyez donc, et \u00e7a, ces r\u00e8gles -l\u00e0 quand elles ne sont pas respect\u00e9, on aurait d\u00fb, on le fait pour des \u00e9lections municipales \u00e9lections \u00e9chec qui compte, par exemple, quelqu'un est d\u00e9sign\u00e9, ce sont des \u00e9lections ici pas un autre membre du Parti socialiste ne respecte pas ce vote, h\u00e9 bien en bureau national du Parti Alliston prend acte du fait qu'il ne fait plus partie de la famille socialiste, on le fait \u00e0 chaque fois pour les \u00e9lections cantonales, r\u00e9gionales, etc, je pense qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire depuis longtemps et je je je crois que c'est une erreur profonde de pas l'avoir fait, puisque finalement on a \u00e0 un d\u00e9bat sans fin, de gens qui finalement n'ont plus grand- chose \u00e0 faire ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [91%] :\r\nMais il se sent disons quand m\u00eame sur l'\u00e9tat du Parti socialiste, t\u00e9l\u00e9vision, si on doit exclure parce qu'on n'arrive plus \u00e0 dialoguer et \u00e0 tomber d'accord, \u00e7a veut dire que vraiment il y a un gros probl\u00e8me \u00e0 l'int\u00e9rieur du PS d'autant plus quand on est \u00e0 une ann\u00e9e du d'une \u00e9lection qui, qui va \u00eatre absolument crucial pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:06) [87%] :\r\nOui, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, le point du parti, c'est que de 2002 \u00e0 2012, il y a un certain de sujets qu'il n'a pas arbitr\u00e9 en son sein le rapport \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9, le rapport \u00e0 la mondialisation, la question des postures etc, donc \u00e7a on n'a pas arbitr\u00e9 \u00e7a pendant que nous \u00e9tions dans l'opposition, h\u00e9 bien on l'arbitre \u00e0 chaud dans le dur dans l'exercice du pouvoir, oui la mondialisation existe, oui \u00e0 la comp\u00e9tition des entreprises, oui, il y a une \u00e9conomie de march\u00e9, donc, et \u00e7a c'est des sujets qu'on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 depuis longtemps et qu'on r\u00e8gle l\u00e0 maintenant, a \u00e9t\u00e9 les divergences de points pour la donc, oui, l'\u00e9conomie de march\u00e9 existe, oui, tous les patrons ne sont pas des salauds comme dans un trou de, de, de, de, de, de syndicalisme le pensez donc, oui, vous avez fait cette logique -l\u00e0, oui, on fait confiance aux organisations syndicales dans l'entreprise, etc, etc, donc voyez ces ces sujets -l\u00e0, oui, on a envie d'avoir de cr\u00e9er de l'emploi, oui, on a de march\u00e9 du travail en France bon donc ces sujets -l\u00e0 qu'on n'a pas voulu la regarder en face, dans l'opposition, h\u00e9 bien nous explose \u00e0 la figure quand on est en responsabilit\u00e9 aujourd'hui, mais mieux vaut tard que jamais \u00e9volu\u00e9 en tire les cons\u00e9quences et c'est respectable un Girondin droit de penser autrement que la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et des membres du quartier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [81%] :\r\nMais ce que les militants parce que c'\u00e9tait le but quand m\u00eame qu'il vous parce qu'il y a pas que sur cette loi, elle et que les divisions se font sont \u00e0 jour \u00e0 l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, les permanences du Parti saccag\u00e9es cette motion de logement et de l'est -ce que finalement Fran\u00e7ois Hollande quand on met tout \u00e7a dans le dans le sous, sous la loupe, hein, on regarde tous, dans tous les domaines, dans, dans lequel votre parti est mal pris, est ce que Fran\u00e7ois Hollande n'a pas tu\u00e9 en quelque sorte le socialisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:42) [87%] :\r\nNon, non et il est dans une logique du socialiste, ceux qui attaquent les permanences des d\u00e9put\u00e9s socialistes, vous avez une logique entre que pour des auditeurs suisse, c'est peut-\u00eatre un peu incompr\u00e9hensible, mais vous avez une logique d'une d'une ultra- gauche qui est dans la violence qui vous avez des militants CGT qui n'acceptent pas la logique d\u00e9mocratique, vous avez quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est quand m\u00eame surr\u00e9aliste ou des journaux fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 n'ont pas pu para\u00eetre parce que ils ont refus\u00e9 de publier le communiqu\u00e9 de presse de Philippe Martinez, le patron de la CGT, voyez, donc vous imaginez -vous un syndicat suisse qui emp\u00eache les journaux suisses de paresseux parce que il y a pas la publication qui veut par rapport \u00e0 \u00e7a, bon, vous avez encore des gens qui sont encore dans la vie de la Pravda expliquer qu'il y a, \u00c9tienne de v\u00e9rit\u00e9 et que ceux qui sont paralys\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a, voil\u00e0 et donc vous avez cette logique d'ultragauche aussi qui n'admet pas, qui n'admet pas que nous puissions exercer le pouvoir autrement que ce que la mani\u00e8re dont on le pense, donc oui il y a aussi une une petite plus minorit\u00e9 le pense que on a d\u00e9j\u00e0 vu depuis longtemps que conduire la gauche sociale- d\u00e9mocrate est majoritaire mais oui, il y a une partie de la gauche fran\u00e7aise minoritaire qui n'accepte pas et la logique d\u00e9mocratique et qui, dans la violence et on l'a vu sur le r\u00e9f\u00e9rendum de Notre-Dame-des-Landes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [74%] :\r\nTout ce qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:03) [81%] :\r\nEt des avis qui, apr\u00e8s avoir demand\u00e9 \u00e0 Internet n'accepte pas le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [79%] :\r\nEffectivement les les syndicats suisses 1 pour r\u00e9pondre r\u00e9pondre \u00e0 la publication des journaux ont d'autres m\u00e9thodes de je confirme en tout cas merci beaucoup d'\u00eatre venu dans ce forum, Philippe les bless\u00e9s, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, bonne soir\u00e9e avoir pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86BA1559-2827-4548-9D35-B04657B26DB1", "internalArchiveId": "86BA1559-2827-4548-9D35-B04657B26DB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Broen\"", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Dayer, docteur \u00e0 l'UNIGE et sp\u00e9cialiste des discriminations\r\nSophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Broen\" La r\u00e9volution des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e nous emm\u00e8ne aujourd'hui au coeur d'une lutte.... Une lutte men\u00e9e par les femmes dans la rue par la pr\u00e9c\u00e9dente g\u00e9n\u00e9ration; pour l'\u00e9galit\u00e9 de leurs droits et leur acc\u00e8s au march\u00e9 du travail...\r\nUne lutte en perte de vitesse dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\nMais pas sur le petit \u00e9cran o\u00f9 la repr\u00e9sentation de la femme est totalement r\u00e9volutionnaire! \r\nLa preuve avec Broen (Le Pont),  s\u00e9rie polici\u00e8re scandinave dont le h\u00e9ro est une femme.. et pas n'importe laquelle! Sophie Iselin\r\n  MAG 4'49\"\r\nExtro:\r\nLa r\u00e9volution des s\u00e9ries, s\u00e9rie de Sophie Iselin r\u00e9alis\u00e9e par Alexandre Davoine. La deuxi\u00e8me saison de la s\u00e9rie Broen, sera  diffus\u00e9e procha\u00eenement  par la RTS.\r\n((Papier:\r\nEXTRAIT\r\nBienvenue dans l'univers impitoyable de Broen, s\u00e9rie nordique plut\u00f4t gore  ET au suspense insoutenable...\r\nUne s\u00e9rie dont l'h\u00e9ro\u00efne;...Sarah Norden; commissaire de police s p\u00e9cialis\u00e9e dans les crimes les plus atroces; n'a rien \u00e0 envier \u00e0 ses coll\u00e8gues masculins... \r\nEn fait, c'est plut\u00f4t le contraire!\r\nEXTRAIT VOITURE \r\nRien n'arr\u00eate L' ind\u00e9montable Sarah Norden ... Rien; et surtout pas son statut de femme. Caroline Dayer.... \r\nSON 27 sec\r\nPlus qu'une h\u00e9ro\u00efne f\u00e9ministe, Sarah Norden est une figure post-f\u00e9ministe. Dans le sens o\u00f9 elle ne revendique pas l'\u00e9galit\u00e9 avec ses coll\u00e8gues masculin; car pour cette belle blonde, plut\u00f4t bien balanc\u00e9e.... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme est acquise et int\u00e9gr\u00e9e depuis longtemps. \r\nUne posture qui lui permet de s'\u00e9manciper en dehors de son r\u00f4le de femme:\r\nEXTRAIT ENFANTS\r\nSON2 33 sec (peut-\u00eatre becquet au milieu pour la re-pr\u00e9senter)\r\nPousser le concept de f\u00e9minisme jusqu'au bout, c'est l'une des caract\u00e9ristiques des s\u00e9ries Nordiques; Des productions qui pour Caroline Dayer, ne sont en fait que le prolongement  t\u00e9l\u00e9visuel d'un combat  men\u00e9 dans les pays scandinaves depuis des ann\u00e9es; d'abord dans la rue et puis sur le plan politique\r\nson41 min\r\nEt c'est bien cela que Broen d\u00e9fend! Le droit des femmes \u00e0 prendre le pouvoir, au travail, dans la soci\u00e9t\u00e9 et en politique. Dans la suite de Borgen ou the Killing, les s\u00e9ries scandinaves sont des sources d'inspiration\r\nson 20 sec\r\nPour les femmes (et  les hommes) qui regardent Broen... l'id\u00e9al f\u00e9minin, prend une dimension totalement r\u00e9volutionnaire.\r\nCelui d'un monde o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 serait absolue et  les femmes des super-h\u00e9ros comme les autres . ))", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Broen\" / JDM_2016-07-05T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein c\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7840490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:08Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 20 la r\u00e9volution des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es nous emm\u00e8ne aujourd'hui au coeur d'une lutte, c'est une lutte men\u00e9e par les femmes dans la rue par la pr\u00e9c\u00e9dente g\u00e9n\u00e9ration pour l'\u00e9galit\u00e9, de leurs droits et leur acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, luttant en perte de vitesse dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, mais pas sur le petit \u00e9cran, o\u00f9 la repr\u00e9sentation de la femme est totalement r\u00e9volutionnaire, la preuve tout de suite avec Bohren \u00e7a veut dire le pont, le pont s\u00e9rie polici\u00e8re scandinave dans le h\u00e9ros est une femme qui conduit une tr\u00e8s jolie vieille voiture de sport, d'ailleurs, et pas n'importe quelle femme Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [72%] :\r\nAvec int\u00e9r\u00eat politique, il y a une. \r\nOui, des femmes assassin\u00e9es \u00e0 un an d'intervalle obtenu la moiti\u00e9 du corps de l'une assembl\u00e9e \u00e0 l'autre au milieu du pont de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [85%] :\r\nBienvenue dans l'univers impitoyable de Blondie s\u00e9rie nordique plut\u00f4t gore et au suspense insoutenable, une s\u00e9rie dont les Rolling Saga Noren, commissaire de police est un d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [76%] :\r\nElle est en Su\u00e8de, au Danemark, \u00e7a c'est rien du tout, moi j'y suis all\u00e9 su\u00e9doise et la voiture qui l'a d\u00e9pos\u00e9e venait de suite, je suppose que l'enqu\u00eate et du mauvais sort si vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [97%] :\r\nRien n'arr\u00eate Saga Noren rien et surtout pas son statut de femme Caroline Dayer Docteur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des discriminations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:27) [89%] :\r\nElle fait son m\u00e9tier, elle est pas remise en question et elle fait tr\u00e8s bien son m\u00e9tier, elle va vraiment tordre le cou au sexisme parce qu'elle va \u00e9chapper aux assignations que justement le sexisme va na\u00eetre sur les femmes, donc, par exemple, elle casse vraiment les codes qui sont artificiellement assign\u00e9 \u00e0 la f\u00e9minit\u00e9 comme la docilit\u00e9, la douceur, la subordination, donc c'est vraiment une figure extr\u00eamement libre, ind\u00e9pendante et qui va vraiment interrog\u00e9 les carcans impos\u00e9s par le sexisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [92%] :\r\nPlus qu'une h\u00e9ro\u00efne ses ministe Saga Noren est une figure post- f\u00e9ministe dans le sens o\u00f9 elle ne revendique pas l'\u00e9galit\u00e9 avec ses coll\u00e8gues masculins car pour cette belle blonde plut\u00f4t bien balanc\u00e9e, l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme est acquise et int\u00e9gr\u00e9e depuis longtemps une posture qui lui permet de s'\u00e9manciper en dehors de son r\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [75%] :\r\n\u00e7a bloque, vous avez des enfants, alors pourquoi je devrais, c'est une question qu'on se pose rarement, j'en connais qui aurait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e, j'ai parlais pas, je suis s\u00fbr que vous \u00eates g\u00e9nial comme papa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [91%] :\r\nLa question de la vie de couple ou la vie familiale, \u00e7a revient justement \u00e0 questionner les injonctions sociales et c'est vraiment int\u00e9ressant de souligner cet aspect -l\u00e0 puisque il y a non seulement fait le fait d'\u00eatre en couple ou pas le fait d'avoir des enfants, ou non, mais le fait de devoir se justifier d'avoir des enfants non et d'\u00eatre en couple ou pas, donc les questions aussi qui sont activ\u00e9es dans dans ces s\u00e9ries sur qu'est -ce que c'est classe faire priv\u00e9/public politique et professionnelle, je trouve que \u00e7a montre bien la porosit\u00e9 en fait de ses fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que, il y a des choses qui vont \u00eatre pos\u00e9es Ouassini envers les femmes, et pas du tout envers les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [95%] :\r\nPousser le concept de f\u00e9minisme jusqu'au bout, c'est l'une des caract\u00e9ristiques des s\u00e9ries Nordiques Des productions qui pour Caroline Dayer ne sont en fait que le prolongement t\u00e9l\u00e9visuel d'un combat men\u00e9 dans les pays scandinaves, depuis des ann\u00e9es, d'abord dans la rue, puis sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [88%] :\r\nCette h\u00e9ro\u00efnes affectivement elle nous plonge dans cet univers qu'on pourrait appeler nordique, elle incarne, on va dire non seulement une h\u00e9ro\u00efne d'une s\u00e9rie, mais incarne aussi presque une politique d'\u00e9galit\u00e9 de ces pays- l\u00e0, je pense que la lutte qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur le terrain est li\u00e9e du coup aussi \u00e0 ces avanc\u00e9es, l\u00e0 \u00e9videmment, et puis que ces luttes -l\u00e0, elles ont en commun de montrer qu'en fait, il n'existe pas une naissance f\u00e9minine, par nature, du coup la f\u00e9minit\u00e9 n'est pas du tout naturel, mais c'est une construction sociale et gr\u00e2ce \u00e0 ce type de s\u00e9rie justement on a d\u00e9sincarnation de personnages f\u00e9minins qui manque effectivement c'est pas du tout, par nature, qu'on va pouvoir occuper un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 ou de d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [93%] :\r\nEt c'est bien cela que Brown, d\u00e9fend le droit des femmes \u00e0 prendre le pouvoir au travail dans la soci\u00e9t\u00e9 et en politique, dans la suite de bord Guaino The Killing les s\u00e9ries scandinaves sont des sources d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [87%] :\r\nDonc, si ces s\u00e9ries l\u00e0 maintenant vraiment incarne ses r\u00f4les dont on parlait \u00e7a un pouvoir extr\u00eamement fort d'identification, comme je disais, mais aussi d'ouverture des horizons, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a permet de montrer que ces profils ne sont pas du tout fig\u00e9 et surtout qui a une diversit\u00e9 de possibilit\u00e9s pour justement ben grandir dans cette soci\u00e9t\u00e9 et exercer le m\u00e9tier qu'on a envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [96%] :\r\nPour les femmes et les hommes qui regardent Brown l'id\u00e9al f\u00e9minin prend une dimension totalement r\u00e9volutionnaire, celui d'un monde o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 serait absolue et les femmes des super- h\u00e9ros comme les eaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [86%] :\r\nSuper bagnole oui on gagne bien dans la police su\u00e9doise, on gagne donc vous au Danemark, c'est quand m\u00eame une belle voiture, c'est pas parce que j'ai une belle voiture, que vous pouvez en dire que je gagne des millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [86%] :\r\nJolie brune effectivement moteur arri\u00e8re de la r\u00e9volution des s\u00e9ries, c'est une s\u00e9rie de Sophie Iselin, r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre Davoine, la 2\u00e8me saison de la s\u00e9rie bretonne sera diffus\u00e9 prochainement par la RTS 6 heures 26 sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9826E586-4BF7-4713-BD9A-FBBB1C40E16F", "internalArchiveId": "9826E586-4BF7-4713-BD9A-FBBB1C40E16F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9put\u00e9s conservateurs britanniques votent pour un nouveau leader", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9put\u00e9s conservateurs britanniques ont commenc\u00e9 \u00e0 voter mardi pour d\u00e9signer leur nouveau leader, qui succ\u00e9dera en septembre \u00e0 David Cameron au poste de Premier ministre. Cinq candidats sont en lice lors de ce premier tour \u00e9liminatoire, mais deux femmes semblent se d\u00e9tacher.\r\n\r\n* * Les d\u00e9put\u00e9s conservateurs britanniques votent pour un nouveau leader Au Royaume Uni, le processus pour d\u00e9signer un nouveau premier ministre d\u00e9marre. Les conservateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 voter aujourd'hui pour d\u00e9signer leur nouveau leader, parmi 5 candidats. \r\nIl s'agit d'un premier tour \u00e9liminatoire, deux autres tours sont pr\u00e9vus jeudi et mardi prochain... au final il ne restera que deux finalistes qui seront d\u00e9partag\u00e9s par le vote des 150 mille militants conservateurs cet \u00e9t\u00e9...et ce sont \u00e0 l'heure actuelle les deux candidatures f\u00e9minines qui semblent se d\u00e9tacher du lot pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron. Catherine Illic, on vous retrouve \u00e0 Londres...", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840461", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9put\u00e9s conservateurs britanniques votent pour un nouveau leader / 12H30_2016-07-05T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s conservateurs britanniques ont commenc\u00e9 \u00e0 voter mardi pour d\u00e9signer leur nouveau leader, qui succ\u00e9dera en septembre \u00e0 David Cameron au poste de Premier ministre. Cinq candidats sont en lice lors de ce premier tour \u00e9liminatoire, mais deux femmes semblent se d\u00e9tacher."], "variantIds": ["ece-7840461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:16Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, les conservateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 voter aujourd'hui pour d\u00e9signer leur nouveau leader qui succ\u00e9dera \u00e0 David Cameron au poste de 1er ministre au total 5 candidats, il s'agit du 1er tour \u00e9liminatoire aujourd'hui 2 autres tours sont pr\u00e9vus jeudi et mardi prochain, au final, il ne restera que 2 finalistes, qui seront d\u00e9partag\u00e9s par le vote des 150000 militants conservateurs, ce sera cet \u00e9t\u00e9 pour l'instant ce sont 2 candidatures f\u00e9minines qui semblent se d\u00e9tacher du lot Catherine Litch on vous retrouve \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois de son histoire, le Parti conservateur pourrait devoir trancher entre 2 femmes dans la course, hautaine, Downing Street, la ministre de l'Int\u00e9rieur, Teresa mais qui a d\u00e9fendu un maintien dans l'UE, a les faveurs des pronostics, mais le suspense intensifient quant \u00e0 l'identit\u00e9 de son adversaire en finale : Andr\u00e9a Leeds assez peu connu du grand public, pourrait bien \u00eatre en position de challenger devant le ministre de la justice que le qui souffre d'un manque de confiance aupr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s apr\u00e8s avoir sabot\u00e9 les chances de Boris Johnson Andr\u00e9a Leeds, secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9nergie, a fait une campagne acharn\u00e9e en faveur du break et est en train de devenir l'\u00e9toile montante de l'aile eurosceptique du parti conservateur, cet ex- banqui\u00e8re qui a obtenu le soutien de l'ancien maire de Londres veut n\u00e9gocier un break cite rapidement mais a promis de prot\u00e9ger les droits des ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni sa position contraste avec celle de Th\u00e9r\u00e8se mais qui refuse de s'engager \u00e0 prot\u00e9ger le statut des expatri\u00e9s, la ministre de l'Int\u00e9rieur qui semble vouloir choisir une ligne dure pour faire oublier son \u00e9tiquette anti break Seat veut d'abord obtenir la m\u00eame chose de Bruxelles pour les Britanniques r\u00e9sidant en Europe Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEC66260-8D57-4B8B-B9C7-DEB24D8A12A3", "internalArchiveId": "DEC66260-8D57-4B8B-B9C7-DEB24D8A12A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Myriam Kridi et le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Myriam Kridi, directrice du festival de la Cit\u00e9;extrait de l'artiste argentine Juana Molina\r\nMyriam Kridi est directrice du Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, dont la 45e \u00e9dition se tient d\u00e8s ce mardi et jusqu'au 10 juillet. Nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e: la manifestation se tient sur plusieurs sites, dont trois sc\u00e8nes principales le long de la ligne de m\u00e9tro M2 (Sallaz, Riponne et Ouchy).\r\n\r\n* * Myriam Kridi et le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne La directrice du festival de la cit\u00e9 \u00e0 Lausanne est l'invit\u00e9 du 12h30.. Myriam Kridi qui a concoct\u00e9 cette 45\u00e8me \u00e9dition... du 5 au 10 juillet... \r\nET nouveaut\u00e9 pour cette ann\u00e9e : La manifestation se tiendra sur plusieurs sites.. dont 3 sc\u00e8nes principales.. le long de la lgne du m\u00e9tro.. Sallaz.. Riponne et OUchy.. au bord du lac.. \r\nune formule qui avait d\u00e9clench\u00e9 une p\u00e9tition pour un retour int\u00e9gral entre les vieux murs de la ville.. \r\nMais aujourd'hui place aux festivit\u00e9s.. \r\n\u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 maintenant.. avec le pique nique en musique \u00e0 la Riponne... \r\nMyriam Kridi \u00e9tait dans nos studios il y a quelques heures.. elle nous dit son \u00e9tat d'esprit pour le coup d'envoi de son premier festival de la cit\u00e9.. en tant que directrice.. \r\nMAG 8'52\"\r\n(D\u00e9but musique)\r\nC'\u00e9tait Myriam Kridi.. la nouvelle directrice du festival de la cit\u00e9 \u00e0 Lausanne qui d\u00e9marre aujourd'hui..\r\nUn festival gratuit.. et qui accueilliera ce jeudi soir ... l'artiste argentine Juana Molina.. \r\nExtrait... \r\nMAG\r\nC'\u00e9tait Juana Molina.. extrait du titre Eras.. la chanteuse argentine sera sur la sc\u00e8ne d'OUchy.. ce jeudi soir.. d\u00e8s 22h30... \r\nLe festival de la cit\u00e9.. c'est d\u00e8s aujour'dhui.. et jusqu'\u00e0 dimanche... \r\nET les m\u00e9contents de cette version revisit\u00e9e.. proposeront eux aussi.. leur festival.. in-cit\u00e9.. Ils l'ont annonc\u00e9 hier en fin d'apr\u00e8s midi... Une programmation \u00e0 voir du 6 au 9 juillet.. ce sera gratuit... \r\ntoutes les informations.. sur la page internet du 12h30 sur rts.ch\r\nwww.festivalcite.ch\r\ninvitelausanne.jimdo.com", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Myriam Kridi et le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne", "Myriam Kridi et le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne / 12H30_2016-07-05T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Myriam Kridi et le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne / 12H30_2016-07-05T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Myriam Kridi est directrice du Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, dont la 45e \u00e9dition se tient d\u00e8s ce mardi et jusqu'au 10 juillet. Nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e: la manifestation se tient sur plusieurs sites, dont trois sc\u00e8nes principales le long de la ligne de m\u00e9tro M2 (Sallaz, Riponne et Ouchy).", "Myriam Kridi est directrice du Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, dont la 45e \u00e9dition se tient d\u00e8s ce mardi et jusqu'au 10 juillet. Nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e: la manifestation se tient sur plusieurs sites, dont trois sc\u00e8nes principales le long de la ligne de m\u00e9tro M2 (Sallaz, Riponne et Ouchy).", "Myriam Kridi est directrice du Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, dont la 45e \u00e9dition se tient d\u00e8s ce mardi et jusqu'au 10 juillet. Nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e: la manifestation se tient sur plusieurs sites, dont trois sc\u00e8nes principales le long de la ligne de m\u00e9tro M2 (Sallaz, Riponne et Ouchy)."], "variantIds": ["ece-7840467", "ece-7840456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:27Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa directrice du festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne et est l'invit\u00e9 du 12 30, Myriam Kridi, qui a concoct\u00e9 cette 45\u00e8me \u00e9dition et, nouveaut\u00e9 pour cette ann\u00e9e, la manifestation se tiendra sur plusieurs sites, dont 3 sc\u00e8nes principales le long de la ligne du m\u00e9tro M2 \u00e7a la Riponne Ouchy au bord du lac, une formule qui avait d\u00e9clench\u00e9 une p\u00e9tition pour un retour int\u00e9gral entre les vieux murs de la ville mais, aujourd'hui, place aux festivit\u00e9s, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 maintenant avec le pique- nique en musique \u00e0 la Riponne Myriam Kridi \u00e9tait dans nos studios il y a quelques heures, elle nous dit son \u00e9tat d'esprit pour le coup d'envoi de son 1er Festival de la cit\u00e9 en tant que directrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [89%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques jours que je donne de moins en moins, mais aussi tr\u00e8s enfin, il y a eu beaucoup de de stress parce qu'il y a toujours de beaucoup de choses \u00e0 r\u00e9gler en derni\u00e8re minute, mais aussi beaucoup d'excitation, on a eu pas mal de temps de pr\u00e9paration, donc maintenant, on a envie de le voir s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [87%] :\r\nUne 1\u00e8re ann\u00e9e on va, on va quand m\u00eame le dire plut\u00f4t chahut\u00e9e, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident pour vous, et notamment cette p\u00e9tition, on a beaucoup parl\u00e9 p\u00e9tition sign\u00e9e par 3000 personnes qui demandaient le retour du festival dans le quartier m\u00eame de la cit\u00e9 en de de la vieille ville, vous avez compris ses arguments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [89%] :\r\nEn fait ce que j'ai compris, c'est un tr\u00e8s fort attachement \u00e0 ce qui \u00e9tait la Cit\u00e9, donc au souvenir que les gens avaient de ce qu'ils avaient v\u00e9cu et il voulait pas perdre \u00e7a c'est ce que ce que l'quelque chose que je comprends tr\u00e8s bien apr\u00e8s il y a eu des signatures qui ont aussi dit ou des, des gens qui ont aussi dit qu'en fait ils nous accusaient d'\u00eatre moins populaire plus \u00e9litiste et l\u00e0, j'ai beaucoup moins compris je dois dire, d\u00e9j\u00e0 parce que ces attaques sont arriv\u00e9s avant la sortie du programme donc je me suis dit on nous juge sur des lieux et pas sur le contenu et je comprenais pas en quoi des lieux communs Ouchy h\u00e9las, Alain, par exemple, n'\u00e9tait pas populaire, donc l\u00e0 il y a une grosse incompr\u00e9hension peut maintenant je pense que, comme je le disais il faut vivre l'exp\u00e9rience et on pourra ensuite discuter ensemble de ce qui a plu ou pas aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\n\u00e0 propos de du public, on sait que l'ann\u00e9e derni\u00e8re le festival accueilli 67 1000 spectateurs, contre 120000 pour les les meilleurs \u00e9dition dans la vieille ville, cette baisse de la fr\u00e9quentation, ce n'\u00e9tait pas un souci pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a toujours un temps d'acclimatation de simplement de red\u00e9couvrir quelque chose parce que le festival fonctionne beaucoup sur l'habitude toutes les ann\u00e9es c'\u00e9tait la m\u00eame p\u00e9riode, au m\u00eame endroit, donc les gens regardaient pas forc\u00e9ment le programme et il y a eu pas mal de de personnes qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 perdus en route, si on veut parce qu'elles avaient pas l'habitude d'organiser, regarder le programme, on tombait pas par hasard sur les spectacles \u00e0 n\u00e9gocier et ensuite ils ont aussi p\u00e2ti d'une ann\u00e9e 2014, o\u00f9 il a plu pendant une semaine, il faisait tr\u00e8s froid, donc en fait, les gens n'ont pas eu 2 ans pour s'habituer au projet, ils ont vraiment eu une ann\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e cette ann\u00e9e, le projet que je porte, j'essaie de le rendre le plus lisible possible le plus clair possible et le fait que ce soit centr\u00e9 autour de 3 places dans la ville avec reli\u00e9es par le m\u00e9tro, je pense que c'est plus facile au niveau de la carte mentale \u00e0 savoir o\u00f9 se passent les choses, on tombe plus facilement dessus, m\u00eame par hasard et du coup je pense que ce sera moins compliqu\u00e9 de rassembler les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [93%] :\r\nVous avez des objectifs de de fr\u00e9quentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [97%] :\r\nOn esp\u00e8re faire au moins aussi bien que l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [65%] :\r\nC'est 60 pour moi moi 67 m2 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [87%] :\r\nApr\u00e8s, on esp\u00e8re que tous les gens qui a un jour la cit\u00e9 ayant l'\u00e2me encore, donc on esp\u00e8re pouvoir rassembler tous ceux qui \u00e9taient l\u00e0, les Danone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [84%] :\r\nMyriam Kridi vous venez de Gen\u00e8ve un vous vous \u00e9tiez \u00e0 directrice \u00e0 l'usine \u00e0 Gen\u00e8ve, directrice artistique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais programmatrice regarde un test de l'usine a quelque chose de tr\u00e8s particulier, c'est qu'on ne g\u00e9rait le ensemble il y a pas d'hi\u00e9rarchie donc, en fait, j'\u00e9tais responsable de la programmation et co- gestionnaire si on veut avec le avec le reste de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [82%] :\r\nEt donc l\u00e0 vous vous retrouvez directrice oui il y a un changement, parce que Sylvain mais qu'est -ce qui vous avons donn\u00e9 envie de quitter Gen\u00e8ve et de vous retrouver ici \u00e0 Lausanne avec finalement toutes ces pol\u00e9miques qui sont n\u00e9s avec cet \u00e0 \u00e7a : c'est arriv\u00e9 dans, dans, dans la cit\u00e9 vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [87%] :\r\nC'est, je m'y attendais pas, donc, en fait, j'ai eu envie de quitter je 9 pour plusieurs plusieurs raisons : Jean, \u00e0 la fois d'abord quelque chose aussi de de compl\u00e8tement priv\u00e9 c'est que on trouve pas la partage ne \u00e7a fait une ann\u00e9e que je cherche un appartement qu'pas donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me dire que c'\u00e9tait de plus en plus chouette d'aller voir ailleurs, puis apr\u00e8s c'est un c'est un hasard particulier d'avoir vu cette annonce, pour la direction de la cit\u00e9 11 et je me suis tient vraiment, ce serait un super challenge d'\u00eatre dehors, dans l'espace public et c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 envie, en fait, c'est le projet lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [90%] :\r\nParce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, hein, de programmer des artistes dans une salle ferm\u00e9e donc \u00e0 l'usine et et une certaine, une sc\u00e8ne ext\u00e9rieure, en l'occurrence un 3 de Fun, quel a \u00e9t\u00e9 le Challenge ici \u00e0 Lausanne, comment vous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la programmation et aux artistes que vous alliez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [85%] :\r\nOui, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on peut pas faire abstraction faite de ceux qui, il y a pas la bo\u00eete, donc on peut pas faire espace traction de la ville, donc moi j'ai le projet qui construit, j'ai vraiment construit en dialogue avec la ville, mais vraiment profond\u00e9ment et c'\u00e9tait cette id\u00e9e que, avant de savoir m\u00eame quelle couleur aurait lieu, il fallait avoir une id\u00e9e de quels \u00e9taient les rapports entre les diff\u00e9rentes sc\u00e8nes et le rapport, c'\u00e9tait de se dire : j'ai envie que l'ozone soit une seule ville, mais montrer aussi qu'elle est multiple, qu'elle est vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rente, le bord du lac, le centre ville, la Riponne qui, enfin presque vrai et L\u00e9o qui sont en plein d\u00e9veloppement, j'avais envie que tout \u00e7a soit connect\u00e9 par une un m\u00eame \u00e9v\u00e9nement pour montrer \u00e0 quel point la ville \u00e9tait multiple, donc \u00e7a c'\u00e9tait la 1\u00e8re id\u00e9e et ensuite une fois qu'on a fait \u00e7a, c'est vrai que l'espace public impose certains choix, on fait pas on ne pr\u00e9sente pas le m\u00eame type de spectacles, de concerts compte c'est un lieu plut\u00f4t anim\u00e9e, comme la Riponne Karlie plut\u00f4t un peu plus calmes, comme la Sala ou un lieu de passage beaucoup comme comme Ouchy donc ensuite la programmation, elle se construit en fonction du lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [86%] :\r\nVous avez dit dialogue avec la ville de cette ville de Lausanne vous la connaissiez bien sa ville, vous l'avez d\u00e9couverte en vous y installant il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [87%] :\r\nJe venais assez souvent voir des spectacles \u00e0 l'arsenic, par exemple, ce 36 ou des choses comme \u00e7a, donc je connaissais certaines parties de la ville, tr\u00e8s bien et d'autres parties, pas du tout, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une grosse d\u00e9couverte de travail ici pique du coup de de, c'est ce que j'ai fait aussi les premiers mois d'aller voir les lieux pour voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait qu'est -ce qu'on vous fait faire ou, et c'est une c'est encore, j'ai encore fait le tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [86%] :\r\nDonc c'est un regard ext\u00e9rieur qui, qui vous \u00eates, ce regard ext\u00e9rieur qui nous a permis de, de voir la vie de mani\u00e8re diff\u00e9rente, une mani\u00e8re que vous vous ne que n'ont pas forc\u00e9ment les Lausannois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [88%] :\r\nJe pense effectivement que mon regard \u00e9tait diff\u00e9rent du leur, ou peut-\u00eatre ou peut-\u00eatre plus conscient, je ne sais pas s'il \u00e9tait diff\u00e9rent, je pense que ce qu'on m'a dit ensuite sur la salle \u00e0 Ouchy \u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que j'avais senti sauf que c'\u00e9tait pas conscient chez les gens, donc le fait venir de l'ext\u00e9rieur on compare avec ce qu'on conna\u00eet, soi -m\u00eame, par exemple, que je n'avais une ville qui s'est construit autour du lac, donc le centre ville, il est tr\u00e8s connect\u00e9 avec le lac alors qu'ici on a l'impression que le lac, c'est les vacances, mais qu'on l'a dans le dos, et du coup, c'est pas un lieu qui est tr\u00e8s connect\u00e9 \u00e0 la vie du centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [86%] :\r\nEt puis au respect lausannois peut-\u00eatre un peu moins facile, sujet \u00e0 la contrainte qui qui concerne le bruit, la limite des d\u00e9cibels \u00e0 93 au maximum, alors que la norme f\u00e9d\u00e9rale est fix\u00e9 \u00e0 100 avec quelles cons\u00e9quences pour le Festival de la cit\u00e9 dans votre programmation, il y a des groupes qui ont par exemple refus\u00e9 de venir \u00e0 cause de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [89%] :\r\nAlors il se \u00e7a c'est c'est effectivement ce qui s'est pass\u00e9 pour certains types de musique mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un m\u00e9lange entre un refus de leur part et une autocensure de la note, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas arriv\u00e9 au point o\u00f9 ils nous ont dit -il sur le contrat, c'est \u00e7a, et puis si vous signez pas les 100 dB on vient pas alors que je sais que \u00e7a existe, pour avoir travaill\u00e9 \u00e0 l'usine notamment, donc on n'en est pas arriv\u00e9 jusque -l\u00e0, mais du coup, effectivement, des contrats, des concerts comme comme celui de la colonie de vacances, il \u00e9tait hors de question de le mettre \u00e0 93 en ext\u00e9rieur, \u00e7a marche pas, donc on a d\u00fb trouver un lieu et puis \u00e7a tombe bien que Tridel soit juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la salle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [91%] :\r\nPour en parler justement de ce projet, colonie de vacances, mais j'aimerais d'abord vous entende, vous avez envoy\u00e9 une lettre \u00e0 la municipalit\u00e9, parce que vous voulez que \u00e7a soit la municipalit\u00e9 qui se prononce finalement sur cette contrainte, vous avez re\u00e7u une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [83%] :\r\nNon, toujours pas \u00e0 cette lettre- l\u00e0, on n'a pas de re\u00e7u dresse pensionnat en en revanche re\u00e7u la r\u00e9ponse administrative de la de la police du commerce lausannois ce qui nous a autoris\u00e9s que 93 DB mais \u00e0 notre lettre adress\u00e9e \u00e0 la municipalit\u00e9, on n'a pas encore de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est vous avez d\u00e9couvert certaines particularit\u00e9s, c'est combien tous les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [84%] :\r\nGeorges avant des nouvelles choses sur le fonctionnement, effectivement, de la police du commerce du du rapport au politique lausannoise de de la vie simplement ici et des avanc\u00e9es, oui, je pense qu'il y a une tr\u00e8s forte volont\u00e9 du compromis et que parfois on manque la cible, comme c'est le cas par exemple des 39 ans 3 dB je pense qu'on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [87%] :\r\nNos colonie de vacances et c'est vraiment le coup de coeur le le projet \u00e0 ne pas manquer pour ce festival de la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [87%] :\r\nJe pensais un des projets \u00e0 ne pas manquer vraiment parce qu'il allie une grande qualit\u00e9 musicale il y a 4 groupes qui sont des groupes tr\u00e8s int\u00e9ressant qui se mettent ensemble pour faire une cr\u00e9ation sonore, de plus ils font quelque chose de plus que ce qu'ils font s\u00e9par\u00e9ment et, d'autre part, c'est une vraie exp\u00e9rience physique l'occurrence ce n'est pas moi qui programme la musique c'est Vincent Bertholet, donc c'est son choix et, malgr\u00e9 tout, il a, il conna\u00eet beaucoup plus de choses que moi, mais c'est une des exp\u00e9riences que j'avais v\u00e9cu et en fait c'est un consacr\u00e9 int\u00e9ressant pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire on n'a pas besoin d'\u00eatre forc\u00e9ment que connaisseur ou d'appr\u00e9cier la musique y a aussi quelque chose d'autre simplement d'une exp\u00e9rience physique ou d'\u00eatre au centre parce qu'en fait les 4 sc\u00e8nes entoure le public qui est au centre- est de de recevoir ces 4 groupes avec leur musique qui viennent de droite de gauche devant, derri\u00e8re, ensemble et en fait comme un massage sonore, c'est une exp\u00e9rience qui est physique au-del\u00e0 de tout ce qu'on peut aimer dans la musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [84%] :\r\nCe sera 100 dB et qui se rassemble mais o\u00f9 donc fid\u00e8le 2000, un Kridi bon le festival commence aujourd'hui mais vous repartez pour 2017, malgr\u00e9 toutes les pol\u00e9miques, les difficult\u00e9s, les d\u00e9cibels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai d\u00e9put\u00e9 des petits moments de doute, on va esp\u00e9rer que j'ai super pas mon enthousiasme avant la fin de cette \u00e9dition, mais l\u00e0, c'est aussi la r\u00e9ponse que je donne, c'est qu'on est vraiment concentr\u00e9 sur cette \u00e9dition, bien s\u00fbr, j'ai pas l'intention de baisser les bras trop vite mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [90%] :\r\nUne chose apr\u00e8s l'autre c'\u00e9tait Myriam Kridi, la nouvelle directrice du festival de la Cit\u00e9, \u00e0 Lausanne, qui d\u00e9marre aujourd'hui, festival gratuit, rappelons -le, qui accueillera ce jeudi soir, l'artiste Argentine Juan \u00e0 Molina, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [86%] :. point par point, \u00e7a a pas.. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [81%] :\r\nD'. et d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [85%] :\r\nC'\u00e9tait a Molina, extrait du titre Eras \u00e7a la chanteuse Argentine qui sera donc sur la sc\u00e8ne d'Ouchy ce jeudi soir, des ventes de faiseur 30 le Festival de la Cit\u00e9, \u00e0 Lausanne, c'est d\u00e8s aujourd'hui jusqu'\u00e0 dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 15100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer x9YbLqCjp48VmKCQrqc8G9K33s34"}]