[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E1C78CC4-EE7E-428E-A3CB-7E22A765F5CA", "internalArchiveId": "E1C78CC4-EE7E-428E-A3CB-7E22A765F5CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: le g\u00e9ant dames de Courchevel annul\u00e9", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Le g\u00e9ant dames de Courchevel a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 mardi. En cause: les fortes bourrasques soufflant sur la piste fran\u00e7aise. Dans un premier temps, la F\u00e9d\u00e9ration internationale (FIS) avait arr\u00eat\u00e9 la premi\u00e8re manche apr\u00e8s 19 concurrentes.\r\n\r\n* * Ski alpin: le g\u00e9ant dames de Courchevel annul\u00e9  \r\nEn ski alpin, le vent joue des tours aux organisateurs du g\u00e9ant de Courchevel. \r\nLa premi\u00e8re manche avait \u00e9t\u00e9 interrompue ce matin apr\u00e8s le passage de 17 concurrente.\u00a0 \u00a0Le jury a d\u00e9cid\u00e9 de tout recommencer depuis le d\u00e9part de r\u00e9serve \u00e0 12h15. mais il y a eu un nouveau report Patrick D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8247994", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: le g\u00e9ant dames de Courchevel annul\u00e9 / 12H30_2016-12-20T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ant dames de Courchevel a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 mardi. En cause: les fortes bourrasques soufflant sur la piste fran\u00e7aise. Dans un premier temps, la F\u00e9d\u00e9ration internationale (FIS) avait arr\u00eat\u00e9 la premi\u00e8re manche apr\u00e8s 19 concurrentes."], "variantIds": ["ece-8247994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:50Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonne journ\u00e9e en ski alpin, le vent joue des tours aux organisateurs du g\u00e9ant dames de Courchevel, puisque la premi\u00e8re manche avait \u00e9t\u00e9 interrompu ce matin apr\u00e8s le passage de 17 concurrentes comme la situation ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, Patrick D\u00e9l\u00e9troz bien le jury a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'annuler tout simplement la course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nOui effectivement, alors que le soleil revient sur Courchevel pourtant mais il y avait beaucoup de vent, effectivement ce matin sur le haut de la piste et puis alternativement sur le bas aussi certaines des skieuses ont souffert de ce vent alors apr\u00e8s le passage de 17 concurrentes, h\u00e9 bien le le avait d\u00e9cid\u00e9 de recommencer de tout recommencer \u00e0 12 heures 15 mais le vent ne s'est pas calm\u00e9e et donc il y a d\u00e9cid\u00e9 de renvoyer, c'est cette course ne sera pas renvoy\u00e9 \u00e0 demander tout simplement annul\u00e9 ici \u00e0 Courchevel et sera peut-\u00eatre courues \u00e0 Semmering entre No\u00ebl et Nouvel An, \u00e7a fait les affaires de la rago\u00fbtant mais qui n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 le le vent qu'il y avait ici \u00e0 l'affaire et surtout 8 heures des des reproches d'ailleurs, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski disant mais on n'est pas l\u00e0 pour faire de Windsor du Kite Surf, h\u00e9 bien l'art go\u00fbt\u00e9, elle va pouvoir maintenant passer tranquillement des f\u00eates de No\u00ebl sans perdre trop de points ici donc les prochaines courses Pasos rente No\u00ebl et Nouvel an pour les femmes \u00e0 Semmering donc et puis, et puis les hommes, eux, ont encore un sp\u00e9cial, ce sera jeudi \u00e0 Madonna di comme pilier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00e9tiez en Direct de Courchevel pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-681E3D4E-AE32-40BB-B260-04632B2C0889", "internalArchiveId": "681E3D4E-AE32-40BB-B260-04632B2C0889", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'auteur de l'attaque \u00e0 Berlin pourrait \u00eatre encore en libert\u00e9", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Un jour apr\u00e8s l'attaque au camion b\u00e9lier de lundi soir \u00e0 Berlin, la confusion domine. Apr\u00e8s l'attentat, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 comme le conducteur du camion. Mais mardi soir, les autorit\u00e9s allemandes sont en plein doute, et l'auteur de l'attentat pourrait \u00eatre encore en libert\u00e9.\r\n\r\n* * L'auteur de l'attaque \u00e0 Berlin pourrait \u00eatre encore en libert\u00e9  Blandine Milcent direct ligne domicile\r\nRouven : on d\u00e9bute ce Forum avec une capitale en deuil, et dans le doute Christian .\r\nOn parle bien sur de Berlin. Ou 24 heures apr\u00e8s l'attaque au camion b\u00e9lier qui a fait 12 morts et 48 bless\u00e9s hier soir, c'est la confusion qui domine. Rappellons-nous : une apr\u00e8s l'attaque hier soir, un homme \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 comme le conducteur du camion. Un pakistanais de 23 ans, arriv\u00e9 fin 2015 en Allemange comme demandeur d'asile. Mais ce soir, Blandine Milcent, on vous retrouve en direct de Berlin, les autorit\u00e9s allemandes sont en plein doute . .\r\nVoil\u00e0, il y a apparemment de gros doutes, et de la part de la police et de la part du parquet f\u00e9d\u00e9ral sur ce jeune Pakistanais car cet apr\u00e8s midi, lors d'une conf\u00e9rence de presse, le chef du parquet f\u00e9d\u00e9ral anti terroriste a d\u00e9clar\u00e9: \" Actuellement, nous ne savons pas de fa\u00e7on d\u00e9finitive, s'il s'agit d'un ou de plusieurs auteurs. Nous ne savons pas encore de fa\u00e7on d\u00e9finitive si \"il\" ou \"elle\" a re\u00e7u l'aide de complices. Il faudra peut-\u00eatre nous habituer \u00e0 l'id\u00e9e que celui qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, n'est peut-\u00eatre pas l'auteur de l'attaque\". En fait, les enqu\u00eateurs attendent les r\u00e9sultats d'analyses scientifiques, pour voir si l'ADN du jeune Pakistanais - qui nie d'ailleurs toute implication - si son ADN correspond \u00e0 celle du conducteur du camion. Et \u00e0 les entendre cet apr\u00e8s-midi, on avait vraiment l'impression que les enqu\u00eateurs n'y croyaient pas trop. \r\nRelance: \u00e7a veut dire que l'auteur de cette attaque court toujours?\r\nAbsolument, un criminel dangereux se trouve probablement dans la nature, selon le chef de la police de Berlin et cela inqui\u00e8te la population. D'autant que l'on n'a pas retrouv\u00e9 l'arme qui a servi \u00e0 tuer le passager du conducteur. Des mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es pour renforcer les effectifs \u00e0 Berlin, et assurer notamment la s\u00e9curit\u00e9 sur les march\u00e9s de No\u00ebl de la ville. Cela cr\u00e9e en tout cas un sentiment de confusion.\r\nRelance: pour autant, Blandine, les autorit\u00e9s allemandes continuent \u00e0 \u00e9voquer la piste d'un attentat?\r\nOui, c'est en tout cas toujours l'hypoth\u00e8se \u00e9voqu\u00e9e, et par Angela Merkel ce matin et par son ministre de l'int\u00e9rieur un peu plus tard. Vu le mode op\u00e9ratoire qui correspond \u00e0 celui utilis\u00e9 pour l'attentat de Nice ( le camion a fonc\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment sur la foule), et le choix du lieux aussi, un march\u00e9 de No\u00ebl, en plein centre ville de la capitale allemande. Un acte terroriste donc mais cela dit, il n'y a pas eu de revendication.\r\nRelance: et quelle est l'ambiance ce soir \u00e0 Berlin?\r\nIl y a un d\u00e9bat sur la question de savoir s'il faut retourner ou non sur les march\u00e9s de No\u00ebl, on sent un silence un peu inhabituel dans les rues. Les drapeaux sont en berne. Et une c\u00e9r\u00e9monie s'est tenue ce soir dans l'\u00e9glise du souvenir, o\u00f9 s'est rendue d'ailleurs Angela Merkel dans l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'auteur de l'attaque \u00e0 Berlin pourrait \u00eatre encore en libert\u00e9 / FOR_2016-12-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Un jour apr\u00e8s l'attaque au camion b\u00e9lier de lundi soir \u00e0 Berlin, la confusion domine. Apr\u00e8s l'attentat, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 comme le conducteur du camion. Mais mardi soir, les autorit\u00e9s allemandes sont en plein doute, et l'auteur de l'attentat pourrait \u00eatre encore en libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-8248010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:48Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn d\u00e9bute ce Forum avec une capitale en deuil et dans le doute, Christian oui on parle bien s\u00fbr de Berlin ou 24 heures apr\u00e8s l'attaque au camion b\u00e9lier qui a fait 12 morts et 48 bless\u00e9s hier soir, c'est la confusion qui domine, rappelons -nous une heure apr\u00e8s l'attaque, un homme \u00e9tait arr\u00eat\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 comme le conducteur du camion, un paquet est pakistanais de 23 ans arriv\u00e9 fin 2015 en Allemagne comme demandeur d'asile mais ce soir, Blandine Milsan, vous \u00eates en Direct de Berlin, les autorit\u00e9s allemandes ne savent plus sur quel pied danser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui, il y a apparemment de de gros doutes et de la part de la police et de la part du parquet f\u00e9d\u00e9ral sur ce jeune Pakistanais car cet apr\u00e8s- midi lors d'une conf\u00e9rence de presse, le chef du parquet f\u00e9d\u00e9ral anti terroriste, a d\u00e9clar\u00e9 actuellement nous ne savons pas de fa\u00e7on d\u00e9finitive, s'il s'agit d'un ou de plusieurs auteurs de ces attaques, nous ne savons pas encore de fa\u00e7on d\u00e9finitive si il ou elle a re\u00e7u l'aide de complices, il faudra peut-\u00eatre nous habituer \u00e0 l'id\u00e9e que celui qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 n'est peut-\u00eatre pas l'auteur de l'attentat, en fait, les enqu\u00eateurs attendent les r\u00e9sultats d'analyses scientifiques pour voir si l'ADN du jeune Pakistanais qui nie d'ailleurs toute implication si son ADN correspond \u00e0 celle du conducteur du camion et \u00e0 les entende cet apr\u00e8s- midi, on avait vraiment l'impression que les enqu\u00eateurs n'y croyaient pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [94%] :\r\nBlandine, \u00e7a veut dire que le l'auteur de cette attaque court toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre un criminel dangereux se trouve probablement dans la nature, c'est ce qu'a dit le chef de la police de Berlin et cela inqui\u00e8te la population, d'autant que l'on n'a pas retrouv\u00e9 l'arme qui a servi \u00e0 tuer le le passager du camion qu'on a retrouv\u00e9 mort dans la cabine des, des, des mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es aujourd'hui pour renforcer les effectifs de police \u00e0 Berlin assurer notamment la s\u00e9curit\u00e9 sur les march\u00e9s de No\u00ebl de la ville, cela cr\u00e9e tout tout cela un sentiment de de confusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nPour autant, Blandine, une certitude, les autorit\u00e9s allemandes continuent \u00e0 \u00e9voquer la piste d'un attentat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est en tout cas toujours les l'hypoth\u00e8se \u00e9voqu\u00e9e et par Angela Merkel ce matin et par son ministre de l'Int\u00e9rieur, un peu plus tard, vu le mode op\u00e9ratoire qui correspond \u00e0 celui utilis\u00e9 pour l'attentat de Nice, le camion qui fonce d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment sur la foule et puis le choix du lieu aussi un march\u00e9 de No\u00ebl en plein centre ville de la capitale allemande, un acte terroriste, donc, mais cela dit, il n'y a toujours pas eu de revendication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nEt ce soir, quelle est l'ambiance dans dans la capitale allemande \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nAlors il y a un d\u00e9bat sur la question de savoir s'il faut retourner ou non sur les march\u00e9s de No\u00ebl s'il faut sortir on on sent beaucoup de questions, un silence un peu inhabituel dans les rues, les drapeaux sont en berne et aujourd'hui de ce soir -l\u00e0, en ce moment se tient une c\u00e9r\u00e9monie dans l'\u00e9glise du souvenir en pr\u00e9sence d'Angela Merkel et du du pr\u00e9sident de de la R\u00e9publique et la porte de Brandebourg, par exemple le taux aux couleurs de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [89%] :\r\nBlandine Milcent, vous \u00e9tiez en Direct de Berlin une Allemagne qui s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C56147-6E8F-4BC5-BD14-267399E23E7D", "internalArchiveId": "F0C56147-6E8F-4BC5-BD14-267399E23E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Fleabag", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218379", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries2", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-12-20T16:20:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-12-20T16:20:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-8218387", "ece-8218379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-05T10:09:07Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nC'est la loi des s\u00e9ries beaucoup point tout la loi des s\u00e9ries, on change de registre avec une belle surprise comme tu Christelle la com\u00e9die folie bague. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [85%] :\r\nPhilippe, c'est le b\u00e9b\u00e9 de Philby Waller une actrice qui trouvait les r\u00f4les de femmes qu'on lui proposait, bien d\u00e9cevant, du coup, elle s'est mise \u00e0 \u00e9crire ses propres r\u00f4les et ses propres sc\u00e9nari feedback sa 2\u00e8me s\u00e9rie Afrique washing il est adapt\u00e9 d'un one-woman-show plut\u00f4t d'une pi\u00e8ce en forme de monologue, c'est d'abord sur sc\u00e8ne que la londonienne a d\u00e9velopp\u00e9 le personnage de Philippe Bach sac \u00e0 puces, c'est le surnom de son erreur il une fille un peu paum\u00e9e qui approche de la trentaine, son histoire est assez simple : elle a ouvert un caf\u00e9 \u00e0 sandwicherie \u00e0 p\u00e2tisserie avec sa meilleure amie, mais celle -ci est ensuite morte d'une fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cautionneux, les passeports il son accident a mortellement hilarant et c'est fait expr\u00e8s, puisqu'on est dans un humour passablement noir, c'est le principe de la dram\u00e9die, on s'amuse du malheur Philippe Aguer donc seul \u00e0 mener la barque de son caf\u00e9 qui restent vides \u00e0 longueur de journ\u00e9e, \u00e0 part un hipster qu'il y a charg\u00e9 tous ses appareils \u00e9lectroniques, son portable, son Laptop et son smartphone et qui en plus ne consomme rien il y a pas grand monde, ce qui signifie, probl\u00e8mes d'argent Philippe bagad la peine \u00e0 joindre les 2 bouts, par cons\u00e9quent, elle vole un peu ici et l\u00e0 et l\u00e0 bien p\u00e9ri chaque elle pourrait demander d'la tune et une soeur, mais se refuse \u00e0 demander de l'aide assez proches d'ailleurs, on le voit tr\u00e8s vite, elle est pas super proche de ses proches, enfin disons que leurs relations sont compliqu\u00e9es, sa vie sentimentale n'est pas fameuse non plus, elle fait acquitt\u00e9 et \u00e0 reprendre un pauvre mec qui l'aime et qui ne parvient pas \u00e0 la comprendre au niveau intellectuel et au niveau sexuel \u00e9galement il y a 2 3 sc\u00e8nes vraiment marrantes que je peux pas trop d'\u00e9crire ici parce que des enfants nous \u00e9couter ce plut\u00f4t trash, mais disons qu'elle est tr\u00e8s ind\u00e9pendante sexuellement parlant, elle a pas besoin d'un m\u00e8tre pour parvenir \u00e0 ses fins, et elle le dit Edward quoi, un peu plus merci puisqu'une bonne id\u00e9e de cette com\u00e9die, c'est la mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s participatif libanais nous parle sans arr\u00eat, avec des regards cam\u00e9ra et nous dit comment les gens vont r\u00e9agir, elle commente les actions des aisance se moque de la r\u00e9action des autres, c'est le fameux regard cam\u00e9ra qui s'y est extr\u00eamement bien, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'actrice Philby Waller bridge, elle est bluffante, elle nous emm\u00e8ne avec elle dans ses d\u00e9lires dans une sc\u00e8ne d'introduction d'un \u00e9pisode dans la voix dans le m\u00e9tro, au milieu des autres voyageurs, elle \u00e9coute une musique avec un but bien fort dans ses \u00e9couteurs, elle voit et l'imagine les audiences se tord de douleur au rythme de la musique, puis elle regarde la cam\u00e9ra, elle dit : je crois que je vais avoir des r\u00e8gles, oui, c'est une s\u00e9rie qui parle de r\u00e8gles de masturbation f\u00e9minine qui montre un f\u00e9minisme de point 0 autant et \u00e0 l'humour bien trash, une s\u00e9rie qui touchent les femmes qui fait \u00e9galement rire les hommes qui aiment les femmes rock'n'roll feedback ces 6 \u00e9pisodes d'une demi- heure \u00e0 bouffer d'une tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, moi je me r\u00e9jouis de d\u00e9couvrir, \u00e7a ce soir, Philibert gueux et puis la 1\u00e8re piaule g\u00e9niaux, ce qui est pas vraiment du g\u00e9nie mais on voulait quand m\u00eame les 2 thrillers sur la page Facebook de supersonique merci beaucoup Christelle de cet excellent travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [71%] :\r\nLe plaisir vendredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T15:48:01Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC72EBB4-142B-4A36-8AF1-0F342CA79ED0", "internalArchiveId": "DC72EBB4-142B-4A36-8AF1-0F342CA79ED0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : \"Maize\": l'aventure g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCon\u00e7u au Canada par une \u00e9quipe de joyeux d\u00e9veloppeurs, \"Maize\" est un jeu d'aventure qui catapulte le joueur au milieu d'un sc\u00e9nario absurde, accompagn\u00e9 d'un ours en peluche \u00e0 l'accent russe.", "durationSec": 138, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218404", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["\"Maize\": l\u2019aventure g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e", "\"Maize\": l\u2019aventure g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e / NMT_2016-12-20T08:39:06_clic", "\"Maize\": l\u2019aventure g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e / NMT_2016-12-20T08:39:06_clic"], "alternativeSummary": ["Con\u00e7u au Canada par une \u00e9quipe de joyeux d\u00e9veloppeurs, \"Maize\" est un jeu d\u2019aventure qui catapulte le joueur au milieu d\u2019un sc\u00e9nario absurde, accompagn\u00e9 d\u2019un ours en peluche \u00e0 l\u2019accent russe.", "Con\u00e7u au Canada par une \u00e9quipe de joyeux d\u00e9veloppeurs, \"Maize\" est un jeu d\u2019aventure qui catapulte le joueur au milieu d\u2019un sc\u00e9nario absurde, accompagn\u00e9 d\u2019un ours en peluche \u00e0 l\u2019accent russe.", "Con\u00e7u au Canada par une \u00e9quipe de joyeux d\u00e9veloppeurs, \"Maize\" est un jeu d\u2019aventure qui catapulte le joueur au milieu d\u2019un sc\u00e9nario absurde, accompagn\u00e9 d\u2019un ours en peluche \u00e0 l\u2019accent russe."], "variantIds": ["ece-8218423", "ece-8218404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T07:12:23Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [63%] :\r\nSi vous Couleur3 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [81%] :\r\nCe matin dans la au parler de ma\u00efs ma\u00efs un petit jeu ind\u00e9pendant d\u00e9velopp\u00e9 au Canada par un succ\u00e8s Finnish Line, c'est leur 2\u00e8me jour le 1er c'\u00e9tait bien rimer qu'on va acheter alors ne pas s'arr\u00eater dessus, on va s'arr\u00eater, surtout sur leurs petits projets \u00e0 eux mais un jour, un petit peu barr\u00e9 quand m\u00eame, faut dire ce qui est, donc, c'est un jeu d'aventures \u00e0 la 1\u00e8re personne qui se passe donc dans un Champ au d\u00e9but, \u00e7a commence dans un Champ, on se r\u00e9veille, on a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 l\u00e0 par des ma\u00efs, oui, \u00e7a oui, c'est un jeu barr\u00e9, merci bien, je verrai il y a des risques qui parle, il y a encore du ma\u00efs qui parle en fait c'est un Champ o\u00f9 on sent bien qu'il y a eu des manipulations g\u00e9n\u00e9tiques et que le ma\u00efs a fini par prendre le contr\u00f4le de toute cette exploitation et puis bah ils font leur petite villa dans milieu la d\u00e9bat on d\u00e9barque donc on peut marcher, bouger sa t\u00eate et puis quand on arrive sur certains objets en sur brillance, on peut cliquer dessus les prendre dans son inventaire, \u00e9videmment, avoir les utiliser ailleurs donc du boucher, un \u00e9vier pour mettre une esp\u00e8ce de g\u00e9nie \u00e0 l'int\u00e9rieur, prendre un grand plastique moul\u00e9 un grand plastique pour les poser sur une port\u00e9e ouvrir cette porte avec les empreintes digitales, c'est quand m\u00eame pas mal de r\u00e9flexions au final dans le jeu est -ce que c'est bien ce qui c'est, c'est absurde, mais il y a pas 66000 trucs \u00e0 faire, donc tu dis OK, c'est absurde, mais j'ai pas essay\u00e9 60000 options avant ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on n'a pas encore dit qu'un petit peu le le highlights que 2 semaines, \u00e7a, c'est qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on va reconstituer un ours en plus cher, avec un petit robot un petit bras articul\u00e9 dans le dos, un petit robot qui un petit retour ce qui marche, qui parle et l'un accent russe, il s'appelle Vlad et il est, il les 10 Vlady d\u00e9sagr\u00e9able hyper antipathique, on se demande ce qu'il faut la lui se demande aussi ce qu'il faut la croire et il nous accompagne tout au long du jeu avec ses petits pieds, donc c'est bien, c'est que l'on marche assez vite, donc \u00e0 chaque fois, vous attendez une minute, il a r\u00e9duit Vaduz, c'est vraiment bien, en tout cas du une trentaine de Fran\u00e7ais original, on ne tue personne pour parler du ma\u00efs et un petit tour, sans plus, que dire de plus, c'est de la d\u00e9connade totale m\u00eame dans TUTO quand ils apprennent les touches d'un double \u00e0 avancer, reculer, sauter sur ne fait absolument rien \u00e9videmment tu cliques quand m\u00eame sur qui ou d'ailleurs pour voir ce qui se passe, mais contrairement \u00e0 d'autres, il ne pas quand on appuie sur puisse passer syrien voil\u00e0, \u00e7a s'appelle Maize, c'est avoir rapidement dans la capsule vide au point barre ou le conseil chaleureusement parce que c'est bien absurde \u00e0 souhait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T12:30:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}}, {"id": "sound-DCF8639C-E148-4EE9-8A70-1776EA2C06EC", "internalArchiveId": "DCF8639C-E148-4EE9-8A70-1776EA2C06EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dernier r\u00eave avant la nuit", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 3377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8216344", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 20.12.2016", "Dernier r\u00eave avant la nuit / REVE_2016-12-20T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 20.12.2016", "Dernier r\u00eave avant la nuit / REVE_2016-12-20T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "variantIds": ["ece-8216345", "ece-8216344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-28T07:52:38Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS14 (00:00:09) [91%] :\r\nVictoria Durian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [96%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [89%] :\r\nOn dit qu'il ne faut jamais mettre le nez dans les affaires des autres mais quand les affaires en question sont entass\u00e9es les unes sur les autres genres le petit cactus en fin de vie qui est accroch\u00e9e \u00e0 une paire de vieilles chaussettes elle- m\u00eame reli\u00e9e \u00e0 un parapluie plant\u00e9 dans la t\u00eate du jury pour b\u00e9b\u00e9 re\u00e7u il y a 9 ans, alors il faut mettre le nez et m\u00eame s'y mettre s\u00e9rieusement, c'est alors que l'on peut tomber sur quelques bijoux inattendus : maman, j'\u00e9tais beaucoup je penserai toujours \u00e0 toi, quand je suis \u00e0 Paris quand je suis \u00e0 Lausanne, quand je suis \u00e0 Venise, enfin bref je penserai toujours \u00e0 toi maman je t'aime beaucoup ma fille n'est jamais all\u00e9 \u00e0 Venise et moi j'ai encadr\u00e9 ce mot illico pour que \u00e7a dure toujours bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, on se sent l'\u00e2me po\u00e8te ce soir, alors on vous prend par la main et on vous installe dans cette s\u00e9rie de lecture avec Marie- Ange Guillaume la vie comme \u00e7a et puis Fred col\u00e8re et Nathalie Schellenberg, aussi soyez les bienvenus sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:40) [71%] :\r\nC'est dimanche d'aujourd'hui. \r\n2 oiseaux autant venir dimanche ses poulains je des pains au chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:58) [67%] :\r\nJe ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:07) [70%] :\r\nLes journ\u00e9es \u00e0 la plage \u00e0 donc je t'aime \u00e0 tout \u00e0 vous, blessures n'les ratures ah non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:25) [57%] :\r\nM\u00eame moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:34) [75%] :\r\nNos soir\u00e9es France demain pour r\u00eave de aujourd'hui silence quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:49) [71%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [72%] :\r\nLa DSP point que j'ai partant le train de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:11) [72%] :\r\nComme j'aurais -je \u00e0 l'eau. \r\nIl a d\u00e9j\u00e0 une jolie maman m\u00eame aujourd'hui point en raison qui est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [73%] :\r\nPoint, il a fait la partie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:52) [78%] :\r\nPoint France- de jolis voil\u00e0, vous allez travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [82%] :\r\nPrenez un peu de po\u00e9sie, de Style maloya et des sonorit\u00e9s qui lorgne vers le rock alternatif plut\u00f4t et les musiques du monde et vous obtiendrez donc graine c'est mais beau et m\u00e9lancolique, tu me manques d\u00e9j\u00e0 sur la 1\u00e8re tout comme les notes de p\u00e2tes Metz ni sur First Sangue avec les mots de mari riche de Borges et d'autres inconnus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:32) [82%] :\r\nC'est la musique qui est difficile, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est la musique, ce qui est difficile \u00e0 trouver pour se dire les choses quand on est proche l'un de l'autre, la musique, et puis aussi les gestes pour dissoudre le chagrin Cotini\u00e8re vraiment plus rien \u00e0 faire l\u00e0 juste Mizik mais que ce soit une danse un peu et non pas l'arm\u00e9e de partir, de se laisser glisser loin de l'autre vers la vie loin de la vie \u00e9trange retour de la main salvateur assassin si on savait danser cette chose -l\u00e0, elle serait beaucoup moins mal et c'est pourquoi les amants, tous cherchent cette musique \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 la des mots sur la poussi\u00e8re des gestes et ils savent que s'ils en avaient le courage, celui -ci pourrait \u00eatre c'est. \r\nMusique exact, un vaste science amoureuse clairi\u00e8re de l'adieu la cr\u00e9ativit\u00e9 qui s'\u00e9coule, enfin dans la paume d'une petite maladie une petite m\u00e9lodie connue depuis toujours \u00e0 chanter le caniveau \u00e0 mi- voix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:42) [95%] :\r\nAujourd'hui Chypre Christine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:46) [99%] :\r\nDemain aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:47) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:50) [92%] :\r\nQuand je suis triste, je pense \u00e0 vous comme l'hiver, on pense au sein. \r\nEt quand je suis qui je pense \u00e0 vous, comment placer rayon pense \u00e0 l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:01) [72%] :\r\nAlain pour \u00e7a, pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:12) [75%] :\r\nQue j'ai invisible. \r\nC'est silence couramment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:18) [76%] :\r\n2 points ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:22) [87%] :\r\nRire souvent et beaucoup gagner le respect des gens intelligents et l'affection des enfants, savoir qu'un ma\u00eetre \u00e0 respirer plus ais\u00e9ment, parce que vous avez v\u00e9cu, c'est \u00e7a, r\u00e9ussir sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:38) [58%] :\r\nPoint ou pas, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:49) [78%] :\r\nIl traitement encore comme comme s'il \u00e9tait sur porcelaine, ce qui vous touche d\u00e9finitivement \u00e0 la main des choses arrivent, qui sont quand m\u00eame des questions une minute se bon bien s\u00fbr qui sont n'pour une minute se passe sont bien des ann\u00e9es, je voudrais \u00eatre \u00e0 Vienne et \u00e0 quelque 8 heures puis la pour prendre tous les trains et tous les navires forniquer toutes les femmes et Baf\u00e9 tous les plats monde un chimiste putain ivrogne musicien ouvriers peintres acrobates acteurs je suis toutes les choses, tous les hommes et tous les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:33) [82%] :\r\nEt pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:37) [84%] :\r\nJ'habite une vaste mais le plus souvent, je pr\u00e9f\u00e8re me confiner dans la plus petite, c'\u00e9tait mes id\u00e9es o\u00f9 j'habite, une formule magique, les seuls premiers mots tout le reste \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:59) [79%] :\r\nOui, je comprends pas, j'ai cherch\u00e9 ce on. \r\nDonc je comprends pas, merci, je comprends bien, oui, je comprends plus, j'ai 15 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:29) [73%] :\r\nJe comprends pas je aime oui je crois pas, ben oui, mais je crois, j'ai pas je comprends pas Serge, je comprends pas de dossiers, je comprends juste je comprends pas je, je comprends pas, je ne comprends pas, je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:02) [64%] :\r\nEt beau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [64%] :\r\nAujourd'hui, j'ai progresse jeans. \r\nJ'ai progress\u00e9 tiennent. \r\nMoi, je ne suis j'ai progress\u00e9 -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:15) [62%] :\r\nPour une certaine partie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [77%] :\r\nCette guerre est une mosa\u00efque Deschamps, faire des lacs bleus des \u00eeles mordor\u00e9es des fleuves gris des d\u00e9serts de sable jaune demain aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [89%] :\r\nOn a de la peine \u00e0 reconna\u00eetre le Back to Black de MIO a hausse repris ici par le Bryan Ferry Orchestra en tout cas, nous, on aime beaucoup sur la 1\u00e8re on l'aime bien, Marie- Ange Guillaume dans dernier r\u00eave avant la nuit, pourquoi, bah parce qu'elle sait tr\u00e8s bien \u00e9crire sur la vie comme elle va simplement ou comme elle ne va pas d'ailleurs, elle porte sur le monde un regard amus\u00e9, tendre et puis aborde en vrac 100 fois magnifique Dieu ou l'amour des yaourts p\u00e9rim\u00e9s, je sens que \u00e7a va me plaire et sur la 1\u00e8re ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:39) [99%] :\r\nQuoi de plus chiant que l'ennui. \r\nJean d'Aventis, comme disait Alphonse Allais on \u00e9touffe un b\u00e2illement, excusez -moi, ce n'est pas que je sois impoli, je m'ennuie tellement. \r\nEt Dieu sait que les raisons de son lui ne manquent pas. \r\nCar le quotidien globalement barbant la vie tr\u00e8s quotidienne : se laver les dents, par exemple, ce n'est pas int\u00e9ressant. \r\nOn peut pimenter l'action en changeant de marque de brosses \u00e0 dents, mais l'effet de surprise ne dure pas. \r\nLes gens qui ne sont ni jamais vous diront qu'il faut se concentrer sur ce qu'on fait penser fortement \u00e0 chaque interstice dentaires chaque poil de brosses \u00e0 dents et chaque bout de Persil \u00e9ventuellement coinc\u00e9s n'importe o\u00f9, pendant 3 minutes, 3 minutes de bonheur c'est court. \r\n3 minutes de brossage c'est Lyon tout \u00e7a 3 fois par jour 80000 fois dans une vie, c'est path\u00e9tique. \r\nEt puis il y a des heures propices \u00e0 l'ennui 14 heures. \r\nL'heure o\u00f9 les lions vont sister et 18 heures l'heure o\u00f9 les lions vont boire, ils ont un coup de mots et nous aussi, c'est biologique. \r\nIl y a la messe d'enterrement et son \u00e9p\u00eetre de Saint-Paul aux Corinthiens quand on croit pas en Dieu et que le d\u00e9funt n'est qu'une grand- m\u00e8re, un grand oncle du mari de la ni\u00e8ce du voisin, \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t Longuet. \r\nLa province est moins ennuyeuse que jadis, mais il faut avoir une vie int\u00e9rieure tr\u00e8s riche pour habiter Craponne-sur-Arzon moi j'ai une vie int\u00e9rieure tr\u00e8s pauvre, j'ai besoin de stimulation. \r\nSur un escalator qui descend, je m'emmerde, par exemple sur un escalator qui monte aussi donc j'escalade moi- m\u00eame avec 1000 pieds personnel pour m'occuper, \u00e7a a l'Avantage de muscler les mollets, les cuisses et m\u00eame les fesses, les grincheux diront elle baisserait en usine, elle n'aurait pas le temps de s'ennuyer cet \u00e9tat. \r\nBien s\u00fbr que si on peut passer en usine et s'ennuyer, c'est \u00e9vident Chateaubriand lui sont lui est d\u00e9j\u00e0 dans le ventre de sa m\u00e8re, disait -il, berc\u00e9 par c'est esp\u00e8ce de clapotis amniotique \u00e0 temp\u00e9rature idoine, il se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:07) [83%] :\r\nTous les enfants s'ennuient, d'ailleurs, mais rarement aussi jeune, personnellement je mentirais en apprenant et B\u00e9cassine Parker, mais pour le reste je m'dess\u00e9ch\u00e9s sur pied le pire, c'\u00e9tait \u00e9videmment la classe les aventures de la Ruhr, de la guerre des Gaules et du carr\u00e9 de l'hypot\u00e9nuse il est \u00e9gal \u00e0 la somme des Cars des 2 autres c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a m'a bien servi dans la vie, et aussi les dimanches de novembre, la visite du ch\u00e2teau de Chenonceau ces tapisseries Le Cid en barbotent au th\u00e9\u00e2tre municipal avec l'\u00e9croulement du d\u00e9cor \u00e0 l'acte de ce qui, malgr\u00e9 tout, nous amuser 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:59) [94%] :\r\nSeule parade \u00e0 cette agression permanente exerc\u00e9e sur les enfants et autres ados le chahut ou hibernation. \r\nCe qui laisse des traces amusante dans les livrets scolaires. \r\nDans le mien par exemple cette note, d\u00e9sabus\u00e9 d'une prof d'histoire. \r\n\u00e9l\u00e8ve navrante semble avoir renonc\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e0 l'effort, je ne sais pas ce qu'elle fait l\u00e0. \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait du temps o\u00f9 l'ennui \u00e9tait obligatoire, l'enfant \u00e9tant tr\u00e8s peu d\u00e9cisionnaire apr\u00e8s chacun se d\u00e9brouille comme il peut. \r\nPour la m\u00e8re de 4 enfants avec son petit 35 heures \u00e0 l'autre bout de la ville, pas de probl\u00e8me, elle aimerait bien s'ennuyer mais n'a pas le temps. \r\nParmi ceux qui ont le temps, certains pr\u00e9tendent n'a jamais son nuit et semble en tirer une certaine fiert\u00e9, il collectionne les timbres, les hannetons. \r\nD'autres se barbe en permanence chez eux, chez les autres, au cin\u00e9ma, au boulot, il tire la tronche, il v\u00e9g\u00e8te et j'ai mis un peu, mais ils font avec. \r\nIl faut dire que le boulot et souvent r\u00e9barbatif, je sais une fois j'ai pass\u00e9 un mois \u00e0 sortir des fils d'un fichier pour les ranger en mieux dans un autre fichier une journ\u00e9e comme \u00e7a s'appelle un 800 psychiatre dans le jargon de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, on pointe \u00e0 8 heures on bulle, on sera 4 heures. \r\nCe qui n'arrive pas \u00e0 faire avec cet nuit -l\u00e0 ont un Avantage sur les sur les autres, il s'agit d'fr\u00e9n\u00e9tiquement pour en sortir. \r\nSi les aime les puces, il d\u00e9cide de devenir dompteurs de plus plut\u00f4t que remplir de fichiers. \r\n\u00e9videmment, dompteurs de puisse \u00eatre une carri\u00e8re \u00e0 rentabilit\u00e9 variable, ce qui leur permet de crever d'angoisse au lieu de p\u00e9rir dans lui, c'est un choix. \r\n\u00e7a n'a rien d'un sentiment noble comme le patriotisme et ce n'est m\u00eame pas une maladie r\u00e9pertori\u00e9e comme la d\u00e9pression, la coqueluche, c'est juste un machin informe qui planent sans rien dire et vous \u00e9crabouiller quand il tombe, pour certains, c'est une chose molle et grise, un jour de torpeur. \r\nPour d'autres c'est plus exub\u00e9rant g\u00e9n\u00e9ralement la vie m'amuse, mais quand je commence \u00e0 me c'est violent et douloureux. \r\n\u00e7a peut me prendre au milieu d'un d\u00eener au milieu d'un film au milieu de rien, on devrait supprimer les milieux d'ailleurs pour ne garder que des d\u00e9buts app\u00e9tissant et \u00e9mouvante, \u00e7a peut m\u00eame prendre en plein paradis sous les s\u00e9ries exactement le fameux je sais pas quoi faire, qu'est -ce que je peux faire d'Anna Karina sur la plage de Pierrot le fou, mais \u00e7a c'est du \u00e0 mon vide int\u00e9rieur insondable provoqu\u00e9e par mon incomp\u00e9tence \u00e0 g\u00e9rer ma libert\u00e9. \r\nMalgr\u00e9 tout, on n'a qu'une envie para\u00eet -t-il et, au cas o\u00f9 on en aurait plusieurs se r\u00e9incarner en grenouille ou en d\u00e9put\u00e9s n'a rien d'excitant. \r\nEn grenouille, \u00e7a passe encore, on saute dans l'herbe en gonflant les joues mais en d\u00e9put\u00e9s, il suffit de regarder la t\u00e9l\u00e9, les d\u00e9bats de l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:18) [77%] :\r\nPauvres gens se font braire comme des fous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:22) [92%] :\r\n\u00e0 part celui qui tient crachoir tout le monde est occup\u00e9 \u00e0 se tortiller sur son banc en payant. \r\nCe qui arrive \u00e0 s'endormir dans les honneurs du Zapping de Canal, quand je pense qu'on les a \u00e9lu. \r\nQuand je n'arrive pas un \u00e9vanouir je m'occupe en comptant mes doigts. \r\nJusqu'au moment o\u00f9, et ont constat\u00e9 avec joie que j'en avais bien 5 \u00e0 chaque main, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que Savard et je me casse. \r\nQui pr\u00e9texte la mort subite d'une cousine, chez qui j'ai oubli\u00e9 de fermer le gaz ou je tente l'\u00e9vasion par la fen\u00eatre des toilettes. \r\nC'est impoli, mais je me consid\u00e8re en \u00e9tat de l\u00e9gitime d\u00e9fense. \r\nSi je ne peux pas m'\u00e9vader je deviens compl\u00e8tement folle. \r\nAyant pratiqu\u00e9 la critique de chansons pendant 15 ans, j'ai beaucoup donn\u00e9, pauvre chose au milieu d'un pendant que le chanteur d\u00e9baller ses 30 chansons sur les petits riens de la vie et la vie des petits riens. \r\nOu hasard sa guitare le d\u00e9mange et il a cru bon nous en avertir. \r\nDans ces cas -l\u00e0, au d\u00e9but je me fixe un but je d\u00e9cide d'attendre une demi- heure avant de regarder ma montre malheureusement au bout de ma demi- heure subjective, il s'est pass\u00e9 exactement 6 minutes r\u00e9el d\u00e9sespoir r\u00e9volte hurlements et puis voil\u00e0 que le chanteur se plante dans un couplet et nous refait la chanson depuis le d\u00e9but, \u00e7a va pas non, mais je vais flinguer ce sale type. \r\nPlus le chanteur et qui a secou\u00e9, plus il a le rappel facile, il suffit d'un clap clap en fond de salle, hop, il nous en ressort si encore je peux m'endormir. \r\nDes si\u00e8ges sont raides, si le sommet fragile et l'ennui actif ma seule consolation, c'est que le temps travaille pour moi. \r\nEn principe, si tout va bien, il ne peut pas reculer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:38) [92%] :\r\nOu alors, je suis dans un cauchemar. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:40) [91%] :\r\nJe vais bient\u00f4t me r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:43) [83%] :\r\n\u00e0 propos de cauchemar, quoi de plus barbant que d'\u00e9couter quelqu'un vous raconter son dernier r\u00eave c'\u00e9tait dans une pi\u00e8ce sans murs avec des lampions partout et je vois arriver une araign\u00e9e au nord massive qui me demandent la nouvelle de ma belle-soeur de la nouvelle adresse le plus dr\u00f4le, c'est que je n'ai pas de baisse, l\u00e0 il y a un gouffre \u00e9norme entre le r\u00eaveur, fascin\u00e9 par la loufoquerie de son inconscient et l'auditeur qui n'en a rien \u00e0 foutre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:18) [83%] :\r\nM\u00eame chose avec le dernier bon mot du gamin les exploits du chien. \r\nC'est Robert qui fait les vieux l'idiot au bar des sardines ah qu'est -ce qu'on avait rigol\u00e9 sur la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:33) [97%] :\r\nPour arriver \u00e0 int\u00e9resser le monde avec ses petites aventures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:35) [80%] :\r\nIl faut se poser un peu. \r\nAlors, l'Australie, c'est comment, c'est un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:43) [90%] :\r\nComme le contraire d'une tartine non, r\u00e9pond-elle, il y a personne, personne au milieu, tout le monde et sur les bords. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:49) [61%] :\r\nJ'ai d'Poullet point de tout point c'est surtout point quand une toute petite ne tous de garder un peu comme si pouvait donc compter pour monsieur, c'est compliqu\u00e9 de point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:19) [88%] :\r\nLa sagesse sup\u00e9rieure consisterait \u00e0 vivre l'ennui sans bouger un cil en \u00e9coutant pousser l'herbe ainsi immobile, assis sans rien faire, le printemps vient l'herbe pousse d'elle- m\u00eame po\u00e8te anonyme chinois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:33) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:34) [83%] :\r\nMais c'est vraiment sup\u00e9rieur comme \u00e7a j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:38) [86%] :\r\nEt les Chinois sont costaux assure, on peut essayer de yoga, si on arrive \u00e0 d\u00e9passer le 1er cours personnellement je n'ai pas pu le bien- \u00eatre, qui selon le prof \u00e9tait cens\u00e9ment envahir ressembler furieusement \u00e0 de l'ennui, il faut donc trouver des solutions de secours et voici quelques conseils utiles si un emmerdeur patent\u00e9 vous invite \u00e0 d\u00e9jeuner tomb\u00e9 dans les pommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:02) [86%] :\r\nSi une dame rousp\u00e8tent parce que le bus n'arrivent pas, ne moufte et surtout pas concentrez -vous sur le 8\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble d'en face, si vous l\u00e2chez la moindre monosyllabe, sympathisante elle encha\u00eene imm\u00e9diatement sur les crottes de chien, les jeunes qui sont de moins en moins la grossesse de sa bru et le bus qui n'arrive toujours pas s'2 heures du matin vous inviter n'ont pas l'air de vouloir des il reprenait la formule d'un vieux monsieur qui disait : mes enfants la si j'\u00e9tais chez vous je rentrerai chez moi c'est bien tourn\u00e9 et efficace, le dimanche, n'essayez pas de lutter contre la fameuse neurasth\u00e9nie dominical glander avec amour, au lieu de vous propulser dans les mus\u00e9es ou les jardins publics, l'ennui par la foule, il y a beaucoup plus dense, c\u00f4t\u00e9 culture, n'achetez jamais un roman qui commence par monsieur monte \u00e9tait natif de Craponne-sur-Arzon, mais depuis son mariage avec Agla\u00e9 Martin n\u00e9e il avait emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 retourner avec sa menace d'\u00eatre champion n'allez jamais voir un film des fr\u00e8res Taviani chaudement recommand\u00e9 par T\u00e9l\u00e9rama Johnny vu de ni un spectacle sans entracte, sauf en cas de danse contemporaine en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t court, contrairement \u00e0 la danse classique, o\u00f9 les signes et mettent des plombes agoniser. \r\nEt \u00e0 propos, je tiens \u00e0 remercier un anonyme qui un jour m'a aid\u00e9 \u00e0 supporter une s\u00e9ance de musique contemporaine sp\u00e9cialement absconses \u00e7a commence et tragiquement, la chanteuse avait braill\u00e9 lui onomatop\u00e9es, le percussionniste avait fait bondir le contrebassiste avec cette langue et nous Marignan dans un silence inexplicable depuis 10 bonnes minutes oh mon voisin a l\u00e2ch\u00e9 d'une voix lugubre, je sens que \u00e7a va me plaire, j'ai pass\u00e9 le reste de la s\u00e9ance, a essay\u00e9 de rigoler moins fort, \u00e7a occupe bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:01) [61%] :\r\nQu'est -ce que je mieux faire et puis vous sais ben. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:07) [71%] :\r\nJe chante, je vous le dis \u00e7a dans mes \u00e7a par comme dans une logique que com\u00e9die petits \u00c9va sanguinaire et \u00e0 Poitiers, elle a \u00e9t\u00e9 vue de points Alstom donc quoi, c'est tout, il y a vachement d'donc maison m\u00e8re il y a toujours eu une \u00e9toile d'au milieu de la nuit et qui a tu\u00e9 10 je suis toujours et oui grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:02) [91%] :\r\nMais il me suffit de chanter et c'est-\u00e0-dire que vous reconnaissez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:10) [89%] :\r\nC'est quoi, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:11) [70%] :\r\nPierre cette ann\u00e9e pour rien, m\u00e8re de famille, un air de de or. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:21) [69%] :\r\nCe que je peux faire, je sais pas quoi faire point je chante sur donc fait savoir qu'il est mort, la densit\u00e9 musicale, c'est ce que pr\u00e9dit d'avoir de \u00e7a, donc, et Toulouse, il y a de voil\u00e0 pleine Radiocom non voitures l'eau il y a toujours un printemps donc 13 maire de ne pas bien bonjour une \u00e9toile continuer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:59) [74%] :\r\nEt qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:02) [64%] :\r\nEt comme \u00e7a et de pub point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:17) [64%] :\r\nPas la de cela qu'est -ce que tu es bien aurait demand\u00e9 la baisse pas et pas moins de standard cette plan\u00e8te est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va, \u00e7a a pas \u00e0 est de taille, donc. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:49) [67%] :\r\nOuais, \u00e0 droite, une soeur quand m\u00eame \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'elle l\u00e0 c'est c'est pas, pas d'eau et la s\u00fbret\u00e9 pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:32) [65%] :\r\nPoint citant oui, pas de terre cependant la dignit\u00e9 \u00e7a, a -t-elle dit que soi-disant. \r\nC'est pas du tout, \u00e7a correspond, dire voil\u00e0 parce qu'un panneau de jazz oui la la guerre tarifaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:09) [61%] :\r\nBonjour, une a dit : vous allez auteur de John parce que \u00e7a, c'est qu'elle peut dans \u00e7a et \u00e7a, pas pour l'interdire, alors, alors il ne faut pas \u00e9tait qui, tout \u00e0 fait \u00e0 droite, c'est \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi pas une poign\u00e9e qui a dirig\u00e9 par une grande Jack \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:19) [65%] :\r\nEt au bon. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:22) [68%] :\r\nEt, et, \u00e7a, oui, bah, dans l'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:43) [78%] :\r\nUne beaut\u00e9 anglaise pr\u00e9nomm\u00e9 ni lui faire il y a, n'y a avec qui \u00e9quipe n'calling les 2 hommes et 2 devant porte un cas en commun un cas dans leur nom, Anna Karina, Philippe Katerine, elle est une h\u00e9ro\u00efnes de la Nouvelle Vague, il en est \u00e0 sa fa\u00e7on un h\u00e9ritier, le duo Catherine Karina pour reprendre chez pas quoi faire, sur la 1\u00e8re c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:11) [90%] :\r\nMoi, je vis chaque instant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:15) [62%] :\r\nSi je ne suis pas une future je vous les pr\u00e9sente bonjour chaque instant tout tout les petite sur leur service, je veux savoir si bien, il a alors. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:31) [81%] :\r\nC'est chez nous, \u00e7a veut dire mentir, mais quand on. \r\n\u00e7a fait maintenant 5. \r\nLe sexe s'expose o\u00f9 en \u00e9tions du respect. \r\nOui c'est injuste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:54) [72%] :\r\nNon mais il y a vivement critiqu\u00e9 Laurent Fabius pourquoi faisait Blaise, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:01) [73%] :\r\nChez nous, on va tous les tuer, m\u00eame si oui en quoi la vie comme \u00e7a beau et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:10) [86%] :\r\nD'aucune. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:13) [79%] :\r\nBon, et je lis qui sont sur un bateau point joli tombe dans l'eau, c'est marrant une berceuse pour tes gosses, quoi, c'\u00e9tait une berceuse c'est une blague ah oui comme tu j'entends dire une berceuse oui beaucoup et je sur un bateau, oui, c'est joli comme scientiste Th\u00e9baud oh, c'est joli, \u00e7a marchait pas, c'est toi qui le dit, alors faut savoir. \r\nJe lis sont sur un bateau, bof, tombe dans l'eau, qui c'est qui mais tu vois, je lis : il y a plein de gens qui trouvent que parce que \u00e7a c'est mignon petit un peu ridicule oui c'est chou quoi oui oui en effet \u00e7a mais aussi quelque chose de de doux et po\u00e9tique dans jeudi apr\u00e8s c'est comme tout si tu passes ton temps \u00e0 dire CGIL et d\u00e9j\u00e0 Forest. \r\nMais je me demande quand m\u00eame, je lis \u00e7a vient de quoi moi c'est Brigitte Bardot, je crois qu'il y a beaucoup de mots, en tout cas, vrai vent d'accord mais \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a vient en pas Bardot, Julie, c'est quand m\u00eame plus vieux Bardot bonsoir, c'est une petite. \r\n\u00e7a, c'est int\u00e9ressant, un excellent et c'est trop bien, je vous trop bien tu t'as trouv\u00e9 oui oui tu m'appelles oui chaud oui, alors m\u00eame si alors. \r\n\u00e9coute bien du point de vue philosophique le beau est universel, elle ne fait pas intervenir la f\u00eate termine tu vois c'est plus impersonnel, je continue, alors que je lis implique un certain plaisir et un attachement \u00e0 l'objet ou \u00e0 la personne concern\u00e9e sa souris, quoi, mais la tendance, ce qui devient encore plus int\u00e9ressant c'est excellent, c'est excellent. \r\nAlors selon compte l'homme n'est pas intrins\u00e8quement capable de juger une chose belle car il faudrait qu'il se d\u00e9tache de tout affect, ce qui est impossible Stop. \r\nOn n'y peut rien, conclusion le bourreau n'existe pas, il y a du joli attentant peut trouver qu'un tableau est beau, sans pour autant qui nous plaisent bien, oui, oui, exactement, c'est marrant qu'prenne cet exemple en, je me souviens d'un voyage d'\u00e9tudes quand j'\u00e9tais adolescent \u00e0 Gand devant l'agneau mystique, un triptyque : une peinture ben j'ai dit c'est beau, mais j'aime pas, ah oui, c'est impossible de dire c'\u00e9tait pas bon. \r\nDe fait, \u00e7a le terme pas tu vois, tu es l\u00e0, le dernier exemple si je dis, c'est une belle femme, je ne dis pas que je la trouve \u00e9mouvante mais plut\u00f4t qu'il est assez inaccessible incroyable alors que si il dit c'est une jolie femme, elle m'attendrit c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame tr\u00e8s d'autant qu'on a des exemples concrets, on pourrait pas dire c'est un joli homme ouais, oui ils sont toujours inaccessibles, alors c'est ce qui compte, qui a, en fait, c'est quoi l'\u00e9tymologie de jolis ben attends. \r\nAlors selon lui qui d\u00e9rivent probablement du scandinave La non mais l\u00e0 tu vas c'est un bateau d'aviron Willows le jour le jour, je sais pas le sens ancien, en tout cas, ses proches, ces joyeux festifs surtout d\u00e9sinvolte, voil\u00e0 pourquoi B\u00e9lem \u00e0 ce mot oui et beau du latin d\u00e9lice \u00e9l\u00e9gant gracieux, elle va la messe est dite comme d'hab, dans le Nord, on est sur la r\u00e9serve et dans le sud, cela peut-\u00eatre bon, beau et Julie sont sur un bateau, du coup, lesquelles tombe \u00e0 l'eau bimbo et qui c'est qui reste bah c'est joli. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:40:11) [67%] :\r\nBen voil\u00e0, il va pas papa oui ben pas voil\u00e0, \u00e7a va, pas de \u00e7a va, j'ai achet\u00e9 un naufrage et et qu'il et pas, c'est ce qu'on est est -ce que pour que certains match oui et c'est Nice oui et vous savez que j'et pas toujours pas le jet d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:05) [76%] :\r\nChristine oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:23) [90%] :\r\nQui tient compte, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:41:36) [69%] :\r\nJe dis donc, ceux qui connaissent et pas je vous savez c'est c'est elle aussi la vraie \u00e7a et au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:03) [90%] :\r\nIl a particip\u00e9 au match. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:42:07) [68%] :\r\n\u00e0 New Delhi vous voulez comme si vous \u00eates quand on regarde \u00e7a va au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:16) [84%] :\r\nTout qu'est-ce. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:42:31) [77%] :\r\nEt puis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:35) [65%] :\r\nQui, qui est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:52) [58%] :\r\nTout cherche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:01) [97%] :\r\n21 heures 22 heures dernier r\u00eave avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:35) [64%] :\r\nJos\u00e9 Manuel puis l'effet. \r\nLes lieux d'auteurs et comme d'autres aviez alors je \u00e7a les tracteurs. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:04) [65%] :\r\nHakim parce que je, et dans tous les 10 ans du. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:19) [69%] :\r\nCorse que les Corses situ\u00e9 \u00e0 mener non mais France Kingfisher. \r\nMercredi que tout autre chose, c'est humain, Star pour ce qui est acquis, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:47) [62%] :\r\nSon pied fragilit\u00e9 et qui ou mais. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:02) [74%] :\r\nEt ne peut vaincre sur la p\u00e9riode, un \u00e9l\u00e8ve sur 4. \r\nAuditionn\u00e9s Goitschel nobody ne soit donc. \r\nEt \u00e7a grandit peur ici, que c'est bien qu'ici. \r\nSyntaxique et juste, et si vous faites d'non comme \u00e7a on pourra. \r\nC\u00f4t\u00e9 culture. \r\n\u00e0 Lausanne sommet non. \r\nOui, c'est une c'est comme avec la somme alors c'est r\u00e9ussi. \r\nC'est une histoire ce que je sais que je. \r\nC'est match. \r\nEt ce que Bush Bernard De. \r\n\u00e0 Istres 10 \u00e0 savoir ce que n'ont pas \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire. \r\nEt cette d\u00e9charge d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son poids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:30) [83%] :\r\nOn est tout \u00e9mu, \u00e0 l'\u00e9coute de ce titre Patty Girl de celle qui se faisait appeler China Oman, \u00e7a c'\u00e9tait avant, maintenant c'est Michel vite avec ses faux airs de L\u00e9onard Cohen et de petit Karam pour que personne ne dise que les romanciers ne parle que d'eux m\u00eame, nous finissons parfois par \u00e9crire des choses bien \u00e9tranges ironisait Cergy pas ni\u00e8ce dans l'une des 26 nouvelles qui composent chansons d'amour et de pluie, un r\u00e9cital d'\u00e9motion et de r\u00e9flexion sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 sur les rituels les plus absurdes de l'\u00e2ge adulte, je terminerai cette soir\u00e9e de lecture avec 3\u00e8me chanson. \r\nEn rangeant les livres de la biblioth\u00e8que, je suis tomb\u00e9 sur l'addition du restaurant, o\u00f9 nous avons d\u00e9jeun\u00e9 le jour o\u00f9 tu me quitter, ce n'est pas le genre de papier que j'aime conserver, c'est pourquoi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de trouver et gu\u00e9ri au milieu de la biographie de Louis de Fun\u00e8s, je suis rappel\u00e9 que tu a beaucoup insist\u00e9 pour payer probablement parce que j'avais pr\u00e9par\u00e9 la sc\u00e8ne et que tu pensais que cela re \u00e9t\u00e9 indigne que par dessus le march\u00e9, ils doivent inviter. \r\nQue j'ai emport\u00e9 la note a \u00e9galement surpris, cela veut dire que, malgr\u00e9 la duret\u00e9 du moment, il m'a paru important de la conserver peut-\u00eatre comme preuve mat\u00e9rielle d'une d\u00e9ception, le choix d'un restaurant comme terrain neutre, m'a fait presque aussi mal que le verdict que tu as prononc\u00e9 en fi\u00e8rement regard j'ai souri en voyant ce que nous avons mang\u00e9, bien que l'addition ne pr\u00e9cise pas ce qu'a demand\u00e9 chacun, il n'est pas difficile de le d\u00e9duire pour les entr\u00e9es, aucun probl\u00e8me, honte \u00e0 facturer de salade de tomates fromage origan ensuite des raviolis de langoustines et de poireaux pour toi un steak grill\u00e9 pour moi que nous n'ayons pris ni vent ni dessert me fait soup\u00e7onner que nous \u00e9tions r\u00e9gime si je pouvais revenir en arri\u00e8re, je ne ferai plus jamais de r\u00e9gime, c'est un des facteurs les plus d\u00e9vastateurs de destruction des couples. \r\nLe restaurant existe encore, je n'y suis pas retourn\u00e9 par ce qui ne pla\u00eet pas, c'est l'\u00e9tablissement type issu de l'euphorie des Jeux olympiques dans lequel suivante \u00e0 rituel caract\u00e9ristique de cette ville, l'hypocrisie des clients qui font croire qu'on y mange tr\u00e8s bien et le manque de scrupule des propri\u00e9taires qui font semblant de savoir cuisiner et aussi aussi parce que, parce que, bien que beaucoup d'ann\u00e9es pass\u00e9es, je ne veux pas risquer de y rencontrer, d'\u00eatre oblig\u00e9 de te dire bonjour, de demander comment \u00e7a va avec toi un peu mal \u00e0 l'aise qu'il soit oblig\u00e9 de me pr\u00e9senter ton mari, poign\u00e9e de main vigoureuse aucun r\u00e9gime ont vu ou pire encore, les enfants dont portrait tout crach\u00e9, qui nous aurions d\u00fb avoir. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:10) [68%] :\r\nC'est juste, c'est-\u00e0-dire que nous. \r\n\u00e7a fait mal, oui sur monsieur on c'est c'est a souffert, oui, ce ne sont sur la commencer c'est \u00e7a oui, c'est \u00e7a non. \r\nAffaire comme cela a \u00e9t\u00e9, et puis j'ai pas de peur, oui, il nous sommes tout \u00e0 fait et d'ailleurs Monsieur nazisme qui sont \u00e0 l'eau, \u00e7a y est, et c'est tout, c'est une c'est h\u00e9ro\u00efque et tuer des frissons en tout cas pour c'est \u00e7a et pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:26) [85%] :\r\nOn ne s'il ne vous. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:56) [61%] :\r\nApr\u00e8s les bombes peuvent approfondir m'a 15 n'est pas op\u00e9rationnel il y a peut-\u00eatre dans l'eau, il a les radiations et on a un peu la d\u00e9bat pour avoir des b\u00e9b\u00e9s 2\u00e8me mais une id\u00e9e Abuja, voitures et c'est peu mais fort et socialistes repr\u00e9sent\u00e9 a quitt\u00e9, c'est donc pour la argent. \r\nRoland, l'actrice se bougent Atofina. \r\nEh bien 4 mois Sexion d'emploi plus cette tradition m\u00eame pour progresser, d\u00e9j\u00e0, pas plus l'action actuelle \u00e7a elle c'est Fran\u00e7ois Bayrou, \u00e7a m'a fait tomber dans le bien d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous et celui -l\u00e0 fabriquons si c'est pas pire incident pour le DVD de la girafe. \r\nLes Britanniques vont de l'hommage pour la houle \u00e9vapore pour des talibans et Jacques A aurait remport\u00e9 pour pour les siennes, on arrive au Mans et au papa et autres travaux pratiques vous la version un peu, mais l\u00e0, au d\u00e9bat avec Bibi 2\u00e8me \u00e9videmment qui a tout sur la m\u00eame r\u00e9forme si on obtient une note pas la fait appel soeur c'est donc sous Op\u00e9ra, beau. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:50) [83%] :\r\nLa victime a avec l'argentin Osvaldo terre et d'eau et le chanteur pop et populaire, c'est lui qui le dit, le Li\u00e9geois Nicolas Michaud tout \u00e0 l'heure avec le titre \u00eatre de dernier r\u00eave avant la nuit, c'est termin\u00e9 pour ce soir un grand merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Koller \u00e0 la technique Nathalie Schellenberg pour les belles musiques, la ligne de Pierre vous attend juste apr\u00e8s les informations, c'est bien s\u00fbr la 1\u00e8re il est 22 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T21:17:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13BF20C2-5BF7-443B-9902-35D277CD7A75", "internalArchiveId": "13BF20C2-5BF7-443B-9902-35D277CD7A75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : Blackout City par Nicholas Buer", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLondres renoue avec les \u00e9toiles. C'est beau une ville la nuit!", "durationSec": 163, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218392", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["Blackout City par Nicholas Buer", "Blackout City par Nicholas Buer / HAP_2016-12-20T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "Blackout City par Nicholas Buer / HAP_2016-12-20T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["Londres renoue avec les \u00e9toiles. C'est beau une ville la nuit!", "Londres renoue avec les \u00e9toiles. C'est beau une ville la nuit!", "Londres renoue avec les \u00e9toiles. C'est beau une ville la nuit!"], "variantIds": ["ece-8218398", "ece-8218392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:51:17Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAttention aux coupures de courant dans la chic, il est temps de faire, j'allais dire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire qu'on va parler de Black out City, donc c'est un Ta\u00efeb la vid\u00e9o de taille Napster exp\u00e9rimental qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Monsieur Nicolas, donc c'est un cin\u00e9aste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialis\u00e9 dans la production de vid\u00e9o dites anti- Black c'est un Anglais dans ses clients donc on trouve la BBC, Discovery Channel zoo Weather Channel et son travail est souvent utilis\u00e9e par la Nasa ou le National Geographic, donc je pense que \u00e7a va au niveau de la carte de visite, la quantit\u00e9, c'est un projet personnel, dans l'id\u00e9e lui est venue \u00e0 la lecture d'un article qui parlait du groupe Black out est survenue \u00e0 Los-Angeles, en 1900 dans le 4 pendant cette nuit, des gens aurait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la police pour expliquer qu'il y avait des dr\u00f4les de nuages qui flottaient dans le ciel, et en fait, ces nuages bas c'\u00e9tait la voie lact\u00e9e total ne pas l'habitude de voir donc, comme il le dit sur son site les lumi\u00e8res de la ville ont fini par nous d\u00e9connect\u00e9 de ce lien naturel avec le monde qui nous entoure, on se retrouve isol\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 universel qui fait quand m\u00eame bien relativiser les choses, quand on prend le temps de lever les yeux au nez peu chose quand on regarde le ciel, bref ben oui, c'est vrai que le lampadaire, \u00e7a va plus ou quoi l'Hexagone du coup pendant plus d'un an s'est un petit peu attel\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alisation d'une vid\u00e9o o\u00f9 il tente de plonger Londres dans un \u00e9norme Black a opt\u00e9 pour y arriver, il a d\u00fb manipuler l'image parce qu'il a pas appel\u00e9 le 1er ministre aurait demand\u00e9 de couper le courant, en fait, il a r\u00e9alis\u00e9 de taille : la place pour le prix d'un, d'abord, il est parti filmer Londres 2 jours en programmant sa cam\u00e9ra comme pour int\u00e9rim laps avec l'appareil, qui se d\u00e9placent de quelques centim\u00e8tres entre chaque photo prise toute l'\u00e9thique se secondes il a commenc\u00e9 en fin de journ\u00e9e, jusqu'\u00e0 la nuit, ensuite il est parti dans la campagne anglaise au sud de Londres pour r\u00e9aliser des Timeline, cette fois -ci de nuit en filmant le ciel et la voie lact\u00e9e et en r\u00e9glant \u00e9videmment ces cam\u00e9ras pour pouvoir attraper les \u00e9toiles tout \u00e7a avec les m\u00eames placements de cam\u00e9ras de quelques centim\u00e8tres entre chaque photo prise toute technique ce et en fait, il explique que si les partis au sud, c'\u00e9tait pour pouvoir orienter sa cam\u00e9ra, de mani\u00e8re \u00e0 avoir les m\u00eames \u00e9toiles qui passe toute l'ann\u00e9e au-dessus de Londres mais qu'on ne voit jamais, apr\u00e8s \u00e7a, donc il est rest\u00e9 un bon moment derri\u00e8re son \u00e9cran, \u00e7a c'est ce qu'on imagine pour manipuler ses plans de Londres- 2 jours dans les assombrissant pour justement jusqu'\u00e0 faire dispara\u00eetre le soleil et toutes les sources de lumi\u00e8re et apr\u00e8s il s'est amus\u00e9 \u00e0 rajouter par dessus son ciel \u00e9toil\u00e9 sur une ville, on voit plus que des silhouettes pour finir la gal\u00e8re, il aurait pu recr\u00e9er le monde s'arr\u00eater mon nom exactement comment c'est vraiment bien fait, c'est c'est bien animer tout \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, les \u00e9toiles \u00e0 para\u00eetre, on a du mal \u00e0 voir un peu, o\u00f9 il a fait sa gloire, alors on voit qu'entretiennent et les b\u00e2timents, il y a eu un rajout par contre comment il a fait pour \u00e9teindre les lumi\u00e8res quand il a fait pour jouer avec le jour et la nuit, Mister Myst\u00e8re et boule de gomme une br\u00e8ve c'est super cool, \u00e7a s'appelle Black out City tr\u00e8s joli travail je pense qu'il en fera d'autres merci Nicolas Buber, on met \u00e7a tout de suite sur la page Facebook de l'\u00e9mission sur le site de la 3 voil\u00e0 moins d'\u00e9lectricit\u00e9 plus de vols sur Couleur3 Point CH merci St\u00e9phane rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T17:29:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-E0F8FBB4-FAF5-4BAC-8BE9-2A053063A9B0", "internalArchiveId": "E0F8FBB4-FAF5-4BAC-8BE9-2A053063A9B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Patrick Nussbaum : - \"Helplessy Hoping\", Crosby, Still & Nash ", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Nussbaum, ex-r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 radio de la RTS\r\n- \"Helplessy Hoping\", Crosby, Still & Nash \r\n- \"Black Magic Woman\", Carlos Santana \r\n- \"Rocky Racoon\", The Beatles\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Patrick Nussbaum : - \"Helplessy Hoping\", Crosby, Still & Nash  (MP3 INVITE SURPRISE EP 2) MP3 PATRICK NUSSBAUM - semaine du 19 au 23 DECEMBRE\r\nLe futur ex-r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 radio de la RTS est notre invit\u00e9, cette semaine.\r\nAuteur de l'ouvrage \"C'\u00e9tait mieux avant\", son regard analyse le pass\u00e9, tout en essayant de comprendre le pr\u00e9sent \r\net de visualiser l'avenir.\r\nPatrick Nussbaum:\r\n  7'03 (FIN DE PAROLE 3'46) \r\n MARDI, \u00e9pisode 2 \r\n-\tCROSBY STILL and NASH\u00a0: Helplessy hoping\r\n-\tCARLOS SANTANA\u00a0: Black magic woman\r\n-\tTHE BEATLES\u00a0: Rocky Racoon (White album)", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Patrick Nussbaum", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Patrick Nussbaum / JDM_2016-12-20T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Patrick Nussbaum / JDM_2016-12-20T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Helplessy Hoping\", Crosby, Still & Nash - \"Black Magic Woman\", Carlos Santana - \"Rocky Racoon\", The Beatles", "- \"Helplessy Hoping\", Crosby, Still & Nash \n- \"Black Magic Woman\", Carlos Santana \n- \"Rocky Racoon\", The Beatles", "- \"Helplessy Hoping\", Crosby, Still & Nash \n- \"Black Magic Woman\", Carlos Santana \n- \"Rocky Racoon\", The Beatles"], "variantIds": ["ece-8248089", "ece-8248072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:49Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSignature MP3 avec le futur ex- r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 radio de la RTS qui est notre invit\u00e9 cette semaine Patrick Nussbaum, auteur notamment de l'ouvrage, c'\u00e9tait mieux avant, son regard, analyse le pass\u00e9 tout en essayant de comprendre le pr\u00e9sent et, \u00e9videmment, de visualiser l'avenir, on le retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [71%] :\r\nL\u00e0 c'est la loi B\u00e9r\u00e9govoy gagne pas, ce n'est pas donc voyez c'est quoi. \r\nQuel respect oui c'est \u00e7a, c'est tout, et \u00e0 Nice, oui, j'ai dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nC'est fantastique pour \u00e7a la musique \u00e7a sert de m\u00e9moire \u00e7a voudront voir \u00e0 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 marquant dans votre vie par exemple, ce groupe folle par essence qui s'appelait coince pist\u00e9 Nash, il y a anglais venus s'ajouter plus tard j'ai choisi cette chanson parce qu'elle me rappelle la 1\u00e8re fois o\u00f9 je suis confront\u00e9 \u00e0 la mort, c'est celle d'un tr\u00e8s tr\u00e8s bon ami \u00e0 l'\u00e9poque, on a 20 ans un peu plus, il meurt tragiquement jusqu'\u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, la mort est quelque chose d'abstrait quand vous avez 20 ans la mort, vous la comprenez vous l'analysez mais vous ne pouvez pas la vivre tout le monde est tendu et c'est un minimum, subitement, c'est un excellent ami et \u00e7a me plonge dans un \u00e9norme chagrin et aussi dans une r\u00e9flexion, la 1\u00e8re vraie r\u00e9flexion philosophique sur la mort donc cette chanson j'ai j'ai choisi chaque fois que je l'\u00e9coute depuis \u00e7a fait longtemps me rappelle ce souvenir triste et en m\u00eame temps le rappelle que la vie continue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nQuand on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir Santana un avec le groupe d'amis de l'\u00e9poque, on avait 14 15 ans c'\u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation tout ce courant de musique qui arrivaient nous a compl\u00e8tement envo\u00fbt\u00e9 et et Santana \u00e9tait le d\u00e9but de aussi d'une autre relation avec la musique sensuelle qui renvoyait toute une mythologie \u00e0 un art de vivre \u00e0 une confrontation culturelle qui \u00e9tait tr\u00e8s stimulante, j'ai des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis de la bande de copains de l'\u00e9poque, c'est vrai dans la vie, on n'a pas, on n'a pas 10000 amis, la vie c'est pas Facebook la vie et c'est c'est diff\u00e9rent, je pense qu'on a peut-\u00eatre entre 7 et 10 12 vrais amis dans sa vie, livr\u00e9 avec lesquels on a une relation de franchise et sur la dur\u00e9e, Voigt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [59%] :\r\nUn Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [66%] :\r\nEt orageux thorium cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [85%] :\r\n\u00e0 Millwood, Marchois scrambleJS bras les Beatles, parce que c'est extr\u00eamement structurante pour ma g\u00e9n\u00e9ration, en fait, ces ces chansons, c'\u00e9tait pour nous, il y a l'id\u00e9e que les choses changent et cette chanson, voil\u00e0 qui va continuer, comme beaucoup de leurs chansons bonsoir, il y en a qui se met \u00e0 la guitare et puis comment alors \u00e0 imaginer cette histoire dans le Far-West, c'est totalement improbable que Seguin et chacun ce g\u00e9nie propre et que le g\u00e9nie commun soit plus que la somme des parties et donne les Beatles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [73%] :\r\n\u00e0 \u00e7a fait des gens. \r\nDonc, puis il se passe de la faire se passer m\u00eame Haymoz j'ai quand m\u00eame \u00e7a voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [85%] :\r\nMon Dieu, que c'est beau tout \u00e7a, Crosby, Still, Nash s'oriente dans l'occurrence Helplessy hoping Carlos Santana Black Magic Woman et la loi qui voit sur le roi est album le plus bel album du monde \u00e9videmment des Beatles en 68, le choix de Patrick Nussbaum, qui est l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F29B7039-5C28-407E-8011-24A995E3D2D5", "internalArchiveId": "F29B7039-5C28-407E-8011-24A995E3D2D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Go ! 20.12.2016", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 141, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218401", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067137.image", "alternativeTitle": ["Go !", "Go ! / NMT_2016-12-20T08:05:00_go", "Go ! / NMT_2016-12-20T08:05:00_go"], "variantIds": ["ece-8218419", "ece-8218401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T07:02:42Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [61%] :\r\nCe qu'elle est la m\u00eame : une d\u00e9rive comme 3 grandes communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [85%] :\r\nDans Go ce matin, on accueille les caves du Manoir de Martigny, qui vont nous parler de la soir\u00e9e, un nom tr\u00e8s bien trouv\u00e9, je trouve que c'est la soir\u00e9e Quest a re\u00e7u bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:19) [86%] :\r\nMais bonjour comment savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [69%] :\r\nMais il y a qui, en fait, repr\u00e9sentant des caves du meneur parce que je ne sais pas tendre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [90%] :\r\nAlors je suis par Mofaz que de la communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [77%] :\r\nMerci Arnaud ferait alors parlons un peu de cette soir\u00e9e Quest a re\u00e7u, j'imagine que \u00e7a 24 d\u00e9cembre comme de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:35) [67%] :\r\n\u00e7a fait, c'est 24 d\u00e9cembre c'est une soir\u00e9e qui date depuis 1990 qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par l'ancienne ne secr\u00e9taire assistant et qui perdure, ce une 16 heures, donc la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [83%] :\r\nBeh long\u00e9vit\u00e9 et donc le type de la soir\u00e9e, c'est parce que j'imagine que, chaque fois que quelqu'un, croise un ami dans le cas de la soir\u00e9e, la province la question c'est : alors que ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [61%] :\r\nAlors Christophe sur la si cette personne encore d'une belle histoire et qui voulait une vieille Hosted by p\u00e9riode au Caire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [72%] :\r\nAh y a \u00e7a aussi et le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s de cadeaux, j'anticipe 7 heures des savons parfum\u00e9s, par exemple, que tu n'aimes pas au-del\u00e0 du essayer de venir les \u00e9changer avec d'autres savants Khattab. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [88%] :\r\nAvec une guitare que personne ne veut pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [78%] :\r\nOui, mais alors pour \u00e9changer une guitare, il va falloir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [80%] :\r\nBeaucoup de savon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [80%] :\r\nOui, beaucoup de \u00e7a vaut beaucoup de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la part de la personne oui qui est -ce qu'on pourra \u00e9couter \u00e0 part \u00e0 parler, les musiciens du samedi, samedi soir, dans cette sorcier du vendredi soir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [64%] :\r\n\u00e7a sera sur sa purement \u00e9lectro avec Sylvain pas une un et budget et qu'on le dit, les Valaisans qui sont la minimale, donc c'est toujours tr\u00e8s \u00e9lectro le soir et per\u00e7u mais quand esquifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [88%] :\r\nFestif \u00e9lectro parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu assez de grelots comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [67%] :\r\nEt donc alors les horaires c'est de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [89%] :\r\nAlors c'est de 23 heures \u00e0 4 heures du matin, donc c'est parfait pour rater la messe de minuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [93%] :\r\nParfait et \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [88%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte 10 balles un triptyque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [84%] :\r\nUn prix cadeau \u00e9galement, c'est vrai, Arnaud, faire des Kadima n'aura Martine est avec nous dans Go ce matin pour nous parler de la soir\u00e9e, celui qui aura lieu ce samedi 24 d\u00e9cembre merci Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [80%] :\r\nMerci \u00e0 vous, elle est toute belle journ\u00e9e m\u00eame journ\u00e9e d'cette cette affaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "id": "643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "name": "Go !"}}, {"id": "sound-FEEC1A45-A61F-4044-B89E-21172504C75F", "internalArchiveId": "FEEC1A45-A61F-4044-B89E-21172504C75F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo est entr\u00e9 en fonction", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 10 milliards d'euros et doit maintenant faire ses preuves. Il aura fallu 17 ans pour mettre le bon cap sur le programme Galileo et il faudra encore attendre jusqu'en 2020 pour que le syst\u00e8me soit pleinement op\u00e9rationnel.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:26:06-07:26:20 / * Nota Bene - Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo est entr\u00e9 en fonction  *** NB, FG.\r\nGalileo est entr\u00e9 en fonction \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re. Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 10 milliards d'euros. Il doit maintenant faire ses preuves. \r\nLes Europ\u00e9ens font irruption.\r\nSur la carte des GPS.\r\nEnfin !\r\nCar il aura fallu 17 ans.\r\nPour mettre le bon cap sur le programme Galileo.\r\nEt il faudra encore attendre jusqu'en 2020.\r\nPour que le syst\u00e8me soit pleinement op\u00e9rationnel.\r\n*** Donc pour l'instant. inutile de chercher sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables : il n'y pas la moindre trace de Galileo!\r\nNon. \r\n\u00c0 part pour un mod\u00e8le de smartphone espagnol.\r\nNos appareils ne sont pas encore \u00e9quip\u00e9s avec la bonne puce.\r\nDonc patience.\r\nD'autant plus que discr\u00e8tement. \r\nLes r\u00e9glementations europ\u00e9ennes vont imposer.\r\nDes capteurs \u00ab Galileo-compatibles \u00bb.\r\n\u00c0 tous les acteurs des technologies.\r\nQui veulent continuer de faire des affaires. \r\nSur le Vieux Continent !\r\n*** C'est de bonne guerre !\r\nEn parlant de guerre. les syst\u00e8mes de g\u00e9olocalisation sont au centre de gros enjeux \u00e9conomiques !\r\nImaginez.\r\nLe march\u00e9 est gigantesque. \r\nCar en fait. le march\u00e9 c'est tout ce qui est connect\u00e9 !\r\nEt avec la r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\nL'activit\u00e9 \u00e9conomique devient de + en +.\r\nD\u00e9pendante de la g\u00e9olocalisation.\r\nMais voil\u00e0. \r\nDans la bataille des GPS.\r\nLes Europ\u00e9ens sont en retard.\r\nEt devinez qui fait la course en t\u00eate ?\r\n*** . facile : les Am\u00e9ricains... pour changer !\r\nLeur syst\u00e8me domine le monde.\r\nMais la concurrence a d\u00e9j\u00e0 pris son envol :\r\nLes russes. les chinois. ou encore les indiens.\r\nOnt leur propre GPS.\r\nQu'ils am\u00e9liorent.\r\nAu gr\u00e9 des lancements.\r\nDe nouveaux satellites.\r\n*** Et quels sont les atouts de Galileo ?\r\nUne fois \u00ab au top \u00bb.\r\nLe GPS europ\u00e9en sera. de loin.\r\nLe plus pr\u00e9cis. et le plus s\u00fbr.\r\nEt ces qualit\u00e9s ne manqueront pas.\r\nDe tra\u00eener toute l'industrie.\r\nDans le sillage de Galileo !\r\n*** Donc. les chances europ\u00e9ennes sont r\u00e9elles ?\r\nA moins d'un couac. oui !\r\nProgressivement.\r\nLa constellation des objets connect\u00e9s.\r\nEt la galaxie des services. pour civils et militaires.\r\nDevraient se mettre en orbite.\r\nAutour de Galileo.\r\nBref.\r\nLe GPS europ\u00e9en semble bien orient\u00e9.\r\nPour devenir la nouvelle boussole de la plan\u00e8te !", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248067", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo est entr\u00e9 en fonction", "Nota Bene - Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo est entr\u00e9 en fonction / JDM_2016-12-20T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo est entr\u00e9 en fonction / JDM_2016-12-20T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 10 milliards d\u2019euros et doit maintenant faire ses preuves. Il aura fallu 17 ans pour mettre le bon cap sur le programme Galileo et il faudra encore attendre jusqu\u2019en 2020 pour que le syst\u00e8me soit pleinement op\u00e9rationnel.", "Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 10 milliards d\u2019euros et doit maintenant faire ses preuves. Il aura fallu 17 ans pour mettre le bon cap sur le programme Galileo et il faudra encore attendre jusqu\u2019en 2020 pour que le syst\u00e8me soit pleinement op\u00e9rationnel.", "Le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en Galileo a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 10 milliards d\u2019euros et doit maintenant faire ses preuves. Il aura fallu 17 ans pour mettre le bon cap sur le programme Galileo et il faudra encore attendre jusqu\u2019en 2020 pour que le syst\u00e8me soit pleinement op\u00e9rationnel."], "variantIds": ["ece-8248084", "ece-8248067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:50Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'\u00e0 l'c'est en 26 Nota Bene Fabrice Gaudiano va lever la t\u00eate tr\u00e8s haut dans le ciel pour essayer d'apercevoir Galil\u00e9o Galil\u00e9o, qui est entr\u00e9 en fonction \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re le syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 10 milliards d'euros, il doit maintenant faire ses preuves, oui, les Europ\u00e9ens font enfin irruption sur la carte des GPS \u00e7a, c'\u00e9tait le moment, il est car il aura fallu \u00e0 peu pr\u00e8s 17 ans pour mettre le bon cap sur le programme Galil\u00e9o et il faudra encore attendre jusqu'en 2020 pour que que le syst\u00e8me soit pleinement op\u00e9rationnel, donc on annonce son inauguration, mais il faut un temps par le je veux dire, si on revient sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables il y a encore rien du tout, il y aura rien du tout hein, \u00e0 part si vous avez un mod\u00e8le de smartphone espagnol en fait tous nos appareils ne sont pas encore \u00e9quip\u00e9s avec la bonne puce donc patience d'autant plus que discr\u00e8tement les r\u00e9glementations europ\u00e9ennes vont imposer des capteurs Galil\u00e9o compatible \u00e0 tous les acteurs des technologies qui veulent continuer \u00e0 faire des affaires sur le Vieux Continent oui commercialement pourrait se dire que c'est de bonne guerre, non, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a les salaires, les Am\u00e9ricains font pareil, et puis imaginez aussi, hein, c'est un march\u00e9 gigantesque, car en fait le march\u00e9, c'est tout ce qui est connect\u00e9 avec la r\u00e9volution num\u00e9rique, l'activit\u00e9 \u00e9conomique devient de plus en plus d\u00e9pendante de la g\u00e9olocalisation, mais voil\u00e0, dans la bataille des GPS, les Europ\u00e9ens sont en retard et devinez Simon qui fait la course en t\u00eate, on va comme comme comme depuis le d\u00e9but, c'est les Am\u00e9ricains, c'est facile, comment leur syst\u00e8me domine le monde, mais la concurrence a d\u00e9j\u00e0 pris son envol, les Russes, les Chinois ou encore les indiens ont leur propre GPS qu'ils am\u00e9liorent au gr\u00e9 des lancements de nouveaux satellites \u00e0 l'quels sont les atouts de l'europ\u00e9en Galil\u00e9o alors une fois au top, le GPS europ\u00e9en sera de loin le plus pr\u00e9cis et le plus s\u00fbr et ses qualit\u00e9s de manqueront pas de tra\u00eener toute l'industrie, dans le sillage de Galil\u00e9o, donc, \u00e0 terme, les chances europ\u00e9ennes sont r\u00e9elles, \u00e0 moins d'un couac oui progressivement la constellation des objets connect\u00e9s et la galaxie des services pour civils et militaires devraient se mettre en orbite autour de Galil\u00e9o, bref le GPS europ\u00e9en semble bien orient\u00e9 pour devenir la nouvelle boussole de la plan\u00e8te, vous avez os\u00e9, merci la recherche, on a \u00e9videmment Fabrice Gaudiano c'\u00e9tait Nota Bene. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E33B0832-92FC-4F1F-A558-7496CF32BFB2", "internalArchiveId": "E33B0832-92FC-4F1F-A558-7496CF32BFB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade \u00e0 Zurich retrouv\u00e9 mort", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "L'auteur de la fusillade qui a eu lieu lundi soir dans un centre de pri\u00e8re musulman \u00e0 Zurich a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Le corps sans vie d\u00e9couvert \u00e0 proximit\u00e9 a vraisemblablement un lien avec les coups de feu selon la police zurichoise. Elle ajoute qu'il n'y a aucun lien avec le groupe Etat islamique.\r\n\r\n* * L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade \u00e0 Zurich retrouv\u00e9 mort  \r\nA Zurich..  L'auteur de la fusillade qui a eu lieu hier soir dans un centre de pri\u00e8re musulmana \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.. .\r\nSon corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du lieu du drame.. \r\nC'est ce qu'annonce ce matin la police cantonale zurichoise... \r\nElle ajoute qu'il n'y a aucun lien avec le groupe Etat islamique. .. \r\nElle  donnera davantage de pr\u00e9cisions cet apr\u00e8s-midi lors d'une conf\u00e9rence de presse... \r\nMichel Eymann\r\nLes informations sont sorties au compte-gouttes depuis hier. \r\nIl est 17h30 lorsqu'un homme p\u00e9n\u00e8tre dans un centre de pri\u00e8res islamique situ\u00e9 dans le 4\u00e8me arrondissement de Zurich. Il ouvre le feu sur les fid\u00e8les pr\u00e9sents...3 personnes sont bless\u00e9es, trois hommes \u00e2g\u00e9s de 30 \u00e0 56 ans, l'un d'eux est gri\u00e8vement atteint. L'homme prend ensuite la fuite. Quelques heures plus tard, la police d\u00e9couvre un corps sans vie \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0. L'enqu\u00eate permet d'affirmer ce matin qu'il s'agit vraisemblablement  de l'auteur des coups de feu \r\nCe lieu de culte est fr\u00e9quent\u00e9 par des fid\u00e8les originaires pour l'essentiel de Somalie, d'Erythr\u00e9e et du Maghreb. Ils se disent \u00e9videmment choqu\u00e9s par la fusillade.\r\n***Les r\u00e9seaux sociaux et les sites internet  publient d\u00e9j\u00e0 de nombreuses r\u00e9actions et prises de position..\r\nLa plus remarqu\u00e9e sans doute est sign\u00e9e Donald Trump...il  n'a pas h\u00e9sit\u00e9 sur Twitter \u00e0 relier les dramatiques \u00e9v\u00e9nements de Berlin, l'assassinat de l'ambassadeur russe \u00e0 Ankara et l'attaque de Zurich. Le pr\u00e9sident \u00e9lu affirme que le monde civilis\u00e9 doit changer sa mani\u00e8re de penser.\r\n De nombreux m\u00e9dias, fran\u00e7ais, comme le Figaro, Ouest-France, l'Obs mais aussi Maroc Actualit\u00e9s donnent des infos, mais on peut lire aussi de nombreux twitters d'un peu partout.\r\nDans une analyse \u00e0 chaud, la NZZ \u00e9crit qu'il ne faut pas \u00eatre na\u00eff...Zurich peut \u00eatre touch\u00e9e tout comme Berlin, Bruxelles, Nice et Paris. Il faut garder la t\u00eate froide ajoute le quotidien.Le mot d'isra\u00e9lisation commence \u00e0 se r\u00e9pandre note encore  la NZZ, cela signifie dans la vie quotidienne davantage de contr\u00f4les, une pr\u00e9sence plus visible des forces de l'ordre et plus de surveillance...\r\non en saura pluss donc en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi... avec le point presse de la police cantonale zurichoise..", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8247993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade \u00e0 Zurich retrouv\u00e9 mort / 12H30_2016-12-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'auteur de la fusillade qui a eu lieu lundi soir dans un centre de pri\u00e8re musulman \u00e0 Zurich a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Le corps sans vie d\u00e9couvert \u00e0 proximit\u00e9 a vraisemblablement un lien avec les coups de feu selon la police zurichoise. Elle ajoute qu'il n'y a aucun lien avec le groupe Etat islamique."], "variantIds": ["ece-8247993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:50Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Zurich, l'auteur de la fusillade qui a eu lieu hier soir dans un centre de pri\u00e8re musulman a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du lieu du drame, c'est ce qu'annonce ce matin la police cantonale z\u00fcrichoises \u00e0 l'ajoute qu'il n'y a aucun lien avec le groupe \u00c9tat islamique, Michel Heman, la police donnera davantage de de pr\u00e9cisions, cet apr\u00e8s- midi lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, parce qu'il faut dire que les informations sont sorties au compte- gouttes de plusieurs, il \u00e9tait 17 heures 30 lorsqu'un homme p\u00e9n\u00e8tre dans un centre de pri\u00e8res islamique, situ\u00e9 dans le 4\u00e8me arrondissement de Zurich, il ouvre le feu sur les fid\u00e8les pr\u00e9sents, 3 personnes sont bless\u00e9es, 3 hommes \u00e2g\u00e9s de 30 \u00e0 56 ans, l'Inde est gri\u00e8vement atteint l'homme prend ensuite la fuite quelques heures plus tard, la police d\u00e9couvre donc un corps sans vie \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, l'enqu\u00eate permet d'affirmer qu'il s'agit bien de l'auteur des coups de feu, une arme a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ce lieu de culte est fr\u00e9quent\u00e9 par des fid\u00e8les, originaires pour l'essentiel, de Somalie, d'\u00c9rythr\u00e9e et du Maghreb, ils se disent bien \u00e9videmment choqu\u00e9s par cette fusillade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nLes r\u00e9seaux sociaux publient d\u00e9j\u00e0 de nombreuses r\u00e9actions et des prises de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nOui, et la plus remarqu\u00e9e, sans doute, c'est celle sign\u00e9e Donald Trump il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 surtout Luther \u00e0 relier l'attaque de Zurich avec les dramatiques je vainement de Berlin et l'assassinat de l'ambassadeur russe \u00e0 Ankara, le pr\u00e9sident \u00e9lu, affirme que le monde civilis\u00e9 doit changer sa mani\u00e8re de penser et puis de nombreux m\u00e9dias fran\u00e7ais comme le Figaro Ouest- France l'Obs mais aussi Maroc actualit\u00e9 donnent des informations et on peut lire des Tweeter d'un peu partout, enfin, dans une analyse \u00e0 chaud de la 9\u00e8me sur \u00e7a \u00e9tonne \u00e9crit qu'il ne faut pas \u00eatre na\u00eff Zurich peut \u00eatre touch\u00e9e, tout comme Berlin, Bruxelles, Nice et Paris, il faut garder la t\u00eate froide, ajoute le quotidien, \u00e0 Zurich, quoi, et puis le mouvement d'Isra\u00ebl, si on commence \u00e0 se r\u00e9pandre, note encore la NZZ cela signifie dans la vie quotidienne, davantage de contr\u00f4les, une pr\u00e9sence plus visible des forces de l'ordre et plus de surveillants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [92%] :\r\nMerci Michel \u00e9mane un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FCD6091-B540-4B3C-A161-1ECEC7D9DA7D", "internalArchiveId": "3FCD6091-B540-4B3C-A161-1ECEC7D9DA7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le WWF et Pro Natura portent plainte contre le chantier de l'autoroute A9", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grynszpan, Emmanuel \r\nPro Natura et le WWF vont d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre le canton du Valais dans le dossier de la construction de l'autoroute A9 pour retards injustifi\u00e9s dans les mesures de compensation \u00e9cologique. Les organisations environnementales d\u00e9noncent une violation du droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Le WWF et Pro Natura portent plainte contre le chantier de l'autoroute A9 En Valais, Pro Natura et le WWF vont d\u00e9poser plainte contre le canton dans le dossier de la construction de l'autoroute A9... \r\n Une plainte aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, autorit\u00e9 de surveillance en la mati\u00e8re, pour retards injustifi\u00e9s dans les mesures de compensation \u00e9cologique.\r\nApr\u00e8s le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances qui a r\u00e9cemment \u00e9tabli d'importantes \r\nlacunes dans la gestion des travaux de ce chantier, c'est au tour des organisations environnementales de monter au front aujourd'hui. Elles d\u00e9noncent, Marie Giovanola, rien de moins qu'une violation du droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'57''", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8247997", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le WWF et Pro Natura portent plainte contre le chantier de l'autoroute A9 / 12H30_2016-12-20T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Pro Natura et le WWF vont d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre le canton du Valais dans le dossier de la construction de l'autoroute A9 pour retards injustifi\u00e9s dans les mesures de compensation \u00e9cologique. Les organisations environnementales d\u00e9noncent une violation du droit f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8247997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:47Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn Valais Pro Natura et le VVF vont d\u00e9poser plainte contre le canton dans le dossier de la construction de l'autoroute A9, une plainte aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, autorit\u00e9 de surveillance en la mati\u00e8re pour retards injustifi\u00e9s dans les mesures de compensation \u00e9cologique apr\u00e8s le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui a r\u00e9cemment \u00e9tabli d'importantes lacunes dans la gestion des travaux de ce chantier, c'est au tour des organisations environnementales de monter au front, aujourd'hui, elle d\u00e9nonce une violation du droit f\u00e9d\u00e9ral Marie Giovanola une n\u00e9gligence qui se r\u00e9p\u00e8te depuis 25 ans dans le cadre de l'autoroute valaisanne le VVF et Pro Natura, reproche au gouvernement cantonal son laxisme, de nombreuses mesures de compensation \u00e9cologique d\u00e9cid\u00e9 et approuv\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s ou que partiellement l'autoroute verte pr\u00e9vue entre Sion et Sierre en 1991 n'a pas \u00e9t\u00e9 la revitalisation d'une for\u00eat dans la r\u00e9gion de Sion, d\u00e9cid\u00e9e en 1990 est toujours au point mort et concernant le tron\u00e7on entre la soci\u00e9t\u00e9 Campbell, inaugur\u00e9 en grande pompe le mois dernier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, la d\u00e9charge de 10 hectares qui devait \u00eatre rendu \u00e0 la nature est toujours une d\u00e9charge si les organisations de protection de la nature, fustige l'inaction de l'\u00c9tat du Valais, elle d\u00e9nonce tout aussi l'absence de contr\u00f4le de la mise en 9 de ces mesures par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, selon elle, ce sont quelque 4 millions de francs pr\u00e9vus pour ces compensation qui dorment dans les tiroirs de l'administration \u00e0 Berne et \u00e0 Sion il ne s'agit donc pas d'un probl\u00e8me de financement mais de volont\u00e9 politique, c'\u00e9tait Marie Durban notre correspondante Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C90285A-3EDC-46D4-BD51-223245E85BAC", "internalArchiveId": "7C90285A-3EDC-46D4-BD51-223245E85BAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse dans la conqu\u00eate spatiale", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Rosetta, Galileo, ISS, SpaceX, ou encore Exo Mars, cette ann\u00e9e 2016 fut r\u00e9solument spatiale et helv\u00e9tique:\r\n- D\u00e9tecteur d'astroparticules r\u00e9alis\u00e9 par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et mis en orbite en septembre sur le laboratoire spatial chinois,\r\n- 3 entreprises suisses fabriquent la coiffe d'Ariane 6,\r\n- l'horloge atomique du CSEM embarqu\u00e9e dans la station spatiale international, etc...\r\nEn tant que membre fondateur de l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne (ESA) et copr\u00e9sidente du conseil de l'ESA, quel est le r\u00f4le de la Suisse dans la conqu\u00eate spatiale? R\u00e9ponses, en direct, de Volker Gass, Directeur du Swiss Space Center de l'EPFL. Reportage, avec Laurence-Isaline Stahl Gretsch, commissaire au Mus\u00e9e d'Histoire des Sciences \u00e0 Gen\u00e8ve, pour l'exposition \"T'es o\u00f9?\". Sans les satellites g\u00e9ostationnaires pas de navigation pr\u00e9cises au sol. L'Europe vient d'envoyer dans l'espace, 4 satellites Galileo, pour remplacer le syst\u00e8me am\u00e9ricain GPS. Un d\u00e9but.\r\nA voir: Jusqu'au 23 avril 2017: Expo \"T'es o\u00f9\", au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2242, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["satellite artificiel", "sonde spatiale", "espace"], "alternativeTitle": ["La Suisse dans la conqu\u00eate spatiale", "La Suisse dans la conqu\u00eate spatiale / VSS_2016-12-20T09:10:56_versus-penser", "La Suisse dans la conqu\u00eate spatiale / VSS_2016-12-20T09:10:56_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Rosetta, Galileo, ISS, SpaceX, ou encore Exo Mars, cette ann\u00e9e 2016 fut r\u00e9solument spatiale et helv\u00e9tique:\n- D\u00e9tecteur d\u02b9astroparticules r\u00e9alis\u00e9 par l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et mis en orbite en septembre sur le laboratoire spatial chinois,\n- 3 entreprises suisses fabriquent la coiffe d\u02b9Ariane 6,\n- l\u02b9horloge atomique du CSEM embarqu\u00e9e dans la station spatiale international, etc...\nEn tant que membre fondateur de l\u02b9Agence Spatiale Europ\u00e9enne (ESA) et copr\u00e9sidente du conseil de l\u02b9ESA, quel est le r\u00f4le de la Suisse dans la conqu\u00eate spatiale? \nR\u00e9ponses, en direct, de Volker Gass, Directeur du Swiss Space Center de l\u02b9EPFL. \nReportage au Mus\u00e9e d\u02b9Histoire des Sciences \u00e0 Gen\u00e8ve pour leur exposition \"T\u02b9es o\u00f9?\" Sans les satellites g\u00e9ostationnaires pas de navigation pr\u00e9cises au sol. L\u02b9Europe vient d\u02b9envoyer dans l'espace, 4 satellites Galileo, pour remplacer le syst\u00e8me am\u00e9ricain GPS. Un d\u00e9but.\nA voir: Jusqu'au 23 avril 2017: Expo \"T'es o\u00f9\", au mus\u00e9e des arts et d'histoire, \u00e0 Gen\u00e8ve\nPar Sarah Dirren", "Rosetta, Galileo, ISS, SpaceX, ou encore Exo Mars, cette ann\u00e9e 2016 fut r\u00e9solument spatiale et helv\u00e9tique:\n- D\u00e9tecteur d\u02b9astroparticules r\u00e9alis\u00e9 par l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et mis en orbite en septembre sur le laboratoire spatial chinois,\n- 3 entreprises suisses fabriquent la coiffe d\u02b9Ariane 6,\n- l\u02b9horloge atomique du CSEM embarqu\u00e9e dans la station spatiale international, etc...\nEn tant que membre fondateur de l\u02b9Agence Spatiale Europ\u00e9enne (ESA) et copr\u00e9sidente du conseil de l\u02b9ESA, quel est le r\u00f4le de la Suisse dans la conqu\u00eate spatiale? \nR\u00e9ponses, en direct, de Volker Gass, Directeur du Swiss Space Center de l\u02b9EPFL. \nReportage au Mus\u00e9e d\u02b9Histoire des Sciences \u00e0 Gen\u00e8ve pour leur exposition \"T\u02b9es o\u00f9?\" Sans les satellites g\u00e9ostationnaires pas de navigation pr\u00e9cises au sol. L\u02b9Europe vient d\u02b9envoyer dans l'espace, 4 satellites Galileo, pour remplacer le syst\u00e8me am\u00e9ricain GPS. Un d\u00e9but.\nA voir: Jusqu'au 23 avril 2017: Expo \"T'es o\u00f9\", au mus\u00e9e des arts et d'histoire, \u00e0 Gen\u00e8ve\nPar Sarah Dirren", "Rosetta, Galileo, ISS, SpaceX, ou encore Exo Mars, cette ann\u00e9e 2016 fut r\u00e9solument spatiale et helv\u00e9tique:\n- D\u00e9tecteur d\u02b9astroparticules r\u00e9alis\u00e9 par l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et mis en orbite en septembre sur le laboratoire spatial chinois,\n- 3 entreprises suisses fabriquent la coiffe d\u02b9Ariane 6,\n- l\u02b9horloge atomique du CSEM embarqu\u00e9e dans la station spatiale international, etc...\nEn tant que membre fondateur de l\u02b9Agence Spatiale Europ\u00e9enne (ESA) et copr\u00e9sidente du conseil de l\u02b9ESA, quel est le r\u00f4le de la Suisse dans la conqu\u00eate spatiale? \nR\u00e9ponses, en direct, de Volker Gass, Directeur du Swiss Space Center de l\u02b9EPFL. \nReportage au Mus\u00e9e d\u02b9Histoire des Sciences \u00e0 Gen\u00e8ve pour leur exposition \"T\u02b9es o\u00f9?\" Sans les satellites g\u00e9ostationnaires pas de navigation pr\u00e9cises au sol. L\u02b9Europe vient d\u02b9envoyer dans l'espace, 4 satellites Galileo, pour remplacer le syst\u00e8me am\u00e9ricain GPS. Un d\u00e9but.\nA voir: Jusqu'au 23 avril 2017: Expo \"T'es o\u00f9\", au mus\u00e9e des arts et d'histoire, \u00e0 Gen\u00e8ve\nPar Sarah Dirren"], "variantIds": ["ece-8218324", "ece-8218320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-08T10:29:14Z", "speechToTexts": ["11.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [71%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [81%] :\r\nBonjour dans les bons Jean-Michel Lor\u00e8che je j'adore le th\u00e8me que vous abordez aujourd'hui bon si, si, je dis ExoMars Galil\u00e9o Rosetta l'ISS \u00e9videmment Thomas Pesquet du PS 4 parce qu'elle pense \u00e0 quelqu'un d'autre Thomas Pesquet esp\u00e8ces X les a etc etc en fait 2016 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e r\u00e9solument en spatiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [84%] :\r\nEh oui, avec de tr\u00e8s tr\u00e8s belles prouesses technologiques, je sais que vous avez vers\u00e9 une larme ben mais c'est \u00e9videmment le le crash volontaire de est annonc\u00e9 dans le regarder sur l'ast\u00e9ro\u00efde j'suivi il fabuleux alors cette sonde spatiale europ\u00e9enne a voyag\u00e9 pendant plus doux non avec son compagnon, filets et nous a fourni vraiment pr\u00e9cieuse formation sur les ast\u00e9ro\u00efdes, un mois plus tard, dans le cadre d'ExoMars s'une collaboration internationale pour la conqu\u00eate de Mars, bon le Module Schiaparelli bah c'est c'est peu \u00e9crasant \u00e9cras\u00e9e sur Mars, bon ok, l'Agence spatiale europ\u00e9enne avait quand m\u00eame le sourire vendredi pass\u00e9 puisque les satellites europ\u00e9en Galil\u00e9o sont enfin entr\u00e9s en service 7 ans quand m\u00eame, un 1er pas envers un GPS europ\u00e9en, nous irons, du reste, Gen\u00e8ve au mus\u00e9e d'histoire des des Sciences visiter leur leur Exposition temporaire : T'es o\u00f9, et comprendre comment fonctionnent les syst\u00e8mes de navigation alors plus pr\u00e8s de nous, oui, quand m\u00eame 400 kilom\u00e8tres l'ISS, la \u00e7a c'est impressionnant tout pr\u00e8s le de la Station Spatiale Internationale depuis un mois, Thomas p\u00e9ket Pesquet, elle nous raconte son quotidien en apesanteur, bref alors des exemples, il y en a \u00e0 foison alors ce qu'on sait moins, c'est que dans tous ces projets spatiaux, on retrouve le savoir- faire helv\u00e9tique alors quel est le r\u00f4le de la Suisse dans cette exploration spatiale, c'est ce que nous allons voir avec avec notre invit\u00e9, bonjour V\u00f6lker Gass, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates directeur du Suisse Center de les PFL qui existe depuis 13 ont en tout cas qu'est -ce que le suspect Center si je dis que c'est une finalement une vitrine de l'espace sur Terre, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [91%] :\r\nPas tout \u00e0 fait notre r\u00f4le est de f\u00e9d\u00e9rer les activit\u00e9s nationales et de cr\u00e9er ces r\u00e9seaux qui permettent aux industriels, aux acad\u00e9miques et aux institutions de collaborer et de se renseigner sur ce qui se passe, quels seront les nouveaux programmes, quelles sont les nouvelles id\u00e9es nouvelles technologies d\u00e9velopp\u00e9es et de pouvoir positionner les acteurs suisses au niveau national, au niveau international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [87%] :\r\nOui, parce que les acteurs suisses sont dans le spatiale depuis tr\u00e8s longtemps, l\u00e0 je parle juste d'exp\u00e9riences scientifiques Apollo 11 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [91%] :\r\nAlors bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7u depuis bien longtemps, je me rappelle m\u00eame de mon p\u00e8re qui travaillait sur des roulements \u00e0 billes qui ont \u00e9t\u00e9 fournis au programme Apollo et qui ont \u00e9t\u00e9 finalement sur la Lune et l\u00e0 on parle de du travail qui \u00e9tait fait dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [93%] :\r\nOui, et vous me disiez tout \u00e0 l'heure que le 1er drapeau plant\u00e9 sur la Lune est un drapeau suisse d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [86%] :\r\nAlors on va pas dire \u00e7a, alors oui, \u00e7a oui, c'\u00e9tait un drapeau qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 en Suisse, finalement, c'est l'exp\u00e9rience de vent solaire de professeurs de de Berne, qui a \u00e9t\u00e9 mis en 1er sur la ligne, puisque la science on va et ce ce que je trouve bien avant la politique, ils ont install\u00e9 la science sur la Lune et ensuite ils ont, ils ont fait aussi leur petit reportage avec le drapeau am\u00e9ricain mais c'\u00e9tait apr\u00e8s donc on peut dire oui on peut \u00eatre fier que un drapeau venant de la Suisse a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 sur la Lune en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [93%] :\r\nDonc il y a toujours \u00e9videmment il \u00e9tait muni de capteurs, de choses comme \u00e7a qui puisse \u00e9ventuellement envoyer des donn\u00e9es sur ces vents solaires ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [71%] :\r\nNon, non, non, c'est tout mais exp\u00e9rience qui \u00e9taient statiques et qui a \u00e9t\u00e9 retenu avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [76%] :\r\nEt au moment voil\u00e0 au monde l'atterrissage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [80%] :\r\nAlors l\u00e0, on en soit son alunissage pas Nissan J2M a pris \u00e0 la mare sagement dans la t\u00eate, donc l\u00e0 on est en 69 aujourd'hui, il y a des entreprises par exemple 3 entreprises vaudoise fribourgeoise aussi qui qui fabriquent la coiffe V\u00f6lker Gass de d'Ariane 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [89%] :\r\nOui, donc le groupe programme Ariane qui, lui, le lanceur du futur qui va \u00eatre plus grand, plus fort, qui permet d'arriver \u00e0 mettre des charges utiles dans l'espace \u00e0 meilleur co\u00fbt et aussi en Suisse avec des collaborations \u00e9videmment international des personnages tr\u00e8s fier que on a \u00e9t\u00e9 dans ce programme Ariane dans le programme des d\u00e9coiffe depuis bien longtemps, au point m\u00eame que nos entreprises nationales peuvent vendre ses produits dans le march\u00e9 \u00e9tranger dans le march\u00e9 am\u00e9ricain, donc ce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse, c'est aussi ce qui est utilis\u00e9 sur les fus\u00e9es Atlas aux \u00c9tats-Unis pour couvrir leur leur fus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [89%] :\r\nOui, et une barre, exemple, or nous avons des horloges atomiques sur l'ISS oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [86%] :\r\nAbsolument, on a une grande horloge atomique qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, notamment avec la soci\u00e9t\u00e9 Spectra time- bon, il faut s'imaginer n'horloge atomique, c'est pas comme une montre au poignet, un peu plus grande, qui voit dans l'espace, mais quand il s'agit d'\u00eatre pr\u00e9cis pr\u00e9cis d'antan, la Suisse est parti comment Neuch\u00e2tel a toujours \u00e9t\u00e9 un des un des, des, des acteurs les plus forts, on se rappelle tous aussi dans les ann\u00e9es 60 quand on avait le top de l'Observatoire de Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'heure pour r\u00e9gler les montres et cette pr\u00e9cision helv\u00e9tique se retrouve \u00e9videmment dans beaucoup de produits et notamment dans ses horloge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, les banques, les montres et le chocolat en somme le oui oui je dis chocolat \u00e0 dessein, d'ailleurs, semble -t-il, moi chocolat qu'on envoie dans l'espace oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [88%] :\r\nBen, on se dit que, comme la Suisse pendant 2, 3 ans maintenant de la responsabilit\u00e9, la copr\u00e9sidence du Conseil de l'ESA, qu'on allait faire un geste envers l'astronaute et 6 \u00e0 9 mois, mais on a finalement envoy\u00e9 en avril des chocolats suisses fabriqu\u00e9s par un chocolatier artisanal de la r\u00e9gion de Lucerne, or, \u00e0 la station spatiale avec un petit mot d'encouragement de la part du secr\u00e9taire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [84%] :\r\nEt vous les avez envoy\u00e9 par quel biais V\u00f6lker Gass comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'on dit j'ai envie d'envoyer un paquet de chocolat, la station ISS \u00e0 400 kilom\u00e8tres comme comme comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [82%] :\r\n\u00e9t\u00e9 un peu plus long qu'avec les PTT ou avec La Poste ne s'appelle plus comme \u00e7a, donc on a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb leur expliquer pourquoi ce qu'on voulait le faire d'ailleurs un moment des des techniciens nous aider voulait pas prendre de chocolats industriels am\u00e9ricains, ce serait peut-\u00eatre plus facile, on a dit que c'est pas \u00e7a le chocolat suisse, donc on les envoyer \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne qui les envoyer \u00e0 la Nasa, qui les envoyer le caser de dans ce, dans ce cas particulier, aspect historique, ce qui est sur une capsule Dragon on avril 2016, les amener \u00e0 la station spatiale et on a eu en retour une photo de Tim Peake disons merci tournoi des chocolats \u00e0 la main et c'\u00e9tait vraiment, vraiment sympa d'avoir avoir le fruit la de notre labeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [83%] :\r\nAlors vous l'avez dit V\u00f6lker Gass, la Suisse et copr\u00e9sidente du conseil de l'ESA jusqu'an l\u00e0, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre jusqu'mais c'est j'autre d\u00e9cembre une grande r\u00e9union de de tous les chefs spatiaux, 2 des 22 \u00c9tats membres et du et du Canada, ils se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Lucerne, on joue discute du budget, je crois que 155 millions donn\u00e9e par la Suisse \u00e0 \u00e0 l'ESA, il a \u00e9t\u00e9 aussi discuter de la poursuite de la station spatiale internationale il ISS, alors on va la maintenir jusqu'en 2024 qu'est -ce qui va se passer apr\u00e8s 2024 plus de station internationale de station spatiale internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:01) [85%] :\r\nL\u00e0 \u00e7a sent Spatiale Internationale a besoin d'un assez grand budget de la part des pays membres des agences et des pays qui participent pour rester en fonction, et pour l'instant, donc on parle de 8 ans la station spatiale \u00e9tait assur\u00e9e, si on veut ou son fonctionnement est assur\u00e9 pour les 8 prochaines ann\u00e9es et en fonction de la de la qualit\u00e9 des \u00e9quipements j'imagine en 2020, 2022 regarder \u00e7a de nouveau est -ce qu'on veut, ce qu'on d\u00e9sire poursuivre l'utilisation de la station spatiale au-del\u00e0 de 2025 ou pas et c'est une d\u00e9cision qui vont \u00eatre prises \u00e0 ce moment -l\u00e0 est -ce que \u00e0 ce moment -l\u00e0, on aura des Budgets au niveau international pour faire une autre station spatiale ou d'y rajouter quelque chose comme \u00e7a, il faudra voir et ce sera aussi principalement aux scientifiques et aux politiques, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de prendre ces d\u00e9cisions, ce que ce sera \u00e7a les bonnes voies d'investissement dans l'avenir puisque le les technologies dans la station spatiale, ils sont comme un certain temps et sont assez vieux maintenant, mais \u00e9videmment \u00e7a s'ab\u00eemer, \u00e7a s'use, imaginez -vous, je crois, un des points les plus croustillants, c'est que l'humilit\u00e9 par les personnes dans la station, ben va pas juste se mettent par terre, puisqu'il y a pas de pesanteur, elle va se mettre partout et je crois que, ils ont 2 heures par semaine ou doivent prendre des des mouchoirs et essuyez chaque surface de la station puisque Massa, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut pas toujours et \u00e7a peut cr\u00e9er des moisissures, des corrosions etc, donc il y a des mat\u00e9riel qui doit \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e0 partir moment c'\u00e9tait avec, justement, il faut se dire ce qu'on n'arr\u00eate le programme de la station spatiale ou est -ce qu'on le poursuit et ce qu'on a remis \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [89%] :\r\nParce qu'elle est parfois un petit peu d\u00e9cri\u00e9 cette ISS Route du Rhum et ce point n\u00e9cessaire de d\u00e9penser autant d'argent pour faire des exp\u00e9riences en biologie, en m\u00e9decine on ce qu'on veut dans cette agence dans cette c'est-\u00e0-dire cette dans cette station qu'est -ce qu'on y fait vraiment est -ce qu'elle est, elle a son r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:58) [87%] :\r\nElle a un assez grand r\u00f4le \u00e0 jouer, principalement parce que cette station habit\u00e9e, donc juste si on parle d'abord au niveau scientifique sur de de la compr\u00e9hension du comportement de l'apesanteur sur l'\u00eatre humain, donc aussi du comportement du de la compr\u00e9hension de de l'apesanteur, par exemple sur le syst\u00e8me cardio- vasculaire, etc, comme ici sur Terre, on a toujours la gravit\u00e9, on peut peut-\u00eatre passer pour quelques secondes, 20 secondes sauf un vol parabolique mais c'est rien, compar\u00e9 \u00e0 une dur\u00e9e long terme et si on pouvait savoir quels l'effet sur la croissance osseuse sur le syst\u00e8me cardiaque etc de l'apesanteur, on pourrait aussi \u00e9ventuellement trouver des solutions \u00e0 des maladies bien terrestre qui sont ici peut-\u00eatre pas aid\u00e9 du fait de la gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [90%] :\r\nAlors de 2024 et le risque, V\u00f6lker Gass c'est ISS de de dispara\u00eetre le la solution de rechange c'est la station chinoise parce qu'il y a un laboratoire chinois pour l'instant, il y a 2 ta\u00efkonautes chinois qui sont pour une trentaine de jours c'est la solution la collaboration est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [83%] :\r\nLa collaboration est possible, la station chinoise n'est pas du tout sur la m\u00eame orbite que la station internationale que dire sont plus basses, \u00e7a je peux pas vous dire maintenant, pardon, mais c'est une question qui n'est pas probl\u00e8me, c'est une question d'inclinaison et d'orbite \u00e9videmment repas qui se rendent dans les yeux, l'une dans l'autre, je ne crois pas que la station chinoise dans sa conception est moins \u00e9vident, donc dans la mani\u00e8re dont est dot\u00e9 fait puisqu'on toujours remonter l'orbite aussi d'ailleurs de la station spatiale internationale, elle doit \u00eatre r\u00e9hauss\u00e9 de 50 kilom\u00e8tres environ, peut-\u00eatre, chaque ann\u00e9e, je ne suis pas ce que leur concept est de maintenir cette station et d'apr\u00e8s ce que j'ai cru entendre \u00e0 quelques mois, ils avaient plut\u00f4t l'intention de mettre une autre station plut\u00f4t que de maintenir la 1\u00e8re station les Chinois, c'est possible, qui d\u00e9cide des orbites et leur station dans quelques ann\u00e9es, ce qui est pas un probl\u00e8me puisque finalement c'est un tube m\u00e9tallique l\u00e9ger. \r\nMais les averses serait la m\u00eame chose avec la avec l'ISS d'Areva pas dispara\u00eetre si on d\u00e9cidait la communaut\u00e9 internationale d\u00e9cidait de ne plus l'utiliser apr\u00e8s 2024, \u00e7a serait bien m\u00e9diatis\u00e9e et avec un grand fracas quand d\u00e9sormais tr\u00e8s la Station spatiale internationale en 2000 24025 et ce serait quelque chose assez extr\u00eamement m\u00e9diatis\u00e9e puisque assez grand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [83%] :\r\nOui, oui, c'est-\u00e0-dire, il s'agit de faire redescendre et puis de la mode, la d\u00e9manteler de la br\u00fbler dans l'atmosph\u00e8re ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:35) [82%] :\r\nTout simplement et ensuite de la diriger dans la poubelle dans la poubelle de l'espace sur Terre, c'est-\u00e0-dire dans le sud de ce soir, voil\u00e0 oui, c'est la mer, vous avez notamment au suspect Center des projets d'aspirateur \u00e0 d\u00e9chets parce qu'on ne seront pas pas bien compte, mais les assembl\u00e9es, les d\u00e9chets sont sont immenses dans cette pas je ne sais pas moi surtout on dans ce que ce ce grand espace mais \u00e7a peut porter pr\u00e9judice \u00e0 certains satellites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [83%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre 20000 d\u00e9chets oui contr\u00f4l\u00e9, ce qui est tr\u00e8s peu par rapport \u00e0 la taille de l'espace et ce qui est beaucoup sur de c\u00e9der, mais d'autres satellites et le principal probl\u00e8me de ces d\u00e9chets dans l'espace, donc des \u00e9l\u00e9ments que les \u00eatre humains y ont mis et qui ne fonctionne plus, ces question d\u00e9finition et que \u00e7a prend l'espace qu'on a besoin pour les satellites qui fonctionne, c'est \u00e7a le principal probl\u00e8me alors et puisque jusque -l\u00e0 et tout \u00e7a d'aspirateur de l'espace pour aspirer comme chacun sait, il faut de l'air puisque l'aspirateur Aspire l'air et comme il y a pas d'air dans l'espace puisque c'est le vide, donc \u00e7a va certainement pas aspirer, faut que \u00e7a, \u00e7a pourra pas le faire, \u00e7a \u00e7a va alors Wakim Crime parce qu'a connu Waking donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:47) [75%] :\r\n2 les d'de, de, de, de les montages c'est comment, comment, comment on peut imaginer r\u00e9cup\u00e9rer ses grands filets de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, ce serait un grand filet ou un petit filet ou au syst\u00e8me robotique devenir attraper doucement d\u00e9licatement un objet non coop\u00e9ratifs, c'est comme \u00e7a qu'on les appelle oui puisque si un satellites fonctionnent encore et coop\u00e9ratif et donc c'est pas un d\u00e9chet, l'id\u00e9e que les PFL a poursuivi avec le sp\u00e9cimen Center, donc c'est nos coll\u00e8gues allez PFL 7 de du \u00eatre inspir\u00e9 de la biologie est inspir\u00e9e de la nature, comme une an\u00e9mone de mer de d'avoir un syst\u00e8me de filet tentaculaire qui s'appelle se mettre autour d'un objet qu'on d\u00e9sire capturer et, ensuite, de pouvoir le d\u00e9sordre IT. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:35) [85%] :\r\nOui, donc c'est important qu'il n'est pas trop et je pense notamment \u00e0 au satellites Galil\u00e9o, qui sont partis sont op\u00e9rationnels depuis depuis vendredi pass\u00e9 ben op\u00e9rationnels, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si j'ai une petite puce dans mon smartphone ben je pourrais \u00eatre g\u00e9olocalis\u00e9 gr\u00e2ce auquel sur par Galil\u00e9o alors comment fonctionnent les syst\u00e8mes de g\u00e9olocalisation pass\u00e9es et futures, c'est l'enjeu de l'Exposition temporaire : T'es o\u00f9, \u00e0 voir au mus\u00e9e d'histoire des sciences \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'en avril prochain, petite visite avec Ysaline Cytale, commissaire d'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:20) [81%] :\r\nC'est extraordinaire et c'est Michel parce que nous surplombe on Catherine Galil\u00e9o dans le, c'est le contraire, ils sont, moi je sais pas, 23 ou 24000 kilom\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, et l\u00e0 c'est nous qui regardons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:35) [86%] :\r\nOui alors d'un commencer l'Exposition avec ses 4 maquettes des satellites Galil\u00e9o pour montrer la pr\u00e9sence, l'importance des satellites dans les ph\u00e9nom\u00e8nes de g\u00e9o positionnement contemporain, on va dire, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a l'air de rien, mais moi \u00e7a m'impressionne beaucoup de voir ces satellites de voir ce qu'ils sont petits, aussi, c'est pas des satellites tr\u00e8s grand puisque ils doivent simplement envoyer et recevoir des informations, et ils ont, ces grands panneaux solaires pour leur \u00e9nergie et \u00e7a sert \u00e0 quoi alors c'est satellites, ils seront 30 \u00e0 la fois \u00eatre dans dans l'espace serve \u00e0 la au g\u00e9o positionnement donc \u00e7a veut dire que dans nos voitures dans l'le t\u00e9l\u00e9phone quand on veut, \u00e0 la question : o\u00f9 suis -je ou est la question qu'on pose \u00e0 quelqu'un : T'es o\u00f9, comme l'Exposition bah la r\u00e9ponse en g\u00e9n\u00e9ral implique des satellites alors maintenant la plupart des satellites qui sont impliqu\u00e9s par \u00e7a, ce sont les syst\u00e8mes GPS, le fameux syst\u00e8me am\u00e9ricain d\u00e9velopp\u00e9 par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, donc c'est un syst\u00e8me militaire et le fait que ce soit un syst\u00e8me militaire et am\u00e9ricain \u00e0 pousser l'Europe \u00e0 investir parce que c'est un \u00e9norme projet Galil\u00e9o dans sa s\u00e9curit\u00e9 et dans dans son positionnement puisque de de quelqu'un qui pourrait, du jour au lendemain soit coup\u00e9 l'acc\u00e8s aux informations soient donn\u00e9s que que acc\u00e8s \u00e0 des informations pas tr\u00e8s pr\u00e9cises, \u00e7a semble \u00eatre un risque important pour l'Europe et donc \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne a d\u00e9velopp\u00e9 son propre projet qui est Galil\u00e9o, qui est en cours d'installation, il y a d\u00e9j\u00e0 une grande s\u00e9rie de 2 satellites qui sont mont\u00e9s, pas plus tard qu'il y a un petit mois il y a d\u00e9j\u00e0 une fus\u00e9e Ariane, on a mont\u00e9 4 d'un coup, auparavant, c'\u00e9tait des des fus\u00e9es russes qui les montrer 2 par 2, et maintenant les Ariane arrive par 4 pour que d'ici 2020, il y a 30 satellites qui sera mis en opposition 24 fonctionnel et 6 en remplacement, si l'un d'entre eux tombe en panne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:27) [91%] :\r\nDes satellites qui seront op\u00e9rationnels d\u00e9j\u00e0 d'ici la fin du mois, ou qui sont seront tr\u00e8s pr\u00e9cis, beaucoup plus pr\u00e9cis que le GPS, donc le syst\u00e8me am\u00e9ricain ou chinois ou russe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:39) [90%] :\r\nBah, tous les syst\u00e8mes tendent \u00e0 \u00eatre pr\u00e9cis mais \u00e9videmment que plus on est dans un syst\u00e8me r\u00e9cent, plus on peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une technologie et d'une pr\u00e9cision et par ailleurs pendant longtemps le syst\u00e8me am\u00e9ricain, comme il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour l'arm\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cis pour l'arm\u00e9e et relativement peu pr\u00e9cis pour le monde civil, ce qui est moins le cas maintenant, c'est pour \u00e7a notamment que l'Europe a eu envie d'avoir son propre syst\u00e8me pour gagner la guerre alors depuis tr\u00e8s longtemps, la question des cartes et du positionnement est un \u00e9norme enjeu militaire, celui qui a les cartes les plus pr\u00e9cises gagne la guerre, c'est pour \u00e7a que encore maintenant avec le GPS ou Google Maps, c'est des choses comme \u00e7a, si on regarde des zones o\u00f9, malheureusement, il y a la guerre maintenant d'Anvers tr\u00e8s peu pr\u00e9cis parce que justement cette pr\u00e9cision, h\u00e9 ben, elle est, elle est fondamentale pour les arm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:36) [83%] :\r\nOn descend, on va p\u00e9n\u00e9trer dans cette Exposition, c'est \u00e7a aussi le but, c'est de montrer comment on sait G\u00e9raud, de tout temps et \u00e0 quoi \u00e7a servait effectivement c'est le but \u00e9tait vide. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:50) [91%] :\r\nAlors oui, on entend m\u00eame dans le vocabulaire puisque on parle de g\u00e9nie civil, en pr\u00e9cisant, parce que le g\u00e9nie par d\u00e9finition il est militaire, effectivement, tout ce qui rel\u00e8ve de la cartographie, qui a des applications civiles, bien entendu, a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par et pour les militaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:08) [98%] :\r\nOn s'arr\u00eate sur une carte importante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:10) [92%] :\r\nOui, alors j'avais envie de vous montrer cette carte par rapport \u00e0 la question aux civils et militaires, puisqu'elle est le fait d'un constructeur d'instruments et d'un scientifique jeune install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appelait Charles Martel et qui avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour dresser le plan pr\u00e9cis de la Ville de Gen\u00e8ve et pour des raisons priv\u00e9es, il est parti en Angleterre, et c'est l\u00e0 qu'il a publi\u00e9 ce plan et c'est consid\u00e9r\u00e9 comme de la haute trahison, puisque c'est un plan pr\u00e9cis qui montre les fortifications de la ville et que donc on ne publie pas un plan militaire \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'endroit o\u00f9, o\u00f9 il doit \u00eatre utilis\u00e9 et il n'a jamais pu rentrer \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:49) [91%] :\r\n\u00e0 cause de cette carte, plan de Gen\u00e8ve et de ses environs qui date de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:55) [84%] :\r\nAlors c'est le 18\u00e8me si\u00e8cle j'ai j'ai plus la date exactement en t\u00eate, mais on voit assez pr\u00e9cis\u00e9ment justement toutes ces fortifications et ce plan a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 \u00e0 Londres et elle a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme la autrichien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:18) [83%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s bon, maintenant il nous observent c'est Galil\u00e9o, c'est 4 Galil\u00e9o comment \u00e7a fonctionne, c'est une histoire de triangulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:27) [88%] :\r\nExactement, tous les syst\u00e8mes, que ce soit les syst\u00e8mes anciens qui sont pr\u00e9sent\u00e9s dans cette salle o\u00f9 les satellites fonctionnent en gros sur l'\u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame principe, c'est la triangulation, on sait par les math\u00e9matiques et l'outil qui nous permet de faire la triangulation que par la somme des angles 180 degr\u00e9s et la Trigano il nous donne la possibilit\u00e9, en mesurant un des c\u00f4t\u00e9s et 2 angles adjacent de trouver les autres c\u00f4t\u00e9s du triangle et \u00e7a a permis notamment de faire toute la la topographie de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:59) [80%] :\r\nEt donc, si je reprend le le satellite, comment il envoie voici ces informations, il faut \u00e9videmment minimum 3 satellites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [89%] :\r\nOui, alors il en faut 3 mais dans la r\u00e9alit\u00e9, il en faut 4 puisque, en fait, tout est bas\u00e9 sur le fait qu'un satellite et l\u00e0, la personne la machine qui sert qui cherche \u00e0 savoir o\u00f9 elle communique et on calcule le temps que met Londres pour aller du satellite \u00e0 \u00e0 la base, ou le contraire et il faut donc un calcul du temps extr\u00eamement fin et pr\u00e9cis et si on a une horloge atomique, on arrive \u00e0 \u00e7a, et puis si, au t\u00e9l\u00e9phone, nous avons pas des heures le j'atomique, donc il faut un 4\u00e8me satellite de contr\u00f4le qui permet par les math\u00e9matiques de rattraper le petit manque de pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:43) [75%] :\r\nDieu \u00e0 notre calcul du temps, c'est pour \u00e7a qu'il en absorbe beaucoup c'est parce que il se prom\u00e8ne sur leur orbite et il faut que on en attrape tout le temps, ou qu'on soit qu'on attrape 4 donc ils bougent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:02) [69%] :\r\nMais je vous avez menti pour Robert les points et m\u00eame si cela pourrait \u00eatre des si on doit supprimer au beurre noir et. \r\nOui, bien s\u00fbr, mais. \r\nOn a fait \u00e7a nouvelle mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:53) [75%] :\r\nEt fructueux. \r\nAvoir des points. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:40) [79%] :\r\nBah oui sans m\u00eame mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:22) [83%] :\r\nOui, oui, tu peux me c'\u00e9tait Franck Sinatra 1965 F la de alors, on n'y \u00e9tait pas encore aller mais on en r\u00eavait et on savait d'une certaine mani\u00e8re qu'on irait je sais pas si on en r\u00eave encore V\u00f6lker Gass je, je rappelle que vous \u00eates donc directeur du Swiss Spice Center et pour ceux qui ne supportent pas le centre spatial suisse de les PFL dans la course \u00e0 l'espace, la Lune \u00e9videmment a \u00e9t\u00e9, on a bien vu quelque peu d\u00e9laiss\u00e9e au profit de la plan\u00e8te rouge, au profit de Mars, o\u00f9 en est -on la Lune, Mars les agences spatiales \u00e9change l\u00e0 dessus se rencontrent en discute, c'est un sujet de discussion d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:05) [87%] :\r\nAbsolument, c'est un grand sujet de discussion, de toute fa\u00e7on de le le sujet c'est de repartir plus loin de la Terre par d'aller, d'aller plus loin, on vous n'habiter h\u00e9 ben la lune, c'est quand m\u00eame l'objet stellaire, qui est le plus proche de la Terre pour y aller, mais quand m\u00eame un peu plus loin que les 400 kilom\u00e8tres de la station spatiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:29) [90%] :\r\nD'ailleurs, pourquoi en vol habit\u00e9 un c'est c'est la question que je me pose souvent parce qu'on voit bien que technologiquement on dispose aujourd'hui d'outils de communication et d'interpr\u00e9tation de donn\u00e9es absolument formidables qu'est -ce que l'homme apporte en plus dans un dans un vol lointain sur la Lune ou sur Mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:46) [86%] :\r\nBen c'est s\u00fbr que c'est comme si vous achetez une bonne bouteille de rouge, vous pouvez la boire un gobelet en plastique \u00e0 la maison ou bien vous pouvez aller avec une personne agr\u00e9able \u00e7a, c'est-\u00e0-dire au bord du lac, et puis vous aller dans le bon environnement et puis la d\u00e9guster, donc il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 de curiosit\u00e9 humaine qui fait que moi, c'est bien d'envoyer des robots, c'est bien de se renseigner, mais on aime des fois il y aller on aime aller toucher touche c'est \u00e7a en miettes, tous ces mecs -l\u00e0 et \u00e7a commence tr\u00e8s tr\u00e8s jeune avec les paysans forme sur le d\u00e9faut pas touch\u00e9 ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:19) [89%] :\r\n\u00e7a commence avec l'histoire de l'humanit\u00e9 qui n'a cess\u00e9 d'un grand d\u00e9sormais au pouvoir, oui c'est pour \u00e7a qu'on parle d'un c\u00f4t\u00e9 de conqu\u00eate en conqu\u00eate spatiale ou exploration spatiale, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:29) [84%] :\r\nNon, pas tout \u00e0 fait, je pense qu'il y avait la conqu\u00eate il y a un peu l'histoire de concurrence de voir qui est, lui, qui sont les premiers, et c'est vrai que on a \u00e7a dans notre ADN, en tant qu'humain, c'est qu'on aime bien \u00eatre les premiers, que ce soit aux jeux olympiques, que ce soit pour aller \u00e0 Mars, ou bien pour nettoyer l'espace, on aime bien les premiers par contre l'exploration, je pense que c'est on on a plus tendance \u00e0 aller dans ce sens l\u00e0 maintenant et de se dire : ben qu'est ce qui a derri\u00e8re, qu'est ce qui a derri\u00e8re le voile, comment ce qu'on peut savoir plus sur nous-m\u00eames, sur, sur l'espace finalement sur l'univers puisque 95 pourcent de de l'univers est inconnue et on en parle m\u00eame pas des plan\u00e8tes qui sont l\u00e0, dehors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:15) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, il y a une exploration spatiale V\u00f6lker Gass qui serait dans les mains du gouvernement dans les mains du public des acad\u00e9mies de la recherche spatiale et puis la conqu\u00eate, ce serait le priv\u00e9 ce serait sp\u00e9cifique, ce serait des recherches et d\u00e9veloppement parce que le spatiale permet \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:36) [85%] :\r\nBon, ce que c'est une analogie qui peut \u00eatre fait, puisque effectivement il y aura de la concurrence peut-\u00eatre industriels industriel pour fabriquer les infrastructures, les fus\u00e9es, les lanceurs qui permet de ravitailler la Station spatiale ouvert qui permettent d'aller sur la sur la Lune ou sur Mars ou sur un ast\u00e9ro\u00efde et l\u00e0 oui, on pourrait parler de conqu\u00eate de parts de march\u00e9 ou de je pense que c'est une bonne analogie oui fait on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:58) [87%] :\r\nOui, mais justement que qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 d'entre dans notre rapport, alors je parle surtout au niveau de la recherche spatiale et de cette conqu\u00eate spatiale qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 le l'arriv\u00e9e de ces acteurs priv\u00e9s dont le spatiale \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:15) [88%] :\r\nJe pense que ceux -l\u00e0, ce qui a vraiment chang\u00e9, c'est que c'est devenu accessible, avance le spatiale c'\u00e9tait que pour les nations que pour les grands pays, les Russes, les Am\u00e9ricains et ceux qui s'y rattachent et ceux qui partent travailler en partenariat avec eux et, maintenant, c'est devenu plus d\u00e9mocratique, donc c'est un peu d\u00e9mocratis\u00e9 et chacun peut avoir une partie du g\u00e2teau peut aspirer \u00e0 faire son lancement spatiale que ce soit en Suisse ou ailleurs, \u00e7a marche pas toujours, mais on a ses capacit\u00e9s, ses ses possibilit\u00e9s d'aller l\u00e0- bas 12 pays Sixt, qui s'est lanc\u00e9e il y a bien des ann\u00e9es, en disant que moi, je veux aussi \u00eatre un acteur alors beaucoup se sont moqu\u00e9s de lui et ils seront compte imagine que c'est pas toujours aussi facile, mais c'\u00e9tait pas facile pour les gouvernements, il y a quelques ann\u00e9es encore, notamment avec le programme Ariane quant au probl\u00e8me Anne-Catherine beaucoup, beaucoup de faux d\u00e9parts de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:09) [87%] :\r\nMais il y a, si il y a une envie \u00e9videmment de lanceurs de tourisme spatial, pourquoi pas de tourisme lunaire avec V\u00f6lker Gass, avec des acteurs repris que sp\u00e9cifique ce en m\u00eame temps il y a une collaboration entre la Nasa des agences gouvernementales spatiale gouvernemental et des acteurs priv\u00e9s, notamment pour un vol habit\u00e9 sur Mars vers Mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:32) [88%] :\r\nAlors, tant qu'il y a des clients, il y aura un march\u00e9, il y aura quelqu'un qui va offrir \u00e7a, c'est une question d'offre et de demande qui a toujours exist\u00e9, la station spatiale a d\u00e9j\u00e0 eu quelques visites de touristes puis retour et je crois que c'\u00e9tait lors de 20 millions $ pour aller passer quelques jours l\u00e0 haut donc monter qu'une capsule russe rester quelques jours dans l'espace et et redescendre et donc oui, je pense qu'il y aura dans l'avenir \u00e0 un certain tourisme vers la Lune ou vers Mars si les infrastructures sont l\u00e0 et quelqu'un pr\u00eat \u00e0 mettre le prix, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:08) [80%] :\r\nPourquoi est -ce qu'il y a des ce qu'il y a une discussion autour d'une forme de chartes \u00e9thiques de l'usage de l'eau, qu'elle soit Expo exploratoire ou ou concours conqu\u00e9rante de de de l'usage de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:22) [84%] :\r\nOui, une charte internationale qui \u00e9tait sign\u00e9 aux Nations unies, d\u00e9j\u00e0 bien longtemps, pendant la guerre froide et elle et les r\u00e9agit en principe les r\u00e8gles du jeu, vu de l'\u00e9poque, \u00e9videmment, sur l'exploitation de l'espace et surtout l'utilisation pacifique de l'espace pour le bien de tous les peuples, ce que \u00e7a peut l'objectif des Nations unies dans la guerre froide, c'est de pas avoir recours \u00e0 un autre terrain de conflit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:49) [88%] :\r\nEt alors l'espace n'est pas tout \u00e0 fait un terrain de conflit, mais c'est un terrain d'observation des satellites, on nous observe assez passif s\u00e9duit de la militarisation passive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:00) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:01) [87%] :\r\nAlors vous les dire fa\u00e7on passive, non je ne crois pas, puisque donc je regarde au-dessus d'une fronti\u00e8re alors est -ce que j'utilise des informations \u00e0 titre civil ou \u00e0 titre militaire, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de l'utilisation, \u00e7a d\u00e9pend pas tellement la voiture que j'utilise, elle peut \u00eatre peinte en Vert ou bien peut \u00eatre blanche pour une fois, ces nations unies puis, une fois c'est un bellig\u00e9rant, donc c'est pas tellement les technologiques qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a, puisqu'on a vraiment besoin de conna\u00eetre plus maintenant puisqu'on parlait de la Terre, notre plan\u00e8te de savoir o\u00f9 que ce soit un coup de vous la mettez au niveau de l'agriculture au niveau des courants marins et l'espace et il y a un endroit o\u00f9 on peut vraiment avoir des informations pr\u00e9cises r\u00e9guli\u00e8res, mise \u00e0 jour pour l'utilisation ou disons pour la qualit\u00e9 de vie finalement des citoyens de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:52) [90%] :\r\nCela dit, si on a pu penser pendant la guerre froide que l'espace \u00e9tait probablement le lieu d'un lieu de militarisation possible d'observation des uns et des autres de r\u00e9partition comme \u00e7a des des forces des pouvoirs aujourd'hui on sent bien que c'est plus le cas est -ce qu'il y a un quelconque int\u00e9r\u00eat et c'est l\u00e0 que se serait dangereux un quelconque int\u00e9r\u00eat commercial puissant \u00e0 se rendre sur la Lune ou sur Mars et ce qu'il y a des int\u00e9r\u00eats commerciaux en dehors du tourisme, hein, c'est-\u00e0-dire des int\u00e9r\u00eats, je sais pas g\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:24) [85%] :\r\nIl faudrait pour \u00e7a qu'on trouve une technologie ou un minerai ou une ressource qui est exploitable n'a pas encore trouv\u00e9 et qui peut \u00eatre vendu ici \u00e0 bon prix pour que ce soit rentable puisque une exploitation, que ce soit dans l'instrument de la ville ou de mars, on va \u00eatre extr\u00eamement cher pour l'infrastructure pour aller pour l'instant, pour l'instant, pour l'instant, il est aussi dans l'avenir puisque finalement ce qui r\u00e9git le prix de l'espace, c'est le coup d'y aller, et le coup d'y aller, il d\u00e9pend de l'attraction terrestre, tout simplement, et tant que celle -ci reste comme elle est, et il y a pas de raison que \u00e7a change, \u00e7a va \u00eatre toujours tr\u00e8s difficile et tr\u00e8s cher de ce c'est pareil, de cette attraction terrestre pour pouvoir aller dans l'espace et ce coup- l\u00e0, ben si peut \u00eatre rentabilis\u00e9s par une exploitation industrielle ben \u00e7a va \u00eatre fait et, sinon, \u00e7a va toujours \u00eatre la responsabilit\u00e9 des gouvernements d'au moins de soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:22) [88%] :\r\nVous vous dites le, pour y aller, c'est pour \u00e7a qu'il y a 3 \u00e9tages dans une fus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:26) [85%] :\r\nC'est notamment pour \u00e7a qu'il y a 3 \u00e9tages dans une fus\u00e9e, puisque la 1\u00e8re souvent va 100 kilom\u00e8tre revient sur terre, la prochaine rapproche le satellite encore de son orbite et puis ensuite, il a la 3\u00e8me \u00e9tage finalement pose satellites dans son orbite, l\u00e0 o\u00f9 il devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:43) [85%] :\r\nMais il faut quelques Gass est -ce qu'on a le droit d'exploiter l'espace \u00e0 qui appartient -il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:49) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:50) [81%] :\r\nAlors, selon la charte des Nations unies sur l'espace, la entre esp\u00e8ces critique comme s'appelle le trait\u00e9 de de l'espace Les l'espace distant appartient \u00e0 tout le monde. \r\nDonc est -ce qu'on a le droit de l'utiliser de l'exploiter, je crois qu'il y a pas vraiment de l\u00e9gislation qui est en place, qui r\u00e8gle \u00e7a pas mal de pays de pays r\u00e9fl\u00e9chissent de voir comment \u00e7a pourrait \u00eatre l\u00e9gif\u00e9rer et puis voil\u00e0, \u00e7a, il faudra voir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:18) [88%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire ce ce que vous disiez si j'ai de l'argent, je fais ce que je veux, si j'arrive envoy\u00e9 mi- fus\u00e9e si je veux exploiter un ast\u00e9ro\u00efde il y a eu quelques projets un d'acteurs priv\u00e9s, notamment pour l'exploitation de de certains minerais sur certains ast\u00e9ro\u00efdes si j'ai de l'argent JV. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:34) [84%] :\r\nSi de l'argent, Jupp\u00e9, de toute fa\u00e7on y aller, on a le droit, maintenant ce qu'on fait avec ce qu'on trouve sur place et de \u00e7a, c'est encore une autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:43) [90%] :\r\nOui, vous dites il y aller, on a le droit, je pense \u00e0 l'ISS, la seule possibilit\u00e9 aujourd'hui pour aller dans la station spatiale cette passer par la Russie, c'est c'est Ba\u00efkonour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:57) [83%] :\r\nC'est juste pour l'instant la seule capsule habit\u00e9e qui quitte la terre et la capsule russe, c'est \u00e7a, les Am\u00e9ricains sont en train de finir avec la capsule Dragon leur programme donc de vols habit\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre en 1700 2018 pour vous vous voir leur propre acc\u00e8s \u00e0 l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:18) [88%] :\r\nV\u00f6lker Gass, question simple, r\u00e9ponse simple mars on ira. \r\nQuand m\u00eame quoi, \u00e7a c'est une question politique et j'ai une question simple : ce que dit quand et puis peut-\u00eatre derni\u00e8re question \u00e7a rallyes-raids \u00e0 moins que vous n'ayez encore des choses \u00e0 rajouter, mais derri\u00e8re question on oublie que vous \u00eates le directeur de de du centre spatial suisse, quel est votre r\u00eave avoue qu'est -ce qui et quel est votre moteur absolue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:43) [83%] :\r\nBon monteur absolu c'est que la jeune g\u00e9n\u00e9ration, l\u00e8ve les yeux et et les \u00e9toiles qui brillent dans leurs yeux et qui voient que tous les pas noir mais qui a au secours de la lumi\u00e8re l'adorent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:55) [82%] :\r\nVoil\u00e0, vous vouliez du symbolique, c'est du symbolique, vous en avez, et c'est vrai que, et c'est vrai que lorsque Thomas PC Pesquet hier et dans l'espace communique \u00e9norm\u00e9ment, h\u00e9 bien c'est aussi du symbolique, lorsque la Chine veut marcher sur la Lune, c'est du symbolique aussi, voil\u00e0, il y a de la technique, mais du symbolique, il y a un 2 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:15) [84%] :\r\nMerci Sarah merci V\u00f6lker Gass, donc nous nous entretenir aujourd'hui avec grand plaisir, avec le directeur du Swiss parce que la SNCF de les PFL et puis rappelons aussi l'Exposition temporaire : T'es o\u00f9, c'est \u00e0 voir jusqu'en avril au mus\u00e9e d'histoire des sciences, \u00e0 Gen\u00e8ve, oui vous, vous y verrez des Galil\u00e9o oui, magnifique et puis vous revenez demain, vous nous \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:36) [78%] :\r\nVirons leur Nouvion partiellement sur Mars, nous irons sur Pandora nous -nous la vid\u00e9o des extraterrestres et nous irons faire quelques voyages intergalactiques, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9licieux \u00e0 Ren\u00e9 \u00e9videmment voil\u00e0 mettre un tout petit peu de science dans de la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:52) [75%] :\r\nVous parlez n\u00e9cessairement Suisses allemands donc sur le coeur gr\u00e2ce si je vous dis Hassli, parce qu'on a pas bien da s'China in der fils ternissent oui qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ce la lumi\u00e8re brille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:07) [89%] :\r\nDans la dans les t\u00e9n\u00e8bres, c'est un extrait des \u00e9critures de la Bible en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:11) [81%] :\r\nMais \u00e9videmment, c'est la alors de No\u00ebl puisqu'on \u00e0 No\u00ebl, voil\u00e0 la lumi\u00e8re brille dans les t\u00e9n\u00e8bres en pouvait pas trouver mieux, c'\u00e9tait un extrait que nous \u00e9coutons d'une cantate de No\u00ebl donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T09:07:02Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stahl Gretsch, Laurence-Isaline", "role": "commissaire au Mus\u00e9e d'histoire des Sciences \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gass, Volker", "role": "directeur du Swiss Space Center de l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BF917B7-C404-40C1-AF25-0B4AA386E2AE", "internalArchiveId": "5BF917B7-C404-40C1-AF25-0B4AA386E2AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Que mettre sous le sapin de No\u00ebl? (2/5)", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 265, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Que mettre sous le sapin de No\u00ebl? (2/5)", "Que mettre sous le sapin de No\u00ebl? (2/5) / NMT_2016-12-20T07:15:00_avis-de-recherche", "Que mettre sous le sapin de No\u00ebl? (2/5) / NMT_2016-12-20T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-8218429", "ece-8218412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T07:05:25Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [70%] :\r\nChiche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [78%] :\r\nD'avis de recherche, c'est leurs 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [89%] :\r\nDans un avis de recherche, cette semaine, on cherche quoi mettre sous le sapin, mais en charge des cadeaux qui enrichissent un peu moins les grands patrons et un peu plus nos \u00e2mes, alors bien s\u00fbr on pourrait d\u00e9cider de pas faire de cadeau du tout comme \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 dans pas mal de famille apparemment \u00e7a vaut pour les adultes parce qu'apparemment pour les enfants, le monde viendrait a implos\u00e9, s'ils n'\u00e9taient pas couverts de jusqu'au sommet de leur petit cr\u00e2ne blond l'alternative du coup aussi cadeau quand m\u00eame, c'est peut-\u00eatre de se tourner vers les objets de seconde main et c'est de \u00e7a que nous parlons ce matin avec vous, Lucien Willemin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [98%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [89%] :\r\nLucien Willemin, vous \u00eates l'initiateur d'une op\u00e9ration un cadeau de seconde main \u00e0 No\u00ebl pour passer un No\u00ebl vraiment joyeux, une initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre et qui \u00e0 l'heure actuelle recense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 497 participants, en tout cas, c'\u00e9tait le chiffre, hier soir, quand j'ai regard\u00e9 quel est le principe finalement de cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [75%] :\r\nAlors le principe, c'est-\u00e0-dire que bon, c'est difficile, c'est utopique, chacun fait 24 secondes Machakos, sans quoi, c'est \u00e9videmment une liste ou ou plus de pour lesquels monde mais en plus \u00e7a crie sur l'A10, pour d\u00e9montrer qu'il y a qu'une chose en Suisse romande, qui ont envie de faire un cadeau, ce qu'on a trop de riz sec, c'est pas \u00e9vident de faire en cas de troubles seconde main parce que \u00e7a peut \u00eatre mal re\u00e7u la par la personne qui re\u00e7oit, soit on peut passer pour un ou alors \u00e7a peut passer des de en quelques secondes la je dois pas \u00eatre important pour la personne qui qui va pour cela et c'est tout l'inverse en fait l'id\u00e9e c'est vraiment de passer au 2\u00e8me degr\u00e9 seule contrainte : un cadeau de ce branle-bas davantage, c'est qu'on prend soin de la vie de la personne \u00e0 qui on offre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nEst -ce que vous avez conscience que donc enfin vous allez pas aller contr\u00f4ler les 497 personnes qui sont inscrites pour voir si effectivement ils ont tenu parole et qu'elles ont fait un cadeau de seconde main, donc est -ce que vous avez conscience que finalement les gens peuvent s'inscrire, mais ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [79%] :\r\nAlors, lorsque la r\u00e9ponse de chacun qui op\u00e8re en fait confiance, simplement on \u00e0 avoir sign\u00e9 voil\u00e0 apr\u00e8s c'est vrai que si les gens ne font pas avoir je pense que par rapport au public qui est touch\u00e9, l\u00e0 je pense que franchement ce n'est pas fait discr\u00e8tement pas le faire, la pression, c'est parce que ce qui est pris comme du feu autres quelques prix quelque chose d'assez s\u00e9rieux, pas \u00e7a touche vraiment l'\u00eatre si on va, on va sur le site cadeau ce voici ajoute rendra compte que les textes aussi et qu'il y a -t-il une vie de prendre soin de la ville o\u00f9 il y a un bout de ma vie \u00e0 moi de dire tout \u00e7a 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [82%] :\r\nParce que l'id\u00e9e finalement, c'est que, en fait, chaque nouvel objet produit endommageant peux plus la plan\u00e8te sur laquelle on vit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:29) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a vie c'est aussi de permettre de comprendre ou \u00e0 la population que finalement \u00e0 chaque fois, fabricants d'objets chaque fois qu'on ne peut pas faire autrement que d'ab\u00eemer la vie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 chaque fois, on a besoin d'\u00e9nergie donc \u00e9glise pour le faire, on a aussi besoin de d'une fili\u00e8re chimique souvent imposantes de la chimie, donc des produits toxiques qui partent finalement dans l'eau, dans l'Is\u00e8re et dans l'Essonne et tout \u00e7a, ben, \u00e7a tue la vie finalement, donc, l'id\u00e9e de savoir que plus on fabrique d'objets plus on habite la vie quelque part sur la plan\u00e8te donc \u00e7a pourrait \u00eatre loin de chez nous, mais \u00e7a ne concert de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s donc une belle mani\u00e8re de prendre soin de nos vies, c'est pas de soigner le Windows objet il y a un cas de seconde main, le gros Avantage c'est Xerox avec 0 impact sur la dur\u00e9e, sa d\u00e9faite 0 rejet Claudine des atmosph\u00e8res c'\u00e9tait rouvre les toxiques dans l'air, l'eau et les sols c'est 0 d\u00e9forestation C-0 gaspillage des ressources naturelles et ses h\u00e9ros suppl\u00e9mentaire, donc on voit que un cas de second va c'est vraiment du haut potentiel, c'est un geste \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s haut potentiel pour 3 soir\u00e9es de la vie et de nos vies \u00e0 qu'il y a tous ceux, et notamment de la personne \u00e0 laquelle on on leur offre, donc c'\u00e9tait aussi \u00e7a d\u00e9montre aussi que finalement Jean de La Croix paradoxe parce No\u00ebl comme vous l'avez dit, en entr\u00e9e, c'est le moment des enfants, on veut chercher nos enfants et pour changer de g\u00e9rer nos enfants qu'est -ce qu'on fait, on les couvre de cadeaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [88%] :\r\nC'est vrai qu'effectivement on est face \u00e0 un paradoxe que vous proposez de de r\u00e9soudre justement siens Villemin en adh\u00e9rant \u00e0 cette op\u00e9ration, cadeau de seconde main, alors on a maintenant un grand choix d'objets de seconde main pour savoir vers o\u00f9 s'orienter, savoir que trouvez vous proposez \u00e9galement une liste de magasins sur votre site, rendez- vous sur HTTP cadeau seconde main tout au singulier, en un mot Point CH et puis vous trouverez donc sur un annuaire qui est en collaboration avec votre site sur l'annuaire arbal\u00e8te toute une liste de magasins o\u00f9 aller s'approvisionner en cadeau de seconde main, merci Lucien Willemin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [81%] :\r\nMerci beaucoup et soyez de fin d'ann\u00e9e, une merveilleuse ann\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je ne suis beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [73%] :\r\nMais l'aspect recherche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T07:10:03Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}}, {"id": "sound-A42FD67A-37C0-416B-9D47-0D2ABC861BDA", "internalArchiveId": "A42FD67A-37C0-416B-9D47-0D2ABC861BDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui3 20.12.2016", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 17, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218408", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui3", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-12-20T08:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-12-20T08:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8218426", "ece-8218408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T07:05:24Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nS'envoler vous puisque le jeu \u00e0 l'\u00e9quipe l'aujourd'hui chercher des cadeaux de No\u00ebl c'est comme Draghi en soir\u00e9e au d\u00e9but des super exigeant mais \u00e0 la fin des pr\u00eats \u00e0 prendre n'importe quoi du importe quoi15,12 points 14 voil\u00e0 c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-DA81EA14-E979-4DD7-9B71-0D2E337103F9", "internalArchiveId": "DA81EA14-E979-4DD7-9B71-0D2E337103F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Vertigo\" rend hommage au dessinateur Mix et Remix", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAvec Philippe Geluck, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak (Cahiers dessin\u00e9s, Mandrax (Dolce Vita), Elisabeth Stoudmann (Vibrations). Et des extraits de l'interview du 2 janvier 2013 dans \"Vertigo\" avec Christine Gonzalez.", "durationSec": 1399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8216484", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["\"Vertigo\" rend hommage au dessinateur Mix et Remix / VER_2016-12-20T16:35:45_vertigo-rend-hommage-au-dessinateur-mix", "Vertigo du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Avec Philippe Geluck, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak (Cahiers dessin\u00e9s, Mandrax (Dolce Vita), Elisabeth Stoudmann (Vibrations). Et des extraits de l\u02b9interview du 2 janvier 2013 dans \"Vertigo\" avec Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8216484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-25T10:10:40Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [76%] :\r\nC'est ce c\u00f4t\u00e9 valaisan la collection et puis le le d\u00e9bat pour de c'est pas la parole, oui, je sais pas, j'ai pas bavard non je pense j'importe truquiste mais c'est vraiment pass\u00e9 dans l'un des s\u00e9ances occupent des signaux que moi j'ai toujours dessin\u00e9, puis j'ai pas arr\u00eat\u00e9 bon de Samuel Gabon de nous avons connu l'ann\u00e9e du magazine de ce qui nous demande la chose, bien donc quand m\u00eame, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une pour faire tourner au d\u00e9but, Bujumbura que dans l'illustration, je pensais ne pas faire d'engagement Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc la voix de cet homme qu'on entendait pas beaucoup qui \u00e9tait plut\u00f4t timide, pudique, discret, tr\u00e8s tr\u00e8s doux qui a commenc\u00e9 dans la peine qui qui\u00e9tude on peut le dire, on va \u00e9voquer tout cela avec nos diff\u00e9rents invit\u00e9s, j'aimerais que vous pr\u00eatiez l'oreille aux propos tenus par Remix \u00e9tait dans cette m\u00eame \u00e9mission, c'\u00e9tait dans Vertigo, c'\u00e9tait 2 janvier tout simplement c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es de cela, tr\u00e8s peu de temps, vous allez entendre en compagnie de Christine Gonzales Remix \u00e9voqu\u00e9 son travail, ses d\u00e9buts est -ce que repr\u00e9senter le dessin pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [93%] :\r\nC'est quoi un dessin r\u00e9ussi pour Philippe d\u00e9clare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [72%] :\r\nBon le \u00e7a me pose souvent probl\u00e8me ce temps m\u00eame un peu pr\u00e8s, quoi, c'est pourtant \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames bonhomme donc les deux \u00e7a r\u00e9ussisse le de Olga est dr\u00f4le et plein de moi bien r\u00e9ussi de \u00e0 Houlgate, un peu moins dr\u00f4le toujours d'\u00eatre un petit peu dr\u00f4le finir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:41) [87%] :\r\nQuand tout le monde parle de l'un de vos dessins quand \u00e7a fait pol\u00e9mique l\u00e0 ce que vous dites \u00e7a hier sur ce coup- l\u00e0, j'ai vis\u00e9 juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [82%] :\r\nDisons au moment en fait le dessin, vous vous rendez compte que s'il est bon, pas quoi g\u00e9n\u00e9ralement les dessins qui vous tombe dessus, ce sont les plus dr\u00f4les quoi ou de chercher ou tortur\u00e9 pendant un quart d'heure un quart d'heure, c'est disons une demi- heure on notre croissance Iran. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:03) [83%] :\r\nMais la r\u00e9action des autres comptes est -ce que \u00e7a sorte de reconnaissance sur la qualit\u00e9 du lait, du dessin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais bon, moi j'ai pas j'ai pas vraiment de feedback non plus quoi 7 heures en temps journ\u00e9e journ\u00e9e comme il y a des gens qui parlent d'Odessa Kisangani mais quoi, mais c'est vrai j'ai sais ai pas j'ai peut-\u00eatre un top-ten de de \u00e7a hyper dr\u00f4le dont les gens se souviennent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:23) [90%] :\r\nVous parlez de \u00e7a comme d'un probl\u00e8me enfin, disons qu'il y a un probl\u00e8me, a une solution \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [88%] :\r\nDu proc\u00e8s des probl\u00e8mes \u00e7a c'est que de pas des mais c'est un truc \u00e0 la zone hors quoi et puis c'est aussi comme si vous deviez toujours rendre une copie comme \u00e0 l'\u00e9cole, c'est un peu horrible en fait c'est les \u00e9chelle pour vendre une r\u00e9daction vous \u00eates tout le temps de noter quoi c'est c'est un truc o\u00f9 les gens vous disent : c'est dr\u00f4le, c'est pas dr\u00f4le, c'est moyennement dr\u00f4le c'est voil\u00e0 et puis il faut tout le temps dr\u00f4le mais moi j'adore, j'adore m'amuser quoi c'est quand m\u00eame ce que je pr\u00e9f\u00e8re dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:01) [90%] :\r\nMakes et Remix connu \u00e0 travers tout le pays mais bien au-del\u00e0, vos dessins sont \u00e0 voir dans Courrier International dans lire dans cin\u00e9ma en Su\u00e8de, j'en oublie certainement d'autres est -ce qu'une carri\u00e8re internationale, vous vous titille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [80%] :\r\nPas, pourquoi pas, mais disons que j'ai jamais fait de de j'ai jamais des march\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger quoi c'\u00e9tait c'est des personnes, des territoires distille de revues qui m'ont contact\u00e9, qui a vu mon descend suisse, mais je suis content de collaborer avec des magazines fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 pour c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a le faire et puis fran\u00e7ais tr\u00e8s sympa, mais une fonction j'ai pas pens\u00e9 mais il est pi\u00e9g\u00e9, enfin une grosse carri\u00e8re, Alain Serres non mais j'je suis tout je vais demander centrale ainsi puis je pense pas que de \u00e7a dans les descentes, tant que \u00e7a, c'est, c'est de l'arm\u00e9e, le dessin d'humour, le dessin de presse un peu autre chose, \u00e7a sera la cuisine ou l'artisanat que de l\u00e0, on va marrer dans je me la peinture, je mets la sculpture je la danse, des choses comme \u00e7a, quoi, je n'ai pas l\u00e0 les s\u00e9ries TV mais \u00e0 peine le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:10) [89%] :\r\nEt m\u00eame quand vous montez n'expose dans une galerie d'art contemporain parce que ce qui vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [73%] :\r\nOui, mais l\u00e0, je fais de la tension, c'est vrai, j'ai j'ai pas voudrais dire \u00e7a va, ces jeunes Expo peut pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [95%] :\r\nQuels sont vos ma\u00eetres de l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [79%] :\r\nJ'aime bien votre chemin fran\u00e7ais qui fait des et tr\u00e8s beau dessin peut quand m\u00eame dire que j'ai exactement et autres autrement dans le Carr\u00e9 d'art ne jamais bien Charles Schulz qui est de l'\u00e9pineuse, ce que je trouve que l\u00e0, \u00e7a, je pense, c'est \u00e7a qui m'inspire aussi de ce Style minimal, autrement non, donc l\u00e0 c'est un projet bien petits, j'aime bien et puis j'aime bien les gens \u00e0 le dire, les dessinateurs suisses romands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [72%] :\r\nIl faut faire en saisir voil\u00e0 \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [79%] :\r\nMais est remise en compagnie de Christine Gonzales bonjour Philippe Geluck bonjour mixer Remix \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 la fin de cet entretien c'est dessinateur favori est ce qu'il faisait partie, lui, de vos dessinateur favori. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [85%] :\r\nPour moi, il est, il est sur les, les, les premi\u00e8res marches du podium, c'est un g\u00e9nie, et d'ailleurs, c'est un peu je suis un peu triste qui met pas cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:26) [79%] :\r\nMais pas celle que vous avez pas les tuer de la forme jusqu'au bout, vous, \u00e0 mon avis vous \u00e9coutez au montage, si vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 parler, il aurait fini environ une heure, il peut dire et parmi les dessinateur belge, \u00e0 la fin, par exemple, dire des mais, en m\u00eame temps je me balade. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [85%] :\r\nJe suis tr\u00e8s triste aujourd'hui tr\u00e8s pr\u00e8s du pays depuis je sais qu'il est malade, de toute fa\u00e7on, et j'ai encore j'ai eu le temps de le voir \u00e0 l'inauguration de son Exposition qui fait avec sa fille, voil\u00e0, on annonce que je on sait, on sait on conserver fait la bise s'est, on s'est dit 2 3 mots et des tests rapides et beaucoup de monde \u00e0 voir, pour moi c'est un, c'est un des plus grands il est dr\u00f4le \u00e0 chacun de ces je sais pas comment il faut aimer immeubles, il a cit\u00e9 des gens que j'admire par dessus tout aussi comme Carrie Larsson Hushovd mais mais parti de ces grands l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [89%] :\r\nMichel Masserey me faisait remarquer cet apr\u00e8s- midi car il a la eu vif qu'au fond il y avait des points communs entre votre chat et et les personnages de mixer Remix, on va parler du groupe pif mais quand m\u00eame une simplicit\u00e9 de traits qui va vraiment \u00e0 l'essentiel des personnages tr\u00e8s tr\u00e8s fort visuellement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:27) [86%] :\r\nOui, on sait, on sait jamais pourquoi merd\u00e9 ni lui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [95%] :\r\nAvec des d\u00e9cors, on a dit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:34) [85%] :\r\nSi le Gabon \u00e0 l'avant- plan, \u00e0 quoi \u00e7a sert de dessiner une for\u00eat, une ville o\u00f9 en embouteillage \u00e0 l'arri\u00e8re- plan de je me reconnaissais beaucoup dans tout ce qu'il disait et voil\u00e0, je pense qu'on a, on avait beaucoup de beaucoup de points communs et mais en tout cas, admiration les des ses bouquins, moi j'ai je relis r\u00e9guli\u00e8rement ses bouquins par dessiner, je trouve que c\u00e9der, c'est un peu une bible, c'est c'est il y a comme \u00e7a j'ai j'ai \u00e7a avec des d\u00e9livrent de Chaval avec Gary Larsson c'est que de temps en temps, je me replonge pour dire : Putain qu'est -ce que j'aurais aim\u00e9 faire les trouvailles qu'ils ont eu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [86%] :\r\n-ce comics et Remix tout comme vous, par ailleurs, est -ce qu'on peut vous rangez dans un vraiment dans la cat\u00e9gorie des dessinateurs alors certes vous dessinez mais comme Remix le disait au fond ces personnages aurait pu avoir une case avec 2 types \u00e0 gros qui se regarder quand quelque chose \u00e0 dire, mais ce qui compte c'est le texte au fond c'est la trouvaille, c'est le mot, c'est le regard sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:29) [72%] :\r\nAlors faites, faites l'exp\u00e9rience, et mettez le texte en baisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:32) [87%] :\r\nEt \u00e7a veut rien dire, et non mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:35) [87%] :\r\nC'est m\u00eame si c'est un dessin qui est minimaliste, m\u00eame si observer les caricatures 2000 et Remix quand il dessine Sarkozy c'est Sarkozy et pourtant c'est son bonhomme quand il dessine Dieu c'est dur, enfin bon, sauf qu'on sait pas tr\u00e8s bien quoi ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [87%] :\r\nComment ressembler \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:52) [84%] :\r\nOui, absolument, oui, le doigt de Dieu en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:54) [83%] :\r\nNous avons la r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui peut-\u00eatre qui nous enverra message mais Dieu est un dessin de mixer Remix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [90%] :\r\nOui, aujourd'hui, ben voil\u00e0, on c\u00e9l\u00e8bre on ne dort, on rend hommage \u00e0 mixer Remix et lui m\u00eame avait un regard tr\u00e8s distanci\u00e9 sur son travail sur son talent sur sa notori\u00e9t\u00e9, \u00e9galement sans doute devait -il \u00e7a ah au fait qu'il a grandi en descendant dans l'underground lausannois vous qui avait franchi toutes les fronti\u00e8res Geluck aujourd'hui comment regardez -vous le parcours de cet homme qui disait ouais, c'\u00e9tait sympa dessin\u00e9 pour les Fran\u00e7ais, mais au fond je suis bien ici. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:29) [86%] :\r\nOui, ben moi c'est pareil avec notre travail, on voyage, moi j'ai pas quand, quand vous et moi, j'ai des refuges mondialement connu, dans une tr\u00e8s petite partie du monde qui se limite \u00e0 la Belgique, la Suisse romande la France mais mais mais Mike c'\u00e9tait beaucoup plus que moi d'ailleurs repris dans des journaux internationaux, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un tr\u00e8s tr\u00e8s grand du dessin d'actualit\u00e9s, donc peu importe ce qu'il ce qui lui ce qui lui plaisait, lui, c'est \u00eatre face \u00e0 \u00e7a, \u00e0 sa feuille et de r\u00e9soudre, il le dit tellement bien que dit on se fait chier \u00e0 trouver entre 8 et puis on est tellement fier quand l'id\u00e9e est bonne mais c'est suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par un autre dessin \u00e0 trouver, donc \u00e7a ne s'arr\u00eate jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [89%] :\r\nQu'ce qui faisait sa force en r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:14) [83%] :\r\nSes id\u00e9es, ses id\u00e9es, \u00e7a c'est sa dr\u00f4lerie, son sens du CIC \u00e0 l'ils concentrent en en quelques traits et et en une phrase, il concentre Buster Keaton, Louis de Fun\u00e8s, Chaval enfin voil\u00e0 c'est c'est du commerce, du bouillon cube d'humour, c'est chaque fois une bombe, ce qu'il dessine c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [94%] :\r\nMerci Philippe Geluck, merci de nous avoir accord\u00e9 quelques instants pour \u00e9voquer donc la m\u00e9moire de Philippe Becquelin, alias et Remix. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:46) [93%] :\r\nDes choses merci je pense beaucoup \u00e0 sa famille, sa fille aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [92%] :\r\nMerci de nous avoir accord\u00e9 cet instant Philippe Geluck on va se tourner maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates -vous le compagnon des d\u00e9buts de mixer Remix avec des aventures comme le magazine voir ou encore le Good boy qu'on a bien connu ici en Suisse romande, vous \u00eates \u00e9galement de l'aventure Remix parce que vous l'avez \u00e9dit\u00e9 aux Cahiers dessin\u00e9s, notamment l'ensemble de de ses desseins politiques et \u00e7a, c'est semble -t-il ce qui vous a percut\u00e9, chez lui, c'est son sens politique, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:24) [86%] :\r\nAu d\u00e9part, non parce que moi je l'ai rencontr\u00e9 en 82 ou 3 je crois, avec sa femme Dominique, et il sortait du de l'\u00c9cole des Beaux-Arts de Lausanne et puis il faisait de la peinture \u00e0 \u00e0 4 mains, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont appel\u00e9s, et il \u00e9tait plus inspir\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par par le rock'n'roll, Pauline, qui \u00e9puise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [76%] :\r\nLes graffitis. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:47) [85%] :\r\nLe graffiti etc et puis le cette peinture qu'on appelait Nouveaux sauvages, et donc au d\u00e9part c'\u00e9tait pas un dessinateur politique il est, il a \u00e9t\u00e9 longtemps un dessinateur de tr\u00e8s proche de la musique tr\u00e8s proche d'Adolf \u00e9vite \u00e0 Lausanne et et et il \u00e9tait vraiment derri\u00e8re et il avait besoin de la musique, il il faut s'habiller m\u00eame comment teen-agers il \u00e9tait il y a d'un c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a de, de, de, \u00eatre le presque l'\u00e9quivalent graphique de, de, de, de la musique et et et au fond c'est assez tardivement ce ce, c'est en 1994 on a cr\u00e9\u00e9 un petit journal, \u00e0 Lausanne, qui s'appelait l'\u00e9ternit\u00e9 hebdomadaire \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait, il \u00e9tait gay sur la 4 la cath\u00e9drale, donc il y il criait le risque crieurs et puis il y avait une petite loge sur chaque et moi je le rejoignais 2 fois par semaine et on travaille \u00e0 peu pr\u00e8s toute la nuit face \u00e0 face, si on faisait \u00e7a \u00e0 2 \u00e0 peu pr\u00e8s le les 90 pourcent de de ce de ce journal, et c'est l\u00e0 qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 faire des dessins d'actualit\u00e9 mais vraiment j'ai en plus je les vu faire ses dessins d'actualit\u00e9 devant moi, nuit apr\u00e8s nuit et et et et et j'ai compris \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il \u00e9tait qu'il \u00e9tait quelqu'un qui a une conscience politique absolument extraordinaire, mais vraiment extraordinaire et qu'il avait une forme de de non seulement d'humour mais de mais de lucidit\u00e9 politique et donc apr\u00e8s je crois que c'est Antoine Duplan, allez plut\u00f4t qui a qui qui disait de l'\u00e9ternit\u00e9 de Mad\u00e8re, qui s'est dit mais pourquoi dessinerais pas dans les hebdo et sur ce qu'il a fait cette carri\u00e8re inou\u00ef fulgurante et qu'il est devenu un dessinateur tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, peut-\u00eatre un des dessinateurs du plus populaire qui est exist\u00e9, hein, parce que tout le monde appr\u00e9cie ferm\u00e9 c'est c'est c'est du du tout le toutes les g\u00e9n\u00e9rations, mais aussi toutes les cat\u00e9gories professionnelles cat\u00e9gories de la soci\u00e9t\u00e9, un banquier \u00e0 l'homme politique pouvait vous pouvez trouver quelque chose de dr\u00f4le dans un dessin de 2000, Cermis est un homme de la campagne ou un ouvrier employ\u00e9 etc donc c'est c'est c'\u00e9tait un dessinateur, mais vraiment populaire, c'est qui les qui restera dans notre m\u00e9moire tr\u00e8s longtemps parce que c'est, c'est un d\u00e9tenu un dessinateur \u00e9ternel aussi parce que s'il \u00e9tait pas seulement un dessinateur du moment : il \u00e9tait un dessinateur au fond de l'\u00e9poque de quelqu'un qui avait compris, pas seulement la politique mais y compris la soci\u00e9t\u00e9, les l\u00e9gumes qui climat militants cl\u00e9s, etc, il avait compris tout le le notre pour la technologie \u00e0 l'amour, au fond, il y a, il y a parl\u00e9 de tout, avec tr\u00e8s peu de traits et est toujours, toujours, toujours percutante ou extraordinaire, mais c'est d'abord dessinateur qui vient de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [90%] :\r\nJustement, on y viendra \u00e0 la musique, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak merci beaucoup de nous avoir consacr\u00e9 ces quelques instants pour \u00e9voquer mix et Remix, je rappelle que notamment, vous avez publi\u00e9 ces dessins politiques au cahier dessin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:02) [61%] :\r\nSi on le contrepet changer notre contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:04) [85%] :\r\nParce que j'ai publi\u00e9 4 livres de dont regagne le mix et des dessins politiques c'est le dernier colloque en effet mais il y a et dans les 4 livres c'est c'est les aspects diff\u00e9rents de de de son oeuvre oui et j'esp\u00e8re d'ailleurs lui rendre hommage dans les ann\u00e9es qui suivent r\u00e9guli\u00e8rement parce que je crois qu'il est encore une fois, dessinateur \u00e9ternelle est un des plus grands dessinateurs qui exister et pas sur un un un dessinateur, mais un ami intime irrempla\u00e7able quelqu'un que j'ai aim\u00e9 par dessus tout et qui me manque terriblement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [98%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:40) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:28) [83%] :\r\nLes Beastie Boys pas, il faut le voir extrader un groupe qui appr\u00e9cie particuli\u00e8rement mixer et remis ce qui nous am\u00e8ne aux ann\u00e9es rock'n'roll le mix et remix et la Dolce Vita bonsoir St\u00e9phane Mandrake soit et nous sommes \u00e9galement par t\u00e9l\u00e9phone avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [81%] :\r\n\u00c9lisabeth ou de Man, bonsoir Isabelle Schulman vous \u00e9tiez avec Remix de l'aventure, l'avait embarqu\u00e9 dans votre aventure Vibration Vibration Le magazine des autres musiques on dit Ward, de musique, je crois \u00e0 l'\u00e9poque, mais j'ai pass\u00e9 le terme du toujours 13 appropri\u00e9 mixer Remix, comment l'avez -vous emmen\u00e9 dans ce journal musical qui \u00e9tait vibrations, comment l'avez -vous convaincu. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:16:13) [78%] :\r\nPas on n'a pas convaincu, \u00e7a c'est, c'est c'est naturellement, c'est-\u00e0-dire que, en Pierre-Jean cr\u00e9tin qui \u00e9tait r\u00e9dacteur en chef de cette travaillant qui a de suite \u00e0 cette le directeur artistique, si on peut dire de l'Indochine ta et donc c'\u00e9tait un ami Dominique c'est tout \u00e7a, c'est un esp\u00e8ce de de bouillonnement o\u00f9 tous les o\u00f9 on va tellement soir\u00e9e on sent et finale pour les programmes de Linden, chez l'\u00c9tat et, logiquement, quand on a eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er un magazine musical dans les \u00e9taient de la partie, celle, la question s'est impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [85%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s punk et tr\u00e8s rock'n'roll, il \u00e9tait rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:16:52) [88%] :\r\nOui, oui, compl\u00e8tement d'ailleurs d'ailleurs musicalement, il n'\u00e9tait pas du tout c\u00e9l\u00e9bration. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:16:58) [81%] :\r\nMais c'\u00e9tait un peu ces 2 hommes sont des questions c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:17:05) [82%] :\r\nNous, on \u00e9tait parti sur un coup de t\u00eate en fin de journal \u00e0 partir de ce courant qui s'appelait la fille jazzy, \u00e7a faisait \u00e9norm\u00e9ment rire donc il avait dit souvent aussi un petit peu de nous, il avait cr\u00e9\u00e9 2 personnages qui qui o\u00f9 il a c\u00e9d\u00e9, comme pendant tout le presque toute l'existence d'une maladie, je crois, et c'\u00e9tait le personnage d'qui am\u00e9ricaine qui existe et si on omet que c'est Michael Jackson, c'\u00e9tait en fait de musiciens qui gal\u00e8rent et qui de se faire conna\u00eetre et et sa foirait le temps et donc voil\u00e0 ce que \u00e7a lui en fait Salem, la musique ne stimulait apr\u00e8s il y avait des go\u00fbts, on oppose un pas, il aimait les classes, il est maire, Eminem, Public Enemy -l\u00e0 ont un petit peu retrouv\u00e9 cantonn\u00e9 sur sur le rap, il y avait beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:00) [66%] :\r\n2 grandes tendances si on \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:18:03) [77%] :\r\nIl avait vraiment, mais le vrai il y \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a et il pouvait tout \u00e0 fait collabor\u00e9 preuve journal ou le le terrain m\u00e9dicale l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [93%] :\r\n\u00c9lisabeth tout de m\u00eame si vous avez collabor\u00e9 pendant plus de 20 ans avec lui, c'\u00e9tait facile, la collaboration sur le long terme, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:18:24) [81%] :\r\nAh oui ben c'est \u00eatre raison de sens que c'est de nouveau, comme on \u00e9tait, on \u00e9tait \u00e0 Nice, les choses se faisait naturellement au d\u00e9but, il serait un peu apr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par sa carri\u00e8re dans les grands journaux mais il est toujours rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 6\u00e8me et c'est vrai que, des fois ils nous puisque, \u00e0 la derni\u00e8re minute quasiment on a directeur artistique, un expos\u00e9, il avait mont\u00e9 tout le tout, le magazine, il restait la dystopie le trou en dessous de l'\u00e9dito, c'\u00e9tait les 3 places de il arrive un d\u00e9fi souvent compl\u00e8tement \u00e0 la bourre avec ses 3 15 les envoyer par Mail \u00e0 la derni\u00e8re minute, donc voil\u00e0, c'est la seule tension qu'on avait, on attend, on \u00e9tait sur sa rivale mais. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:19:05) [59%] :\r\nOn aimerait avoir vraiment impliqu\u00e9 du tout utopie, donc on ne pas encore \u00eatre ambigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [89%] :\r\nEt merci \u00e0 vous, \u00c9lisabeth Ulmann, de nous avoir consacr\u00e9 ces quelques temps chez vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s loin et comme la communication, la ligne pas hyper bonne, on va, on va se se quitter ici et maintenant, merci beaucoup, Nelson Man, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:19:27) [84%] :\r\nA merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [85%] :\r\nAu revoir et je me tourne vers vous l'anthrax bonsoir, bonsoir, vous voulez fr\u00e9quenter de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s mais c'est Remix la Dolce Vita, il vous a dessiner sous forme de longs tubes comme \u00e7a qui oui, vous avez un dessin votre gloire cynique et Remix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:42) [79%] :\r\nPas du tout \u00e0 ces dessins, pas du tout, non non non, pas du tout, non, effectivement d'un comme comme comme la moiti\u00e9 des gens c'\u00e9tait la Deutsche vital des rencontres et c'est l\u00e0 que c'est parti, est assez terne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [72%] :\r\nLes viviers o\u00f9 beaucoup de choses se parce en fait sans Lausanne bougerai pas une mission Remix vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:58) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre, enfin, on peut toujours, si on peut toujours r\u00eaver, mais mais mais mais je pense que sans la Dolce Vita, il y a, il y a beaucoup de choses qui se serait ainsi qui qui ne serait pas arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:08) [83%] :\r\nVous \u00eates venu avec des dessins, c'est moi, c'est c'est quelques frayeurs en fait que que le comique, \u00e7a fait enfin de ce que j'ai retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:17) [84%] :\r\nChose qu'il qu'il faisait pour nous en fait parce que pour moi c'\u00e9tait beaucoup notre pendant visuel, en fait, quand on faisait des soir\u00e9es parce donc chez Vitez, c'\u00e9tait une chose l\u00e0, on a commenc\u00e9, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des soir\u00e9es ill\u00e9gales \u00e0 droite \u00e0 gauche avec de la hausse lui \u00e7a l'amusait beaucoup sur sur les soir\u00e9es ainsi la hausse o\u00f9 en fait on avait dit stroboscopiques de la fum\u00e9e, tout le monde faisait la f\u00eate et puis on voyait ses dessins, ses banni\u00e8res qui s'dans la lumi\u00e8re, d'o\u00f9, d'o\u00f9 ces dessins sur les stroboscopiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:42) [83%] :\r\nMandrake c'est ce que ont -ils pos\u00e9 un regard regard narquois en fait sur cette culture hein de Ground qui qui se d\u00e9veloppe, parce qu'il avait plein de sculptures de diff\u00e9rents mouvements qui qui se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 80 d\u00e9but 90. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:57) [91%] :\r\nNon, je pense qu'il \u00e9tait juste totalement content d'y \u00eatre content de le faire et \u00e7a mus\u00e9e apr\u00e8s les narquois surtout donc effectivement il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:04) [80%] :\r\nMais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dessiner les les sous- genres les sous- chapelles de chaque mouvement justement du m\u00e9tal avec les gens, non, c'\u00e9tait bien l'ironie qui point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:13) [87%] :\r\nJe crois qu'il \u00e9tait surtout aussi content de faire des dessins comme \u00e7a et et d'\u00eatre un peu partout, il \u00e9tait toujours le 1er \u00e0 vouloir les faire Il \u00e9tait tr\u00e8s enthousiaste et puis \u00e0 \u00e0 faire, et jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment encore pour la sortie de Clifford suite \u00e0 sur d\u00e9faite s\u00e9rieux ont \u00e9pargn\u00e9 les murs, on lui disait viens et il venait, il couvrait nous a couvert un garage de de dessins sur les murs pour faire une femme de d'une nuit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [89%] :\r\nOn a souvent dit qu'il \u00e9tait l'h\u00e9ritier des graffiteurs de New York, fin de cette culture du dessin de la bande dessin\u00e9e, venus de de la rue, vous confirmez, il \u00e9tait, il \u00e9tait rest\u00e9 aussi un peu, et peut-\u00eatre m\u00eame que c'est pour \u00e7a qu'on retrouve cela dans son entr\u00e9e, un h\u00e9ritier de cette culture, la voiture 13 un grand ah oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:50) [81%] :\r\nCompl\u00e8tement et et nous mon m'a souvent dit : en fait, et on en parle avec Michelin avant un tiens, c'est un peu votre Kit c'est c'est compl\u00e8tement \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 faire des dessins et de la nuit, la danse et et les soir\u00e9es ill\u00e9gales alors grande etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:04) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [81%] :\r\nMichel non, moi ce qui me frappe, c'est que ces d\u00e9c\u00e8s en contribuer, on peut dire \u00e0 l'identit\u00e9 des clubs, d\u00e9faite 1 il a magazine d\u00e9marr\u00e9 aussi qu'il a d\u00e9fendu mais est -ce qu'on peut pas dire que que son Style \u00e9tait tellement fort que que parfois il \u00e9clipsait les messages elle \u00e9clips\u00e9e ces clubs, ce qu'on ne voyait que le dessin de de mixer Remix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:28) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est si on n'avait pas la f\u00eate \u00e0 toutes les f\u00eates, non mais il faut effectivement l'arriv\u00e9e \u00e0 recouvrir des fois tous les murs d'un club avec ses dessins et \u00e7a donnait une ambiance tr\u00e8s particuli\u00e8re, donc il avait son identit\u00e9 qui \u00e9taient l\u00e0, mais avec des dessins tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s basique et tr\u00e8s efficace de petits personnages qui dansait un peu comme effectivement les personnages de la R\u00e9union et je suis pas je pense pas que la la comparaison que, en fait, c'est que les biens que les musiques du moment compl\u00e8tement du temps et \u00e7a a commenc\u00e9 avec le rock, et puis apr\u00e8s le rap et puis apr\u00e8s la la oui il a jamais \u00e9t\u00e9 sectaire sur le plan musical non politique, alors que l'on a eu beaucoup d'ennuis avec les r\u00e9acs du rock, c'\u00e9tait un des premiers \u00e0 venir avec nous et \u00e0 faire des f\u00eates et \u00e0 leur dire : vous avez compris pour provoquer pour provoquer, mais aussi parce qu'il croyait parce qu'ils vont s'ils \u00e9taient il y voyait que le progr\u00e8s, il \u00e9tait pas chez eux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C718D112-6CF5-4FF4-9BD1-AE09A3111C8C", "internalArchiveId": "C718D112-6CF5-4FF4-9BD1-AE09A3111C8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BodLuv: Guy Parmelin tacl\u00e9 par le parlement", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Les commissions de surveillance des Chambres f\u00e9d\u00e9rales devaient pr\u00e9senter mardi leur rapport sur la suspension du projet de d\u00e9fense sol-air Bodluv, d\u00e9cid\u00e9e par le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin. Mais la conf\u00e9rence de presse a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e au tout dernier moment, les discussions ayant \u00e9t\u00e9 plus agit\u00e9es que pr\u00e9vu.\r\n\r\n* * BodLuv: Guy Parmelin tacl\u00e9 par le parlement  \r\nChristel Domenjoz direct Palais\r\n*** C'est l'histoire d'une communication avort\u00e9e. \r\nLes commissions de surveillance des Chambres f\u00e9d\u00e9rales devaient pr\u00e9senter en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi leur tr\u00e8s attendu rapport sur la suspension du projet de d\u00e9fense sol-air Bodluv d\u00e9cid\u00e9e par le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin. Mais la conf\u00e9rence de presse a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e au tout dernier moment. Les discussions ont \u00e9t\u00e9 plus agit\u00e9es que pr\u00e9vu. \r\nChrystel Domenjoz, vous avez assist\u00e9 \u00e0 de nombreuses conf\u00e9rences de presse \u00e0 Berne... La sc\u00e8ne d'aujourd'hui, c'est franchement inhabituel au Palais f\u00e9d\u00e9ral \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, l'heure c'est l'heure. \r\nAlors une annulation en catastrophe, apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 la presse parlementaire dans le flou le plus total pendant plus de 30 minutes, c'est le signe que quelque chose n'est vraiment pas all\u00e9 comme pr\u00e9vu. \r\nLes 2 heures de discussions planif\u00e9es ce matin ont tout juste \u00e9t\u00e9 suffisantes pour voter l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le texte. \r\nPar 17 voix contre 10 et quelques abstentions, selon nos informations. \r\nCe qui montre bien une forte opposition au travail des 6 parlementaires charg\u00e9s de faire la lumi\u00e8re sur l'affaire.\r\nIl y a eu beaucoup de remarques et d'objections, selon les \u00e9chos recueillis cet apr\u00e8s-midi\r\n*** Beaucoup de remarques, d'objections Chrystel... qu'est-ce qui a fait d\u00e9bat \u00e0 ce point?\r\nTout simplement les conclusions du rapport, dont la presse dominicale se faisait \u00e9cho il y a 2 jours.\r\nRapport tr\u00e8s critique envers Guy Parmelin.\r\nSa d\u00e9cision de suspendre l'achat de ce syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air en mars \u00e9tait injustifi\u00e9e, selon ce rapport. Et elle aurait fait perdre jusqu'\u00e0 20 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n*** Mais tout le monde ne partage pas ce point de vue... \r\nCertaines sources parlent d'un rapport \u00e0 charge, qui n'a pas pris en compte le contexte, les raisons qui ont men\u00e9 \u00e0 cette suspension de Bodluv. \r\n\"C'est comme si on faisait fi des lacunes financi\u00e8res, techniques et politiques \u00e0 l'origine de la d\u00e9cision de Guy Parmelin\", glisse un membre de la commission. \r\nCe contexte d\u00e9favorable, c'est d'ailleurs la ligne de d\u00e9fense de Guy Parmelin. \r\nIl s'\u00e9tait exprim\u00e9 apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate administrative qu'il avait demand\u00e9e. \r\nEnqu\u00eate qui aboutissait \u00e0 la conclusion que la d\u00e9cision \u00e9tait \"politiquement compr\u00e9hensible\" mais pas totalement justifi\u00e9e car les proc\u00e9dures \u00e9taient respect\u00e9es \u00e0 la lettre. \r\n*** Autre point de d\u00e9bat, la composition de ce groupe de travail parlementaire.\r\n5 bourgeois, 1 socialiste et aucun romand dans ce groupe.\r\nEt le soup\u00e7on que ces \u00e9lus \u00e9taient plut\u00f4t favorables \u00e0 l'achat de ce syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air, et pour certains, assez anti-Parmelin. \r\nCe qui explique aussi en partie le travail de r\u00e9\u00e9criture en cours dans les commissions de gestion. \r\n*** On n'a donc pas fini de parler de cette affaire Bodluv. Quid de la suite, Chrystel? \r\nLes commissions de gestion reprendront la discussion le 27 janvier. \r\nD'ici l\u00e0, les 38 parlementaires concern\u00e9s pourront proposer des amendements. Le groupe de travail va \u00e9galement apporter quelques pr\u00e9cisions. \r\nEt si tout va bien, le tr\u00e8s attendu rapport sur la suspension de ce projet de d\u00e9fense sol - air sera alors sous toit.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248011", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["BodLuv: Guy Parmelin tacl\u00e9 par le parlement / FOR_2016-12-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les commissions de surveillance des Chambres f\u00e9d\u00e9rales devaient pr\u00e9senter mardi leur rapport sur la suspension du projet de d\u00e9fense sol-air Bodluv, d\u00e9cid\u00e9e par le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin. Mais la conf\u00e9rence de presse a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e au tout dernier moment, les discussions ayant \u00e9t\u00e9 plus agit\u00e9es que pr\u00e9vu."], "variantIds": ["ece-8248011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:49Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes risques et on revient en Suisse Christian avec cette histoire une dr\u00f4le d'histoire du Palais f\u00e9d\u00e9ral, celle d'une communication avort\u00e9e, oui, les commissions de surveillance des Chambres f\u00e9d\u00e9rales devaient pr\u00e9senter en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi leur tr\u00e8s attendu rapport sur la suspension du projet de d\u00e9fense sol-air Bodluv d\u00e9cid\u00e9e par le ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin mais la conf\u00e9rence de presse a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e au tout dernier moment, les discussions ont \u00e9t\u00e9 plus agit\u00e9es que pr\u00e9vu, Chrystel, vous avez assist\u00e9 \u00e0 de nombreuses conf\u00e9rences de presse \u00e0 Berne la sc\u00e8ne aujourd'hui par contre, c'est franchement inhabituel au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral l'heure c'est l'heure alors une annulation en catastrophe apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 la presse parlementaire dans le flou le plus total pendant plus de 30 minutes, h\u00e9 bien, c'est le signe que quelque chose n'est vraiment pas all\u00e9 comme pr\u00e9vu les 2 heures de discussions planifi\u00e9 ce matin ont tout juste \u00e9t\u00e9 suffisantes pour voter l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le texte par 17 voix contre 10 et quelques abstentions, selon nos informations, ce qui montre bien une forte opposition au travail des 6 parlementaires charg\u00e9s de faire la lumi\u00e8re sur cette affaire, il y a eu beaucoup de remarques d'objections selon les \u00e9chos recueillis cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [95%] :\r\nAlors beaucoup de remarques d'objections Chrystel, vous le dites, mais qu'est -ce qui a fait d\u00e9bat \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nPoint alors tout simplement les conclusions de rapport du rapport dans la presse dominicale se faisait \u00e9cho, il y a 2 jours, rapport tr\u00e8s critique envers Guy Parmelin, sa d\u00e9cision de suspendre l'achat de ce syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air en mars \u00e9tait injustifi\u00e9e, selon ce rapport, et l'aurait fait perdre jusqu'\u00e0 20 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9videmment tout le monde ne partage pas ce point de vue, certaines sources parlent d'un rapport \u00e0 charge, qui n'a pas pris en compte le contexte, les raisons qui ont men\u00e9 \u00e0 cette suspension de Bodluv c'est comme si on faisait fi des lacunes financi\u00e8res, techniques et politiques \u00e0 l'origine de la d\u00e9cision de qui Parmelin c'est ce que Glissant, membre de la commission ce contexte d\u00e9favorable, c'est d'ailleurs la ligne de d\u00e9fense de Guy Parmelin, il s'\u00e9tait exprim\u00e9 apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate administrative qu'il avait demand\u00e9e, enqu\u00eate qui aboutissait \u00e0 la conclusion que la d\u00e9cision \u00e9tait politiquement compr\u00e9hensible mais pas totalement justifi\u00e9e, car les proc\u00e9dures \u00e9taient respect\u00e9es \u00e0 la lettre et puis, autre point de base c'est la composition m\u00eame de ce groupe de travail parlementaire oui 5 bourgeois 1 socialiste aucun roman dans ce groupe et le soup\u00e7on que ces \u00e9lus \u00e9taient plut\u00f4t favorables \u00e0 l'achat de ce syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air et pour certains, plut\u00f4t anti- Parmelin, ce qui explique aussi en partie le travail de r\u00e9\u00e9criture en cours dans les commissions de gestion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [82%] :\r\nMais on a bien compris, Chrystel \u00e7a pas la derni\u00e8re fois qu'on va parler de cette affaire Bodluv c'est un petit nom qu'on aime beaucoup \u00e7a Baudelot Boden Loft Anne Griffe, sauf erreur, que dire de la suite Chrystel qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [96%] :\r\nAlors les commissions de gestion vous reprend la discussion le 27 janvier prochain d'ici l\u00e0, les 38 parlementaires concern\u00e9s pourront proposer des amendements, le groupe de travail va \u00e9galement apporter quelques pr\u00e9cisions et si tout va bien, si tout va bien, le tr\u00e8s attendu rapport sur la suspension de ce projet de d\u00e9fense sol-air sera alors sous toit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [81%] :\r\nMais seulement si tout va bien, merci beaucoup, Christelle Domenjoz et au reste du c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC9989A5-404E-47B0-AAB5-7DE6E1239F02", "internalArchiveId": "DC9989A5-404E-47B0-AAB5-7DE6E1239F02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s du dessinateur Mix & Remix, de son vrai nom Philippe Becquelin", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Le dessinateur Mix & Remix est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans. De son vrai nom Philippe Becquelin, il avait notamment travaill\u00e9 pour la RTS dans Infrarouge, L'Hebdo, Le Matin Dimanche ou encore Le Courrier international et l'Internazionale en Italie. Mix et Remix, un trait reconnu au-del\u00e0 des fronti\u00e8res suisses \u00e9tait aussi une figure des la sc\u00e8ne alternative \u00e0 Lausanne. Il fr\u00e9quentait la Dolce Vita, engag\u00e9 mais jamais militant. Pour faire bouillir la marmite Philippe Becquelin travaillera comme magasinier, fera le Guex au sommet de la cath\u00e9drale de Lausanne, un petit bouleau qui lui permettra d'observer la vie, les gens, pour mieux les croquer dans ses dessins.", "durationSec": 288, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["dessin de presse"], "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s du dessinateur Mix & Remix / 12H30_2016-12-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le dessinateur Mix & Remix est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans. De son vrai nom Philippe Becquelin, il avait notamment travaill\u00e9 pour la RTS dans Infrarouge, L'Hebdo, Le Matin Dimanche ou encore Le Courrier international et l'Internazionale en Italie."], "variantIds": ["ece-8248000"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:45:03Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn g\u00e9nie de l'humour qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le dessin de presse, les mots de Patrick Chapatte ce matin qui rend hommage \u00e0 mix et Remix Philippe Becquelin, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans d'un cancer du pancr\u00e9as mix et remix avait notamment travaill\u00e9 pour la RTS dans Infrarouge, mais aussi \u00e0 l'hebdo au Matin dimanche ou encore au Courrier international et l'Internazionale en Italie ses dessins mais aussi son engagement vont manquer aujourd'hui aux Romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, mix et remix, c'\u00e9tait un dessinateur fr\u00e9n\u00e9tique sur actifs, il se d\u00e9finissait lui- m\u00eame comme un bourreau de travail, ses dessins et son humour ont marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, avec des rendez- vous dans la presse hebdomadaire ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00e9voquiez l'hebdo, o\u00f9 il a travaill\u00e9 25 ans, ou encore l'\u00e9mission Infrarouge, dans laquelle il croquait en Direct l'actualit\u00e9 \u00e7a c'est pour la partie officielle de sa carri\u00e8re, parce que mix et Remix, c'est aussi un dessinateur qui donnait des coups de main, des coups de crayon dans son cas \u00e0 gauche et \u00e0 droite les Lausannois se rappellent de ses dessins placard\u00e9s un peu partout dans la ville o\u00f9 il s'\u00e9tait \u00e9tabli apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 lesquelles mix fraise fr\u00e9quent\u00e9 la Dolce Vita et dessinait pour ce lieu mythique de la culture Andorre 20 des affiches hilarantes punais\u00e9 un peu partout dans les rues, cette sc\u00e8ne alternative, il la d\u00e9fendait ardemment, comme d'ailleurs Mandrake s'Alias St\u00e9phane Kohler c'est l'un des piliers de la Dolce Vita, Didier, producteur et actuellement responsable des musiques actuelles \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [77%] :\r\nPhilippe \u00e9tait \u00e0 la Dolce Vita, au d\u00e9part, et jusqu'\u00e0 la France enti\u00e8re il y est rest\u00e9 stable et derni\u00e8res sortir l'association il toujours spontan\u00e9ment tr\u00e8s content comme les demander, si vous voulez venir car c'est un mur, c'est que les gens en dans la fum\u00e9e, ministre de l'\u00e9poque, c'est quelqu'un qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse effectivement aider beaucoup de gens qui avaient beaucoup de micro- entreprises ind\u00e9pendantes qui c'est quelqu'un qui donnait beaucoup, c'est aussi \u00e7a qu'il y a, qu'il \u00e9tait, je pense tr\u00e8s aim\u00e9e et tr\u00e8s populaire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [87%] :\r\nMix et remix figure tr\u00e8s populaire et c'est cette sc\u00e8ne alternative en qui va le porter en tant que dessinateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de Lausanne Bouge de la de Vita \u00e0 la rue Saint-Martin, l'humour de mixer Remix va d\u00e9teindre jusqu'au Pont Bessi\u00e8re o\u00f9 se trouvent les bureaux de l'hebdo journal avec lequel il a collabor\u00e9 de 1908 ans de 7 \u00e0 2012, ses dessins vont devenir tr\u00e8s vite addictif pour les Lecteurs et c'est l\u00e0 que mix va d\u00e9velopper ce Style tr\u00e8s subtile engag\u00e9 clairvoyant mais jamais militant \u00e9coutez cette archive de 2004. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [77%] :\r\nCherche pas l'ennemi quoi y a pas mal dessinateur militant, qui ont besoin d'an\u00e9mie, il y a beaucoup de d'humoristes combien Christoph Blocher en face ils ont pas d'id\u00e9e comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire comme Blocher est \u00e0 la retraite s'arr\u00eatent spectacle quoi, c'est \u00e7a, moi je m'int\u00e9resse, puis sa soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral puis surtout \u00e0 la la connerie humaine, plus qu'\u00e0 \u00e0 quelqu'un qui serait plus qu'aucun autre quoi seulement, c'est ce que je reproche un peu au haut de sa militance il y a beaucoup trop dessins qui finissent par Paris le conna\u00eet voil\u00e0 parce qu'il y a de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [87%] :\r\nEt c'est certainement cette mod\u00e9ration qui a fait le succ\u00e8s de mix et Remix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [94%] :\r\nOuais, c'est quelqu'un qui est toujours rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, avec un esprit libre, une libert\u00e9 qui avait d'ailleurs un prix puisqu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 vivre de son coup de crayon avant l'\u00e2ge de 40 ans il travaillera d'ailleurs comme au sommet de la cath\u00e9drale de Lausanne pour arrondir ses fins de mois un petit boulot qui lui permet d'observer la vie les gens pour mieux les croquer dans ses dessins, lorsqu'il a appris sa maladie au printemps dernier mix a tenu \u00e0 continuer \u00e0 dessiner Ariane Dayer et r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, elle raconte comment mix \u00e0 rigoler jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:51) [83%] :\r\nIl a vraiment rigol\u00e9 je comme vous, je crois vraiment, encore, je l'ai vu il y a quelques jours, il \u00e9tait pourtant en soins palliatifs et ici, on a quand m\u00eame rigoler ensemble et ce qui \u00e9tait aussi inou\u00efe de donc il est malade depuis le mois de mars est vraiment une maladie foudroyante, mais \u00e0 chaque certificat m\u00e9dical qui m'envoyait aussi pour d\u00e9dramatiser et un dessin qui allaient avec, qui \u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le et qui, comme s'il voulait un peu moins de la pudeur dans le fait de, de ne pas travailler dans le fait d'\u00eatre malades et tout il enrobait tous avec avec l'humour et donc il il \u00e9tait vraiment l\u00e0 dedans et il y a quelques jours encore en rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [89%] :\r\nBlum l'hommage d'Ariane Dayer merci Sophie Iselin mix et Remix d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc hier, \u00e0 58 ans d'un cancer du pancr\u00e9as on on rendra hommage au dessinateur tout au long de la journ\u00e9e sur la 1\u00e8re et notamment M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon \u00e0 14 heures dans entre nous soit dit -elle rediffusera une interview de Philippe Becquelin r\u00e9alis\u00e9 en janvier 2013 hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mix et Remix [= Becquelin, Philippe]", "role": "dessinateur de presse suisse [extrait d'archives RTS]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mandrax", "role": "alias St\u00e9phane Kohler, musicien et un des piliers de la Dolce Vita \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dayer, Ariane", "role": "r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-651012DF-B6DA-40C6-8964-6BA75FA33BB9", "internalArchiveId": "651012DF-B6DA-40C6-8964-6BA75FA33BB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Antoinette Rychner, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Devenir pr\u00e9\" (Ed. d'Autre Part, 2016)", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "C'est un livre comme un oeil grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l'on ne regarde qu'\u00e0 peine... Un an durant, l'auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s'est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu'elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l'\u00e9crivain trentenaire s'est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu'elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.", "durationSec": 2457, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Rychner, Antoinette"], "alternativeTitle": ["Antoinette Rychner: \"Devenir pr\u00e9\", Editions d\u02b9autre part", "Antoinette Rychner: \"Devenir pr\u00e9\", Editions d\u02b9autre part / VSS_2016-12-20T11:10:00_versus-lire", "Antoinette Rychner: \"Devenir pr\u00e9\", Editions d\u02b9autre part / VSS_2016-12-20T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est un livre comme un \u0153il grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l\u02b9on ne regarde qu\u02b9\u00e0 peine... Un an durant, l\u02b9auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s\u02b9est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu\u02b9elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l\u02b9\u00e9crivain trentenaire s\u02b9est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu\u02b9elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.\nPar Linn L\u00e9vy", "C\u02b9est un livre comme un \u0153il grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l\u02b9on ne regarde qu\u02b9\u00e0 peine... Un an durant, l\u02b9auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s\u02b9est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu\u02b9elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l\u02b9\u00e9crivain trentenaire s\u02b9est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu\u02b9elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.\nPar Linn L\u00e9vy", "C\u02b9est un livre comme un \u0153il grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l\u02b9on ne regarde qu\u02b9\u00e0 peine... Un an durant, l\u02b9auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s\u02b9est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu\u02b9elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l\u02b9\u00e9crivain trentenaire s\u02b9est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu\u02b9elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.\nPar Linn L\u00e9vy"], "variantIds": ["ece-8218323", "ece-8218319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-26T13:25:55Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [81%] :\r\nH\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [86%] :\r\nBonjour Aline les gens et aujourd'hui, on l'a lanc\u00e9 en diverses occasions, j'ai un peu dit roman mais en fait, effectivement, a voulu un peu feuilletez \u00e7a n'a rien d'un roman, c'est un r\u00e9cit, c'est peut-\u00eatre bien autre chose, d'ailleurs, en tout cas le titre en est Devenir pr\u00e9 c'\u00e9tait \u00e9crit par Antoinette Rychner bonjour Antoinette bonjour et c'est \u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions d'autre part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [91%] :\r\nExact, alors je suis tr\u00e8s heureuse de vous recevoir, Antoinette Rychner, parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 beaucoup aim\u00e9 votre 1er roman le prix sorti chez Buchet-Chastel en 2015, un livre pour lequel vous aviez notamment re\u00e7u le prestigieux prix suisse de litt\u00e9rature alors c'\u00e9tait effectivement votre 1er roman mais de loin pas votre 1\u00e8re moi publication parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9crit m\u00eame si vous avez seulement 37 ans, \u00e9crit pour le th\u00e9\u00e2tre \u00e9crit des nouvelles, des critiques et vous \u00eates sorti de la 1\u00e8re de l'institut litt\u00e9raire de Bienne et avec ce livre- l\u00e0 Devenir pr\u00e9, c'est une autre performance est un livre comme un oeil grand ouvert sur un pr\u00e9 o\u00f9 il y a un pr\u00e9 ce rectangle Vert qui bordent la route et auquel on ne pr\u00eate d'ordinaire aucune attention et je pars la descente de performance parce que, pour composer cet ouvrage, vous avez pris le temps, le temps d'examiner la nature mais aussi de vous examinez vous- m\u00eame dans une forme d'introspection et vous \u00eates install\u00e9e pendant une ann\u00e9e chaque jour dans une roulotte qui est devenu votre bureau pour d\u00e9crire pour \u00e9crire ce qui se passait devant vos yeux et dans votre t\u00eate, alors vous \u00eates neuch\u00e2teloise Antoinette Rychner et c'est pas en d\u00e9tail aujourd'hui parce que sans cela, ce livre s'il n'aurait pas exist\u00e9 puisqu'il est n\u00e9 d'une demande de l'Association neuch\u00e2teloise pour l'aide \u00e0 la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, expliquez -nous un peu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [84%] :\r\nAlors effectivement, j'ai eu de la chance parce que j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une commande une bourse commande qui \u00e9manait de la qui est une association pour le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation litt\u00e9raire dans le canton de Neuch\u00e2tel et donc chaque ann\u00e9e, il y a un boursier une boursi\u00e8re qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce programme l\u00e0 et la seule contrainte c'est de mentionner d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s allusif un un lieu du canton de Neuch\u00e2tel, hein, et je trouvais que moi je j'avais d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 assez r\u00e9cemment dans le Val de \u00e0 Valangin, en fait, et on a r\u00e9nov\u00e9 une maison avec mon compagnon on fait il me manquait un espace un peu la la fameuse chambre \u00e0 soi de Virginia au offensif, la balle est pass\u00e9e un peu tranquille, un peu priv\u00e9 un peu \u00e0 part pour me concentrer pour travailler et je suis tomb\u00e9 sur une roulotte de chantier d'occasion \u00e0 vendre comme que j'ai achet\u00e9 et puis on a, on a install\u00e9 sur le terrain, vous \u00e9voquez vous l'\u00e9voquez d'ailleurs dans le livre, cette \u00e9pisode de retaper la vieille roulotte oui j'ai racont\u00e9 comment j'avais d\u00e9nich\u00e9 et qu'on avait travaill\u00e9 pour la taper parce que c'\u00e9tait rigolo, \u00e7a cr\u00e9e une petite bulle un peu de narration des r\u00e9cits d'histoire dans dans ce corpus de textes justement ne pas trop \u00e0 d\u00e9finir ce que c'est un journal la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [89%] :\r\nParce que c'est n\u00e9cessaire de temps en temps, Antoinette Rychner de revenir au r\u00e9cit, enfin j'ai d'int\u00e9grer du r\u00e9cit de s'au r\u00e9cit et d'\u00e9chapper un peu \u00e0 cet \u00e9tat de m\u00e9ditation d'introspection en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [80%] :\r\nPour le lecteur, je trouve que \u00e7a peut \u00eatre sympa, bien avant l'Automne, manger un petit peu, je vous rappelle par exemple d'un livre de j'ai beaucoup aim\u00e9 et qui s'appelle pourquoi veux -tu que \u00e7a rime qui en fait enti\u00e8rement compos\u00e9 de questions puis cette radicalit\u00e9 la me pla\u00eet beaucoup mettent en son temps, il y a des petites histoires quand m\u00eame de petits petites un Module de narration que j'ai j'bien aim\u00e9 \u00e7a touche aussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [82%] :\r\nC'est pour lecteur ou c'est pour l'auteur pour sa sant\u00e9 pour sa sant\u00e9 graphique litt\u00e9raire, de mon point de vue \u00e0 moi ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [83%] :\r\nDonc la n\u00e9cessit\u00e9 de de revenir \u00e0 l'origine de de ce lieu, qu'est ce que c'est que cette roulotte le fait qu'il a \u00e9t\u00e9, qu'elle a eu une histoire avant la tr\u00eave d'\u00e9criture \u00e7a a servi \u00e0 autre chose, c'est-\u00e0-dire le 2 janvier c'\u00e9tait un autre monde, voil\u00e0 de de raconter un peu la la oui la Renaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [85%] :\r\nMais aussi, tout \u00e7a oui et donc vous \u00e9tiez pendant un an, assise dans cette roulotte devant chaque jour face \u00e0 ce prix et je voulais savoir si ces contraintes -l\u00e0 ces contraintes que vous vous \u00eates impos\u00e9 ce qu'elles sont tr\u00e8s importants pour faire na\u00eetre d'\u00e9criture pour pour pour inventer un un r\u00e9cit est -ce qu'elle joue un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [83%] :\r\nEn tout cas le fait de se limiter, je pense que \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer, \u00e7a peut, \u00e7a peut aider en fait \u00e0 ouvrir sa plume des aller plus loin, le fait que justement le paysage sera cadr\u00e9 comme \u00e7a par si je de fen\u00eatre, ben voil\u00e0, on va regarder ce qui a la et puis et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [88%] :\r\nPar ailleurs, et puis, et puis c'\u00e9tait cette cette comme un journal intime de contemplation though donc devenir pr\u00eatre invite le lecteur entre en contact avec l'infiniment petit, le vol des insectes un petit escargot le vent dans les branchages et puis il y a social au-dessus du pr\u00e9 o\u00f9 il se passe infiniment d'chose et puis les saisons qui passent, etc, on assiste \u00e0 tous, c'\u00e9tait l\u00e0 vraiment votre attention \u00e0 votre intention, pardon, de faire un un, un journal comme \u00e7a de contemplation, une sorte de m\u00e9ditation litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait l'intention, c'\u00e9tait d'avoir les yeux bien ouvert les oreilles aussi les narines voil\u00e0 donc c'est aussi ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 ce titre Devenir pr\u00e9, \u00e7a veut dire \u00eatre tellement dans peu dans la perception que finalement ou non dans ce convoi mettra \u00e0 \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment, un \u00e9l\u00e9ment de la nature aussi se se fondre dans son environnement, et puis je pense que c'est pas toujours possible d'arriver vraiment un bon \u00e9tat d'observation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [88%] :\r\nMais c'est \u00e7a en fait tr\u00e8s vite votre titre m'a fait penser \u00e0 \u00e0 l'un des des ouvrages de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 Tobin qui s'intitulait le r\u00eaveur dans le paysage, donc cette id\u00e9e comme \u00e7a de vous fondre dans ce dans ce prix est -ce que c'est votre, votre regard qui fait se priver de cette subjectivit\u00e9 qui qui fait ce pr\u00e9, c'est une sorte de, vous savez comme Duchamp disait le regardeur fait le le tableau une un rapport comme \u00e7a d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec ce prix, ce paysages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [82%] :\r\nOui, je pense qu'il y a un petit paradoxe parce que j'ai \u00e9vit\u00e9 le jeu autant que possible, oui, c'est vrai, j'ai parfois laiss\u00e9 transpara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments de ma vie, m\u00eame assez peu et en m\u00eame temps, oui c'est moi qui cr\u00e9e ce regard noir parce que c'est, c'est moi, c'est ma subjectivit\u00e9 qui qui s\u00e9lectionne les \u00e9l\u00e9ments, ce qui a une affinit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments m\u00eame que c'est toujours le m\u00eame prix \u00e0 chaque moment de la journ\u00e9e \u00e0 chaque saison, il y a toujours d'autres choses \u00e0 raconter, donc pour \u00e9crire d'ailleurs, j'ai \u00e9crit certains jours des pages et des pages, et puis il a bien fallu s\u00e9lectionner donc d\u00e9j\u00e0 dans le moment d'\u00e9criture d'observation, il y a \u00e7a passe par moi, puis apr\u00e8s nous, le vrai travail \u00e7a \u00e9videmment que moi j'ai je tire tout \u00e7a, vous avez beaucoup oui, beaucoup, beaucoup mieux, et puis j'\u00e9tais pas enfin je si je compare par exemple la livre contemporain qui est qui, \u00e0 ses voisins dans dans ce concept d'immersion de captation qui est carnets du lac de Marianne est par oui bon l'\u00e9crit pendant un an, d'ailleurs, dans la m\u00eame p\u00e9riode temporelle de juin juin et donc effectivement il y a une chose de similaire mais je pense qu'elle est beaucoup plus radical dans les la notation pure et j'ai entendu dans un interview, elle disait qu'elle avait assez peu toilett\u00e9e comme ils disait c'est et que \u00e7a n'avait pas pourrait en tout cas, c'est ce qu'elle dit de vocation litt\u00e9raire parce que pour moi, clairement, ce livre, il y a une vocation litt\u00e9raire et j'ai j'ai en fait beaucoup de toiletter puisque toiletter les beaucoup retravaill\u00e9 parce qu'il a fallu effectivement s\u00e9lectionn\u00e9 dans une grande mati\u00e8re un gros volume et puis aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, ben se poser des questions de composition est quand m\u00eame justement de narration parce que vous du 10\u00e8me jour de brouillard ce c'est quand m\u00eame la donc comment pouvoir r\u00e9server des surprises, travailler sur les, en fait, les fr\u00e9quences des r\u00e9currences des choses qui reviennent de la p\u00e9tition, comment, comment comme on raconte ce qui \u00e9volue par exemple \u00e0 un cadavre de campagnols qui est bouff\u00e9 par le shabbat, je le montre plusieurs fois dans les attaques des compositeurs, comment, \u00e0 quel moment les am\u00e8ne, et comment je tricote \u00e7a et puis il y a eu une \u00e9tape importante pour cela c'est qu'au d\u00e9but j'avais chaque fois les dates et puis oui, m\u00eame les temp\u00e9ratures et je ne peux chaque fois les heures \u00e0 la minute pr\u00e8s pour chaque notation il y a un moment donn\u00e9, j'ai lu qu'il contemporain qui n'a pas mal inspir\u00e9 de riposte am\u00e9ricaine qui vit dans le Montana, donc il a d\u00e9crit aussi une ann\u00e9e depuis sa cabane foresti\u00e8re d\u00e9crit la nature, et lui il ne met pas de date du tout, il a juste mis le mois dans lequel \u00e7a se passait, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clic chez ceux qui a, moi j'ai, je vais faire sauter toutes ces dates o\u00f9 ces temp\u00e9ratures, et je me suis retrouv\u00e9 plus qu'avec une mati\u00e8re premi\u00e8res et l\u00e0 du coup j'ai j'ai pu s\u00e9parer les segments rien qu'avec une petite ast\u00e9risque et \u00e7a m'a permis d'le tout justement de, de, de me l\u00e2cher un peu, on a mal, tant pis, \u00e7a c'\u00e9tait arriv\u00e9 2 jours plus tard, h\u00e9 ben je m'autorise \u00e0 soumettre mettre \u00e0 cet endroit -l\u00e0 parce que \u00e7a fonctionne mieux et que le r\u00e9sultat est plus plus chouette aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [86%] :\r\nMais d'ailleurs ce livre en peau de la d'\u00eatre une une observation, c'est aussi une une exploration de de vous- m\u00eame, vous \u00e9crivez vos moments de doute, de fatigue, vous \u00e9crivez, m\u00eame le jour de votation le jour de m\u00e9nage le caf\u00e9 fumant, c'est donc une contemplation que vous avez voulu faire il y a beaucoup de vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:34) [83%] :\r\nOui, il y a, il y a 2 mois, en fait, je pense que ces ces notations qui sont dans le quotidien, qui sont, qui sont un peu triviale, parfois, \u00e7a donne \u00e7a aide aussi \u00e0 donner de la r\u00e9alit\u00e9, enfin je pense que c'est une tension qui, un peu dans, dans tout ce que j'ai \u00e9cris entre quelque chose de po\u00e9tique chose une aspiration vers le haut et puis un ancrage quand m\u00eame dans le dans le sol et dans la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne et puis l\u00e0 \u00e7a s'est trouv\u00e9 aussi moi pr\u00e9c\u00e9demment, il y avait quand m\u00eame la question : jusqu'\u00e0 quel point il faut en faire un petit recueil compl\u00e8tement radical qui soit que dans la notation politique c'\u00e9tait sortir si, oui, oui, mais il dois aussi rendent justice \u00e0 vous le dites, parce que donc c'est parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9, travaill\u00e9, qui avec Jasmine co- les \u00e9ditions de peur et l'autre fois j'ai entendu une critique du livre radio ou \u00e0 la nurserie critique litt\u00e9raire antiserbe si j'avais int\u00e9r\u00eat \u00e9diteur, j'aurais demand\u00e9 un petit peu de la Gay, justement, ces \u00e9l\u00e9ments qui font pas partie les notations po\u00e9tique, alors que c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire : bah, en fait, Pascale, lui, il m'a vraiment demand\u00e9 de faire \u00e7a, je dois dire, oui, vous avez vous a aid\u00e9 \u00e0 vous, en fait, dans l'Illinois, il m'a dit qu'on enl\u00e8ve ses notations sur peut-\u00eatre surtout quand m\u00eame sur la condition d'auteur, par exemple, \u00e7a lui il aurait supprim\u00e9 dans un 1er temps j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai fait et puis apr\u00e8s, en fait j'ai j'ai fait un peu un virage, je reviendrai r\u00e9introduit ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 parce que pour moi, du moment que c'\u00e9tait explicitement annonc\u00e9 comme un lieu d'\u00e9criture \u00e7a se justifiait savait sa place de parler de de du m\u00e9tier, mais c'est vrai qu'\u00e0 priori, bon il y a, il y a ce genre de notation sur l'auteur puis a aussi des notations politiques ou des inqui\u00e9tudes sur l'environnement absolument sur l'actualit\u00e9, donc oui, c'\u00e9tait une grosse question mais je crois que, \u00e0 l'origine, mon projet c'\u00e9tait quand m\u00eame de cr\u00e9er pour le lecteur, une esp\u00e8ce de petit coucou parce que je pense que ces flux d'actualit\u00e9s d'information qu'on a, il est quand m\u00eame anxiog\u00e8ne, mais bon, j'avais envie de l'un peu prot\u00e9g\u00e9s en Guin\u00e9e, mais si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 100 pourcent on on attend \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 malhonn\u00eate, mais parce \u00e7a \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 c'est un lieu qui reste perm\u00e9able oui donc y \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je suis n\u00e9, inqui\u00e8te, il se passe pas un jour sans que je le dise mais qu'est -ce qui va se passer pour l'avenir de l'humanit\u00e9, donc si j'avais pas le laisser un petit peu transpara\u00eetre \u00e7a se r\u00e9p\u00e9ter juste non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:37) [82%] :\r\n\u00e9crire jusqu'\u00e0 se dissoudre poursuivre en lieu clos une abstraction de puret\u00e9, un minuscule cosmos s'ou peaufiner tranquillement coh\u00e9rence penser tiens celle, par exemple, selon laquelle les plus d\u00e9favoris\u00e9s n'ont pas \u00e0 \u00eatre punis d'\u00eatre n\u00e9. \r\nQue permet la solitude que d\u00e9coule du contact avec le nombre compte -t-elle pour moins de r\u00e9alit\u00e9 que l'autre qu'est -ce que vous voir et qu'est -ce qu'agir et que signifie vraiment l'absence d'agressivit\u00e9 que valent nos volont\u00e9 de paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [85%] :\r\n\u00e9crire le nez plong\u00e9 sur le clavier, le relev\u00e9 soudain de vache porte sur ce qu'il y a lieu en regard fixe intense mais sans qu'on puisse d\u00e9celer tandis que les mouches le long du de mesures une quelconque expression ni savoir s'il y aurait d\u00e9sapprobation suite \u00e0 une maladresse, le Larousse \u00e9tymologique et historique du fran\u00e7ais tombe de l'\u00e9tag\u00e8re choc du volume sur le plancher les bovins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:10) [83%] :\r\nDes feuilles cartonn\u00e9es vol contre la fen\u00eatre une grosse bourrasque saisit la roulotte la fait tanguer les branches de l'eau ne se cabre exc\u00e9d\u00e9s griffes contre le toit. \r\nSouvenirs troubl\u00e9s de cette une nuit une partiellement noirci et aur\u00e9ol\u00e9 de rouge, c'est mal observ\u00e9 faute dans le demi- sommeil de mettre la main sur ses lunettes dans le cadre du milieu droit de champignons blanch\u00e2tres l\u00e0 encore conique, l'autre largement ouvert, allure de les pirates mais inutile d'aller leur tripot\u00e9e lamelles ou leur casser chapeau. \r\nOn les laissera leur int\u00e9grit\u00e9 ces \u00e9trangers stationnaire rigide sous les assauts du vent aussi peu par le sort des gramin\u00e9es et des herbes que ce qu'il relevait d'un espace temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:33) [87%] :\r\nMerci \u00e0 Maurice Ravel pour l'immobilit\u00e9 tranquille de la nature de sa musique et voil\u00e0 et de l'espace et de l'air qui circulent et c'\u00e9tait \u00e9videmment un extrait de Devenir pr\u00e9 d'Antoinette Rychner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [86%] :\r\nExact et en je vais rebondir sur votre sur votre tr\u00e8s beau mot d'un d'immobilit\u00e9 intranquille pour vous parler de cette immobilit\u00e9 comme une prison et je cite un passage de votre livre, vous \u00e9crivez l'endroit atteinte telle degr\u00e9s Didier lyrisme qu'il fait monter un d\u00e9sir forcen\u00e9 lancinante d'\u00eatre n'importe o\u00f9 ailleurs donc ce pr\u00e9 Antoinette Rychner cette nature si belle devient presque une fiction, une fiction insupportables parfois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:15) [84%] :\r\nOui, je pense qu'on pourrait attendre \u00e7a m\u00eame la Suisse parce si en fiction pas supportable parce que les paysages sont beaux, on est tranquille, donc c'est bien ce qui se passe globalement quoi donc, je pense que c'est oui, c'est une tension, une inqui\u00e9tude qui m'a accompagn\u00e9 sur toute la dur\u00e9e d'\u00e9criture, d'ailleurs le passage que Michel a lui tout-\u00e0-l'heure en fait qui fait suite \u00e0 la l'inobservation des des pancartes \u00e9lectorales pour le le parti UDC elle donne qui qui qui sont dans le village en cas de action ma petite femme petit d\u00e9tour mais je suis en train de lire en ce moment, Gunther Anders, qui un aucun intellectuel juif qui a d\u00fb fuir l'Allemagne dans les ann\u00e9es 30 et qui \u00e9tait parti aux \u00c9tats-Unis et dans un entretien in\u00e9dit, quelque chose qui m'a frapp\u00e9, c'est que, en fait, traite respectivement 6 repense aux ann\u00e9es avant que le nazisme \u00e0 ses ann\u00e9es d'\u00e9tudiant, il se dit que rien m\u00eame m\u00eame pas la musique ou la philosophie aurait eu autant d'importance que d'essayer de d\u00e9pouiller le le parti nazi montant de son pouvoir et puis \u00e7a, c'est quelque chose qui me fait vraiment r\u00e9fl\u00e9chir parce aujourd'hui ce que l'on devrait consacrer tous nos efforts, je ne sais pas d\u00e9pouill\u00e9s de leur pouvoir, les multinationales p\u00e9troli\u00e8res ou autres pour Monsanto, oui, c'est vraiment une question pour moi est -ce que, en fait, qu'est -ce que c'est l\u00e2che ou est -ce que c'est moralement responsables sont ferm\u00e9s en Guillemette dans une roulotte et puis de d\u00e9crire le paysage ouais ouais l'engagement l\u00e0- dedans, donc il y a toujours ce qui est vraiment puis en m\u00eame temps parfois, si je me dis que l'ensemble des cr\u00e9ations artistiques, devenez purement militante m\u00eame si c'\u00e9tait pour s'opposer au monde aujourd'hui, en tout cas ce que je consid\u00e8re comme \u00e9tant des menaces aujourd'hui, \u00e7a serait un totalitarisme aussi et qui serait inqui\u00e9tant, ceux qui ont le plus d'espace pour justement d'honorer la beaut\u00e9 ou se sentir simplement vivre o\u00f9 se cr\u00e9ent des des moments de libert\u00e9 qui font aussi notre dignit\u00e9 humaine, donc voil\u00e0, disons qu'il y avait toujours c'est cette tension -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:24) [93%] :\r\nEt vous vous sentez comme une artiste engag\u00e9e ou vous il y a cette volont\u00e9 qui qui qui est dans vos livres dans vos travaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:34) [83%] :\r\nEn fait, je suis inqui\u00e8te par exemple de la mont\u00e9e des des extr\u00eames droites, je crois que ce qui m'inqui\u00e8te encore plus, c'est un peu cette notion de de groupes sociaux qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9s les uns des autres, \u00e7a m'inqui\u00e8te d'\u00eatre, de me sentir je dirais presque pseudo- engag\u00e9es parce que dans dans le m\u00eame milieu social de et avec mes amis, je sais qu'on partage plus ou moins tout ce que nous d\u00e9cider \u00e7a m'inqui\u00e8te, de dire que pas un parall\u00e8le coexistent, d'autres groupes sociaux qui, qui sont des id\u00e9es radicalement diff\u00e9rentes et oppos\u00e9es et puis ce qui m'int\u00e9resse de savoir comment on pourrait en fait attendre des \u00e9changes entre groupes qui se parlent peu, puis comme on pourrait d\u00e9ferler pas qu'un peu id\u00e9ologique, je sais pas moi si je prenais l'exemple de son discours de Marine Le Pen si elle s'exprime sur le protectionnisme \u00e9conomique, par exemple, pour moi, c'est pas que aberrant parce qu'en fait je suis pas non plus pour une disons un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique forcen\u00e9, puis une concurrence acharn\u00e9e au niveau mondial, moi je pense que sur les cons\u00e9quences sociales dramatiques environnementale aussi donc je ai pas d\u00e9fendre l\u00e0 je serai, je suis pro mais l\u00e0, je suis avec vous avec elle, mais c'est tout le paradoxe des extr\u00eames droites qui s\u00e9duisent parce qu'elles prennent, elles offrent des propositions elle assimile ce s\u00e9duisant cr\u00e9ation si je prends au niveau et de laisser, par exemple, avoir entendu des \u00e9lus qui, qui parlait de de renforcer en fait autonomie de production alimentaire en Suisse, puis \u00e7a aussi \u00e7a portion des des convictions, j'ai de de plus de produire plus locale etc, peu apr\u00e8s, c'est comment vu comme moi j'adh\u00e8re pas \u00e0 ce Pack id\u00e9ologique comme quoi les valeurs c'est questions de de nationalit\u00e9 de soldes sant\u00e9 dresse, puis par la avec \u00e7a, pour moi, c'est l'\u00e9ducation qui font des valeurs communes et puis je pense qu'on peut tr\u00e8s bien parce que moi je me souviens pas plus proche de quelqu'un parce qu'il est suisse, c'est c'est vraiment plut\u00f4t d\u00e9di\u00e9 partage de valeurs qui compte pour moi et puis je me dis : bah, comment arriver en fait \u00e0 casser un petit peu \u00e7a et puis un pouvoir justement la tendre partage, je pense \u00e0 sa demande un gros effort vraiment pour r\u00e9duire les \u00e0 priori et puis les jugements r\u00e9ciproque parce qu'on annonce dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [80%] :\r\nEn m\u00eame temps je regarde l'autre plus leur va pas il \u00e9crit peu encore et puis je me dis vous ce que vous dites l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s beau, parce que vous \u00eates en train de dire que c'est une manie, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 maintenant, on est en train de la d\u00e9tricoter essayer, essayer de retrouver ce qui fait le Puls, ce qui fait du tricot, ce qui fait le mensonge issue, celui -ci a fait le lien voil\u00e0 maladie tous les acteurs, les uns avec les autres, quel que soit mon seul autre Jean-Yves \u00e0 priori c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:12) [82%] :\r\nDonc c'\u00e9tait aussi les loges, il y a maintenant plus compliqu\u00e9 parce qu'on ce qu'on nous montre aussi les compte les autres et puis \u00e7a \u00e7a marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:18) [87%] :\r\nOui, dans le livre dans le livre, vous, vous parlez d'une presque jalousie \u00e9prouver vis-\u00e0-vis du v\u00e9g\u00e9tal ces jours o\u00f9 le vivre ici et aujourd'hui devient \u00e9crasant vous \u00e9voquez, par exemple, voil\u00e0 ce que vous disiez juste \u00e0 l'instant, mais aussi la marchandisation du monde etc ce lieu finalement cette chambre \u00e0 soi, qui est tr\u00e8s perm\u00e9able \u00e0 l'air du temps, m\u00eame si vous \u00eates enfin vous \u00eates face \u00e0 cette nature magnifique et changeante, parlez -moi un peu, enfin, expliquez -moi, vous \u00eates jalousie vis-\u00e0-vis du v\u00e9g\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:49) [77%] :\r\nCette jalousie oui parce que j'ai observ\u00e9 justement syst\u00e8mes v\u00e9g\u00e9tal syst\u00e8me v\u00e9g\u00e9taux, j'avais de l'admiration pour \u00e7a parce que je trouve que c'est le syst\u00e8me qui qui arrive \u00e0 se renouveler et parfaitement qui qui ne sont pas nuisibles, contrairement \u00e0 nos banques de qui, qui nuisent quand m\u00eame et qui qui s'autod\u00e9truisent, donc c'\u00e9tait peut-\u00eatre elle agit la jalousie pour cette cette beaut\u00e9 et puis aussi de, de fait, enfin, ce bon fonctionnement qui est qui et qui marche bien et qui qui est bon aussi produit la beaut\u00e9 et qui apaisant et le fait que ben ben justement le l'arbre parce ce tilleul que je deviens souvent quelqu'un que vous remercie \u00e0 la fin, oui, parce que \u00e7a, esp\u00e8ce de force \u00e0 un Tir l'Uncam pourtour de troncs tr\u00e8s large qui a, qui est vraiment une esp\u00e8ce de donc rage concernant le le tr\u00e8s puissant et puis en m\u00eame temps une aspiration vers le ciel, un d\u00e9ploiement le ciel et puis je me dis c'est fou je j'aimerais donc c'\u00e9tait repris, on peut pas le mettent sous pression, comme on peut mettre un \u00eatre humain se on ne peut pas le forcer, chercher de l'argent pour payer ses assurances maladie sont aussi son logement et puis sa voiture, c'est un arbre et puis il y a pas manipulable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [88%] :\r\nEt j'aimerais aussi ajouter le fait que ce livre Devenir pr\u00e9, c'est aussi un livre sur l'\u00e9criture sur le travail d'un \u00e9crivain, le travail est en train de, de, de se faire, vous \u00e9crivez -vous d'ailleurs, vous prenez le le pr\u00e9texte de cette autoroute en fait vous interroger sur le fait que jusqu'\u00e0 la page, je crois, 82 vous n'\u00e9voquez pas cette autoroute voitures qui passent le bruit et vous interroger \u00e9crire, \u00e9crivez -vous,S. recr\u00e9er toujours arrang\u00e9 se constituer un id\u00e9al est -ce que c'est important de que ce livre- l\u00e0 soit un livre o\u00f9 vous expliquez le livre en train de se faire l'\u00e9criture en train de se tricoter vous disiez Michel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:50) [80%] :\r\nOui, c'est important, peut-\u00eatre parce qu'il y a une ambivalence justement dans le retrait puisant cette notion d'\u00e9criture est -ce que fabrique quand m\u00eame quelque chose on aura fabriqu\u00e9 \u00e0 partir des r\u00e9alit\u00e9s et donc jusqu'\u00e0 quel point on manipule \u00e7a, puis il y a la tentation comme si vous voulez la fen\u00eatre tu donnes, donne sur ce pr\u00e9 somptueux avec le et puis au nord, effectivement, ben il y a une autoroute, maintenant, d'autant plus que c'est quand m\u00eame plus brutale et l\u00e0 toute action doit se parler que de la aveu de suite de quoi le pied de cr\u00e9er quelque chose de parfaitement idyllique et puis prescrit une fausse r\u00e9alit\u00e9 finalement ma\u00eetresse qui se qui un peu plus inqui\u00e9tant, puis en plus, on a quand m\u00eame une grande tradition d'\u00e9criture en Suisse sur la nature \u00e7a par un mur Jaccottet Gustavo, donc j'ai pas que je connaisse un fond \u00e7a vous a pas du tout, mais enfin j'ai quand m\u00eame conscience qu'a un socle qui a une tradition forte derri\u00e8re moi et puis je me dis que peut-\u00eatre la diff\u00e9rence, donc maintenant je m'inscris dans ce travail- l\u00e0 qui ressemble \u00e0 casser classiques finalement monnaie continue par les Nymph\u00e9as ou bien la cath\u00e9drale de Rouen c'est aussi \u00e7a, c'est observer un m\u00eame un m\u00eame objet soumis \u00e0 des des moments diff\u00e9rents de la journ\u00e9e, puis cr\u00e9e une s\u00e9rie avec des variations, donc je je m'inscris dans les traditions artistiques anciennes mais ce qui \u00e9tait diff\u00e9rent maintenant c'est que on peut plus voir la nature comme quelque chose d'\u00e9ternel, ce qui est \u00e0 pr\u00e9sent, c'est que l'homme, on mourait, nous on est mortelle, mais le naturel, elle reprend chaque printemps quoi la maman est quand m\u00eame une commune que les scientifiques qui est unanime pour dire qu'il y a peut-\u00eatre des changements irr\u00e9versibles qui sont trop, donc on peut, je pense, un peu plus vraiment regarder la nature tr\u00e8s qui a pompe, on ne peut pas ne pas parler d'autoroute, c'est donc oui pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait important mais d'\u00e9motionnel et 2 mais de jouer quand m\u00eame avec sa d'installer sur un certain nombre de pages, le mage \u00e0 la beaut\u00e9 qui est quand m\u00eame le centre se livrer, puis apr\u00e8s un certain nombre de pages, dire h\u00e9 oh ben si jamais il y a quand m\u00eame une autoroute, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:52) [76%] :\r\nLigne de cr\u00eate \u00e9claircies, on d\u00e9c\u00e8le des nuances, des reliefs sur le tronc Dutilleul ces \u00e9critures ces signatures r\u00e9ticulaire et sa barbe apparaissent le ciel cette agrandit son \u00e9clairage concerne maintenant l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses parties visibles, y compris par des l'arri\u00e8re feuillage de l'Automne, le pr\u00e9 et unit\u00e9 diaphane \u00e0 Satie \u00e0 sa surface de tilleuls et \u00e0 sa suite, ch\u00eanes, des fr\u00eanes flotte en procession de colosse temporairement exempt\u00e9s dont Ombres et de toute pesanteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:32) [75%] :\r\nPremiers chants d'oiseaux, un cri plut\u00f4t celui du rouge que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:38) [77%] :\r\n\u00e9clat dans le Rh\u00f4ne, dont certaines familles se sont mises \u00e0 refl\u00e9ter le jour, comme de gallons petit miroir, bien qu'encore l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur en pouvoir magique le r\u00e8gne terrestre acquiert les tonique n\u00e9cessaires \u00e0 la riposte, le haut du pr\u00e9 a pris de la couleur rousse \u00e2tre ocre timide et des ombres viennent exister sous les arbres. \r\nOuvrir la porte qui donne \u00e0 l'Est, au-dessus des tuiles luisante de le toit sous lequel on a dormi la noire \u00e9chine de Chaumont, tout en donnant de sapins surmont\u00e9e d'un vaste d\u00e9grad\u00e9s de jaune cr\u00e8me au bleu pastel griff\u00e9e d'une diagonale de k\u00e9ros\u00e8ne rose fluo par la chemin\u00e9e du voisin le nonchalante volutes les orteils g\u00e8lent au fond des bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:40) [83%] :\r\nLa plan\u00e8te tourne encore une fraction de degr\u00e9s et soudain \u00e7a perce et aboutit dans la roulotte fusillant les yeux un bon soleil encore froid qui garde ses rayons comme dans l'imagerie catholique la plus flamboyante et fait scintiller la profusion des gouttes le tapis d'herbe l'astre au pr\u00e9sent libre partout les rayons r\u00e9chauffent la terre enti\u00e8re des vapeurs quelques points se r\u00e9v\u00e8le tout passage modulant leur sur place, le tilleul et roi enlumin\u00e9 Vert rehauss\u00e9 d'or affr\u00e9t\u00e9 pour son voyage du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:22) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le 2\u00e8me, mouvement d'adieu \u00e7a et du de du Concerto pour piano en sol de Maurice Ravel Jean Islam vous aiment enfin pas vous avez habitez d\u00e9tails en fait qui ne sont pas vraiment mais, et puis un extrait de Devenir pr\u00e9 d'Antoinette Rychner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:37) [92%] :\r\nEt dans cet extrait, justement, Antoinette Rychner on a vu, on a entendu cette po\u00e9sie, cette po\u00e9sie qui est omnipr\u00e9sente dans cette tr\u00e8s courts paragraphes, c'\u00e9tait important pour vous, c'\u00e9tait une volont\u00e9 de faire un livre politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:56) [83%] :\r\nJe sais pas si c'\u00e9tait une volont\u00e9, mais en tout cas \u00e7a s'est donn\u00e9 maintenant l'effort de de restituer ce que je voyais ce que je souhaitais, mais c'est, c'est c'est comme tout le probl\u00e8me de la repr\u00e9sentation artistique et puis j'ai, moi j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir, une fen\u00eatre dans cette po\u00e9sie parce que la rendre touche par touche, ne pas \u00eatre ne pas donner l'image pas dans la photographie, la peinture vraiment dans le langage qu'est ce qui existe comme moyen de langage pour restituer quelque chose de visuel oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un ne s'arranger au niveau purement la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, c'est un d\u00e9fi et l\u00e0 par contre l\u00e0 peut-\u00eatre la peur que j'aurais pu avoir, que ce soit, on lui en tout cas pour le lecteur c'est pas \u00e0 lui de voir mais pour l'\u00e9criture pour moi est -ce que est -ce que \u00e7a allait tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif, puis en fait non, il s'est pass\u00e9 vraiment toujours quelque chose, m\u00eame dans des moyens un peu ouais, novembre, d\u00e9cembre que ai pas encore la neige qui a un peu cette verdure et puis moins d'activit\u00e9, le ciel \u00e9tait bah, oui, oui, c'est en hiver et ils sont sont Piednoir qu'en fait il y avait toujours quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:06) [86%] :\r\nDonc ce livre- l\u00e0, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire 21 jours vous l'avez termin\u00e9 invent\u00e9 en juin est -ce que cette ann\u00e9e pass\u00e9e devant ce prix vous a chang\u00e9, on le disait tout \u00e0 l'heure vous avez or vous aviez \u00e9crit fort, vous avez \u00e9crit des remerciements intense, vous \u00e9crivez : je remercie intens\u00e9ment le tilleul qu'est -ce qu'elle vous a -t-elle chang\u00e9 cette ann\u00e9e face \u00e0 ce prix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:30) [82%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, mais en tout cas je pense que la fin, la fin du livre, et puis la fin de cette ann\u00e9e aussi, l'exp\u00e9rience qu'elles devraient plut\u00f4t ouvrir que fermer, c'est-\u00e0-dire qu'en fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute cette observation au service d'un d'un objet dans l'objectif qui \u00e9tait d'\u00e9crire le livre et l'id\u00e9e, ce serait qu'on puisse dire : ben tiens, je pourrais aussi observer sans rien en faire sans \u00eatre dans ce dossier, l'\u00e2ge du r\u00e9sultat et puis du de l'objectif m\u00eame simplement je regarde pour \u00e7a, pour le, le bonheur de d'\u00eatre de devoirs et \u00e7a suffit pour la contemplation plus contemplation ou m\u00eame le temps en fait parce qu'on a tous se prennent le temps s'offrir pur et sans objet c'est des fois importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:16) [85%] :\r\nSans : sans ce passe par un travail mais enfin cette posture disons de m\u00e9ditation et et de contemplation \u00e0 quelconque religion bouddhiste ou autre, peu importe toulousaine est -ce qu'un moment tout de m\u00eame, vous avez vu, vous vous \u00eates senti en fusion c'est est -ce que vous \u00eates devenu pr\u00e9 Antoinette Rychner Rychner il pas tout le temps parce que \u00e7a voudrait dire que vous soyez devenu une sorte de grand sage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:44) [87%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, mais ce que vous vous \u00eates senti de temps en temps, glisser et Devenir pr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:50) [82%] :\r\nSi, si, par moments, je me sentis Devenir pr\u00e9 dans le sens o\u00f9 j'avais l'impression d'un en tout cas d'une correspondance entre mon \u00e9tat int\u00e9rieur l'activit\u00e9 de justement d'ordonner les mots de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a passe donc c'est m\u00eame plus une r\u00e9flexion, c'est une esp\u00e8ce de de travail qui se fait de de rechercher les combinaisons possibles, c'est une activit\u00e9, c'est une sorte d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale comme \u00e7a, qui a atteint un niveau je je je je me reconnaissais dans les v\u00e9g\u00e9taux, les \u00e9glises animaux p\u00e9daler qui fait son son ouvrage comme doivent -ils Halloween, sans m\u00eame y penser, je parlais tout \u00e0 l'heure de l'inqui\u00e9tude est -ce que c'est juste de faire \u00e7a, ce que j'ai \u00e0 la bonne place l'attaque ou c'\u00e9tait si on a le tombe parce qu'on sent que oui, le train de faire ce qu'il faut faire et puis ce que nous n'allons quelque chose, quelque chose comme un ordre dans une duquel on fait partie, on est int\u00e9gr\u00e9 dans cet ordre et puis c'est oui, c'est quelque chose de beau \u00e7a fait sentir, c'est vrai, apr\u00e8s la tentation peut-\u00eatre mystique, je n'ai pas eu enfin moi j'ai eu une \u00e9ducation m\u00eame tr\u00e8s catholique moins donc \u00e9videmment qu'apr\u00e8s l'\u00e2ge de l'adolescence, puis adulte, jeune- adulte, j'ai mis beaucoup d'\u00e9nergie de soi etc, mais j'ai, je pense, j'ai quand m\u00eame gard\u00e9 peut-\u00eatre une une une sorte de spiritualit\u00e9 dans le sens o\u00f9 quand m\u00eame par moments que je suis effectivement devant une tr\u00e8s belle nature, je peux pas mon p\u00each\u00e9 de d'avant d'utiliser l'\u00e9criture comme un acte de moins de de reconna\u00eetre cette beaut\u00e9 -l\u00e0 les Alejandro mariage et puis s'gratitude, c'\u00e9tait trop loin aussi de treillis trop loin mais la patient oui oui c'est dans une attitude, on sent, on sent quand m\u00eame je trouve quand on est tr\u00e8s proche de la Terre, cantonnant pesanteur coton s'\u00e9l\u00e8ve, on sent la diff\u00e9rence et puis l'id\u00e9e que ces \u00c9tats -l\u00e0, on ne peut pas enti\u00e8rement les ma\u00eetriser et qui se qui s'est aussi des \u00c9tats qui passent qui qui qui nous traversent, qui gr\u00e2ce c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:46) [84%] :\r\nAlors moi, mesdames, je vous ramener sur la Terre, j'les projets vous projet Antoinette Rychner, vous avez choisi, vous avez pu choisir Daniel de Roulet comme comme mentor gr\u00e2ce, je crois, un prix du pourcent culturel de Migros pour un roman \u00e0 venir enfin et expliquez moi d\u00e9j\u00e0 est -ce que vous pouvez nous dire quelques mots sur ce roman, peut-\u00eatre est -il d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit peut-\u00eatre est -elle en cours et pourquoi avoir choisi Daniel de Roulet, alors c'est pas un prix en fait cela regrettable, c'est vrai qu'il la Migros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:19) [80%] :\r\nQui, qui a mis en place une plateforme de mentorat pas postuler avec un projet et demandez le le Motorola de son choix et puis j'ai pens\u00e9 \u00e0 Daniel de Roulet, parce que je l'avais entendu d\u00e9bat public et que ceux qui disaient matin c'est beaucoup impression, que c'\u00e9tait la personne qui correspondait aux types de pr\u00e9occupations pour effectivement \u00e0 un futur remonte et l\u00e0 je veux je peux pas, alors je veux, c'est vraiment tellement le le tout d\u00e9but, que ce serait \u00e7a se complique l'aurait et puis ces pi\u00e8ces de guerre en Suisse alors vous partez bien, alors j'ai la chance que j'ai, j'ai pass\u00e9 autre chose, c'est tout \u00e0 fait autre chose, enfin disons th\u00e9matique, c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la forme, c'est c'est vraiment th\u00e9\u00e2trale \u00e7a ces pi\u00e8ces de en Suisse et donc le Tizza reprend les les fameuses Pi\u00e8ces de guerre d'\u00c9douard bonne, ce qui est vraiment un grand classique en litt\u00e9rature dramatique oui et puis c'est une sorte de de dire \u00e7a introspection en fait ce que 700 dans la plac\u00e9 sous mandat donc si et puis quelle repr\u00e9sentation, on a des justement, des conflits arm\u00e9s, comme on est un pays qui a quand m\u00eame peu connu, la guerre c'est ternir centaines d'ann\u00e9es, voil\u00e0 donc \u00e7a j'ai j'ai eu la chance d'avoir une r\u00e9sidence Grenoble c'est donc de structures qui m'vite 3\u00e8me bureau qui un collectif autorise \u00e9criture dramatique et puis le le Th\u00e9\u00e2tre national de la sc\u00e8ne nationale, et donc ils s'associent pour m'inviter, je vais avoir du temps pour pouvoir d\u00e9velopper \u00e7a sur une synergie aussi en ce moment, un projet qui en fait une commande qu'une compagnie th\u00e9\u00e2trale m\u00eame passer pour adapter un livre pour enfants \u00e0 la sc\u00e8ne, c'est quelque chose que j'ai beaucoup de plaisir, l\u00e0 aussi c'est un indice qui s'appelle le myst\u00e9rieux chevalier, son nom c'est autour de la dinde, \u00e7a se passe dans le monde la chevalerie au moyen- \u00e2ge, c'est au tour de la question du jour, donc c'est une petite fille, la petite finale d'un roi qui parvient par ruse \u00e0 gagner un tournoi et donc en fait \u00e0 racheter son droit \u00e0 disposer d'elles-m\u00eames et de ne pas \u00eatre mari\u00e9 a -t-elle Chevalier qui aurait gagn\u00e9, donc, puis c'est vrai que j'ai du plaisir \u00e0 faire \u00e7a passe, du coup, on est pas dans une situation, je dois tout invent\u00e9 : inventer de 2 0 de cr\u00e9er un monde mais j'ai cette mati\u00e8re qui est livr\u00e9, puisque je suis plus que le travail artisanal pour transposer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:35) [80%] :\r\nJe reviens Pi\u00e8ces de guerre en Suisse, vous avez vu Wonderland de l'une et l'autre non pas encore, bon ben \u00e9coutez non monsieur justement que la Suisse est en train de se poser, c'est pas mal de questions Swisscom donc qui vous aime oui alors c'est autre chose, mais il y a aussi quelques questions identitaires dans laquelle vous habitez oui c'est \u00e7a, alors un vrai travail sur la culpabilit\u00e9 suisse sur son r\u00f4le dans cette Europe \u00e0 laquelle je refuse d'appartenir, finalement, tout en \u00e9tant peu importe, \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir ce film, je me pose la question de savoir si oui curiosit\u00e9 un peu mal plac\u00e9s, en plus, vous r\u00e9pondez non c'est dommage qu'on peut apporter une vous irez \u00e0 la Lazio bien j'ai pas vu non plus, pas d'accord, les commer\u00e7ants que voil\u00e0, la personne va pas le temps Rendez -vous est pris Rendez -vous est pris et puis, et puis l\u00e0 c'est plus litt\u00e9raire de Bienne oui, ben oui, continuez, donc il y a un dossier int\u00e9resse la remise en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:29) [83%] :\r\nL'anniversaire, oui, j'ai contribu\u00e9 \u00e0 une apparition qui sort pour le pr\u00e9 anniversaire et c'est c'est vraiment moi le souvenir de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes ann\u00e9es pendant ses ann\u00e9es d'\u00e9tudes \u00e0 l'institut m\u00e9dico- vous y animer des ateliers d'\u00e9criture, j'ai pas connu localement \u00e0 l'institut pas mal d'atelier dans divers cadres le le dernier que j'animais s'\u00e9tait \u00e0 l'abaisser \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'\u00e9tait pour des enfants de 18 \u00e0 14 ans oui oui tr\u00e8s belle sa tr\u00e8s belle progression et puis l\u00e0, c'\u00e9tait en fait les enfants ne sortaient de 2 films d'animation de Robert Desnos et puis j'ai j'ai travaill\u00e9 avec eux sur l'imaginaire \u00e0 partir de l\u00e0 et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait chouette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:05) [77%] :\r\nDevenir pr\u00e9 \u00e9dition d'autre part, merci Antoinette Rychner merci \u00e0 vous je vous en prie, et puis j'allais dire \u00e0 bient\u00f4t Linn L\u00e9vy pass\u00e9 plus qu'\u00e0 bien s\u00fbr c'est un 7 sur 10 12000 \u00e7a reste voil\u00e0, revenez quand j'avais la joie parce qu'on a toujours une part vous ne partez pas \u00e0 l'antenne est \u00e0 vous, cette nouvelle perc\u00e9e infiniment moi j'ai pas su au on\u00e9reux plus bon, on va voir \u00e7a d\u00e9pend en m\u00eame temps je ne sais pas si je je je parle toute seule dans ma t\u00eate peuvent constater, je ne sais pas si No\u00ebl v\u00e9ritablement nous y oblige, mais en tout cas, elle met en lumi\u00e8re des musiques magnifiques que nous n'\u00e9coute aurions peut-\u00eatre pas \u00e0 d'autres moments, faute d'y penser, comme cette cantate de bar pour le jour de No\u00ebl o\u00f9 l'Djermoun \u00e7a, il faut la ici par le co- l\u00e9gumes Vocale de Gand et l'orchestre sous la direction. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rychner, Antoinette", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-120790E5-12AE-4738-85C1-C540FA445CC6", "internalArchiveId": "120790E5-12AE-4738-85C1-C540FA445CC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Heidi Happy chante No\u00ebl", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chanteuse lucernoise sort un album de chansons de No\u00ebl. Cette compilation de grands classiques am\u00e9ricains s'intitule \"Merry Christmas with Heidi Happy\". On y retrouve des titres embl\u00e9matiques comme \"Last Christmas\" des Wham ou le fameux \"Let it snow\". \r\nHeidi Happy r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8216480", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Heidi Happy chante No\u00ebl / VER_2016-12-20T17:06:00_sequence-5", "Vertigo du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["La chanteuse lucernoise sort un album de chansons de No\u00ebl. Cette compilation de grands classiques am\u00e9ricains s'intitule \"Merry Christmas with Heidi Happy\". On y retrouve des titres embl\u00e9matiques comme \"Last Christmas\" des Wham ou le fameux \"Let it snow\". \n\nHeidi Happy r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8216480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-09T18:29:59Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [73%] :\r\nMais j'ai pas sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [75%] :\r\nVoil\u00e0 Christmas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [86%] :\r\n\u00e7a c'est Heidi Happy, tout le monde a reconnu la chanson c'est Wham c'est Wham \u00e7a c'est mieux que la femme retrouv\u00e9e ah oui quelque chose, j'entends certains un truc qui me plaisait mieux de parler avec vous Michel la chanteuse Lady Happy qu'on entend l\u00e0 et qui va donc sortir cet album chanson No\u00ebl compilation de grands classiques intitul\u00e9 Merry Christmas Heidi Happy artiste lucernoise qui reprendront que ces sites embl\u00e9matiques Last Christmas de Wham ou le fameux Lady oui alors elle aussi qui est pas mal alors reprend ses titres en duo avec le pianiste Ephrem Luchini hier, il faut dire que la voie tr\u00e8s clair : la lucernoise apporte exactement ce qu'il faut de de charme et de romantisme \u00e0 ces chansons qui ont marqu\u00e9, en partie, note que compl\u00e8tement notre culture dites -moi Michel c'est plut\u00f4t rare qu'une artiste suisse sortent ainsi un chenal bonne chanson de No\u00ebl je me trompe, oui c'est vrai, c'est plut\u00f4t une tradition anglo- saxonne, je pense notamment \u00e0 Bing Crosby, Frank Sinatra, bien s\u00fbr, Ohana qui ne collent plus grand oui mais savez -vous Pierre-Philippe que Bob Dylan et m\u00eame le rappeur Snoop Dogg h\u00e9 oui, ils ont eux aussi enregistr\u00e9 des albums de chansons, je vous seriez vous aura John chante No\u00ebl chaque ann\u00e9e une radio surprend beaucoup moins pour ce qui en fait aux \u00c9tats-Unis, on peut dire que \u00e7a fait partie des incontournables pour tout chanteur populaire am\u00e9ricain que de s'essayer \u00e0 cet exercice des groupes plus un gramme de l'ont fait aussi, comme par exemple l'eau ou l'\u00e9poque si on n'a pas encore Metallica chante No\u00ebl \u00e7a va peut-\u00eatre venir l'Ena presque il y a Happy a d\u00e9cid\u00e9 de le faire et en fait, cet environnementaux en partie \u00e0 son adolescence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais envie de faire \u00e7a depuis que je suis une maman en fait et j'ai fait un \u00e9t\u00e9 change aux \u00c9tats-Unis quand j'avais 17 ans, et l\u00e0 on a fait une performance \u00e9norme de No\u00ebl, on a chant\u00e9 et dans\u00e9 \u00e7a j'\u00e9tais OAS cool et j'\u00e9tais des cours comme un coeur peine typique peine et gel\u00e9 tout pris et avec tout \u00e7a, c'est pour r\u00e9p\u00e9ter les chansons No\u00ebl pendant une mi- ann\u00e9e et c'\u00e9tait vraiment magique et j'aimais beaucoup ses chansons depuis la et puis apr\u00e8s, quand j'\u00e9tais devenue moments j'ai et que maintenant c'est le moment pour les chanter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [92%] :\r\nVous avez test\u00e9 ses chansons aupr\u00e8s de de votre enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [92%] :\r\nOui, il a le CD et les les jours tous les jours et il danse avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [94%] :\r\nEt au-del\u00e0 de \u00e7a, les chansons de No\u00ebl, \u00e7a vous rappelle aussi des souvenirs d'enfance de famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [85%] :\r\nPas tellement parce que j'ai ma famille, c'\u00e9tait tr\u00e8s religieux, le No\u00ebl et c'est plut\u00f4t moins d'ann\u00e9es en Am\u00e9rique, je, je me souviens avec ces chansons -l\u00e0 parce qu'on a choisi seulement les les chansons tr\u00e8s am\u00e9ricaine, avec sa Lacroix et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [88%] :\r\nAvec un p\u00e8re No\u00ebl oui, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est presque un peu dommage qu'il n'y pas de chansons en allemand, parce qu'il y a aussi une grande tradition, une chanson de No\u00ebl dans les territoires germanique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [87%] :\r\nOui, mais pour moi c'\u00e9tait vraiment cette souvenir de quand j'avais 17 ans et en Am\u00e9rique, c'est, c'est vraiment quelque chose qui feront si c'est une f\u00eate pour les enfants et \u00e7a, c'est ce que je voulais aussi avoir avec cette CD. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [95%] :\r\nCe sont des chansons qui couvre une vaste p\u00e9riode \u00e7a va des ann\u00e9es 40, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, ou bien vous avez cibl\u00e9 une p\u00e9riode pr\u00e9cise de l'histoire de la chanson am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [89%] :\r\nNon, c'est il y a aussi la chanson de Waimes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [100%] :\r\nChristmas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a, c'est la plus nouvelle, sauf que la chanson qu'on \u00e9crit nous-m\u00eames, \u00e7a c'est tr\u00e8s nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [92%] :\r\nQue vous avez d\u00e9cid\u00e9 dans l'\u00e9crire une sp\u00e9cialement pour cet album oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [68%] :\r\nElle s'appelle cela offensant de Paris- Orly. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [85%] :\r\nEt cette chanson, pourquoi vous l'avez int\u00e9gr\u00e9es, elles raconte quelque chose de plus personnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a mais j'\u00e9tais surpris que les chansons qu'ils ont \u00e9cout\u00e9 l'album et ils sont tr\u00e8s touch\u00e9e de \u00e7a et j'ai pas expect et \u00e7a parce que je crois et ce ne sont pas mes histoires, mais ils sont touch\u00e9s parce que c'est tr\u00e8s personnel d'avoir seulement la voix et de piano, je crois, et il ne sentez souvenirs avec ses chansons, \u00e7a m'a touch\u00e9 aussi j'ai j'ai re\u00e7u des vid\u00e9os avec des enfants, quittances avec ses chansons ou des choses comme \u00e7a et \u00e7a ne mentent jamais arriv\u00e9 avant avec mais mais autre album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [90%] :\r\nVous l'avez dit, cet album au niveau des arrangements et tr\u00e8s minimaliste votre voix et le piano et pourtant vous \u00eates une grande amatrice des chansons tr\u00e8s orchestr\u00e9 Alaeddine Martine \u00e0 la Frank Sinatra, pourquoi avoir fait le choix justement de d'un univers si minimaliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [85%] :\r\nNo\u00ebl, c'est quelque chose de tr\u00e8s intime et je voulais tourner 4 choses tr\u00e8s limit\u00e9 pour les chansons qui \u00e9coute l'album Monop objectif c'\u00e9tait on peut \u00e9couter l'album et en croit que effraie moi sont les m\u00eames salons et nos jours les les chansons et on en n'est pas seul, on a les chansons et on a nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [87%] :\r\nEn fait, que l'auditeur soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du piano, des frames de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [88%] :\r\nOui, et \u00e7a marchait je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [100%] :\r\nD\u00e9sormais. \r\nVoil\u00e0 arrive. \r\nNext et et. \r\n\u00e7a veut dire, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [90%] :\r\nHeidi Happy dans Vertigo, je rappelle la sortie de cet album Merry Christmas son disque de No\u00ebl, la chanteuse est ce soir \u00e0 19 heures sur la sc\u00e8ne de coeur \u00e0 coeur et ce sera en Direct dans Paradiso aussi bien \u00e7a Michel tout \u00e0 fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T14:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}}, {"id": "sound-D0FFE2DB-63DB-4D55-9868-69214BFD8375", "internalArchiveId": "D0FFE2DB-63DB-4D55-9868-69214BFD8375", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mots Nouveau(x) : Apex", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 128, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963630.image", "alternativeTitle": ["Apex", "Apex / NMT_2016-12-20T07:50:00_les-mots-nouveau-x", "Apex / NMT_2016-12-20T07:50:00_les-mots-nouveau-x"], "variantIds": ["ece-8218432", "ece-8218416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T07:08:23Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nChaque nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [65%] :\r\nTout de m\u00eame au niveau sur Couleur 3. \r\nBonjour tout le monde, vous allez bien aujourd'hui ou est -ce que le stress du matin capitaliste dans lequel on s'entra\u00eene \u00e0 finit par griller le cerveau d'une personne \u00e0 vous, qui vous a mal parl\u00e9 ce matin, h\u00e9 oui \u00e7a arrive, sauf que : pourquoi dit -on mal parl\u00e9, c'est faux, c'est mal parl\u00e9 que de dire mal parler dans ce cas -ci, cette personne vous insulter, certes il vous a peut-\u00eatre manqu\u00e9 de respect bafou\u00e9 votre dignit\u00e9, mais elle a peut-\u00eatre fait dans un fran\u00e7ais impeccable et grammaticalement irr\u00e9prochables ou peut-\u00eatre a -t-elle dit, croit mais pas que j'ai heurt\u00e9 mieux que moi, fils de chien c'est aussi possible, vous ne parlerez plus jamais mal vous non plus ne par le voulons plus, vous ne vous non plus ne parlerait voulons plus ne parlez plus jamais mal est reserv\u00e9e vous un peu de vocabulaire. \r\nAbricot alligators Apex \u00e0 P E X Apex Apex, on dirait un nom de m\u00e9dicament n'est pas du tout, c'est une pathologie colorectal qui a pourcent principal une info ni du sphincter c'est-\u00e0-dire quelqu'un dont les flatulences ne mettent pas dessus, quelqu'un d'Apex c'est quelqu'un qui fait pas de bruit quand il p\u00e8te fund Apex un handicap traumatisant chez certains enfants lorsqu'ils commencent \u00e0 se m\u00e9lange au groupe et \u00e0 apprendre la territorialit\u00e9 pardon c'\u00e9tait beaucoup trop intense et autobiographique, mais que veut vraiment dire le mot Apex h\u00e9 bien plein d'chose dans plein de contextes domaines diff\u00e9rents mais c'est toujours en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9, ou \u00e0 la partie sup\u00e9rieure de quelque chose Apex est un mot latin qui signifie sommet o\u00f9 pointe son adjectif d\u00e9riv\u00e9 \u00e0 Tikal qualifie ce qui se trouve pr\u00e8s du sommet, ou d'une extr\u00e9mit\u00e9 justement en biologie animale en Apex pr\u00e9dateur est un pr\u00e9dateur qui n'est la proie d'aucun autre animal, il est au sommet de la cha\u00eene alimentaire. \r\nComme nous, apr\u00e8s les auditeurs. \r\nSur 5 un jour Michel ram\u00e8ne son Jaguar au bureau du poids Apex, on se couche m'emb\u00eate quand m\u00eame, vous l'avez pas entendu mais j'ai p\u00e9t\u00e9 les moyens vont journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T07:07:01Z", "program": {"href": "/programs/76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "id": "76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "name": "Mots nouveaux"}}, {"id": "sound-FE819DE0-06D5-48B1-B316-E436E1B86A37", "internalArchiveId": "FE819DE0-06D5-48B1-B316-E436E1B86A37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nombreuses questions en Turquie apr\u00e8s l'assassinat de l'ambassadeur russe", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : billetteAl\r\nAu lendemain du meurtre de l'ambassadeur russe \u00e0 Ankara, les Turcs se demandent bien comment un tel acte a pu \u00eatre commis en plein coeur de la capitale. Depuis les questions concernant la s\u00e9curit\u00e9 jusqu'aux th\u00e9ories du complot, la presse s'interroge.\r\n\r\n* * Nombreuses questions en Turquie apr\u00e8s l'assassinat de l'ambassadeur russe  \r\nen turquie.. 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 arre^t\u00e9s .. au lendemain.. de l'assassinat.. de l'ambassadeur russe.. \u00e0 Ankara.. \r\nce matin.. \r\net les Turcs se demandent bien comment un tel acte a pu \u00eatre commis en plein coeur de la capitale.\r\n Alexandre Billette vous \u00eates \u00e0 Istanbul. Alexandre, depuis les questions concernant la s\u00e9curit\u00e9 jusqu'aux th\u00e9ories du complot, la presse turque notamment s'interroge aujourd'hui ?\r\n*** l'enqu\u00eate avance et d\u00e9j\u00e0, six proches du suspect sont actuellement en garde \u00e0 vue ?", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nombreuses questions en Turquie apr\u00e8s l'assassinat de l'ambassadeur russe / 12H30_2016-12-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Au lendemain du meurtre de l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Ankara, les Turcs se demandent bien comment un tel acte a pu \u00eatre commis en plein coeur de la capitale. Depuis les questions concernant la s\u00e9curit\u00e9 jusqu\u2019aux th\u00e9ories du complot, la presse s\u2019interroge."], "variantIds": ["ece-8248001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:50Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Turquie, 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es au lendemain de l'assassinat de l'ambassadeur russe \u00e0 Ankara, ce matin, les Turcs d'ailleurs se demandent comment un tels acte a pu \u00eatre commis en plein coeur de la capitale, Alexandre Billette, vous \u00eates \u00e0 Istanbul depuis les questions concernant la s\u00e9curit\u00e9 jusqu'aux th\u00e9ories du du complot la presse turque notamment s'interroge aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [86%] :\r\nOui, on se demande d'abord comment\u00e9 le geste a pu \u00eatre dans l'un des quartiers, sinon le quartier le plus s\u00e9curis\u00e9 donc un rat en plein coeur du carr\u00e9 diplomatique beaucoup de questions, si on raisonne bien \u00e9videmment du profil du tireur, un policier qui a pu donc utiliser son arme de service, de profil du tueur est notamment \u00e9voqu\u00e9e par le quotidien pluriel qui se demandent si les vagues de licenciements au sein de la police depuis maintenant 2 ans, pour notamment \u00e9limin\u00e9 les les \u00e9l\u00e9ments proches de l'imam G\u00fclen, l'ennemi num\u00e9ro un du pouvoir, Turquie, h\u00e9 bien, mais si ces licenciements n'ont pas boulevers\u00e9 l'institution au point en quelque sorte d'embaucher des \u00e9l\u00e9ments instables, toujours \u00e0 propos de l'imam G\u00fclen, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du coup d'\u00c9tat de 2 juillet dernier, h\u00e9 bien la presse progouvernementales ont fait ces titres ce matin on \u00e9voquant une proximit\u00e9 entre Fethullah r\u00e9gule ne et le tueur sc\u00e9nario qui peut sembler farfelue mais qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e d\u00e8s hier soir par des responsables politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [83%] :\r\nEn tout cas, Alexandria \u00eatre l'enqu\u00eate avance si proches du suspect sont actuellement en garde \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [92%] :\r\nOui, sa famille a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 imm\u00e9diatement ton garde \u00e0 vue et les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 la mise en place d'une enqu\u00eate conjointe avec des inspecteurs russes qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s sur place, \u00e0 Ankara, on sait que le tireur a revendiqu\u00e9 son geste en \u00e9voquant les victimes d'Al\u00e8s, reste \u00e0 voir s'il s'agit d'un geste isol\u00e9 ou si l'attaque avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 par un groupe organis\u00e9, chose certaine, les autorit\u00e9s turques ont d\u00e9ploy\u00e9 des moyens impressionnants pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents diplomatiques russes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [96%] :\r\nAlexandre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80FDF623-3D80-42B1-8256-FDB25DB479E7", "internalArchiveId": "80FDF623-3D80-42B1-8256-FDB25DB479E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 20.12.2016", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 256, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218414", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-12-20T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-12-20T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8218430", "ece-8218414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T07:22:25Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [87%] :\r\nMasters sa revue de presse couleur 3 plusieurs portraits ce matin dans la presse qui ont retenu mon attention dans le matin, tout d'abord, on nous pr\u00e9sente Doris pays ne lui qui a l'air tout ce qu'il y a de plus sympathique \u00e0 qui on a envie de faire des c\u00e2lins, m\u00eame si ladite mamie est une kleptomane inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 qui a d\u00e9rob\u00e9 des millions de francs or, bijoux, Staline est am\u00e9ricaine, elle a 86 ans, elle vient encore d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, elle a un regard doux de respect et la semaine derni\u00e8re, elle s'\u00e9tait coll\u00e9e dans un centre commercial \u00e0 Atlanta avec un collier de 2000 dollars dans les poches, m\u00eame une cam\u00e9ra quoi et \u00e7a fait 60 ans que \u00e7a dure et \u00e7a fait 60 ans qu'elle vole des bijoux aux 4 coins du monde, sans \u00e9pargner les bijouteries suisse forc\u00e9ment et elle fascine Doris Payne, elle rentre dans les bijouteries, on lui fait ici des trucs et d\u00e8s que la tension n'est plus sur elle alors qu'elle se bat avec le collier la-montre le bracelet d'ailleurs, elle dit qu'elle n'a jamais rien cach\u00e9 dans ses poches pour sauver la semaine derni\u00e8re, d'accord, un documentaire lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, dans lequel les r\u00e9alisateurs de reste un portrait attendrissant de la vieille dame qui a quand m\u00eame fait quelques s\u00e9jours en prison, l\u00e0, elle ne va payer puisque l'une de ses amies a pay\u00e9 sa caution sympa les copines, l'autre portrait, c'est dans le temps et c'est celui de Michelle Obama, que l'on nous pr\u00e9sente encore une fois, comme un symbole et une ic\u00f4ne intouchable ailleurs, on ne lui touche pas un seul cheveu hein dans ce portrait, Michelle Obama, on y retrace son parcours et Eni affirme encore une fois que la 1\u00e8re dame pour quelques jours encore, ne se lancera pas dans la politique, mais m\u00eame si elle a de la peine \u00e0 l'admettre, elle semble prendre une houla l\u00e0 o\u00f9 la la mort elle semble prendre un grand plaisir \u00e0 \u00eatre une First Lady \u00e9cout\u00e9 et respect\u00e9 \u00e0 Metz, il a quand m\u00eame des d\u00e9tracteurs Michel aube manque d'oui certains m\u00e9dias l'avaient qualifi\u00e9 de moiti\u00e9 am\u00e8re du pr\u00e9sident, il avait fait quelques r\u00e9v\u00e9lations qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 comprise en 2007, lorsqu'elle avait d\u00e9clar\u00e9 que son mari avait mauvaise haleine le matin et qu'il peinait \u00e0 ranger ces chaussettes, nous sommes sereins, c'est un humain vers de \u00e7a va la l'id\u00e9e du pr\u00e9sident, c'est \u00e0 vous quand m\u00eame et si Michelle Obama fait mine aujourd'hui de vouloir s'effacer de se r\u00e9jouir de s'\u00e9loigner du cirque m\u00e9diatique, c'est probablement pour mieux rebondir, c'est tellement une ic\u00f4ne Michelle Obama que tu as d\u00e9couvert ce matin Anne qu'elle avait une et une poup\u00e9e \u00e0 son effigie, bien moi je d'ailleurs franchement lui rend pas justice mais les l'existant : 3 Europe diff\u00e9rente violette au rouge et \u00e0 fleurs et \u00e7a nous am\u00e8ne directement \u00e0 cet article du Matin voil\u00e0 maintenant un article du Matin de sur la diversit\u00e9 dans les rayons de jouets et les poup\u00e9es de couleur des jouets qui \u00e9tait quasiment introuvable dans les rayons de jouets en Suisse dans les ann\u00e9es 80, la pr\u00e9sidente de l'Observatoire pour la d\u00e9fense des droits et des femmes et des enfants Divina Zo\u00e9 Jacob explique qu'il y a 30 ans et devait aller en France pour trouver des poup\u00e9es noires les mod\u00e8les qui \u00e9taient beaucoup plus cher que les autres d'ailleurs, explique un poupon noir n'est pas qu'un jouet, c'est un fil conducteur vers la conscience de l'identit\u00e9, effectivement, c'est une pr\u00e9occupation, loin d'\u00eatre futile, selon la p\u00e9dopsychiatre Dauriac il est b\u00e9n\u00e9fique pour la construction de l'enfant d'avoir une poup\u00e9e qui lui ressemble, \u00e0 laquelle il peut s'identifier dans les cr\u00e8ches, il y a une vraie diversit\u00e9 des poup\u00e9es afin de r\u00e9pondre \u00e0 un double Auger, objectif, nous explique -t-on encore dans Le Matin, chaque enfant doit donc avoir une poup\u00e9e dans laquelle il se reconna\u00eet et puis d'autre part, cela permet d'acqu\u00e9rir de nouvelles normes sociales, enfin on termine avec cet article du temps consacr\u00e9 aux distinctions remises aux sportifs un peu partout en cette fin d'ann\u00e9e en Suisse on a d\u00e9sign\u00e9 Fabienne Cancellara et la route comme sportif et sportive suisse de l'ann\u00e9e et en sacrant un cycliste et une skieuse le palmar\u00e8s Suisse au nord de sport fortement ancr\u00e9 dans la tradition du PIB du pays ce qui ailleurs souvent le cas, mais ce que l'on constate aussi, c'est que bien souvent les athl\u00e8tes sacr\u00e9s \u00e0 cette occasion, ne sont pas du tout, ni les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus m\u00e9diatis\u00e9s le prenez l'Argentine Lionel Messi n'a re\u00e7u qu'une seule fois le prestigieux prix mieux Olympia de son pays au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors que dans le m\u00eame temps il raflait quand m\u00eame 5 Ballon d'or il y a une explication tout \u00e7a une discussion que j'adore le 1er Olympia et remis par les journalistes, souvent la corporation culpabilise de ne parler que de football \u00e0 longueur d'ann\u00e9e et ses vertus, une fois l'an, \u00e0 mettre en avant des sportifs nettement moins m\u00e9diatis\u00e9s, comme pour montrer qu'elle a aussi des valeurs c'est chaud \u00e0 revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}}, {"id": "sound-ABDD256A-CF4D-4196-8692-F40B53ACC65D", "internalArchiveId": "ABDD256A-CF4D-4196-8692-F40B53ACC65D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 20.12.2016", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 50, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218382", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-12-20T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 20.12.2016"], "variantIds": ["ece-8218382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:05:24Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nHumour, on vous a parl\u00e9 hier du Saturday Night de Gad Elmaleh, qui sera diffus\u00e9 le jeudi sur M6, h\u00e9 bien apparemment, la production avait pens\u00e9 \u00e0 Djamel Debbouze pour l'animation, la production qui a rapidement chang\u00e9 de fusil d'\u00e9paule en voyant les pr\u00e9tentions salariales de Debouze, le financier principal aurait d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9j\u00e0 que le gars de nous co\u00fbte un bras, alors imaginez Djamel Debbouze humour encore Thomas Wiesel n'a pas fait de chronique cette semaine la police inqui\u00e8te vient de lancer un avis disparition et puis musique on conna\u00eet les premiers artistes du Venoge festival en effet la programmation annonc\u00e9 la venue de Gilbert Montagn\u00e9 or Windham Fire et imaginez jeune pour cette nouvelle \u00e9dition qui aura lieu en juillet 1982. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T15:42:00Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}}, {"id": "sound-24C8B0F2-0F36-457E-AADA-47F40DC7A818", "internalArchiveId": "24C8B0F2-0F36-457E-AADA-47F40DC7A818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 (UNIGE)", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016;Pont, Mathieu\r\nUn camion a fonc\u00e9 sur la foule d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin lundi soir. Pour le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour parler d'une attaque terroriste. Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito est le directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 (UNIGE) (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(FREDERIC ESPOSITO)  \r\nBerlin touch\u00e9 en son coeur hier soir en plein march\u00e9 de No\u00ebl... un camion a fonc\u00e9 sur la foule faisant selon un bilan encore provisoire 12 morts et 48 bless\u00e9s... Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, qui pourrait \u00eatre le chauffeur. Pour le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, il \u00e9tait encore trop t\u00f4t hier soir pour parler d'une attaque terroriste. M\u00eame si - selon lui - un grand nombre d'indices pointent dans cette direction.\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, bonjour... vous \u00eates directeur de l'observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du Terrorisme en Europe... en direct du studio de Gen\u00e8ve. Merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation tard hier soir...\r\nSc\u00e9nario redout\u00e9\r\n-C'\u00e9tait le sc\u00e9nario redout\u00e9 durant les f\u00eates - d'autres march\u00e9s de No\u00ebl (ex:Strasbourg) s'\u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s contre ce genre d'attaque d\u00e9j\u00e0 vue un certain 14 juillet \u00e0 Nice. Attentat revendiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le groupe Etat Islamique. Frederic Esposito, faut il y voir une signature ? \r\nFailles de s\u00e9curit\u00e9?\r\n-Peut-on prot\u00e9ger un march\u00e9 de No\u00ebl? Les allemands ont-ils failli?\r\n- Ce march\u00e9 de Noel, \u00e9tait-il assez s\u00e9curis\u00e9 ? pol\u00e9mique en vue pour les autorit\u00e9s polici\u00e8res ? (REmarque : les allemands sont pas fans des hommes en armes type vigipirates)\r\nDaesh est encore vivant?\r\n- On avait un peu oubli\u00e9 le risque d'attaque, croyant Daesh affaibli sur les fronts irakiens et syriens ? C'est une fa\u00e7on pour les islamistes (si c'est eux) de rappeler \"on peut frapper o\u00f9 on veut, quand on veut\" ?\r\nForce du symbole\r\n-March\u00e9 de No\u00ebl...dans un pays, qui contrairement \u00e0 la France a inscrit ses racines chr\u00e9tiennes dans la loi fondamentale, sa Constitution...Le poids lourd a percut\u00e9 la foule au pied de l'\u00e9glise du souvenir, la Ged\u00e4chtniskirche, en grande partie d\u00e9truite par un bombardement a\u00e9rien en 1943... et laiss\u00e9e telle quelle encore aujoourd'hui....\r\nDestabilise Merkel?\r\n-L'Allemaque a d\u00e9j\u00e0 connu des attaques (avec des liens parfois faits \u00e0 torts avec des causes islamistes) , est-ce que celle -l\u00e0 est de nature \u00e0 destabiliser Angela Merkel ? \r\n-Ca va polariser les choses au sein de la population ? \u00e7a aura des cons\u00e9quences pour les r\u00e9fugi\u00e9s ? \r\n-Durant les c\u00e9l\u00e9brations du Nouvel An le 31 d\u00e9cembre 2015, une vague d'agressions sexuelles collectives, de vols, de braquages et au moins deux cas de viol est rapport\u00e9e \u00e0 travers l'Allemagne, principalement \u00e0 Cologne. Agressions coordonn\u00e9es et commises par des groupes de 2 \u00e0 40 hommes, d\u00e9crits comme nord-africains ou arabes.... amalgame\r\nConjonction entre 3 \u00e9v\u00e9nements\r\n- On ne peut pas s'emp\u00eacher de s'\u00e9tonner de la conjonction entre Ce camion tueur \u00e0 Berlin,  l'assassinat de l'ambassadeur russe hier \u00e0 Ankara \"au nom D'Alep\" et les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Zurich hier soir dans un lieu de pri\u00e8re musulman... Pourtant \u00e0 priori, ces \u00e9v\u00e9nements ont l'air tr\u00e8s distincts les uns des autres ( oui, mais le contexte est tel actuellement qu'on fait spontan\u00e9ment des liens m\u00eame quand il n'y en a pas, \u00e7a dit qqch du climat etc....)\r\nComment rassurer la population?\r\n- Comment rassurer la population apr\u00e8s un tel \u00e9v\u00e9nement ? est-ce m\u00eame possible ? ou au contraire la population se rel\u00e8ve toujours plus vite ?\r\n- Zurich : que dire de la situaton \u00e0 Zurich ? \r\nNeutralit\u00e9 de la Suisse\r\n- A cette m\u00eame place, vous disiez, il y a une ann\u00e9e, que la neutralit\u00e9 de la suisse n'\u00e9tait pas une protection contre le terrorisme, vous confirmez une ann\u00e9e plus tard ? \r\n-Menace: c'est pire ? ou au contraire, \u00e7a se calme ?", "durationSec": 1407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 (UNIGE)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 (UNIGE) / JDM_2016-12-20T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 (UNIGE) / JDM_2016-12-20T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Un camion a fonc\u00e9 sur la foule d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin lundi soir. Pour le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour parler d'une attaque terroriste. Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito est le directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Son interview.", "Un camion a fonc\u00e9 sur la foule d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin lundi soir. Pour le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour parler d'une attaque terroriste. Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito est le directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Son interview.", "Un camion a fonc\u00e9 sur la foule d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin lundi soir. Pour le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour parler d'une attaque terroriste. Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito est le directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Son interview."], "variantIds": ["ece-8248078", "ece-8248060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:09Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res Berlin touch\u00e9 en son coeur hier soir en plein march\u00e9 de No\u00ebl, un camion qui fonce sur la foule et qui fait, selon un bilan encore provisoire 12 morts et 48 bless\u00e9s : un suspect arr\u00eat\u00e9 qui pourrait \u00eatre le chauffeur pour le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, il est encore trop t\u00f4t, il \u00e9tait encore trop t\u00f4t hier soir pour parler d'une attaque terroriste, m\u00eame si, selon lui, \u00e9videmment, un grand nombre d'indices pointent dans cette direction et pour analyser ces faits et leurs r\u00e9percussions, notre invit\u00e9 ce matin est Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, bonjour, bonjour, vous \u00eates dans le trio de Gen\u00e8ve, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du terrorisme en Europe, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, a assez tard hier soir, \u00e9videmment en fonction des \u00e9v\u00e9nements, c'\u00e9tait d'ailleurs un peu en Europe, le sc\u00e9nario redout\u00e9 durant les f\u00eates, d'autres march\u00e9s de No\u00ebl, comme Strasbourg s'\u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s contre ce genre d'attaque d\u00e9j\u00e0 vu un un certain 14 juillet \u00e0 Nice, cette ann\u00e9e, attentat revendiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le groupe \u00c9tat Islamique Faut -il ici aussi y voir la signature de Daesh Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [84%] :\r\nParce qu'\u00e0 bord, \u00e7a c'est un peu t\u00f4t pour pour le dire, la 1\u00e8re pourront peut-\u00eatre que je ne, sur lequel je voudrais \u00e0 venir, c'est sur le fait que on ne peut plus \u00e9voqu\u00e9 des Agde de violence sont penser \u00e0 des actes terroristes, ce qui montre l'importance que rev\u00eat cette probl\u00e9matique dans notre soci\u00e9t\u00e9, au sein de la communaut\u00e9 internationale et en cherchant vouloir connecter l'assassinat de l'ambassadeur russe en Ankara avec ce camion fou et la fusillade au sein de la mosqu\u00e9e de Zurich c'est vrai qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nPas s'emp\u00eacher de faire le lien d'ailleurs journalistiquement, on l'a tous fait ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [89%] :\r\nEt on essaye de, de construire une rationalit\u00e9 dans cette s\u00e9quence d'\u00e9v\u00e9nements qui, pour l'instant \u00e9t\u00e9 al\u00e9atoire et qu'on veuille ou non, on voit que la question du terrorisme impact de plus en plus notre quotidien depuis une d\u00e9cennie, et l\u00e0 la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [87%] :\r\nC'est de rechercher de rationaliser et d'essayer de, de coups de faire, de cr\u00e9er des Liens entre l'ensemble de cette actualit\u00e9 internationale et nationale, effectivement, c'est une fa\u00e7on de de de se raccrocher \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments coh\u00e9rent qui pour l'instant n'apparaissent pas de fa\u00e7on tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [85%] :\r\nMais, entre guillemets, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 une des principales victoires des terroristes et que Liens qui, a priori, non des, des, des, des, des, des \u00e9v\u00e9nements qui a priori n'ont pas de lien entre eux, h\u00e9 bien nous les faisons c'est l'un ou les \u00e9tablissons et \u00e7a, c'est aussi ce que cherchent les terroristes absolument c'est-\u00e0-dire que \u00e9videmment susciter la terreur alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [90%] :\r\nUne un des objectifs, ce n'est pas forc\u00e9ment de de d'organiser des d'attentats des attentats de modifier notre mode de vie de d\u00e9sorganiser la soci\u00e9t\u00e9 d'un point de vue \u00e9conomique, politique ou social et le fait que, aujourd'hui, je suis l\u00e0 pour commenter cette actualit\u00e9, le fait que la place qu'occupe le terrorisme dans dans l'actualit\u00e9 internationale et d'une certaine fa\u00e7on, une forme de victoire entre guillemets pour ces groupes qui la ont une r\u00e9percussion une un impact tout particuli\u00e8rement important qui montre et il faut le rappeler que l'une des caract\u00e9ristiques du terrorisme moderne et ce depuis les premiers d\u00e9tournements d'avion en 1968 par le Front de lib\u00e9ration de la la Palestine, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de donner une r\u00e9sonance m\u00e9diatique \u00e0 toute revendication, que ce soit par un d\u00e9tournement par un attentat ou par la possibilit\u00e9 de d'inscrire un trou de promouvoir un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 au sein de la population, le fait que d\u00e9sormais toute manifestation publique que ce que ce soit un march\u00e9 de No\u00ebl, une f\u00eate du 14 juillet ou des des f\u00eates de Gen\u00e8ve, par exemple, qui peuvent \u00eatre sujets \u00e0 un attentat montre bien effectivement ce glissement et cette r\u00e9alit\u00e9 de du perd du terrain, d'une certaine fa\u00e7on, dans une d\u00e9mocratie dans la gestion de cette t\u00e9l\u00e9 moins d'ins\u00e9curit\u00e9 et puis qui rappelle aussi, on l'a oubli\u00e9, le risque 0 n'existe pas, nous avons \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d\u00e9sormais il s'invite de fa\u00e7on brutale la question la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [91%] :\r\nProtection, vous qui \u00eates sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 on entendait ce ce t\u00e9moignage dans notre journal de 7 heures et demie quelqu'un qui disait en allemand, qui disait : moi, je fais plus confiance aux forces de l'ordre, au fond, je m'attends \u00e0 tout est -ce qu'on peut prot\u00e9ger un march\u00e9 de No\u00ebl autrement dit question sous- jacente est -ce que il y a eu des failles allemande berlinoise dans la s\u00e9curit\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [89%] :\r\nSur les informations, en tout cas dont je dispose n'avait pas de dispositif anti- intrusion pour des camions comme d\u00e9sormais on le fait, je crois, dispositifs anti- intrusion, pardonnez -moi, alors par exemple simplement des blocs de b\u00e9ton ou des v\u00e9hicules qui peuvent \u00eatre mis en travers d'une chauss\u00e9e pour \u00e9viter \u00e0 ce que d'autres v\u00e9hicules comme un camion puisse p\u00e9n\u00e9trer et fauch\u00e9 une foule en train de, de, de, de participer \u00e0 une \u00e0 une activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [89%] :\r\nCulturelles ou sportives, \u00e7a veut dire, pardonnez -moi donc tout rassemblement dans de foule, que ce soit un march\u00e9 de No\u00ebl ou je ne sais pas une fan, zone de regarder un match, il faudrait maintenant penser \u00e0 ce genre de dispositif dans dans tout mouvement de foule dans tout rassemblement de foule en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [89%] :\r\nAlors maintenant, je pense qu'il va falloir y penser, \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de fa\u00e7on assez discr\u00e8te, je crois pas que le public \u00e9tait pr\u00e9sent aux diff\u00e9rentes manifestations en France ou m\u00eame en Suisse, qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 ce dispositif un long trouv\u00e9e particuli\u00e8rement contraignant la question revanche qui se pose et qui va bien plus loin, c'est quelles limites pour utiliser une expression, \u00eatre un peu radical Faut -il bunk\u00e9risation notre espace public, je ne crois pas, bien \u00e9videmment, parce que l\u00e0, effectivement, \u00e7a voudrait dire qu'on qu'on laisse et conc\u00e8de du terrain \u00e0 ce sentiment de panique ou ou d'ins\u00e9curit\u00e9, n\u00e9anmoins, il faut quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir au dispositif, on voit que ce modus operandi et pas et pas nouveau, il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 sur d'autres, sur d'autres conflits, il est aujourd'hui utilis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en France puis en Allemagne il y a une volont\u00e9 aussi de de reproduire certains modes op\u00e9ratoires, c'est souvent d'ailleurs une des fa\u00e7ons de faire all\u00e9geance \u00e0 un groupe terroriste et donc forc\u00e9ment une autorit\u00e9 publique, son conseiller d'\u00c9tat au gouvernement doivent d\u00e9sormais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on de s\u00e9curiser des \u00e9v\u00e9nements publics avec l'alternative aussi de l'annuler, on l'a vu apr\u00e8s les attentats du 14 novembre du 14 juillet \u00e0 Nice des grandes manifestations comme un meeting a\u00e9rien \u00e0 Marseille o\u00f9 la grande braderie de Lille avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par principe de pr\u00e9caution, c'est aussi \u00e7a, c'est aussi le dilemme auquel font face les autorit\u00e9s politiques, on ne peut pas tout s\u00e9curiser un moment donn\u00e9, est ce qu'on veut prendre le risque de malgr\u00e9 tout maintenir une manifestation, sachant que cette garantie -l\u00e0 ne peut pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [90%] :\r\nQuestion \u00e9minemment politique et philosophique aussi bon ce march\u00e9 de No\u00ebl, \u00e9videmment, vous avez dit il \u00e9tait pas a priori s\u00e9curis\u00e9, on sait aussi, et l\u00e0 c'est \u00eatre une diff\u00e9rence notable entre la France qui est en \u00e9tat d'urgence encore et l'Allemagne, les Allemands ne sont pas des grands amateurs de ce qu'on peut appeler en France les plans Vigipirate, \u00e7a n'existe pas en Allemagne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a veut pas dire que il y a alors il y a pas d'\u00e9quivalent effectivement pour l'Allemagne, chaque \u00c9tat aussi de sa culture de la s\u00e9curit\u00e9, la question des places publiques dans les pays du Sud et en dehors de la caricature, la, la, la participation ou la fa\u00e7on o\u00f9 le risque de de fermer l'acc\u00e8s \u00e0 certaines places publiques se sont, en Espagne ou en Italie serait extr\u00eamement mal compris par la population parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment important dans le dans le quotidien dans l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 donc Ali tradition aussi s\u00e9curitaire qui sont diff\u00e9rentes, on voit qu'elles convergent, malgr\u00e9 tout, un exemple, le cadre l\u00e9gislatif antiterroriste en Europe convergent notamment sur les questions li\u00e9es au renseignement ou sur la possibilit\u00e9 de donner quelques pouvoirs suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00c9tat, tout ceci sous contr\u00f4le d\u00e9mocratique et du Parlement, mais il y a n\u00e9anmoins une convergence sur les armes \u00e0 utiliser et d'ailleurs \u00e7a c'est int\u00e9ressant lorsqu'on regarde les statistiques qui sont fournis par Europol et heureux, heureux juste donc l'espace policier et judiciaire europ\u00e9en puisque, sur les les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit que le nombre de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, suspect\u00e9 d'actions terroristes est pass\u00e9 en 2013 de 500 personnes \u00e0 1000 personnes en du mythique en 2015 et sur ces 1000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, 417 ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, \u00e7a veut donc dire que la la machine judiciaire fonctionne aussi, on le voit peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, mais le le cadre l\u00e9gislatif a beaucoup \u00e9volu\u00e9, il pose aussi d'autres questions, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 : la France est depuis 13 mois dans une situation particuli\u00e8rement nouvelle pour elle puisqu'elle a renouvel\u00e9 encore il y a de cela quelques jours, l'\u00e9tat d'urgence cette situation qui \u00e9tait faite pour durer de fa\u00e7on illimit\u00e9e dans le temps, elle se elle se prolonge, elle devient permanente et \u00e7a pose effectivement aussi des questions sur peut-\u00eatre un changement de De Standaard auxquels on est habitu\u00e9, faudra -t-il s'habituer \u00e0 certaines nouvelles mesures pour prot\u00e9ger notre environnement, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais, pour l'instant irait et ont r\u00e9pondu de fa\u00e7on limit\u00e9e encore jusqu'au 15 juillet 2017 juste apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives, on voit bien qu'il y a l\u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 aussi politique pour montrer aux citoyens qu'on est capable, que les autorit\u00e9s politiques sont capables de r\u00e9agir, soit par des nouveaux cas l\u00e9gislatif soit par des neuves, nouvelles mesures en mati\u00e8re de surveillance notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [88%] :\r\nSelon vous, l'Allemagne devrait politiquement d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des mesures sans aller jusqu'\u00e0 l'\u00e9tat d'urgence, mais des des mesures de s\u00e9curit\u00e9 accrues au fond est -ce que est -ce qu'elle a encore le choix l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [90%] :\r\n\u00e7a, je crois que c'est une question auxquelles la la chanceli\u00e8re va r\u00e9pondre dans les les 40 pour l'8 heures dans les 2 prochains jours pardon, encore une fois, il y a pas de cette tradition de l'\u00e9tat d'urgence en Allemagne donc l'Allemagne pas f\u00e9d\u00e9rale, il va probablement aussi utiliser ce qu'on conna\u00eet en Suisse avoir recours aux aux polices des L\u00e4nder pour renforcer un dispositif notamment localement et dans les grandes villes, c'est ce que nous en Suisse, nous sommes aussi, donc, la r\u00e9ponse sera diff\u00e9rente de ce que l'on a pu le voir en France qui est un un \u00c9tat centralis\u00e9 et qui g\u00e8re depuis Paris je dirais l'ensemble du dispositif antiterroriste, c'est notamment le cas du parquet, par exemple, de parler de Paris, o\u00f9 les juges antiterroristes sont effectivement localis\u00e9, \u00e7a ne pas dire pour autant qu'ils ne sont pas efficaces lorsque l'action se d\u00e9roule en dehors du p\u00e9rim\u00e8tre parisien, on l'avait vu avec la tentative d'attentat sur le Thalys ou quelques heures apr\u00e8s, il y avait d\u00e9j\u00e0 des repr\u00e9sentants du judiciaire en m\u00eame temps que les polices qui \u00e9taient pr\u00e9sentes sur place, donc \u00e0 chaque \u00c9tat va devoir adapter \u00e7a \u00e7a sa r\u00e9ponse l'Allemagne probablement le fera au travers des L\u00e4nder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [93%] :\r\nBon, sur les cons\u00e9quences politiques, on peut y venir aussi Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, l'Allemagne a d\u00e9j\u00e0 connu des attaques semblables avec des Liens parfois fait \u00e0 tort avec des causes islamistes mais l\u00e0 on parle de tout \u00e7a est encore putative d'un d'un d'un demandeur d'asile arriv\u00e9s en Allemagne au mois de f\u00e9vrier qui aurait commis ce c'est un attentat, hier soir, on imagine, et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas quand on prend ce tweet d'un repr\u00e9sentant de la qui dit que ces morts sont ceux de Madame Merkel, \u00e7a va encore polariser le d\u00e9bat au au sein de la classe politique au sein de la population sera des cons\u00e9quences aussi envers les r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, on doit s'attendre \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [94%] :\r\nC'est vrai que l'Allemagne, il faut le rappeler et Madame Merkel a \u00e9t\u00e9 la seule dirigeante europ\u00e9enne, avoir le courage d'avoir un discours constructif sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s depuis 2015 environ 900000 demandeurs d'asile qui sont effectivement sur le territoire allemand et bien \u00e9videmment les raccourcis vont \u00eatre faits, on est dans un l'environnement europ\u00e9en dans ce contexte politique europ\u00e9en o\u00f9 la mont\u00e9e des nationalismes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [89%] :\r\nEt la x\u00e9nophobie favorise ce type de Liens, or il va falloir expliquer : il va falloir reprendre je dirais le le le fil de cette, de cette actualit\u00e9 pour rappeler que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [89%] :\r\nLes migrants ne sont pas des, des, des terroristes, ce n'est pas all\u00e9 il flux migratoires qui g\u00e9n\u00e8rent le terrorisme en revanche comme le Crime organis\u00e9, comme les diff\u00e9rents groupes criminels les les auteurs ou les groupes terroristes utilisent de fa\u00e7on opportune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [85%] :\r\nCes r\u00e9seaux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notamment le cas, et on l'a vu il y a encore quelques jours, dans le cas de la r\u00e9bellion du nord du renseignement hongrois, transmis \u00e0 la justice fran\u00e7aise dans le cas de l'attentat manqu\u00e9 sur le Thalys, que le le djihadiste Al-Youm elle Cassani, il a voyag\u00e9 avec Abdelhamid ou de qui est l'instigateur des attentats de Paris et de Bruxelles, ils sont pass\u00e9s par la Hongrie, on suivant le flux des migrants pour rejoindre l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [88%] :\r\nAlors il n'sait pas les migrants qui sont des terroristes et faut faut faut tout de suite, c'est cet amalgame, mais vous le dites bien les canaux le le les les les robinets, les flux utilis\u00e9s par les migrants sont sont sont utilis\u00e9s aussi perverti par certains terroristes qui s'infiltrent par l\u00e0 donc, \u00e9videmment, il va y avoir une r\u00e9ponse, il va falloir une r\u00e9ponse politique \u00e0 tout cela il y a aussi eu les \u00e9v\u00e9nements de de la nuit du du du r\u00e9veillon du 31 d\u00e9cembre 2015 en Allemagne \u00e0 cette vague de d'agressions sexuelles collectives de vols de braquages et de viols aussi \u00e0 travers l'Allemagne qui a \u00e9t\u00e9 dit, y compris politiquement tout \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [86%] :\r\n\u00e9videmment, d'abord il faut encore dans le cas effectivement des de des \u00e9v\u00e9nements qui ont qui sont survenus \u00e0 Cologne, \u00e9t\u00e9 dramatique avec effectivement des des actes physiques et sexuels en contre de de violences physiques et sexuelles \u00e0 l'encontre de personnes et de d'Allemands qui \u00e9tait de ceux qui r\u00e9sidaient \u00e0 \u00e0 Cologne, c'\u00e9tait le fait en grande majorit\u00e9, je dirais de de petites frappant d'une d\u00e9linquance locale qui a profit\u00e9, encore une fois que aussi arriver par ce canal de la migration alors on on partie oui mais je crois que c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9, je crois qu'il faut pas se voiler la face et rappeler aussi, m\u00eame les membres du commando du Stade de France lors des attentats du 13 novembre ont d\u00e9barqu\u00e9 sur l'\u00eele de l'par milliers sur 90 r\u00e9fugi\u00e9s syriens et ils ont pu rentrer dans l'espace Schengen parce qu'ils \u00e9taient en possession de passeports syriens qui avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s par Daesh vous avez, voler des lots de passeports vierges sur lesquels ils avaient simplement rajouter une photo, \u00e7a veut donc dire que le Crime organis\u00e9, comme les groupes terroristes utilisent ces canaux, que ce soit pour les trafics ou ou pour effectivement rentrer en Europe, on peut l'emp\u00eacher, l'art est -ce qu'on est -ce qu'on peut lutter contre ce fl\u00e9au, alors ces canaux -l\u00e0 alors pour ses cales canola l\u00e0, la seule r\u00e9ponse, c'est la coop\u00e9ration au niveau europ\u00e9en la rapidit\u00e9 avec laquelle ces groupes terroristes et criminels adaptent leur leur zone de passage en fonction des zones de contr\u00f4le dont ils ont la connaissance montre on \u00e9videmment encore faillible sur ce point- l\u00e0, mais la seule solution pour pouvoir mieux contr\u00f4ler c'est ces r\u00e9seaux et ces flux clandestins sur la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de de l'espace Schengen et au-del\u00e0, c'est uniquement par la coop\u00e9ration internationale, il n'y a pas d'autre solution, les r\u00e9ponses qui vise \u00e0 \u00e0 l'isolement au repli sur soi, c'est une incoh\u00e9rence : c'est dangereux, sa vie exactement l'objectif, au contraire, je pense que l'\u00e9change d'informations et la coop\u00e9ration des diff\u00e9rents services de renseignements et les polices aux douanes et aux fronti\u00e8res, la seule solution possible aujourd'hui, c'est un discours qui est pas des fois facile \u00e0 vendre politiquement mais c'est le seul sur le terrain, c'est-\u00e0-dire davantage de moyens, \u00e7a veut dire aussi que les \u00c9tats doivent peut-\u00eatre d'un peu plus de leur souverainet\u00e9 dans le bon fonctionnement de cette coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire qui, comme je l'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure au niveau en tout cas, du nombre de personnes d'arr\u00eater, on voit que le syst\u00e8me judiciaire a adapt\u00e9 son dispositif et fonctionne en tout cas mieux en du 1015, que c'\u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:21) [85%] :\r\nOui, c'est bien un peu de leur souverainet\u00e9, on n'a pas l'impression que certains \u00c9tats d'Europe prenne v\u00e9ritablement ce chemin, la collaboration, avant tout, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, vous \u00eates directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve comment ton quelques articles de presse, si vous \u00eates d'accord avec Val\u00e9rie Drouot et Esther, Coco qui nous ram\u00e8ne \u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9, analyse pr\u00e9sent\u00e9e dans le temps, ce matin, Val\u00e9rie, elle \u00e9tudie le travail quotidien des acteurs de la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:45) [89%] :\r\nUne politique qui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 ce qu'il en \u00e9crive ses rapports constat de d\u00e9part de plusieurs chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de l'\u00e9t\u00e9, vous \u00eates qui ont r\u00e9alis\u00e9 l'enqu\u00eate et qui on pr\u00e9sente les points principaux, ce matin dans la s\u00e9curit\u00e9 est un univers de plus en plus interconnect\u00e9 est en pleine expansion, cette politique de s\u00e9curit\u00e9 se construit de nos jours autour du terrorisme, des questions migratoires et dans une moindre mesure, expliquent les chercheurs autour des catastrophes naturelles, la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure sans internationalise via la participation suisse aux accords de Schengen et Dublin, par exemple, c'est le cas d'agences comme fait o\u00f9 les gardes fronti\u00e8res le pass\u00e9 la guerre froide surtout appara\u00eet aujourd'hui comme une \u00e9poque de certitudes, la s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9sumait alors \u00e0 la neutralit\u00e9 arm\u00e9e et \u00e0 la d\u00e9fense du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:33) [90%] :\r\nCommentaire \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, j'imagine, vous \u00eates assez d'accord avec cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:37) [90%] :\r\nOui, je connais bien cette \u00e9tude faite par par les coll\u00e8gues le le le point il y a 2 points importants : le 1er c'est qu'on observe effectivement une internationalisation des questions de s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et \u00e0 l'inverse une externalisation des questions de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, donc on a un m\u00e9lange aussi au niveau des fonctions, la police est envoy\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, l'arm\u00e9e est impliqu\u00e9 sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, \u00e7a veut dire que le chien, le mandat de ses agents de s\u00e9curit\u00e9 changer et puis dans le cas de la Suisse, un des acteurs qui ressort sur les gardes fronti\u00e8res, \u00e7a c'est une des particularit\u00e9s de de de cette recherche de montrer qu'ils prennent un r\u00f4le tout particulier, ce qui n'est pas surprenant puisque, dans la mesure o\u00f9 les les fronti\u00e8res g\u00e9opolitiques de la Suisse sont aujourd'hui beaucoup plus flou, puisque c'est d\u00e9sormais la la fronti\u00e8re Schengen qui fait office de fronti\u00e8re ect ext\u00e9rieure de la Suisse renforce des acteurs qui ont la possibilit\u00e9 de bouger \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, celle -ci et renforce notamment le r\u00f4le des gardes fronti\u00e8res qui est un des \u00e9l\u00e9ments de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [91%] :\r\nQu'il eut cru encore hein, il y a quelques ann\u00e9es qu'on aurait renforc\u00e9 le r\u00f4le des garde- fronti\u00e8res, en Suisse, \u00e0 cette m\u00eame place, moi je me souviens, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, vous disiez il y a une ann\u00e9e sur nos ondes que la neutralit\u00e9 de la Suisse n'\u00e9tait pas une protection contre le terrorisme, une ann\u00e9e plus tard, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:49) [91%] :\r\nConcr\u00e8tement, je pense d'ailleurs que l'adaptation de notre notre politique de s\u00e9curit\u00e9 aux questions du terrorisme en \u00e9tant une preuve et surtout le fait que la Suisse je dirais ou stigmatiser au m\u00eame type que n'importe quel \u00c9tat occidental et donc confirme le fait que nous ne neutralit\u00e9 n'est plus une protection aujourd'hui par rapport \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:09) [86%] :\r\nQuel est le niveau de menace que conna\u00eet la Suisse est -ce que c'est pire qu'avant, ou est -ce que ce ce ce temps statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:16) [86%] :\r\nC'est difficile pour moi, le vrai pendant cette question la menace, je dirais, la Suisse, expos\u00e9 au m\u00eame type que les \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 cette pour la question du terrorisme en tout cas, dans la mesure o\u00f9 le tunnel du Mont- constate que le sur le territoire europ\u00e9en, mais aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on a une augmentation du nombre de cas qu'on est aussi confront\u00e9 \u00e0 des citoyens suisses ou qui r\u00e9sident sur le sol suisse qui, non seulement en Syrie, eux aussi, peuvent revenir, la Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette tendance, je dirais qu'on avait, pendant la 1\u00e8re d\u00e9cennie qui a suivi le 11 septembre par les 2 hommes, comme Toys ont parl\u00e9 de loup solitaire qui peut commettre des attentats, aujourd'hui ces loups solitaires, ils partent en meute en Syrie et reviennent et \u00e7a, \u00e7a rajoute un \u00e9l\u00e9ment de complexit\u00e9 pour d\u00e9finir mais aussi pr\u00e9venir cette menace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:02) [90%] :\r\nDans la regard voire Zeitung Esther, Coco, un anniversaire, on f\u00eate les 25 ans, de la chute de l'empire sovi\u00e9tique, le 31 d\u00e9cembre et de l'Union sovi\u00e9tique et force est de constater qu'un quart de si\u00e8cle plus tard, les espoirs de voir les d\u00e9mocraties impos\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:15) [90%] :\r\nLe journal propose une carte des pays de l'ex- URSS et distingue le r\u00e9gime politique avec des couleurs 4 pays sont v\u00e9ritablement des d\u00e9mocraties et les 3 pays baltes et la Moldavie gris on rose p\u00e2le, les \u00c9tats dont le r\u00e9gime m\u00e9langer d\u00e9mocratie et autocratie, ils sont 3 notamment, l'Ukraine et la G\u00e9orgie mais la majorit\u00e9 en fuchsia sur la carte connaissent encore des r\u00e9gimes autoritaires, ce qui n'emp\u00eache pas Tomasz Deval, ancien journaliste \u00e0 la BBC, BBC et sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion de se montrer optimiste, la majorit\u00e9 des pays de l'ex- URSS sont d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9s dans la communaut\u00e9 mondiale il fonctionne presque tous avec une nouvelle \u00e9lite intellectuelle de grands changements sont donc \u00e0 venir, d'autant plus que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine n'est ni un penseur, ni un visionnaire, mais un r\u00e9aliste il ne lancera pas une op\u00e9ration militaire dans les pays Baltes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:07) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que le leur, on avait parl\u00e9 de ce risque- l\u00e0 et d'ailleurs les Am\u00e9ricains avaient un peu renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des pays baltes, c'est vrai que monsieur Poutine ne va pas bouger dans leur direction peut avoir cette assurance l\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [87%] :\r\nEncore une fois dit difficile \u00e0 dire ce qu'on peut constater en revanche sur le plan de la d\u00e9mocratie, c'est elle se d\u00e9cr\u00e8te pas, elle se vit et elle se vit \u00e0 la fois par la la culture politique de la population de ses dirigeants et c'est vrai que, l\u00e0- dessus, et je pense que d\u00e9fend l'oubli, l'Union europ\u00e9enne a jou\u00e9 en tout cas pour les pays d'Europe centrale et orientale, un r\u00f4le fondamental pour ancrer stabiliser et d\u00e9velopper leurs pratiques, m\u00eame s'il y a des gouvernements autoritaires notamment Hongrie malgr\u00e9 tout, on a une soci\u00e9t\u00e9 civile qui sont actives, et c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant de voir que dans un environnement qui est assez instable au nord des des des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, la carte de la d\u00e9mocratie se joue toujours dans ces pays l\u00e0, moi, en Russie, et c'est vrai que dans le dans le conflit syrien, on a pu voir une mont\u00e9e, j'irai de la tension entre \u00c9tats-Unis et et russe, on a parl\u00e9 effectivement d'une 3\u00e8me Guerre mondiale, je crois que c'est, \u00e7a fait partie du jeu de la dissuasion, qui est plus nucl\u00e9aire mais aujourd'hui verbale et je crois que le le passage de transition entre l'administration Obama et 30 n'est pas non plus \u00e9tranger \u00e0 cette, je dirais \u00e0 cette mont\u00e9e de testost\u00e9rone entre les dirigeants am\u00e9ricains et russes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [87%] :\r\nAh, elle ne fait pas montre de beaucoup de testost\u00e9rone c'est Michelle Obama, bien plus qu'une ic\u00f4ne, on va terminer par \u00e7a, c'est le titre du portrait que le temps consacr\u00e9 faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:41) [91%] :\r\nJe dis oui, la classe, la classe qui lui colle \u00e0 la peau, mais aussi les d\u00e9clarations muscl\u00e9es percutante efficace en souvenir de son discours contre les propos de Donald Trump sur les femmes en fin de campagne \u00e9lectorale symbole ic\u00f4ne intouchable, qui n'a que tr\u00e8s rarement \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par les adversaires de son mari ou l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident d\u00e9sormais \u00e9lu beaucoup la verrait bien se pr\u00e9senter elle aussi \u00e0 la pr\u00e9sidence, dans 4 ans, Michelle Obama a d'ores et d\u00e9j\u00e0 dit non, elle s'engagera diff\u00e9remment et quand elle fait mine aujourd'hui de vouloir s'effacer de se r\u00e9jouir de s'\u00e9loigner du cirque m\u00e9diatique, c'est sans doute pour mieux rebondir complaire on la verrait bien s'engager en faveur de l'\u00e9ducation des couches d\u00e9favoris\u00e9es de la population, ou alors contre le recours trop facile aux armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [82%] :\r\nC'\u00e9tait la pr\u00e9sidente qu'il fallait pour les \u00c9tats-Unis, qu'en pensez -vous 172 sans un colosse avec c'est une du haut de son m\u00e8tre 80, c'est une femme de grande classe de de tr\u00e8s grande Intelligence, on lui doit notamment probablement la plus belle tirade pendant cette campagne rwandais Gourlain contr\u00f4ler nos adversaires nous am\u00e8ne \u00e0 nous a laiss\u00e9s nous nous relevons on les am\u00e8ne \u00e0 \u00e9lever le d\u00e9bat et m\u00eame quelqu'un comme trop a \u00e9t\u00e9 admiratif, c'est tout dire, elle arrive m\u00eame \u00e0 rallier les voies des trains de piste, c'est dire la, la, la qualit\u00e9 de cette femme est peut-\u00eatre le vrai co\u00fbt pr\u00e9sidentielle on avait son pr\u00e9sident : pr\u00e9senter la candidature de Clinton comme \u00e9tant effectivement le retour dans nos pr\u00e9sident c'est la Maison Blanche malgr\u00e9 le vrai co\u00fbt pr\u00e9sidentiel c'\u00e9tait Michelle et Barack qui ont je crois parfaitement jou\u00e9 cette partition et et et instaurer, je dirais, une image de d\u00e9velopper une image pas uniquement glamour mais aussi de de paix et de de stabiliser stabilit\u00e9 au sein du pouvoir am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:19) [92%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, qui sait, peut-\u00eatre dans 4 ans, elle changera d'avis, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T07:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esposito, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Politologue, directeur de l'observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9, charg\u00e9 de cours  - UNIGE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-843442A8-CD43-41CB-A9DF-5314ACF8E4B4", "internalArchiveId": "843442A8-CD43-41CB-A9DF-5314ACF8E4B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui2 20.12.2016", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 22, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218405", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui2", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-12-20T07:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-12-20T07:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8218424", "ece-8218405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T07:13:42Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nM\u00eame si vous \u00e9coute vous je plus que le clavier sur le non- sens du jour puisse voir un cycliste suisse dans une course contre la montre, Marc Hillman,23,0 4 points \u00e0 16 heures Niemeyer cuicui sont aussi sur le compte 8 heures d'\u00e9crire quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T07:07:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer WAG5rXddAQtcLA6hJMe0hxjffXD1"}]