[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8700&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E6E54F2C-AF6E-4AC4-B176-3EFE5C31E77C", "internalArchiveId": "E6E54F2C-AF6E-4AC4-B176-3EFE5C31E77C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : \"Air 'Em Out\" de Clipping", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 324, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011655", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["hip hop"], "thematicPersons": ["Clipping."], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-09-27T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-09-27T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8011664", "ece-8011655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T12:44:59Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nTu es, c'est le cas de musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [81%] :\r\nC'est le cadeau musical, je n'ai point vous cacher la teneur de mes pens\u00e9es dans un \u00e9lan de curiosit\u00e9, mais doit -on cliquer cliquer mais au rayon qui fait qui fait, en effet, hier soir, j'ai fait travailler mon striatum ventral \u00e0 l'insu le maison c\u00e9phal\u00e9es le cortex singuli\u00e8re ant\u00e9rieur en l'abreuvant d'une m\u00e9lodie particuli\u00e8re, grosso-modo, j'ai trouv\u00e9 une chanson que c'est bien, allez le Havre d'un groupe de Hip-Hop Sleeping du Hip-Hop clairement alternatif qui a tap\u00e9 dans l'oreille du fameux Label ce pop, pr\u00e9cisons que d'habitude ce ne s'acoquine pas avec l'Europe, ce pop, c'est le Label de Beach Boys Mogwai garden, ou encore Nirvana, alors comment se fait, est-ce que le Label de musique ind\u00e9pendant ce Label de musique ind\u00e9pendant et voulu ajouter Climbing \u00e0 son catalogue bien car Climbing ses pouces en l'air tr\u00e8s tr\u00e8s haut dans le ciel keeping pousse les nuages avec un Hip-Hop avant- gardiste, le trio de Los-Angeles, emmen\u00e9e par David Hicks rappeur au flow mon mental mais aussi acteur notamment dans 2 ne m\u00e9lange le gangsta rap et la musique bruitiste selon Wikip\u00e9dia Dieu tout-puissant musique bruitiste se caract\u00e9rise par l'assemblage de son commun\u00e9ment per\u00e7u comme d\u00e9sagr\u00e9ables ou douloureuses, mais c'est comme un supp\u00f4t \u00e7a peut para\u00eetre d\u00e9sagr\u00e9able au final, \u00e7a fait du bien, je le r\u00e9p\u00e8te, sur les attentif aux flots du bonhomme sur les attentif au du bonhomme les attentif au du bonhomme, il bouscule cl\u00e9 PingM. out. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [87%] :\r\nPoint et point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [57%] :\r\nM\u00eame si salle que vous avez la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [61%] :\r\nOui, moi, un bar c'est m\u00eame et dans le d\u00e9bat sera Jack la langue Messier baisse pas, qui a obtenu ici, l\u00e2chait pas en priorit\u00e9 les riverains l'de Lyon Paul bien oui 43 bonjour, oui, mais si on regarde bien, on retient bon et on veut modifier de stock l\u00e9gendaire mordre, qui souhaitait ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [55%] :\r\nQue la et le et le r\u00f4le des alli\u00e9s et la victoire, d'autres le 1er mai il \u00e9tait peupl\u00e9e d'une invasion par un roi nu dans les b\u00e2tisseurs des drogues qui l'de Val\u00e9rie brutal B\u00e9n\u00e9dicte d'oui, des non mais d'bon vaccin pour avoir, il a eu des biblioth\u00e8ques un petit renard idiote, \u00e9l\u00e9gant, c'est-\u00e0-dire permettre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [68%] :\r\nLa pr\u00e9sidente de quoi parler ne nous regarder, je remets donc, mais aussi au Maroc avec les qu'il faut pas voter bien oui \u00e0 la fin, il a commenc\u00e9, je remercie beaucoup d'et que fait la capacit\u00e9 de savoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [56%] :\r\nBonsoir, allez dire ne pas vouloir exclure pas enti\u00e8re qui a fait, mais au-del\u00e0 ailleurs disposeront d'\u00c9tat pour aller vous regardez la au 3\u00e8me fois Claire Carr\u00e9 webzine Pierre, c'est Pierre LAVI voisins c'est ou un bain de soleil par le travail du 1er mai en renvoyant Berger qui arr\u00eat\u00e9 aussi certains aussi votre marque, \u00e7a peut faire faire du combat d\u00e9j\u00e0 ce raid, PS, la gr\u00e8ve pourrait, c'est-\u00e0-dire qu'il peut pour femmes victoire et puis alors pour la dur\u00e9e de la ville qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant mais distraire leur 3 \u00e9l\u00e8ves en bois quand on \u00e9coute surtout qui idiot avions un peu de votre exemple ou \u00e9tait interdit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [68%] :\r\nProducteur de nouveaux tarifs non et vous allez s\u00fbrement aussi avec le terrain et non pas l'id\u00e9e que c'est bon enfant qui a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 perte, c'est donc sur le maillot, qui sont d'ordre avec des \u00e9l\u00e8ves et non pas l'\u00e9couter, je sais pas, Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [96%] :\r\nEt du point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [59%] :\r\nEntendu ce mot au centre sur les sur l'instabilit\u00e9 histogrammes au score de voyeurisme ainsi 80 \u00e9met 10 Gu\u00e9guen Mestiri qui ouvre Liskamm la structure territoires les drogu\u00e9s, les r\u00e9ellement rien de chez car calme Belv\u00e9d\u00e8re dans les caisses pour elle encore des flammes et de toutes les \u00e9toiles, il y a eu plus parce que cette 3 heures ce travail alors 33 autres choses hein, on voit ici ou l\u00e0, m\u00eame dans les instances pour pour moi, c'est mauvais pour l'extraordinaire et on va le qui menacent m\u00eame pour le territoire Business suite c'est-\u00e0-dire on allait durement \u00e9tait sur arriv\u00e9e dur\u00e9e Rainer italien d\u00e9tient de 20 vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [81%] :\r\nEt de saveur, qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Paris qui a \u00e9t\u00e9 fait, pas moi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [77%] :\r\nLe groupe s'\u00e9crie Ping, le titre c'estM. Out l'album c'est Splendor admise celui la date de sortie, c'\u00e9tait le 9 septembre 2016 tiens et d'o\u00f9 musical. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12EA456D-DB8F-4A3F-B068-6CC20BBEE36A", "internalArchiveId": "12EA456D-DB8F-4A3F-B068-6CC20BBEE36A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 27.09.2016", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 57, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011642", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-09-27T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 27.09.2016"], "variantIds": ["ece-8011642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T14:51:58Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est l'heure du Nord. \r\nVotation, je vous ai parl\u00e9 hier de la loi sur le renseignement qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 ce week- end, apparemment les \u00e9lus vont faire marche arri\u00e8re et abroger cette loi, en fait, ils se sont rendus compte que cette loi ne servait \u00e0 rien puisque depuis 10 ans, il poss\u00e8de absolument tout sur les citoyens gr\u00e2ce \u00e0 un outil g\u00e9nial Facebook aux \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s de la ville de Charlotte ont lev\u00e9 le couvre- feu \u00e9tabli apr\u00e8s de nouvelles \u00e9meutes raciales, une d\u00e9cision salu\u00e9e par une partie des habitants, en revanche, les communaut\u00e9s concern\u00e9es ont encore critiqu\u00e9 les autorit\u00e9s en affirmant qu'elle trouvait le maire de Charlotte aux fraises et en Su\u00e8de, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une fusillade apparemment les assaillants visait un troupeau de vaches qui se trouvaient derri\u00e8re un groupe de passants, des vaches, \u00e0 qui les terroristes reproch\u00e9 de faire mal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD710273-3BCC-4974-BBC3-6083F958080B", "internalArchiveId": "AD710273-3BCC-4974-BBC3-6083F958080B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport : Interview de Philippe Liotard, sociologue et enseignant-chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon ", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "La mini-jupe a longue histoire dans le tennis, mais elle appara\u00eet dans d'autres sport comme la course \u00e0 pied. De plus en plus de femmes portent ce v\u00eatement qui a priori ne semble pas le plus pratique pour courir. Toutes les marques proposent des mini-jupes et m\u00eames des robes et on voit fleurir des slogans publicitaires de ce type: \r\n\"La jupe permet aux coureuses de varier leur garde-robe et de mettre en valeur leur f\u00e9minit\u00e9 sans n\u00e9gliger le confort et la performance\". ", "durationSec": 269, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "thematicThemes": ["v\u00eatement de sport et de loisir", "femme", "comportement", "sport (comp\u00e9tition)"], "alternativeTitle": ["La jupe, l'autre voile de la discorde", "La jupe, l'autre voile de la discorde / JDM_2016-09-27T06:36:00_sport-matin", "La jupe, l'autre voile de la discorde / JDM_2016-09-27T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport, comme en t\u00e9moigne la mini-jupe, un petit bout de tissu sur lequel reposent beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes.", "Le v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport, comme en t\u00e9moigne la mini-jupe, un petit bout de tissu sur lequel reposent beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes.", "Le v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport, comme en t\u00e9moigne la mini-jupe, un petit bout de tissu sur lequel reposent beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes."], "variantIds": ["ece-8028588", "ece-8028571"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-31T14:40:56Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBon r\u00e9pondre aux. \r\nBonjour Caroline Reymond le v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport, on s'en souvient, hier vous nous parliez de l'apparition du voile islamique dans les comp\u00e9titions internationales, ce matin, toute autre chose \u00e0 vous arr\u00eatez sur la mini- jupe, c'est un petit bout de tissu sur lequel repose beaucoup beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nEt oui \u00e0 la mini- jupe a une longue histoire dans le tennis, mais elle appara\u00eet dans d'autres sports comme la course \u00e0 pied, de plus en plus de femmes portent ce v\u00eatement qui a priori ne sont pas le plus pratique pour courir toutes les marques proposent des mini- jupes et m\u00eames des robes et on voit fleurir ici ou l\u00e0 des slogans publicitaires de ce type, je cite, la jupe leur mot coureuses de varier leur garde- robe et de mettre en valeur leur f\u00e9minit\u00e9 sans n\u00e9gliger le confort et la performance, on peut lire entre les lignes que les femmes ne peuvent pas tout simplement faire du sport, Philippe Liotard, sociologue et enseignant-chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [78%] :\r\nTout simplement parce que les femmes qui pratiquent les sports depuis maintenant environ 11 si\u00e8cles le pratique avec une injonction extr\u00eamement forte qui leur ach\u00e8tent, montrer que ce sont des femmes, quand m\u00eame, comme si l'\u00e9tat de pratiquer un sport \u00e7a les femmes trop masculine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nEt pour ne pas para\u00eetre trop masculine les sportives vont tenter de camoufler leur musculature, d'o\u00f9 le port de v\u00eatements 100 pourcent f\u00e9minin f\u00e9minin comme la jupe d'o\u00f9 aussi le maquillage et les ongles pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [95%] :\r\nCette image un peu sexy de la sportive Caroline, elle est, elle est impos\u00e9e aussi par les marques non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les sponsors et les marques ont fabriqu\u00e9 une image sexy pour faire de l'argent avec les sportifs de haut niveau, l'exemple du Beach volley avec ses tenues ultra courtes et et parlant les \u00e9quipementiers ont aussi lanc\u00e9 sur le march\u00e9 des produits qui r\u00e9pondent \u00e0 la COB de f\u00e9minit\u00e9 suppos\u00e9 les jupes pour la course \u00e0 pied, les skis roses inondent le march\u00e9, ce qui r\u00e9duit le choix, hein, pour les sportives amateurs, cette fois, ce marketing de la f\u00e9minit\u00e9 touche toutes les disciplines, y compris le rugby f\u00e9minin, la boxe ou le cross 8, tr\u00e8s en vogue, Philippe Liotard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [81%] :\r\nPourquoi demander \u00e0 des femmes de montrer qu'elle soit une femme quand m\u00eame, h\u00e9 bien cette demande en effet \u00e0 chaque fois que les femmes vont l\u00e0 o\u00f9 on les attend pas, il a une focale prouve d'une certaine mani\u00e8re, laquelle ne vont pas transgresser d\u00e9j\u00e0 elle 37 du sport et non pas transgresser en plus du point de vue du genre en conservant les codes de la f\u00e9minit\u00e9 et \u00e7a c'est quelque chose que qui est assez, assez partag\u00e9e assez g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a veut pas dire que toutes les femmes sont dans cette logique, mais un grand nombre de femmes les r\u00e9pondent et en tout cas le regard des hommes, le regard des commentateurs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est extr\u00eamement vigilants \u00e0 ce que les femmes ne savent pas ce qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [99%] :\r\nOn peut pas quand m\u00eame affirmer que toutes les femmes sont victimes de ses injonctions sociales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [91%] :\r\nBon, c'est vrai, l'important, selon Philippe Liotard c'est que les femmes aient conscience de ces st\u00e9r\u00e9otypes et qu'elles puissent en jouer porter une jupe, \u00e7a n'est \u00e9videmment pas une catastrophe, m\u00eame si cette image sexy b\u00e9ton du sport, de nombreuses femmes qui pensent \u00e9loign\u00e9s de la norme esth\u00e9tique et si cette exigence du femme quand m\u00eame est encore si forte, c'est parce qu'elle remonte \u00e0 l'origine du sport f\u00e9minin Philippe Liotard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [85%] :\r\nDu travail pour les documents des ann\u00e9es 1920 en France o\u00f9 on critique la la course \u00e0 pied, par exemple, parce que justement il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant compl\u00e8tement, il critique le fait de voir des femmes grimacer obtiennent quelque chose comme \u00e7a, qui renvoie \u00e0 cette exigence pour les familles de de rester correct parce que \u00e7a \u00e9volue, \u00e7a \u00e9volue un petit peu et le fait de montrer des femmes demandant l'effort avec ce que \u00e7a comporte de sueur, de fatigue, c'est quelque chose qui effectivement correspond \u00e0 une autre, il envisage du corps des femmes : elles sont consid\u00e9r\u00e9s comme des sportives qui se battent, qui sont dans l'opposition, plut\u00f4t que des femmes qu'il faut mettre en sc\u00e8ne, du c\u00f4t\u00e9 de la f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [94%] :\r\nMais on observe donc une lente transition entre commentaire sportif qui s'attarde sur l'aspect esth\u00e9tique \u00e0 une mise en sc\u00e8ne du corps performant, cette fois, les sportifs sont aussi capables de se r\u00e9volter, hein, cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Wimbledon, les joueuses ont inflig\u00e9 un camouflet \u00e0 Nike en refusant de porter une robe que l'\u00e9quipementier am\u00e9ricain avait dessin\u00e9e pour le tournoi londonien une robe blanche tr\u00e8s courte compos\u00e9e de volants vaporeux qui entravait les mouvements des joueuses et qui donc a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e pour modifications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [93%] :\r\nCaroline surfait quand m\u00eame le parall\u00e8le avec ce que vous nous disiez hier vous nous parliez de l'apparition d'une mode pudique dans le sport est -ce que est -ce que ce mouvement peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 aussi comme une sorte de r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, hein, c'est, c'est aussi le signe d'une soci\u00e9t\u00e9 complexe dans laquelle coexistent plus ou moins pacifiquement plusieurs tendances : une photo prise \u00e0 Rio, lors des JO, r\u00e9sume ces 2 visions du corps oppos\u00e9e \u00e0 une image qui montre de joueuses de Beach volley, s\u00e9par\u00e9s par un filet l'une Iranienne couverte de la t\u00eate au pied, l'autre Allemande en maillot ultra court, alors on le voit, la gamme de choix est vaste, aux femmes, donc jouer aujourd'hui merci Caroline. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liotard, Philippe", "role": "sociologue et enseignant-chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E87FA9-A367-4796-9514-3C56580CB860", "internalArchiveId": "B1E87FA9-A367-4796-9514-3C56580CB860", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Mexicains manifestent contre l'impunit\u00e9 des ravisseurs de 43 \u00e9tudiants", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : steels Emmanuelle ;Steels, Emmanuelle ; Lourdes Caballero, la soeur d'Israel, l'un des 43 disparus au Mexique dans l'enl\u00e8vement d'\u00e9tudiants;Mariano L\u00f3pez, un instituteur \u00e0 la retraite\r\nL'enqu\u00eate pi\u00e9tine toujours au Mexique, deux ans apr\u00e8s la disparition de 43 \u00e9tudiants. Une manifestation \u00e9tait organis\u00e9e ce mardi \u00e0 Mexico pour protester contre l'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne encore sur cette affaire.\r\n\r\n* * Les Mexicains manifestent contre l'impunit\u00e9 des ravisseurs de 43 \u00e9tudiants 12h30 Mexique 2 ans \u00e9tudiants\r\nIl y a tout juste deux ans, la disparition de 43 \u00e9tudiants avait secou\u00e9 le Mexique, mobilisant la soci\u00e9t\u00e9 contre les injustices et la corruption. Les faits s'\u00e9taient produits le soir du 26 septembre 2014 dans la ville d'Iguala, dans l'Etat du Guerrero, l'un des plus violents du pays. Les \u00e9tudiants d'une l'Ecole Normale avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par des policiers municipaux. Trois d'entre eux avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, mais les 43 autres avaient disparu. L'enqu\u00eate pi\u00e9tine toujours. Seuls les restes d'un d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s mais ce qu'ils ont subi reste un myst\u00e8re. Notre correspondante \u00e0 Mexico Emmanuelle Steels a suivi la manifestation organis\u00e9e cette nuit dans la capitale pour protester contre l'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne encore sur cette affaire, reportage... \r\n  02'00 \r\n((\"C'est lamentable ce qui se passe au Mexique. Cela ma touche car c'\u00e9tait des \u00e9tudiants, comme nous.\" C'est Abigael qui parle, une jeune femme qui se forme pour devenir institutrice, comme les 43 \u00e9tudiants disparus il y a deux ans.  Elle se fond dans la foule rassembl\u00e9e ce lundi dans le centre-ville de Mexico, pour comm\u00e9morer l'agression contre les jeunes de l'Ecole Normale d'Ayotzinapa. Une foule indign\u00e9e apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate, car les autorit\u00e9s n'ont toujours pas retrouv\u00e9 les \u00e9tudiants. Pendant tout ce temps, leurs familles n'ont cess\u00e9 de les chercher comme l'explique Lourdes Caballero, la soeur d'Israel, l'un des 43 disparus.\r\nSON SOEUR DISPARU  DOUBLAGE\r\n00:34-00:52 : \r\nMon fr\u00e8re a une petite fille de deux ans. Elle a besoin de son p\u00e8re. Nous avons besoin d'eux et c'est pour cette raison que nous allons continuer de les chercher. Jusqu'\u00e0 ce que nous les retrouvions, nous n'allons pas nous arr\u00eater. Quant au gouvernement, il ne sert \u00e0 rien.\r\nLes familles des victimes disent avoir v\u00e9cu deux ans de mensonges. La version officielle, selon laquelle les corps des \u00e9tudiants auraient \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s dans une d\u00e9charge par les membres d'un cartel local, s'est effondr\u00e9e et les autorit\u00e9s sont accus\u00e9es d'avoir falsifi\u00e9 des preuves et tortur\u00e9 des suspects. Alors que 130 personnes sont actuellement emprisonn\u00e9es pour les crimes commis le 26 septembre 2014 dans la ville d'Iguala, aucun suspect n'a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 et pas un indice n'a \u00e9merg\u00e9 pour localiser les \u00e9tudiants. Pour Mariano L\u00f3pez, un instituteur \u00e0 la retraite qui manifestait ce lundi \u00e0 Mexico, les autorit\u00e9s tentent de sauver la face, mais pas de retrouver les 43 disparus.\r\nSON INSTITUTEUR DOUBLAGE\r\n1:26-1:38 \r\nLe gouvernement n'a r\u00e9alis\u00e9 aucune enqu\u00eate s\u00e9rieuse pour retrouver ces \u00e9tudiants. Il ne se pr\u00e9occupe que des apparences.\r\nMaudit gouvernement, chante la foule. Le crime d'Iguala, devenu embl\u00e9matique par sa barbarie, sert \u00e0 canaliser le m\u00e9contentement \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident Enrique Pe\u00f1a Nieto, alors que plus de 10 000 personnes ont disparu durant les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es de son mandat. R\u00e9volt\u00e9e par l'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne autour de ces affaires, la foule r\u00e9clame justice en comptant les absents, les 43 \u00e9tudiants.\r\nSON FIN// ))", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028518", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Mexicains manifestent contre l'impunit\u00e9 des ravisseurs de 43 \u00e9tudiants / 12H30_2016-09-27T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'enqu\u00eate pi\u00e9tine toujours au Mexique, deux ans apr\u00e8s la disparition de 43 \u00e9tudiants. Une manifestation \u00e9tait organis\u00e9e ce mardi \u00e0 Mexico pour protester contre l\u2019impunit\u00e9 qui r\u00e8gne encore sur cette affaire."], "variantIds": ["ece-8028518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T08:01:45Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEnfin, il y a tout juste 2 ans, la disparition de 43 \u00e9tudiants avait secou\u00e9 le Mexique mobilisant la soci\u00e9t\u00e9 contre les injustices et contre la corruption, les faits s'\u00e9taient produits le soir du 26 septembre 2014 dans la ville dit quoi, l\u00e0, dans l'\u00c9tat du Guerrero, l'un des plus violents du Mexique les \u00e9tudiants d'une \u00e9cole Normale, avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par des policiers municipaux, 3 d'entre eux avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, mais les 43 autres avaient disparu, l'enqu\u00eate pi\u00e9tine toujours aujourd'hui, selon le seuls les restes d'un d'entre eux avaient \u00e9t\u00e9 ont identifi\u00e9 mais ce qu'ils ont subi leur sort le sort qu'ils ont subi reste toujours un myst\u00e8re, notre correspondant d'un messie co- Emmanuelle Steels \u00e7a suivi la manifestation organis\u00e9e cette nuit dans la capitale pour protester contre l'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne encore sur cette affaire, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'est lamentable ce qui se passe au Mexique, cela me touche car c'\u00e9tait des \u00e9tudiants comme nous ne s'\u00e9tablit Ga\u00ebl qui parle : une jeune femme qui se forme pour devenir institutrice, comme les 43 \u00e9tudiants disparus il y a 2 ans, elle se fond dans la foule rassembl\u00e9e ce lundi dans le centre- ville de Mexico pour comm\u00e9morer l'agression contre les jeunes de l'\u00e9cole normale d'ailleurs, s'il n'a pas une foule indign\u00e9e apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate, car les autorit\u00e9s n'ont toujours pas retrouv\u00e9 les \u00e9tudiants pendant tout ce temps, leurs familles n'ont cess\u00e9 de les chercher, comme l'explique Lourdes et -ce Caballero, la soeur d'Israel, l'un des 43 disparus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [84%] :\r\nEt voil\u00e0 oui alors mon fr\u00e8re, une petite fille de 2 ans, elle a besoin de son p\u00e8re, nous avons besoin d'eux et c'est pour cette raison que nous allons continuer de les chercher jusqu'\u00e0 nous les retrouvions, nous n'allons pas nous arr\u00eater quant au gouvernement il ne sert \u00e0 rien si la pas la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [97%] :\r\nLes familles des victimes disent avoir v\u00e9cu 2 ans de mensonges, la version officielle selon laquelle les corps des \u00e9tudiants auraient \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s dans une d\u00e9charge par les membres d'un cartel local s'\u00e9tait effondr\u00e9e et les autorit\u00e9s sont accus\u00e9es d'avoir falsifi\u00e9 des preuves et tortur\u00e9 des suspects, alors que 130 personnes sont actuellement emprisonn\u00e9es pour les crimes commis le 26 septembre 2014 dans la ville et voil\u00e0 aucun suspect n'a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 et pas un indice n'a \u00e9merg\u00e9 pour localiser les \u00e9tudiants pour Mariano Lopez un instituteur \u00e0 la retraite qui manifestait ce lundi \u00e0 Mexico, les autorit\u00e9s tentent de sauver la face mais pas de retrouver les 43 disparus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [81%] :\r\nSi non, le gouvernement n'a r\u00e9alis\u00e9 aucune enqu\u00eate s\u00e9rieuse pour retrouver ces \u00e9tudiants, voil\u00e0 qui ne se pr\u00e9occupe que des apparences, on est quand m\u00eame apr\u00e8s lire ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [95%] :\r\nMaudit gouvernement chante la foule Crime dit voil\u00e0 devenu embl\u00e9matique par sa barbarie sert \u00e0 canaliser le m\u00e9contentement \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident Enrique Nieto alors que plus de 10000 personnes ont disparu durant les 4 premi\u00e8res ann\u00e9es de son mandat, r\u00e9volt\u00e9e par l'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne autour de ces affaires, la foule r\u00e9clame justice, en comptant les absents, les 43 \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [78%] :\r\nPoint d'un partage Mexique des manuels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [80%] :\r\nSi vous a retrouv\u00e9 sur RTS Point CH par oblique, le 12 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8476BDB7-2533-42DC-8465-131DD56513E9", "internalArchiveId": "8476BDB7-2533-42DC-8465-131DD56513E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "DEV1 Tamedia r\u00e9duit les r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nLe groupe de presse Tamedia a annonc\u00e9 une r\u00e9organisation des quotidiens romands 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Ces mesures impacteront 24 personnes au sein des deux r\u00e9dactions. Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation ce mardi apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux.\r\nDEV2 Tamedia veut mieux hi\u00e9rarchiser l'information de ses quotidiens romands\r\nTamedia annonce un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi. L'interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nDEV3 Faut-il miser sur l'ancrage r\u00e9gional pour relancer la presse \u00e9crite?\r\nComment maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 et la m\u00eame diversit\u00e9 d'information avec une r\u00e9daction amput\u00e9e de 12 personnes? Peut-on relancer les deux quotidiens en misant sur leur ancrage r\u00e9gional?\r\nDEV4 En situation \"critique\", Neuch\u00e2tel annonce un s\u00e9v\u00e8re plan d'\u00e9conomies\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel accuse un d\u00e9ficit de 70 millions au budget 2017, sans aucune perspective d'am\u00e9lioration. Le gouvernement s'est adress\u00e9 avec gravit\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9. L'interview de C\u00e9dric Dupraz, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal POP du Locle.\r\nDEV5 Le \"r\u00f6stigraben\" dans les co\u00fbts de la sant\u00e9: vraiment une r\u00e9alit\u00e9?\r\nLa Suisse romande est \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par les hausses de primes  maladie pour 2017. Selon Felix Schneuwly, expert en caisses maladie du site comparis.ch, les Romands paieraient plus parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux. Vrai ou faux?\r\nDEV6 L'arm\u00e9e syrienne pourrait s'emparer de la ville d'Alep\r\nLa bataille terrestre a commenc\u00e9 dans la ville d'Alep. L'arm\u00e9e syrienne est-elle sur le point de prendre cette ville, l'un des bastions de la r\u00e9sistance au r\u00e9gime de Bachar el-Assad? L'interview de Michel Goya, \u00e9crivain militaire fran\u00e7ais.\r\nDEV7 D\u00e9bat sur l'avenir de la presse en Suisse romande\r\nLes restructurations de Tamedia interrogent sur l'avenir de la presse en Suisse romande. Quel mod\u00e8le privil\u00e9gier pour survivre? D\u00e9bat entre Pierre Ruestchi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 et Philippe Amez-Droz, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des medias.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:59:34-18:59:44 / * Forum  \r\nChristian: Grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Val\u00e9rie...\r\nVal: Effectivement, 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia. \r\n24 heures se s\u00e9pare de 16 collaborateurs, la Tribune de Gen\u00e8ve va en licencier 8 ... soit 24 postes coup\u00e9s auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. Au total ce 31 personnes seront touch\u00e9es par ces mesures qui doivent compenser une chute de 14% des revenus publicitaires des deux journaux. \r\nC\u00e9dric Guigon, la nouvelle ce matin a fait l'effet d'une bombe!\r\nDIR\r\nOn savait depuis quelques semaines que le groupe de presse cherchait un moyen de faire de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice, mais on imaginait pas une telle ampleur de la restructuration.\r\nPour \u00eatre rentable, Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi.\r\nCons\u00e9quence du projet : au quotidien 24 heures, ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller dont 16 licenciements. Sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9s, c'est presque un cinqui\u00e8me du bureau qui s'en va.A la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction : 8 licenciements, et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. C'est une r\u00e9daction avec 13% de collaborateurs en moins... \r\nAlors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions ? C'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs...\r\n*** Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats, qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13h cet apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve. Manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric...\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nDans son discours face aux manifestants, la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable Tsunami sur la presse r\u00e9gionale. \r\nOn pouvait lire sur des pancartes des slogans comme \"Tamedia, Tue vos m\u00e9dias\", ou \"Lecteurs payez plus, lisez moins\"... Des photos \u00e9galement de Chistoph Tonini, avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le PDG du groupe de presse.\r\nEnfin, les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des rois, o\u00f9 ils ont symboliquement, enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal...\r\nSymbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 certains manifestants aboraient le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures. Ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de \"v\u00e9ritable saign\u00e9e\". \r\n*** Des journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi de fervents lecteurs et des personnalit\u00e9s de tous bords, car le soutien ne se limite pas \u00e0 ces d\u00e9fil\u00e9s...\r\nEffectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions... Michel Pont, ancien entraineur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois ou encore Romain de Sainte Marie. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois \u00e9tait pr\u00e9sent pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n MAG 17'' \r\nC\u00f4t\u00e9 politique justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte. \r\nDans le canton de Vaud, 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe Tamedia. Les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme Les Cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve dans un courrier commun. \r\nAu Grand Conseil vaudois, de nombreuses interventions cet apr\u00e8s-midi des d\u00e9put\u00e9s qui s'inqui\u00e8tent du sort de la presse romande.\r\nUne inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu...", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028532", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum du 27.09.2016", "Forum / FOR_2016-09-27T18:00:00_forum", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2016-09-27T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 8 / FOR_2016-09-27T18:14:00_developpement-8", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2016-09-27T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2016-09-27T18:16:00_developpement-9", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2016-09-27T18:22:00_developpement-12", "Forum du 27.09.2016", "D\u00e9bat sur l'avenir de la presse en Suisse romande / FOR_2016-09-27T18:12:00_developpement-7", "L'arm\u00e9e syrienne pourrait s'emparer de la ville d'Alep / FOR_2016-09-27T18:10:00_developpement-6", "D\u00e9bat / FOR_2016-09-27T18:24:00_debat", "Le \"r\u00f6stigraben\" dans les co\u00fbts de la sant\u00e9: vraiment une r\u00e9alit\u00e9? / FOR_2016-09-27T18:08:00_developpement-5", "En situation \"critique\", Neuch\u00e2tel annonce un s\u00e9v\u00e8re plan d'\u00e9conomies / FOR_2016-09-27T18:06:00_developpement-4", "Tamedia veut mieux hi\u00e9rarchiser l'information de ses quotidiens romands / FOR_2016-09-27T18:02:00_developpement-2", "Faut-il miser sur l'ancrage r\u00e9gional pour relancer la presse \u00e9crite? / FOR_2016-09-27T18:04:00_developpement-3", "Tamedia r\u00e9duit les r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve / FOR_2016-09-27T18:00:00_developpement-1", "Forum / FOR_2016-09-27T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Les restructurations de Tamedia interrogent sur l\u2019avenir de la presse en Suisse romande. Quel mod\u00e8le privil\u00e9gier pour survivre? D\u00e9bat entre Pierre Ruestchi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 et Philippe Amez-Droz, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des medias.", "La bataille terrestre a commenc\u00e9 dans la ville d'Alep. L'arm\u00e9e syrienne est-elle sur le point de prendre cette ville, l\u2019un des bastions de la r\u00e9sistance au r\u00e9gime de Bachar el-Assad? L'interview de Michel Goya, \u00e9crivain militaire fran\u00e7ais.", "La Suisse romande est \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par les hausses de primes  maladie pour 2017. Selon Felix Schneuwly, expert en caisses maladie du site comparis.ch, les Romands paieraient plus parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux. Vrai ou faux?", "Le canton de Neuch\u00e2tel accuse un d\u00e9ficit de 70 millions au budget 2017, sans aucune perspective d'am\u00e9lioration. Le gouvernement s'est adress\u00e9 avec gravit\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9. L'interview de C\u00e9dric Dupraz, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal POP du Locle.", "Tamedia annonce un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi. L'interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve.", "Comment maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 et la m\u00eame diversit\u00e9 d'information avec une r\u00e9daction amput\u00e9e de 12 personnes? Peut-on relancer les deux quotidiens en misant sur leur ancrage r\u00e9gional?", "Le groupe de presse Tamedia a annonc\u00e9 une r\u00e9organisation des quotidiens romands 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Ces mesures impacteront 24 personnes au sein des deux r\u00e9dactions. Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation ce mardi apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux."], "variantIds": ["ece-8028544", "ece-8028542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T09:57:46Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [49%] :\r\nNon non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [92%] :\r\nBonsoir Coup de tonnerre dans la presse romande 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve perd de grosses coupures budg\u00e9taires 24 personnes licenci\u00e9es au sein des 2 r\u00e9dactions et 7 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s, voil\u00e0 le r\u00e9sultat : des mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia pour compenser une baisse de 14 pourcent de de revenus publicitaires dans les 2 titres et une chute du b\u00e9n\u00e9fice du groupe b\u00e9n\u00e9fice qui reste malgr\u00e9 tout de plus de 55 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [92%] :\r\nCol\u00e8re au sein du personnel et des politiques, les pr\u00e9sidents des gouvernements Vaudois et Genevois ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit \u00e0 la direction de Tamedia, le d\u00e9tail de ces mesures avec C\u00e9dric Guigon dans un instant et puis on accueillera aussi de r\u00e9dacteur en chef de la t\u00e9l\u00e9, j'ai Pierre Ruetschi acquis Tamedia demande de faire plus et mieux, mais avec moins \u00e9quation impossible : on lui posera la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [88%] :\r\nQuestion : dans la derni\u00e8re partie de ce forum en s'interrogera sur l'avenir de la presse en Suisse romande, quel mod\u00e8le \u00e9conomique pour tenir la route se diversifier ou pas, le num\u00e9rique, seule voie d'avenir comment r\u00e9ussir ce virage et comment surtout retenir la publicit\u00e9 locale d\u00e9sormais capt\u00e9e par des algorithmes tr\u00e8s au point de Facebook, le r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 Serge Gumy Pierru qui sera restez avec nous et les sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Philippe \u00e0 M\u00e9tro en d\u00e9battent 18 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nC'est une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 sans pareil \u00e0 laquelle doit se pr\u00e9parer le canton de Neuch\u00e2tel, cons\u00e9quence de la baisse drastique des recettes fiscales, le Conseil d'\u00c9tat l'annoncer tout \u00e0 l'heure aux d\u00e9put\u00e9s aucun espoir d'am\u00e9lioration de la situation budg\u00e9taire n'est \u00e0 pr\u00e9voir ces prochaines ann\u00e9es, les \u00e9lus sont donc appel\u00e9s \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, malgr\u00e9 le contexte \u00e9lectoral soyez courageux, car le plan d'assainissement et massif, 100 millions, personne ne sera \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 commencer par le personnel de l'\u00c9tat, les d\u00e9put\u00e9s ont applaudi, mais pour combien de temps les partis vont -ils jouer le jeu, l'analyse de notre correspondante Coraline Pauchard et nous recevrons le d\u00e9put\u00e9P.O.P. loclois C\u00e9dric Dupraz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nDans ce forum \u00e9galement Alep qui est peut-\u00eatre d\u00e9finitivement en train de tomber aux mains des troupes de Bachar Assad, les troupes du pr\u00e9sident qui ont lanc\u00e9 la bataille terrestre aujourd'hui appuy\u00e9 par Moscou, un tournant dans le conflit syrien si \u00e0 la tombe un basculement d\u00e9finitif pour le r\u00e9gime de Damas et son alli\u00e9 russe, le tout sous l'observation impuissante des \u00c9tats-Unis nous dira le consultant en strat\u00e9gie militaire fran\u00e7ais Michel Goya. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [76%] :\r\nAu Forum Val\u00e9rie Hawerchuk Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:16) [84%] :\r\nEt on commence ce forum Val\u00e9rie avec des mauvaises nouvelles pour la presse romande et ses grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24 heures et \u00e0 la Tribune d'Dagenais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nEffectivement, 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia 24 heures qui se s\u00e9pare de 16 collaborateurs la Tribune de Gen\u00e8ve en licencier 8 soit 24 postes coup\u00e9s, auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s au total ce sont 31 personnes qui sont touch\u00e9es par ces mesures et qui doivent compenser ces d\u00e9parts, une chute de 14 pourcent des des revenus publicitaires des 2 journaux C\u00e9dric Guigon la nouvelle ce matin, a fait l'effet d'une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [94%] :\r\nOui on savait depuis quelques semaines, que le groupe de presse cherchait un moyen de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice, mais on n'imaginait pas une telle ampleur dans la restructuration pour \u00eatre rentable Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information, avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi, cons\u00e9quence du projet au quotidien 24 heures ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller, dont 16 licenciements sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9, c'est presque un 5\u00e8me du bureau qui s'en va \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction 8 licenciements et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s, c'est une r\u00e9daction avec 13 pourcent des des cas avoir alors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions, c'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [95%] :\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13 heures cet apr\u00e8s- midi, devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [95%] :\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve, dans son discours aux manifestants : la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable tsunami sur la presse r\u00e9gionale, on pouvait lire sur des pancartes, des slogans comme Tamedia Tue vos m\u00e9dias ou Lecteurs payez plus, lisez moins des photos \u00e9galement de Christoph Tonini avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe de presse enfin les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des rois, o\u00f9 ils ont symboliquement enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal symbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 les journalistes arborer le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de v\u00e9ritable saign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [91%] :\r\nBeaucoup de journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi d'autres personnalit\u00e9s des fervents Lecteurs, faut dire que le soutien se limite pas seulement aux gens de la presse, C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, effectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions Michel Pont, ancien entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football St\u00e9phane Montangero pr\u00e9dit, pr\u00e9sident du PS Vaudois ou encore Romain de Sainte-Marie, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois \u00e9taient pr\u00e9sents pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [87%] :\r\nQuel politicien, c'est pourquoi nous sommes l\u00e0, nous agissons toujours contre, contr\u00f4ler les licenciements massifs, essayer de trouver des solutions avec l'employeur, ici nous faut demander au Conseil d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, le prendre contact avec Tamedia de voir quelles solutions peuvent \u00eatre possible pour \u00e9viter ces licenciements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [90%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 politique, justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte dans le canton de Vaud 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe de m\u00e9dias, les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme les pr\u00e9sidents des conseils d'\u00c9tat des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, Pierre-Yves Maillard et Fran\u00e7ois Longchamp dans un courrier commun au Grand Conseil Vaudois de nombreuses interventions cet apr\u00e8s- midi, des d\u00e9put\u00e9s, qui s'inqui\u00e8te du sort de la presse romande une inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [90%] :\r\nC\u00e9dric Guigon merci on a accueille Pierre utile bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve avec votre homologue Thierry Meyer, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures vous avez particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce plan de restructuration voulue par le groupe Tamedia, un m\u00e9dia qui a r\u00e9alis\u00e9, on le rappelle 330 millions de b\u00e9n\u00e9fices en 2015, ce qui a permis \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christophe Tonini C\u00e9dric Guigon nous le disait un de toucher 6 millions de revenus, ce n'est donc pas un groupe aux abois, on le voit bien, il n'y avait -il vraiment pas d'autre moyen que d'\u00e9viter de que que de couper ses 24 postes dans l'ensemble des deux r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [89%] :\r\n\u00e9coutez, d'abord j'aimerais juste souligner que c'est une, c'est une tr\u00e8s mauvaise journ\u00e9e pour la presse en g\u00e9n\u00e9ral pour la Tribune j'ai 24 en particulier, que c'est une journ\u00e9e avec des des des Pack douloureux pour pour la r\u00e9daction une r\u00e9daction qui s'est investi qui s'est investi depuis de longues ann\u00e9es \u00e0 transformer notre offre a \u00e0 travailler sur le sur nos contenus de fa\u00e7on approfondie maintenant aujourd'hui ce qui se passe, c'est que le ce secteur est un secteur qui est touch\u00e9 de plein fouet par la r\u00e9volution digitale, nous avons aussi notre Hubert ils \u00e0 Sion, en quelque sorte sous une autre forme c'est assez violent, les baisses de la baisse de publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de 14 pourcent au au 1er semestre 1016, plus du double de de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et les la marge est en train de, de, de s'\u00e9vaporer dangereusement et nous sommes vraiment dans des, des, une situation extr\u00eamement d\u00e9licate juste maintenir sous perfusion des titres qui sont son offre, que sait -on \u00e0 une baisse de la publicit\u00e9 qui est d'ordre structurel, je pense que ce n'est pas une bonne saisissent une bonne solution, je pense qu'il d\u00e9ten n\u00e9cessaire de se reposer toutes les questions li\u00e9es \u00e0 notre d'information, que peut -on faire de fa\u00e7on diff\u00e9rente, autrement, avec un peu moins de vin, moins de moyens, mais en partant sur des bases saines et c'est ce que nous avons fait aujourd'hui alors malheureusement, j'aurais voulu pas garder les10,5 postes qui ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve aujourd'hui malheureusement je saurai parfaitement, je peux vous le dire, je saurai parfaitement comment ces pas, je peux les employes au mieux, on a des besoins, \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps, m\u00eame si je je con\u00e7ois bien et je me je me r\u00e9jouis de voir des messages de soutien que nous recevons, qui sont extr\u00eamement encourageants qui montrent aussi la place que tient ce journal dans la cit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire, pr\u00e9pond\u00e9rante et et quoi irrempla\u00e7able en quelque sorte, cela dit sans aucune pr\u00e9tention d'aucune sorte d'aucune forme mais je pense qu'aujourd'hui, nous allons pouvoir re re notre journal et nous avons les moyens clairement de rebondir, m\u00eame avec ses 10 postes en moins, nous ne sommes pas dans une situation o\u00f9 on a entendu des des d\u00e9crit extr\u00eamement alarmiste de la disparition des disques, il n'est absolument pas question de cela, \u00e9videmment, nous, \u00e0 nous sommes solides, nous sommes ici et nous serons encore plus solide si nos bases sont assainies aujourd'hui et c'\u00e9tait, je crois, malheureusement et je dis bien malheureusement n\u00e9cessaire et maintenant nous allons devoir reconstruire un peu autrement tenons compte aussi des, des, des diff\u00e9rences de des des modes de consommation de l'information quand totalement chang\u00e9 et o\u00f9 nous sommes pas encore compl\u00e8tement adapt\u00e9 \u00e0 ses champs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [94%] :\r\nC'\u00e9tait n\u00e9cessaire repositionner votre journal La Tribune de Gen\u00e8ve maintenir ce journal de qualit\u00e9 avec 13 pourcent de de moins de votre r\u00e9daction c'est quand m\u00eame beaucoup, 13 pourcent moins moins, comment allez- vous faire pour maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 avec 13 pourcent d'effectifs en moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [88%] :\r\nOui, c'est beaucoup, surtout que, voil\u00e0, et nous \u00e9tions dans une r\u00e9daction fait, nous sommes dans une r\u00e9daction o\u00f9 est -il, tout le monde travaille intensivement, il n'y a plus comme il y a 20, 30 ans, il y avait peut-\u00eatre quelques personnes dans les placards, on se demandait ce qu'il faisait l\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a n'existe pas, donc \u00e7a va \u00eatre un manque r\u00e9el lanc\u00e9 ces 10 postes, \u00e7a va \u00eatre effectif maintenant nous devrons d'abord nous r\u00e9organiser, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, on va passer en mode digital force qui nous permet aussi de, de, de, de g\u00e9rer autrement toute la partie fabrication du du journal avec un objectif, c'est celui de mettre toutes les forces possibles sur la fabrication sur la production de contenu du contenu \u00e9ditorial et d'autres types de contenus pour le web, et je pense que l\u00e0, on a, on a des id\u00e9es \u00e9videmment qui nous permet aussi de, de, de, de resserrer un peu le journal mais en le faisant en le faisant mieux, on va aussi faire des choix diff\u00e9rents dans l'information, nous restons un journal g\u00e9n\u00e9raliste, \u00e7a veut dire qu'on va traiter aussi bien de l'international que de la Suisse que la locale \u00e9videmment du sport etc, et \u00e7a c'est une attente de notre public, qui veut un journal qui lui raconter lui explique le monde global dans lequel nous vivons donc \u00e7a c'est important, maintenant, nous allons faire des choix qui sont un peu plus drastiques que quant \u00e0 l'information doit \u00eatre trait\u00e9e parce que l'information aujourd'hui est partout, tout le monde est submerg\u00e9, ce n'est pas plus d'informations que les gens veulent, c'est une meilleure s\u00e9lection une meilleure rien Yamashita Sion et nous allons nous employer \u00e0 cela en essayant de donner du sens \u00e0 cette \u00e0 cette information, davantage de sens interdit \u00e0 cette informe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [93%] :\r\nLes pierres, utiliser ce qu'on entend un petit peu de tous les c\u00f4t\u00e9s quand on \u00e9voque ce ces ces situations difficiles dans les r\u00e9dactions, c'est un peu partout la m\u00eame chose, on entend toujours la m\u00eame chose, on veut faire davantage de qualit\u00e9, on veut consacrer davantage de moyens, de temps \u00e0 l'enqu\u00eate \u00e0 l'analyse, ce sont les objectifs que vous fixe aussi Tamedia mais comment vous pouvez faire et remplir ses objectifs avec moins de monde sur le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est toujours agr\u00e9able de parler des gens qui sont dans l'information parce que ils nous comprennent bien, bon, ils font conna\u00eetre notre public nous comprennent aussi, mais nous avons tous les jours une par exemple, une nu\u00e9e de conf\u00e9rence de presse et de 2 points presse de, de, de communiquer, etc, qui sont d'une information d'une d'une d'un d'une importance finalement souvent assez mineur que nous traitons encore qui se retrouvent ensuite sur tous les m\u00e9dias sur toutes les sites Internet ou les r\u00e9seaux sociaux et qui se ressemblent \u00e0 peu pr\u00e8s comme 2 gouttes d'eau mais ce m\u00eame s'ils n'ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par la personne est -ce que c'est encore la peine d'investir dans ce type de dans ce type de, de, de traitement de l'information, on le fait d\u00e9j\u00e0 de moins en moins, on va le faire encore un peu moins et on va aussi d\u00e9velopper d'autres types de contenus, je crois qu'aujourd'hui, la presse, on s'est beaucoup r\u00e9form\u00e9 et tout, c'est vrai, mais regardez ce qui se passe, on a encore des journaux qui ont des structures qui date clairement du 20\u00e8me si\u00e8cle et au fond, on est pris dans un carcan de de rubriques \u00e2ge tr\u00e8s et on il faut qu'on puisse s'affranchir de, cela se passe se concentrer sur les th\u00e9matiques qui int\u00e9ressent vraiment Nogent et nos, nos Lecteurs notre audience et sur ces th\u00e9matiques, l\u00e0, nous devons \u00eatre bon, on doit \u00eatre m\u00eame excellente, et je ne ferai aucune question aucune concession sur la qualit\u00e9, m\u00eame si vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu ce discours je le r\u00e9p\u00e9terai, nous ferons aucune concession sur la qualit\u00e9 et vous pouvez me prendre au mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [90%] :\r\nSur ces questions, on va y revenir, notamment en fin d'\u00e9mission 1 sur une grande table qu'on voit consacr\u00e9 \u00e0 l'avenir des m\u00e9dias en Suisse romande, peut-\u00eatre quand m\u00eame sur la situation d'aujourd'hui Pierre utile c'est vrai Guigon nous disait tout \u00e0 l'heure, finalement, la crainte de certains de vos collaborateurs qui nous qui nous disent : attention, ne veut pas que le titre meurt \u00e0 petit feu est -ce qu'aujourd'hui vous pouvez vraiment faire confiance dans votre \u00e9diteur Tamedia qu'il n'est pas une strat\u00e9gie quelque part justement de faire mourir le titre \u00e0 petit feu est -ce que vous avez la garantie qu'il va s'engager dans le long terme, quand on voit notamment la place que le groupe accorde aujourd'hui \u00e0 ses investissements dans le domaine des m\u00e9dias \u00e0 ce \u00e0 sa pr\u00e9sence en Suisse romande, notamment au nombre de 2 romans dans son conseil d'administration, il n'a pas beaucoup, voire, voire aucun, si, si, si on compte bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:21) [89%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je partage compl\u00e8tement le point de vue de l'ensemble des collaborateurs de la Tribune je ne veux pas voir mourir ce titre \u00e0 petit feu la Tribune de Gen\u00e8ve, j'y suis extr\u00eamement attach\u00e9, j'y travaille depuis longtemps, donc je peux vous garantir que mon objectif \u00e0 moi en tant que r\u00e9dacteur en chef et c'est responsabilit\u00e9 tout simplement h\u00e9 bien c'est de mettre ce titre sur une sur une sur la pomme interm\u00e9diaire par rapport aux gouvernants oui oui je vous entends bien j'allais r\u00e9pondent par rapport au groupe 1er point, je pense que nous avons, nous sommes face \u00e0 un groupe d'\u00e9diteurs, de v\u00e9ritables \u00e9diteurs de journaux, ce ne sont pas des industriels qui ont des journaux comme danseuse, m\u00eame si ils ont r\u00e9ussi, avec bonheur, je dirais leur transition vers le digital qui \u00e9tait extr\u00eamement juteuse et qui a permis notamment \u00e0 Monsieur Tonini, de s'offrir un salaire, soyons clairs, assez ind\u00e9cent de 6 1000000 par salari\u00e9, bon voil\u00e0, c'est dit, mais ce sont, c'est un groupe d'\u00e9diteurs qui a des journaux qui a, qui a une \u00e9quipe aussi qui s'int\u00e9resse \u00e0 la presse qui a envie de jouer un r\u00f4le avec la presse, donc je ai voit pas se d\u00e9sengager de cette fa\u00e7on -l\u00e0, mais en m\u00eame temps, soyons clairs, je savoir quelle sera la situation dans 3 ans, et encore plus en 5 ans, cette extr\u00eamement difficile, quelle va \u00eatre la la, comment va se poursuivent la cour publicitaires dans une \u00e2nesse que il y a, il va y avoir un effondrement, on sera bien emprunt\u00e9 je voulais assur\u00e9ment le 1er, si cela se passe, donc nous sommes dans une situation aujourd'hui o\u00f9 j'estime que nous avons les moyens de r\u00e9agir, de construire, il faut que tout le monde s'y mette, soyons clairs et d'\u00e9diteurs aussi, il faut avoir un certain go\u00fbt du risque, il faut s'engager un petit peu sur la dur\u00e9e, nous avons des services commerciaux qui doivent s'engager sur la fa\u00e7on de vendre nos nos supports diff\u00e9rents, donc aujourd'hui mieux, nous avons des \u00e9quipes technologiques qui sont sous pression parce que nous sommes dans une industrie qui est beaucoup d\u00e9pendants de la technologie aussi, donc c'est un travail d'ensemble que nous allons attaquer que nous avons d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 et je veux croire qu'on y arrivera, c'est le pari que je rel\u00e8ve alors un rendez- vous dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [89%] :\r\nR\u00e9duit rester encore un instant avec nous parce que Tamedia annonce vouloir relancer ses 2 titres en misant sur leur ancrage r\u00e9gional Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs on revient juste un instant avec vous sur une photographie Tamedia relanc\u00e9 sur en misant sur cet ancrage r\u00e9gional, c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:39) [91%] :\r\nOui, c'est la cl\u00e9 en tout cas c'est l\u00e0 \u00e9videmment on comprend o\u00f9 se trouve l'h\u00e9morragie actuellement les ventes des publications r\u00e9gionales : recul de 11 pourcent contre contre 5 pourcent pour pour les publications nationales sur le 1er semestre c'est la grande pr\u00e9occupation des 6 derniers mois, les revenus de la presse \u00e9crite sont en chute libre et qu'est -ce qui a limit\u00e9 l'impact de cette chute sur l'ensemble du groupe Tamedia, h\u00e9 bien ce sont ses activit\u00e9s digitales, elles sont en croissance de 8 pourcent cette cette lame de fond, le recul du prix ne semble irr\u00e9sistible mais, face \u00e0 cela, Tamedia ne modifie pas ses obs\u00e8ques qui est financier, ils sont tr\u00e8s ambitieux, le groupe s'accroche au nombre d'or 15 pourcent de de marge op\u00e9rationnelle et pour y parvenir, on fait des \u00e9conomies, 43 millions avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es mais revenons sur cette opposition entre publications r\u00e9gionales et activit\u00e9s digitales parce que c'est vrai qu'on serrait un instant pour faire simple, vous comparez le quotidien que vous avez entre les mains la Tribune de Gen\u00e8ve, en l'occurrence et un site d'annonces immobili\u00e8res comme homme Guettman Ch 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:33) [74%] :\r\nTotalement diff\u00e9rente c'est clair \u00e7a rien \u00e0 voir, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est une diversification que le conna\u00eet bien s\u00fbr les groupes de m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:39) [89%] :\r\nBen oui, l'offre num\u00e9rique prend toujours plus de place, elle se diversifier dans le groupe Tamedia pour la 1\u00e8re fois cette ann\u00e9e, le digital repr\u00e9sente la moiti\u00e9 du r\u00e9sultat op\u00e9rationnel, c'\u00e9tait 12 pourcent des des ventes en 2012, 7 aujourd'hui pr\u00e8s du tiers des ventes, mais dans ce 30 pourcent se se tient les activit\u00e9s journalistiques en ligne repr\u00e9sentent moins de 8 pourcent et et donc, ne nous y trompons pas, o\u00f9 il Tamedia nous annonc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 que les abonnements num\u00e9riques payants augmente fortement, plus 51 pourcent pour pour le Bund, plus 21 pourcent pour pour 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, mais les journaux papier ou \u00e9lectronique sont devenus une activit\u00e9 marginale pour l'ensemble du groupe de la dire c'est une danseuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:17) [91%] :\r\nC'est autre chose, alors Pierre Hitier on entend bien le virage num\u00e9rique indispensable mais c'est vraiment au profit des journaux quand on voit le pourcentage r\u00e9el de du r\u00e9dactionnel dans cette offre num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:26) [89%] :\r\nJe crois que vous avez raison il faut pas confondre le le num\u00e9rique g\u00e9n\u00e9ral telle qu'il est d\u00e9crit dans les activit\u00e9s \u00e9taient m\u00e9dia qui est bas\u00e9e sur des activit\u00e9s de petites annonces et autres qui marche extr\u00eamement bien et je dirais quand m\u00eame tant mieux parce que \u00e7a permet au groupe de soutenir encore de la presse aujourd'hui, oui, nous passons, nous nous avons une facture lourde \u00e0 payer pour les les probl\u00e8mes de recul publicitaire mais soyons clairs : les 15 pourcent que que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, mais on n'y a absolument pas, on n'y a jamais \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant nous sommes toujours l\u00e0, donc c'est un objectif global, avec des compensations qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, c'est \u00e9vident, maintenant la partie num\u00e9rique de des des titres des, des, des, des m\u00e9dias, h\u00e9 bien elle se d\u00e9veloppe aussi, j'aimerais qu'on me signale une chose jamais de toute l'existence de la Tribune de Gen\u00e8ve, nous n'avons eu une audience aussi importante qu'aujourd'hui on a 200000 Lecteurs entre notre site Internet et il est le le le journal le probl\u00e8me en effet c'est la valorisation de ces contenus et c'est le mod\u00e8le \u00e9conomique alors qu'on n'a pas trouv\u00e9, on voit que Mail du prix une traditionnelle est en train de devenir progressivement obsol\u00e8te, tout le monde est \u00e0 la recherche d'un d'un mod\u00e8le, j'esp\u00e8re que ce mod\u00e8le, on va le trouver que on va, on va y travailler le risque le plus important aujourd'hui c'est de ne pas bouger, donc nous devons faire des exp\u00e9riences, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'exp\u00e9rience pour g\u00e9n\u00e9rer de nouveaux revenus, c'est important et c'est \u00e7a la bataille que nous allons poign\u00e9e, une fois de plus, ses revenus ne tomberont pas, demain, il faudra patienter quelques temps, il faudra qu'on fasse sans exp\u00e9rience mais effectivement l\u00e0 il faut \u00eatre solide pour tenir un certain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:01) [86%] :\r\nDonc des questions centrales, hein, pour l'avenir des m\u00e9dias en Suisse romande que vous ouvrez l\u00e0 Pierre Ritchie on l'abordera vers 18 heures 40 tout \u00e0 l'heure dans ce forum, on vous retrouvera Pierre et qui, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, tout \u00e0 l'heure 18 heures 40 \u00e9galement, avec Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 et Philippe Ahmed Roh, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [94%] :\r\n18 heures 19 dans ce forum, on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel avec cette phrase sans ambigu\u00eft\u00e9, je vous la cite : nous sommes au pied du mur et nous avons 6 mois pour \u00e9viter le choc formule choisie cet apr\u00e8s- midi par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, c'\u00e9tait pour illustrer la situation financi\u00e8re du canton, un canton qui accuse un d\u00e9ficit de 70 millions dans son budget 2017, sans aucune perspective d'am\u00e9lioration d\u00e9marche exceptionnelle, le gouvernement s'est adress\u00e9 avec gravit\u00e9, \u00e0 l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9, seule solution pour \u00e9viter le crash Coraline Pauchard, vous \u00eates not conv notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez suivi la d\u00e9claration du Conseil d'\u00c9tat, il annonce notamment un 2\u00e8me plan d'assainissement des finances et il y a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 plus de 100 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:06) [92%] :\r\nOui, un 2\u00e8me train de mesures qui promet de douloureux sacrifices c'est la mine grave, que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9roul\u00e9 les grands axes de ce plan, r\u00e9duction des prestations pour plus de 40 millions de francs, diminution de l'ordre de 10 millions de francs de la masse salariale, transferts de charges sur les communes et report de l'attentat tendue, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques, des mesures impopulaires mais n\u00e9cessaires, a martel\u00e9 le conseil d'\u00c9tat face \u00e0 un h\u00e9micycle inhabituellement silencieuse et le temps presse dans 6 mois, les autorit\u00e9s se renouvelle et le risque de terminer la l\u00e9gislature dans le mur est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [82%] :\r\nJ'aime tout le d\u00e9fi Coraline bien c'est tout l'int\u00e9r\u00eat du message aussi cette d\u00e9passer les clivages partisans d\u00e9sormais \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:46) [92%] :\r\nDes clivages particuli\u00e8rement sensible lors des fameuses session budg\u00e9taire avec une droite qui privil\u00e9gie une r\u00e9duction drastique des charges et une gauche, elle, qui ne jure que par de nouvelles recettes, \u00e0 cela s'ajoute un autre exercice d\u00e9licat, la composition du Parlement est telle que m\u00eame une alliance des 2 plus grands partis, le PS et le PLR ne suffit pas \u00e0 faire passer des mesures d'\u00e9conomies importantes, seul le consensus g\u00e9n\u00e9ral l'emportera le budget 2017 et le 2\u00e8me plan d'assainissement seront pr\u00e9sent\u00e9es au Grand Conseil dans 2 mois, en attendant le paquet par en commission des finances, c'est elle qui donnera le ton et qui dira, surtout si l'entente est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:20) [95%] :\r\nEt \u00e7a n'est pas la seule \u00e9ch\u00e9ance qui pend au nez du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:23) [92%] :\r\nDans la course contre la montre a commenc\u00e9 dans son discours, le Conseil d'\u00c9tat a fait l'inventaire des dossiers oh combien cruciaux que devront trancher les d\u00e9put\u00e9s avant les \u00e9lections cantonales, la construction du nouvel h\u00f4tel judiciaire, l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et celui de l'universit\u00e9, mais aussi tout le travail de lobbyisme \u00e0 Berne pour que le canton reste attractif, autant d'objets indispensables pour r\u00e9inventer Neuch\u00e2tel, c'est ce qu'a soulign\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat gouvernement qui a d'ailleurs annonc\u00e9 d'une seule voix et c'est tr\u00e8s rare, sa candidature in corpore pour les prochaines \u00e9lections cantonales d'avril, signe que, dans la temp\u00eate, le Capitaine reste sur le navire mes d\u00e9clarations qui a fait froncer les sourcils l'de plus d'un d\u00e9put\u00e9 dont surtout les potentiels candidats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:04) [87%] :\r\nCoraline Pauchard Andr\u00e9 de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup et ont rejoint C\u00e9dric Dupraz, bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal P O P pour la ville du Locle Jean Karakash c'est lui qui a tenu ce discours tout \u00e0 l'heure devant le Grand Conseil a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair et lui des mots et des formules sans ambigu\u00eft\u00e9, on l'a dit, dos au mur, vous n'avez pas le choix : Halte au blocage partisan, ce que vous \u00eates convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:26) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, bon alors c'est clair que la situation financi\u00e8re est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique pour le canton, vous dire aussi que le bilan du Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'heure actuelle, est relativement faible, hein, puisque quasi aucun projet n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, puisque l'agent de la politique, effectivement, on a senti que le le Conseil d'\u00c9tat a fait pression pour avancer sur certains dossiers pour arriver, le cas \u00e9ch\u00e9ant aux \u00e9lections avec au moins quelques quelques projets r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:52) [89%] :\r\nVous vous minimisez un tout petit peu la la situation financi\u00e8re par rapport \u00e0 au par rapport au portrait que vous dressez finalement du bilan du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:00) [87%] :\r\nNon, alors \u00e9coutez la situation financi\u00e8re particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante n\u00e9anmoins l'analyse du Conseil d'\u00c9tat n'est pas correct, on peut pas mettre \u00e0 la faute, enti\u00e8rement sur la conjoncture, il y a, c'est une mani\u00e8re en Guin\u00e9e de se d\u00e9responsabiliser pour l'ex\u00e9cutif cantonal je rappelle jusqu'\u00e0 des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises il y a quelques ann\u00e9es notamment sur une modification de l'imposition sur les personnes morales, qui a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 en quelques ann\u00e9es cach\u00e9e avec des des d\u00e9ficits en fait des pertes colossales au niveau des recettes cach\u00e9es, il est vrai, \u00e0 un moment donn\u00e9, par une bascule d'imp\u00f4ts du contenu du des communes aux cantons mais \u00e0 l'heure actuelle, donc la pause, la, la situation est extr\u00eamement probl\u00e9matique n\u00e9anmoins tire ses origines de propositions \u00e9manant de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:48) [95%] :\r\nMais qu'attendez -vous de cet ex\u00e9cutif si tout n'est pas la faute de la conjoncture, quelles sont vos attentes envers lui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:54) [87%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, je crois que maintenant il faut faut redresser le le Capa d'ailleurs bon \u00e0 part \u00e7a, au niveau de la forme, c'est la 1\u00e8re fois que sur le court, le Conseil d'\u00c9tat, prendre la parole devant le Parlement, le Grand Conseil alors que les d\u00e9put\u00e9s ne peuvent pas r\u00e9agir sur le moment, on \u00e9tait moins mai devant une messe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:11) [86%] :\r\nMais vous \u00eates pris senti pris en otage, hein, c'est \u00e7a qu'on on comprend de ce que vous dites un peu ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:16) [90%] :\r\nNon, mais \u00e0 l'heure actuelle, o\u00f9 \u00e7a vient de strat\u00e9gie de communication qui mis en place par le tas et malheureusement il y a 10 risque d'instrumentalisation, j'ai pris contact d'ailleurs avec le pr\u00e9sident du Grand Conseil pour le signifie que cette situation n'\u00e9tait pas acceptable, je rappelle jusqu'au Parlement et le 1er pouvoir et c'est encore lui qui pose les r\u00e8gles dans ce dans ce qu'on entend maintenant au niveau de l'assainissement jusqu'en assainissement financier a 2 leviers : d'une part, on peut faire fonctionner levier des d\u00e9charges mais aussi celui des f\u00eates en l'occurrence que propose -ils \u00e0 l'heure actuelle, avec les informations qu'on a le plan financier de l'\u00c9tat, c'est d'une part, mais une diminution drastique des charges, notamment au niveau de l'\u00c9tat sont trop, c'est-\u00e0-dire avec des coupes, notamment sur le personnel, alors qu'on sait que l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel efficient et deuxi\u00e8mement c'est une diminution des subventions qui repr\u00e9sentent quand m\u00eame 50 pourcent de de du d\u00e9compte du fonctionnement de l'\u00c9tat diminution au niveau des prestations de la facture sociale alors qu'on sait que la la situation socio- \u00e9conomique de la population neuch\u00e2teloise est particuli\u00e8rement difficile avec une couche de la population d\u00e9favoris\u00e9e, on a d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 sur l'aide sociale en 2014, maintenant il faut arr\u00eater les frais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:34) [92%] :\r\nEt C\u00e9dric Dupraz, on comprend bien, on comprend bien ce ou des mesures qui sont extr\u00eamement douloureuses, autant pour le personnel de l'\u00c9tat pour les communes pour les diff\u00e9rents projets etc, \u00e7a c'est absolument clair mais on entend aussi quelque part que, et c'est c'est notamment un sujet qu'on a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans Forum que le quel canton de Neuch\u00e2tel et un petit peu \u00e0 la tourn\u00e9e des chemins la dette \u00e9crasante 70 millions, on a l'impression que si rien n'est fait, on ira au clash, c'est ce que nous dit le Conseil d'\u00c9tat, on a quand m\u00eame un petit peu envie de le prendre au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:26:02) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez bon H\u00e9l\u00e8ne Sage de permettra de revaloriser le Patrimoine financier et un apport de de quelques centaines de millions pour le le bien de des comptes de l'\u00c9tat, maintenant il faut faire le bilan aussi un Neuch\u00e2tel a us\u00e9 et abus\u00e9 des autonomisation, en l'occurrence les autres tomes, une nomination qui peut acheter et autres, il y a une belle d\u00e9mocratique, c'est un probl\u00e8me de pilotage derri\u00e8re et qu'est -ce qu'on a vu, c'est vrai, il faut le dire, on a vu les structures administratives directionnel s'auto- alimenter entre elle, le probl\u00e8me c'est que si on coupe dans les subventions, je mets ma main \u00e0 couper que ceux qui vont faire les frais, c'est bien les petites mains et les prestations qui passeront \u00e0 la trappe, mais malheureusement ces grandes structures adminis directionnel qui s'auto- alimente, comme je l'ai dit, qui se d\u00e9veloppe par elle- m\u00eame, ne seront pas touch\u00e9s, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'on prenne nos responsabilit\u00e9s qu'on dit pas maintenant, on remet le nez dans les affaires de ces structures autonomiser pour trouver pour am\u00e9liorer peut-\u00eatre l'efficience et la recherche de, de, de diminution de de charges, maintenant il y a un autre aspect aussi et l\u00e0 j'en reviens au niveau des recettes comme je veux dire qu'on a coup\u00e9 dans les l'imposition des personnes morales, ce qui, \u00e0 chaque fois qu'on touche, \u00e7a c'\u00e9tait la g\u00e9n\u00e9rateur ne des pertes colossales qui se chiffrent en plusieurs dizaines de millions par ann\u00e9e, en l'occurrence il faut changer de cap, il y a aussi d'autres strat\u00e9gies qui peuvent \u00eatre mises en place, dont notamment favoriser l'\u00e9conomie r\u00e9sidentielle avec l'embauche de travailleurs locaux notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:34) [56%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:34) [92%] :\r\nPour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:35) [94%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:35) [90%] :\r\nDans ces structures autonomiser, je crois que on a une pannel de solutions, il faudra location analyser la situation pour permettre un d\u00e9veloppement optimal, c'est-\u00e0-dire avec avec tous les tweets du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:50) [91%] :\r\nC\u00e9dric C\u00e9dric Jospin quand on vous \u00e9coute, on a l'impression finalement d'entendre aussi ce contre quoi le Conseil d'\u00c9tat, met en garde, c'est-\u00e0-dire la proximit\u00e9 des \u00e9lections votre discours, c'est aussi un programme \u00e9lectoral pour vos couleurs quelque part avec des mesures bien pr\u00e9cises, etc, mais est -ce que c'est pas \u00e7a le grand danger aujourd'hui, c'est que chacun veuille y aller avec ses recettes, ses solutions qu'on n'avance pas, qu'on reste bloqu\u00e9 et qu'on perd encore 6 mois suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:13) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a toujours tenu le cap, en tout cas le groupe EVS populaire a toujours tenu le cap, le m\u00eame discours : je crois que c'est un discours progressiste, alors c'est vrai que parfois ben et heureusement, il faut trouver des consensus malheureusement, l\u00e0 on est pas dans un processus consensuel, le Conseil d'\u00c9tat est venue avec un certain nombre de propositions qu'ils consid\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 comme acquis mais derri\u00e8re et on. \r\nPar exemple, la votation sur le bibliobus ce week- end encore, o\u00f9 l'ensemble des communes ont refus\u00e9 et je crois que c'\u00e9tait quasiment historique, les mesures de suppression du du bibliobus, c'est un aspect, on va dire anecdotique, le terme de somme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:52) [65%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a m'dit vous avez raison, \u00e7a fait du prince. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:54) [96%] :\r\nOn voit bien que la politique du Conseil d'\u00c9tat n'est pas repr\u00e9sentative en tout cas des attentes de la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:00) [85%] :\r\nOn va voir ce qui se passe ces prochains mois, suivent de pr\u00e8s en tout cas, C\u00e9dric Dupraz, vous \u00eates conseiller communal P O P du Locle d\u00e9put\u00e9 \u00e9galement au Grand Conseil merci beaucoup Ruth avec nous quelques instants, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:29:10) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:11) [92%] :\r\n18 heures 29 dans ce forum, on vous l'annon\u00e7ait hier la Suisse romande et \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par Les hausses de primes d'assurance maladie cette ann\u00e9e le Jura en t\u00eate avec7,3 pourcent de de hausse en moyenne alors pourquoi les Romands, pays qui, plus que les autres en d\u00e9bat face \u00e0 Mathieu Fleury de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, l'expert en caisses maladie du site Comparis Point CS Point CH F\u00e9lix Schneuwly avait sa petite id\u00e9e, c'\u00e9tait hier soir dans Forum \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:38) [71%] :\r\nPourquoi ces gens hurlent apr\u00e8s son en consommons plus qu'on a encore 600 les mains, il faut arr\u00eater, mais c'est \u00e7a, mais c'est c'est non Andrade moi sorti Ground, c'est comme \u00e7a, alors si vous consommez plus, vous payez plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors pourquoi les Romands paieraient -t-il plus de prime, h\u00e9 bien tout simplement parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux, il y a comme un R\u00f6stigraben F\u00e9lix nous dans les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00c9tienne Cochet, vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette information est la diff\u00e9rence entre les cantons et les r\u00e9gions existe bel et bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:07) [92%] :\r\nEn effet, ces d\u00e9penses varient clairement selon les cantons, on n'a pas encore les chiffres pour 2016 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un habitant Suisse a d\u00e9pens\u00e9 en moyenne 303 francs par mois dans des prestations de soins rembours\u00e9s par l'assurance de base et dans le classement des d\u00e9penses individuelles, on retrouve Gen\u00e8ve en 2\u00e8me position, avec 372 francs par personne, les autres cantons romands sont \u00e9galement dans le haut de la liste seuls Fribourg est sous la moyenne avec 279 francs les moins d\u00e9pensiers sont les habitants d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures avec 225 francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:40) [95%] :\r\nDonc les Romands d\u00e9pensent plus pour leur sant\u00e9, c'est donc vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:43) [92%] :\r\nOui, pour la plupart et, en moyenne, en effet, mais on ne peut pas r\u00e9duire \u00e7a \u00e0 une diff\u00e9rence culturelle d\u00e9j\u00e0 parce que le 1er du classement n'est pas un roman les d\u00e9penses les plus \u00e9lev\u00e9s sont celles des habitants de B\u00e2le- Ville avec 308 ans de 5 francs, impossible donc de g\u00e9n\u00e9raliser avec des romans qui d\u00e9penserait tous plus que les Al\u00e9maniques mais aussi il faut comprendre que ces d\u00e9penses ne sont pas qu'une question de quantit\u00e9 de soins, les tarifs de certaines prestations diff\u00e8re entre les cantons il diff\u00e8re aussi selon le lieu o\u00f9 on re\u00e7oit son traitement \u00e0 l'h\u00f4pital ou en cabinet par exemple, c'est ce qui est d\u00e9termin\u00e9 par la structure tarifaire Tarmed les cantons 1er du classement ne sont donc pas forc\u00e9ment les plus friands de prestation de soins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:20) [87%] :\r\nEt puis \u00c9tienne il y a une question d'offre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:22) [95%] :\r\nOui, l\u00e0- dessus, les avis divergent pour le diverge pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, qu'on entendait ce matin pour nous, sur notre antenne l'augmentation des co\u00fbts ces derni\u00e8res ann\u00e9es s'explique notamment par l'arr\u00eat momentan\u00e9 du moratoire sur les ouvertures de cabinets de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, autrement dit s'il y a plus d'offres de m\u00e9decine, on consomme plus, \u00e7a c'est la th\u00e8se du socialiste, ceci dit, la hausse des prestations ambulatoires ne peut de toute fa\u00e7on pas expliquer \u00e0 elle toute seule, l'augmentation des frais de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:47) [93%] :\r\nPour compliquer encore plus la faire \u00c9tienne les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne sont pas le seul facteur pour d\u00e9terminer les primes maladie que nous payons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:53) [90%] :\r\nNon, il y a \u00e9galement les r\u00e9serves que chaque pi\u00e8ce doit avoir pour payer les prestations ces r\u00e9serves doivent parfois \u00eatre r\u00e9adapt\u00e9 \u00e0 cause des mouvements d'assurer entre les caisses, ce qui influence, par exemple, la forte hausse des primes dans le Jura en 2017 on peut donc bien d'\u00e9tablir un classement des d\u00e9penses par habitant et par canton, mais on le voit, les tarifs l'offre et le fonctionnement des casseurs en ligne de compte pour l'\u00e9tablir si les Jurassiens voient leurs primes maladie augmenter ce n'est donc pas parce qu'ils se feraient beaucoup plus que les abonn\u00e9s loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:21) [95%] :\r\nIl \u00c9tienne Cochet merci beaucoup et vous aviez donc v\u00e9rifier cette info au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:28) [71%] :\r\nForum Val\u00e9rie \u00e0 ORT Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:31) [92%] :\r\nIl sera en Syrie maintenant la bataille terrestre d'Alep a commenc\u00e9 avec cette question : l'arm\u00e9e syrienne est -elle sur le point de prendre cette ville, l'un des bastions de la r\u00e9sistance au r\u00e9gime de Bachar Al Assad, la question se pose avec la progression rapide des troupes loyales au pr\u00e9sident appuy\u00e9, il est vrai par Moscou, on accueille Michel Goya bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:32:50) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:50) [94%] :\r\nVous \u00eates ancien colonel de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, consultant en strat\u00e9gie, l'arm\u00e9e de Bachar a tr\u00e8s rapidement avanc\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vieille ville d'Alep, la bataille fait rage va -t-elle reprendre la ville est -ce que c'est quasiment acquis selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:05) [92%] :\r\nCe n'est pas encore acquis parce que le le combat urbain dans une grande localit\u00e9 comme Alep, c'est quelque chose qui est difficile \u00e0 mener, mais effectivement ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de s'emparer de la diriger c'est quelque chose qu'on peut consid\u00e9rer comme quand m\u00eame comme probable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:21) [85%] :\r\nAvec la pluie russe qui peut faire la diff\u00e9rence \u00e0 quels moyens cette arm\u00e9e russe et derri\u00e8re l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:27) [84%] :\r\nMais l'arm\u00e9e russe depuis son vin l'intervention en septembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, depuis un an maintenant, donc essentiellement des moyens d'appui depuis de de feu depuis a\u00e9rien depuis d'artillerie qui qui aide directement les troupes du r\u00e9gime d'Assad, qui sont de moins en moins syrienne d'ailleurs, mais voil\u00e0, les troupes de troupes de choc, je dirais de du du r\u00e9gime de permet des dans diff\u00e9rentes op\u00e9rations essentiellement les op\u00e9rations contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:00) [92%] :\r\nMichel Goya il y a un \u00e9l\u00e9ment qui fera passer cette Black Box et rien n'y a tr\u00e8s peu d'observateurs sur le terrain, on a beaucoup de peine \u00e0 savoir exactement ce qui s'y passe, comment on fait aujourd'hui, comment vous faites pour savoir v\u00e9ritablement comment un \u00e9volue la situation, les lignes de front, c'est c'est difficile d'\u00e9valuer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:34:15) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est c'est difficile et en plus s'il s'agit d'une zone complexe c'est r\u00e9alit\u00e9 toute la r\u00e9gion d'Alep, nous ne ne v\u00e9ritablement dans dans ce conflit, puisqu'on les trouve au les co\u00fbts, les le, le front kurde maintenant pr\u00e9sence de des des Kurdes, qui eux- m\u00eames, m\u00eame dans leur propre combat il y a le l'\u00c9tat islamique qui est \u00e0 proximit\u00e9, qui est pr\u00e9sident de la ville d'album qui \u00e0 proximit\u00e9 d'Alep, et puis il y a ce front effectivement enchev\u00eatr\u00e9es entre les les troupes syriennes et et et les rebelles, donc on est vraiment dans dans un homme qui en fait d'ailleurs un point strat\u00e9gique important pour pour pour le conflit et c'est : c'est bien l\u00e0 que les les les forces d'Assad, qui \u00e9tait sur en grande difficult\u00e9, quand m\u00eame, faut bien rappeler, il y a, il y a un an, ont \u00e9t\u00e9 ont repris l'initiative laiss\u00e9, c'est v\u00e9ritablement le centre gravit\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 se portent les efforts, alors c'est en plusieurs temps, on a bien vu depuis plusieurs mois, qui avait tout, en effet, un effort pour encercler largement la ville concr\u00e8tement pour la coupe est d\u00e9j\u00e0 de de la fronti\u00e8re turque, donc de toute de toute cette zone rebelle au nord d'Alep et qui \u00e9tait en lien avec avec la Turquie et qui recevaient de l'aide de donc de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a c'\u00e9tait il y a une 1\u00e8re phase 2\u00e8me phase qui \u00e9tait de d'encercler v\u00e9ritablement le les quartiers Est tenue par les rebelles, donc \u00e7a c'\u00e9tait au cours de l'\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a fait l'objet de de combats, c'est un lieu parce qu'il n'de contre- attaque aussi les rebelles tr\u00e8s tr\u00e8s importante, mais ils ont r\u00e9ussi effectivement pour la 1\u00e8re fois depuis 2012 a v\u00e9ritablement encercl\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:52) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:53) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement le les quartiers, les quartiers d'Alep, et l\u00e0 on est la 3\u00e8me phase o\u00f9 il s'agit v\u00e9ritablement de de r\u00e9duire d\u00e9finitivement ce bastion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:00) [91%] :\r\nL'arm\u00e9e syrienne avance d'une mani\u00e8re ou d'une autre par la Russie, que font les Am\u00e9ricains, ils observent. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:06) [87%] :\r\nBen n'ont pas les moyens de faire beaucoup d'autres choses en r\u00e9alit\u00e9 leur marge de manoeuvres politiques et m\u00eame surtout militaire se sont assez faibles, il y a v\u00e9ritablement aucune, aucun moyen ni pour eux ni pour nous de directement faire pression sur le fond, hormis une pression diplomatique par le biais de notamment du du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, mais l\u00e0 aussi, avec des capacit\u00e9s limit\u00e9es car bien s\u00fbr la Russie dispose et usent d\u00e9sormais de son son droit de v\u00e9to, donc en r\u00e9alit\u00e9 il y a pas vraiment de, de, de moyens de pression actuellement les Anglais d'un peu trop tard pour pour cela, quoi, le seul moyen disponible dans la r\u00e9gion, je dirais, c'est ce sont \u00e9videmment les les forces rebelles de Dasani qui sont, qui sont maintenant donc v\u00e9ritablement fronti\u00e8res turque et qui sont d\u00e9sormais coup\u00e9s de la ville d'Alep, \u00e9ventuellement, \u00e9ventuellement jouer sur surveillance avec des Kurdes, mais pas du tout les Kurdes pour l'instant, ou sur tout, sur tous les tableaux enfin chouchou \u00e0 la fois sur l'alliance am\u00e9ricaine et et l'alliance avec le r\u00e9gime d'Assad, donc en r\u00e9alit\u00e9 il y a pas v\u00e9ritablement de moyens de de moyens de pression. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:17) [94%] :\r\nSur le jeu de la Russie, certains experts d\u00e9noncent l'attitude de Moscou qui aurait dress\u00e9 comme un \u00e9cran de fum\u00e9e, avec des discussions diplomatiques r\u00e9centes qui n'avait initialement pas pour pour but d'aboutir, tout \u00e7a pour mieux pr\u00e9parer cet assaut final contre Alep vous partagez cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:34) [84%] :\r\nC'est possible, en m\u00eame temps, c'\u00e9tait les les pr\u00e9paratifs \u00e9taient \u00e9taient quand m\u00eame visible, donc oui \u00e0 un accord avec \u00c9tats-Unis n'y a pas, il n'a pas tenu tr\u00e8s longtemps et pas tenu tr\u00e8s longtemps en partie d'ailleurs du des \u00c9tats-Unis de, de, de leur erreur de frappe grossi\u00e8re des raisons frapper l\u00e0, l'arm\u00e9e syrienne et puis \u00e9galement le r\u00e9gime de Damas lui- m\u00eame qui \u00e9tait pas totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce que le parti de l'accord, qui concernait le lait de lait de la population soient donc arr\u00eatez c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une nouvelle fois d'ailleurs un accord qui \u00e9tait faible, qui est quasiment mort- n\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:15) [88%] :\r\nSi Alep tombe Michel Goya, ce que Damas et Moscou lanceront des n\u00e9gociations en profitant de leur position de force o\u00f9, selon vous, la suite Ethel obligatoirement militaire. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:38:26) [83%] :\r\nMais un peu les 2, c'est-\u00e0-dire que les victoires Alep la la 1\u00e8re grande victoire v\u00e9ritablement de du du conflit apr\u00e8s bon un peu la reprise dans l'est de de Pamir pardon qui \u00e9tait on ne peut moi ou d'opportunit\u00e9 l\u00e0 dans, dans cet axe central o\u00f9 se d\u00e9roule la grande majorit\u00e9 des combats qui va de Alep jusqu'\u00e0 la ville de d'Arras, un axe Nord-Sud qui qui est reli\u00e9 par l'autoroute qui relie toutes les grandes villes de Syrie et qui ont \u00e9t\u00e9 le front, et c'est l\u00e0 que tout ce que je passe pratiquement le le d\u00e9gagement la la prise d'Alep serait effectivement quelques coups strat\u00e9giques relativement important alors est -ce que ce qui permet de se positionner en position de se placer en position peu de force qui peut \u00e9ventuellement changer des rapports de force peut-\u00eatre politiques, peut-\u00eatre inciter un certain nombre de mouvements de la r\u00e9bellion finalement ce abandonner la lutte ou \u00e0 ce sera lui, mais ceci on a, on est encore loin, c'est-\u00e0-dire que les le rapport de force n'est pas encore sujet suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:28) [95%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:28) [76%] :\r\nDonc en faveur dans des camps, d'ailleurs, quel qu'il soit pour v\u00e9ritablement emporter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:32) [91%] :\r\nMichel Goya en parlait tout \u00e0 l'heure de Black Box quand on parlait de la capacit\u00e9 \u00e0 finalement savoir ce qui se passe sur le terrain au niveau militaire qu'est -ce qu'on sait de la situation des civils, on imagine qu'une fois de plus dans une situation si\u00e8cle striker si compliqu\u00e9, c'est eux qui payent le prix fort, aujourd'hui, la situation. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:47) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que les ces civils je ce qui reste encore dans dans la ville, hein, hier, il doit rester 10 pourcent de de la population initiale dans la ville d'Alep CGC ces civils sont \u00e9videmment au 1er rang, il constitue d'une certaine fa\u00e7on, ils auraient pu constituer le le avec d'autres combattants d'autres arm\u00e9es, il aurait pu constituer une sorte de, de, de, de bouclier avec Damas et appuy\u00e9e par la Russie, c'est ce n'est pas du tout le cas, c'est-\u00e0-dire que, au contraire je me depuis l'origine, \u00e0 une politique de terreur l'\u00e9crasement de la population, la Russie et ne prend pas, je dirai d'abord les m\u00eames pr\u00e9cautions tr\u00e8s largement, c'est \u00e7a, c'est, c'est un euph\u00e9misme que les que que les arm\u00e9es occidentales vis-\u00e0-vis de la population ne ne d'ailleurs peu parce que n'a pas les moyens, m\u00eame mat\u00e9riel de, de, de, de faire des des frappes aussi pr\u00e9cis de ce qui ne que le le le fait de la pollution, donc oui bien s\u00fbr, cette cette population qui est coup\u00e9s de toute aide qui est qui est encercl\u00e9e et frapper au 1er dedans il y a un an qu'on y voit des des milliers de victimes civiles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:56) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Michel Goya, vous \u00eates ancien colonel de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, consultant en strat\u00e9gie, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'\u00eatre venu dans ce. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:41:04) [73%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [91%] :\r\n\u00e0 18 heures 41 on va terminer cette admission avec une r\u00e9flexion sur l'avenir des m\u00e9dias en Suisse romande, on le rappelle l'\u00e9diteur Tamedia annonc\u00e9 aujourd'hui 12 suppressions de postes \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, dont 3 d\u00e9parts naturels 19 suppressions \u00e0 24 heures 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite, le tout pour compenser la chute importante des revenus publicitaires des restructurations qui interroge sur l'avenir des mod\u00e8les \u00e9conomiques de la presse romande sur la n\u00e9cessaire transition vers Internet ou encore sur la viabilit\u00e9 du mod\u00e8le r\u00e9gional, qui pour l'instant, semble garder plus ou moins la t\u00eate hors de l'eau, les acteurs d'aujourd'hui auront -ils les reins solides, mais aussi la question se pose : y a -t-il une vraie volont\u00e9 de la part des \u00e9diteurs, comme Tamedia de maintenir une pr\u00e9sence forte en Suisse romande, 3 invit\u00e9s sont avec nous pour en discuter, Pierre Rutschi, Serge du Midi Philippe Ahmed robe bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Pierre Udsea on accueille en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9, Philippe, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve messieurs propose, je vous propose quand m\u00eame peut-\u00eatre de partir avec la question des mod\u00e8les \u00e9conomiques, Serge Gumy, commen\u00e7ant avec vous, pourquoi est -ce que la libert\u00e9 qui est un un journal finalement assez semblable \u00e0 24 euros la Tribune de Gen\u00e8ve pourquoi est -ce que ce journal s'en sort, l\u00e0 o\u00f9 les autres ont tendance \u00e0 davantage tir\u00e9 la langue c'est quoi c'est c'est l'ind\u00e9pendance du titre qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:22) [90%] :\r\n\u00e7a y contribue peut-\u00eatre mais je pense qu'il faut d'abord rest\u00e9 assez humble sans doute sommes -nous rattraper avec retard par un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche l'entier de la presse \u00e9crite, c'est d'une part, la d\u00e9saffection de la jeune g\u00e9n\u00e9ration et la pression de la digitalisation nous avons sans doute \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s \u00e9galement par l'information gratuite et la culture journalistique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 successivement s'ouvre jeudi Bakel o\u00f9 elle fut \u00e0 montrer \u00e0 prouver \u00e0 nos Lecteurs qu'il valait la peine de continuer de payer un abonnement pour s'informer et que l'information n'\u00e9tait pas gratuite, c'est peut-\u00eatre finalement le fruit de cette politique que nous r\u00e9coltons mais attention, les temps sont durs pour nous aussi, publicitairement je vous disais \u00e9galement que nous sommes gentiment confront\u00e9 un changement de g\u00e9n\u00e9ration, je rencontre fr\u00e9quemment des jeunes de 19 \u00e0 25 ans qui me disent : voir la libert\u00e9 dans le meilleur des cas chez leurs parents, dans le pire des cas chez leur grand- m\u00e8re, donc nous sommes nous aussi confront\u00e9 \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller conqu\u00e9rir un nouveau public, nous ne sommes plus forc\u00e9ment pour tout le monde hein, nos Budgets de la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:27) [91%] :\r\nOui, c'est un combat permanent, \u00e7a pour les, pour les responsables de de m\u00e9dias de journaux mais quand m\u00eame, Serge Gumy sur le mod\u00e8le \u00e9conomique qui a quelque chose qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec la libert\u00e9, cette strat\u00e9gie a opt\u00e9 en 2014, d'ouvrir le capital du journal \u00e0 des piliers de l'\u00e9conomie locale \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de participation pour le groupe et et puis la Banque cantonale fribourgeoise qui vous assure finalement votre ind\u00e9pendance et puis il y a un ancrage fribourgeois est -ce que \u00e7a, c'est un mod\u00e8le aujourd'hui qui vous permet vraiment de de garder cette ind\u00e9pendance et de r\u00e9sister au au groupe de presse qu'ont de l'app\u00e9tit en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:59) [89%] :\r\nAlors je pense que c'est d'une part c'est le gage de l'ind\u00e9pendance, \u00e7a c'est une chose mais aussi, \u00e7a nous permet d'avoir le centre- d\u00e9cision non pas \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Berlin, mais \u00e0 Fribourg, et c'est tr\u00e8s important parce que les gens qui sont entr\u00e9s dans le capital- actions de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice de la libert\u00e9 sont conscients du r\u00f4le social du r\u00f4le politique qu'elle joue donc regarderait le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 2 fois avant de prendre des mesures aussi drastiques que celles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es aujourd'hui par Tamedia depuis Z\u00fcrich avec des effets absolument terrible tant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:28) [90%] :\r\nQui abrutissent int\u00e9ressant ce que les Serge Gumy, un des d\u00e9cisions prises depuis Z\u00fcrich, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure le fait finalement qu'on va dire les composantes romande \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9tages d\u00e9cisionnel de de Tamedia sont assez clairsem\u00e9s est -ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un mod\u00e8le pour des titres comme 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire de s'associer avec des piliers de l'\u00e9conomie locale qui prendre vraiment soin de de leur journal pour finalement consolider son ancrage r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:53) [88%] :\r\n\u00e9coutez tous les mod\u00e8les sont \u00e0 discuter, maintenant il y a une chose qui m'\u00e9tonne beaucoup dans votre bouche \u00e9galement dans celle de Serge Gumy, vous insistez sur l'ind\u00e9pendance du titre, tout en affirmant que cette ind\u00e9pendance repose sur le financement de la ponte cantonal fribourgeoise, jamais je n'ose parler d'ind\u00e9pendance, nous \u00e9tions soutenus par la Banque cantonale genevoise, donc au contraire, je crois qu'alors un \u00e9diteur telle que nous le connaissons avec tous les d\u00e9fauts qu'on peut lui qu'on peut lui trouver, et il en a et justement l\u00e0 un gage d'ind\u00e9pendance pour la petite comme la n\u00f4tre, et je peux vous assurer que quotidien cette ind\u00e9pendance, cette ind\u00e9pendance -l\u00e0, on le paie cher, parfois \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et \u00e0 24 heures aussi parce que \u00e7a nous met dans des situations de pressions importantes et je n'aimerais pas \u00eatre d\u00e9pendant d'une banque pour faire de l'information, je vous l'avoue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:42) [69%] :\r\nDans une dans chaque ensemble peu diff\u00e9rent m\u00eame bon peu importe, je pr\u00e9cise quand m\u00eame que nous sergent lui jusqu'\u00e0 7 jours ici \u00e0 la quotidiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:49) [74%] :\r\nTr\u00e8s libre de la vente, contraint de Fribourg, quand elle est dans le capital- actions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:52) [93%] :\r\nAlors, non, pas du tout si j'ai des soucis ne sont pas du tout li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, l'ind\u00e9pendance, elle est li\u00e9e finalement \u00e0 l'immixtion de ces 2 entreprises dans le quotidien de la r\u00e9daction dans les choix r\u00e9dactionnels dans la mani\u00e8re de traiter les sujets, y compris pour des articles qui ont trait \u00e0 leurs propres affaires, je puis vous assurer qu'il n'y a pas eu la moindre intervention ni directe ni indirecte de la part des dirigeants de ces 2 entreprises aupr\u00e8s soit de l'\u00e9diteur, soit aupr\u00e8s de la r\u00e9daction en chef de la libert\u00e9, par ailleurs, je signale, nous avons une charte r\u00e9dactionnelle qui affirme que notre journal est totalement ind\u00e9pendante de tous les groupes de pression, qu'ils soient politiques, \u00e9conomiques ou religieux, or ces 2 actionnaires de r\u00e9f\u00e9rence sont entr\u00e9es dans le capital actions en signant cette charte r\u00e9dactionnelle alors vous me direz que les engagements finalement ce ne sont que des signatures au bas d'un document, nous y croyons, nous y croyons, effectivement, ces 2 entreprises se sont engag\u00e9es \u00e0 pleinement respecter l'ind\u00e9pendance r\u00e9dactionnelle du titre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:47) [86%] :\r\nPhilippe Am\u00e9do vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il y a 2 choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, hein, c'est le mod\u00e8le \u00e9conomique dans le capital- actions et puis c'est c'est sur ce cette \u00e9rosion du du du lectorat jeune comment attraper les jeunes est -ce que c'est possible de le faire sans op\u00e9rer le total virage du m\u00e9rite qui posent pas simplement de questions aux m\u00e9dias modernes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:08) [88%] :\r\nNon, Christian Alain r\u00e9gler la question, c'est juste de savoir comment le passage d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a connu le prix ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez le quotidien imprim\u00e9 vers une version tout num\u00e9rique se fera avec ou sans casse avec le moins de casse possible, je disais tout \u00e0 l'heure en heure de votre Studio monsieur Rothschild, il faudrait absolument une r\u00e9flexion soit sur une forme d'aide aux transitions journalistique, c'est vraiment quelque chose qui pourrait \u00eatre entrepris au niveau par exemple de la r\u00e9flexion \u00e9tatique, puisqu'on n'est pas en faveur des aides directes \u00e0 la presse ici en Suisse, contrairement \u00e0 la France et dans Davoine r\u00e9flexion au moins de mettre un matelas de transition dans la formation des journalistes, pour qui le moins de casse humain moi je pense, effectivement, et \u00e7a je rejoins le le propos de Monsieur c'est une vague est en train de venir du L\u00e9mont vers Fribourg et qu'elle touchera aussi Fribourg, de la m\u00eame mani\u00e8re que la vague am\u00e9ricaine annonc\u00e9e par Pierre-Louis sauf ce ne sera dans sa publication 2016 est absolument dramatique pour la presse \u00e9crite dans la mesure o\u00f9 on a des chiffres qui annonce, d'une part en recul de la presse quotidienne de plus de 7 pourcent en en terme de volume publicitaire, alors que, en Suisse, si je reprends les chiffres de la Fondation suisse pour la publicit\u00e9, ils sont autour de 10 \u00e0 11 pourcent au au cours des 2, 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc la question \u00e0 d\u00e9cembre c'est que on a une \u00e9rosion \u00e9galement des abonn\u00e9s je prends aussi \u00e0 travers des statistiques tout \u00e0 fait officielle \u00e0 savoir qu'on a une g\u00e9n\u00e9ration qui est en train de mourir et que cette g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 c'\u00e9tait celle qui seraient abonn\u00e9s chaque ann\u00e9e et que les jeunes, c'est aussi la les annales de l'actualit\u00e9 suisse des m\u00e9dias qui lance un appel au secours le 26 octobre 2015 avec un communiqu\u00e9 aux m\u00e9dias, intitul\u00e9 le journalisme d'information PR le public des jeunes adultes et je rappelle que r\u00e9cemment \u00e0 l'EPFL Madame L\u00e9tard, s'adresser \u00e0 la SSR en disant votre probl\u00e8me majeur c'est les jeunes, donc il faut absolument prendre 3 choses en main, c'est un comment ce basculement num\u00e9rique est en train de se passer avec le moins de casse possible il faudra forc\u00e9ment une r\u00e9flexion \u00e9tatique, moi je suis pas pour les aides directes, mais je suis pour un fonds de financement \u00e0 la transition d'un m\u00e9tier vers un autre m\u00e9tier, les jeunes que nous formons aujourd'hui ne sont pas les m\u00eames, les m\u00eames journalistes nous avions form\u00e9 \u00e0 la fin, \u00e0 Lausanne, il y a quelque 10 ou 15 ans, donc il d'r\u00e9flexion dynamique avec l'apport de la famille du journalisme Neuch\u00e2tel devenir ce Gen\u00e8ve 2 \u00e9videmment plein d'institutions qui ont des id\u00e9es \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais aussi des professionnels, mais aussi de ceux qui vivent cette transition technologique et puis deuxi\u00e8mement, il faut absolument revenir avec quelque chose de solide au niveau de la formation, \u00e9ducation des jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, le journal \u00e0 l'\u00e9cole existe, il faut insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre un journalisme de qualit\u00e9, un journalisme d'enqu\u00eate d'investigation je retiens des propos, j'ai entendu Monsieur Ruquier par rapport \u00e0 ce qu'ils vivent de mani\u00e8re assez douloureuse aujourd'hui \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Tribune de Gen\u00e8ve, mais c'est valable aussi pour monsieur Mayer \u00e0 24 heures de la n\u00e9cessit\u00e9, au fond, d'avoir une r\u00e9flexion sur la qualit\u00e9 et le temps n\u00e9cessaire aux journalistes pour faire le travail d'investigation d'enqu\u00eater quelque part le l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 en septembre sur la qualit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse disait ceci de mani\u00e8re tr\u00e8s sain pour vos auditeurs, si vous avez 80 pourcent du du contenu r\u00e9dactionnel, qu'il fait maison, h\u00e9 bien vous aurez un produit qui va int\u00e9resser par ce produit -l\u00e0 ne sera jamais identique aux autres, c'est probablement la force des journaux responsables locaux et r\u00e9gionaux, je d\u00e9fends, c'est d'apporter une vision de proximit\u00e9 avec du contenu original. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui devrait vous r\u00e9jouir Pierre c'est tout votre positionnement avec moins de monde mais c'est vraiment \u00e7a que vous visez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:26) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez je, je suis heureux \u00e9videmment d'entendre dans 30 Philippe autres qui effectivement va dans le dans le sens que que nous empruntons aujourd'hui sur les les chemins que nous empruntons et c'est effectivement le le changement du du, c'est cette transition, c'est le mot transition est vraiment tr\u00e8s important, le passage d'un mod\u00e8le, un autre pendant une p\u00e9riode d'incertitude forte aujourd'hui, alors nous \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, chance ou pas en je ne sais pas, mais nous sommes un journal d'un canton tr\u00e8s urbanis\u00e9es, o\u00f9 nous avons un site internet \u00e0 des activit\u00e9s digitales qui marche extr\u00eamement bien, la proportion de notre audience digitale en regard du du prix n'est la plus \u00e9lev\u00e9e de tous les journaux r\u00e9gionaux, que ce soit la libert\u00e9 24 heures m\u00eame 24 heures mais qui suit de pr\u00e8s, derri\u00e8re soi, nouvelliste, peu importe, parce que nous sommes principalement urbains et parce que nous avons aussi d\u00e9marrer assez t\u00f4t cette cette dimension digital en m\u00eame temps, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a nous affaibli parce que on on se projette beaucoup sur le sur le digital, alors que les revenus sur Digital, on le sait, ne compense absolument pas encore aujourd'hui la perte de revenus du prix et sur le digital, on se retrouve de nouveau alors en terme de de mod\u00e8le \u00e9conomique et de concurrence sur le sur les annonces qu'on se retrouve face \u00e0 des monstres, la cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a Google avec alourdir il y a Amazonia il a Bonitzer il y a tarif interm\u00e9diaire pour les petites annonces, mais je veux dire c'est : c'est clairement plus le Business du prix ne peut de toute fa\u00e7on et interm\u00e9diaire avec ses petites annonces se trouve lui- m\u00eame face \u00e0 des, ce qu'on a pass\u00e9 par exemple month par d'autres comme moi qui qui agr\u00e8ge des annonces du monde entier et qui est 10 fois, je sais pas, j'ai pas fait le calcul mais qui est infiniment plus grand enqu\u00eater \u00e0 et o\u00f9 l\u00e0 aussi il faut une agr\u00e9gation au niveau suisse pour pouvoir se battre contre ces sites, donc on est pris dans une esp\u00e8ce de spirale qui a une dimension globale est quand m\u00eame, c'est incroyable de se dire que la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve est concurrenc\u00e9 par Google, moi \u00e7a me fascine, le mot est peut-\u00eatre mal choisi, mais enfin \u00e7a m'interpelle, encore aujourd'hui, il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9agir par rapport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:36) [89%] :\r\nPierre il y a pas le risque finalement de la strat\u00e9gie aujourd'hui et ensuite on ira du c\u00f4t\u00e9 de de Serge Gumy, devoir finalement Tamedia vouloir faire cette transition vers Internet pour mieux tuer le papier avec toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a aura ensuite en terme d'effectifs et de restructuration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:52) [88%] :\r\nEst -ce que c'est pour mieux, enfin je, je, je comprends pas pourquoi, c'est pour mieux tuer le papier, je pense que T\u00e9a M\u00e9dia en tant qu'\u00e9diteur doit, comme le fait d'ailleurs \u00e0 Ringier doit trouver de nouvelles sources de revenus dans le monde du digital, ils le font, ils ont r\u00e9ussi assez habilement, il faut bien leur r\u00f4le, le relev\u00e9 en achetant toutes sortes de soci\u00e9t\u00e9s qui ont des activit\u00e9s digitales mais qui ne sont pas directement li\u00e9s \u00e0 la presse, \u00e7a donne une solidit\u00e9 au groupe, \u00e7a permet d'engranger les b\u00e9n\u00e9fices qu'ils engrangent aujourd'hui est-ce que il devrait nous soutenir jusqu'\u00e0 quel point est -ce que simplement on peut plonger dans le rouge ind\u00e9finiment, ce qui n'est pas encore le cas, soyons clairs, mais jusqu'o\u00f9 doivent -ils nous soutenir, on pompe ont nouveau revenu \u00e9coutez je, je suis heureux de voir qu'aujourd'hui, en tout cas, T\u00e9a M\u00e9dia a d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame renonc\u00e9 en tout cas en ce qui nous concerne, au 15 pourcent c'est c'est une vaste blague, pour beaucoup de titres, cette une, \u00e7a ne fonctionne pas et, aujourd'hui, y a un soutien donc le fait que T\u00e9a M\u00e9dia et r\u00e9ussi cette transition, je trouve que c'est un \u00e9l\u00e9ment de Clermont qui est positif pour nous aussi, excusez -moi, je suis trop long. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:57) [88%] :\r\nPas de probl\u00e8me, c'est Serge du mythe du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9, on a l'impression que le titre est encore tr\u00e8s ancr\u00e9 sur sa version papier, avec une transition sur le m\u00eame un petit peu plus lente, un petit peu plus compliqu\u00e9e qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:07) [91%] :\r\nMais par la force des choses, Christian Favre parce que le papier reste notre principal vecteur de revenus qu'on le veuille ou non, et vous avez entendu tout \u00e0 l'heure Pierre-Luc qui nous a dit 2 choses : d'une part le prix Net, pardon le le web a contribu\u00e9, Internet a contribu\u00e9 \u00e0 affaiblir le prix d'et nous ne le voulons pas en tout cas pas par nos propres moyens, nous ne voulons pas nous et cannibaliser o\u00f9 nous tirer une balle dans le pied et puis la 2\u00e8me, la 2\u00e8me chose aussi qui, qui a \u00e9t\u00e9 dite b\u00e2tir, maintenant je m'oublie, mais pour dire simplement que nous devons faire effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s attention le oui, voil\u00e0 ce que je voulais dire c'est que Pierre avouez que le mod\u00e8le \u00e9conomique n'existe pas, h\u00e9 ben, c'est notre probl\u00e8me, nous n'avons pas les moyens, nous n'avons pas l'assise suffisante pour \u00eatre un laboratoire donc nous observant de tr\u00e8s pr\u00e8s les diff\u00e9rentes op\u00e9rations les diff\u00e9rentes tentatives qui sont faites ailleurs, \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et ailleurs, que constatons -nous, c'est que dans le fond, il y a \u00e9norm\u00e9ment de contenus qui peuvent \u00eatre disponibles gratuitement et on ne fait que renforcer dans le fond, le sentiment d'une partie du lectorat, le jeune en particulier que l'information est gratuite, nous ne voulons pas aller dans cette direction, alors je ne dis pas que le mod\u00e8le que nous suivons est un mod\u00e8le qui pourra durer de toute \u00e9ternit\u00e9, mais pour l'instant c'est vrai nous sommes extr\u00eamement conservateur sur la mise en gratuit\u00e9 de nos contenus, nous faisons tr\u00e8s attention, nous sommes pr\u00e9sents sur le web, nous faisons tr\u00e8s tr\u00e8s attention d'essayer de capter du public, sans pour autant mettre en danger le vaisseau amiral qui est le journal papier et tant que le rapport de force \u00e9conomique restera -t-elle nous continuerons dans cette voie, mais c'est vrai, et \u00e7a c'est nouveau, or il y a d\u00e9sormais qui d\u00e9chantent dans 15 ans non alors tout \u00e0 fait, maintenant, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller chercher un nouveau lectorat parce que on peut bien pr\u00e9server l'\u00e9lecteur que nous avons d\u00e9j\u00e0 d'une part, une partie d'entre eux meurent, il est de plus en plus difficile de renouveler ce ce contingent de de Lecteurs, il nous faut donc aller chercher de de nouveaux Lecteurs, la question demeure, avec quel mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la libert\u00e9, nous n'avons pas trouv\u00e9, je crains malheureusement qu'ailleurs non plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:03) [85%] :\r\nEffectivement, c'est la grande question Philippe \u00e0 mes droits est -ce que le mod\u00e8le \u00e9conomique id\u00e9al existe : mention devant il existait en juin mais est -ce que est -ce que c'est possible de capter et renouveler un public en maintenant une offre tant sur le papier que sur le Net qui semble \u00eatre la strat\u00e9gie de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:17) [89%] :\r\nOui, on devrait pas utiliser le mod\u00e8le \u00e9conomique, une formule \u00e0 mon avis, un petit peu b\u00e2cl\u00e9 ou trop h\u00e9sit\u00e9, c'est simplement des mod\u00e8les d'affaires alors des mod\u00e8les d'affaires, il en existe de nombreux l'un d'entre eux a connu aujourd'hui, il s'agit au fond de faire le retour au pays en c'est-\u00e0-dire d'admettre qu'on a eu une phase de gratuit\u00e9 beaucoup trop longue, il y a un seul titre aujourd'hui qui est un mod\u00e8le d'affaires p\u00e9renne en mati\u00e8re de gratuit\u00e9 s'appelle 20minuten 20 20Minutes c'est m\u00eame le seul du groupe Tamedia qui lui permet d'avoir une strat\u00e9gie de conqu\u00eate, notamment en Autriche avec l'acquisition d'un type qui s'appelle a \u00e9t\u00e9 cette strat\u00e9gie -l\u00e0 pour le groupe Tamedia j'ai un petit groupe \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, c'est un 1000000000 environ de chiffre d'affaires annuel Ringier \u00e0 notre strat\u00e9gie, qui n'est pas une strat\u00e9gie de r\u00e9duction des co\u00fbts et de d\u00e9veloppement sur la base de ce recul diversification du mod\u00e8le \u00e9ditorial parce qu'au fond, le groupe Tamedia \u00e7a reste un groupe bas\u00e9 sur le mod\u00e8le \u00e9ditorial alors que Ringier bas\u00e9 sur un mod\u00e8le de diversification de recherche au fond de de financement \u00e0 travers d'autres formes, le Lyne Forte demande autour de la marque Blick \u00e9videmment un des socles en revanche du point de vue de la r\u00e9flexion pour les journaux r\u00e9gionaux, je suis tout \u00e0 fait d'accord que pour entoure 15 \u00e0 25 ans, c'est-\u00e0-dire une g\u00e9n\u00e9ration le basculement num\u00e9rique et peut-\u00eatre pas rentable et, surtout, il faut le conjuguer ce basculement num\u00e9rique avec encore une fid\u00e9lisation de lecteur papier, je crois que c'est vraiment cette combinaison cette recherche d'un \u00e9quilibre permanent entre l'ancien et le nouveau qui peut au niveau des titres locaux vraiment locaux fonctionner mais le probl\u00e8me et je l'ai dit \u00e0 pas longtemps sur vos ondes c'est que jusqu'il y a peu de temps, des r\u00e9seaux sociaux tels que Facebook ne s'int\u00e9ressait pas aux petits annonceurs or r\u00e9cemment quitt\u00e9 rebelle, a d\u00e9clar\u00e9 ce mot le Business. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:01) [85%] :\r\nC'est la langue en cyclisme vous attrape de la publicit\u00e9, tr\u00e8s localement juste en 30 secondes, c'est le temps qui n'aurait Serge Gumy \u00e7a c'est la la la la, le grand danger, vous le sentez d\u00e9j\u00e0 les algorithmes de Google qui vont chercher la publicit\u00e9 jusque chez votre petit boulanger du coin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:14) [90%] :\r\nAlors le petit boulanger a peut-\u00eatre de la peine \u00e0 acheter une annonce dans la libert\u00e9, mais c'est vrai que c'est un danger \u00e0 la fois pour la publicit\u00e9, mais \u00e9galement sur les contenus, on parle beaucoup d'un d'un clan, d'un mod\u00e8le en crise, la question que je me pose, c'est de savoir si le mod\u00e8le de journaux g\u00e9n\u00e9ralistes certes fortement dans une r\u00e9gion, mais qui se voulait g\u00e9n\u00e9raliste peut durer, \u00e0 mon avis, il ne le pourra qu'\u00e0 condition de faire comme la libert\u00e9 l'a fait en concluant des alliances, parce que c'est \u00e0 mon avis seulement ensemble que nous pourrons \u00eatre fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:43) [88%] :\r\nC'est le mot de la fin, merci beaucoup, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9, Pierre Rutschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve Philippe \u00e0 mettre au sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias en M\u00e9dia Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve on souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs merci elle et 128 heures 59 on prendre des nouvelles de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:59) [89%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:00) [89%] :\r\nApr\u00e8s le temps plut\u00f4t nuageux de ce mardi, le ciel se d\u00e9gagera totalement demain avec toutefois des blondes, des bancs de brouillard, qui pourront se former en fin de nuit sur le plateau, et particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion des 3 Lacs demain donc, hormis ces grisaille en d\u00e9but de matin\u00e9e, le soleil sera largement dominant, les temp\u00e9ratures seront proches de digues 10 degr\u00e9s au petit matin, elles culmineront \u00e0 21 l'apr\u00e8s- midi Net r\u00e9chauffement \u00e9galement montagne jeudi et vendredi : poursuite de ce temps de fin d'\u00e9t\u00e9, avec quelques passages nuageux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:25) [71%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de l'\u00e2ge de 2 mois la Bentley et visites fromagerie Erdogan pendant 3 ans d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:35) [89%] :\r\nDes ralentissements sont toujours observ\u00e9es sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perrier et la douane de pardonner en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:41) [71%] :\r\nJack. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:43) [84%] :\r\nEt c'est la fin de ce forum, merci \u00e0 Sylvain Michel et Fr\u00e9d\u00e9ric tient \u00e0 la technique, Michel Hemman Guillaume Rey L \u00e9dition demain matin Simon matador et accueillera Georges Ugeux, pour parler de la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine, ancien vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York, merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter, il 19 heures sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE763B7D-1886-4AC7-AEEE-1502A192A861", "internalArchiveId": "DE763B7D-1886-4AC7-AEEE-1502A192A861", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Bohemian Rhapsody\", Queen", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GERHARD PFISTER, le pr\u00e9sident du PDC suisse\r\n\"Bohemian Rhapsody\", Queen\r\n\"You're the One that I Want\", Olivia Newton-John/John Travolta\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Bohemian Rhapsody\", Queen (MP3 GERHARD PFISTER EP2) sponsor\r\nMP3 GERHARD PFISTER, \u00e9pisode 2\r\nGERHARD PFISTER, le pr\u00e9sident du PDC suisse depuis le printemps dernier, est notre invit\u00e9 dans MP3, cette semaine.\r\nLe Zougois a un CV politiquement bien rempli. et une jeunesse , les ann\u00e9es coll\u00e8ge, remplie de \"musiques du moment\"... \r\nSON\r\n-\tQueen\u00a0: Bohemian Rhapsody\t\t\r\n-\tHYPERLINK \"https://www.google.ch/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0ahUKEwiclYL4uuPMAhVCzRQKHWcmBWQQyCkIJzAA&url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3DGHMMb4PkbwE&usg=AFQjCNHMeIm3roPzyBm9svfkuJAuu6nB-Q\" Olivia Newton-John  / John Travolta: You're The One that I want et Summernights (film GREASE, 1978)\r\nPROMO\r\nIl est 5h30\r\nvirgule\r\nLe journal: JJ", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028568", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-27T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-27T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Bohemian Rhapsody\", Queen \"You're The One that I want\", Olivia Newton-John /John Travolta", "\"Bohemian Rhapsody\", Queen\n\"You're the One that I Want\", Olivia Newton-John/John Travolta", "\"Bohemian Rhapsody\", Queen\n\"You're the One that I Want\", Olivia Newton-John/John Travolta"], "variantIds": ["ece-8028585", "ece-8028568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:22:40Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSur MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso et avril Time \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda garde Pfister, le pr\u00e9sident du PDC suisse depuis le printemps dernier, notre invit\u00e9 cette semaine, le Zougois a un CV politiquement bien rempli \u00e0 une jeunesse les ann\u00e9es coll\u00e8ge remplie de musique de moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [77%] :\r\nEt juste juste. \r\nJ'esp\u00e8re, c'est pas \u00e7a arrive aux Russes quelle alors oui \u00e0 qui venez du \u00e0 13 heures c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [58%] :\r\nAh non, mais, et \u00e7a si grave ai essay\u00e9 eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [83%] :\r\nOui, et un groupe que j'associe tr\u00e8s tr\u00e8s fortement avec au lyc\u00e9e, \u00e0 19 10 on a aussi fait des Terres, on fait, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 70 et dans ce temps- cuisine a \u00e9t\u00e9 un des groupes qu'en trompe je connais aux gens encore aujourd'hui presque tous les chansons de cuisine, la voix de de Freddie Mercury, on a entendu une fois dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [74%] :\r\nJena-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [79%] :\r\nDans cette dans ses commandes ma femme regrette que, je ne pense pas la fin du ballet, c'\u00e9tait un des des petits raison ou notre mariage a presque \u00e9chou\u00e9 parce que elle est aujourd'hui, je t'aime mais je regrette vivement que tu ne sais pas danser, on a fait des et c'est vous humaniser, on a fait des essais, mais \u00e0 la fin de ses ses ses cours, ma femme m'a dit : je pense que c'est mieux quand je veux danser je danse avec les autres avec toi c'est c'est pas son plaisir, le c'est c'est presque la seule chose entre nous, o\u00f9 il y a une petite d\u00e9ception petit non. \r\nOui, c'c'\u00e9tait ou de vous identifier, nous \u00e9tions dans une mairie, un internat de B\u00e9n\u00e9dictins, c'\u00e9tait \u00e0 10 c'est l\u00e0, dans ces villages, il y avait seulement cin\u00e9ma qui ce film \u00e9tait un peu trop os\u00e9 pour les B\u00e9n\u00e9dictins et c'\u00e9tait grande un \u00e9v\u00e9nement de voir ce extr\u00eamement beau couple Olivier une journ\u00e9e de Travolta en \u00e9t\u00e9 le commencement du c'est ce qui le discours qui \u00e9tait important pour moi comme mais la volont\u00e9 du dans ce match. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [72%] :\r\nBon, c'est un peu celle d'une poursuite vers une prime destin\u00e9e une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [81%] :\r\nQueen boh\u00e9mienne Rhapsody Olivia nocturne John et John Travolta You're aux yeux Wanze Ta\u00efwan et Mighty de l'irrempla\u00e7able grise, nous \u00e9tions en 1978 c'est de la pr\u00e9histoire gare Pfister, \u00e9tait l'invit\u00e9 de France Milosevic MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso une oeuvre ultime \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-512A2B23-BA7B-49A0-8612-A54591AFFF34", "internalArchiveId": "512A2B23-BA7B-49A0-8612-A54591AFFF34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Designated Survivor", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 194, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011644", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries2", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-09-27T16:20:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-09-27T16:20:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-8011650", "ece-8011644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-29T15:16:03Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLa loi des s\u00e9ries 2\u00e8me partie avec un thriller politique tr\u00e8s attendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [85%] :\r\nTr\u00e8s attendu, non pas pour sa pertinence, m\u00eame pour son h\u00e9ros, Jacques Barrot alors est -ce Ilyes et veut devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique apr\u00e8s avoir tortur\u00e9 du terroriste pendant 9 ans, le sauveur de l'Am\u00e9rique se retrouve maintenant dans la peau du leader du monde capitaliste et d'une mani\u00e8re inattendue, le soir du discours annuel sur l'\u00e9tat de l'Union, un attentat frappe le Capitole \u00e0 Washington et tout le monde y passe, le pr\u00e9sident ne vice- pr\u00e9sident, les membres du cabinet du pr\u00e9sident et les repr\u00e9sentants des 2 chambres du Congr\u00e8s heureusement les \u00c9tats-Unis entendent Jacques R pour ce genre de cas le d\u00e9sagr\u00e9ment hittite d\u00e9saccord \u00e0 percer le m\u00eame type de presse il est chiant, c'est pas comment, comment vivez -vous de Ma\u00eft\u00e9 voil\u00e0 survivants d\u00e9sign\u00e9 c'est la ministre que l'on choisit \u00e0 l'avance et qui n'assiste pas au discours annuel, il le suit dans un bureau s\u00e9curis\u00e9 au cas o\u00f9 Thomas turcmans et ministre du Logement et de l'urbanisme, il \u00e9tait \u00e9ducateur auparavant, il a une jolie femme, il y a une femme avocate s\u00e9duisante, d'ailleurs, j'y croyais presque pas, mais on a la fameuse sc\u00e8ne du petit-d\u00e9jeuner ou papa pr\u00e9pare les banques ex- pour montrer que c'est un bon p\u00e8re de famille, on en parlait il y a 2 semaines de cette sc\u00e8ne r\u00e9currente des es ridicule, bref comme carte Man est un gentil \u00e0 suiveurs, ce n'est pas un requin ambitieux du coup lorsque la bombe exploser quand \u00e0 peine 10 minutes dans le conduit \u00e0 la Maison Blanche, on lui fait pr\u00eater serment, la main droite sur la bibliographie la valise nucl\u00e9aire avec les codes \u00e9pitopes il est l\u00e9g\u00e8rement mais en plus, pendant tout ce temps, il porte un sweat \u00e0 capuche d\u00e9gueulasse et des grosses lunettes pour les francs pour \u00e7a : premi\u00e8res interventions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, bien s\u00fbr, personne ne pense qu'il a la carrure d'un pr\u00e9sident lui- m\u00eame a quelques doutes pendant les premi\u00e8res heures, il h\u00e9site \u00e0 partir discr\u00e8te mais lorsque le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es propose son plan d'attaque turcmans se r\u00e9veille car le gentil h\u00e9ros ne veut pas attaquer impossibles demi il pr\u00e9f\u00e8re parler d'abord ce c'est hyper original, on n'a jamais vu \u00e7a de toute fa\u00e7on ne sait pas encore qui a tu\u00e9 le pr\u00e9sident et tout son staff, voil\u00e0 pourquoi les sc\u00e9naristes en profite pour nous glisser une th\u00e9orie du complot, peut-\u00eatre que l'attentat vient de l'int\u00e9rieur, donc de la Maison Blanche, ce n'est peut-\u00eatre pas un hasard si Tom coeur Man et le survivant d\u00e9sign\u00e9 le D5 \u00e9t\u00e9 avant on voulait peut-\u00eatre le manipuler, sauf qu'on ne manipule pas Jack Bauer ah non mais \u00e7a va pas ou quoi, qui fera Sutherland va quand m\u00eame dire son vrai nom, une fois le capital sympathie de cette s\u00e9rie qu'on va pouvoir regarder en famille, le h\u00e9ros tente est de retour en conclusion des examens et puis de savoir est mort une de m\u00e9lange entre House sauf Carver Homeland mais \u00e0 \u00e0 au sauf car \u00e9dulcor\u00e9es et \u00e0 Homeland sans bipolarit\u00e9, autrement dit c'est un divertissement efficace destin\u00e9 \u00e0 tous les publics, les d\u00e9mocrates comme les r\u00e9publicains parce qu'on ne vexer personne, parce que \u00e7a passe, ABC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [71%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0 d\u00e9sormais 8\u00e8me dissolvant a\u00e9ronautique subir \u00e7a peut \u00eatre exactement la 2\u00e8me s\u00e9rie apparemment \u00e7a voil\u00e0, en France, tr\u00e8s dr\u00f4le, quand ils vous r\u00e9pondent, c'est-\u00e0-dire de diplomates de Survivor voil\u00e0 vers quoi Koh-Lanta, voil\u00e0 je ne je vous poss\u00e9dez de Liens leur sur la page Facebook de supersoniques merci Christelle, pour tombeau de fouiller tr\u00e8s bien la loi d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T14:35:01Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C5209A2-A3AB-440F-8868-A1F5AD04D219", "internalArchiveId": "6C5209A2-A3AB-440F-8868-A1F5AD04D219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Karma : Action parrainage", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Action-Parrainages", "durationSec": 338, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011610", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963694.image", "alternativeTitle": ["Action parrainage", "Action parrainage / NMT_2016-09-27T07:39:20_karma", "Action parrainage / NMT_2016-09-27T07:39:20_karma"], "alternativeSummary": ["Action-Parrainages", "Action-Parrainages", "Action-Parrainages"], "variantIds": ["ece-8011627", "ece-8011610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T11:07:47Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nDonc il y a karma il y a de l'espoir karma masters et RFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nZo\u00e9 ne ressort l'un des dossiers les plus chauds du moment, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, mais au-del\u00e0 du d\u00e9bat politique dans la pratique, il faut trouver des solutions face \u00e0 la situation et certains citoyens Vaudois n'ont pas attendu les d\u00e9cisions politiques et ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir \u00e0 leur niveau, leurs petits niveaux sous forme de coaching pour favoriser l'int\u00e9gration c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [89%] :\r\nEh oui, il y a l'action Parrainages un projet lanc\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e par les \u00e9glises catholique et les \u00c9glises \u00e9vang\u00e9listes r\u00e9form\u00e9e vaudoise, alors je vous rassure tout de suite, rien de religieux derri\u00e8re l'objectif est de mettre en lien r\u00e9fugi\u00e9s autochtones, qu'ils soient croyants ou pas, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de vous faire partager le t\u00e9moignage d'un couple qui s'est engag\u00e9 dans l'aventure, direction donc le quartier de la gare de Lausanne chez Blaise : gap sous Elf Ariel Kilani, en compagnie de Sib\u00e9rie \u00e0 l'heure du repas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [88%] :\r\nAlors nous avons un texte qui sort du four tant mieux. \r\nAlors il y a tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [93%] :\r\nOn a tous pens\u00e9 en terre pollu\u00e9e par ce qui se passe actuellement les images qu'on voit au quotidien, auxquels on s'est habitu\u00e9, etc, je me suis dit que je pouvais pas rester les bras crois\u00e9s alors c'est un peu clich\u00e9, mais concr\u00e8tement c'est \u00e7a qui m'a motiv\u00e9, c'est aussi le fait de voir qu'il y avait de plus en plus de gens en Suisse qui \u00e9tait l\u00e0, qu'on soit d'accord ou qu'on critique le droit de la migration et puis de l'asile, il y a des gens qui viennent en Suisse, qu'on ne peut pas renvoyer pour des questions juridiques et qui ensuite sont l\u00e0 et qui font rien et qui n'ont pas de possibilit\u00e9 d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [88%] :\r\nAlors, apr\u00e8s un entretien, une soir\u00e9e de formation au mois de mai, le couple devient parrain et marraine de S\u00e9m\u00e9l\u00e9, j'ai l'Action parrainage, le jeune homme vient d'\u00c9rythr\u00e9e un pays ferm\u00e9, soumis \u00e0 une dictature f\u00e9roce \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse il y a un an, elle a tout juste 17 ans c'est un mineur non accompagn\u00e9 qui dit mineur dit urgence car d\u00e8s sa majorit\u00e9 est cens\u00e9 se d\u00e9brouiller par ses propres moyens, mais le jeune homme ne parle pas fran\u00e7ais avec l'horreur et ne conna\u00eet pas les rouages du syst\u00e8me suisse, encore moins sa culture et c'est l\u00e0 que le Parrainages entrent en jeu et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:13) [73%] :\r\nMa famille sant\u00e9 cela va en disant oui, tout cela va quand nous soit en Suisse, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, je suis timide comme moi, trajets, on a besoin de Family pour avoir bon \u00e0 venir par exemple, on ne sait pas moins cher, j'ai un travail m\u00eame si on parle bien fran\u00e7ais, pas discuter avec les gens, quand j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Paris et le bl\u00e9 \u00e9tais suppose parce que bien s\u00fbr, mais dans le moral pour apprendre, pour vivre seul et 59 en toute petite famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [87%] :\r\nUne petite famille, en tout cas, par procuration, c'est clair que dans ce genre de situation, on peut bien imaginer \u00e0 quel point des Liens peuvent se cr\u00e9er Blaise, c'\u00e9tait le cas rapidement avec ses m\u00e9rites, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [90%] :\r\nBon, on a d\u00e9couvert un personnage auquel on s'est beaucoup attach\u00e9 tr\u00e8s rapidement, on a envie, du coup, donner un petit peu de notre temps et de faire des efforts pour qu'ils puissent avoir un alli\u00e9 le m\u00e9rite autant que nous, donc c'est avant tout une aventure humaine qui nous pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [86%] :\r\nSorti comme une recherche d'appartement conseil pour les probl\u00e8mes Anita administratifs ou appuie pour l'apprentissage du fran\u00e7ais, des maths pour Blaise, l'objectif est de donner une chance \u00e0 sa mairie sur tous les niveaux, mais dans l'action parrainage, il n'y a pas d'obligation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [92%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre 2 heures par semaine, \u00e7a peut \u00eatre rien en d\u00e9but, moi j'avais dit que j'avais quand m\u00eame peu de temps, vu mon m\u00e9tier d'avocat etc et j'avais annonc\u00e9 quelques heures par semaine, bon apr\u00e8s on a fait beaucoup plus, mais parce qu'il a une relation qui se noue \u00e0 pied, puis on a juste envie de voir mais c'est \u00e7a que je trouve assez int\u00e9ressant dans cette action, c'est qu'on peut faire le type de Parrainages qu'on veut avec les moyens qu'on a et les envies qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [88%] :\r\nApr\u00e8s 5 mois, l'\u00e9volution est fulgurante aujourd'hui et comprend le fran\u00e7ais, le parle de mieux en mieux et commence \u00e0 lire, il a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 plusieurs stages en entreprise pour devenir m\u00e9canicien, mais le jeune \u00c9rythr\u00e9en garde la t\u00eate sur les \u00e9paules, il le sait, le chemin est long et bourr\u00e9 d'obstacles, l'action parrainage est encore r\u00e9cente lanc\u00e9e d\u00e9but janvier, il faut parfois se montrer pers\u00e9v\u00e9rants face \u00e0 une administration encore peu habitu\u00e9s \u00e0 la d\u00e9marche mais pour Blaise effets r\u00e9els le r\u00e9sultat on vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [91%] :\r\nJe pense que c'est une des solutions qu'on va pousser un petit peu parce qu'effectivement 08 8, rendu compte de la n\u00e9cessit\u00e9 d'accompagner un petit peu ces ces jeunes dans une p\u00e9riode critique o\u00f9 les choses vont vite, mais je pense qu'on est l\u00e0 pour essentiellement et je pense que c'est n\u00e9cessaire aujourd'hui de pouvoir les un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [91%] :\r\nActuellement, c'est une des seules solutions encore viable \u00e0 terme, parce qu'on nous le dit dans toutes les institutions, ils sont d\u00e9bord\u00e9s, il y a plus de place, il y a plus de moyens, je pense que pour Paris justement \u00e0 cette probl\u00e9matique, le fait d'investir la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est le meilleur moyen, si chacun mais un tout petit peu de son temps, quelques heures, et plus si affinit\u00e9, parce que des affinit\u00e9, il y en aura forc\u00e9ment c'est c'est c'est in\u00e9vitable, je je pense sinc\u00e8rement que c'est la solution pour permettre \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s d'int\u00e9grer ces gens est de pouvoir continuer avec nos valeurs, dans un pays qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [87%] :\r\nBah c'est cool \u00e7a aura s\u00fbrement donn\u00e9 envie \u00e0 certains de Ricard de se lancer dans l'aventure dans cette aventure de Parrainages : comment est -ce qu'il faut proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [80%] :\r\nAlors il y a un site Internet qui est tr\u00e8s bien fait, WW Point \u00e9glise migration vd Point com \u00e9glise migration VD en un mot sous Action parrainage et je le r\u00e9p\u00e8te encore une fois, il y a pas de pros\u00e9lytisme derri\u00e8re, n'ayez pas peur, Alesi, sans souci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Amen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [89%] :\r\nLa maladie Fran\u00e7ois de votre karma. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "id": "7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "name": "Karma"}}, {"id": "sound-FCD5F4C1-8E5A-4C4F-AAB4-92AE36953C06", "internalArchiveId": "FCD5F4C1-8E5A-4C4F-AAB4-92AE36953C06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les paradoxes scientifiques: astronomie", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sente des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques. Le deuxi\u00e8me volet de cette s\u00e9rie est consacr\u00e9 \u00e0 l'astronomie. Au programme: le paradoxe d'Olbers, le paradoxe des jumeaux, le paradoxe du grand-p\u00e8re et le paradoxe du d\u00e9doublement.", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011941", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les paradoxes scientifiques: astronomie / CQFD_2016-09-27T10:04:15_chronique", "CQFD du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sente des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques. Le deuxi\u00e8me volet de cette s\u00e9rie est consacr\u00e9 \u00e0 l'astronomie. Au programme: le paradoxe d\u2019Olbers, le paradoxe des jumeaux, le paradoxe du grand-p\u00e8re et le paradoxe du d\u00e9doublement."], "variantIds": ["ece-8011941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-06T13:43:41Z", "speechToTexts": ["06.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nIl est 10 heures 34 dans CQFD nous entamons maintenant notre le 2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie sur les paradoxes en sciences Bastien Confino vous int\u00e9ressez aujourd'hui au domaine de l'astronomie mais pour commencer, on se rappelle qu'hier vous nous aviez fait proposer ce fameux paradoxe du crocodile un sans en donner la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nSouvenez -vous, la probl\u00e9matique un crocodile parfaitement honn\u00eate capture un petit b\u00e9b\u00e9 et dit \u00e0 la m\u00e8re du b\u00e9b\u00e9 soit qui devine ce que je vais faire de ton b\u00e9b\u00e9 et je te Laurent soit je mange ce b\u00e9b\u00e9 et la m\u00e8re au crocodile tu va le manger ce qu'il fallait surtout pas dire parce que \u00e7a cr\u00e9e un paradoxe : si le mode il mange le b\u00e9b\u00e9, alors il doit le rendre et s'ils ne mangent pas le b\u00e9b\u00e9, alors il doit le d\u00e9vorer, quoi qu'il en soit, il peut pas \u00eatre honn\u00eate dans cette situation, la question que je vous posais, c'\u00e9tait donc qu'aurait d\u00fb dire la maman au crocodile pour tuer d\u00e9finitivement ce paradoxe en a eu plusieurs r\u00e9ponses d'auditeurs et c'est Karine Verdier une auditrice qui nous en 1er donner la bonne r\u00e9ponse, \u00e0 savoir : tu vas me rendre le b\u00e9b\u00e9 du coup soit le crocodile rend le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 la m\u00e8re, donc la m\u00e8re avait devin\u00e9 juste et le crocodile Laurent c'est coh\u00e9rent, soit il d\u00e9vore le b\u00e9b\u00e9, la mer s'est donc tromp\u00e9 et c'est normal que le crocodile d\u00e9vore le b\u00e9b\u00e9, c'est coh\u00e9rent aussi il y a eu lieu il y a pas de paradoxe crocodile \u00e0 honorer sa parole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nOn va passer au sujet et bravo \u00e0 tous les gens qui nous ont r\u00e9pondu quand m\u00eame, attendez encore un petit moment, vous allez devoir refaire l'exercice aujourd'hui, hein, on va passer au sujet du jour : les paradoxes on astronomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nEt ils sont nombreux, alors je vais vous en pr\u00e9senter 4 paradoxe d'Albert paradoxe des jumeaux paradoxe du grand- p\u00e8re, et paradoxe du d\u00e9doublement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nOn va commencer donc avec le paradoxe de l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [84%] :\r\nQu'on appelle aussi le paradoxe de choses au Albert soir 600 personnes jeux olympiques ne sera un homme Vaudois 18\u00e8me si\u00e8cle un petit peu le chauvinisme, j'avais mal, on dit cocorico en Suisse non sur 10 euros France c\u00f4t\u00e9 bon ben voil\u00e0 chauvinisme alors ce paradoxe s'appelle aussi le paradoxe de la nuit noire, l'\u00e9nonc\u00e9 tout simple, comme souvent, c'est paradoxe si d'univers est infini, comme on le pense alors, quelle que soit la direction dans laquelle on regarde, on devrait un certain moment, tomb\u00e9 sur une \u00e9toile aussi lointaine soit -elle, il on peut toujours avoir qui donne sur une femme donc le ciel devrait \u00eatre lumineux dans toutes les directions et la nuit noire ne devraient pas exister un petit peu comme si vous \u00eates au centre d'une for\u00eat ainsi la for\u00eat est tr\u00e8s grande, quelle que soit la direction dans laquelle vous regardez, vous allez tomber sur un tronc d'armes et pourtant marin dans le ciel, non la nuit est noire, le ciel est noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [84%] :\r\nIl y a effectivement apparemment, moi en tout cas pas tout simplement pourrait consid\u00e9rer qu'il y a de la mati\u00e8re pas canon lumineuse au 1er plan qui nous en plus en quelque sorte nous emp\u00eache de voir les \u00e9toiles qui sont derri\u00e8re, on Adjagogo caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une hypoth\u00e8se d'autant plus mal qu'on observe un ces grands nuages de gaz et de poussi\u00e8res des n\u00e9buleuse obscure, on appelle \u00e7a et \u00e7a nous cache l'arri\u00e8re- plan, donc \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t cr\u00e9dible, a priori, mais si il y a une infinit\u00e9 d'\u00e9toiles alors ces \u00e9toiles vont illuminer ces nuages de poussi\u00e8re les chauffer, petit \u00e0 petit, et au final ils vont eux- m\u00eames devenir lumineuses donc retour au point d\u00e9part le ciel ne pourrait pas \u00eatre noir dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [82%] :\r\nMais quand m\u00eame ce ce paradoxe d'Albert par l'hypoth\u00e8se que l'univers est infinie, ok mais est -ce qu'on est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nOn pourrait supposer que l'univers fini et \u00e7a fait partie des premi\u00e8res hypoth\u00e8ses \u00e9mises par l'astronome Kepler en 1610 d\u00e9j\u00e0, \u00e7a date d'univers est fini, donc il contient un nombre infini d'\u00e9toiles, et donc \u00e7a explique que le fait que l'univers ne soit pas le le ciel ne soit pas lumineux, l'intuition de Kepler \u00e9tait la bonne, mais l\u00e0, la la raison un petit peu diff\u00e9rente, en fait, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments importants pour r\u00e9soudre le paradoxe de l', p\u00e8re d'une part, l'\u00e2ge de l'univers13,8 milliards d'ann\u00e9es et deuxi\u00e8mement la vitesse finie de la lumi\u00e8re, les fameux 300000 kilom\u00e8tres par seconde en fait ces 2 \u00e9l\u00e9ments, cr\u00e9er une sorte de limite \u00e0 l'univers visible en simplifiant CinEtoiles \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 20 milliards d'ann\u00e9es lumi\u00e8re, elle serait pas visible parce que par d\u00e9finition, il aurait fallu 20 milliards d'ann\u00e9es pour que sa lumi\u00e8re nous parvienne, or l'univers est trop jeune, puisqu'il accueille13,8 milliards d'ann\u00e9es, donc on peut pas voir des \u00e9toiles au-del\u00e0 de13,8 milliards d'ann\u00e9es et13,8 milliards d'ann\u00e9es, alors c'est tr\u00e8s grand, mais c'est pas fini, donc le ciel peut-\u00eatre voir le paradoxe Albert et r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [87%] :\r\nEt tant mieux pour nous autres paradoxe que j'adore dans le domaine de l'astronomie, celui des jumeaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [89%] :\r\nC'est un paradoxe qui est n\u00e9 de la relativit\u00e9 restreinte qu'Enstein a pr\u00e9sent\u00e9 en 1905 alors que dit la relativit\u00e9 restreinte, elle dit que plus on se d\u00e9place rapidement, plus le temps va s'\u00e9couler lentement et c'est particuli\u00e8rement vrai est flagrant lorsqu'on a des vitesses qui sont proches de la vitesse de la lumi\u00e8re, donc proche de 300000 kilom\u00e8tres par seconde alors supposons que vous ayez un fr\u00e8re jumeau Silvio, on va l'appeler Louka, \u00e7a \u00e7a au Louca embarque dans un vaisseau spatial qui va tr\u00e8s vite, proche de la vitesse de la lumi\u00e8re \u00e0 votre fr\u00e8re jumeau par pour 20 ans lorsqu'il revient sur terre vous Silvio avait 20 ans plus mais Lucas n'a pris que un an puisqu'il s'est d\u00e9plac\u00e9, proche de la vitesse de la lumi\u00e8re, c'est c'est fascinant, \u00e7a c'est quelque chose qu'on v\u00e9rifie exp\u00e9rimentation v\u00e9rifions d'envoyer des horloges atomiques dans des avions effectivement elles \u00e9taient des synchronis\u00e9e au retour et donc de la m\u00eame mani\u00e8re, avec nos jumeaux ben on n'a pas pu tester grandeur nature, mais quand il reviendrait Isra\u00ebl et synchroniser au retour, je vois pas pourquoi c'est un paradoxe, quand m\u00eame, je suis d'accord avec vous \u00e0 ce stade l\u00e0 rien de paradoxal le paradoxe vient du fait que vous Silvio qui sur terre, vous avez pris la terre comme r\u00e9f\u00e9rence et vous avez vu look \u00e0 faire le voyage, mais Lucas peut consid\u00e9rer le contraire : qui peut dire que, lui, est rest\u00e9 sur place et que c'est la terre qui a fait le voyage pendant 20 ans, du coup, si on prend le point de vue de quand vous vous retrouvez, c'est lui qui a vieilli de 20 ans et vous, qui n'avait pris qu'un an finalement pour lui ou pour moi exactement, finalement, c'est une question de r\u00e9f\u00e9rentiel, il y a pas un r\u00e9f\u00e9rentiel qui a plus de valeur que l'autre, toujours est -il que, si on se place dans le r\u00e9f\u00e9rentiel de Luca ou dans le r\u00e9f\u00e9rentiel de Silvio, bon, on a pas le m\u00eame r\u00e9sultat \u00e0 la fin, quand ils se retrouvent alors qui a raison, voyez -vous c'est a paradoxe que nous allons r\u00e9soudre absolument en fait bel et bien une diff\u00e9rence entre vous Silvio et Louka c'est que Lucas doit faire demi- tour \u00e0 un certain moment, pour que vous vous retrouviez vous Silvio, vous n'avez senti aucune acc\u00e9l\u00e9ration d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration dans l'histoire, alors que qu'\u00e0 un certain moment, mais il a d\u00fb freiner, s'arr\u00eater puis repartir dans l'autre sens, pour que vous vous retrouviez et l\u00e0, il a subi d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration et acc\u00e9l\u00e9ration, on n'est pas dans une situation sym\u00e9trique votre ressenti et le sien ne sont pas les m\u00eames, et c'est par cette nuance qu'on peut r\u00e9soudre les paradoxe des jumeaux dont je vous \u00e9pargner aujourd'hui les \u00e9quations qui sont -ils oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [90%] :\r\nMerci, bonsoir, \u00e7a montre en tout cas qu'on peut voyager de route en tout cas dans le futur puisque vous Kana-Biyik et d'un an lorsqu'il revient sur terre, alors que l'humanit\u00e9 aura avanc\u00e9 de 20 ans mais le contraire dans le pass\u00e9, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [89%] :\r\nAlors, votre question tombe \u00e0 pic dans cette chronique sur les paradoxe puisque \u00e7a fait l'objet d'un autre paradoxe, celui du grand- p\u00e8re, la question est toute simple : supposons que je voyage dans le pass\u00e9 et que j'aille tu\u00e9 mon grand- p\u00e8re avant qu'ils n'aient des enfants, alors je ne peux pas exister, donc je ne peux pas tu\u00e9 mon grand- p\u00e8re, et l\u00e0 je vois mal de ces de solutions et ben, vous allez voir qu'il y en a quand m\u00eame, c'est vrai qu'on voit difficilement une solution parce que \u00e7a viole le postulat de causalit\u00e9 qui stipule qu'un effet doivent avoir lieu apr\u00e8s la cause et pourtant, et pourtant il y a une solution, c'est la th\u00e9orie des mondes multiple si vous expliquer volontiers imagin\u00e9 une ligne sur laquelle le temps avance sur cette ligne, chronologiquement, il y a plein d'\u00e9v\u00e9nements, un certain moment il y a mon grand- p\u00e8re qui grandit puis celui -ci a un fils, qui grandit, qui ensuite un fils, vous, moi, qui est vraiment une machine \u00e0 remonter le temps, je remonte le temps, donc je reviens en arri\u00e8re sur cette fameuse ligne de temps je croise mon grand- p\u00e8re, mais je ne suis pas la suite de l'histoire se d\u00e9roule normalement sur la m\u00eame ligne, comme la autre sc\u00e9nario je remonte ma ligne de temps jusqu'\u00e0 y trouver mon grand- p\u00e8re, mais cette fois, je le tue alors ma ligne de temps pr\u00e9sente une sorte de bifurcation un nouvel embranchement un nouveau monde, un nouvel univers dans lequel ni mon grand- p\u00e8re, ni moi n'existerait et ce nouvel embranchement ce nouveau monde existe en parall\u00e8le du 1er celui o\u00f9 je suis vivant, donc vous avez 2 mondes \u00e0 partir de l\u00e0, qui cohabitent l'avec mon grand- p\u00e8re et moi l'autre sans mon grand- p\u00e8re, et donc sans moi et vous pouvez en rajouter en 3\u00e8me 4\u00e8me de cette mani\u00e8re, imaginez une infinie d'embranchements dans cette ligne du ton qui permet de r\u00e9soudre paradoxe du grand- p\u00e8re, en quelque sorte \u00e0 chaque \u00e9ventualit\u00e9 \u00e0 chaque d\u00e9cision possible un nouvel univers appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [93%] :\r\n\u00e7a va faire du monde bon donc si je vous comprends bien, il existerait une multitude d'univers o\u00f9 j'existe, mais en \u00e9tant \u00e0 chaque fois un tout petit peu diff\u00e9rent et une multitude d'univers o\u00f9 je n'existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est philosophique, on va dire, purement th\u00e9orique, mais pourquoi pas, puis en plus ce concept d'univers multiples qu'on appelle aussi multi- Vert \u00e0 l'Avantage de r\u00e9soudre l'\u00e9nigme d'un principe du principe anthropique imparable, plut\u00f4t, on va dire un esp\u00e8ce de de myst\u00e8re le principe entre pic consiste \u00e0 dire que les param\u00e8tres de d\u00e9part de l'univers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s avec une finesse incroyable pour qu'on arrive tr\u00e8s, il y a 8 milliards d'ann\u00e9es apr\u00e8s le Big Bang \u00e0 l'homme, telle qu'on ne conna\u00eet, vous imaginez le nombre de param\u00e8tres \u00e0 r\u00e9gler au moment du Big bang pour en arriver \u00e0 un Silvio Dolzan l\u00e0 en train de parler dans un micro, c'est quand m\u00eame incroyable trou alors l'utilisation des multi vers r\u00e9sout ce probl\u00e8me puisque il existerait du coup quasiment une infinie d'univers et donc au moins un qui correspond \u00e0 celui dans lequel on est en train de films escamote hautement philosophique oui hautement improbable, enfin \u00e7a, c'est que mon avis il n'Infinite et si vieux Dolzan certains conflits qu'il porte, moi, ai pas quelque chose d'un peu plus l\u00e9ger pour filles oui une petite devinette : on va faire quoi \u00e0 laquelle vous pouvez r\u00e9pondre aussi sur le le site sur la page de CQFD, le paradoxe du d\u00e9doublement enfin paradoxe qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9e par Jules Henri Poincar\u00e9, ce centre pendant la nuit, tout a doubl\u00e9 de taille, donc la terre est 2 fois plus grande vous \u00eates 2 fois plus gros votre maison est 2 fois plus grande le m\u00e8tre \u00e9talon est 2 fois plus grand comment dans ce cas -l\u00e0, pourrais -je me rendre compte que tout a doubl\u00e9 de taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [84%] :\r\nC'est une bonne question non h\u00e9 ben vous avez essay\u00e9 dirait Pont-Varin pour pour lui r\u00e9pondent : vous \u00e9crivez soit mais l\u00e0 CQFD h\u00e2te RTS Point CH soit alors vous pouvez aussi r\u00e9pandue dans notre page Facebook il y a un petit quelque chose qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 sa merci Boumvo beaucoup Bastien Confino on va vous allez r\u00e9pondre \u00e0 cette question demain et demain vous allez aborder les paradoxes de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [88%] :\r\nMath\u00e9matiques et logique aussi, on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 tiens CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T09:26:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BAE5107-97B7-4FDB-9DEF-30FFEBE93747", "internalArchiveId": "8BAE5107-97B7-4FDB-9DEF-30FFEBE93747", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"r\u00f6stigraben\" dans les co\u00fbts de la sant\u00e9: vraiment une r\u00e9alit\u00e9?", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Felix Schneuwly,  l'expert en caisses maladies du site comparis.ch\r\nLa Suisse romande est \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par les hausses de primes  maladie pour 2017. Selon Felix Schneuwly, expert en caisses maladie du site comparis.ch, les Romands paieraient plus parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux. Vrai ou faux?\r\n\r\n* * Le \"r\u00f6stigraben\" dans les co\u00fbts de la sant\u00e9: vraiment une r\u00e9alit\u00e9?  \r\nOn vous l'annon\u00e7ait hier, la Suisse romande est \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par les hausses de primes d'assurance maladie cette ann\u00e9e. Le Jura en t\u00eate avec  7,3% de hausse en moyenne.\r\nPourquoi les romands paient-ils plus que les autres?\r\nEn d\u00e9bat face \u00e0 Mathieu Fleury de la FRC, l'expert en caisses maladies du site comparis.ch, Felix Schneuwly, avait sa petite id\u00e9e... c'\u00e9tait hier soir dans forum. Ecoutez\r\n  00'12'' DIGAS\r\nLes romands paieraient plus de primes tout simplement parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux? Y a-t-il un rostigraben dans les co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\nEtienne Kocher, vous avez v\u00e9rifi\u00e9. Et la diff\u00e9rence entre les cantons et les r\u00e9gions existe bel et bien. \r\nDIR\r\nOui. On n'a pas encore les chiffres pour 2016 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. Mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un habitant suisse a d\u00e9pens\u00e9 en moyenne 303 francs par mois dans des prestations de soin rembours\u00e9es par l'assurance de base. Et en effet, ces d\u00e9penses varient clairement selon les cantons. \r\nDnas le classement des d\u00e9penses individuelles en mati\u00e8re de sant\u00e9 on retrouve Gen\u00e8ve en deuxi\u00e8me position, avec 372frs par personne. Les autres cantons romands sont \u00e9galement dans le haut de la liste. Seul Fribourg est sous la moyenne, avec 279frs. Les moins d\u00e9pensiers sont les habitants d'Appenzell rhodes int\u00e9rieur, avec 225frs. \r\n*** C'est donc vrai que les romands d\u00e9pensent plus pour leur sant\u00e9..\r\nPour la plupart, oui. Mais on ne peut pas r\u00e9duire \u00e7a \u00e0 une diff\u00e9rence culturelle. D\u00e9j\u00e0 les d\u00e9penses individuelles en mati\u00e8re de sant\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9es sont celles des habitants de B\u00e2le-ville, 385chf. Ce n'est donc pas toute la Suisse romande qui d\u00e9pense plus que toute la Suisse al\u00e9manique. \r\nMais aussi, il faut comprendre que ce qu'une personne d\u00e9pense en soins ne d\u00e9pend pas seulement de la quantit\u00e9 de prestations qu'elle utilise. Les tarifs de certaines prestations diff\u00e8rent entre les cantons. Ils diff\u00e8rent aussi selon le lieu o\u00f9 l'on re\u00e7oit son traitement, \u00e0 l'h\u00f4pital ou en cabinet par exemple. C'est ce qui est d\u00e9termin\u00e9 par la structure tarifaire Tarmed. \r\n*** Il y a aussi une question d'offre.\r\nOui \u00e7a complique le tout et les avis divergent. Pour le Conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard qu'on entendait ce matin sur notre antenne, la'ugmentation des co\u00fbts de ses derni\u00e8res ann\u00e9es s'explique par la fin du moratoire sur les ouvertures de cabinets de m\u00e9decins. Autrement dit, s'il y a plus d'offre on consomme plus. L\u00e0 aussi, les r\u00e9alit\u00e9s divergent. Tous les cantons ne sont pas \u00e9gaux dans le nombre de cabinets ouverts. Mais quoiqu'il en soit, la hausse des prestations ambulatoires n'explique pas \u00e0 elle toute seule l'augmentation des frais de sant\u00e9. \r\n*** Pour compliquer encore plus l'affaire, les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne sont pas le seul facteur pour d\u00e9terminer les primes maladies que nous payons. \r\nEst-ce que le niveau des primes refl\u00e8te ces diff\u00e9rences entre les d\u00e9penses ?\r\nSi l'on prend les primes moyennes pour la m\u00eame ann\u00e9e, en 2015.\r\nSi l'on prend l'\u00e9volution, comme le faisait Mauro Poggia lundi matin se plaignait que l'augmentation du niveau des primes ne correspond pas \u00e0 la hausse des co\u00fbts. La hausse d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre ne correspond pas\r\nEst-ce que les hausses des primes chaque ann\u00e9es correspondent aux hausses des co\u00fbts ? \r\nLes primes ne sont pas d\u00e9termin\u00e9es que par les co\u00fbts pr\u00e9vus pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir, mais aussi en fonction des r\u00e9serves que chaque caisse doit avoir pour payer les prestations. Ces r\u00e9serves doivent parfois \u00eatre r\u00e9adapt\u00e9es \u00e0 cause des mouvements d'assureur entre les caisses. Ce qui explique par exemple la forte hausse des primes au Jura en 2017.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028539", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le \"r\u00f6stigraben\" dans les co\u00fbts de la sant\u00e9: vraiment une r\u00e9alit\u00e9? / FOR_2016-09-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse romande est \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par les hausses de primes  maladie pour 2017. Selon Felix Schneuwly, expert en caisses maladie du site comparis.ch, les Romands paieraient plus parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux. Vrai ou faux?"], "variantIds": ["ece-8028539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:07:06Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa Suisse romande \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par Les hausses de primes d'assurance maladie cette ann\u00e9e le Jura on t\u00eate avec7,3 pourcent de de hausse en moyenne alors pourquoi les romands, pays qui, plus que les autres en d\u00e9bat face \u00e0 Mathieu Fleury de la F\u00e9d\u00e9ration pendant des consommateurs, l'expert en caisses maladies du site Comparis Point CS Point CH F\u00e9lix Schneuwly avait sa petite id\u00e9e, c'\u00e9tait hier soir dans forum \u00e9coutez, pourquoi ces gens hurlent apr\u00e8s s\u00fbrement, donc on ne sont plus ce qu'on a encore 6 ans les moindres il faut avec mais c'est \u00e7a n\u00e9cessitera on c'est Windows qui c'est qu'on \u00e7a alors si vous consommez plus, vous payez plus voil\u00e0, alors pourquoi les Romands paieraient -t-il plus de primes, h\u00e9 bien tout simplement parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux, il y a comme un R\u00f6stigraben dit F\u00e9lix nous dit dans les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00c9tienne Kocher vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette information et la diff\u00e9rence entre les cantons et les r\u00e9gions existe bel et bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [96%] :\r\nEn effet, ces d\u00e9penses varient clairement selon les cantons, on n'a pas encore les chiffres pour 2016 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un habitant suisse a d\u00e9pens\u00e9 en moyenne 303 francs par mois dans des prestations de soin rembours\u00e9es par l'assurance de base et dans le classement des d\u00e9penses individuelles, on retrouve Gen\u00e8ve en 2\u00e8me position, avec 372 francs par personne, les autres cantons romands sont \u00e9galement dans le haut de la liste seul Fribourg est sous la moyenne avec 279 francs les moins d\u00e9pensiers sont les habitants d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures avec 225 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [95%] :\r\nDonc les romands d\u00e9pensent plus pour leur sant\u00e9, c'est donc vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOui, pour la plupart et, en moyenne, en effet, mais on ne peut pas r\u00e9duire \u00e7a \u00e0 une diff\u00e9rence culturelle d\u00e9j\u00e0 parce que le 1er du classement n'est pas un roman les d\u00e9penses les plus \u00e9lev\u00e9es sont celles des habitants de B\u00e2le- Ville avec 308 ans de 5 francs, impossible donc de g\u00e9n\u00e9raliser avec des romans qui d\u00e9penserait tous plus que les Al\u00e9maniques mais aussi il faut comprendre que ces d\u00e9penses ne sont pas qu'une question de quantit\u00e9 de soins, les tarifs de certaines prestations diff\u00e8re entre les cantons il diff\u00e8re aussi selon le lieu o\u00f9 on re\u00e7oit son traitement \u00e0 l'h\u00f4pital ou en cabinet par exemple, c'est ce qui est d\u00e9termin\u00e9 par la structure tarifaire Tarmed les cantons 1er du classement ne sont donc pas forc\u00e9ment les plus friands de prestations de soins et puis tiens, une question d'offre oui, l\u00e0- dessus, les avis divergent pour le diverge pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, qu'on entendait ce matin pour nous, sur notre antenne l'augmentation des co\u00fbts ces derni\u00e8res ann\u00e9es s'explique notamment par l'arr\u00eat momentan\u00e9 du moratoire sur les ouvertures de cabinets de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, autrement dit s'il y a plus d'offre de m\u00e9decine, on consomme plus, \u00e7a c'est la th\u00e8se du socialiste, ceci dit, la hausse des prestations ambulatoires ne peut de toute fa\u00e7on pas expliquer \u00e0 elle toute seule, l'augmentation des frais de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [91%] :\r\nPour compliquer encore plus l'affaire \u00c9tienne les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne sont pas le seul facteur pour d\u00e9terminer les primes maladies que nous payons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [92%] :\r\nNon, il y a \u00e9galement les r\u00e9serves que chaque caisse doit avoir pour payer les prestations ces r\u00e9serves doivent parfois \u00eatre r\u00e9adapt\u00e9 \u00e0 cause des mouvements d'assurer entre les caisses, ce qui influence, par exemple, la forte hausse des primes dans le Jura en 2017 on peut donc bien d'\u00e9tablir un classement des d\u00e9penses par habitant et par cantons mais on le voit, les tarifs l'offre et le fonctionnement des pi\u00e8ces en ligne de compte pour l'\u00e9tablir si les Jurassiens voient leurs primes maladie augmenter ce n'est donc pas parce qu'ils se feraient beaucoup plus que les Appenzellois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [92%] :\r\nIl y a, \u00c9tienne Cochet merci beaucoup et vous aviez donc v\u00e9rifier cette info au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-360823B2-55EC-4241-BC34-990855777814", "internalArchiveId": "360823B2-55EC-4241-BC34-990855777814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Geoffroy pue des yeux ", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011656", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-09-27T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-09-27T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8011665", "ece-8011656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T12:30:29Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [82%] :\r\nTartare bonsoir \u00e0 bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais dormir sous G\u00e9rard Depardieu, je prends quand m\u00eame un derni\u00e8re invit\u00e9e, bonsoir Geoffroy bonsoir Sophie alors c'est quoi votre probl\u00e8me Joffroy j'ai froid vraiment donc c'est juste pour la frime, pourquoi vous \u00eates une saloperie po\u00e8te pour du tout bah alors arr\u00eatez tard du temps pour RIM \u00e0 la con, la cantine ou plut\u00f4t votre probl\u00e8me je plus des yeux les yeux atroce mais ta Corse pour \u00e7a que vous portez des lunettes de natation, oui, et ce, pour ne pas vous accommoder, mais vos yeux puis \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est atroce, c'est donc une une sorte de mauvaise haleine oculaire c'est \u00e7a et le seul moyen pas g\u00eaner mon entourage se mette ses lunettes ou fermer les yeux, ah bah \u00e7a c'est pas pratique un abandon surtout pour conduire, je vous raconte pas, mais comptez -vous chez l'oculiste ah oui, mon Dieu, le pauvre d'ailleurs que tu me vois arriver dans son cabinet, il plonge tout de suite la t\u00eate dans un seau d'eau de javel et \u00e7a marche, donc 2 soldats t\u00f4t et vous n'avez jamais vous soigner si je me brosse les yeux 3 fois par jour, mais \u00e7a ne change rien et les bonbons \u00e0 la menthe, vous avez essay\u00e9, non mais j'ai essay\u00e9 d\u00e9chu globaux Tony les chewing-gums, mais comment vous avez fait, vous avez ma vos paupi\u00e8res, c'est \u00e7a, je peux vous dire que le beau temps dans les yeux, \u00e7a br\u00fble ben oui, \u00e9videmment, un esp\u00e8ce de con, mais est -ce que vous allez s\u00e9parer d\u00e9but des films Gaumont moi bon dommage oui mais j'avais trop mal et, surtout, je pleurais, \u00e9videmment, mais alors quand vous pleurez pardon mais samedi tout de suite, a comme question c'est quoi qui coule de vos yeux qui sont la poubelle ah mon Dieu oui, du coup j'vis toute situation susceptible de me faire pleurer hein ben oui s'il vous pla\u00eet, monsieur difficile d'ailleurs, l'autre soir, je me suis fait avoir ah bon comment ben j'ai regard\u00e9 les de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, j'ai pleur\u00e9, mais vous avez pleur\u00e9 en regardant \u00e7a, oui, mais c'est parce que Tony Kevin se fait virer de l'aventure, alors qu'il venait de se lier d'amour avec sa l'auteur, d'accord, mais oui, mais je viens de comprendre, c'est pourquoi vous payez des yeux beau mais oui parce que vous regardez d'la merde \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, oui c'est peut-\u00eatre cela, \u00e9videmment que c'est \u00e7a, d'ailleurs j'ai toujours les yeux ballonn\u00e9 quand je regarde l'eau dans laquelle et vous faites de l'eau kilo Pagis exacte m\u00eame voil\u00e0 c'est \u00e7a, jetez votre t\u00e9l\u00e9 et tout ira bien mieux un peu merci cassez vous fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T09:25:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3778FA2A-2CE7-4800-B6B5-9F5DC0DA1F61", "internalArchiveId": "3778FA2A-2CE7-4800-B6B5-9F5DC0DA1F61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les primes maladie vont une nouvelle fois augmenter en 2017 : Interview de Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action Sociale (DSAS)", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Les primes maladie vont une nouvelle fois augmenter en 2017. Coupables officiels de l'augmentation des primes  le vieillissement de la population, les progr\u00e8s m\u00e9dicaux, des traitements plus chers et la g\u00e9n\u00e9ration baby-boom qui arrive \u00e0 la retraite. ", "durationSec": 1457, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028562", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "assurance maladie", "co\u00fbt de la sant\u00e9", "prime"], "alternativeTitle": ["Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois de la Sant\u00e9", "Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois de la Sant\u00e9 / JDM_2016-09-27T07:37:00_l-invite-du-journal", "Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois de la Sant\u00e9 / JDM_2016-09-27T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les primes maladie vont une nouvelle fois augmenter en 2017. Coupables officiels de cette constante: le vieillissement de la population, les progr\u00e8s m\u00e9dicaux, des traitements plus chers et la g\u00e9n\u00e9ration baby-boom qui arrive \u00e0 la retraite. Mais doit-on pour autant se r\u00e9signer?  Le conseiller d'Etat socialiste vaudois Pierre-Yves Maillard est chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.", "Les primes maladie vont une nouvelle fois augmenter en 2017. Coupables officiels de cette constante: le vieillissement de la population, les progr\u00e8s m\u00e9dicaux, des traitements plus chers et la g\u00e9n\u00e9ration baby-boom qui arrive \u00e0 la retraite. Mais doit-on pour autant se r\u00e9signer?  Le conseiller d'Etat socialiste vaudois Pierre-Yves Maillard est chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.", "Les primes maladie vont une nouvelle fois augmenter en 2017. Coupables officiels de cette constante: le vieillissement de la population, les progr\u00e8s m\u00e9dicaux, des traitements plus chers et la g\u00e9n\u00e9ration baby-boom qui arrive \u00e0 la retraite. Mais doit-on pour autant se r\u00e9signer?  Le conseiller d'Etat socialiste vaudois Pierre-Yves Maillard est chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale."], "variantIds": ["ece-8028579", "ece-8028562"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-31T14:35:23Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re si avec ce magnifique arri\u00e8re \u00e9t\u00e9 la chute des feuilles mortes, a pris un peu de retard ses h\u00e9las pas le cas des primes maladie qui, elle, avec la r\u00e9gularit\u00e9 du ma\u00eetre nomme sont tomb\u00e9es hier et autre r\u00e9gularit\u00e9 nos factures de caisse maladie qui vont encore prendre l'ascenseur, l'an prochain4,5 pourcent de de hausse moyenne en Suisse pour les adultes,5,4 pour les les jeunes de 19 \u00e0 25 ans, mais on en parlait tout \u00e0 l'heure6,6 pourcent pour pour les enfants, c'est la plus forte progression de ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, si la hausse est sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne suisse dans l'ensemble des cantons romands, ce sont surtout les jurassiens qui d\u00e9tiennent le peut la peu enviable palme du canton le plus touch\u00e9, avec une augment Ouessant et une augmentation moyenne de7,3 pourcent les les coupables de cette, de cette constante augmentation bah, on les conna\u00eet, c'est le vieillissement de la population, les progr\u00e8s m\u00e9dicaux des traitements plus chers et effet d\u00e9mographique de ces baby-boomers comme on les appelle qui arrive bient\u00f4t \u00e0 la retraite, doit -on pour autant se r\u00e9signer et faire le point dans sa poche, \u00e0 chaque Automne naissant, quelles sont les solutions, quels sont les leviers, on en parle avec notre invit\u00e9 du jour, Pierre-Yves Maillard bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 de l'action sociale, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par ce v\u00e9ritable R\u00f6stigraben pour le coup, pourquoi les cantons romands sont toujours \u00e0 la tra\u00eene, au-dessus de la moyenne nationale dans l'augmentation des des primes maladie on la dispute, plus de 7 pourcent pour pour les pour les jurassiens qu'est -ce qui explique cela, pourquoi sommes -nous aussi mauvais \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nBon d'abord il y a une forte hausse partout, qui est d'ailleurs un peu cach\u00e9e par les chiffres annonc\u00e9s hier par la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration annonce toujours hausse pour les franchises de 300 francs mais les primes pour les autres mod\u00e8les d'assurance vont augmenter plus fort, vous l'avez dit, celle des enfants et des jeunes vont augmenter plus fort que les 4 et demi % qui a \u00e9t\u00e9 hier donc, la hausse de primes r\u00e9el partout en Suisse est forte, plus forte que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, quel <VIRG> 5 le vrai chiffre pour vous, \u00e0 mon avis non si on fait si on fait l'agr\u00e9gat de toutes les vrais primes qui seront propos\u00e9s aux gens, on arrivera \u00e0 nettement plus que4,5 pourcent de de hausse, \u00e7a, c'est aussi ce qui serait \u00e0 quel niveau 5 pourcent5,3 on peut estimer qu'a en tout cas 1 ou 2 pourcent de de plus : si on fait vraiment la somme de toutes les de toutes les propositions de primes qui seront faites maintenant, \u00e9videmment, les gens ne payeront pas 5 ou 6 pourcent de de plus l'an prochain pour leur caisse maladie parce que \u00e0 partir d'aujourd'hui, ils vont commencer \u00e0 changer de caisse, ils vont commencer \u00e0 changer de mod\u00e8le d'assurance ou franchise et donc ils vont payer, peut-\u00eatre moins de primes, certains vont payer moins de primes l'an prochain, que cette ann\u00e9e c'est c'est le c'est le le syst\u00e8me telle qu'on le maintient ou on on se on se paye cette gabegie entre 2 des fortes hausses annonc\u00e9es qui entra\u00eene des mouvements d'assur\u00e9s qui ensuite ne payent pas les primes r\u00e9ellement exigible au fond parce que simplement ils choisissent, et c'est bien leur droit et leur seule solution pour s'en sortir des des mod\u00e8les moins chers, \u00e7a s'est aussi dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [87%] :\r\nDans ce tourisme enfin plut\u00f4t ce ce ce ces ces transfuges contribuent aussi \u00e0 hausser les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nMoi, \u00e7a fait aussi, \u00e7a fait augmenter les quoi ministre h\u00e2tif, c'\u00e9tait donc les coups, il vous inutile, bien s\u00fbr, c'est probablement marginal dans l'ensemble des co\u00fbts qui sont \u00e0 la charge de l'assurance maladie, mais c'est vrai, \u00e7a, \u00e7a l'\u00e9l\u00e9ment de facteurs de, de, de, de, de rench\u00e9rissement chaque ann\u00e9e inutile compl\u00e8tement inutile Sampson plus- Value parce que ce par exemple l'an pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s doubler son effectif dans notre canton, parce qu'elle avait des primes basses cette ann\u00e9e, elle augmente de 15 pourcent donc donc vous allez avoir de nouveau un exode d'assur\u00e9s Supra aura du g\u00e9rer en engageant du personnel, du coup, puisque son effectif a doubl\u00e9 bien forc\u00e9ment ces r\u00e9serves ont chut\u00e9 de moiti\u00e9, parce qu'avec le m\u00eame stock d'argent, ils ont d\u00fb faire avec 2 fois plus d'assur\u00e9s, donc \u00e7a fait une division du taux de r\u00e9serves l\u00e9gales qui a chut\u00e9 de moiti\u00e9, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que maintenant ils doivent augmenter massivement leurs primes quand une fois pr\u00e8s de 15 pourcent c'est c'est c'est ce type de hausse ne s'explique que par le syst\u00e8me d'assurance mais ce qui s'ajoutent, depuis, de 2 ou 3 ans au d\u00e9riv\u00e9 au et aux fausses construction du syst\u00e8me d'assurance, c'est une crise des coups, cette fois, c'est vraiment aussi dans ce domaine -l\u00e0, et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, enfin, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, \u00e7a n'a que peu \u00e0 voir avec le vieillissement de la peau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [77%] :\r\nIl sur vous, c'est, c'est c'est c'est causes qu'on dit fondamentales ne sont pas les causes profondes du du du mal : le vieillissement de la population, les Bibi boomeurs etc, les cookies sont toujours plus chers, c'est pas \u00e7a le vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [87%] :\r\nProbl\u00e8me : oui, il y a, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui arrive, qui sera surtout tr\u00e8s fort dans les 20 prochaines ann\u00e9es, c'\u00e9tait pas encore compl\u00e8tement arriv\u00e9s mais qui commence et qui aura des effets sur le le l'hospitalisation stationnaire, les MS et les soins \u00e0 domicile, mais si on prend ces 3 groupes de co\u00fbts le stationnaire, les CMS et les soins \u00e0 domicile, vous voyez une certaine stabilit\u00e9 ce comme par hasard, ce sont les les secteurs de co\u00fbts que les cantons contr\u00f4le planifie le secteur qui explosent en ce moment, c'est le secteur ambulatoire et et \u00e7a c'est c'est v\u00e9ritablement du a eu notamment une d\u00e9cision moi j'aimerais quand m\u00eame que de temps en temps, on demande des comptes \u00e0 ceux qui prennent des d\u00e9cisions politiquement aussi catastrophique, ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 pendant 18 mois entre le 1er janvier 2012 et le 1er ao\u00fbt 2 le 1er juillet 2013, donc pendant 18 mois, de laisser les portes de la Suisse, grande ouverte \u00e0 tous les m\u00e9decins de l'Union europ\u00e9enne qui voulait venir s'y installer, h\u00e9 bien assumer une bonne partie des surco\u00fbts, donc le de l'Afrique de l'\u00e9poque pour vous ce sont conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque \u00e9tait favorable, je crois, un maintien de du moratoire la CDS, la conf\u00e9rence des cantons \u00e9taient unanimes pour maintenir un moratoire la FMH \u00e9taient d'accord, donc qui sont les responsables, alors c'est la droite du Parlement qui a estim\u00e9 avec le le le le encore une fois malheureusement l'appui des assureurs, on ne comprend pas pourquoi les assureurs \u00e0 l'\u00e9poque, on a tout prix voulu que tout m\u00e9decin d\u00e9tenteurs d'un dipl\u00f4me de l'Union europ\u00e9enne puissent \u00e9tablir sans limite dans le dos en Suisse, rien dans le canton de Vaud, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit plusieurs fois : nous avons fait les calculs, ces 300 m\u00e9decins et s'essentiellement des sp\u00e9cialistes en plus que pendant les p\u00e9riodes analogues qui sont venus s'installer, on doit fermer le robinet, et bien s\u00fbr, alors apr\u00e8s en catastrophe, ils ont referm\u00e9 nous ont redonn\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire un moratoire mais pendant ces 18 mois des m\u00e9decins sont install\u00e9s et maintenant il factures et quand vous avez un cabinet Bastia comme volume de facturation lors d'un demi, 1000000, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est ce qui s'est pass\u00e9, on en paye maintenant les, les, les co\u00fbts, l'autre d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise en 2012, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de lib\u00e9raliser le financement hospitalier de nous obliger, nous cantons \u00e0 payer des prestations en clinique priv\u00e9e qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 par les compl\u00e9mentaires et par l'assurance de base, il y a donc un grand paquet d'argent qu'arriver dans cette clinique, ce qui fait que les cliniques investissent parce qu'elles ont des ressources comme comme rarement auparavant elles investissent elles cr\u00e9ent de l'offre, elle recrute des m\u00e9decins et tout \u00e7a fait \u00e9videmment augmenter l'offre, et donc les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [86%] :\r\nOsez pas expliquer le le distinguo le R\u00f6stigraben romands, les Al\u00e9maniques faut quand m\u00eame que balayer devant notre propre porte nous cantons romands et vous cantons de Vaud pourquoi sommes -nous aussi mauvais \u00e9l\u00e8ve, vous avez une explication \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [88%] :\r\nAlors sur la la hausse de cette ann\u00e9e, ce que j'ai j'ai peu de peu d'choses solides, a apport\u00e9, peut-\u00eatre que la fin, la fin du moratoire momentan\u00e9e des 18 mois a eu plus d'effet en Suisse romande, parce que l'\u00e9cart entre tarifs entre des m\u00e9decins suisses et des m\u00e9decins fran\u00e7ais, peut-\u00eatre plus fort qu'entre m\u00e9decins al\u00e9maniques et m\u00e9decin suisse allemand, on a vu en tout cas une arriv\u00e9e ans en force de m\u00e9decins de France chez nous pendant ses 18 mois peut-\u00eatre que le j'ai j'ai pas les chiffres de mes coll\u00e8gues, mais peut-\u00eatre que ce ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 moins fort en Suisse al\u00e9manique, c'est l'une des explications que je peux, je peux donner pour le reste, on doit travailler et r\u00e9agir \u00e0 vous, \u00e0 vos questions en ce moment en ayant re\u00e7u des donn\u00e9es que loi fait poss\u00e8de depuis des semaines, samedi soir \u00e0 18 heures parce qu'il y a une autre chose qui qui qui qui est \u00e0 mon avis, il accepta pour pouvoir travailler s\u00e9rieusement, c'est l\u00e0 l'absence de transparence des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 l'\u00e9gard des cantons, on a, on a m\u00eame re\u00e7u un coup juste pour pour l'anecdote, on a m\u00eame re\u00e7u un courrier nous indiquant que l'an prochain, le fonctionnaire qui recevrait les donn\u00e9es devraient signer sur l'honneur \u00e0 l'engagement, a le m\u00eame pas faire remonter ces informations \u00e0 son conseil d'\u00e9tat, c'est dire \u00e0 quel point il y a un m\u00e9pris pour les cantons au plan f\u00e9d\u00e9ral, et moi je suis, je suis partisan, maintenant qu'on se batte pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration fond l\u00e2che prise sur ce dossier parce que, d\u00e9cid\u00e9ment, elle n'y arrive pas, on voit que le le le parlement f\u00e9d\u00e9ral n'arrivent pas \u00e0 adopter des r\u00e9formes de bon sens qui on devrait aller toujours dans le seul et unique sens : c'est d'essayer de donner quelques moyens de ma\u00eetriser l'offre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [83%] :\r\nOn va y venir, mais juste sur le les les critiques tr\u00e8s tr\u00e8s clair adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'OFAS Scapin de transparence qui qui verrouille les informations, les VU samedi soir, enfin il y a 2 jours et qu'est -ce que vous dites Alain Berset l\u00e0 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [88%] :\r\nMoi, je, je pense que la la la, malheureusement la la bureaucratie qui qui qui tourne autour de ce domaine de l'assurance maladie s'impose depuis toujours Kacemi, chef de d\u00e9partement et l'dans l'nonobstant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je, je, je, je vois par exemple ce qui a d'extraordinaire, on parle \u00e0 Berne de, de, d'all\u00e9ger les primes pour enfants, hein c'est \u00e7a fait des, des, des mois qu'on entend que la commission travaille elle qu'elle est, elle est, elle est pr\u00eate \u00e0 trouver une solution, parle de r\u00e9duire de 50 pourcent pourquoi pourquoi pas annuler les primes pour enfants et puis qu'est -ce qui se passe, h\u00e9 bien tranquillement les assureurs depuis des mois, tous, comme par hasard, annonce de hausse \u00e0 plus de 7 pourcent des des primes pour enfants, \u00e7a se passe compl\u00e8tement sans aucun6,600 voil\u00e0 honn\u00eatement baisse quoi je parlais pas tr\u00e8s loin de tr\u00e8s tr\u00e8s pourcent pour les enfants, sans parler des jeunes, on a on entend dire que peut-\u00eatre les assureurs super de de faire des primes diff\u00e9renci\u00e9es selon l'\u00e2ge, de prendre des primes un peu plus \u00e9lev\u00e9 pour les plus \u00e2g\u00e9s, je suis contre, je pense, et c'est, c'est une mauvaise id\u00e9e, mais enfin on entend \u00e7a dans le d\u00e9bat f\u00e9d\u00e9ral en attendant on a massacr\u00e9 le le le rabais de primes pour les jeunes adultes de 18 \u00e0 25 ans, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a par par directives internes, on nous dit tout \u00e0 coup, on constate que tient les co\u00fbts sont pas couverts pour les jeunes adultes et les enfants, a dit avec des des adaptations de lors de 7 pourcent par par heureusement dans dans dans mon canton, mais c'est une pi\u00e8tre consolation, les allocations familiales augmentent ce mois de 20 francs par enfant est de 30 francs par jeune en formation \u00e7a compensera un peu cet aspect -l\u00e0, pour nous, pour notre canton, de m\u00eame que nous avons encore pour nous la derni\u00e8re tranche de r\u00e9trocession des primes pay\u00e9es en trop l'an prochain qui sera la plus grosse on on estime qu'il aura \u00e0 peu pr\u00e8s 120 millions qui sont redistribu\u00e9s aux Vaudois l'an prochain, donc dans mon canton, on aura une sorte d'att\u00e9nuation, voire, voire \u00e0 peu pr\u00e8s une neutralit\u00e9 de la charge globale par rapport au au, cette hausse de primes qui repr\u00e9sentent \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de 150 millions \u00e0 peu pr\u00e8s mais mais mais disons, on est l\u00e0 dans une dans une dans une politique publique qui appauvrit la classe moyenne qui appauvrit les familles et il ne se passe rien en devrait agir sur les co\u00fbts et sur les juste \u00e7a veut dire sur l'ambulatoire et donc donner aux cantons des moyens d'agir sur l'ambulatoire et on devrait agir sur le terrain social, pour faire comme on l'a fait, nous, dans le canton de Vaud donner un objectif de de charge maximale que doit peut repr\u00e9senter la prime maladie o\u00f9 nous avons estim\u00e9 que c'\u00e9tait 10 pourcent et et ce d'ici 2019 qu'on devra organiser notre syst\u00e8me de r\u00e9ductions de primes pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [86%] :\r\nPierre-Yves Maillard sur l'embauche, bien sur, l'ambulatoire justement responsabilit\u00e9 davantage les cantons \u00e0 l'image des enveloppes budg\u00e9taires impos\u00e9es aux h\u00f4pitaux, vous, vous pouvez imposer ce mod\u00e8le -l\u00e0 aux h\u00f4pitaux sur l'ambulatoire justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [88%] :\r\nOui, nous nous ne pas, alors nous ne faisons pas sur l'ambulatoire nous le faisions il y a quelques ann\u00e9es, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, que les assureurs qui sont partis conventionnelle en de ne plus Mecklembourg l\u00e0 toi, faudra que je veux discuter avec eux, donc rejoindre remettent le sujet sur lequel on devrait le second l'ambulatoire dans une enveloppe pour les h\u00f4pitaux, le probl\u00e8me c'est que si on fait \u00e7a seulement pour les h\u00f4pitaux, alors cette activit\u00e9 ambulatoire risquent de se d\u00e9porter dans les cliniques ou dans les cabinets de groupe ou dans les cabinets sp\u00e9cialis\u00e9s, donc ma proposition, elle est toute simple : on voit que la logique des enveloppes budg\u00e9taires, elles marchent bien dans les h\u00f4pitaux, c'est quoi le principe c'est pas logique absurde ou obtuse, il s'agit de dire aux h\u00f4pitaux, on fait une enveloppe plausibilit\u00e9 par rapport \u00e0 votre \u00e0 votre activit\u00e9 r\u00e9elle des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on regarde la la la la vraie activit\u00e9 que vous avez fait et puis on on atteigne un facteur de variation plausible de 1 2 pourcent par par an, \u00e7a vous donne une enveloppe \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette enveloppe pouvait facturer au tarif si vous d\u00e9passez cette enveloppe on on vous paye, quand m\u00eame, mais on vous paye \u00e0 une fraction du tarif parce que les frais fixes ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, et comme \u00e7a, \u00e7a fait un \u00e7a n'incite pas \u00e0 augmenter sans limite vestimentaire de p\u00e9naliser quand m\u00eame toute forme de p\u00e9nalit\u00e9, mais qui n'est pas brutale, qui est ren\u00e9goci\u00e9 chaque ann\u00e9e et replonge civilis\u00e9 chaque ann\u00e9e en fonction de la r\u00e9alit\u00e9 de l'activit\u00e9 je propose simplement d'\u00e9tendre ce principe \u00e0 toute acteurs du syst\u00e8me de sant\u00e9 qui a un num\u00e9ro de concordat parce que, au fond, techniquement, il y a d\u00e9j\u00e0 un suivi de l'activit\u00e9 par les assureurs de chacun, \u00e7a se fait au jour d'une mani\u00e8re beaucoup plus brutaux font puisqu'on on laisse sans sans agir, les m\u00e9decins, pourvu qu'il soit en dessous d'une limite de 20 pourcent de de la moyenne et \u00e0 partir de 20 pourcent alors alors on s'occupe a d\u00e9passement de 20 pourcent vous vous avez l'oreille des m\u00e9decins des h\u00f4pitaux un un d\u00e9passement au-dessus de 20 pourcent peut peut tout \u00e0 fait justifi\u00e9e par la r\u00e9alit\u00e9 de la pratique d'un m\u00e9decin qui a des lourdeurs de cas plus grand, donc il faut plausibilit\u00e9 ces enveloppes par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'activit\u00e9 et puis ensuite, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 dire on on essaye de des facteurs de variations et ainsi on pourra revenir a dit hausse de co\u00fbt de l'or de 1 \u00e0 2 pourcent par par assur\u00e9s par ann\u00e9e et donc d\u00e8s hausse de primes de lors de 2 \u00e0 3 pourcent ce ce qu'on a fait \u00e7a aupr\u00e8s la zone avant 2012 alors est -ce que \u00e7a passera aupr\u00e8s des m\u00e9decins, je, je, j'en sais rien, je pense que les m\u00e9decins devraient maintenant commencer \u00e0 bouger, notamment les m\u00e9decins s'y sont tr\u00e8s actifs et tr\u00e8s ils ont beaucoup de travail, mais leur fa\u00eeti\u00e8re, elles sont organis\u00e9es, elles re\u00e7oivent des cotisations des m\u00e9decins pour faire un peu de politique de sant\u00e9 et je constate quand m\u00eame depuis des ann\u00e9es que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur que du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins au fond quand il s'agit de r\u00e9former l'assurance maladie, au fond, elle bouge c'est c'est fa\u00eeti\u00e8re peu quand il s'agit de r\u00e9former les co\u00fbts, elle permet, on voit que, il y a jamais de solution, on sait que le Tarmed est compl\u00e8tement mal foutu, qui fait qui fait qui r\u00e9mun\u00e8re des prestations de mani\u00e8re compl\u00e8tement excessive, on le sait depuis des ann\u00e9es, il y a des audits qui ont \u00e9t\u00e9 faits, on avait imagin\u00e9 d'am\u00e9liorer un peu la position des g\u00e9n\u00e9ralistes pour revoir les tarifs des sp\u00e9cialistes, les sp\u00e9cialistes sont pas d'accord, donc, la FMH est pas d'accord, si la FMH est pas d'accord, h\u00e9 bien il y a pas de solution possible : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une comp\u00e9tence subsides hier il nous annonce qu'il peut pas l'utiliser parce qu'il a pas les donn\u00e9es qui sont chez les assureurs, mais enfin quel tableau bien voil\u00e0, maintenant, je dois vous dire que je suis un peu un peu effectivement apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, mais, mais \u00e7a, \u00e7a ne p\u00eachent qu'il faut continuer \u00e0 se battre et \u00e0 dire les choses telles qu'elles sont, avec quand m\u00eame l'espoir que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:14) [90%] :\r\nEnfin les les choses bougeront parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est l\u00e0 que les choses peuvent bouger, derni\u00e8re question : les l'id\u00e9e que les cantons romands lancent leur propre caisse romande un peu sur le mod\u00e8le de l'assurance incendie on avait \u00e9mis cette id\u00e9e \u00e0 au sortir de la votation de septembre 2014, si je ne m'abuse ou la caisse publique avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par plus de 60 pourcent des des voix une caisse romande vous allez remettre sur le tapis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [89%] :\r\nMoi je crois qu'on doit qu'il faudrait une initiative populaire, encore une fois, je, je, quand je dis \u00e7a je peux pas l'annoncer parce qu'\u00e0 moi tout seul, je peux pas r\u00e9colt\u00e9 120000 signatures, il faut que des grandes organisations politiques dont la mienne, le Parti socialiste suisse mais aussi d'autres, la FRC a a tent\u00e9 de os de lancer une consultation, il faut qu'un projet partent pour moi le projet, il est, il est tout simple, il est de renforcer les moyens des cantons d'agir \u00e0 la fin, ce syst\u00e8me de sant\u00e9 il est financ\u00e9 du point de vue des pouvoirs publics par les cantons, c'est nous qui avons la planification hospitali\u00e8re, c'est nous qui sommes autorit\u00e9 d'approbation des tarifs, c'est donc le seul o\u00f9 nous avons les, les, les moyens, la vision, la proximit\u00e9 avec nos concitoyens pour essayer un tout petit peu de ma\u00eetriser les choses, et pour moi \u00e7a devrait \u00e7a devrait passer par une libert\u00e9 d'organisation de l'assurance maladie parader pas du catalogue de prestations, celui -ci doit rester national mais on doit pouvoir organiser un peu l'assurance maladie pour avoir un peu plus de transparence et de s\u00e9curit\u00e9 sur les flux, parce qu'on a vu que il y avait de quoi dire et puis du c\u00f4t\u00e9 des des tarifs aussi, je vois que l'autorit\u00e9 l'approbation des tarifs au plan national, a peu de moyens d'action qu'est souvent quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 une bonne id\u00e9e et il y en a, il en a exprim\u00e9 plusieurs malheureusement il est imm\u00e9diatement bloqu\u00e9 par le Parlement, donc l\u00e0 aussi je pense qu'en en d\u00e9centralisant un peu les choses, on pourrait, on pourrait obtenir des avanc\u00e9es, je pense qu'un texte qui va dans ce sens, aurait des chances j'ai particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction d'un texte qui circulent, j'esp\u00e8re qu'il sera lanc\u00e9, je dis simplement une chose, c'est que si on fait pas des changements, on est en train de voir monter, on a, il y a un sondage r\u00e9cent qui a mont\u00e9 de pr\u00e8s de 30 pourcent des des Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 l'obligation d'assurance pire c'est les pauvres 07 8 couronne, \u00e7a veut dire bon, alors que quand on a fait le l'obligation d'assurance d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 95 pourcent des des gens \u00e9taient assur\u00e9s oui donc on, on, on est en train d'avoir un syst\u00e8me o\u00f9 apr\u00e8s 20 ans de Lamal constater \u00e7a c'est quand m\u00eame, hein, c'est quand m\u00eame un, un constat d'\u00e9chec, assez, assez triste, alors que des solutions pratiques sont possibles pourvu que d'accord ont des id\u00e9ologies, c'est un peu le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:33) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, on n'\u00e9tait pas trop id\u00e9ologique, je crois, ce matin, mais tr\u00e8s pragmatique, Pierre-Yves Maillard on va prendre 2 autres sujets issus de la presse, mais vous voyez, c'est pas des voir se sont pas le moindre sujet d'abord la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse ce dossier- clef de la l\u00e9gislature, dossier de Monsieur Berset provoque des d\u00e9chirements \u00e0 droite, Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou sont avec nous, Esther, on commence avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:53) [92%] :\r\nLa 3\u00e8me voie du Parti lib\u00e9ral, la 3\u00e8me voie du Parti lib\u00e9ral radical sur les retraites qui veut compenser la baisse du taux de conversion par une augmentation des cotisations du 2\u00e8me, pilier, h\u00e9 bien cette 3\u00e8me voie ne pla\u00eet pas du tout aux PME l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers appelle instamment le Conseil national \u00e0 ne pas soutenir cette proposition qui impliquerait un doublement des co\u00fbts de la pr\u00e9voyance vieillesse pour les entreprises, cette proposition PLR conduirait donc \u00e0 des suppressions d'emplois, selon un papier de position de l'USAM, que s'est procur\u00e9 le tag et \u00e7a ne \u00e7a hier, les partis de droite partent donc en ordre dispers\u00e9 pour ce grand d\u00e9bat sur les retraites, les prises de bec entre les \u00e9lus de droite, l'UDC le PLR d'un c\u00f4t\u00e9 et le centre droit, de l'autre sur une augmentation cette fois -ci de 70 francs de l'AVS ont eu une autre cons\u00e9quence, en coulisse, relev\u00e9e par le Blick, l'UDC le PLR non pas convi\u00e9 le PDC et le PBD \u00e0 la s\u00e9ance du groupe de r\u00e9formes, un groupe qui permet \u00e0 des \u00e9lus de droite, d'\u00e9changer avec des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie sur les questions de politique sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [83%] :\r\nPour la fus\u00e9e AVS Plus il y a 2 jours qu'est -ce que vous pensez de ce ce d\u00e9bat sur Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, Pierre-Yves Maillard il paraissait mal embouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:02) [87%] :\r\nL \u00e0 aussi, le le le d\u00e9bat f\u00e9d\u00e9ral malheureusement est tr\u00e8s bloqu\u00e9e sur les grandes r\u00e9formes alors ce pays va bien mieux que d'autres, malgr\u00e9 le fait qu'on a politique nationale qui qui laisse peu de place \u00e0 des compromis constructifs, la solution du comt\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, en tout cas, indiquait la voie d'un compromis, il y a l'adaptation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes qui passe pas tr\u00e8s bien pour pour elle qui connaissent encore une in\u00e9galit\u00e9 salariale importante mais au moins il y avait le principe de cette augmentation du 1er pilier modeste par rapport \u00e0 l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu r\u00e9cemment mais enfin quand m\u00eame quand m\u00eame significatif qui compensent les hypers du 2\u00e8me, pilier et l\u00e0 tout le d\u00e9bat est tr\u00e8s simple, on va devoir mettre plus d'argent dans la pr\u00e9voyance professionnelle tout le monde le sait parce que, effectivement, si on le fait pas, on risque d'avoir des des d\u00e9ficits, alors o\u00f9 est -ce qu'il faut mettre cet argent est ce qu'il faut le mettent dans le 2\u00e8me pilier ou dans le 1er h\u00e9 ben, il suffit l\u00e0 encore une fois d'\u00eatre pragmatique et d'dort Gordo regarder les f\u00eates, on constate que le rendement au fond le le le l'impact d'un financement dans le 1er pilier de nombreux avantages notamment celui de pas exiger placements qui, aujourd'hui, en tout cas depuis quelques ann\u00e9es d'de plus rien le la situation des caisses de pension est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate parce que simplement il faut amener du taux technique \u00e0 plus de 3, enfin 3 et demi 3 75 pourcent avec avec des, des, des v\u00e9hicules de placement qui donne, qui donne plus rien \u00e0 moins de prendre des risques \u00e9lev\u00e9s et alors s'il faut prendre des risques avec l'argent des des retraites c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [86%] :\r\nAutre sujet, je lisais pas des moindres : le Parti socialiste Vaudois qui va tenir son congr\u00e8s ce soir Val\u00e9rie Drouet, le temps se questionne enfin pose une question tr\u00e8s pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:37) [88%] :\r\nOui, alors chacun ses rendez- vous politique commence le temps, les Am\u00e9ricains et le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel de cette nuit, les Fran\u00e7ais avec la primaire des r\u00e9publicains, le 20 novembre et les socialistes Vaudois avec une ferveur comparable, \u00e9crit le quotidien, c'est ce soir, avec leur grand congr\u00e8s et donc cette question qui est sur toutes les l\u00e8vres, ou presque, Anne-Catherine Lyon s'y rendra -t-elle d\u00e9sormais ray\u00e9 des \u00e9lections cantonales, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, il rappelle quand m\u00eame ce soir r\u00e9colter les hommages que tient \u00e0 lui faire son parti, rien n'est moins s\u00fbr, affirme le quotidien, la principale int\u00e9ress\u00e9e ne pipe mot, pas plus que ses coll\u00e8gues sa collaboratrice personnelle r\u00e9pond, elle, que la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:12) [82%] :\r\nReste ouvert, vous la relayer la question Pierre-Yves Maillard est -ce que vous en savez quelque chose est -ce que sera l\u00e0 ce soir, je ne sais pas, je je lui on s'est vus hier lors d'une s\u00e9ance, on n'a pas eu le temps de parler de du Congr\u00e8s, donc je ne sais pas, on verra, je l'esp\u00e8re mais je comprendrais aussi qu'elle fasse le choix de venir au prochain congr\u00e8s qui est en novembre, c'est, c'est c'est elle qui appr\u00e9ciera tout en tout cas c'est vrai que, elle m\u00e9riterait d'\u00eatre remerci\u00e9 avec vraiment les, les, les mots justes et et les rappels de tout ce qu'elle a pu apporter \u00e0 ce cantons aux causes qu'on d\u00e9fend parce que, parce que vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle carri\u00e8re vous dites les march\u00e9s, Conseil d'\u00c9tat et et pas se peut-\u00eatre qu'elle continuera dans d'autres fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:49) [90%] :\r\nOui, les mots justes, il a eu un peu d'injustice parfois \u00e0 son encontre, notamment de la part du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:54) [86%] :\r\nCes derniers jours, partie du parti dans sa forme dans sa \u00e7a aussi parti dirigeant je crois pas, mais, mais il y a eu des propos sous mais vous savez, souvent on voit des propos qui sont tenus de mani\u00e8re anonyme ou du sans que les gens s'affichent donc, forc\u00e9ment, c'est difficile de savoir s'ils ont vraiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu et et par qui, mais il y a eu des mises en cause de son attachement au socialisme au parti qui qui \u00e9tait pas n\u00e9cessaire parce que les gens toute fa\u00e7on avaient le choix, elle a, elle, a simplement fait de demander une d\u00e9rogation, ce qui est conforme aux statuts, c'est quand m\u00eame pas un Crime, elle a simplement exprim\u00e9 sa passe la passion qu'est l\u00e0 pour le m\u00e9tier qu'elle exerce mais n'a pas senti le vent tourner, au fond, alors apr\u00e8s, ben ma foi le l'appr\u00e9ciation de de la de la r\u00e9alit\u00e9 des chances de se de cette demande, c'est c'est c'\u00e9tait l'vers l'autre, c'est une autre histoire, mais en tout cas pas de faute commise il y a pas de choses qu'on peut lui lui reprocher les gens sont libres, ils peuvent dire oui peuvent dire non, c'est la m\u00eame chose pour moi ce soir -l\u00e0 manqu\u00e9 de sens politique non non je, je, je crois que l\u00e0, elle a simplement exprim\u00e9 de mani\u00e8re passionn\u00e9 son son attachement \u00e0 cette fonction et \u00e7a laisse je je crois pas qu'on puisse lui reprocher, encore une fois, dans la mesure o\u00f9 on o\u00f9 on sait que le parti apr\u00e8s \u00e0 la fin, d\u00e9cident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [89%] :\r\nVous allez la regretter, si toutefois, et c'est probablement ce qui va se passer et vous allez \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:01) [88%] :\r\nJe sais pas si je serai \u00e9lu, je sais pas si j'aurai la d\u00e9rogation soir je, je, il formalit\u00e9 justement \u00e0 \u00e9couter, on verra, je, je, je, je suis \u00e0 disposition du parti qui doit d\u00e9cider si c'est comment il veut faire, moi je, je pense qu'on peut pas faire autrement que de dire : \u00e9coutez, si vous avez besoin de moi, je suis l\u00e0, j'ai encore de l'\u00e9nergie, sinon ben ma foi, je serai sans probl\u00e8me un, un militant de, de, de, de, des \u00e9lections futures et puis vous 3 choisirait d'autres candidats, il y a personne n'est irrempla\u00e7able, et les gens sont libres de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:27) [77%] :\r\nQui pour remplacer Madame Lyon, on parle beaucoup de Madame, Amarelle etc, Roxana hier d'autres gens, G\u00e9raldine Savary tiens pourquoi pas sonder des noms plausible : on a moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:36) [86%] :\r\nJ'ai connu des p\u00e9riodes o\u00f9 le Parti socialiste \u00e9tait plut\u00f4t disons en reste la sonde p\u00e9nurie de, de, de, de, de figures \u00e9ligible, c'est d'ailleurs d'ailleurs un peu comme \u00e7a, qu'\u00e0 29 ans j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidat, une 1\u00e8re fois au Conseil d'\u00c9tat et avec juste personne qui voulait y aller hein dans une compl\u00e9mentaire aujourd'hui, bref, c'est une situation tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, on a plut\u00f4t l'embarras du choix, tant mieux, je crois que c'est plut\u00f4t une richesse, c'est vrai, il faut une femme absolument ah bah non, pas du tout, mais les les noms qui circulent et qui les personnes qui semble se se se pr\u00e9parer, sont des femmes et elles ont toutes des qualit\u00e9s et des qualit\u00e9s remarquables et puis, et puis des vous avez cit\u00e9 de nom, il y a \u00e0 Damara qui a fait le meilleur score d'ailleurs G\u00e9raldine Savary au Conseil national qui qui qui a un mot, en tout cas montr\u00e9 qu'\u00e9lectoralement et les et l\u00e0 elle a vraiment une belle, belle surface \u00e9lectorale que il y en a d'autres, il y a, il y a, Fabienne Freymond \u00e0 vous avez dit citez Roxane meilleur ya G\u00e9raldine Savary CFC personnalit\u00e9s l\u00e0 ont des qualit\u00e9s diverses qu'il faudra juste, c'est qu'on s'assure de quelqu'un qui puisse faire un score qui d\u00e9passe le sac de la gauche rappelle que nous faisons aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, toute la gauche r\u00e9unie \u00e0 peine 40 pourcent et et qu'un scrutin majoritaire se joue plut\u00f4t autour des 45 50 pourcent pour pour \u00eatre \u00e9lu au 2\u00e8me tour plus que 50 pour \u00eatre \u00eatre \u00e9lu au 1er et \u00e7a, c'est pour la gauche gagner des si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, c'est chaque fois un un un un, un effort d'aller au-del\u00e0 simplement de notre propre notre propre cercle de de de sympathisants, c'est vous dire convaincre aussi au centre- \u00e7a veut dire avoir des une cr\u00e9dibilit\u00e9 qui d\u00e9passe qui d\u00e9passe notre Saint-Pierre, \u00e7a c'est l'un des enjeux de cette, de ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:09) [89%] :\r\n8 heures et sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s Pierre-Yves Maillard, merci beaucoup d'abriter avec nous, bonne soir\u00e9e, 2 partis, donc en l'occurrence, merci, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T06:05:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "Conseiller d'Etat vaudois : chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action Sociale (DSAS)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B46377ED-0037-4848-B91F-4587E4547F86", "internalArchiveId": "B46377ED-0037-4848-B91F-4587E4547F86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les Farc accueillent-ils l'accord de paix avec la Colombie?", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Maguat, journaliste RTS\r\nLe gouvernement colombien et les rebelles des Farc ont sign\u00e9 un accord de paix historique apr\u00e8s 52 ans de guerre. Le journaliste Yves Magat vient de passer quelques jours dans la jungle, aux c\u00f4t\u00e9s des gu\u00e9rilleros des Farc. Son interview.\r\n\r\n* * Comment les Farc accueillent-ils l'accord de paix avec la Colombie? LANCEMENT 2 / COLOMBIE ITV YVES MAGAT\r\n***C'est sign\u00e9: la paix est maintenant sign\u00e9e en Colombie, entre le gouvernement et les rebelles des FARC. La c\u00e9r\u00e9monie officielle qui a eu lieu hier soir a mis un terme \u00e0 la plus longue guerre en Am\u00e9rique latine - 52 ans. Le peuple colombien aura le dernier mot puisqu'il doit approuver l'accord lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum le 2 octobre prochain.\r\nNotre coll\u00e8gue Yves Magat vient de passer quelques jours dans la jungle, aux c\u00f4t\u00e9s des guerrileros des FARC. Nous l'avons joint hier \u00e0 Cali pour lui demander comment ces combattants accueillaient l'accord de paix...\r\nDIGAS 6'13''\r\n  06'13'' \r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028551", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment les Farc accueillent-ils l'accord de paix avec la Colombie? / TUM_2016-09-27T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement colombien et les rebelles des Farc ont sign\u00e9 un accord de paix historique apr\u00e8s 52 ans de guerre. Le journaliste Yves Magat vient de passer quelques jours dans la jungle, aux c\u00f4t\u00e9s des gu\u00e9rilleros des Farc. Son interview."], "variantIds": ["ece-8028551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:52Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est sign\u00e9 la paix est maintenant sign\u00e9e en Colombie entre le gouvernement et les rebelles des Farc, la c\u00e9r\u00e9monie officielle qui a eu lieu hier, a mis un terme \u00e0 la plus longue guerre en Am\u00e9rique latine 52 ans, le peuple colombien aura le dernier mot, puisqu'il doit approuver l'accord lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum le 2 octobre prochain notre coll\u00e8gue Yves Magat vient de passer quelques jours dans la jungle aux c\u00f4t\u00e9s des gu\u00e9rilleros des Farc, nous l'avons joint hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Cali, pour lui demander comment les combattants accueillaient l'accord de paix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [85%] :\r\nC'est gu\u00e9rilleros des Farc que je rencontre et qui sont tr\u00e8s jeunes, hein, beaucoup de femmes aussi parmi eux me semble extr\u00eamement content pour eux, c'est vraiment tout esp\u00e8ce de d'ouverture qui qui se pr\u00e9sentent, il faut bien dire que leur ville n'est pas facile au fond de le rejoindre dans leur leur cas pas comme il l'appelle tr\u00e8s peu de temps de guerre, ils passent leurs journ\u00e9es, il y a \u00e0 nettoyer leurs Kalachnikov doivent se pr\u00e9parer \u00e0 un prochain bombardement c'est difficile aussi pour de fonder une famille, par exemple, qui est un petit peu inquiet parce que, une fois qu'ils ont rendu les armes, il n'a pas que leur arriv\u00e9e ce qui est arriv\u00e9 par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, lorsqu'il a une situation un peu analogue o\u00f9 ensuite une fois d\u00e9mobilis\u00e9 se sont fait assassiner par milliers un groupement europ\u00e9en d'hiver m\u00e9disants dans l'ensemble ils sont, ils sont tr\u00e8s contents de sortir aussi de cette esp\u00e8ce de de huis-clos, c'est-\u00e0-dire un petit peu frapp\u00e9, ils sont sympathiques, volubile, il parle beaucoup, mais c'est l'impression que que dans leur t\u00eate qui tourne, qui peut on rend un peu comme une secte, avec un endoctrinement id\u00e9ologique assez fort et parfois aussi des motivations \u00e7a sert de de de lutte entre la la mis\u00e8re crasse qui existent dans les campagnes et dans dans les banlieues et les grandes villes colombiennes mais disons tour un peu en rond avec, \u00e9videmment, tous ces d\u00e9rapages possibles qu'on peut voir dans ce gentil et qui ont men\u00e9 \u00e0 toutes les exactions impardonnables, il faut bien dire commises au cours des ann\u00e9es donc je crois que les enl\u00e8vements, les d\u00e9tentions dans des conditions s'il n'y avait l\u00e0 bas, tortures, des ex\u00e9cutions sommaires etc etc qui ont oubli\u00e9 l'enr\u00f4lement des mineurs parce que certains des jeunes que je rencontre \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 13 14 ans, alors l\u00e0 on peut aussi se poser la question sur r\u00e9el d\u00e9sir de rejoindre tes mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [93%] :\r\nMais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, sur le terrain, ces militants des Farc ils adh\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e de la paix, ils adh\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e de l'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [85%] :\r\nOui, bon, alors, encore une fois, il suffit de faire un des commandants de paix gr\u00e2ce aussi \u00e0 des conditions absolument extraordinaires qu'ils ont pu obtenir lors des accords sign\u00e9s \u00e0 La Havane, Megan commandant que Dieu, secr\u00e9taire central en ont d\u00e9cid\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 ces accords de paix donc le message tous les gu\u00e9rilleros de l'accepter, il y a quand m\u00eame un ou 2 fronts dissidents mais tr\u00e8s marginaux mais donc les hi\u00e9rarchies et encore une fois, je crois qu'il accepte aussi sinc\u00e8rement parce que c'est quand m\u00eame une vie difficile, un choc fa\u00e7on de cette for\u00eat mot ou de 3 jours, j'\u00e9tais content de de retrouver la civilisation et pour eux, c'est comme \u00e7a depuis des dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [92%] :\r\nDonc, il se pr\u00e9pare \u00e0 une nouvelle vie un changement, changement tr\u00e8s important \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [80%] :\r\nOui alors seul \u00e0 qui je demandais concr\u00e8tement mais qu'est -ce que vous allez faire, ensuite il y a un peu de peine \u00e0 me r\u00e9pondre, la plupart M\u00e9dina, j'aimerais faire des \u00e9tudes et ensuite mais plus concr\u00e8tement oulala vraiment qui ne savent plus vraiment ce que c'est que la vie civile, donc ils ont de la peine \u00e0 imaginer ce qu'ils vont faire, et l\u00e0 je crois que leur donc ils n'ont vraiment aucune id\u00e9e de ce que deviendra concr\u00e8tement leur vie fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [90%] :\r\nYves Magat, le camp du non au r\u00e9f\u00e9rendum, ceux qui refusent l'id\u00e9e de cet accord de paix, le vote aura lieu le 2 octobre prochain et il est, il est compos\u00e9 de 2 qui est et sur quels arguments. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [84%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais hier dans la petite ville du sud de, de, de fleurs, M6, o\u00f9 il y avait un meeting de l'ex- pr\u00e9sident Uribe lui qui passa ou se posant \u00e0 ses accords de p\u00eache interview\u00e9 bri\u00e8vement et beaucoup de monde qui le soutenaient dans dans le sud, dans ces r\u00e9gions qui ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s touch\u00e9e par la guerre, bon il y a 2 \u00e9l\u00e9ments fondamentaux qui, dans le camp du non, c'est l\u00e0 qu'elle y amnistie dont vont b\u00e9n\u00e9ficier tous les commandants tous les gu\u00e9rilleros des Farc, quelles que soient les crimes parfois trop ce qu'ils ont commis \u00e7a, \u00e7a choque comme beaucoup d'colombien et puis il y a l'aspect financier, parce que la situation que la Colombie est assez mauvaise, les prix du casse du sucre, du p\u00e9trole sont tr\u00e8s bas et les accord sign\u00e9 aujourd'hui pr\u00e9voit une tr\u00e8s forte financi\u00e8re pour la r\u00e9int\u00e9gration dans la vie civile des Farc vraiment ces 2 aspects, absence de justice et des tensions financi\u00e8res \u00e9normes du contribuable, c'est \u00e7a, essentiellement qui poussent beaucoup de de colombien et ce contre les accords de paix mais je pense qu'ils sont en tout cas, selon les derniers sondages minoritaire lors du r\u00e9f\u00e9rendum du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [92%] :\r\nDes processus avec, par lesquels on on liquide entre guillemets le pass\u00e9 on r\u00e8gle les comptes on r\u00e9sout les les diff\u00e9rents pour repartir sur de nouvelles de nouvelles bases, ce que la Colombie va devoir passer par quelque chose comme \u00e7a est -ce qu'on en parle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [85%] :\r\nOui, d'ailleurs, dans les accords du processus de paix c'est accord qui forment l'hygi\u00e8ne de Paris pr\u00e9vu une esp\u00e8ce de tribunal de la r\u00e9conciliation parmi les opposants \u00e0 ces accords, des gens que j'ai rencontr\u00e9s me disait est -ce qu'on pourrait au moins s'il n'y a pas de justice, avoir une demande de pardon, de la part de ceux qui ont commis des exactions en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des Farc, donc je pense que c'est indispensable, maintenant il est clair, dans ses accords, m\u00eame si c'est pas dit d'une mani\u00e8re aussi explicite que les exactions des Farc n'ont d'\u00e9gales que celles qui ont \u00e9t\u00e9 commises par les groupes paramilitaires d'extr\u00eame droite par l'arm\u00e9e, par o\u00f9 CNN, il a, il y a beaucoup de monde, hein, beaucoup d'acteurs de la violence dans ce pays, sans compter \u00e9videmment et les narcotrafiquants, donc je suppose que le pari du pr\u00e9sident, c'est probablement de tous les Colombiens, qui voteront oui en fait tourner la page et que ma foi, les Farc, peut-\u00eatre se diront je dirais dans dans la vie civile qui les les Colombiens pouvant enfin passer passer \u00e0 autre chose, si, si, les Colombiens votent oui au r\u00e9f\u00e9rendum, le 12 octobre je crois ne feront preuve d'une \u00e9norme maturit\u00e9 civique ancienne grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [89%] :\r\nMais le disons l'id\u00e9e que la page se tourne, qu'elle peut se tourner cette id\u00e9e -l\u00e0, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [83%] :\r\nOui, \u00e7a c'est clair \u00e0 tous les niveaux, d'abord et avant tout les gens esp\u00e8rent que \u00e7a mettra fin \u00e0 cette violence permanente qui existent de de nombreuses r\u00e9gions du pays, les gens sont convaincu le plus possible, en tout cas, ils esp\u00e8rent le plus possible que \u00e7a mettra fin \u00e0 cette violence, et puis il y a aussi beaucoup de monde qui s'en ressent les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de qui esp\u00e8rent qu'avec la fin de la violence avec les accords de paix, l'\u00e9conomie va red\u00e9marrer des investissements pourront se perd dans des r\u00e9gions o\u00f9 maintenant on ne p\u00e9n\u00e8tre pas, o\u00f9 il pas de pas de d'industriels qui peuvent d\u00e9velopper les entreprises, il y a pas de priver rien qui peuvent continuer de leur production, hausse de de la violence, donc on entend la la fin de la violence dans la vie quotidienne que les possibilit\u00e9s \u00e9conomiques sont \u00e7a s\u00e9duit beaucoup de monde qui esp\u00e8re que gr\u00e2ce \u00e0 ces accords, les choses ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [97%] :\r\nYves Magat en Colombie o\u00f9 il \u00e9tait en reportage aupr\u00e8s des gu\u00e9rilleros des Farc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C8BB4C3-3C5F-4BAD-BEC4-981630A4B3A0", "internalArchiveId": "7C8BB4C3-3C5F-4BAD-BEC4-981630A4B3A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Comment \u00e9chapper \u00e0 Big Brother? (2/5)", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 314, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Comment \u00e9chapper \u00e0 Big Brother? (2/5)", "Comment \u00e9chapper \u00e0 Big Brother? (2/5) / NMT_2016-09-27T07:15:00_avis-de-recherche", "Comment \u00e9chapper \u00e0 Big Brother? (2/5) / NMT_2016-09-27T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-8011636", "ece-8011619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T11:01:49Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [66%] :\r\nCar les lascars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nD'avis de recherche, c'est-\u00e0-dire leurs 3 points m\u00eame si vous n'\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nBah, dealer de drogue, peut-\u00eatre que vous avez tout de m\u00eame envie d'\u00e9chapper \u00e0 la surveillance, la surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, que ce soit des g\u00e9ants du web ou des services secrets de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis ce week- end, bonjour ma\u00eetre S\u00e9bastien Fanti bonjour, comment allez- vous, \u00e7a va tr\u00e8s bien aussi, oui, on n'a pas forc\u00e9ment les moyens de se payer vos services le reste du temps, mais 3 minutes \u00e0 la radio, c'est gratuit, donc on aimerait tout entendre sur comment on peut \u00e9chapper \u00e0 Big boivent rien \u00e9videmment les recours l\u00e9gaux, mais ce qui est des moyens concrets pour se planquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [82%] :\r\nOui, alors il y a d\u00e9j\u00e0 des solutions suisses qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, moi c'est dans ma petite bo\u00eete \u00e0 outils et d\u00e9j\u00e0 en tout cas, 3 solutions : la 1\u00e8re c'est tr\u00e8s mal d'un petit logiciel de montage aucun parent d'un petit peu ce que fait WhatsApp sauf que c'est extr\u00eamement s\u00e9curis\u00e9 Cl\u00e9ment nous a confirm\u00e9 hier que, m\u00eame apr\u00e8s l'adoption de la loi sur l'enseignement, cette solution ce demeur\u00e9 Demuth/Ambri donc les services de renseignement ne pourrait pas y acc\u00e9der \u00e0 moins d\u00e9ploy\u00e9 de tr\u00e8s gros efforts 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est Proton, mais qui est une soci\u00e9t\u00e9 qui est bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, qui fait aussi qui propose une solution hyper s\u00e9curis\u00e9 puisqu'il est tr\u00e8s amusant, avec cette solution n'a fait que si vous inqui\u00e8te, ici on est tous les 2, on peut s'envoyer un message qui va para\u00eetre apr\u00e8s un certain temps, nos bo\u00eetes respectif, donc c'est encore un moyen plus performant si vous voulez les changer de mani\u00e8re confidentielle et puis \u00e0 cela s'ajoutent aussi les les petits logiciels pour, au t\u00e9l\u00e9phone, alors moi j'utilise Silence on appelle \u00e7a une faune et d\u00e9velopp\u00e9 par un des plus grands grave informaticien g\u00e9n\u00e8re en informatique au monde, qui d'ailleurs \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, actionnaires aussi : \u00e7a permettrait peut-\u00eatre Boutenbo ce qui \u00e9vite que la police puisse vous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [83%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, et vous le savez bien, quand on parle de messages qui s'efface, par exemple sur le t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire que sur les serveurs effacer quand on parle de messages crypt\u00e9s, mais c'est que pour l'instant, il est crypt\u00e9, mais un jour, il pourrait \u00eatre d\u00e9crypt\u00e9e est -ce que vous avez pas l'impression qu'on utilisant pr\u00e9cis\u00e9ment ses services, c'est l\u00e0- dessus que la Conf\u00e9d\u00e9ration va aller fouiller, c'est l\u00e0- dessus que Google ou la Hennessey pourrait aller fouiller particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [86%] :\r\nIl y a plusieurs points le 1er c'est le l'\u00e9nergie que vous allez voir d\u00e9ploy\u00e9 pour essayer, tant chez les gens qui utilisent ce type de service, j'ai d\u00e9fendu un des pirates informatiques, enfin le plus grand pirates informatiques en mati\u00e8re de phishing qui a s\u00e9vi ensuite et le programme, vous savez, on va arriver \u00e0 casser le code, donc dans l'ordinateur vis\u00e9 oui mais dans 30 ans, donc si vous avez d\u00e9ployer ses efforts pour essayer d'entrer dans la ordinateur comment \u00e7a va vous un ventre h\u00e9 bien il faut savoir qu'\u00e0 Londres, par exemple, qu'on a les ordinateurs qui tombent dans les caisses, et il faut attendre de pouvoir les les d\u00e9crypter et \u00e7a je crois que la Conf\u00e9d\u00e9ration de ranimer les moyens physiques ni les moyens, mat\u00e9riel ou en personnel, donc \u00e7a fait partie de ceux qui truquent qui font que vous pouvez rester aussi confidentiel et puis surtout \u00e7a va vous \u00e9loigner de logiciels, qui sont des phagocytaire de donner comme moi \u00e7a parce que les gens ne comprennent pas que la surveillance et pas uniquement \u00e9tatique, c'est peut-\u00eatre le moment de se r\u00e9veiller avant que vos donn\u00e9es soient capt\u00e9s par tout autre qui vont faire du marketing de la vente etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est que finalement depuis ce week- end, on parle de ces donn\u00e9es, auquel la Conf\u00e9d\u00e9ration a acc\u00e8s, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas de bo\u00eetes qu'on appr\u00e9cie encore moins que la Conf\u00e9d\u00e9ration du type Google WhatsApp etc, finalement ils auront le m\u00eame pouvoir que des g\u00e9ants du web, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [85%] :\r\nOui, bon, et pour aller beaucoup plus loin, en r\u00e9alit\u00e9, pour en prendre le contr\u00f4le de nouveaux outils, ils pourront placer sous surveillance les probl\u00e8mes, ce qui, par exemple, des satellites ou des dr\u00f4nes pour vous localiser dans une manifestation ou autres, mais c'est clair que l\u00e0 il y a, il y a des garde- fous d\u00e9mocratiques, ce qui n'est pas le cas des g\u00e9ants du web : ce que j'ai envie dire par rapport \u00e0 \u00e7a, Christine, et aujourd'hui on a un peu l'impression qu'on est dans un paradis dans un Eden o\u00f9 l'\u00e9tat nous prot\u00e9geait prot\u00e9ger nos donn\u00e9es aujourd'hui, l'\u00c9tat a des moyens d'investir qui sont plus importants et les citoyens prennent enfin conscience du fait que leur donner ont une valeur non seulement vis-\u00e0-vis de leur \u00e9tat, pr\u00e9server leur libert\u00e9 de vote ou autre, mais \u00e9galement vis-\u00e0-vis de 2 soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, et si cette prise de conscience peut-\u00eatre salutaire, il y a ce vote n'aura pas servi \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [83%] :\r\nMoi hier j'\u00e9tais avec un coll\u00e8gue et ce sera ma derni\u00e8re question qui me disait arabe, moi je ne suis pas inscrit sur Facebook j'irai jamais sur les r\u00e9seaux sociaux, je veux pas \u00eatre surveill\u00e9 est -ce que c'est une solution est -ce que m\u00eame si on est vite ma foi, les r\u00e9seaux sociaux, au final, on sera quand m\u00eame fichier \u00e0 droite \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:27) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est une des solutions, et rien de plus en plus de gens qui refusent d'\u00eatre un petit succ\u00e8s sur tous les sites et tous les types de raisons, on va revenir en arri\u00e8re, gentiment, je pense que les gens n'ont pas encore compris qu'ils n'ont pas encore appr\u00e9hender l'ampleur de la collecte de donn\u00e9es, le jour o\u00f9 on leur fera une d\u00e9monstration de ce qu'on sait sur sur la base de leurs donn\u00e9es personnelles ne prendront part mais pour cela il faudra malheureusement il faudra un gros clash chez Facebook ou chez vous guette, comme c'est arriv\u00e9 chez Yahoo des centaines de millions de comptes dans les donn\u00e9es sont d\u00e9voil\u00e9s et l\u00e0, les gens seront imm\u00e9diatement plus prudent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [85%] :\r\nTout \u00e0 coup, on se met \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir effectivement absolument merci beaucoup agent Fenty, \u00e0 une prochaine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:04) [95%] :\r\n\u00e0 une prochaine merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [60%] :\r\nDonc je vais raconter \u00e7a m\u00eame femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [77%] :\r\nIl l'aspect recherche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-793E5996-420A-48DC-AF49-521BFC91CE0E", "internalArchiveId": "793E5996-420A-48DC-AF49-521BFC91CE0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 27.09.2016", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Renato Voumard, batteur des \"Tomahawk\".\r\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Fumoir de Champoz - 2735 Champoz / BE\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Boivin, Nicolas Haut, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), David Golan (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod et St\u00e9phane Tornare (technique), Elo\u00efse Nussbaum et Val\u00e9rie Dentan (assistantes), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011887", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 27.09.2016", "March\u00e9 d\u2019automne de Champoz (2/5) / DIC_2016-09-27T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 27.09.2016", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2016-09-27T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "March\u00e9 d\u2019automne de Champoz (2/5) / DIC_2016-09-27T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Renato Voumard, batteur des \"Tomahawk\".\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Fumoir de Champoz - 2735 Champoz / BE", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Renato Voumard, batteur des \"Tomahawk\".\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Fumoir de Champoz - 2735 Champoz / BE"], "variantIds": ["ece-8011889", "ece-8011887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T15:03:48Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [78%] :\r\nBienvenue au restaurant Bistrot du fumoir \u00e0 Champoz aux c\u00f4t\u00e9s de 4 Dicodeurs pr\u00e8s une fois de plus \u00e0 vous comptez sornettes et vous en faire voir, vous savez, j'adore vous fasse, voire \u00e0 la radio de toutes les couleurs cette semaine Didier. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:00:25) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [78%] :\r\nLeur partenaire de jeu habiter ici et puis de Champoz ou Renato Voumard bon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:00:46) [81%] :\r\nOn sent bien qu'il ait d'ici, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [74%] :\r\nNous, applaudissements, oui, oui, tout le monde se conna\u00eet il y certainement, on va tout le monde s'entend, tout le monde s'aime aussi tout le monde soit nous on sentait avant on y va bien ce mardi, jusqu'\u00e0 maintenant, oui, les on verra si \u00e7a continue, aujourd'hui il y a on va cette fa\u00e7on donc \u00e7a continue, a enfin re\u00e7u hier, on a \u00e9t\u00e9 gentil mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [76%] :\r\nMardi tranquille \u00e0 Champoz avant le 7\u00e8me march\u00e9 d'Automne a march\u00e9 de ce village de la vall\u00e9e de Tavannes, \u00e7a sera samedi oui 1er octobre samedi du un de nos voil\u00e0 je suis \u00e9tonn\u00e9, on a des stands partout de la musique n'est pas les Tomahawk dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [78%] :\r\nAlors non, ben ma foi, voil\u00e0 quoi que, quoi que, peut-\u00eatre, enfin d'grand verre d'avoir tous les dommages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nVous allez nous raconter cette aventure musicale d'accord apr\u00e8s le 1er jeu \u00e0 bient\u00f4t Voumard 1er jeu musical. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:39) [80%] :\r\nOui, oui, j'ai une chanson traditionnelle malheur cantine traditionnelle, c'est une traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:44) [77%] :\r\nRenato Voumard qui a travaill\u00e9 la la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:49) [83%] :\r\nOn pas tout \u00e0 fait \u00e0 bon, \u00e7a c'est l'habituel de Marc bonsoir pareil l'accord aupr\u00e8s de ma blonde, les Dicodeurs vont chanter Aupr\u00e8s de ma blonde Irak. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:00) [73%] :\r\nCe couple s'est une toute petite, vous connaissez, qui appartient cette chanson encore. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:02:11) [58%] :\r\nOn jardin de montrer les dents et on ne sait pas mort. \r\nTous les oiseaux du monde bon qui esp\u00e8re leur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:33) [63%] :\r\nC'est pourquoi qui point elle est tellement mais le jour m\u00eame la allez allez la loi si on Jean-Louis voil\u00e0, voil\u00e0, et elle parle Kassav Voiture contre tous les murs l'gnaouie comme bon, c'est bon pour demain, alors qu'il fait bon. \r\nAu aimable Rosalie pari\u00e9 le contraire : on va faire, bon pour le parcours \u00e0 il fallait prendre en main d'Isra\u00ebl h\u00e9riti\u00e8re aucune jardin machin, il y a pas de contr\u00f4le, et notamment aux gens n'y a pas la voie que vous allez Julien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:40) [53%] :\r\nPlanter des et des spaghettis et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [65%] :\r\nBonjour la alors le dire ben on donc faible au Maroc non j'\u00e9tais au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [76%] :\r\nCompagnie a un moment o\u00f9 il y a d'autres Olivier bagarre Thomas face \u00e0 donner une autre dimension \u00e0 cette chanson sans doute qui est une chanson que tout \u00e7a est \u00e0 l'origine, qui est quand m\u00eame une chanson militaire du 18\u00e8me si\u00e8cle n'est -ce pas le prisonnier de Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [74%] :\r\nJean-Paul alors bon, oui, oui, absolument, c'est s\u00fbr que les \u00e7a non, c'est le candidat janvier des \u00e9lus Hillary Vatican qui chante et \u00e7a, je crois, plus je sais pas, bon 1, 2, 3, 4 couplets vous connaissez \u00e0 un taux Voumard oui ben j'ai chantonner aussi comme tout le monde, on sait pas changement de nom, mais \u00e7a nous arrive et donc paroles, je vais proposer Didier Gendron, qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:54) [65%] :\r\nIl existe un groupe de voir quelle va or alternative californienne, y en a un qui met en 2000 et qui s'appelle Tomahawk non mais dit ce copieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:06) [85%] :\r\nOui, oui, \u00e7a va pas du tout, c'est un verre que c'est votre groupe Renato Voumard, cr\u00e9\u00e9e dans le Jura bernois en 1993 avant, bien avant, bien avant, non mais d'accord alors justement Flashback, vous \u00eates un batteur autodidacte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:23) [85%] :\r\nAutodidacte, oui, c'est juste \u00e0 partir de quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [72%] :\r\nPatrick, ils regardent passer sur la loi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:28) [80%] :\r\nLe pr\u00e9fet, c'est-\u00e0-dire la victoire, alors c'est quoi, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [69%] :\r\nC'est le m\u00e9tier qui alors de l'de percussions, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ses lunettes vendent des voyous, et j'y crois pas, bon enfin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:41) [94%] :\r\nVoil\u00e0, ben en fait, cette histoire a d\u00e9but\u00e9 avec Tomahawk justement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [72%] :\r\nVous avez pas qu'ils aient la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [77%] :\r\nAlors non, en fait c'est parti \u00e0 l'\u00e9cole de police, quand m\u00eame, hein, ah voil\u00e0, donc voil\u00e0 j'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:52) [88%] :\r\nJ'ai la chance de faire l'\u00e9cole de police en compagnie de Chair mix appelle Jean-Pierre Straub, qui est le fils d'un c\u00e9l\u00e8bre joueur de schwytzoise dans le c'est l'Inde, et lui il nous a toujours pouss\u00e9s avec encore un autre coll\u00e8gue un 3\u00e8me Marcel Guerman \u00e0 \u00e0 faire de la musique, c'est-\u00e0-dire qui prenait des r\u00e9guli\u00e8rement une guitare ou quelque chose \u00e0 l'\u00e9cole, police et le soir on hier une batterie l\u00e0 dans la salle et c'est l\u00e0 que je m'y suis mis, il nous a harcel\u00e9s, je crois que le mot n'est pas trop fort pendant 4 ou 5 ans pour qu'on se met \u00e0 faire de la musique a finalement en a rejoint ce Jean-Pierre sera et lui avait 2 ans, ce copain avec lesquels il jouait d\u00e9j\u00e0 G\u00e9rard Drouet Mario jouira c'\u00e9tait de de guitariste Marcel Guerman se mit \u00e0 la basse et on a commenc\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter comme \u00e7a dans une cave du c\u00f4t\u00e9 de Courtelary et on a eu parce que ce qui a \u00e9t\u00e9 vraiment le le d\u00e9tonateur c'est que il avait sign\u00e9 un contrat pour dans 3 mois, \u00e7a veut dire que 3 mois plus tard, on devrait aller faire une soir\u00e9e voil\u00e0 donc on n'avait pas le choix, on a boss\u00e9 comme des dingues et puis ben voil\u00e0, on a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [89%] :\r\nVous aviez \u00e7a alors vous avez un certain talent, quand m\u00eame, ah oui, \u00e9coutez voil\u00e0 vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:02) [89%] :\r\nVous avez capt\u00e9, enfin il y a eu un ce qui s'est pass\u00e9 entre la batterie et vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:05) [84%] :\r\nOn a surtout beaucoup travaill\u00e9, oui, oui, oui, oui, c'\u00e9tait des rouleaux venir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:10) [80%] :\r\nJ'\u00e9tais donc toute sa musique, ce 1er concert oui, oui, ce 1er concert dont vous nous parlez est -ce que vous avez pour la soir\u00e9e du pass\u00e9 Cort\u00e9 mais exactement, mais c'est c'est fou \u00e7a, non, parce qu'alors c'est pas n'importe quoi, donc, \u00e0 3 mois et au m\u00eame titre, donc une soir\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [63%] :\r\nUn \u00e9ventail p\u00e9nitencier puisque tout a rencontr\u00e9 toutes qui fasse quoi dans la Route de Memphis oui ah quand m\u00eame oui, oui, ils ont repris tout leur dont on a jou\u00e9 60 morceaux de musique soit non non \u00e7a marche ou non mais rendez- vous compte \u00e0 alors la 3\u00e8me raison la comme tous les m\u00eames round a toujours senti r\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:44) [74%] :\r\nBon, alors, oui, oui, l'an pass\u00e9, peu apr\u00e8s, alors bravo \u00e0 quel titre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:48) [83%] :\r\nBon c'est vrai que ce qui la plus compliqu\u00e9e, les guitaristes connaissaient leur job, c'est uniquement la section rythmique presque suivre je dirais \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais voil\u00e0, on a beaucoup boss\u00e9 avec Marcel Guerman qui est maintenant bassiste chez L\u00e9on qui tangue Farmer et voil\u00e0 plus faire tourner cette ce groupe Tomahawk et puis alors Claudine anecdote, c'est que, on ne savait absolument pas comment s'appelait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:09) [97%] :\r\nJustement j'allais vous demander. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:10) [77%] :\r\n\u00e0 Auber, alors vous savez ce que \u00e7a Tomahawk, on vous a expliqu\u00e9, maintenant, je crois, oui, mais alors je me suis cass\u00e9 la t\u00eate tr\u00e8s longtemps ah oui oui oui, alors bon cherchait un nom parce qu'il est, les affiches devait s'imprimer n'est -ce pas on a quelques emplois propos\u00e9s les Chicken Boy puisqu'on \u00e9tait 3 voil\u00e0 ah ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:28) [49%] :\r\nLa grande trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [75%] :\r\nNi qu'on a, on a trouv\u00e9 pas \u00e7a tr\u00e8s bien, en ce que les m\u00e9dias, le poulet avance en marchant, tandis que le policier en nageant n'est -ce pas, on vous a propos\u00e9 l'ENA Gates pas le noble m\u00e9tier c'est la soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre aujourd'hui, Lula. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:43) [79%] :\r\nBon, mais c'est le n\u00e9goce poulet d\u00e9coup\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [72%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le MOX a priori. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:47) [80%] :\r\nVite aussi, hein, enfin bref de de Coca-Cola en bi\u00e8re et en s'Inalco tout \u00e0 coup, on a propos\u00e9 Tomahawk et puis justement parce qu'on s'\u00e9tait que casser la t\u00eate \u00e0 trouver un nom est arriv\u00e9 l\u00e0, oui, oui, \u00e7a c'est de la violence et l'eau pollu\u00e9e c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris par Sting c'\u00e9tait merci oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:02) [81%] :\r\nOui, oui, par contre l'arm\u00e9e, la jonction policiers indiens les Village People avait pens\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [71%] :\r\nUn coureur c'est vrai oui enfin voil\u00e0 pour l'assurance moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [84%] :\r\nBon alors Tomahawk donc exister bien exist\u00e9 de 1993 \u00e0 2003 une craquer disant de concerts et de succ\u00e8s 2 album 2 albums d'accord et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, Stop, pour diff\u00e9rentes raisons, parce que vous \u00e9tiez engag\u00e9 l\u00e9sant les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [74%] :\r\nPour avoir la paix qu'on engage et puis avec l'\u00e9poque, c'est un peu \u00e7a, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [76%] :\r\nSi il y avait des, des, des talents, donc non non non non, des bateaux fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:37) [81%] :\r\nAucune tension, si ce n'est pas que pour faire fonctionner les appareils \u00e9lectriques, moi je n'ai pas besoin avec ma batterie c'est clair mais non, simplement il y a alors guitariste qui souhaitait renoncer \u00e0 jouer un de nous voulait en fait un jouer plus un autre un peu moins en soutien d'un de styliste l\u00e0 qui, lui aussi, souhaite cesser la musique et puis ben voil\u00e0 donc au Monaco, on a d\u00e9cid\u00e9 de de cesser notre activit\u00e9 malheureusement pour toujours ah c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas dit pour toujours. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:03) [84%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e comme \u00e7a, vous avez fait un Comeback les Tomahawk disons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, sous l'impulsion de Fran\u00e7ois Vorpe de sens bon \u00e9tat Van l\u00e0 il a remis sur pied, il voulait faire jouer 2 anciens orchestres du Jura bernois et puis ben voil\u00e0, on sait quelques T\u00e9l et puis tout le monde \u00e9tait d'accord, on a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:22) [90%] :\r\nAlors donc maintenant vous \u00eates un peu chaud, vous avez fait quelques concerts, peut-\u00eatre que \u00e7a peut continuer, peut-\u00eatre que samedi jour peut-\u00eatre samedi \u00e0 Champeaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [70%] :\r\nAlors c'est pas alors, samedi, \u00e9coutez, samedi, il y a un groupe qui va se produire ce en a plusieurs, \u00e0 plusieurs, on y reviendra, derni\u00e8re viendra d'accord mais pas mais pour Tomahawk on sait pas, hein, pour \u00e7a, ou les mais nous fait un non non mais je vous ramenant dans Millot aucun incurable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [83%] :\r\nNon, \u00e7a, vous parlez du groupe dans les autres, les autres comme \u00e7a, mais vous savez que vous \u00eates tr\u00e8s invit\u00e9 au Dicodeurs parce qu'elle batteur de l'autre groupe n'a pas pu venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:51) [74%] :\r\nC'est un peu t\u00f4t, alors les autres avant aujourd'hui, c'\u00e9tait ce n'est pas les boomerang mais les Los Reinaldo voil\u00e0 pour la Cal\u00e9donie dans la violence non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:01) [80%] :\r\nIl y a bon, Renato Voumard ainsi dans ce monde de la musique ou pas, vous allez d\u00e9cider Dicodeurs du mardi, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [68%] :\r\nMaintenant pr\u00eat alors attention m\u00e9fiance Texas Reynolds, point de vue, les fours ben oui, tout le probl\u00e8me, mais non non non non non enfin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:14) [89%] :\r\nIl en retire tous nos points l\u00e0 comme si on \u00e9tait en train de passer le permis. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:11:18) [71%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [75%] :\r\nDes formations professionnelles, c'est vraiment moi, Alesi bien les Dicodeurs r\u00e9utilise beaucoup de mots, moi je vais utiliser quelques chiffres \u00e0 y adh\u00e9rer et voici si Marion en prend 209 oui les tourne 8 fois ils se retrouvent \u00e029,97 auxquels il faut ajouter1328,2, la voil\u00e0, on ne va -t-il donc se retrouver poste et automobile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:50) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est une \u00e7a semble \u00eatre dans le coin, qu'on a fait, il a 7 il y a 7 mois 3 \u00e0 3 \u00e0 51 dans les Yvelines, parce que vous employez robe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:01) [55%] :\r\nC'est si oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [82%] :\r\nNon pas du m\u00e9pris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:04) [92%] :\r\n\u00e7a va prendre du temps mais oui regarde vite parce que je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:07) [74%] :\r\nLes Marie- Madeleine Derrien alors si Mario en prend 209 non mais peuvent les taux, on a 8 fois 8 fois ils se retrouvent \u00e029,97 auxquels il faut ajouter1328,2 va donc il se retrouver je crois que c'\u00e9tait les taux fixes non mais je comprends rien, moi qui, selon vous, c'est parce qu'il fait, on ne comprend rien, c'est l'engagement policier voil\u00e0 dans les donc moi je suis assez \u00e9tonnant dans la craindre, c'est que ces mecs -l\u00e0, il va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:37) [66%] :\r\nLes rejets de l'\u00c9lys\u00e9e, oui, il y a comme \u00e7a, \u00e7a fait partie, alors ce il a programm\u00e9, il sait \u00e0 qui elle s'excuse pas avoir de quoi dire, c'est la salle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [74%] :\r\nPour les banques, on a voulu vous voulez -vous que l'agence parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais vous allez \u00e9clairer bien \u00e9videmment vis-\u00e0-vis du baladeur, alors elle aussi enfin bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:57) [83%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 Mario oui Mario, Mario Stasi de Mario Botta Abassi 30 209 qu'il tourne 8 fois, il va se retrouver \u00e0 une hauteur de 29 que 97, auxquels il faut ajouter1328,2 qui est l'altitude au bas de la Tour de Moron donc Marie on va se retrouver au sommet de la magnifique tour de mon oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [64%] :\r\nChristian bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [68%] :\r\nBonjour du tout nouveau pas, je peux peut-\u00eatre ne viennent pas un cotisant \u00e0 la mission d'esprit, la police oui surtout changer en nos chances de gagner, vous \u00eates vous avez achet\u00e9 un avais m\u00eame pas ce que c'\u00e9tait au monde : oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [81%] :\r\nComment on finance cet homme auront pour la s\u00e9paration de mon nom aux auditeurs parce qu'il aime, OK, OK, OK, h\u00e9 bien c'est une trop une tour qui se sur la commune fusionn\u00e9e donc la nouvelle commune de Val Birse, anciennement c'\u00e9tait s\u00fbrement la gr\u00e8ve soit un kilom\u00e8tre de la fronti\u00e8re de h\u00e9las \u00eatre l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur fut un programme d'impulsion de l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:03) [67%] :\r\nLes moyens quoi pour l'informer, oui, de l'am\u00e9nagement de vie, voil\u00e0 une id\u00e9e sur la rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:08) [85%] :\r\nAh oui, alors, ensuite, c'est monsieur Th\u00e9ogat Is\u00e8re de Peyrefitte qui a soumis \u00e0 Antoine Bernasconi \u00e0 Henri Simons, l'id\u00e9e de faire \u00e9riger une tour d'observation en Pierre aux apprentis ma\u00e7ons et constructeurs de voies de communication afin de dynamiser la la transmission du savoir faire en quelque sorte de la taille de la Pierre \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration et sur ce Mario Botta architecte mis gracieusement \u00e0 disposition pour r\u00e9aliser le le projet voil\u00e0 et de son sommet le panorama \u00e0 360 degr\u00e9s est superbe, on voit 2 au sud l\u00e0 depuis la la loi si on prend tous ces trucs en montant la oui, alors \u00e7a \u00e7a mondial d\u00e9crite si on est on est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:45) [78%] :\r\nC'est dans quel sens il va effectivement dans leur salon du fumoir ici \u00e0 son pot il y a une grande photo qui repr\u00e9sente 7. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [71%] :\r\nTout \u00e0 Yaound\u00e9, c'est-\u00e0-dire une table avec des \u00e9l\u00e9phants, ils sont o\u00f9 maintenant r\u00e9gion est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:57) [88%] :\r\nNon, mais ce que l'on qu'on vous dire c'est que c'est en fait ce sont 700 apprentis et leurs ma\u00eetres de pratiques qui se sont succ\u00e9d\u00e9 de 2000 \u00e0 2004, de mai \u00e0 octobre pour mener \u00e0 terme cette construction en 65000 heures de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:09) [76%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre magnifique, h\u00e9 ben, pour vous, c'est un 7\u00e8me point bravo d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:19) [74%] :\r\nQu'elle aurait il y a un haut- savoyard, il est originaire de Thonon-les-Bains, mais alors il chante l'anglais, pas comme un Fran\u00e7ais au solvants, hop, j'attendais la r\u00e9action de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:29) [79%] :\r\nHa\u00efti : King Echeverry Well. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:30) [78%] :\r\nIl reste, je parlais pas vous d'ailleurs Gaspard Royan, \u00e7a vous dit quelque chose, oui, Charles Dumont pour vraiment bien, il avait chant\u00e9 il y a, il y a, il y a eu en 2 ans \u00e0 One des avec moi GMAC Fly. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [74%] :\r\nNon, mieux je salue la dans les plans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:43) [87%] :\r\nEt ici, il vous propose sa veuve franchement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:47) [84%] :\r\nCe soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:48) [61%] :\r\nL'historien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:49) [58%] :\r\nJe veux dire \u00e7a c'est pass\u00e9 \u00e0 la rembourser pour je suis je suis vous, Arthur, comme Bernard, c'est des choses, je ne peux pas vous fait Yougoslavie oui. \r\nEt donc je dois pas absurde, c'est ce point que depuis, chose voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:14) [78%] :\r\nMais \u00e7a d'artichaut lieu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:53) [62%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a points de base, c'est un peu le pour 2 points oui oui c'est \u00e7a parce que, oui, c'est un bien s\u00fbr tout \u00e7a et oui je sais, donc c'est bon. \r\n\u00e7a c'est un \u00e0, mais \u00e7a peut monter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:45) [91%] :\r\nOn retrouve le Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:54) [76%] :\r\nVraiment, et seulement 2 d\u00e9finitions ici Renato Voumard donc une vraie-fausse forc\u00e9ment au moyen- \u00e2ge qu'appeler ton l'hypocras, vous allez voir de ce qui a tant fait pour expliquer ce mot 1er sketch con\u00e7us, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:12) [82%] :\r\nMardi, disons il va interpr\u00e9ter avec la complicit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard c'est parti Alizee Garcia. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:18) [68%] :\r\nC'est dire si on vote hippopotames, j'ai \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 l'arriv\u00e9e et il a, il est vrai, parce le bon mais par le malheur, en quoi votre hippopotame si il les prix, il est l\u00e0, or dans odieux mais non, c'est votre patrie popote a mis les pieds, il est battu, non non non non, c'est votre hippopotame, bient\u00f4t toutefois chaque jour par enfant, il est tout nous pouvons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:43) [75%] :\r\nOui mais : mais que diable a -t-il bien pu lui arriver \u00e0 lui qui est si on jouait une ordinaire, on ne sait si, hier encore, il jouait joyeusement dans sa piscine, \u00e0 quoi jouer utiles \u00e0 la baballe cireur pas \u00e7a non avec votre girafe mal se baigner non sire, elle \u00e9tait au bord pour surveiller de votre porter d'\u00e9toile de mer alors bon \u00e9toile de mer accoucher oui sire de cette magnifique b\u00e9b\u00e9 va pas bien comment les atomes, on ne les a pas appeler sire entre, pourquoi ne pas avoir nomm\u00e9 mais toi, on a oubli\u00e9, nous \u00e9tions dans la lune, mais j'y pense mon hippopotame a d\u00fb \u00eatre \u00e9mu, c'est pour cela qu'il est tout mou, a -t-il une part non, non, mais votre crocodiles oui de laisser pas voyez mon crocodile avec mais il n'est pas patate pourquoi si interroge du vous avez raison, si elles sont tellement discr\u00e8te transparente, je dirais alors que fait- on appel\u00e9 l'hypocrisie parce mis \u00e7a va nous co\u00fbter cher si le royaume n'aurait -il pas donc les moyens d'appeler ce m\u00e9decin pourra dit bon notre chambellan y oppose son v\u00e9to son v\u00e9to, il donc un alors que fait- on, bon c'est lui les donc au chambellan menons idiot \u00e0 l'hippopotame distraire je prends quelle la brosse \u00e0 reluire Manon parce que quand m\u00eame, votre roi et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:12) [81%] :\r\nAinsi qu'un peu surr\u00e9aliste comme \u00e7a n'est -ce pas qui va se passer peut-\u00eatre dans certaines cours niveau gr\u00e2ce toujours c'est en face, \u00e0 savoir ce que \u00e7a veut dire cette faveur \u00e0 travers un sketch de Marc Boivin Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, c'est un peu plus, voyez -vous, puisqu'il y a Marc Boivin et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard ce qui Gendreau et Nicolas oui sur les 4, l\u00e0 pour \u00e9clairer ce sketch elle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:33) [85%] :\r\nUn des grands com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:34) [72%] :\r\nComprendre mal\u00e9fique oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:37) [78%] :\r\nAlors Marseille qui s'est pass\u00e9, je veux dire qu'on s'en est fait du souci. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:43) [79%] :\r\nEt faut plus nous d\u00e9fense para\u00eet enfin dans m\u00eame ni tout juste l\u00e0 aussi vite qu'on a pu, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ap\u00e9ro, je veux dire quand on a fonc\u00e9 comme des malades sur la route. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:21:56) [63%] :\r\nDonc je suis quand m\u00eame qu'on a avec moi et qu'on est des vaches, or au radar, de Gaulle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:00) [73%] :\r\nOui, donc, marquant, proc\u00e8s, les juges devant l'Iran devant nous mais Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:05) [70%] :\r\nOuais, surtout pas, on aller, c'est tr\u00e8s clair, de visites sur le pare-brise mon pauvre Marcel c'est moche quand m\u00eame des fois la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:13) [77%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:14) [74%] :\r\nC'est quand m\u00eame pas de chance que que sont arriv\u00e9s un vendredi \u00e0 18 heures depuis la ranger vos questions 60, lundi matin, oui, oui, bon d'enqu\u00eate apr\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:25) [69%] :\r\nOn voit oui, d\u00e9j\u00e0 en retard, Honda a entam\u00e9 des bi\u00e8res Barbara Hutton payer plus, a regard\u00e9 \u00e7a fait 90 balles qui a \u00e9t\u00e9 le m\u00e9nage quand j'ai ramass\u00e9 en roulant comme des malades en aura pas plus pour de bon 1000 balles. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:39) [67%] :\r\nMarc Roche d\u00e9j\u00e0 de au goutte-\u00e0-goutte pour pas qu'il oublie, tu sais comme il \u00e9tait \u00e9trang\u00e8re \u00e0 N\u00eemes, c'est un oui c'est vrai que surtout pas avant mars L \u00e0, on a tous bien disputer au pas trop qui pourra payer quand ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:54) [80%] :\r\nHier et puis bah ainsi toujours pas balance des la derni\u00e8re vous avez Chivu on mette raser 90 balles sur les frais d'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:02) [76%] :\r\nOui, et puis, et bien, et puis on en verra la mort des flics directement le notaire. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:23:08) [58%] :\r\nNouveau serial que a un boeuf. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:11) [71%] :\r\nPour \u00e7a, Jean-Marcel ce fameux jeux un peu chauds, la de de voir surtout ce bandage, pas de quoi boire un coup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:18) [77%] :\r\nO\u00f9 je veux, son droit de boire de l'alcool aux soins intensifs et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:23) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a : c'est quoi, c'est pas et cette panne va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:27) [79%] :\r\nHier vous devrait qui sert de la bi\u00e8re dans une pose en plastique accroch\u00e9 au lit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:32) [60%] :\r\nDonc malheureusement au plus vite faire leur donne raison, pour moi, on ne voit Win en se marrant \u00e9mousse presque pour puis, en plus de l'une br\u00e8che, on dirait de la bi\u00e8re, des jour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:49) [89%] :\r\nFais voir ni Bengharez c'est quand m\u00eame bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:54) [85%] :\r\n\u00e7a y est, je comprends pas \u00e0 quoi ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:58) [63%] :\r\nC'est quel salaud et puis durant est -ce que c'est lui qui ramenait la planqu\u00e9 sous les couvertures parce. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:05) [59%] :\r\nSerge construite selon vous un guerrier chaude la quand autre \u00e9lectrique c'\u00e9tait le Docteur leur politique train ils s'\u00e9taient gard\u00e9s pour l'implanter en 12 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:15) [63%] :\r\nGrimard de bras dans le blog qui vont peut-\u00eatre boire sceptique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:21) [70%] :\r\nQuoi, t'en veux Marcel c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:25) [65%] :\r\nMonsieur en avant le servir ben apparemment il y a 13. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:29) [58%] :\r\nAh \u00e7a me. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:32) [74%] :\r\nT'\u00e9nervant Marcellin j'allais chercher un verre, il verra donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:37) [69%] :\r\nSon voisin peuvent parler juste le dentier qui a donc pas encore pas encore qui s'\u00e9touffe mode Marcel ingr\u00e9dients Hazem Orly comme \u00e7a vous oui ouais interne arriver patience restaurateur un fauteuil 12 a \u00e9t\u00e9 interdit d'y aller la t\u00eate il y a eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:57) [67%] :\r\nDevient conseiller principal droit doit ainsi, en plus du quotidien gigoter comme \u00e7a, on va venir, oui, mais qui nous on va tout \u00e0 fait assez oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:09) [64%] :\r\n\u00e7a serait pas ont d\u00e9branch\u00e9 la magie n'qui l'aident \u00e0 respirer la monsieur Azam fait pas c'est vrai qu'ils \u00e9lectrocute encore fort et ce qui se passe ici. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:19) [83%] :\r\nBon \u00e0 rien dans le infirmi\u00e8re la grosse voix, on veut juste aider notre pote Marcel 15 soif. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:25) [81%] :\r\nMais vous \u00eates fous plus s'appelle pas Marcel et aux vers, ville \u00e0 l'h\u00f4pital de Moutiers jambes 34 mais mais pas du tout, vous \u00eates ici \u00e0 l'h\u00f4pital de Saint-Imier on a roul\u00e9 trop vite \u00e0 la t\u00eate du. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:38) [76%] :\r\nPremi\u00e8rement, la favorite c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:42) [92%] :\r\nBen je disais aussi tous ces bandages pour soigner un coma \u00e9thylique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:46) [87%] :\r\nEt quand m\u00eame pour aider d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:02) [70%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:03) [83%] :\r\nAvant la course, justement Boivin pour ce r\u00f4le, jamais la mairie Alain Baraton oui autorisation depuis l'\u00e2ge de 7 ans donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:09) [78%] :\r\nNicolas \u00e9tait en apn\u00e9e pendant cette qu\u00eate, mais on y \u00e9tait un dans cette salle d'h\u00f4pital : faut dire et c'\u00e9tait assez \u00e9difiant bon concernant l'\u00e9poque race dans l'Boivin ils sont pas que vous expliquez, dans le salon, que c'est bon vous allez pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:24) [91%] :\r\nC'est quoi l'hypocras oui alors c'est un stade une boisson sucr\u00e9e en fait \u00e0 base de vin de miel et d'\u00e9pices, d'o\u00f9 le la r\u00e9f\u00e9rence un peu cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:31) [56%] :\r\nDonc c'est vraiment \u00e9trange sans ben voil\u00e0, \u00e7a va vite dans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:33) [80%] :\r\nDonc, d'accord, alors je r\u00e9p\u00e8te donc un pour ma voix, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, Renato Voumard, une boisson sucr\u00e9e, vin, miel, \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:44) [87%] :\r\nEt pour Didier journaux dans son sketch j'ai compris que l'\u00e9poque facile hypocras, c'\u00e9tait en fait le le v\u00eatir le v\u00e9t\u00e9rinaire d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:53) [94%] :\r\nNon d'autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:54) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:56) [83%] :\r\nRFI RFI mamamouchi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:58) [80%] :\r\nAujourd'hui c'est v\u00e9t\u00e9rinaire autrefois satellites d'Hippocrate, c'est exactement ce que petit peu coupable qu'un pauvre oui c'est bien, c'\u00e9tait parfait, alors qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:07) [83%] :\r\nAlors moi, je choisis l'excellent second sketch de Marc Boivin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:19) [94%] :\r\nOui, parce que le 1er l'\u00e9tait pas terrible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:22) [70%] :\r\nJack, non, non, pas \u00e7a, et vous allez dire du tout, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:27) [79%] :\r\nC'est au moyen- \u00e2ge l'hypocras s'ach\u00e8ve YPO.C.R.A.S. \u00e9tait une boisson tr\u00e8s sucr\u00e9e, \u00e0 base de vin de miel et d'\u00e9pices et c'est tr\u00e8s digestive, c'est pas si vous avez l'occasion oui, on peut pas avoir beaucoup mais voil\u00e0, par exemple en France. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:43) [87%] :\r\nDans un ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val en Bourgogne Journ\u00e9e buller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:45) [81%] :\r\nAlors moi, Journ\u00e9e du caf\u00e9 rouge les suivi la ville m\u00e9di\u00e9vale effectivement pr\u00e8s de Lyon \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Lyon et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mais vraiment beaucoup, beaucoup de bien, et environ 200 grammes pour 3 litres de vin oui et demi de miel d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:59) [85%] :\r\nMoi personnellement je reprends soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:00) [71%] :\r\nIl y a une oui, bon, c'est le vin dans les poches, n'est pas non plus, oui voil\u00e0 h\u00e9 bien mettent quelque chose, voil\u00e0, il fallait lui donner un peu \u00e0 la c'est \u00e7a peut-\u00eatre, effectivement, c'est \u00e7a, c'est que le vent, c'\u00e9tait de la piquette alors on beaucoup c'est vrai c'est pas comme les vins suisses d'aujourd'hui en retard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:15) [83%] :\r\nOui, oui, on va applaudir votre point votre 8\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:27) [96%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:27) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, on on s'arr\u00eate ici quelques instants parce que c'est l'heure des infos voil\u00e0 on se retrouve au fumoir de Champoz juste apr\u00e8s, c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:12) [87%] :\r\nAvec la Foire du Valais, du 30 septembre au 9 octobre \u00e0 Martigny point midi sur la 1\u00e8re rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:23) [95%] :\r\n24 postes supprim\u00e9s dans les r\u00e9dactions des quotidiens romands 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, ce sont des \u00e9conomies annonc\u00e9 il y a quelques instants par le groupe familial qui poss\u00e8de ces 2 journaux, cons\u00e9quence de la baisse de 14 pourcent des des revenus publicitaires de ces 2 titres par rapport \u00e0 l'an dernier et C\u00e9dric Guigon, les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs craignent maintenant un appauvrissement de la qualit\u00e9 de la diversit\u00e9 de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:45) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait dans l'air depuis quelques semaines mais on conna\u00eet depuis 11 heures 15 l'ampleur du co\u00fbt social de la baisse des revenus publicitaires de Tamedia en 2016, ce sera donc 24 postes supprim\u00e9s, on ne sait pas encore quelles seront les les emplois exact qui seront touch\u00e9s, ni les rubriques qui seront r\u00e9duites, mais dans le d\u00e9tail la Tribune de Gen\u00e8ve devra se s\u00e9parer de 8 personnes soit pr\u00e8s de 9 pourcent de de ses effectifs, il y aura \u00e9galement 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite de son c\u00f4t\u00e9 24 heures devra licencier 16 personnes souhaite plus de 14 pourcent de de sa r\u00e9daction et si le quotidien, je ne vois dans les chiffres rouges, le Vaudois est encore dans les chiffres noirs, le groupe de presse estime n\u00e9anmoins que chaque titre doit \u00eatre rentable et de fa\u00e7on solidaire m\u00e9dia qui annonce un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de la formation, avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse les \u00e9ditions imprim\u00e9es des du quotidien seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9 samedi mais pour les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs de ces 2 titres avec de telles mesures, c'est v\u00e9ritablement la qualit\u00e9 et la diversit\u00e9 de l'information qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:37) [88%] :\r\nC\u00e9dric merci et il n'y aura pas 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 l'avenir par 97 voix contre 88 le Conseil national a refus\u00e9 ce matin d'entrer en mati\u00e8re sur cette r\u00e9forme en remettant qui, une fois de plus, cette question sur la table, la commission des institutions politiques du National voulait am\u00e9liorer la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement et garantir un si\u00e8ge permanent au Tessin, la majorit\u00e9 de droite mais on n'a pas voulu un changement inutile et probl\u00e9matique, a ainsi estim\u00e9, \u00e0 la tribune, le PLR valaisan Philippe Interbrand. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:05) [91%] :\r\n2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ce n'est pas seulement de personnes en plus autour de la table, c'est aussi 2 \u00e9tats, majors ces 2 d\u00e9partements et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 par ann\u00e9e des co\u00fbts entre 34 et 39 millions de francs 34 et 39 millions de francs qui manqueront ailleurs uniquement pour de l'administration suppl\u00e9mentaires et la probl\u00e9matique ne porte parce que sur la repr\u00e9sentation des langues ou des r\u00e9gions, elle porte aussi et on l'a dit tout \u00e0 l'heure sur la repr\u00e9sentation des partis politiques sur la repr\u00e9sentation des sexes et cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 n'appartient pas \u00e0 la constitution ou \u00e0 une loi, elle appartient au Parlement, qui lorsqu'il \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit choisir les repr\u00e9sentants en tenant compte des probl\u00e9matiques r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:50) [90%] :\r\nLe financement des routes nationales est sous toit le compromis du Conseil des \u00c9tats a convaincu, ce matin, le National les infrastructures routi\u00e8res, les transports en agglom\u00e9ration seront ainsi financ\u00e9s par le fonds routier forte \u00e0 un fonds financ\u00e9 notamment par une augmentation de 4 centimes de la surtaxe sur l'essence, elle s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 34 centimes de quoi apporter 200 millions de francs de recettes suppl\u00e9mentaires \u00e0 Z\u00fcrich maintenant assur\u00e9s que les avions pourront d\u00e9coller en direction du sud et survol\u00e9 la ville, par temps de bise et de brouillard, la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en consultation aujourd'hui une r\u00e9vision du plan sectoriel de l'infrastructure a\u00e9ronautique, il s'agit d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des proc\u00e9dures de vol sur le plus grand a\u00e9roport de Suisse, St\u00e9phane Deleury, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile se livrent ainsi \u00e0 un difficile num\u00e9ro d'\u00e9quilibrisme entre int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, s\u00e9curit\u00e9 et protection contre le bruit. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:38) [93%] :\r\nOui, parce que l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich est l'un des plus compliqu\u00e9 d'Europe pour les contr\u00f4leurs et a\u00e9rien et pour les pilotes, 3 pistes dont les axes se croisent au sol et en l'air, le tout entour\u00e9 de collines est situ\u00e9 dans la zone la plus dens\u00e9ment peupl\u00e9e du pays, \u00e0 la cl\u00e9, on retrouve une complexit\u00e9 des proc\u00e9dures qui conduit r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des incidents graves, notamment des quasi collisions au sol ou en l'air, c'est pour diminuer ce risque, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser uniquement par mauvaise visibilit\u00e9 par temps de bise le d\u00e9collage plein sud et des avions, cette proc\u00e9dure est la plus s\u00fbre, le probl\u00e8me c'est qu'elle am\u00e8nera environ 13000 avions chaque ann\u00e9e au-dessus du centre ville de Z\u00fcrich et pour la plupart au-dessus de la rive droite du lac et luxueuse villa la r\u00e9vision du plan pr\u00e9voit aussi le rallongement de plusieurs centaines de m\u00e8tres des pistes 28 et 32 de quoi am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et permettre au plus gros avion de se poser depuis le sud, les riverains, eux, se mobilise d'ores et d\u00e9j\u00e0 contre ces modifications. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:34) [91%] :\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait lui se prononcer d\u00e9finitivement sur ce projet, en juin 2017 2 personnes interpell\u00e9es ce matin \u00e0 la mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al \u00e0 B\u00e2le, les 2 hommes arr\u00eat\u00e9s n'ont pas pu prouver leur identit\u00e9 s\u00e9journait vraisemblablement ill\u00e9galement en Suisse, la police a effectu\u00e9 ces contr\u00f4les d'identit\u00e9, suite \u00e0 des informations de la population locale, une op\u00e9ration qui n'est pas li\u00e9, pr\u00e9cise -t-on encore, les autorit\u00e9s qui n'est pas li\u00e9e aux derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations sur une enqu\u00eate ouverte contre 2 personnes en lien avec l'islamisme radical cette photo d'un responsable d'Air France, la chemise en lambeaux, avait fait le tour du monde, c'\u00e9tait le 5 octobre 2015 \u00e0 Roissy Charles-de-Gaulle, la direction de la compagnie a\u00e9rienne annon\u00e7ait alors une restructuration qui mena\u00e7ait de 1000 900 emplois aujourd'hui s'ouvre le proc\u00e8s de 15 salari\u00e9s d'Air France pour violoncelle et gradation, 4 d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, ils risquent tous 3 ans de prison au maximum et 45000 euros d'amende enfin en tennis, un bras Sadikovic a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 1er tour du tournoi de t\u00e2ches, l'Argovienne 100 49\u00e8me au classement WTA, a \u00e9t\u00e9 battue par une Britannique Naomi brebis en 2 sets 6 4 7 5 cette ann\u00e9e, elle ne s'est impos\u00e9 que 2 fois lors d'un 1er tour sur le circuit \u00e0 Bogota en avril et accepta d'en juillet dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:47) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:48) [95%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec un retour progressif du soleil cet apr\u00e8s- midi mais les cumulus vont se former sur les cr\u00eates, avec un risque d'averses c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fera 21 degr\u00e9s en plaine demain du soleil apr\u00e8s dissipation de quelques brouillards matinaux et du soleil encore jeudi et vendredi avec quelques passages nuageux toutefois vendredi annonciateur de la perturbation attendue samedi, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse, elles indiqueront de 23 \u00e0 25 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:13) [83%] :\r\nPoint la m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et ses visites de fromagerie beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:25) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, donc merci de nous accueillir et au fumoir de 4 Dicodeurs Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Bapt Boivin il y et Nicolas cette ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:44) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard est -ce que tout va bien, mais tout \u00e0 13 vous \u00eates avec nous ici \u00e0 Champeaux et ce soir vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:50) [87%] :\r\nDe retour \u00e0 Lausanne, bien s\u00fbr, puisqu'il y a, premi\u00e8res ce soir commence le spectacle de Lionel Fr\u00e9sard qui s'intitule Moli\u00e8re Montfaucon, \u00e0 un mois, simplement c'est un texte, on l'a dit et \u00e9crit par Lionel Fr\u00e9sard lui- m\u00eame qui raconte son parcours, je crois bien, avec la complicit\u00e9 de tyran maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:09) [70%] :\r\nSeulement, qui a mis en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:10) [88%] :\r\nCelle la mise en sc\u00e8ne et j'ai encore pas vu le spectacle mais je sais d\u00e9j\u00e0 que c'est un spectacle, semble -t-il, extr\u00eamement dr\u00f4le, tr\u00e8s beau et tr\u00e8s touchant aussi, c'est donc \u00e0 la fois des rendez- vous compte, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:22) [83%] :\r\nC'est magnifique parce qu'il raconte comment il est devenu que et voil\u00e0, il \u00e9tait dans un bar dans le Jura, il voulait devenir com\u00e9dien, il a appel\u00e9 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise ah oui pour \u00e7a, non mais c'est \u00e7a qui est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:30) [66%] :\r\nTr\u00e8s sinc\u00e8re, donc et puis quant \u00e0 la gare ou fait rire, c'est bien quand peu et l\u00e0 o\u00f9 c'est encore plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:36) [80%] :\r\nIl y avait plein de surprises, ta spectacle voil\u00e0 il y a 2 il y a du Bourvil dans ce gar\u00e7on voil\u00e0 voil\u00e0 avec voil\u00e0, donc c'est un peu normal, non, mais il y a du gaz du Bourvil a du il y a, il y a, il y a plus une chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:46) [66%] :\r\nC'est vrai il faut qui manger sur sa vraie Flash ouais, faut pas tout dire, mais sinon il faut aller vraiment voir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:52) [73%] :\r\nBien non, mais vous ne d\u00e9voilez pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:53) [77%] :\r\nNon, mais l'mais cette ann\u00e9e, comme \u00e7a, pour \u00e7a vaut la peine parce que il commence ce soir et \u00e9puisement jusqu'\u00e0 samedi, n'aurait donc alcool\u00e9mie \u00e0 Lausanne et donc c'est court, donc oui oui de bons atouts t\u00eate-\u00e0-t\u00eate ici hein oui il y a peut-\u00eatre Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et Renato Voumard alors vous allez le rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:15) [84%] :\r\nCher monsieur vous \u00e7a donnera un honneur de recevoir un artiste policiers, c'est assez extraordinaire \u00e7a mais malgr\u00e9 tout l'honneur que vous nous faites vous allez devoir subir le terrible test du mois questionnaire de Sigmund Fred a envoy\u00e9 un petit peu ce que c'est : voil\u00e0 une question n'est -ce pas, il sera aussi c'est des devinettes ridicule et la r\u00e9ponse est un jeu de mots absolument path\u00e9tique voil\u00e0 si vous trouvez le jeu de mots, \u00e7a vous fait un point avec 5 points en formidables, vous faites le vous embrasser mais alors sur la joue notre ravissante animatrice \u00e0 partir de 4 mois vous vous contentez d'abaissement fort \u00e9l\u00e9gant \u00e0 3 points, on se serre la main, on ne sur 3 points : on se roule une pelle. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:57) [76%] :\r\nVoil\u00e0 qui est apr\u00e8s tout de suite mais bon \u00e7a dans la police, vous avez habitu\u00e9 de la apr\u00e8s si c'est bien connu, \u00e0 la demande, ben je veux donner alors oui alors toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:12) [72%] :\r\nBon, \u00e7a se passe \u00e0 ce des des d\u00e9batteurs, vous connaissez les batteur d'ailleurs de m\u00eame donc voil\u00e0, ce sont tous des batteur c\u00e9l\u00e8bres OK oh que oui, \u00e7a va \u00eatre formidable oui je pense. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:23) [74%] :\r\n\u00e7a fait face, bon alors c'est parti, premi\u00e8res questions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:28) [70%] :\r\nIl sonne aux \u00e9toiles, comment on se dit en anglais il Wing on Wing au stand, il rit noces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:36) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:44) [75%] :\r\nVoil\u00e0, il aura lieu, a dit d'aller siffler l\u00e0- haut sur la \u00e7a batteur aussi en il il a v\u00e9cu en Suisse, oui, oui, Phil Collins, la col\u00e8re oui oui d'imprimerie avait pour l\u00e2cher un petit fil oui tout \u00e0 fait appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:04) [67%] :\r\nBonsoir, je vais pas loin du bonheur si ces propos : je trouve cette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:10) [82%] :\r\nPapa, pas des des batteur de jazz, alors je veux bien vous avez une belle avanc\u00e9e en jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:15) [67%] :\r\nQui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:17) [82%] :\r\n3\u00e8me question toute il est toujours joyeux, il est toujours de bonne, il est toujours joyeux, il est toujours de bonne non \u00e7a va en Suisse on peut oui, il est toujours de bonne humeur, l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:34) [78%] :\r\nAh oui oui 600 a toujours que 2 points le pas l'eau se rapproche d'il encore 2 points jamais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:45) [95%] :\r\nIl y a une question on a beau le chercher, on ne le retrouve plus, car il est bien. \r\nOn a beau le chercher ne retrouve plus qu'il est bien s\u00fbr plan oui, non, c'\u00e9tait de se casser la que qui ceux qui ont d\u00fb cacher quartier il y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:05) [56%] :\r\nJ'\u00e9tais c'est pas la des frais qui de. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:09) [60%] :\r\nPour, voil\u00e0 qui est non non, ben d\u00e9sol\u00e9 le jury va d\u00e9cider \u00e0 Sion pour la revanche de Omar Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:16) [80%] :\r\nVous allez savoir ce que c'est de souffler dans un maximum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:18) [58%] :\r\nPersonne souhaite mettre un peu de partout, enfin \u00e7a fait face \u00e0 place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:25) [73%] :\r\nBon attention Bernard d'un point encore alors, l\u00e0, on va faire un plus un roulement de tambour, \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:31) [76%] :\r\nOui, oui \u00e0 une seule chance de vacances pour une telle attention, c'est ce qui \u00e9tait pas, moi, j'ai mang\u00e9 des bonbons \u00e0 la menthe attend sur le parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:42) [75%] :\r\nQuand les vaches sont heureuses, c'est parce qu'elle un batteur c\u00e9l\u00e8bres dit par Paul. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:50) [75%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 parce qu'elle, c'est bon, c'est bon, c'est bon, c'est pas l'appel est pr\u00eate et c'est bon, \u00e7a, c'est parce qu'elle a fait policiers \u00e7a m'\u00e9tonne de la r\u00e9ponse pr\u00e9dit sa voix ne p\u00e8se pas PS oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:06) [66%] :\r\nVoil\u00e0 l'pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:33) [69%] :\r\nIl est aussi com\u00e9dien cette alors ce qui est merveilleux, et j'\u00e9tais l'ami la langue avec beaucoup de franchise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:39) [76%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:40) [73%] :\r\nC'est le but du travail oui, pas d'\u00eatre maintenu Romain non 2\u00e8me choix c'est bien vous aviez vous embrasser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:46) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est conna\u00eetre un Moineau malheur sur sc\u00e8ne d'un coll\u00e8gue oui vous disant ben oui, oui, oui, une fois, une fois pass\u00e9e la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:53) [71%] :\r\nOn a quelqu'que l'on a jou\u00e9 pour la pi\u00e8ce la joie bien ce soir c'est qu'une fois un oui oui oui, je voulais encore commenc\u00e9 devant moi moyen non je crois que la prise de son est bonne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:07) [81%] :\r\nAlors vous savez qu'on a une page Facebook a jou\u00e9 les photos dessus puis Val\u00e9rie longtemps notre assistante aussi, regardez comme elle est bien la photo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:14) [75%] :\r\nElle est bien oui, tr\u00e8s bien, ah oui, oui, c'est vraiment on en ressort d'aquarelles et voudrait bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:21) [73%] :\r\nVoil\u00e0 comment les grandes carri\u00e8res \u00e7a reste mon fils, pr\u00e9sent dans la 3\u00e8me avait, dit -on, pour monsieur rien oui non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:29) [89%] :\r\nBravo, bien jou\u00e9, on peut encha\u00eener tranquille. \r\nL Atome on va voyons aussi ce qu'elle a alors l'accord alors quoi, nous pr\u00e9voyons Nikolaos. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:46) [91%] :\r\nAlors en optique, il y a le microscope qui permet de voir ce qui est infiniment petit le t\u00e9lescope qui permet de voir ce qui \u00e9tait infiniment grand et le \u00e0 l'Europe, qui permet de voir ce qui est infiniment de la m\u00eame taille que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:01) [85%] :\r\nAlors si vous voulez distinguer parfaitement un objet parti fait la m\u00eame taille que vous, qui n'est pas trop \u00e9loign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:09) [87%] :\r\n\u00e0 l'aube, c'est ce qu'il vous faut faire attention cet appareil ne fonctionne pas correctement, si vous \u00eates myope hyperm\u00e9tropie presbytes ou aveuglant, \u00e7a il faut le savoir alors un : l'Europe est en fait une paire de lunettes sans verres ou alors avec des Verts qui ne sont pas d\u00e9formant ou simplement cet objet a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le professeur \u00e7a qui a fait ses \u00e9tudes et le professeur Tournesol et qui en a profit\u00e9, patatras, dans la foul\u00e9e pour inventer la fameuse perruque totalement invisible, il a pas invent\u00e9 que \u00e7a le point s'en faut -il inventer aussi des \u00e9chasses avec lesquels vous faites exactement la m\u00eame taille que 100 il a baptis\u00e9 sa cr\u00e9ation chaussures ou alors il a il a invent\u00e9 aussi l'ascenseur avec lequel vous restez exactement au m\u00eame \u00e9tage, il a appel\u00e9 \u00e7a un placard, il a invent\u00e9 aussi le four qui am\u00e8ne les aliments exactement \u00e0 la temp\u00e9rature ambiante, il a baptis\u00e9 sa cr\u00e9ation armoires il a invent\u00e9 l'aspirateur qui fonctionne sans \u00e9lectricit\u00e9 qui permet de se d\u00e9barrasser de la poussi\u00e8re, il a appel\u00e9 \u00e7a \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:16) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:22) [65%] :\r\nNous avons international pour l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:25) [73%] :\r\nEt des autres, quand m\u00eame, c'est vraiment aux. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:28) [91%] :\r\nSans oublier \u00e9videmment son chef-d'oeuvre, la caravane immobile, la fameuse cabane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:33) [74%] :\r\nVoici bien avant, en tout cas, alors sous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:41) [83%] :\r\nBon, ah, alors le suivant par Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:44) [69%] :\r\n2 \u00e0 l'eau et de salles dope la l'Europe est une salle d'op\u00e9ration, \u00e9quip\u00e9 d'une cabine t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:50) [76%] :\r\nOui, ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:52) [91%] :\r\nInstallation mixte qui permet de r\u00e9- hausser le niveau de la qualit\u00e9 des services dans les petits h\u00f4pitaux de province, l'h\u00f4pital de Moutiers en est dot\u00e9, ce qui permet au chirurgien qui commence \u00e0 couper la fausse jambe de tout de suite appel\u00e9 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne pour demander comment on fait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:09) [58%] :\r\nBonsoir, alors en alors en fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:12) [73%] :\r\nC'est vrai qu'on y pense, mais oui, mais bon, alors un petit quiz m\u00e9decine globale qui a au d\u00e9sordre, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:21) [93%] :\r\nA donc je suis pr\u00eat pendant un test de la vue, il est strictement interdit d'essayer de former des mots avec les lettres, c'est vrai, c'est vrai effectivement heureusement les chirurgiens atteint de Parkinson sont r\u00e9engag\u00e9s \u00e0 la cantine de l'h\u00f4pital pour le d\u00e9coupage des carottes et du Persil. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:38) [82%] :\r\n\u00e7a leur a fait appel, c'est vrai, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:44) [89%] :\r\nLes tests de grossesse pour hommes n'ont qu'une seule couleur mais ils sont bien plus fiable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:49) [70%] :\r\nParce avec \u00e0 c'est faux c'\u00e9tait vraiment \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:55) [81%] :\r\nLe mieux pour un enfant c'est d'attraper la varicelle pendant la semaine de carnaval, ah c'est vrai, c'est vrai, et les oreillons pendant les vacances de P\u00e2ques, de tout \u00e7a, il y a une bonne grosse, c'\u00e9tait \u00e0 la c'est affligeant bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:10) [73%] :\r\nCe mais bon, on a, on s'en fout rien oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:13) [84%] :\r\nSon aval au rigoler la temp\u00e9rature la plus basse jamais mesur\u00e9 sur un corps humain, et de 25 degr\u00e9s, donc il faut, non, \u00e7a c'est vrai, elle a \u00e9t\u00e9 prise sur une directrice des ressources humaines. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:23) [58%] :\r\nQuant \u00e0 la partie \u00e0 perp\u00e9trer par certains qui respecte donc ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:30) [88%] :\r\nLa plus grande douleur jamais mesur\u00e9 sur un \u00eatre humain, l'a \u00e9t\u00e9 sur un homme atteint d'un simple refroidissement sans doute vrai, c'est vrai, mais il faut pr\u00e9ciser que sa femme lui avait balanc\u00e9 le fer \u00e0 repasser sur la tronche parce qu'elles n'on pouvait plus de l'entente g\u00e9mir 100 pourcent des des hommes consid\u00e8rent qu'il est beaucoup plus facile de n\u00e9gocier qu'une contractuelle qui vous collent un PV qu'avec une infirmi\u00e8re qui vous fait une prise de sang, c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai, enfin le fumoir de Champeaux par un pneumologue radi\u00e9 de l'Ordre des m\u00e9decins absolument fausse, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:00) [66%] :\r\nC'est l'aspect peu d'effort ben voyons si oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:05) [70%] :\r\nOu bien qui est qui, mais il y a pour les aliments, il a vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:11) [73%] :\r\n\u00e9conomie c'est c'est c'est c'est c'est c'est s'amuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:14) [83%] :\r\nBon, on en vient \u00e0 ce mot, alors \u00e7a en alors c'est quoi et c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui n'aurait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:21) [86%] :\r\nOui, la, la, mes amis est un filet de p\u00eache n'est -ce pas un grand filet de p\u00eache que l'on faisait tra\u00eener sur le fond pour p\u00eacher un maximum de poissons et toutes sortes de bestioles comestibles ou pas d'ailleurs la p\u00eache \u00e0 la Lopes est d\u00e9sormais interdite car elle est consid\u00e9r\u00e9e selon le s\u00e9v\u00e8re c\u00f4te de la p\u00eache comme \u00e9tant je cite destructive du fond de p\u00eache c'est pas, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 la loupe le chalut jamais d'dont sont munis les chalutiers, voil\u00e0 pour la Lopes \u00e0 ne pas confondre avec la l'OPEP hein la le PET, qui est un petit filet m\u00eame en fait un voile noir que portent les bretonne du pays bigouden quand elles sont en deuil, alors faites pas la leur, voil\u00e0, quoi de plus poignant qu'une belle chanson celte pour illustrer maritime propos une chanson traditionnelle, il va de soi par mes soins au panier dans ce louable effort par le sceptique bande Olivier de Pornic. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:52) [70%] :\r\nBon fond de Lyon et il peut acheter pour le PLR, un d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par ce qui est aille bouteilles on plastique des ben 3 Godard. \r\nAu fond de l'eau, alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:28) [82%] :\r\nBien, bien, bien, c'est bien ce mot \u00e0 l'autre, c'\u00e9tait beau, oui, je suis brune, tr\u00e8s jolie, on termine avec vous dites moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:33) [76%] :\r\nC'est toujours \u00e7a m'a, \u00e7a m'a survolt\u00e9, Saint-Herblain, on sent qu'amoureuse la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:39) [86%] :\r\n\u00e0 \u00e0 l'Europe et un feu de broussailles spontan\u00e9e, il se d\u00e9clenchent sans l'intervention d'un pompier pyromane et celles d'un fumeur compulsif batteur fou de Silex, non, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel qui peut survenir apr\u00e8s une p\u00e9riode d'humidit\u00e9 de plusieurs jours, suivie d'une chaleur caniculaire je t'explique : oui, il s'agit d'une r\u00e9action chimique connu l'humidit\u00e9, faire monter la mati\u00e8re organique de la broussaille la fermentation, lib\u00e8rent du gaz m\u00e9thane, le m\u00eame que celui qu'\u00e9mettent les vaches repus et lorsque la chaleur est trop forte, le feu se d\u00e9clenche spontan\u00e9ment, c'est la raison pour laquelle on laisse les vaches \u00e0 l'\u00e9table par grande chaleur sinon elle prendrait feu et ce serait horrible oui imaginez cette odeur de steak br\u00fbl\u00e9 en plein avec des frites de la Mayo N\u00eemes je prends l'exemple des vaches car j'aime le bovin, mais le terme alors qu'ils ne sont pas que pour l'embrasement spontan\u00e9 du v\u00e9g\u00e9tal le \u00e0 l'v\u00e9g\u00e9tarien limite Vigan n'iraient jamais \u00e0 l'autre avec une ceinture de cuir ni avec une cr\u00e8me de jour test\u00e9s sur les animaux, c'est trop arr\u00eat bla, bref l'alop\u00e9cie une menace pour nos for\u00eats, c'est la raison pour laquelle on postent des guetteurs sur des miradors dans le sud de la France afin de traquer aux jumelles les \u00e9ventuels \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:58) [78%] :\r\nQu'est -ce qu'un a \u00e0 l'Europe, on a tout Voumard Didier Sandre, on vient de vous le dire, un feu de broussailles spontan\u00e9e, ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, quoi qu'il arrive, r\u00e9actions chimiques pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui \u00e0 l'Europe, c'est un grand filet de p\u00eache oui pour Marc Boivin alors hop, salle d'op\u00e9ration, \u00e9quip\u00e9 d'une cabine t\u00e9l\u00e9phonique oui voil\u00e0 et pour Nicolas Haut, on est dans l'optique pour voir loin pour voir pr\u00e8s, h\u00e9 bien, \u00e0 l'aube, permet de voir ce qui a la m\u00eame taille que soit c'est une paire de lunettes sans verres correcteurs, au fait on mon sentiment voil\u00e0, oui, oui, il y avait il y a des r\u00e9ponses et, surtout, il imagine oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:39) [64%] :\r\nMonde violent Laurence ne peut pas dire \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas le dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:43) [84%] :\r\nInterdits d'influencer, c'est pas parce qu'il y a de la police qui va pas, par lui- m\u00eame, parce qu'elle \u00e9tait admirable, je choisis Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:00) [72%] :\r\n\u00e7a alors alors alors c'est \u00e0 2L.O. P oui m\u00eame \u00e7a pourrait venir du bal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:10) [77%] :\r\nUn loup \u00e7a la branche, mais c'est pas tr\u00e8s clair, cette pub plut\u00f4t c'est \u00e0 mani\u00e8re assez compliqu\u00e9, donc on laisse tomber, \u00e9t\u00e9 une \u00e9tymologie alors un vaste filet de p\u00eache qui tra\u00eenent sur le fond la l'Europe est aujourd'hui interdit par le code de la p\u00eache, vous l'avez dit Fr\u00e9d\u00e9ric, il est consid\u00e9r\u00e9 comme destructif du fond de p\u00eache parce que c'est vraiment ce petit souci, \u00e7a fait beaucoup de \u00e7a prend tout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:30) [77%] :\r\nEn lui disant mais pas les joueurs pour sortir les gamins, ce soir, cette derni\u00e8re usage de la Lopes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:35) [90%] :\r\nC'est \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien mot p\u00eacher dans la Birse, Renato Voumard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:40) [86%] :\r\nNon pas du jeu ne p\u00eache pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:42) [79%] :\r\nVous les points avec les Dicodeurs r\u00e9pond avec lui ce 9\u00e8me mois d'affil\u00e9e, hein. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:54:43) [80%] :\r\nLaurence Bisang et Dicodeurs c'est la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:48) [85%] :\r\nEt c'est un m\u00e9tier ancien qui nourrit le jeu suivant dernier jeu de ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:54) [66%] :\r\nAutrefois quel m\u00e9tier exer\u00e7ait un coq, un Coca si marque Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:00) [72%] :\r\nCoca si\u00e9ger un terme en fait \u00e0 l'origine franco- anglais de coke et de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:06) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:07) [78%] :\r\nOui \u00e0 une OK, on va, on va pas en. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:09) [82%] :\r\nNon, non, non \u00e0 c\u00f4t\u00e9 assiette un v\u00e9t\u00e9rinaire qui poss\u00e9dait une formation de gastro- ent\u00e9rologue et qui ne s'occuper que les coqs, c'est gr\u00e2ce aux travaux de recherche des et que l'on sait aujourd'hui que les coqs ne pondent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:22) [62%] :\r\nEt puis nous -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:25) [65%] :\r\nC'est bien, on est content de d'avoir ce qu'on a surtout rassurez -vous affirmation est tout \u00e0 fait Nicolas Haut. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:31) [80%] :\r\nEh ben c'est pas du tout \u00e7a parce qu'en fait, comme son nom l'indique, le Coq sign\u00e9 un arr\u00eat\u00e9, un marchand de la faim car autrefois, c'\u00e9tait les coqs qui pondent et les autres, \u00e7a il faut le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:41) [66%] :\r\nEt pourquoi pas repris, quoi qu'il est loin, oui, je note que vous me dites \u00e0 dit disons d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:46) [84%] :\r\nDe tout temps, l'homme \u00e0 prot\u00e9ger ses moyens de communication comment fabrique aujourd'hui des coques en plastique pour prot\u00e9ger nos smartphones le Coca si fabriquer autrefois des coques en bronze pour prot\u00e9ger les pigeons voyageurs en cas de chute ce qui arrivait souvent parce que le bronze, c'est lourd. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:02) [83%] :\r\nEt puis j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:05) [86%] :\r\nD'accord, et enfin Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:07) [77%] :\r\nAutrefois, on appelait cocasse est celui dont le m\u00e9tier \u00e9tait de transformer les coques en chapon bah oui, c'est bien, oui, de nos jours le de dont la devise c\u00e9l\u00e8bre autant que Coca c'est cocorico cocorico hic. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:23) [67%] :\r\nOui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:26) [73%] :\r\nBien que Antichrist, ce qui implique aussi ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:31) [71%] :\r\nElle se retirer alors pour Omar Boivin Coca est v\u00e9t\u00e9rinaire autrefois sp\u00e9cialis\u00e9 dans les visc\u00e8res du coq exactement voil\u00e0 pour Nicolas Haut le Coca, si il \u00e9tait un marchand de Didier jours dont nous parle d'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:44) [61%] :\r\nSico qu'-ce qui, qui sont des marchands de un c'est un marchand d'oeuf Fouad 6 d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:49) [77%] :\r\nIl m'\u00e9voque un seul un repas parfois d'un bon accord pour Didier, le cocasse, il est celui qui fabrique la coque protectrice pour les pigeons voyageurs oui c'est \u00e7a, \u00e7a hein autrefois et il faut aller G\u00e9rard nous dit que le Coca, il \u00e9tait celui qui transformait le coq en chapeau voil\u00e0 voil\u00e0, Renato Voumard a\u00efe a\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:10) [63%] :\r\nA il y a, il y a y a, et moi je vais me rabattre sur Nicolas Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:24) [67%] :\r\nAutrefois, le coq s'est occup\u00e9 il y a 2 \u00e0 6 R le Caucase, il \u00e9tait un marchand de \u00c9va de basse-cour, il a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:33) [77%] :\r\nCes ces produits \u00e0 la ferme et les revendait en ville et c'est vrai que \u00e7a vient de coke voil\u00e0, parfois, la poule, tant pis pour elle le ils auraient fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:43) [74%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire aussi il y a c'est c'est typiquement masculin \u00e7a mais oui et la femme qui fait tout, et c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:48) [69%] :\r\nUne alors qu'il voit, voil\u00e0 la la, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a merde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:52) [93%] :\r\nFranchement, je dis que le pouvoir soit aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:55) [76%] :\r\nVous avez alors ce sont les femmes et les hommes d'ailleurs, on va tout seul dans son le 10\u00e8me bon. \r\nComme Ubisoft \u00e0 nous tous, on va en faire bon usage, \u00e9videmment, et \u00e0 demain donc au fumoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:11) [87%] :\r\n\u00e0 Champeaux, qui fait la f\u00eate ce samedi pour son march\u00e9 d'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:16) [60%] :\r\nDemain, on va est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:12) [93%] :\r\nAvec la Foire du Valais, du 30 septembre au 9 octobre \u00e0 Martigny sur la 1\u00e8re il est midi et demi, voici le journal de Natacha Van Cutsem. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "internalArchiveId": "C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hillary Clinton, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller national PS FR;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Meyer, Guillaume;Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Massimiliano Panarari, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 10 DEBAT CLINTON-TRUMP PA 6H) Une heure et demi de d\u00e9bat....c'\u00e9tait cette nuit aux Etats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump...les deux candidats \u00e0 la maison blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Mme lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00e9tat et sur la feuille d'imp\u00f4t que Monsieur refuse de publier... La d\u00e9mocrate a reussi a mettre son adversaries Republicain sur la defensive \u00e0 nombreuses reprises, Jordan Davis. \r\nDIR t\u00e9l\r\n** 46 00 chambre 642\r\n** 11\r\n(6H(2) 12 DEBAT CLINTON-TRUMP EXTRAIT 1 POUR 6H) Hillary Clinton a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du \"mensonge raciste\" concernant Barack Obama. Le candidat r\u00e9publicain a en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n  00'39'' \r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle...que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la guerilla des FARC ont sign\u00e9 cette nuit l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile...une signature et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les deux hommes sur sol colombien....\u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes....du coup l'Union Europ\u00e9enne a retir\u00e9 les FARC de sa liste des organisations terroristes....les guerillero seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique.\r\nTr\u00e8s rude l'offensive sur Alep...en une semaine il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources....des civils pour la plus part...pris aux pi\u00e8ges des combats...les bombes et la p\u00e9nurie de tout pour ces 250'000 habitants otages d'une guerre qu'ils subissent....\r\n(6H(3) 02 AVS) ***En Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties. Les d\u00e9bats vont se poursuivre tout au long de la semaine. Il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier. Gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS.  Le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2i\u00e8me pilier. Une proposition de derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le Conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert \r\n  00'45'' \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(4) 06 PRIME ENFANTS) une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable....ce credo...Pierre-Yves Maillard, le ministre vaudois de la sant\u00e9 le r\u00e9p\u00e8te...au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain...\r\n***Pierre-Yves Maillard qui sera l'invit\u00e9 de notre journal du matin...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7H35.....\r\nSeule consolation pour le conseiller d'\u00e9tat vaudois...les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es. Cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de 4,9% pour le canton de Vaud...la moyenne suisse est de 4,5%.... \r\nMais qui est responsable de ces augmentations?\r\nPour l'UDC Raymond Clottu les assureurs-maladie ne sont pas les seuls....et le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs...comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et \u00e9quipements, le trop-plein d'h\u00f4pitaux (comme dans son canton) .... mais aussi l'immigration. \r\n  00'41'' \r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller. \r\nApr\u00e8s Rome...Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin....pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple...selon la commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'UE en Suisse.\r\n(6H(5) D5 FR 45 000 COMPTES UBS) ***Pour les relations entre Berne et Paris....le grain de sable...c'est UBS....\r\nLe journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45'000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro Un bancaire helv\u00e9tique. Cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier. Et l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re. Ce qui lui vaut des critiques. \u00c9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  01'30'' \r\nPierre-Marie Glauser r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\nEt la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris...la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale. La convention qui entrera en vigueur au premier janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse.\r\n(6H(6) 07 GE CHLORE) Am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui....les interdire NON....les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe... Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9es 25 mille tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment d'usines en Valais. Les deux cantons se disent satisfaits de cette d\u00e9cision...qui n'est pour eux qu'un premier pas Tania Sazpinar...\r\n  01'02'' \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape...depuis des lustres...c'est la garde-suisse qui s'en charge....une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin...l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican...Les cours d'un mois....sont coordonn\u00e9s par le Centre de formation de police de Giubiasco, un des cinq reconnus au niveau national.\r\n(6H(7) 09 URI FEU VERT TELECABINE) Ce sera bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale. Les travaux pour la liaison entre Andermatt, dans le canton d'Uri, et Sedrun, aux Grisons, viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations. Petit \u00e0 petit, les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien Samih Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Alpes. Rouven Gueissaz.\r\n   00'53'' \r\n((Une t\u00e9l\u00e9cabine de huit places au d\u00e9part d'Andermatt, dans le canton d'Uri. C'est la premi\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Samih Sawiris. Les cantons des Grisons et d'Uri participent \u00e0 hauteur d'environ 40 millions au projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Un agrandissement que la CIPRA, la commission internationale pour la protection des Alpes, ne voit pas d'un bon oeil. Elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire. Elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines skiables deviennent toujours plus vastes. A Andermatt, les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station. Le m\u00e9ga complexe immobilier de Samih Sawiris pr\u00e9vu dans le village est toujours en chantier. D'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF, on construit actuellement plus qu'on ne vend d'objets immobiliers. L'investisseur \u00e9gyptien esp\u00e8re que la construction de la liaison avec Sedrun permettra d'inverser la tendance.))\r\n(6H(8) D4  ROME RAGGI) ***Plut\u00f4t mitig\u00e9s les 100 jours de Virginia Raggi \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome....\r\nLe 19 juin dernier, Virginia Raggi devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome. Et surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67% des suffrages. 100 jours plu stard....le souffl\u00e9 est retomb\u00e9....Eric Joszef\r\n   01'29'' \r\nEt on sait d\u00e9sormais que les italiens voterons le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi...elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement, en r\u00e9duisant les pouvoirs du s\u00e9nat. Le pr\u00e9sident du conseil a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote.\r\nFootball...encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winterthour en challenge ligue....Servette 8\u00e8me du classement...\u00e0 2 point de la lanterne rouge Chiasso.\r\nHillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e dans le d\u00e9bat d ecette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat...et Barack Obama...me direz-vous que fait-il de sa messagerie? \r\nUn conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des dossiers en cours que pour des \u00e9changes beaucoup plus informels....une correspondance archiv\u00e9e et que l'on pourra lire un jour...lorsque les historiens y auront acc\u00e8s...\r\npour ce qui est de l'adresse...le vous l'assure....BObama@whitehouse.gov  n'est pas la bonne adresse....le pr\u00e9sident utilise un pseudo! \r\nUn ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s-midi. 20 \u00e0 22 degr\u00e9s.\r\nLe retour du grand bleu demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel sera gris en d\u00e9but de journ\u00e9e, avec localement quelques averses, principalement dans les\r\nAlpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont et l'apr\u00e8s-midi le temps deviendra m\u00eame\r\nassez ensoleill\u00e9 en plaine. En montagne en revanche l'am\u00e9lioration sera plus lente. Le mercure\r\natteindra 20 \u00e0 22 degr\u00e9s en plaine. Mercredi s'annonce bien ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 un ciel voil\u00e9 et nous\r\ngagnerons un \u00e0 deux degr\u00e9s. Poursuite du beau temps jeudi et vendredi avec des temp\u00e9ratures qui\r\natteindront 23 \u00e0 25 degr\u00e9s.", "durationSec": 970, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8028577", "ece-8028560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:57:26Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nAh, le journal de Sandra fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSur leur 1er face \u00e0 face de la campagne, a dur\u00e9 une heure et demie, Hillary Clinton et Donald Trump ont d\u00e9battu cette nuit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine, la d\u00e9mocrate est parvenu \u00e0 pousser le r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive, ce sera long et \u00e9pineux mais les Chambres f\u00e9d\u00e9rales devraient parvenir \u00e0 s'entendre sur la r\u00e9forme de notre pr\u00e9voyance vieillesse le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert convaincu, m\u00eame si les propositions foisonnent, elles sont au final assez proches les unes des autres, pour parvenir \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nInciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, c'est un projet ambitieux qui \u00e9tait pr\u00e9sente hier soir dans le Jura, dans la commune de Kourou, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont alors cette densification forc\u00e9e Adele re\u00e7u un bon accueil Faut -il \u00e9tendre ailleurs en Suisse, rendez- vous dans la Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nOn ne s'improvise pas maire de Rome, 100 jours Virginia Raggi l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens le bilan de la premi\u00e8re femme maire de la capitale italienne est en demi- teinte, m\u00eame si son Mouvement 5 \u00e9toiles l'ovationne dans les plus le renoncement \u00e0 organiser les Jeux olympiques dans les mois, les d\u00e9missions en cascade de ses conseillers municipaux et la crise des ordures toujours pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [86%] :\r\nLe v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport hier Caroline Raymond en sport matin invoquer le cas du voile islamique, on s'en souvient, ce matin, elle nous parlera de la mini- jupe petits bouts de tissu sur lequel repose beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [85%] :\r\nUne heure et demie de d\u00e9bat, donc c'\u00e9tait t\u00f4t ce qui nuit aux \u00c9tats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump, les 2 candidats \u00e0 la Maison- Blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Madame lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, et sur la feuille d'imp\u00f4ts de monsieur Monsieur refuse de publier la d\u00e9mocrate a r\u00e9ussi \u00e0 un ma\u00eetre son adversaire r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive \u00e0 de nombreuses reprises Jordan Davis ou qui avaient suivi se dit et ce d\u00e9bat en Direct des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [85%] :\r\nAbsolument, Donald Trump \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 cette ligne populistes ou il brosse le portrait d'une Am\u00e9rique en d\u00e9clin, un pays y avoue l'Australie par une \u00e9lite politique dont Hillary Clinton ferait partie, Hillary Clinton, elle qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets ont beaucoup plus de d\u00e9tails, beaucoup plus de nuances, tout en envoyant des piques \u00e0 son adversaire sur ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts qui refuse de rendre L accus\u00e9 de vouloir cacher peut-\u00eatre un certain manque de succ\u00e8s en affaires r\u00e9actions presque \u00e9pidermiques de 30 qui semblait ensuite admettre \u00e0 demi- mot, qui r\u00e9ussit toujours \u00e0 ne pas payer d'imp\u00f4ts et qu'il en est fier, l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat a sign\u00e9 par ailleurs que le candidat r\u00e9publicain n'a tout simplement pas le temp\u00e9rament n\u00e9cessaire pour d\u00e9finir les codes nucl\u00e9aires, elle a aussi regard droit dans la cam\u00e9ra pour rassurer les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis, et plus on apprend plus on s'approchait de la fin des 90 minutes plus les invectives \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re de la Dr\u00f4me pour Donald tremble, l'ex- premi\u00e8res dame n'a pas l'endurance physique n\u00e9cessaire pour la fonction supr\u00eame, Hillary Clinton, elle adresse d'insultes sexistes que le candidat r\u00e9publicain a prof\u00e9r\u00e9 au fil des ann\u00e9es : un d\u00e9bat \u00e9lectrique et franchement, de m\u00e9moire d'Am\u00e9ricains in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nMerci d'Jordan d\u00e9viss\u00e9 alors Hillary Clinton justement a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du mensonge raciste concernant Barack Obama, le candidat r\u00e9publicain en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:11) [85%] :\r\nGIA oui oui c'est un la du PS promet, d'accord, il a vraiment commenc\u00e9 son activit\u00e9 politique en se basant sur ce mensonge raciste, \u00e0 savoir que notre 1er pr\u00e9sident noir n'\u00e9tait pas un citoyen am\u00e9ricain, il n'y avait absolument aucune preuve en ce sens mais il a persist\u00e9 persister pendant des ann\u00e9es, puisque certains de ses partisans, certaines personnes qu'il essayait de se mettre dans la poche voulais qu'il le croit, h\u00e9 oui, Deroin Arlette Chabot et ben pas lui- m\u00eame, mais rappelez -vous Donald a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en 1973 on attend poursuivis par le d\u00e9partement de la justice pour cause de discrimination raciale de ce man\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [95%] :\r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la gu\u00e9rilla des Farc ont sign\u00e9 cette nuit, l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile, une signature, et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les 2 hommes sur sol colombien \u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes, du coup, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 retirer les Farc de sa liste des organisations terroristes, les gu\u00e9rilleros seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique tr\u00e8s rude, l'offensive sur Alep en une semaine, il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources, des civils pour la plupart pris au pi\u00e8ge des combats, les bombes et la p\u00e9nurie de de plus donc pour ces 250000 habitants, otages d'une guerre qu'ils subissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [95%] :\r\nEn Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties, les d\u00e9bats vont donc se poursuivent tout au long de la semaine, il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS, le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2\u00e8me, pilier une proposition derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [89%] :\r\nOn voit qu'il y a 2 camps assez claire entre PDC PS- Verts PPD qui souhaite maintenir le niveau des rentes en disant de la mani\u00e8re la plus efficace possible, c'est-\u00e0-dire en regardant de quelle mani\u00e8re l'argent profite mieux aux gens qui n'ont plus besoin pour corriger les effets n\u00e9gatifs de la baisse du taux de conversion et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une esp\u00e8ce de fixation id\u00e9ologique sur le sur les corrections dans le 2\u00e8me pilier alors qu'ils savent tr\u00e8s bien, m\u00eame si c'est pour \u00e7a qu'ils sont dans une situation un peu ennuyeuse que \u00e7a co\u00fbte plus cher, pour moins d'effets, je suis plut\u00f4t optimiste dans la mesure o\u00f9 les 2 camps sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches l'un de l'autre, alors qu'au Conseil des \u00c9tats, la majorit\u00e9 pour une solution peu pragmatique, terre assez forte, ce qui signifie que dans les changeantes et de conseils, c'est tout \u00e0 fait possible qu'on arrive \u00e0 quelque chose de raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel dommage ont, une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable, ce credo Pierre-Yves Maillard le ministre Vaudois de la sant\u00e9, le r\u00e9p\u00e8te au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [91%] :\r\nPierre-Yves Maillard qui sera, on le rappelle, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [93%] :\r\nAlors, seule consolation pour le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un pr\u00eat les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es, cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de4,9 pourcent pour pour le canton de Vaud l'an prochain, rappelons que la moyenne suisse est de4,5 pourcent alors alors qui est responsable de ces augmentations pour l'UDC Raymond Clottu les assureurs maladie ne sont pas les seuls, hein, le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et de certains \u00e9quipements et le trop- plein d'h\u00f4pitaux, comme c'est le cas dans son canton, mais aussi il y a l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nOui, alors c'est clair, je crois qu'il faut \u00eatre lucide, les migrants qui sont dans notre pays font appel \u00e0 nos services d'urgence assez massivement, et bien s\u00fbr que \u00e7a engendre des co\u00fbts, la m\u00eame chose au niveau des sans- papiers, les sans- papiers, les assureurs sont tenus de les assurer, et bien entendu s'arrangerontD. D alors c'est pas ces personnes -l\u00e0 qui vont faire augmenter pareillement la charge des co\u00fbts de la sant\u00e9 mais qui contribuent \u00e9galement, et \u00e7a je pense que la population doit \u00eatre consciente de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, je crois qu'il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 prendre conscience des diff\u00e9rents facteurs qui engendre ce genre de coups et qui engendre par l\u00e0 m\u00eame \u00e0 ces augmentations massives de prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [98%] :\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller apr\u00e8s Rome, Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple, selon la Commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [96%] :\r\nPour les relations entre Berne et Paris, le grain de sable c'est plut\u00f4t UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [97%] :\r\nOui, le journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique, cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier, l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, ce qui lui vaut des critiques \u00e9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:06) [88%] :\r\nJe demande \u00e0 mon avis est tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique \u00e0 plusieurs \u00e9gards, il faut bien comprendre que l'entraide administrative \u00e7a veut pas dire qu'on donne des informations comme \u00e7a dans tous les sens, \u00e7a veut dire qu'il s'inscrit dans le cadre de l'application des trait\u00e9s double imposition qui compte des conditions bien pr\u00e9cises, alors cette offre d'sera -t-il, elle a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis 2009, elle est en constante \u00e9volution, mais il y a quand m\u00eame des conditions et est tr\u00e8s clairement \u00e0 mon avis dans ce qu'on appelle une p\u00eache aux renseignements, c'est-\u00e0-dire une demande al\u00e9atoire ou sp\u00e9culative au fond on lance comme \u00e7a des num\u00e9ros de compte et puis on verra s'il y a des gens qui ont pas d\u00e9clarer leurs comptes, ils sont domicili\u00e9s en France ou pas, et on sait pas vraiment aujourd'hui, et donc au prix pour cette raison, on ne devrait pas acc\u00e9der \u00e0 cette demande, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [79%] :\r\nEst ce que le mouvement peut encore \u00eatre stopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:46) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'alors ce qui se passe c'est que une fois que l'autorit\u00e9 fiscale \u00e9trang\u00e8re fait une demande d'entraide les personnes concern\u00e9es sont inform\u00e9s par l'administration et puis elles peuvent s'opposer juridiquement et puis si l'administration maintient sa position : les clients la possibilit\u00e9 d'aller devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nD\u00e8s 2018 il y aura de toute fa\u00e7on un \u00e9change automatique d'informations entre autorit\u00e9s fiscales, donc \u00e0 quoi bon chercher \u00e0 emp\u00eacher ces \u00e9changes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:08) [90%] :\r\nVous avez raison, \u00e0 partir de 1018, ce genre de questions qui se poseront en plus mais \u00e0 partir de 2018 et donc c'est clair que les personnes qui sont concern\u00e9es pour le pass\u00e9, bon, pas forc\u00e9ment envie que des informations les concernant, circulent \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et donc tr\u00e8s l\u00e9gitimement, on est en train d'appliquer le droit qui pr\u00e9vaut entre 2010 et 2015, donc l'\u00e9change automatique d'informations, on va pas l'appliquer de mani\u00e8re r\u00e9troactive, donc il faut appliquer les r\u00e8gles qui pr\u00e9valait entre 2010 et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nPierre-Marie Glauser, r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume hier et la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris, la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale, la convention qui entrera en vigueur au 1er janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse, am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui les interdire non, les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9e 25000 tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment des usines en Valais, les d\u00e9comptes en se disant qu'satisfaits de la d\u00e9cision qui n'est pour eux un 1er pas Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:14) [91%] :\r\nEn Suisse romande, la plupart du chlore convergent vers le Valais ou l'industrie chimique repr\u00e9sente plus de 13 pourcent du du PIB du canton, les usines concern\u00e9es s'approvisionnent dans la r\u00e9gion de Lyon ou de Grenoble en France voisine, Gen\u00e8ve et Vaud sont donc un passage oblig\u00e9 pour le transport de chlore, la d\u00e9claration conjointe des milieux concern\u00e9s, pr\u00e9voit un objectif en 2 temps : une premi\u00e8re r\u00e9duction des risques pour fin 2018 et d'ici \u00e0 2025 Larque l\u00e9manique devra r\u00e9int\u00e9grer la zone de risque qualifi\u00e9 d'acceptable selon les crit\u00e8res de protection contre les accidents majeurs, car si les accidents de transport de chlore sont rares, les dommages potentiels sont de grande ampleur, parmi les mesures envisag\u00e9es, l'empreinte d'un itin\u00e9raire plus courts qui traverserait des r\u00e9gions moins peupl\u00e9es, ou encore une meilleure s\u00e9curisation des wagons-citernes de leur c\u00f4t\u00e9, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, encourage vivement le d\u00e9placement de la production de chlore \u00e0 proximit\u00e9 des usines qui l'utilisent cette solution sera examin\u00e9e, mais selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, vu les besoins en chlore plut\u00f4t restera en Suisse et les co\u00fbts de production relativement \u00e9lev\u00e9, la production sur site des avantagerait les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [87%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape depuis des lustres, c'est la garde- suisse qui sont en charge.une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin, l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican, les cours d'un mois sont coordonn\u00e9s d\u00e9sormais par le centre de formation de police de Giubiasco c'est l'un des 500 sans- l'un des 5 centre reconnus au niveau national, j'y arriverai 5 centres, c'est dur \u00e0 dire, ce serait plus bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale les travaux pour la liaison entre Andermatt dans le canton et c'est dr\u00f4le non Grisons viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations, petit \u00e0 petit les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien \u00e7a mais Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Halles Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [91%] :\r\nUne t\u00e9l\u00e9cabine de 8 places au d\u00e9part d'Andermatt dans le canton d'Orissa, la 1\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Sami savent Iris, les cantons des Grisons et participe \u00e0 hauteur d'environ 40 millions \u00e0 ce projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports un agrandissement que l\u00e0, si pr\u00e8s \u00e0 la Commission internationale pour la protection des Alpes ne voit pas d'un bon oeil, elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire, elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines ce qui deviennent toujours plus vastes \u00e0 Andermatt les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station le m\u00e9ga complexe immobilier de Sami s'avilissent pr\u00e9vue dans le village est toujours en chantier d'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF on construit actuellement plus qu'on ne vendent objets immobiliers, l'investisseur \u00e9gyptien, esp\u00e8re que la construction de la liaison avec ses dr\u00f4nes ne permettra d'inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [91%] :\r\nPlut\u00f4t mitig\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame, c'est un euph\u00e9misme, les 100 premiers jours de Virginia Guy, \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [91%] :\r\nLe 19 juin dernier Virginia Badji devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome, surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67 pourcent de de suffrages, h\u00e9 bien 100 jours plus tard, le souffl\u00e9 est retomb\u00e9 \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [90%] :\r\n\u00e0 la f\u00eate nationale du mouvement cette \u00e9toile ce week- end \u00e0 Palerme, Virginia Raggi, a \u00e9t\u00e9 accueillie comme une h\u00e9ro\u00efnes malgr\u00e9 des premi\u00e8res semaines, tr\u00e8s difficile, marqu\u00e9e entre autres par la d\u00e9mission de plusieurs de ses collaborateurs, dont l'adjoint charg\u00e9 des finances, la nouvelle maire de la capitale a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par ses partisans, toute aur\u00e9ol\u00e9e de sa r\u00e9cente d\u00e9cision de retirer la candidature de Rome aux Jeux olympiques de 2024 un retrait, consid\u00e9r\u00e9 comme un signe de rupture avec les administrations pass\u00e9es Massimiliano panaris, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:47) [79%] :\r\nLa la mesure, la principale prise par un adulte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e concernera \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment qui symbolique extr\u00eamement important pour la coh\u00e9sion politique du Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est-\u00e0-dire \u00e0 livrer fut de faire les Olympiades \u00e0 Rome alors que du point de vue strictement administratif, on peut voir beaucoup des difficult\u00e9s beaucoup d're \u00e0 partir de la formation de son cabinet pourraient dire que l'opinion est extr\u00eamement limit\u00e9 de avait promis une esp\u00e8ce du r\u00e9solution dans l'espace commentaires et de ce point de vue, on v\u00e9rifie les faits que les, les, les, les probl\u00e8mes paraissent tous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:28) [90%] :\r\nNotamment la crise des ordures h\u00e9rit\u00e9s des administrations pr\u00e9c\u00e9dentes mais qui est tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solue Virginia Raggi est en recul dans les sondages, mais 45 pourcent des des Romains lui font encore confiance \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [92%] :\r\nEt on sait d\u00e9sormais que les Italiens voteront le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi, elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement en Italie, en r\u00e9duisant les pouvoirs du S\u00e9nat, le pr\u00e9sident du Conseil, qui a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote football encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette de Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winthertour en Challenge hic : sa 28\u00e8me du classement \u00e0 2 points de la lanterne rouge, rouge qui et puis Hillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e, on l'a vu cette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat et Barack Obama, me direz -vous, que fait- il de sa messagerie h\u00e9 bien conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des grands dossiers en cours, que pour les \u00e9changes beaucoup plus informels une correspondance qui est bien s\u00fbr archiv\u00e9e, on pourra la lire un jour lorsque les historiens y auront acc\u00e8s, enfin pour ce qui est de la vraie, je vous l'assure,B. Obama arobase Whitehorse Point govt c'est pas la bonne adresse non, figurez -vous que le pr\u00e9sident utilise un pseudo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [88%] :\r\nOn va pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e, non c'est pas bon enqu\u00eater, vous venez nous donner la solution plus tard, Sandra Viscardi, merci beaucoup, dans quelques minutes, Intercit\u00e9s avec cette question est -ce qu'on doit est -ce qu'on peut inciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, et nous aurons un reportage et une invit\u00e9e qui est architecte, un ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et dans les Pr\u00e9alpes, puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s- midi 20 \u00e0 22 degr\u00e9s le retour du grand bleu int\u00e9gral et promis pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21A43662-61FC-4E9D-8652-E8BCD2754841", "internalArchiveId": "21A43662-61FC-4E9D-8652-E8BCD2754841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sagan", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Un triste 24 septembre 2004 disparaissait Fran\u00e7oise Sagan, nos r\u00eaves nous emportent vers elle.\r\n\"Mon passe-temps favori, c'est laisser passer le temps, avoir du temps, prendre son temps, perdre son temps et vivre \u00e0 contre temps\",  Fran\u00e7oise Sagan.\r\n\r\n* * Un triste 24 septembre 2004 disparaissait Fran\u00e7oise Sagan, nos r\u00eaves nous emportent vers elle.\r\n\"Mon passe-temps favori, c'est laisser passer le temps, avoir du temps, prendre son temps, perdre son temps et vivre \u00e0 contre temps\",  Fran\u00e7oise Sagan.", "durationSec": 3385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011869", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 27.09.2016", "Sagan / REVE_2016-09-27T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 27.09.2016", "Sagan / REVE_2016-09-27T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Un triste 24 septembre 2004 disparaissait Fran\u00e7oise Sagan, nos r\u00eaves nous emportent vers elle.\n\"Mon passe-temps favori, c\u02b9est laisser passer le temps, avoir du temps, prendre son temps, perdre son temps et vivre \u00e0 contre temps\",  Fran\u00e7oise Sagan.", "Un triste 24 septembre 2004 disparaissait Fran\u00e7oise Sagan, nos r\u00eaves nous emportent vers elle.\n\"Mon passe-temps favori, c\u02b9est laisser passer le temps, avoir du temps, prendre son temps, perdre son temps et vivre \u00e0 contre temps\",  Fran\u00e7oise Sagan."], "variantIds": ["ece-8011870", "ece-8011869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-05T04:22:27Z", "webPublicationDate": "2016-09-27T20:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96B9849E-4953-4AE1-B2FB-E8E9F5DC0B68", "internalArchiveId": "96B9849E-4953-4AE1-B2FB-E8E9F5DC0B68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reb\u00e9tiko : expression de l'exil et chant de libert\u00e9", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un genre musical sp\u00e9cifique, le reb\u00e9tiko regroupe en r\u00e9alit\u00e9 une multitude de formes musicales diff\u00e9rentes originaires d'Istanbul, de Smyrne, des montagnes des Balkans, des \u00eeles grecques, d'Anatolie, etc. En tant que mouvance musicale, il na\u00eet de la rencontre, dans les ann\u00e9es 1920, des r\u00e9fugi\u00e9s grecs d'Asie mineure et des \u00e9migr\u00e9s des \u00eeles de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale et de la Gr\u00e8ce continentale, et se d\u00e9veloppe d'abord dans l'ambiance interlope des ports, de leurs caf\u00e9s et de leurs fumeries. Longtemps per\u00e7u comme une musique de marginaux, c'est aussi, pour de nombreux musiciens contemporains, un symbole de libert\u00e9 et de l'\u00e9nergie cr\u00e9atrice du voyage et des carrefours interculturels.", "durationSec": 1775, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["Reb\u00e9tiko : expression de l\u02b9exil et chant de libert\u00e9", "Reb\u00e9tiko : expression de l\u02b9exil et chant de libert\u00e9 / VSS_2016-09-27T10:10:00_versus-ecouter", "Reb\u00e9tiko : expression de l\u02b9exil et chant de libert\u00e9 / VSS_2016-09-27T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un genre musical sp\u00e9cifique, le reb\u00e9tiko regroupe en r\u00e9alit\u00e9 une multitude de formes musicales diff\u00e9rentes originaires d\u02b9Istanbul, de Smyrne, des montagnes des Balkans, des \u00eeles grecques, d\u02b9Anatolie, etc. En tant que mouvance musicale, il na\u00eet de la rencontre, dans les ann\u00e9es 1920, des r\u00e9fugi\u00e9s grecs d\u02b9Asie mineure et des \u00e9migr\u00e9s des \u00eeles de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale et de la Gr\u00e8ce continentale, et se d\u00e9veloppe d\u02b9abord dans l\u02b9ambiance interlope des ports, de leurs caf\u00e9s et de leurs fumeries. Longtemps per\u00e7u comme une musique de marginaux, c\u02b9est aussi, pour de nombreux musiciens contemporains, un symbole de libert\u00e9 et de l\u02b9\u00e9nergie cr\u00e9atrice du voyage et des carrefours interculturels.", "Souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un genre musical sp\u00e9cifique, le reb\u00e9tiko regroupe en r\u00e9alit\u00e9 une multitude de formes musicales diff\u00e9rentes originaires d\u02b9Istanbul, de Smyrne, des montagnes des Balkans, des \u00eeles grecques, d\u02b9Anatolie, etc. En tant que mouvance musicale, il na\u00eet de la rencontre, dans les ann\u00e9es 1920, des r\u00e9fugi\u00e9s grecs d\u02b9Asie mineure et des \u00e9migr\u00e9s des \u00eeles de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale et de la Gr\u00e8ce continentale, et se d\u00e9veloppe d\u02b9abord dans l\u02b9ambiance interlope des ports, de leurs caf\u00e9s et de leurs fumeries. Longtemps per\u00e7u comme une musique de marginaux, c\u02b9est aussi, pour de nombreux musiciens contemporains, un symbole de libert\u00e9 et de l\u02b9\u00e9nergie cr\u00e9atrice du voyage et des carrefours interculturels.", "Souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un genre musical sp\u00e9cifique, le reb\u00e9tiko regroupe en r\u00e9alit\u00e9 une multitude de formes musicales diff\u00e9rentes originaires d\u02b9Istanbul, de Smyrne, des montagnes des Balkans, des \u00eeles grecques, d\u02b9Anatolie, etc. En tant que mouvance musicale, il na\u00eet de la rencontre, dans les ann\u00e9es 1920, des r\u00e9fugi\u00e9s grecs d\u02b9Asie mineure et des \u00e9migr\u00e9s des \u00eeles de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale et de la Gr\u00e8ce continentale, et se d\u00e9veloppe d\u02b9abord dans l\u02b9ambiance interlope des ports, de leurs caf\u00e9s et de leurs fumeries. Longtemps per\u00e7u comme une musique de marginaux, c\u02b9est aussi, pour de nombreux musiciens contemporains, un symbole de libert\u00e9 et de l\u02b9\u00e9nergie cr\u00e9atrice du voyage et des carrefours interculturels."], "variantIds": ["ece-8011540", "ece-8011536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T13:42:24Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [77%] :\r\nOn va voir \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [74%] :\r\n\u00e9coutez pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:05) [82%] :\r\nC'est pourquoi, du pourquoi du pourquoi de la drogue serait pass\u00e9 11 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [82%] :\r\nOui, parce que \u00e7a fait partie de de sa j'ai devant moi un livre en anglais qui dit \u00e0 propos du rebetiko le soutiers de s\u00e9miotique Fr\u00e9d\u00e9ric Greek cette culture sans Blauwe solo Anne affiche effectivement, \u00e7a se passe en partie dans les fumeurs y dans les bars enfum\u00e9s en tout cas, mais o\u00f9 on fume pas que du tabac, les quartiers chauds les bas-fonds le Le Pir\u00e9e, mais aussi les ports de Constantinople de Smyrne qui s'appelle aujourd'hui d'Izmir Thessalonique c'est c'est des histoires d'exil de voyage et puis ce qui est \u00e9tonnant, c'est que c'est une musique qui est li\u00e9 \u00e0 un contexte les ann\u00e9es 20, 30, du 20\u00e8me si\u00e8cle, essentiellement apr\u00e8s celle, \u00e7a s'est perp\u00e9tu\u00e9e \u00e7a eu du succ\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus ou moins folkloris\u00e9 mais \u00e7a revient r\u00e9guli\u00e8rement et aujourd'hui \u00e7a n'est pas un hasard si cette musique revient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:58) [99%] :\r\n\u00e7a revient en p\u00e9riode de crise par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nEt l\u00e0, c'est ce que j'allais dire il y a donc, il y a la crise non mais je vous en prie, c'est, c'est qu'on est sur la m\u00eame longueur d'onde de la crise, les voyages, l'exil, bien s\u00fbr, et puis peut-\u00eatre une certaine fascination pour un monde interlope en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que le rebetiko qui dans son contexte originel, il y a la Gr\u00e8ce et puis on va dire la M\u00e9diterran\u00e9e orientale, aujourd'hui \u00e7a s'est \u00e7a s'est r\u00e9pandu dans le monde entier, la preuve, ce groupe si est situ\u00e9 en France, entre Toulouse et Paris, son nom est anglais, il chante bel et bien en grec et et il y a, je dirais une \u00e7a s'apparente \u00e0 une certaine mouvance punk- \u00e7a s'appelle sexes joggeuse elle ne rebetiko. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [84%] :\r\nTenez -vous \u00e7a travaille sur des sur des gammes sur des mod\u00e8les sur des mod\u00e8les il n'absolument, mais on est, on est dedans, de la musique orientale absolument l'influence de Smyrne l'influence de toute cette grande Gr\u00e8ce en fait alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [88%] :\r\nOn va replacer un tout petit peu le contexte, hein, dans les ann\u00e9es 20, il y a des grands grands mouvements de population, les villes comme Thessalonique Ath\u00e8nes grandissent \u00e0 toute allure \u00e0 la population se multiplient et l\u00e0 dedans, il y a beaucoup de pauvres qui viennent des \u00eeles grecques des Balkans, de toutes les, les, les r\u00e9gions de la Gr\u00e8ce et puis de plus en plus de l'Asie mineure des c\u00f4tes turques justement de encore une fois, ce port de Smyrne et Constantinople, mais aussi plus loin depuis l'Arm\u00e9nie, tous ces gens qui sont pouss\u00e9s en fait par la la politique turque qui qui se veut de plus en plus nationaliste et on arrive avec les frottements qui entre la Gr\u00e8ce et la Turquie entre les gouvernements d'\u00e9poque, on arrive \u00e0 ce fameux trait\u00e9 de Lausanne en 1923 ce qu'on appelle l'ann\u00e9e de la catastrophe en Gr\u00e8ce encore et dans toute la diaspora grecque qui s'est \u00e9parpill\u00e9e, qui a quitt\u00e9 la Turquie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, imaginez un c'est c'est des chiffres assez importants : un 1000000 200 1000 en fait des orthodoxes comme \u00e7a ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de Turquie et de l'autre c\u00f4t\u00e9, 350000 Turcs donc en fait des musulmans ou des turcophones qui ont d\u00fb partir de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la mer, mais en fait, ces gens -l\u00e0, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre n'avait aucune raison de partir, \u00e0 part le fait qu'ils \u00e9taient, ils \u00e9taient chass\u00e9s, donc quand ils arrivent tous ces tous ces exil\u00e9s se retrouvent dans les m\u00eames ports et et des gens qui n'aurait pas d\u00fb se rencontrer ou qui n'auraient pas n\u00e9cessairement eu grand chose \u00e0 faire ensemble, se se retrouvent \u00e0 les leurs, leurs racines les leur culture, mais regardons cristalline et leur tristesse bien s\u00fbr dans les bas-fonds des ports, et notamment du port du Pir\u00e9e, c'est comme \u00e7a que na\u00eet le le rebetiko avec toutes ces influences, alors pour nous en parler, je vous propose de de rencontrer un musicien, il s'appelle Fanny escargots sauce, \u00e7a fait partie de ces musiciens grecs qui ont qui ont h\u00e9rit\u00e9 de de se passer de cette histoire familiale, il a form\u00e9 un il y a quelques ann\u00e9es en France, un groupe qui n'existe plus, malheureusement, parce que ces gens -l\u00e0 sont des Flandres, un groupe qui s'appelle pas car PACA Corporacion avec des des musiciens fran\u00e7ais mais une vie tr\u00e8s authentique et lui parle de ses brassages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [76%] :\r\nCette musique, elle fait le bien connect\u00e9 avec tous ces mecs la seconde partie des \u00e9minences moi par exemple, mes grands- parents, le c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, je voulais d'un brut 1918 la partie de l'emmerde Mendez Mireille coloniale 1922 Nicolas Direct connection pour moi Istanbul ce parti de m\u00eame Racing voil\u00e0 quand m\u00eame si en fait pas partie de la Gr\u00e8ce, pour moi, il y a pas d'abord sur la musique, la musique qui est la musique de la Gr\u00e8ce, c'est toujours la musique qui est l\u00e0, bien, bien, en liaison tr\u00e8s fort qui, alors qu'on ne porte que de la c'est pareil pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [89%] :\r\nMais tout de m\u00eame, il y a les racines en Asie mineure, et puis il y a cette \u00e9migration forc\u00e9e pas, c'est bien de cela qu'il s'agissait du d\u00e9placement de de populations et donc un d\u00e9racinement et donc un sentiment particulier qui ressort tr\u00e8s fort de la musique du rebetiko, une esp\u00e8ce de nostalgie est -ce qu'on peut parler d'une esp\u00e8ce de blues des Balkans et de l'Orient, c'est que \u00e7a c'est quelque chose d'important cette dimension -l\u00e0, cette dimension pour vous Fanny. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, on peut dire \u00e7a apr\u00e8s c'est pas en d\u00e9finition qui est tr\u00e8s juste, mais oh bien s\u00fbr, on peut dire \u00e7a, voil\u00e0 par rapport \u00e9migration les douleurs de peuples des immigrants histoire qui, de ce pays, bien s\u00fbr, \u00e7a fait un peu le blues Balkans qu'on vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [93%] :\r\nQuel est l'\u00e9tat de ces musiques -l\u00e0 \u00e0 Ath\u00e8nes en Gr\u00e8ce, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a quelque chose qui a ce genre de r\u00e9appropriation du Patrimoine mais cette volont\u00e9 d'en d'en faire quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [78%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est toujours pass\u00e9 mais comme on est en France, je trouve que notre mani\u00e8re elle emp\u00eache sp\u00e9cial quand m\u00eame parce que l\u00e0 on a 5 \u00e9l\u00e9ments de diff\u00e9rents chacun la seule personnalit\u00e9 musicale, son caract\u00e8re, c'est s\u00fbr que c'est un truc sp\u00e9cial par rapport, que ce qui se passe \u00e0 Ath\u00e8nes et si on a en rapport Cosmopolitan, mais si vous voulez on ne on a tous regardent le m\u00eame but, si vous voulez, mais avec les yeux diff\u00e9rentes et c'est qu'est -ce que \u00e7a soit le fait de viande des r\u00e9centes, c'est le 3\u00e8me mois parce que dans cette ambiance que vous dit qu'il est un peu sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [92%] :\r\nQuelque part, du coup, \u00e7a donne une ambiance qui est peut-\u00eatre plus proche de celle de l'origine des rebetiko, on est plus proche d'un port d'un lieu de passage avec des cultures diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [76%] :\r\nVoil\u00e0 exactement parce que si on on on pouvait voyager dans les ann\u00e9es 1900, vent, on va trouver dans un groupe qui \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait pas rebetiko, mais c'\u00e9tait juste 2 5 se \u00e7a pour \u00eatre en harmonie \u00e0 en jouissif un un grec, en turc, tous ensemble, chansons s\u00e9farades, par exemple, et voil\u00e0, c'est la rampe, moi non plus, c'est que qui passe aussi, maintenant fait comment aussi on compose pour moi c'est c'est un peu la m\u00eame chose, je pense, on n'est pas tr\u00e8s loin de de le de le presse pr\u00e8s de rebetiko parce que c'\u00e9tait moi non plus, c'\u00e9tait \u00e7a, il y avait pas les nationalit\u00e9s, si vous voulez, c'\u00e9tait le lemming les musiques qui et qui se retrouvent avec qui tous les musiciens diff\u00e9rents qui coulait, cr\u00e9ation de bien original bien multiculturel, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps parce qu'on parle du rebetiko, on parle aussi d'une classe sociale qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment bien vu \u00e0 cette \u00e9poque, encore une fois, on se remet dans le contexte, mouvement de migration oblig\u00e9, d\u00e9placements de population, puis alors tout ce qui se passe dans un port m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'\u00e9poque, prox\u00e9n\u00e9tisme alcoolisme bagarre donc une n'image assez n\u00e9gative de cette culture aujourd'hui est -ce que les choses se sont un peu folkloris\u00e9 en Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait il y a, il y a beaucoup d'autres exemples de musique de ce type, autour de la M\u00e9diterran\u00e9e ou ailleurs dans le monde, ou des choses qui \u00e9taient assez mal vu sont tout d'un coup, prises comme des \u00e9l\u00e9ments identitaires et on va les les revendiquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [75%] :\r\nOui mais exactement, c'est comme \u00e7a qu'on nous avait dit : c'\u00e9tait bien mal pris, elle r\u00e9p\u00e8te au \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but en fait plut\u00f4t apr\u00e8s l'\u00e9migration vers la terre et le port selon les yeux tout \u00e7a quand m\u00eame un tr\u00e8s tr\u00e8s grand ville des raclures apr\u00e8s l'\u00e9poque des dictatures, c'\u00e9tait bien interdit compl\u00e8tement c'est apr\u00e8s les zones, les ann\u00e9es 80, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 revenir, c'\u00e9tait encore mal vu et l\u00e0, aujourd'hui, la seconde c'est vrai \u00e7a fait 17 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [69%] :\r\nAllez -y, ici et l\u00e0, c'est pas \u00e0 moi, donc \u00e0 Coire persistant \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [72%] :\r\nEt c'est un noir sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:19) [89%] :\r\nParce que celui -ci, justement, on vient d'entendre une voix de femme et je me poser la, la, la question de la place des femmes dans le rebetiko parce que vous nous parlez de bas-fonds de port du Pir\u00e9e d'exil et puis on a entendu essentiellement jusqu'\u00e0 maintenant des voix d'homme, donc les femmes, ben elle chante aussi la chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [85%] :\r\nSi elles sont essentielles, elles ont vraiment un r\u00f4le fondamental et on va en reparler tout \u00e0 l'heure d'ailleurs cette sachant tout ce qu'on entend derri\u00e8re nous, Maria Simon qui, qui a sorti ce disque l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un disque magnifique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique de Smyrne justement une des influences une des sources du rebetiko, elle, elle se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des mod\u00e8les, des mod\u00e8les importants parmi parmi eux il y a la plus grande chanteuse du rebetiko, je vous ai amen\u00e9 quelque 10 qui, si elle est partout, dans tous les livres, elle s'appelait Rosa Eskenazi, comme son nom l'indique pas, elle venait d'une femme id\u00e9ale c'est de s\u00e9farade d'Istanbul Eskenazi, \u00e7a veut dire \u00e9videmment ashk\u00e9naze oui bien s\u00fbr, mais voil\u00e0, mais une famille pauvre typiquement c'\u00e9tait cette histoire de l'exil, elle se retrouva \u00e0 Thessalonique, ville en pleine en pleine explosion en pleine croissance, au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle avec ses parents et puis l\u00e0 comme elle chante, elle est remarqu\u00e9e par pas la Turquie qui \u00e9tait en cabaret qui en parle \u00e0 ses parents et c'est hors de question que leur fille fasse de la musique, et puis et puis ben encore adolescente, elle s'enfuit avec avec son amant qui a aussi voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e9videmment, et c'est le d\u00e9but de sa carri\u00e8re d'abord de danseuse, puis de chanteuse, l'amant malheureusement meurt tr\u00e8s t\u00f4t alors on sait pas exactement, c'est peut-\u00eatre, comme dans la chanson qu'on vient d'entendre une histoire de de bagarres et de pistolets oui parce que ces gens, on est encore une fois, dans ce milieu interlope, un milieu o\u00f9 la drogue circule o\u00f9 les armes semi- violent c'est milieu violent quand m\u00eame, mais voil\u00e0 un milieu violent qui a cette force d'attraction dans les quelle destination de fascination les vieux fascinant et o\u00f9 on se permet de de parler d'une certaine mani\u00e8re, qui ne serait pas autoris\u00e9e dans les noces d'autres d'autres myst\u00e9rieuse vient d'autoriser, voil\u00e0 donc Rosa et ce qui Nasa elle se elle se retrouve l\u00e0- dedans, elle, \u00e0 la mort de son amant, elle part \u00e0 Ath\u00e8nes, elle commence \u00e0 chanter et puis courant des ann\u00e9es 20, elle est remarqu\u00e9e par un producteur, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a existe les tout premiers et il elle commence une carri\u00e8re incroyable avec les disques Columbia une carri\u00e8re qui va durer en tout cas je avec Daewoo et des bas mais qui va durer jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 10. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:02) [98%] :\r\nColumbia donc une carri\u00e8re internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [80%] :\r\nAbsolument, avait d\u00e9tourn\u00e9 les tourn\u00e9es dans les Balkans d\u00e9tourn\u00e9s dans le m\u00eame \u00e0 Istanbul, m\u00eame en Turquie dans les dans toute la diaspora grecque aux \u00c9tats-Unis d'ailleurs, je vous je vous propose de l'entendre et ce 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:40) [80%] :\r\nUn important travail c'est mon grand et. \r\nUn master ici il y a une pi\u00e8ce \u00e0 petit spectacle parce parce qu'il pense que la pr\u00e9sentant pi\u00e8ces Praet plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:41) [80%] :\r\nN'entendez donc cette fameuse heureuse et j'ai bien voil\u00e0 j'ai donc chanteuse, vous le disiez embl\u00e9matique alors bon j'ai pas le r\u00e9former, quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, il me semble percevoir des des diff\u00e9rences alors \u00e9vidente musicale, c'est tout \u00e0 l'heure, on \u00e9tait dans la musique modale pur absolument et l\u00e0- bas, on sent que \u00e7a r\u00e9sout donc il y a des harmonies qui vont vers d'autres et o\u00f9 on a, on arrive dans du don de la tonalit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [79%] :\r\n\u00e0 lire \u00e9galement de la tonalit\u00e9 puis rapidement dans ces d\u00e9veloppements, \u00e7a va devenir de plus en plus polyphonique, h\u00e9 oui, on est dans la musique temp\u00e9r\u00e9, il n'\u00e9tait pas le cas, qui va vraiment tout \u00e0 l'heure, alors il y a ces 2 grandes \u00e9coles, hein, il y a la la musique qu'on appelle le pire \u00e9rotico- la musique du Pir\u00e9e et puis a laiss\u00e9 mais na\u00eet, il court, musique de Smyrne ainsi quasi mineur, c'est les 2 grands courants alors globalement ben les les profanes parle de rebetiko pour le tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:33) [79%] :\r\nIls se connaissent la n\u00f4tre ah oui tout \u00e0 fait s'appr\u00e9cie dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:36) [85%] :\r\nOui, mais en plus, ce qui est ce qui est frappant, c'est que Rosa Eskenazi est une grande chanteuse de Smyrne c'est c'est moi, une des premi\u00e8res qui a amen\u00e9 ce genre Helen Memel en arm\u00e9nien chanter en turc, donc vraiment, elle est compl\u00e8tement ouverte non plus couverte en fait elle est ambassadrice \u00e9tait cette table voil\u00e0, mais en m\u00eame temps, mais il y a 7 rencontres de musiques, de ces 2 mondes dont je disais tout \u00e0 l'heure qu'ils auraient normalement pas du SRAS si y avait pas eu cette \u00e9poque de crise et et vraiment, ce qui fait la la grande diff\u00e9rence avec le rebetiko c'est cet abandon progressif du syst\u00e8me modale et monolithique aussi o\u00f9 tous les instruments joue la la m\u00eame m\u00e9lodie, alors tout \u00e7a, \u00e7a nous ram\u00e8ne aujourd'hui mal aussi dans cette esp\u00e8ce d'aller retour parce que la la musique ottomane, elle s\u00e9duit de nouveau beaucoup de musiciens et c'est int\u00e9ressant de voir combien beaucoup sont nombreux, les musiciens Grec cr\u00e9tois ou qui, gr\u00e2ce \u00e0 de bonnes \u00e9coles de musique se retourne justement vers vers les origines orientales, on a pass\u00e9 cette histoire d'\u00c9tat-Nation, c'est fini, on veut revenir, on sait que nos grands- parents viennent d'Asie mineure, et on va \u00e0 la rencontre de ces gens -l\u00e0, donc, du coup, \u00e7a permet aussi de, de, de mieux comprendre ce qui se passe de mieux comprendre les \u00e9l\u00e9ments, on attend toujours Ammann Ammann entendu \u00e7a : par piti\u00e9, mais Amman s'est am\u00e8ne qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'est-ce que c'est que ces caf\u00e9s \u00e0 Manet ce qu'est-ce que c'est que c'est c'\u00e9tait qui est alors pour avoir quelque r\u00e9alit\u00e9 \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse vous propose de retrouver cette magnifique chanteuse Maria Simon qui est reparti vers Smyrne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:38) [65%] :\r\nD'dans l'\u00e9preuve ce Selnor et bon je vais cesser ce qu'on dit pas qu'elle a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e qui nous pour donc entendre qu'elle \u00e9tait sous peine d'ailleurs enfin l'eau pas etc, par la France et c'est c'est la Poste handball qui a \u00e9t\u00e9 avion Flessel pourra -t-on pas d\u00e9bat comme si qui manifestaient l'a et la r\u00e9gion qui \u00e9tait \u00e7a arrive alors pour lui. \r\nEt c'est vrai qu'il peut donner, on n'a pas encore \u00e9t\u00e9 bonjour et indien, m\u00eame, qui s'appelle et point. \r\nPour la biodiversit\u00e9 3 finalement qu'on observe et d'ailleurs, abondance de faits lorsqu'on voit bien avec RFI, on vous reprendra pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:52) [82%] :\r\nPour minorer Manesse le rebetiko \u00e0 la fa\u00e7on de Smyrne sous votre impulsion, enfin c'est votre voix, c'est votre musique, c'est votre projet assis, immobile qu'est -ce que c'est un Manesse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:05) [74%] :\r\nAmmann c'est c'est un improvisations vocales, cela a Manesse, alors on dit un malaise, le mineur le mode mineur et c'est c'est des improvisations vocales que les chanteurs faisait et des joueurs aussi Jenson faisait r\u00e9parer et il s'appelle Hamman parce que \u00e7a commence toujours avec un Aman Aman et l'amende, c'est un monde qu'on utilise on Gr\u00e8ce Turquie en Asie mineure, c'est comme une d\u00e9claration d'un chagrin. \r\nL'amour d'une tristesse plusieurs choses diff\u00e9rentes \u00e0 Manama, c'est un petit mot oui mais non dit dans les, dans les \u00e9glises, dit dans l'\u00e9t\u00e9, qui est je suis des p\u00e9quistes justement c'est l\u00e0 pas seulement, mais l\u00e0 aussi tout un r\u00e9pertoire sacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et c'est des fumeurs, en fait, comme on dit, oui, oui de haschich et des tavernes et c'est des des fumeurs et de haschich. \r\nEt l\u00e0 o\u00f9 les jambes entre guillemets d'une classe sociale pas que se trouver pour s'exprimer d'une mani\u00e8re pour tout faire sortir s'exprimer d'une mani\u00e8re libre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:13) [84%] :\r\nAlors on va refaire un petit peu le contexte si vous \u00eates revenu Maria si Mobulu \u00e0 une esth\u00e9tique peut-\u00eatre id\u00e9alis\u00e9 mais tr\u00e8s proche du son de d'instruments d'Asie mineure, des choses qu'on peut imaginer dans la Smyrne des ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:27) [80%] :\r\nOui, d'abord, je choisis le r\u00e9pertoire, ce que j'aimais ce r\u00e9pertoire beaucoup et et pour l'autre raison, mais c'est apr\u00e8s. \r\nC'est expliquer j'ai si vous voulez en fait garder le son j'aime tellement fait les les instrumentations de c'\u00e9tait pour que je, je pense que nous, telle quelle, si tu touches rien ou le minimum possible c'est nickel, bien s\u00fbr, \u00e9videmment aujourd'hui chacun musiciens que j'ai choisi chacun mais son son couleur sans grand on a rajout\u00e9, moi j'ai fait m\u00eame des instrumentations autre qu'\u00e0 l'\u00e9poque mais qui se rapproche, \u00e0 mon avis, c'est apr\u00e8s, c'est aussi une histoire de go\u00fbt, par exemple, j'ai mis le le nez, je demandais r\u00e9alise la m\u00eame, on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter l'id\u00e9e au tout d\u00e9but, ensemble, et je vous dis qu'est -ce que tu en penses parce que dans ce r\u00e9pertoire d'origine, il y a, il y a la lire, la lire la c'est une, c'est une esp\u00e8ce de violon en esp\u00e8ces qui maintient \u00e0 3 cordes avec il y a l\u00e0 l'AFPA qui accompagnent souvent la qui est esp\u00e8ce de lutte, le nez, on le trouve pas dans cette musique, par exemple, on trouve le violon pour le ou le Cameroun beaucoup des percussions qu'on a rajout\u00e9 pas forc\u00e9ment non plus, on trouve des petites, des petites vertus des cuill\u00e8res que moi j'ai fait, je joue dans le risque, mais sinon, voil\u00e0, on a rajout\u00e9, on a essay\u00e9 de se rapprocher le plus son nom, on me tend quand m\u00eame chacun son son parti sinon ce sont des entit\u00e9s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:42) [84%] :\r\nManesse aussi \u00e0 Simon de l'eau, une musique qui parle des fumeurs et de \u00e7a parle de choses assez crues en fait un de filles qui se d\u00e9guise en gar\u00e7on pour aller dans les bars, c'est tout un monde un peu interlope le le monde des ports et puis, un monde de l'\u00e9migration dans la la soci\u00e9t\u00e9 grecque dans laquelle vous avez grandi \u00e0 ceux qui avaient pas du tout un jugement un peu n\u00e9gatif par rapport \u00e0 ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:07) [85%] :\r\nBon, d'abord pour l'histoire des migrations et de pourquoi Mirna etc, d'abord pour moi, c'\u00e9tait la m\u00e9lodie, c'\u00e9tait le les voir puisque j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 beaucoup plus comme chanteuse, m\u00eame si je joue des instruments c\u00f4t\u00e9 enfin, j'ai choisi faire ce disque comme chanteuse d'abord donc, du coup, premi\u00e8res concentration pour moi quand j'\u00e9coute en g\u00e9n\u00e9ral, la musique s'c'est la maladie et puis j'\u00e9tais compl\u00e8tement amoureuse de tous c'est retournement ornementation de cette \u00e9poque, mais en m\u00eame temps, quand j'ai pens\u00e9 le projet, j'ai pens\u00e9 que envie justement une p\u00e9riode d'une \u00e9norme Immigration et de l'expatriation en disant oui, et du coup, j'ai trouv\u00e9 plein de points communs dans une \u00e9poque, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 100 60 ans et aujourd'hui plein de choses comme pas seulement par rapport \u00e0 l'immigration et par rapport \u00e0 cette. \r\nMal de coeur et cette cette envie d'exprimer des choses et de malgr\u00e9 la la tristesse et la gal\u00e8re bien vivre et profiter de la vie et j'toujours trouv\u00e9 l'amour dans les choses concr\u00e8tes dans le quotidien. \r\nMais aussi \u00eatre libres ont plus de s'exprimer de cette fa\u00e7on \u00e9gal ce qu'on veut dire ce qu'on vit ce que est ce donc pour moi c'est pas du tout une provocation, c'est une libert\u00e9, m\u00eame si \u00e7a, \u00e7a sent un peu une chose bien provocatrice voil\u00e0 mais c'est tout simplement de d'\u00eatre libre de s'exprimer d'une mani\u00e8re libre, parler d'une mani\u00e8re libre, dire des choses du quotidien l'\u00e9t\u00e9 qu'est c'est l'\u00e9t\u00e9 qui pluriel en grec et c'\u00e9tait pas seulement un endroit o\u00f9 les gens aller pour fumer, faire rien d'autre, \u00e9videmment, c'est un lieu de philosophie de l'\u00e9poque, c'est un endroit o\u00f9 les gens pouvaient l\u00e2cher des choses \u00e0 dire des choses simples, m\u00eame m\u00eame si le mot simple sonne tout simple, c'est une mani\u00e8re directe, c'est \u00e0 dire les choses par exemple dans dans les morceaux, il y a beaucoup de morts, ce que j'ai choisie qui parle de l'amour, c'est tout simple \u00e0 dire \u00e0 quelqu'un que tu aimes, t'as des yeux noirs comme les olives et lui qui va les voir ne pas peur de la mort par exemple c'est de mani\u00e8re po\u00e9tique, mais tr\u00e8s simple, tr\u00e8s directe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:34) [90%] :\r\nEt tr\u00e8s belle et tr\u00e8s gourmandes en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:36) [84%] :\r\nDonc j'ai cherch\u00e9 la gourmandise dans dans ce disque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:53) [69%] :\r\nEt une STI. \r\nEst -ce qu'est -ce qu'on peut se voir proposer un poste pays rel\u00e8ve Strauss malgr\u00e9 la cl\u00e9, je ferai le pays et ce matin, puisque vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:34) [85%] :\r\nElle a une voix magnifique, cette dame m\u00e9nage v\u00e9ritablement voil\u00e0 alors elle le disait : bon, j'imagine que ben comme dans toute l'homme comme dans le blues, finalement, \u00e7a parle de malheur, \u00e7a parle d'amour d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:48) [72%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est m\u00eame des fois ben elle distille ses d\u00e9fauts, provocateur, c'est une fille qui qui indique qu'elle va dans l'\u00e9t\u00e9 pour enlever son voile, on apprend qu'en fait, et puis dans les conditions de d'mal traduit oui oui absolument, ou alors que c'est la figure et puis voil\u00e0 qu'elle porte une arme et qu'elle vient fum\u00e9e etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:06) [82%] :\r\nEst -ce qu'un corpus historique de de r\u00e9p\u00e9ter cause dire qu'on reprend, comme on dirait des standards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [83%] :\r\nOui, alors il y a notamment mais justement toute l'oeuvre de Mozart, ce qui, il y a des centaines et des centaines de morceaux qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s vraiment navrante alors en avant tout en m\u00eame temps on en cr\u00e9e, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors il y a, il y a les 2, la les 2 \u00e9coles de nouveau il y a ceux qui qui vont comme mari assis Mouloud qui reviennent \u00e0 la source et qui essaye de de recr\u00e9er \u00e7a mais avec des instrumentistes du 21\u00e8me, donc des gens qui ont une vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:41) [83%] :\r\nCuriosit\u00e9 puis de r\u00e9activer \u00e7a et de se dire qu'est -ce qui se serait pass\u00e9 si \u00e7a va continuer oui et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a ceux qui qui continue \u00e0 m\u00e9langer malien leur et aussi dans d'autres contextes \u00e0 la c'\u00e9tait sa d\u00e9marche sur ce disque, et c'est c'est de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [76%] :\r\nVincent bon j'ai j'ai tout compris pour le r\u00e9p\u00e9ter au \u00e7a se danse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:03) [79%] :\r\nAlors il y a des rythmes de danse le rebetiko, encore une fois, on a compris que \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un genre mais l\u00e0- dedans il y a des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, et donc il y a forc\u00e9ment des des dents soutenir 5 ordonnances vous vous non, surtout pas, ce qui la m\u00eame mais j'adorerais en plus alors j'sinon il y a pas passager, un danseur qui me disait mais tu sais pourquoi on danse sur des temps irr\u00e9gulier, c'est \u00e0 cause des Verts 12 au parce qu'apr\u00e8s \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:28) [81%] :\r\nApr\u00e8s quoi, pourquoi pas, plus exactement le m\u00eame et qui, voil\u00e0, merci infiniment Vincent Zanetti puis \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:33) [98%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t j'esp\u00e8re, p\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95936A42-84D5-4594-8778-C091CE5F88CD", "internalArchiveId": "95936A42-84D5-4594-8778-C091CE5F88CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 27.09.2016", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 176, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011613", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-09-27T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-09-27T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8011630", "ece-8011613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T12:03:27Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\n7 mois qu'on point donc mais c'\u00e9tait service presse et tous leurs 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nChaque jour aux journalistes retire 3 sujets de la presse romande mais bon l\u00e0 ce retour de vacances, j'\u00e9tais loin de devrait et en commence avec ce sujet du matin, il faut traiter la mal \u00e0 la racine du l\u00e0 le jeu de mot la vall\u00e9e alors voil\u00e0 \u00e7a vont -ils augmenter ce que \u00e7a fait mal tout \u00e7a, tout \u00e7a, bref, c'est donc le titre de l'\u00e9dito du matin qui revient comme les autres quotidiens d'ailleurs sur ces au CCF douloureuses hausse annonc\u00e9e hier et la classe moyenne et la lamin\u00e9 par l'augmentation des primes maladie selon l'\u00e9ditorialiste, un \u00e9ditorialiste qui chargent lourdement les politiciens de notre pays, la majorit\u00e9 des politiciens et totalement incapables de rem\u00e9dier \u00e0 cette fuite en avant dont elle porte une large responsabilit\u00e9, dit -il, il s'explique : la plupart d'entre eux touchent d'une mani\u00e8re ou d'une autre des royalties dans le syst\u00e8me de la sant\u00e9, que ce soit dans les soci\u00e9t\u00e9s d'assurance, les cha\u00eenes de cliniques priv\u00e9es ou de cabinets, les fournisseurs de mat\u00e9riel m\u00e9dical ou les marchands de pilules, il n'est donc pas cynique de dire qu'une bonne partie de la classe politique atomis\u00e9e par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, se r\u00e9jouit en fait de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, donc, au moins, maintenant on sait \u00e0 qui profite le Crime et en parlant de Crime, h\u00e9 bien, page 5 du temps un article assez hallucinant sur la guerre men\u00e9e aux Philippines contre la criminalit\u00e9, le fameux pr\u00e9sident doute RT, celui -l\u00e0 m\u00eame qui a trait\u00e9 baroque a 2 fils de il y a pas longtemps, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur la promesse d'\u00e9radiquer la criminalit\u00e9 en 6 mois mais il aimerait bien prolonger sa campagne antidrogue de 6 mois suppl\u00e9mentaires parce que, selon lui, il ne savait pas qu'il y avait autant de narcotrafiquants aux Philippines et beaucoup de vendeurs ou de consommateurs se sont d\u00e9j\u00e0 rendus aux autorit\u00e9s, oui, mais le probl\u00e8me, c'est que je ne peux pas tous les tuer, a d\u00e9clar\u00e9 Rodrigo RT pardon Rodrigo, tu peux pas tous les tuer, \u00e7a fait mauvais genre, mais \u00e0 en croire cet article du temps, il y en a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 quelques-uns et quand il parle de tuer, c'est pas une image, c'est pour de vrai la journaliste Amani nous raconte l'histoire de Viviane et Adriane couple modeste avec 6 enfants une vie modeste des boulots modeste et quand le couple \u00e9tait viennent peser quelques extras, comprenez par l\u00e0 elle vendait des petits sachets de ma\u00eetre et des fois h\u00e9las encore ce m\u00eame type mais un jour, Rodrigo Duterte arrive au pouvoir et le couple ce feu alors une connaissance chez les flics leur conseille de se rendre officiellement pour laver leur nom comme des centaines de milliers de philippins et ils commencent \u00e0 prendre peur en voyant les images de cadavres exhib\u00e9s \u00e0 la une des m\u00e9dias souvent les assassins laisse une pancarte pr\u00e8s des cadavres avec \u00e9crit dessus : je suis un dealer ne m'imitez pas et puis une nuit tout le monde dort dans la maison d'Adrienne et deviennent les 6 enfants tout \u00e7a \u00e0 tout le monde dort dans la m\u00eame pi\u00e8ce de type rentre \u00e0 battre les parents est reparti sous les yeux des enfants \u00e0 ce jour : la police annonce avoir tu\u00e9 1234 suspects depuis le 1er juillet juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [79%] :\r\nEt revue de presse : voulez -vous Berlusconi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:53:01Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8188748-A8C9-48DE-95AE-EF12CE8A27AC", "internalArchiveId": "C8188748-A8C9-48DE-95AE-EF12CE8A27AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Hillary Clinton tient le choc face \u00e0 Donald Trump durant leur premier d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, candidat \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle\r\nLe premier d\u00e9bat en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines a oppos\u00e9 Hillary Clinton et Donald Trump \u00e0 New York. Si Hillary Clinton a tenu le choc, le candidat r\u00e9publicain a redoubl\u00e9 d'efforts pour devenir acceptable.\r\n\r\n* * Hillary Clinton tient le choc face \u00e0 Donald Trump durant leur premier d\u00e9bat  L'APPELER POUR ORGANISER LE DIALOGUE\r\nOn va revenir sur l'\u00e9v\u00e9nement de la nuit, aux Etats-Unis, le premier d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel a oppos\u00e9 hillarx clinton et donald trump, tout a l'heure \u00e0 New York. Philippe Revaz, vous etes notre correspondant aux Etats-Unis, vous avez suivi ce d\u00e9bat pour nous. plut\u00f4t une bonne soir\u00e9e pour Hillary Clinton ?\r\nDialogue int\u00e9gr\u00e9\r\nOui elle a tenu le choc, et elle a sans doute remport\u00e9 le classement aux points sur l'carrure presidentielle. Juste apres le debat, donald trump est rapidement sorti a la rencontre de la presse, et spontanement, xcokme aec une poointe de regret., il nous a confi\u00e9 ceci.\r\n   00'15'' \r\nMAG TRUMP 1 (traduit)\r\nOn sent comme une pointe de frustration et il faut dire qu'il s'est bien tenu entree guillements, pas fait d'insulte d'erreur disqualifiante. Mais en meme temps on sent une frsutration parce que les sujets dificiles c'est lui qui els a recolt\u00e9s : ses declaration d'impot, le certificat de naissacne d'obama, par exemple. Il n'a rien dit sur benghazi, rien sur l afondation clionton.\r\n***Son meilleur moment, c'est lorsqu'il a attaqu\u00e9 sur le liobre-\u00e9change.\r\nOui voila l'instnant decisif ou il trappelle a clinton qu'elle pla\u00e7ait le libre echange avec lk'asie la medaille d'or desa accords commerciaux. avant de virer d'avis.\r\nMAG 2 trump trade\r\n   00'12''\r\nEt c'est l'axe numero un ou trump est le plus efficace, tressant la distinction entre lui , nouveau, qui dit la verit\u00e9, qiui ose, et et clinton et ses annees de carriere. Le senateur jeff sessions apres le debat, pointait cet element : le loibere echange ne fonctionn e pas et clinton est une avocate du statu quo.\r\n   00'09''\r\nMAG 3 sessions\r\n***A contraio, clinton est mont\u00e9e en puissance dans le d\u00e9bat\r\nOui apr\u00e8s cet \u00e9pisode sur le libre \u00e9change, elle a maitris\u00e9 le debat. Il faut dire que les theme sla favorisaient, comme sur la question raciale ou elle peut seduirfe son electorat. Sur la russie et l'amieit\u00e9 de trump avec poutine, l'otabn, la menace nucleaire, elle rappelait aussiu les propos de trump, sans jamais paraitre s'enerver. Le point charniere c'est celui-ci, quand trump lui reproche d'avoir rat\u00e9 un jour de campagne pr se preparer pr le debat, elle repond oui jsutement je suis prepapreee. Et pour la presidence aussi..\r\n   00'12'' \r\nMAG 4)clinton \r\nEt l\u00e0 ou on peut veirifer tres rapidement, juste apres, dans la salle de presse du debat ou les representants de chaque camp viennetn in fluencer le narratif, voici joel benenson, sondeur et strategiste numero un de clinton, et roby mook, son chef de campoagne,m qui nous diosent l'un apres l'autre les memes mots : trump n'\u00e9tait pas prepar\u00e9..\r\n  00'08'' \r\nMAG 5) unprepared\r\nC'\u00e9tait le premier debat, clinton n'a pas failli. Trump lkui est plac\u00e9 face a un dilemme, on  lke sent qui piaffe de devenir plus agressif, mais alors il perdrait l'avanatage de ses effrots pour paraitre aceptable. C'est un piege dans lequel clinton veut lp'enfermer.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Hillary Clinton tient le choc face \u00e0 Donald Trump durant leur premier d\u00e9bat / JDM_2016-09-27T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le premier d\u00e9bat en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines a oppos\u00e9 Hillary Clinton et Donald Trump \u00e0 New York. Si Hillary Clinton a tenu le choc, le candidat r\u00e9publicain a redoubl\u00e9 d'efforts pour devenir acceptable."], "variantIds": ["ece-8028557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:22:38Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCar on revient donc sur l'\u00e9v\u00e9nement de la nuit aux \u00c9tats-Unis le 1er d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel qui oppos\u00e9 Hillary Clinton \u00e0 Donald Trump tout \u00e0 l'heure \u00e0 New York, bonjour Philippe Revaz bonjour, on vous retrouve, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, vous avez suivi ce ce d\u00e9bat pour nous, vous \u00eates encore sur les lieux, c'est plut\u00f4t une bonne soir\u00e9e pour Hillary Clinton, a priori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, oui, elle a tenu le choc sans doute remport\u00e9 le classement aux points sur la carrure pr\u00e9sidentielle juste apr\u00e8s le d\u00e9bat donald Trump est rapidement sorti \u00e0 la rencontre de la presse pour influencer sans doute l'opinion sur le d\u00e9bat et spontan\u00e9ment, comme avec une pointe de regret, il nous confiait ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [97%] :\r\nG\u00e9raldine Moineau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [83%] :\r\nJe ne voulais pas lancer mon attaque finale sur le pass\u00e9 de son mari Bill parce que moi, Chelsea, qui est une jeune femme merveilleuse \u00e9tait dans la salle, car c'est une noyade is\u00e9rois 9 ans, et j'ai trouv\u00e9 que ce ne serait pas appropri\u00e9, politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nOn sent l\u00e0 comme une pointe de frustration chez Trump il faut dire qu'il est, c'est relativement bien tenu un entre guillemets, il n'a pas abus\u00e9 d'insultes qui n'a pas fait d'erreur disqualifiante mais en m\u00eame temps, sent une frustration, parce que les sujets difficiles, c'est lui qui les a r\u00e9colt\u00e9es ces d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, le certificat de naissance d'Obama, par exemple, il n'a rien dit ou rien pu dire sur Benghazi sur la Fondation Clinton tr\u00e8s peu sur les e-mails Philippe son meilleur moment, c'est lorsqu'il a attaqu\u00e9 sur le libre- \u00e9change oui voil\u00e0 l'instant crucial o\u00f9 il rappelle \u00e0 Clinton qu'elle avait d\u00e9cern\u00e9 au trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec la ville \u00e0 la m\u00e9daille d'or des accords commerciaux avant de de changer d'avis sous son influence \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [55%] :\r\nEt au cours de C\u00f4te d'Or : un, de quoi vous commandez peut-\u00eatre gangster Loft \u00e0 leur nom, un dernier au-revoir le beurre le de et qui dans la bagnole You est venu en Guyane n'est pas dans air les d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [87%] :\r\nMais je sais que vous vivez dans votre r\u00e9alit\u00e9 Donald et d'Hillary Clinton, c'est cette taxe d'attaques de Trump est vraiment le plus efficace, il il reste la distinction entre lui, l'homme 9 qui dit la v\u00e9rit\u00e9 qui Clinton et ses longues ann\u00e9es de carri\u00e8re d'h\u00e9sitation, juste apr\u00e8s le d\u00e9bat, le s\u00e9nateur Jeff ces cha\u00eenes, qui est un proche de Trump d'insister sur cette question, a le libre- \u00e9change qui ne fonctionne pas et Clinton, qui est une avocate du statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [69%] :\r\nD'ailleurs j'ai maintenant, moi je les agissements la flotte va faire mieux qu'un enfant Genevi\u00e8ve se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\n\u00e0 contrario, Philippe, Hillary Clinton, elle est mont\u00e9e en puissance dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [86%] :\r\nOui, apr\u00e8s cette \u00e9pisode sur le libre \u00e9change la d\u00e9bat c'est dire que les th\u00e8mes la favorisaient la question raciale ou elle peut s\u00e9duire son \u00e9lectorat, la, la Russie et l'amiti\u00e9 Trump avec Poutine, l'Otan, la menace nucl\u00e9aire rappeler aussi les propos de Trump un sans jamais paraitre \u00e9nerv\u00e9 que ses propos sexistes par exemple le point charni\u00e8re, c'est ici qu'on rencontre un plus reproche d'avoir rat\u00e9 un jour de campagne pour se pr\u00e9parer pour le d\u00e9bat, il tente de, de, de, de se moquer d'elle, elle r\u00e9pond : ben oui justement, je me suis pr\u00e9par\u00e9, j'ai tr\u00e8s bien fait, je me suis pr\u00e9par\u00e9 pour la pr\u00e9sidence aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [60%] :\r\nDans l'ambiance que le mais il faut un effet de ceux qui payent un elle aurait lanc\u00e9 un peu \u00e0 de depuis C\u00e9dric \u00e0 attentat cette Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [87%] :\r\nJour voil\u00e0 la pr\u00e9paration \u00e0 la pr\u00e9sidence, l'attaque \u00e9tait tr\u00e8s minutieusement pr\u00e9par\u00e9 de Clinton et on peut le prouver parce que tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s les d\u00e9bats dans la salle de presse, c'est la 2\u00e8me salle qui arrive sur ce th\u00e8me de la pr\u00e9paration voici Jo\u00eblle Benson sondeur et strat\u00e9giste principal de Clinton et Robbie mots que son chef de campagne nous disent l'un apr\u00e8s l'autre, avec les m\u00eames mots, c'est frappant Trump n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [65%] :\r\nAvec comme Story jouer un peu plus Elf aujourd'hui ce que se et sur le plan priv\u00e9 un peu pr\u00e8s, \u00e0 peu pr\u00e8s de ce pays peut \u00eatre au fond et de passer ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [84%] :\r\nPour perdre peu c'est le le Warning, entre guillemets, ah, c'est la mani\u00e8re dont on n'ont des crises d\u00e9bat c'est le professionnalisme de la campagne Clinton \u00e7a, tranche un peu avec la campagne Trump apr\u00e8s le d\u00e9bat, son \u00e9quipe ses 6 repr\u00e9sentants \u00e9taient beaucoup moins concentr\u00e9 sur une phrase, une mani\u00e8re de d\u00e9fendre leur candidat, c'\u00e9tait le 1er d\u00e9bat Clinton n'a pas failli Trump lui est plac\u00e9 face \u00e0 un dilemme dans le sang qui piaffe de devenir plus agressifs, mais alors il perdrait l'Avantage de ces efforts qui ont permis de para\u00eetre plus acceptable, c'est un pi\u00e8ge dans lequel Clinton veulent enfermer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [96%] :\r\nMerci Philippe Revaz, vous \u00e9tiez en Direct de New York, o\u00f9 a eu lieu ce d\u00e9bat qui s'est achev\u00e9e il y a quelques heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90AD166D-FC4C-4DD8-BE47-E62C72B2E5DA", "internalArchiveId": "90AD166D-FC4C-4DD8-BE47-E62C72B2E5DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale sur les 20 ans du D! Club", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Le D! Club a 20 ans! Thierry Collado, directeur artistique, et Thierry Wegm\u00fcller, directeur g\u00e9n\u00e9ral, sont les invit\u00e9s de \"pl3in le poste\". Ils reviennent sur l'anniversaire du club lausannois et pr\u00e9sentent le programme des festivit\u00e9s qui se tiendront durant tout le mois d'octobre 2016.", "durationSec": 3386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011598", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["discoth\u00e8que (dancing)", "musique"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 27.09.2016", "pl3in le poste du 27.09.2016", "pl3in le poste / PLP_2016-09-27T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste / PLP_2016-09-27T19:00:00_plein-le-poste"], "variantIds": ["ece-8011599", "ece-8011598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-13T06:57:55Z", "webPublicationDate": "2016-09-27T18:20:01Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collado, Thierry", "role": "directeur artistique du D! Club", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wegmuller, Thierry", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral du D! Club", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9FF72A1-DD86-4157-92CC-F07ACC102F11", "internalArchiveId": "C9FF72A1-DD86-4157-92CC-F07ACC102F11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Pr\u00e9sentation du projet r\u00e9volutionnaire M\u00e9tamorphouse dans le Jura", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Membrez, maire de la commune de Courroux;CATINFO_SEP2016;Beyeler, Mariette\r\nInciter les propri\u00e9taires de maisons individuelles \u00e0 les transformer afin de cr\u00e9er de nouveaux logements: tel est le but du projet ambitieux M\u00e9tamorphouse, pr\u00e9sent\u00e9 lundi soir dans la commune de Courroux, voisine de Del\u00e9mont (JU).  Invit\u00e9e: Mariette Beyeler, architecte \u00e0 la base du projet M\u00e9tamorphouse.\r\n\r\n* * Pr\u00e9sentation du projet r\u00e9volutionnaire M\u00e9tamorphouse dans le Jura (INTERCITES 27-09: RESERVE A BATIR) 27-09 INTERCITES COMMENT MIEUX EXPLOITER LE POTENTIEL QUE REPRESENTE LA RESERVE A BATIR D'UNE MAISON  INDIVIDUELLE (\u00e9l\u00e9ment diffus\u00e9 depuis Lausanne + invit\u00e9e en direct studio Lausanne, Mariette Beyeler, architecte ** 00)\r\nInciter les propri\u00e9taires de maisons individuelles \u00e0 les transformer afin de cr\u00e9er de nouveaux logements. C'est un projet ambitieux qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier soir dans le Jura dans la commune de Courroux, voisine de Del\u00e9mont. La population \u00e9tait invit\u00e9e \u00e0 prendre connaissance d'un projet-pilote innovant et soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, M\u00e9tamorphouse, un projet dirig\u00e9 par l'architecte Mariette Beyeler que nous aurons le plaisir d'accueillir dans quelques minutes. Mais dans l'imm\u00e9diat, on se rend dans le Jura avec notre correspondant Ga\u00ebl Klein...\r\n  1'43\r\n((Courroux est une des plus importantes localit\u00e9s jurassiennes avec une population de 3200 personnes, mais elle est \u00e0 l'\u00e9troit dans ses murs. Les nouvelles normes l\u00e9gales en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire sont devenues draconiennes et la r\u00e9serve de terrain \u00e0 b\u00e2tir est \u00e9puis\u00e9e. De nombreuses familles souhaitent pourtant s'\u00e9tablir \u00e0 Courroux et les autorit\u00e9s y sont favorables, elles esp\u00e8rent m\u00eame une progression de la population r\u00e9sidente de 300 personnes dans les six ans. Toutes ces raisons poussent aujourd'hui la commune \u00e0 proposer une solution in\u00e9dite \u00e0 ses concitoyens. Le maire Philippe Membrez\r\nSON\r\nIl existe donc un potentiel int\u00e9ressant de transformation ou d'agrandissement de plusieurs dizaines de maisons. Ce type de projet, la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne dans le canton de Fribourg l'a aussi d\u00e9marr\u00e9 il y a un an. En novembre, une ultime s\u00e9ance d'information r\u00e9unira d'ailleurs des banquiers et des notaires, particuli\u00e8rement impliqu\u00e9s d\u00e8s que l'on parle d'immobilier.)) \r\nMariette Beyeler, bonjour, je rappelle que vous \u00eates architecte et que vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la base de ce projet M\u00e9tamorphouse, un projet lanc\u00e9 il y a un an dans le canton de Fribourg comme l'a rappel\u00e9 Ga\u00ebl Klein, c'est assez r\u00e9volutionnaire comme id\u00e9e, demander \u00e0 des propri\u00e9taires s'ils ne seraient pas d'accord de partager en quelque sorte leur maison ou leur terrain.\u00a0\u00a0\u00a0 \r\n-C'est tout de m\u00eame une d\u00e9marche de longue haleine, peut-\u00eatre plus philosophique ou intellectuelle pour commencer, \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment de soi au premier abord ? \r\n-Ce n'est pas un peu tout de m\u00eame de la densification forc\u00e9e ? Ne risque-t-on pas de parler d'ing\u00e9rence dans la vie priv\u00e9e ? \r\n-On doit changer les mentalit\u00e9s et sensibiliser en motivant la d\u00e9marche? \r\n-Quelles sont les possibilit\u00e9s, vous qui \u00eates architecte, \u00e7a peut aller du partage d'un terrain aujourd'hui trop grand \u00e0 entretenir jusqu'\u00e0 am\u00e9nager un studio ou un appartement dans une maison, quitte \u00e0 l'agrandir ?\u00a0\u00a0 \r\n-Comment votre projet qui est soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration et des fondations priv\u00e9es a-t-il \u00e9t\u00e9 accueilli hier soir dans le Jura ? \r\n-Il y a aussi le cas de Villars-sur-Gl\u00e2ne, \u00e7a fait un an qu'il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, vous en \u00eates o\u00f9, il y a des gens int\u00e9ress\u00e9s ?\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\n-Etendre \u00e7a \u00e0 toute les zones villas?\r\n-Au-del\u00e0 de l'incontournable question financi\u00e8re, quels arguments avez-vous pour convaincre des personnes susceptibles d'\u00eatre associ\u00e9es \u00e0 ce type de d\u00e9marche mais qui sont aujourd'hui plut\u00f4t septiques ou pas v\u00e9ritablement emball\u00e9es ? \r\n-\u00c7a peut v\u00e9ritablement apporter un plus dans une commune ? \r\n-On l'a entendu \u00e0 Courroux, il existe passablement de maisons occup\u00e9es par des personnes d'un certain \u00e2ge. Si elles d\u00e9cident de vendre tout ou partie de leur logement ou de leur terrain, ce sera certainement pour des familles plus jeunes, \u00e7a aussi, \u00e7a peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique ce m\u00e9lange interg\u00e9n\u00e9rationnel ? \r\n-Quels peuvent \u00eatre les autres effets \u00e0 long terme ?\u00a0 \r\n-Dans le cadre de cette \u00e9mission InterCit\u00e9s, on s'est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au devenir de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme, on a aujourd'hui le sentiment que tout n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 explor\u00e9 ? \r\n.........\r\nMariette Beyeler, merci et belle journ\u00e9e\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sentation du projet r\u00e9volutionnaire M\u00e9tamorphouse dans le Jura", "Pr\u00e9sentation du projet r\u00e9volutionnaire M\u00e9tamorphouse dans le Jura / JDM_2016-09-27T06:18:00_intercites", "Pr\u00e9sentation du projet r\u00e9volutionnaire M\u00e9tamorphouse dans le Jura / JDM_2016-09-27T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Inciter les propri\u00e9taires de maisons individuelles \u00e0 les transformer afin de cr\u00e9er de nouveaux logements: tel est le but du projet ambitieux M\u00e9tamorphouse, pr\u00e9sent\u00e9 lundi soir dans la commune de Courroux, voisine de Del\u00e9mont (JU).  Invit\u00e9e: Mariette Beyeler, architecte \u00e0 la base du projet M\u00e9tamorphouse.", "Inciter les propri\u00e9taires de maisons individuelles \u00e0 les transformer afin de cr\u00e9er de nouveaux logements: tel est le but du projet ambitieux M\u00e9tamorphouse, pr\u00e9sent\u00e9 lundi soir dans la commune de Courroux, voisine de Del\u00e9mont (JU).  Invit\u00e9e: Mariette Beyeler, architecte \u00e0 la base du projet M\u00e9tamorphouse.", "Inciter les propri\u00e9taires de maisons individuelles \u00e0 les transformer afin de cr\u00e9er de nouveaux logements: tel est le but du projet ambitieux M\u00e9tamorphouse, pr\u00e9sent\u00e9 lundi soir dans la commune de Courroux, voisine de Del\u00e9mont (JU).  Invit\u00e9e: Mariette Beyeler, architecte \u00e0 la base du projet M\u00e9tamorphouse."], "variantIds": ["ece-8028576", "ece-8028559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:53:55Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe Journal du matin Intercit\u00e9s : inciter les propri\u00e9taires de maisons individuelles \u00e0 les transformer afin de cr\u00e9er de nouveaux logements, \u00e7a c'est un projet ambitieux qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier soir dans le Jura, dans la commune de Courroux c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont la population \u00e9tait invit\u00e9e \u00e0 prendre connaissance d'un projet-pilote innovant et soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration M\u00e9tamorphouse pas au sein projet dirig\u00e9 par l'architecte Mariette BLR qu'on aura le plaisir d'accueillir dans dans un instant, mais dans l'imm\u00e9diat, on se rend dans le Jura, avec notre correspondant Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nKourou est une des plus importantes localit\u00e9s jurassiennes avec une population de 3200 personnes mais elle est \u00e0 l'\u00e9troit dans ses murs, les nouvelles normes l\u00e9gales en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire sont devenues draconiennes et la r\u00e9serve de terrain \u00e0 b\u00e2tir est \u00e9puis\u00e9e, de nombreuses familles souhaitent pourtant s'\u00e9tablir \u00e0 Courroux et les autorit\u00e9s sont favorables, elles esp\u00e8rent m\u00eame une progression de la population r\u00e9sidente de 300 personnes dans les 6 ans toutes ces raisons poussent aujourd'hui la commune \u00e0 proposer une solution in\u00e9dite \u00e0 ses concitoyens le maire Philippe Membrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [93%] :\r\nNous n'avons pas la pr\u00e9tention de dire que ce projet M\u00e9tamorphose et la solution pour notre commune, mais vu la situation, nous avons estim\u00e9 que cela pouvait repr\u00e9senter une alternative int\u00e9ressante pour un certain nombre de propri\u00e9taires de notre commune, nous nous sommes rendu compte en travaillant un petit peu sur le sujet, que plus de la moiti\u00e9 de nos maisons individuelles \u00e9tait par au maximum de personnes et qu'une partie non n\u00e9gligeable d'entr\u00e9e, elle \u00e9tait des maisons habit\u00e9es par des personnes de 60 ans et plus, donc \u00e7a nous a \u00e0 titiller l'esprit de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une alternative pour proposer \u00e0 ce type d'habitation, de voir quelles sont les opportunit\u00e9s de pouvoir d\u00e9velopper le refrain structures actuelles en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [97%] :\r\nIl existe donc un potentiel int\u00e9ressant de transformation d'agrandissement de plusieurs dizaines de maisons ce type de projet, la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne dans le canton de Fribourg, l\u00e0 aussi, d\u00e9marr\u00e9 il y a un an en novembre une ultime s\u00e9ance d'information r\u00e9unira d'ailleurs des banquiers et des notaires particuli\u00e8rement impliqu\u00e9s d\u00e8s que l'on parle d'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour le cadre qui est pos\u00e9e, bonjour Mariette, ben il y a l'air bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, c'est vous qui est \u00e0 l'origine de de cette id\u00e9e M\u00e9tamorphouse vous \u00eates architecte projet lanc\u00e9 il y a un an, dans le canton de Fribourg, comme l'a rappel\u00e9, Ga\u00ebl Klein c'est assez r\u00e9volutionnaire comme Midi demander \u00e0 des propri\u00e9taires de villas, s'il ne serait pas d'accord partager en quelque sorte leur maison ou leur terrain, c'est une d\u00e9marche, on l'imagine de longue haleine, c'est presque une d\u00e9marche intellectuelle o philosophique non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [89%] :\r\nNon, je dirais plut\u00f4t c'est une d\u00e9marche pragmatique en fait les il est besoin de tous les habitants ont fait \u00e9voluer au fil des du temps au fil des ann\u00e9es et, en fait, les maisons restent souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un objet fini fixe en fait qu'on ne peut pas modifier, alors que l'exp\u00e9rience montre en fait que des maisons peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme une sorte de mati\u00e8res premi\u00e8res qu'on peut tout \u00e0 fait transformer selon les besoins, selon les conditions, les contraintes en fait qui changent au fil de la vie, l'id\u00e9e c'est bien l\u00e0 d'une forme de densification quand m\u00eame si, oui, oui, l'id\u00e9e c'est de cr\u00e9er justement dont on sait, maisons individuelles en 2\u00e8me logements, soit par subtilis\u00e9es en construction d'une annexe, au Pare sur\u00e9l\u00e9vation et en fait ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans les quartiers de maisons individuelles mais aussi dans les maisons individuelles, il y a des r\u00e9serves en fait qui permettent donc les r\u00e9serves \u00e0 b\u00e2tir, mais aussi les r\u00e9serves, c'est-\u00e0-dire les les surfaces qui sont plus utilis\u00e9es par par les propri\u00e9taires, en fait, sont une ressource en fait qu'on peut utiliser pour cr\u00e9er des logements suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [88%] :\r\nOn le disait alors le chiffre, c'est \u00e7a, la moiti\u00e9 des maisons individuelles sont habit\u00e9s par de 2 personnes seulement, et puis parfois, m\u00eame souvent par des, des, des, des retrait\u00e9s, enfin des des plus de 60 ans, donc la place, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [91%] :\r\nIliana pragmatiquement dit oui il y en a de la place, il y a aussi des r\u00e9serves en fait parce que la plupart des maisons qui ont \u00e9t\u00e9 construites dans les ann\u00e9es 70 8 antennes en entend fait n'utilisent pas tous les droits, \u00e7a veut dire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [83%] :\r\nC'est ce que vous appelez les r\u00e9serves c'est \u00e7a les r\u00e9serves \u00e0 b\u00e2tir, oui, oui et et alors c'est \u00e0 Courroux l\u00e0 hier soir, enfin hier 16 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accueilli, comment, enfin, c'est parce que ouais, j'ai parl\u00e9 d'une d\u00e9marche intellectuelle quand m\u00eame pas \u00eatre facile de se dire oui, ben je vais mettre ma maison \u00e0 disposition de quelqu'un, on va imaginer de densifier un peu cette surface, comment les gens accueilli ces ces cette id\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [89%] :\r\nEn fait, il faut pas s'imaginer une grande opposition c'est plut\u00f4t le contraire, en fait c'est un c'est un c'est un accueil int\u00e9ress\u00e9, je dirais, en fait suite \u00e0 la mama pr\u00e9sentation il y a eu une, une s\u00e9ance de discussions et de questions et en fait c'est c'est jamais le fond c'est la m\u00eame chose, c'\u00e9tait la m\u00eame chose en Villars-sur-Gl\u00e2ne ce n'est pas le fond de de ce projet qui a mis en question, en fait, par contre, il y a, il y a des questions au fait, qui se pose forc\u00e9ment avec la densification, c'est-\u00e0-dire, il y aura plus de voiture, comment on fait avec les places de parc, donc \u00e7a montre quand m\u00eame que les gens en fait, ce sont quelque part tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en fait \u00e0 cette \u00e0 cette option \u00e0 cette alternative de l'intensification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [88%] :\r\nIls sont pas oppos\u00e9 a priori sont pr\u00eats \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, mais ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'action et \u00e0 et \u00e0 v\u00e9ritablement ou ou am\u00e9nager une partie de leur leur leur leur villa entre les intentions et l'acte il y a parfois un chemin qui est assez long, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [86%] :\r\nOui, en fait, ce qui c'est l\u00e0 justement o\u00f9 ce projet M\u00e9tamorphouse la hausse cherchant \u00e0 impliquer les propri\u00e9taires dans une d\u00e9marche participative en fait on on on pr\u00e9sentant la densification pas comme quelque chose, que vont faire les autres, les voisins, notamment, mais quelque chose qui pourrait les int\u00e9ress\u00e9s eux- m\u00eames, en fait, que j'appelle \u00e7a des sc\u00e9narios de vie, \u00e7a veut dire, je l'ai je les je les motive les stimule pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment on fait une densification pourrait faire sens dans leur situation dans leur contexte pour justement d\u00e9velopper oui un sc\u00e9nario de densification et souvent, en fait, j'ai vu \u00e7a Villars-sur-Gl\u00e2ne les gens ont et ses projets, quelque part, en fait, tout, tout le monde qu'il y a une maison se dira : ce serait quand m\u00eame bien, si, si on avait en Studio, peut-\u00eatre dans un 1er temps pour travailler \u00e0 domicile dans un 2\u00e8me temps pour le transformer en logements ind\u00e9pendants donc ces projets on est \u00e9tonn\u00e9, souvent, sont d\u00e9j\u00e0 dans la t\u00eate, mais il manque l'information pour aller de l'avant de les concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [87%] :\r\nLes t\u00eates leur faciliter la t\u00e2che, il faudrait appliquer sa toutes les zones villas de Suisse du c'est qu'il y en a certains architecte qui qui qui \u00e9tait ici \u00e0 ce micro se soutiennent que, au fond, les villas n'ont plus rien \u00e0 faire en Suisse aujourd'hui, pays tr\u00e8s dense qui va se densifier encore que toutes les zones villas sont une un anachronisme est -ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [93%] :\r\nOui et non, moi je pensais il faut nuancer, il y a, il y a effectivement des des maisons individuelles, peut-\u00eatre en ville et qui ont pas tout \u00e0 fait leur place alors que quand on parle des zones villas emp\u00eache pour la plupart des communes suisses en fait \u00e7a fait sens, parce qu'en fait il faut pas se voiler la face, en fait, la maison individuelle reste une pr\u00e9f\u00e9rence l'habitation d'une d'une majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [85%] :\r\nMais ce qu'il faut continuer de favoriser sa route permettre \u00e7a, donc des permis de construire pour ce genre de d'habitat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [89%] :\r\nLes permis de construire, oui, mais peut-\u00eatre pas les zones \u00e0 b\u00e2tir, donc la la question qui se pose aujourd'hui aussi avec la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, c'est-\u00e0-dire on freine, d'un c\u00f4t\u00e9 le le mitage du du territoire en m\u00eame temps il y a toujours ce r\u00eave de la de la Maison de l'appartement du logement avec jardin, donc la question que qui se pose pour moi se dire comment, justement, on peut concilier \u00e0 la fois en fait, la protection du paysage et en m\u00eame temps r\u00e9pondre aux pr\u00e9f\u00e9rences d'habitation d'une majorit\u00e9 de, de, de, de m\u00e9nage donc la densification en fait est une piste pour justement r\u00e9pondre assez ces 2 exigences et en plus elle permettrait aussi aux personnes aux propri\u00e9taires vieillissant de bien vieillir justement dans leur maison en la transformant en l'adaptant \u00e0 leurs besoins Courroux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [77%] :\r\nVillars-sur-Gl\u00e2ne vous allez \u00e0 \u00e9tendre projet ailleurs vous allez visiter d'autres communes, faire d'autres s\u00e9ances d'information, vous allez attendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [87%] :\r\nEncore oui, moi, moi, j'aimerais aussi le mener en Suisse al\u00e9manique, mais pour l'instant en fait pour la Suisse Romande et pionni\u00e8re, mais il y a eu Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e0 Courroux dans le Jura pour l'instant, les Suisses allemands s'se tend un peu ils sont h\u00e9sitants et je pense en fait, c'est un peu une crainte politique aussi parce que travailler avec les propri\u00e9taires de maisons individuelles, c'est \u00e7a peut \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 une ing\u00e9rence en la de densification forc\u00e9e oui oui forc\u00e9e non justement c'est c'est on essaie de prendre le contre- pied de de montrer justement que la densification c'est la densification douce et choisi par le propri\u00e9taire lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [85%] :\r\nPour trouver les mots, merci beaucoup, d'abord les salaires nous tr\u00e8s int\u00e9ressant Mariette l'air architecte et vous \u00eates \u00e0 la base de ce projet M\u00e9tamorphouse Mao, c'est un jeu de mots bien s\u00fbr, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:52:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54C65E0A-AE7A-4523-96B5-579A5BF7DEC3", "internalArchiveId": "54C65E0A-AE7A-4523-96B5-579A5BF7DEC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Projet in\u00e9dit pour les \u00e9tudiants de la classe de direction de la HEM de Gen\u00e8ve : Interview de Laurent Gay, chef d'orchestre. -2. Nomade \u00e0 Berne : Rencontre avec Stefan Aeby, pianite. - 3 .Echos magn\u00e9tiques. - 4. Chronique de David Christoffel : Bioacoustique", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui dans \"Magn\u00e9tique\", Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Laurent Gay, le chef d'orchestre et professeur de direction d'orchestre de la HEM de Gen\u00e8ve, et Arie Van Beek, directeur musical de l'OCG, pour une discussion autour d'un nouveau projet entre les deux institutions. Yves Bron \u00e0 Berne d\u00e9couvre le PROGR et rencontre le pianiste de jazz Stefan Aeby. David Christoffel nous parle de la bioacoustique et Ivor Malherbe nous donne des nouvelles du monde musical. 1.Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Laurent Gay, chef d'orchestre, professeur de direction d'orchestre de la Haute Ecole de Musique de Gen\u00e8ve et Arie Van Beek, directeur musical et artistique de l'Orchestre de Chambre de Gen\u00e8ve, pour parler d'une premi\u00e8re collaboration entre les \u00e9tudiants de la classe de direction de la HEM et l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve. Concert de cl\u00f4ture de la master class de direction d'orchestre le jeudi 29 septembre 2016 au studio Ernest Ansermet \u00e0 Gen\u00e8ve. . -2. Yves Bron est \u00e0 Berne cette semaine et rencontre le pianiste de jazz Stefan Aeby. Visite de son local dans le centre du PROGR, espace de cr\u00e9ation artistique et de r\u00e9p\u00e9tition de Berne et visite guid\u00e9e du lieu par Franziska Burkhard, directrice de la fondation. . -3.Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe. . - 4.Depuis l'invention de la bioacoustique, on explore la vie des animaux \u00e0 partir de leur environnement sonore. Mais maintenant que la discipline est devenue un courant esth\u00e9tique, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 reconna\u00eetre une harmonie musicale dans les sons de la nature. Par David Christoffel.", "durationSec": 4944, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "thematicThemes": ["instrumentiste", "enseignement de la musique", "musique classique", "acoustique", "piano", "jazz", "direction d'orchestre"], "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 27.09.2016", "MAGNETIQUE / MTC_2016-09-27T17:06:00_magnetique", "Nomade \u00e0 Berne / MTC_2016-09-27T17:06:00_nomade-a-berne", "Chronique de David Christoffel / MTC_2016-09-27T17:06:00_chronique-de-david-christoffel", "Echos magn\u00e9tiques / MTC_2016-09-27T17:06:00_echos-magnetiques", "Magn\u00e9tique du 27.09.2016", "Projet in\u00e9dit pour les \u00e9tudiants de la classe de direction de la HEM de Gen\u00e8ve / MTC_2016-09-27T17:06:00_projet-inedit-pour-les-etudiants-de-la-c", "Narcisse / MTC_2016-09-27T17:06:00_narcisse", "MAGNETIQUE / MTC_2016-09-27T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u02b9hui dans \"Magn\u00e9tique\", Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Laurent Gay, le chef d\u02b9orchestre et professeur de direction d\u02b9orchestre de la HEM de Gen\u00e8ve, et Arie Van Beek, directeur musical de l\u02b9OCG, pour une discussion autour d\u02b9un nouveau projet entre les deux institutions. Yves Bron \u00e0 Berne d\u00e9couvre le PROGR et rencontre le pianiste de jazz Stefan Aeby. David Christoffel nous parle de la bioacoustique et Ivor Malherbe nous donne des nouvelles du monde musical.", "Yves Bron est \u00e0 Berne cette semaine et rencontre le pianiste de jazz Stefan Aeby. Visite de son local dans le centre du PROGR, espace de cr\u00e9ation artistique et de r\u00e9p\u00e9tition de Berne et visite guid\u00e9e du lieu par Franziska Burkhard, directrice de la fondation.", "Depuis l'invention de la bioacoustique, on explore la vie des animaux \u00e0 partir de leur environnement sonore. Mais maintenant que la discipline est devenue un courant esth\u00e9tique, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 reconna\u00eetre une harmonie musicale dans les sons de la nature. \n\nPar David Christoffel", "Une mappemonde qui tourne et s\u02b9arr\u00eate. Essayons d\u02b9\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s\u02b9\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. \n\nPar Ivor Malherbe", "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Laurent Gay, chef d\u02b9orchestre, professeur de direction d\u02b9orchestre de la Haute Ecole de Musique de Gen\u00e8ve et Arie Van Beek, directeur musical et artistique de l'Orchestre de Chambre de Gen\u00e8ve, pour parler d\u02b9une premi\u00e8re collaboration entre les \u00e9tudiants de la classe de direction de la HEM et l\u02b9orchestre de chambre de Gen\u00e8ve. \n\nConcert de cl\u00f4ture de la master class de direction d\u02b9orchestre le jeudi 29 septembre 2016 au studio Ernest Ansermet \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Aujourd\u02b9hui dans \"Magn\u00e9tique\", Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Laurent Gay, le chef d\u02b9orchestre et professeur de direction d\u02b9orchestre de la HEM de Gen\u00e8ve, et Arie Van Beek, directeur musical de l\u02b9OCG, pour une discussion autour d\u02b9un nouveau projet entre les deux institutions. Yves Bron \u00e0 Berne d\u00e9couvre le PROGR et rencontre le pianiste de jazz Stefan Aeby. David Christoffel nous parle de la bioacoustique et Ivor Malherbe nous donne des nouvelles du monde musical."], "variantIds": ["ece-8011532", "ece-8011531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-14T08:22:22Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [77%] :\r\nCharles Pasqua parce que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:00:09) [77%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, commence une machine \u00e0 la Tinguely en orchestre quels sont les orchestre \u00e0 disposition des \u00e9tudiants des classes de direction d'orchestre en Suisse romande que nous raconte la bioacoustique ce sont les 3 questions du jour auxquelles r\u00e9pondront Ivor Malherbe David Christoffel et nos invit\u00e9s les chefs d'orchestre, Arie van Beck et Laurent Gay et d\u00e8s 18 heures on retrouvera \u00e0 Berne Yves Bron dans la s\u00e9quence Nomade, il sera aujourd'hui en compagnie du pianiste jazz Stefan \u00e0 Aeby qui sera son guide au programme, un centre de production et d'\u00e9change culturel, c'est Alain Perreault et qui, en r\u00e9gie, bienvenue dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [63%] :\r\nD'\u00e0 douter entendu pour, d'une quinzaine ou une donc une tourn\u00e9e de tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:09) [58%] :\r\nEt on est \u00e0 l'\u00e9mission d'une politique de v\u00e9rit\u00e9 l'donc j'ai et m\u00e8re ne savait pas ce qu'on demande \u00e0 l'ouverture du public du de, de, et d'un appel demandant \u00e0 dire de tout, ben, tandis que pour la question des techniques de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [74%] :\r\nPoint d'une telle envie d'Poitiers 13 complexe 13 d'un petit peu \u00e0 cette exp\u00e9rience, la pointe d'pointe allemande confront\u00e9 d'de demander. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [59%] :\r\nMais aujourd'hui pour et \u00e0 point tr\u00e8s et on demande \u00e0 la mairie pour articuler pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [58%] :\r\nDemain, pas la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [61%] :\r\nTerrible on peut qui a mis au point avec Philippe \u00e9videmment qu'il y a dit point pr\u00e9cis pour on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [61%] :\r\nNous, de, de, d'Alain Perrier pour demander un peu tr\u00e8s demand\u00e9 donc donc voil\u00e0 un mandat bien que pr\u00e9sent\u00e9 demande discipline, enfin, disons 2 antennes pour rien d'avion et donc j'\u00e9tais tr\u00e8s bien et de l'Autriche \u00e0 Lyon et donc d'pour le quel texte voulu maintenir demandeuses d'instances de donc \u00e9videmment tr\u00e8s bien donc de monter un petit tour donc pour bien comprendre, de transport, de son texte, donc pour l'a bien compris donc une programme pr\u00e9sent\u00e9 demander un peu ben Rwanda pour la pays, c'est-\u00e0-dire pour les pays d'un drogu\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, on pense, par curiosit\u00e9, m\u00eame dans pays \u00e0 Alexandrie, donc aucun permettre le pays c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [88%] :\r\nDans les ann\u00e9es 70 en Nord du B\u00e9nin l'orchestre Super Banco ont enflamm\u00e9 les rues et les salles de Parakou, on vient d'entente ce groupe dans Gandhi oui, un titre qu'on peut retrouver sur l'album orchestre Super Borgou de Parakou bah le bassin d'un album paru chez analogue Africa et de l'orchestre b\u00e9ninois, on va passer un orchestre Genevois, l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve que vous dirigez, Arie van Beck et bienvenue, bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de Gen\u00e8ve, \u00e0 2 pas du Studio Ansermet o\u00f9 se d\u00e9roule la master class qui r\u00e9unit l'Orchestre de Chambre de Gen\u00e8ve, les \u00e9tudiants du Conservatoire sup\u00e9rieur de musique de Rotterdam et les \u00e9tudiants de la classe de direction de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve, ce sont vos \u00e9tudiants Laurent Gay bonjour jouer bien venir, merci de nous rendre visite aujourd'hui alors cette cette master class et le concert qui d\u00e9bouchera de cette master class jeudi, c'est une premi\u00e8re collaboration un projet in\u00e9dit pour une fois, les \u00e9tudiants en direction de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve peuvent s'entra\u00eener sur un orchestre remonte parce que il y a eu d'autres caisses professionnelles, mais qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 l'extr\u00eame, on abordera ce point un peu plus tard leurs premi\u00e8res questions qui sont les cobayes habituelle des apprentis chefs d'orchestre, peut-\u00eatre vous Laurent Gay alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [87%] :\r\nLa classe de direction de la Haute \u00e9cole de musique a la chance de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ce un un outil assez performant et int\u00e9ressant qui s'appelle l'orchestre atelier c'est un orchestre qui r\u00e9unit des \u00e9tudiants de l'art de la Haute \u00e9cole qu'ont r\u00e9uni environ une fois par mois chaque mois et avec des effectifs variables suivant la programmation et les \u00e9tudiants ont la possibilit\u00e9 donc de travailler tout de m\u00eame avec un orchestre performant, m\u00eame s'il s'agit pas d'un orchestre professionnel disons institu\u00e9, mais avec des des \u00e9tudiants instrumentiste, qui eux- m\u00eames en font r\u00e9guli\u00e8rement des des remplacements dans les orchestre alors quels instruments d'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve, donc \u00e7a leur permettent \u00e9videmment de d'avoir d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un travail avec un orchestre de qualit\u00e9, ce qui les attend, mais \u00e9videmment que la possibilit\u00e9 de travailler avec leurs caisses professionnelles comme si, pour certains d'entre eux le cas aujourd'hui et demain, et le concert jeudi, c'est une chance assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [80%] :\r\nArrive avec vous qui venez de Rotterdam, vous avez dirig\u00e9 des orchestres, vous avez enseign\u00e9 l\u00e0- bas ce concert sup\u00e9rieur comment est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Rotterdam est -ce que les \u00e9tudiants collaborait peut-\u00eatre davantage avec des formations professionnelles de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:13) [79%] :\r\nNon je crois pas parce qu'on rentre dans le c'est un peu diff\u00e9rent qui ici peut-\u00eatre quand moi j'enseigne \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 votre dame, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0, on en a fait un travail pour le chef d'orchestre comme chef d'orchestre d'amateurs en fait c'est le chef d'orchestre, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 pour travailler avec des orchestre d'amateurs, donc j'ai orchestre des universit\u00e9s etc, mais pas forc\u00e9ment pour des orchestre professionnel parce que ni-ni le niveau pour diriger de je resterai pour sais tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on n'avait pas le niveau des \u00e9tudiants, donc l'\u00e9ducation, c'est un peu diff\u00e9rent aujourd'hui, c'est, c'est diff\u00e9rent, je connais mon coll\u00e8gue un retour d'un homme qui s'apparente de l'\u00e9levage et l'entra\u00eenement de classe et c'est devenu \u00e9lev\u00e9 plus sup\u00e9rieur que qu'il y a 20 ans quand moi j'ai enseign\u00e9 on avait toutes les semaines, tous les mercredis apr\u00e8s- midi, avec comme mot, on est un parti comme peut-\u00eatre ces fran\u00e7ais aussi, c'est ce mais j'ai tous les mercredis, c'\u00e9tait une autre formation soit l'orchestre \u00e0 cordes, soit un groupe de percussion sur un coeur soit n'importe quoi en gros d'accord d'union on peut ici machin\u00e9 imaginer tout mais syst\u00e9matiquement tous les semaines 3 jure de ne de ne r\u00e9p\u00e9tition avec un groupe de ce m\u00e9thodiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a change alors d'avoir les uns pour les \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de musique de d'\u00eatre face \u00e0 un orchestre professionnel apr\u00e8s face \u00e0 l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve s'est pass\u00e9e cette id\u00e9e est venue de vous Arie Van Beek ou de vous, Laurent Gay comment est -ce que vous avez mont\u00e9 d'abord tout ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [79%] :\r\nBon, \u00e7a vient de moi parce que je trouvais logique moi Jetair autre dame maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, on a l'orchestre a d\u00e9j\u00e0 un peu relation avec l'autre \u00e9cole de musique, donc pour moi, c'\u00e9tait logique de que de commencer masterclass avec la de concevoir parce que moi j'ai fait une relation forte, toujours avec le constat d'autres drames et je suis \u00e0 Gen\u00e8ve, donc j'ai propos\u00e9 \u00e7a et leur ont \u00e9t\u00e9 favorables \u00e0 cette id\u00e9e, donc c'est la 1\u00e8re fois qu'on fait \u00e7a, mais avec le CGT ont fait le r\u00e9pertoire de l'oxyg\u00e8ne, \u00e7a veut dire \u00e7a Family Schubert, le 5\u00e8me et un symphonies de Prokofiev, num\u00e9ro 1 le classique, c'est dans les g\u00e8nes, les musiciens de l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve, donc les \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9tudiants se trouvent devant l'orchestre qui connaissent par coeur de Gevrey et \u00e7a change tout pour accord. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:41) [88%] :\r\nComment vous orchestre form\u00e9 par des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que l'orchestre ici l'eau c'est j'ai qu'on est -ce la pi\u00e8ce tr\u00e8s bien donc pour les \u00e9tudiants c'est pas question de on va jouer \u00e7a, encore une fois parce que la bo\u00eete de la note sont pas bonnes ou quelque chose comme \u00e7a, non, \u00e7a demande tout de suite notre niveau qu'est -ce qu'on attend, c'est quoi, mais j'estime qu'elles sont, je veux avoir \u00e7a face sera. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [80%] :\r\nEst -ce que c'est d\u00e9routant cette cette r\u00e9action tr\u00e8s prompte 2 de leurs caisses pour les \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de musique : je sais pas si vous avez suivi les je pense oui, le rendez- vous Julie et pour ces r\u00e9p\u00e9titions, la r\u00e9p\u00e9tition oui forc\u00e9ment, j'\u00e9tais tr\u00e8s nouveau pour certains athl\u00e8tes ont d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de de diriger des orchestres oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait d'un certain donc quand j'ai eu l'occasion, mais effectivement que les Arie l'orchestre \u00e9tant parfaitement au point, avec ses Oeuvres, ils peuvent le les les jouer pratiquement comme \u00e7a, il s'agit pour les chefs de de r\u00e9agir extr\u00eamement directement et de mani\u00e8re tr\u00e8s prompte et c'est en fin de compte, ce qu'on attend des, des, des \u00e9tudiants lorsqu'ils sortent d'une d'une \u00e9cole comme celle -ci vont faire des concours, ils vont peut-\u00eatre avoir leurs premiers engagements avec des heures caisses professionnelles et, finalement, lorsqu'on se pr\u00e9pare pour cela, on se pr\u00e9pare \u00e0 g\u00e9rer en fin de compte de l'impr\u00e9vu parce que suivant l'orchestre que l'on a face \u00e0 soi, avec peut-\u00eatre des cultures diff\u00e9rents des, des, des, des sonorit\u00e9s diff\u00e9rentes, on peut avoir pr\u00e9vu des choses, mais elle ne se passe pas toujours comme on l'imagine, m\u00eame si aucune farine, m\u00eame si on est pr\u00e9par\u00e9 absolument, donc il faut toujours \u00eatre en capacit\u00e9 de r\u00e9agir, de, de, de, de s'imposer aussi et typiquement l'exp\u00e9rience qui leur est offerte et de ce point de vue extr\u00eamement formatrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [96%] :\r\nOn \u00e9coute un tout petit extrait de la de la Symphonie classique de Prokofiev, j'ai choisi la gavotte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:00) [87%] :\r\nClaudio Abbado dirigeait le club un orchestre, enfin il y aura peu dans cette gavotte de la 1\u00e8re Symphonie la Symphonie classique de Prokofiev, ce jeudi, et m\u00eame avant, ce sont les \u00e9tudiants de la classe de direction de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve du Conservatoire sup\u00e9rieur le consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:15) [80%] :\r\nPeu d'artistes de Rotterdam qui dirigeront l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve donc 8 mouvements pour, je crois, 5 \u00e9tudiants et Wendel qui et comment est -ce que vous avez r\u00e9parti les les services en fait trop et tout le travail de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [84%] :\r\nCe matin, on a tous les m\u00eames tous les c'est \u00e9tudiants dirig\u00e9 30 35 minutes on appelle on a profit\u00e9 tout jouer donc un candidat du diriger de mouvements de Prokofiev, l'autre mouvement de Schubert et de s'\u00eatre demain c'est pareil, \u00e7a veut dire tous les 5 35 minutes environ, ils savent d\u00e9j\u00e0 quel mouvement ils vont diriger et pour la journ\u00e9e, la derni\u00e8re journ\u00e9e, on sait pas encore, \u00e7a d\u00e9pend ce qui se passe demain en tout cas la derni\u00e8re journ\u00e9e, on a m\u00eame servi de 3 jours, le matin et entre guillemets, le concert le soir, mais ce sera en concert, surtout Ansermet \u00e7a fait partie du mois classe donc tout le monde va diriger un peu et si je trouve n\u00e9cessaire ou utile apr\u00e8s le retour, chacun, j'ai pu travailler avec eux, encore un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:25) [89%] :\r\nDonc c'est un retour aussi ou proposer des noms des autres services de eau avec l'orchestre oui ce soir oui apr\u00e8s le concert et que je crois que le travail si les r\u00e9p\u00e9titions sont film\u00e9s et donc il y a aussi un retour apr\u00e8s vous visionnez le geste de l'\u00e9tudiant sa r\u00e9action face \u00e0 l'orchestre et commentaires donc vous revenez sur chacune des r\u00e9p\u00e9titions avec les personnes pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:44) [81%] :\r\nOui, donc l'apr\u00e8s- midi on a une r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la table en dire, donc on a la regarde pas tous, mais un peu une minute de la registre enregistrement de du matin et on \u00e9voque un probl\u00e8me et on ne parle, je parle de ce probl\u00e8me, c'est quoi ce probl\u00e8me, \u00e7a peut \u00eatre un geste ou un aspect musical, le phras\u00e9 c'est quoi la phrase et pourquoi faut phras\u00e9 pas est -ce que je peux regarder vous votre partition, h\u00e9 bien vous avez regard\u00e9, vous, vous avez not\u00e9 les phrases aim\u00e9 pouvoir pourquoi vous par la phrase est \u00e9norme, voil\u00e0 donc c'est un travail beaucoup plus profond, presque que le matin avec l'orchestre surtout ce matin parce que c'est un premi\u00e8re fois confr\u00e8re de confrontation pour la 1\u00e8re fois, donc il faut et il faut laisser des dirig\u00e9 le levier en tout petit peu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:33) [75%] :\r\nLeur j'que leur caisse de Chambre de Gen\u00e8ve le ai un regard assez bienveillants envers ces \u00e9tudiants parce que des fois, la pression de leurs qui assure un chef m\u00eame chevronn\u00e9s, peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s Vintimille Dornan qui sont en conditions r\u00e9elles, mais quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait, enfin, sont donc bien entour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:47) [88%] :\r\nIls sont adorables, parce qu'ils savent de quoi s'agit et il y a m\u00eame dans leurs caisses, des gens qui dirige aussi, donc ils savent tr\u00e8s bien que c'est psychologiquement tr\u00e8s difficile pour les \u00e9tudiants 35 musiciens que qu'il te regarde, il y a un public, il y a quelqu'un qui dit non, c'est pas bon, non, non, encore une fois, donc cette psychologiquement pour les gens tr\u00e8s difficile et l'orchestre, c'est donc ils sont tr\u00e8s honorables. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:12) [90%] :\r\nLaurent Gay, je disais tout \u00e0 l'heure, que c'est une premi\u00e8re en fait pour la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve pour la classe de direction que de faire une collaboration avec un orchestre, professionnels de la r\u00e9gion, pourquoi ce ne cesse jamais fait auparavant, pourtant ce ne sont pas les formations de chambre m\u00eame plus qui manque dans le coin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:28) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez simplement les ce genre de de 2 projets sont assez difficiles \u00e0 mettre en place et plusieurs partenaires et les, les, les, les, m\u00eame s'il avait eu des discussions au des essais auparavant, \u00e7a je ne peux jamais vraiment abouti, on avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'occasion de de faire des master classes dans des voil\u00e0 D du pays de de l'Est en R\u00e9publique tch\u00e8que par exemple, nous sommes all\u00e9s assez souvent \u00e0 Karlovy varie Carlsbad ans en allemand, o\u00f9 il y avait un orchestre qui nous permettaient de sur une semaine, effectuer effectivement de travailler de mani\u00e8re quotidienne avec l'Orchestre donc c'est un contact qui \u00e9tait, qui \u00e9tait important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:10) [83%] :\r\nCe que c'est, il s'agit peut-\u00eatre de probl\u00e8mes de co\u00fbt aussi, c'est moins cher de mobiliser un orchestre dans les pays de l'Est que l'orchestre de la Suisse romande et l'Orchestre de Chambre de Gen\u00e8ve o\u00f9 le sel ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:19) [83%] :\r\nCertainement au-del\u00e0 des malades et des difficult\u00e9s de, de, de, de mise en place la question des co\u00fbts est \u00e9videmment extr\u00eamement importante et en tout cas je sais une je suis ravi que cette 1\u00e8re de de cette 1\u00e8re occasion pour pour les \u00e9tudiants de le faire chez nous qu'il y a une question aussi de visibilit\u00e9, enfin pour la pour la pour la classe pour pour les \u00e9tudiants et m\u00eame s'ils peuvent le faire ici dans, dans, dans leur ville et je m'en r\u00e9jouis beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:44) [88%] :\r\nArrive un vous \u00e9tiez enseignant \u00e0 Rotterdam est -ce que vous voyez, il y a 2 \u00e9tudiants qui participent \u00e0 ce projet de master classes qui vous voyez des diff\u00e9rences de culture avant m\u00eame du geste de la direction transmis aux Pays-Bas et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:58) [87%] :\r\nEn Suisse ou bien vraiment l'enseignement se ressemblent beaucoup de l'apprentissage de chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:04) [81%] :\r\nNon, il y a pas indiff\u00e9rence chaque chef d'orchestre, alors appara\u00eet unique, tout le monde a sa propre caract\u00e8re son propre physique, tout le monde, bah, \u00e0 sa fa\u00e7on, donc tu peux pas dire que que quand il y a 10 si elle d'orchestre que num\u00e9ro un et 2, tu vas reconna\u00eetrai parce qu'ils sont suisses et les 3 et 4 du parcours reconna\u00eetrai parce qu'ils sont Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:30) [75%] :\r\nOn peut reconna\u00eetre leur ma\u00eetre peut-\u00eatre leur professeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:33) [77%] :\r\nSi sort d\u00e9pend, il y a des profs qui. \r\nInsiste de diriger, exactement comme le prof je crois pas que \u00e7a existe, je crois pas j'si c'est la cas c'est mauvais, je trouve, parce que \u00e7a veut dire tu limites quelqu'un mais c'est pas toi je trouve peut-\u00eatre Laurent notre id\u00e9e, mais tout le monde, midi une vue dualit\u00e9 du peuple, j'ai dit : tu trouves c'est tr\u00e8s bien quand tu es capable d'imiter notre chef, parce que \u00e7a veut dire quelque chose de plus pour la souplesse de de tels gestes mais imiter pourrait \u00eatre pareil que notre moi je trouve \u00e7a compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:14) [85%] :\r\nPour non, non, absolument, je m'inscris absolument tout \u00e0 fait dans ce par exemple je n'impose pas, je suis incapable de dire voil\u00e0 fait \u00e7a fait ce geste s'exemple par exemple ce geste c'est fait comme cela, \u00e7a marchera non, on sait bien qu'il y a 1000 fa\u00e7ons de bien diriger, il y en a aussi beaucoup de de mal dirig\u00e9, ce serait plut\u00f4t de d'accompagner les \u00e9tudiants de de les aider \u00e0 se d\u00e9velopper de baliser peut-\u00eatre leur parcours de de de l'encore une fois, de les aider \u00e0 se \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9velopper, d\u00e9velopper leur leur propre gestique enlever les choses qui sont pas bonnes et sans peut toujours dire : je suis plus apte \u00e0 dire ne fait pas \u00e7a parce que \u00e7a ne marche pas, d'ailleurs, et puis de de conseillers de de guider, mais comme la gu\u00e9rilla il y a autant de fa\u00e7ons dirig\u00e9e, on le sait bien qu'il y a 2 2 chefs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:03) [84%] :\r\nEt quelles ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve, qui ont \u00e9t\u00e9 retenus pour la participation, ce projet, c'\u00e9tait un peu sur base de volontariat ou bien des \u00e9tudiants qui terminent on les \u00e9tudiants branch\u00e9s et donc ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:13) [84%] :\r\nNous avons sans avec voil\u00e0 exactement plut\u00f4t plut\u00f4t ces \u00e9tudiants l\u00e0 que j'ai, que j'ai choisi et puis j'essaye de faire une r\u00e9partition harmonieuse de toutes les master classes parce qu'on a plusieurs master classes cette ann\u00e9e pour la classe de de direction donc on commence avec celle -ci et puis ensuite une \u00e0 une avec r\u00e9soudre parce qu'on bosse, c'est vrai, sauf par Sarah Toustra de Strauss, il y en a une autre avec Julien Salemkour, qui est un merveilleux musicien et chef de de Berlin et puis il y en aura encore une \u00e0 Z\u00fcrich, dans le cadre du partenariat des orchestre de la Haute \u00c9cole d'de Z\u00fcrich et de Gen\u00e8ve avec Youri Simonov, enfin chef russe sur une une symphonie pas souvent entendu parce que \u00e7a, il s'agit d'un d'un effectif consid\u00e9rable, c'est la la symphonie de Reinhold Gli\u00e8res 3\u00e8me symphonie donc voil\u00e0, il y a 4 ans master class avec diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s musicales, j'esp\u00e8re, j'essaye pendant de, de, de faire une r\u00e9partition harmonieuse pour que chaque \u00e9tudiant est l'occasion de la participer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:17) [79%] :\r\nArrive un qu'est -ce qu'on pourrait imaginer que dans le futur, l'Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve propose Alain des \u00e9tudiants qui participent \u00e0 cette master class ou \u00e0 une autre master class qui sera organis\u00e9 dans le futur qu'ils qu'ils le prennent vraiment pour un concert int\u00e9gral est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre aussi le \u00e9clat d'un partenariat entre la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve et l'Orchestre de Chambre de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:34) [83%] :\r\n\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un premi\u00e8re \u00e9tape aujourd'hui, je trouve pour l'orchestre comme le n\u00f4tre, c'est important de faire l'Orchestre de Chambre de Gen\u00e8ve c'est l'orchestre qui s'implante fortement dans, dans, dans le canton, je veux dire avec toutes sortes de travail non seulement la cour, la soir\u00e9e de l'orchestre concert traditionnel mais toutes sortes de d'autres formes de d'activit\u00e9 alors, entre autres, je trouve, c'est hyper important que l'orchestre donne la possibilit\u00e9, pour les jeunes chefs d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:09) [87%] :\r\nEn tout cas avoir d\u00e8s ce jeudi, on va vous lib\u00e9rer, Arie Van Beek parce que il joue les r\u00e9p\u00e9titions qui continue, il y a les coll\u00e8gues et qui passe au duplex de Gen\u00e8ve pour d'autres actualit\u00e9s, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Laurent Gay je vous garde encore un petit moment, on se retrouve juste apr\u00e8s ce de la 5\u00e8me Symphonie de Schubert. \r\nLes Weinberger Philharmoniker dirig\u00e9s par jour internaute qui arrive bient\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il prendra les commandes de l'Orchestre de la Suisse romande on entendait ici le le menuet de la 5\u00e8me Symphonie de Schubert : Symphonie qui est au programme du travail de la master class que les \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve, les \u00e9tudiants de la classe de direction et les \u00e9tudiants de de direction de du Conservatoire sup\u00e9rieur de Rotterdam, travaille en ce moment avec l'orchestre de chambre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:24) [87%] :\r\nDe Gen\u00e8ve, Laurent Gay, vous \u00eates professeur de direction \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve qu'est -ce qui a chang\u00e9 dans la formation des jeunes chefs d'orchestre, enfin peut-\u00eatre : comment s'est pass\u00e9 le l'par rapport \u00e0 votre \u00e0 votre ben vous avez aussi \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:37) [84%] :\r\nL'affaire de la diversion qui ce qui est un musicien merveilleux chef associ\u00e9 \u00e0 l'Orchestre de chambre de Lausanne on mais enfin depuis \u00e9videmment les les les cursus n'ont plus rien \u00e0 voir, vous \u00eates \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9 disons les, les, les cours sont devenues beaucoup plus structur\u00e9s, beaucoup plus avec des mati\u00e8res diverses les les \u00e9tudiants qui suivent les cours maintenant sont vraiment ont un cursus extr\u00eamement, extr\u00eamement lourd, on peut lire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:06) [88%] :\r\nPour les autres mati\u00e8res th\u00e9oriques que la condition oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:09) [87%] :\r\nLes autres mati\u00e8res th\u00e9orique absolument pour pour la partie, direction d'orchestre elle- m\u00eame ou c'est, on a des cours r\u00e9guli\u00e8rement avec le piano beaucoup le r\u00e9pertoire parce que les \u00e9tudes de direction en g\u00e9n\u00e9ral sont courtes, par rapport \u00e0 des \u00e9tudes d'instruments, donc il faut assimiler un r\u00e9pertoire tr\u00e8s important, assez rapidement, donc on essaye de s'en donner les moyens, je crois que quand m\u00eame la Gen\u00e8ve disons dit on le on, c'est moyen de, de, de travailler, \u00e7a, on a les cours, donc comme je le disais tout \u00e0 l'heure r\u00e9guli\u00e8rement avec l'orchestre ateliers qui nous permet d'apporter des styles et des des r\u00e9pertoires des formations assez diverses et puis il y a aussi, on est on, on essaye de, de, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des institutions disons, on a des stages par exemple, des stages de 2 dans dans les dans des op\u00e9ras, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon, \u00e7a peut \u00eatre au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, o\u00f9 les \u00e9tudiants suivent pendant la la la dur\u00e9e d'une production toutes les r\u00e9p\u00e9titions et voil\u00e0 c'est c'est c'est parfois des des stages d'observation qui deviennent des stages m\u00eame parfois participatif, donc en fait il y a et on on essaye de d\u00e9velopper au maximum, on peut les master classes, donc on a, on a bien parl\u00e9 voil\u00e0 pour leur donner, a vraiment un \u00e9ventail le plus large possible de la de la de la pratique et de ceux qui les attentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:34) [81%] :\r\nAlors ce qui les attend justement parce qu'il y a ce qui les attend, du point de vue musical artistique est -ce que l'aspect psychologique est aussi pris en compte, pendant la formation parce qu'un chef d'orchestre doit emmener quand m\u00eame des fois une centaine de personnes il y a des figures de chef tr\u00e8s autoritaire, d'autres plus souple de chefs de caisse qui se font d'entr\u00e9e par les orchestre est -ce que ces ces ces l\u00e0 o\u00f9 l'on d\u00e9velopper aussi ont sembl\u00e9 travailler pour information. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:54) [93%] :\r\nC'est une dimension difficile \u00e7a parce qu'effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:57) [82%] :\r\nVoir un peu les nerfs solides pour faire son. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:59) [87%] :\r\nUne aire solide et je dirai que pour vraiment perc\u00e9, il faut avoir un faisceau de qualit\u00e9 qui qui rendent la chose possible, on sait que certains, j'ai eu on voit autour de nous, de nous quand m\u00eame des, des, des chefs de talentueux musiciens de riches personnalit\u00e9s mais qui, \u00e0 cause justement peut-\u00eatre d'une faiblesse puisque logique ou simplement enfin de faiblesses, ce qui appara\u00eet pour la direction, ce qui n'est pas forc\u00e9ment en soi une faiblesse psychologique mais les enfants, les emp\u00eache d'aller, d'aller plus loin, on sait bien par ailleurs que la la la la, l'\u00e9valuation m\u00eame du du du m\u00e9tier, chef d'orchestre et donc des \u00e9tudiants, c'est quelque chose d'assez subjectif, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ne d\u00e9pend pas seulement de soi mais d\u00e9pend aussi des autres musiciens pour \u00eatre \u00e9valu\u00e9s ayant donc tout ce rapport \u00e0 l'orchestre ce rapport \u00e0 la \u00e0 la psychologie qui a, qui est tr\u00e8s important, alors \u00e9videmment, ce sont des comp\u00e9tences qui d\u00e9passe ce qu'on peut enseigner dans le strict cadre de la la classe de direction d'orchestre mais il y a, comme d'ailleurs pour d'autres missions des, des, des ateliers qui sont, qui sont organis\u00e9es \u00e0 la Hem, comme disait une la profession Les ou les, les, les \u00e9tudiants de direction notamment sont en contact avec des agents des directeur du th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9t\u00e9 qui donc de prendre un peu en consid\u00e9ration tous les aspects de une charge de du m\u00e9tier tous les aspects du de charge de de des directeur Caisse aspects qui sont maintenant effectivement assez nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:31) [81%] :\r\nDans le monde, la direction il y a toujours aussi peu de femmes chef d'orchestre, est ce que parmi vos \u00e9tudiants et il y a plus d'\u00e9tudiantes qui, auparavant, ou bien c'est quand m\u00eame plus rares, les femmes qui se pr\u00e9sente d'une femme qui se pr\u00e9sente pour les concours d'entr\u00e9e dans les classes de direction alors c'est quoi les musiques de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:46) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a peu de femmes dans les dans les dans ce m\u00e9tier, je j'ai tendance \u00e0 penser que les choses changent un peu quand m\u00eame, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on le voit d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la l'international des orchestres de grands orchestres phonique, on en qui font appel \u00e0 des \u00e0 des des femmes et, dans le cursus \u00e0 la Haute \u00e9cole sur 8 \u00e9tudiants qui font le cursus plein cette ann\u00e9e, j'ai 2 \u00e9tudiantes quand m\u00eame voil\u00e0 voil\u00e0 tout \u00e0 fait, 2 \u00e9tudiants qui sont, \u00e0 qui sont \u00e0 l'\u00e9tude du nord master et l'autre en Bachelor qui vient de qui vient d'entrer, j'ai une autre \u00e9tudiante qui \u00e9tait sorti il y a quelques ann\u00e9es aussi, donc, donc voil\u00e0 les les choses bougent un petit peu, il faut reconna\u00eetre que majoritairement encore, ce sont des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:34) [91%] :\r\nDes hommes qui se pr\u00e9sentent pour ces cursus absolument merci beaucoup Laurent Gay d'\u00eatre pass\u00e9 dans magn\u00e9tiques, vous restez encore peut \u00eatre quelques instants avec nous, je vous propose, avant de se quitter, d'\u00e9couter le le 1er, mouvement de la symphonie de la 5\u00e8me Symphonie de Schubert : Symphonie que travaille en ce moment, les \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve avec l'Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:06) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Claudio Abbado \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de chambre d'Europe dans la Symphonie classique de Prokofiev et non pas de la 5\u00e8me de Schubert, c'\u00e9tait la classique de Prokofiev qui sera jou\u00e9 ce jeudi \u00e0 19 heures par les \u00e9tudiants de la Haute par les \u00e9tudiants de direction de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve, les \u00e9tudiants du concert au Conservatoire sup\u00e9rieur de Rotterdam code artistes et l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve et \u00e7a se passe dans le cadre d'une master class encore d'\u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve, le conservateur de Rotterdam et l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve vous \u00e9coutez Espace 2 Les 17 heures 42 minutes bonjour David Christoffel bonjour \u00e0 Niort, alors on parlait des des orchestres, des chefs d'orchestre avec nos invit\u00e9s Laurent Gay Arie von Bek et vous prolonger quelque peu cette th\u00e9matique avec des orchestre mais des orchestres de la nature des orchestres, des animaux, d'ailleurs le titre de votre chronique les animaux peuvent -ils nous sauver. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:58) [91%] :\r\nOui, il y a une petite rumeur ancestrale qui nous souffle de temps en temps d'id\u00e9es que parmi nos 5 sens, il y en a un qui est mieux dispos\u00e9 que les autres pour nous informer des dangers que nous pouvons encourir et ce serait justement le sens de l'oreille peut nous apporter grand plaisir musical est aussi une sensibilit\u00e9 sp\u00e9cial capable de nous donner des alertes caract\u00e9ristiques ou alors des indices g\u00e9ographique au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, le th\u00e9ologien protestant devenu compositeur et musicologue Georges Kastner parler du blason sonore de la musique particuli\u00e8re \u00e9mise par chaque ville avant m\u00eame l'invention du phonographe, il se faisait fort de pouvoir reconna\u00eetre une ville \u00e0 l'oreille, en en appelant au t\u00e9moignage de tous les voyageurs qui ont pu comparer les clameurs monotone et r\u00e9guli\u00e8re de certaines villes du nord avec le tumulte confus et joyeux des cit\u00e9s du Midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:47) [94%] :\r\nEt l'invention du phonographe \u00e0 donner des perspectives encore plus importante \u00e0 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:51) [87%] :\r\nOui, maintenant qu'on dispose d'armes enregistreuse on peut \u00e9tablir des cartographies sonores et traqu\u00e9 par exemple les endroits de la plan\u00e8te ou les clameurs humaines sont les plus discr\u00e8tes, c'est exactement l'exercice auquel se livre le bio acousticien Gordon, Hampton qui apporte la preuve par document sonore que la plan\u00e8te ne compte sans doute plus qu'une cinquantaine de zones \u00e0 l'abri du bruit des hommes, alors pour le v\u00e9rifier il p\u00e9n\u00e8tre, certaines for\u00eats sans t\u00e9l\u00e9phone, sans \u00e9couteurs sans manger pour \u00e9viter tout m\u00e2choire et gaiet\u00e9 que tous les sons qui entrent dans son enregistreur sont bien d'origine naturelle et alors, comprenez l'adjectif naturelle au sens non humains puisqu'il s'agit de r\u00e9activer la grande opposition nature culture Gordon personne a besoin d'un protocole tr\u00e8s robuste pittoresque ceci : s'il faut pour aboutir \u00e0 des joyaux sonore 100 pourcent bio bio comme cette minute de qui\u00e9tude, sur le site de Wayne scolaire un \u00e9chantillon sonore de la for\u00eat de eau dans le parc national olympique de l'\u00c9tat de Washington diffus\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 sur son site Internet, par l'hebdomadaire T\u00e9l\u00e9rama. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:53) [64%] :\r\nPoint, on dit, c'est-\u00e0-dire pointu, c'est-\u00e0-dire vraiment tout, il est au savon point alors voil\u00e0 tranquille alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:31) [79%] :\r\nC'\u00e9tait un extrait du site de Gordon, Hampton One Square, une chef \u00e7a \u00e0 l'interne, \u00e9chantillons de la for\u00eat de l'Euro dans le Parc National Olympique de l'\u00c9tat de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:40) [91%] :\r\nOui, et quand on entend \u00e7a vient, on peut pas s'emp\u00eacher de de tirer l'oreille, en se demandant si dans le fond diffus du fond du fond, il y a pas une trace de circulation automobile, tellement on semble habitu\u00e9 au bruit urbain, m\u00eame quand on \u00e9coute des espaces sonores de traces humaines mais au d\u00e9part de cette discipline qu'on appelle donc la bioacoustique, il s'agissait surtout d'\u00e9tudier les relations entre les animaux \u00e0 travers les sons qu'ils \u00e9changent mais s'impliquer de plus en plus de s'arr\u00eater sur leur environnement acoustique et c'est comme \u00e7a qu'on a pu constater que par exemple les oiseaux des villes devaient chanter plus fort que les oiseaux des champs puisque les urbains doivent couvrir le bruit des voitures pour arriver \u00e0 se comprendre, bref, plus les habitudes acoustique des animaux ont \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9s par l'activit\u00e9 humaine et bien plus, la bioacoustique s'est tourn\u00e9 vers l'impact du bruit anthropiques pour ne pas dire du poids sonore des activit\u00e9s humaines sur la vie des animaux et comme le phonographe est peut-\u00eatre l'instrument de mesure le moins invasif, il y a les psycho- les bioacoustique se pose l\u00e0 quand il s'agit de produire des estimations sur l'\u00e9volution de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:42) [84%] :\r\nEt dans les le domaine de l'\u00e9cologie bioacoustique il y a une sorte de Star qui est Bernie Kraus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:48) [91%] :\r\nOui, si on en parle d'autant plus qu'une Exposition lui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Fondation Cartier \u00e0 Paris depuis le mois de juillet indique rose, qui d\u00e9gage une image un peu mythologique dans le domaine parce que, avant de se faire l'ap\u00f4tre de l'\u00e9cologie du paysage sonore, il a rompu avec les mani\u00e8res traditionnelles que nous avons, de faire de la musique, il a travaill\u00e9 avec les Doors George Harrison Sim\u00e9on, 2, mais aussi pour des cin\u00e9astes Polanski ou Coppola jusqu'\u00e0 s'en lasser et rompre avec le show- Business pour revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours, notamment la captation sonore de la nature, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que dans le discours de Berne Krause, il y a toujours une opposition entre l'homme et l'animal qui d\u00e9cline dans une opposition entre la musique artificiel, celle des humains, vous comprendrez et la vraie musique l'harmonie authentique, celle des animaux, c'est bien l'esprit de la phrase de Bernie Krause, que l'on trouve en exergue de l'Exposition de la Fondation Cartier et dont Anya, je vous invite \u00e0 nous faire la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:40) [88%] :\r\nAinsi s'accordent le grand orchestre animal r\u00e9v\u00e9lateur de l'harmonie acoustique de la nature, l'expression profond\u00e9ment de Cesson et de ses rythmes, c'est la base de ce que nous entendons dans les r\u00e9gions encore sauvage aujourd'hui et il est probable que tous les morceaux de musique qui nous procure du plaisir, et toutes les paroles que nous pronon\u00e7ons proc\u00e8de dans une certaine mesure, de cette voix collective, il fut un temps o\u00f9 il n'y avait pas d'autres sources d'inspiration acoustique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:05) [93%] :\r\nEt l\u00e0, on se dit qu'on tient peut-\u00eatre une mati\u00e8re \u00e9ducative magistrale \u00e0 l'heure o\u00f9 on s'observe de renouvellement des rythmes scolaires, la bioacoustique se pose l\u00e0 pour \u00e9duquer les enfants aux grands enjeux de la biodiversit\u00e9 en m\u00eame temps qu'on les au grand et beau monde des sons, sauf que le monde des sons de la nature ne veut pas toujours dire ce qu'on veut bien lui faire dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:25) [88%] :\r\nEt dans le cadre des actions indicative du festival d'Automne \u00e0 Paris, vous \u00eates all\u00e9 David Christoffel \u00e0 l'\u00e9cole n\u00e8gre pour faire entendre quelques enregistrements de Berne \u00e9cras\u00e9 \u00e0 des enfants qui avaient quoi 7 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:36) [89%] :\r\n7, 8 ans et ils ont d\u00e9crit ce qu'ils entendaient dans ces termes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:41) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:45) [71%] :\r\nC'est un beau il y a quand m\u00eame r\u00e9seau short oui des petites plaques donc puis \u00e7a serait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:56) [76%] :\r\nCe point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:01) [61%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 une jambe et souhait\u00e9 chanter et de l'eau, pratique, oui, oui, Jean-Luc et les vandales n'avait exerc\u00e9 \u00e7a et nos co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:15) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:21) [73%] :\r\n\u00e7a ne peut penser \u00e0 maison de l'eau, il y a des oiseaux qui chantent dans lequel de la rivi\u00e8re, et c'est \u00e0 famili\u00e8re et les faux pour d'autres \u00e0 des hostilit\u00e9s, donc c'est la l\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:38) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:43) [91%] :\r\nPour l'occasion de l'Exposition, le grand orchestre des animaux \u00e0 la Fondation Cartier \u00e0 Paris, Berne \u00e9crase publi\u00e9 aux \u00e9ditions Actes Sud, chanson animale et cacophonie humaine qui pose des le titre une opposition entre l'animal et l'humain, mais surtout une hi\u00e9rarchie musical qui expr\u00e8s pour aller contre le sens commun, veut dire que les animaux sont de vrais musiciens en comparaison au brouhaha destructeur, produit par l'humanit\u00e9 au milieu de la vraie beaut\u00e9 par les concerts de la nature, \u00e0 ceux qui savent l'\u00e9couter, donc si on veut vraiment suivre la piste lanc\u00e9e par Berne jusqu'\u00e0 l'\u00e9cole, il va falloir expliquer aux enfants qu'ils entendront les musiques dans la for\u00eat, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils arriveront \u00e0 reconna\u00eetre l'ensemble des animaux comme un grand orchestre, sauf qu'en arrivant avec des bonnes intentions bioacoustique \u00e0 l'\u00e9cole, les choses ne se passent pas toujours comme vous voulez, et au lieu d'entendre la petite cuisine de la for\u00eat quand on leur demande d'imaginer un orchestre, les enfants peuvent en d\u00e9duire des rapports de domination. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:41) [73%] :\r\nEt c'est un c'\u00e9tait sa soeur un moyen oui c'est li\u00e9 tunnel qu'c'\u00e9tait une musique tard oui pas sont et \u00e7a, c'est pour moi, c'est un fait, on peut entendre par exemple si vous voulez en classe et que on \u00e9coute notons enfin qu'on est dans la rue, on entend, en fond, sont peu partout, alors pour moi \u00e7a \u00e7a invention de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:19) [88%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, donc, pour entendre la musique dans le troublante agencement avec son de la for\u00eat, il faut pousser tr\u00e8s loin la m\u00e9taphore harmonique de Bernie Krause pourrait vouloir dire que les animaux ne demande rien, mais qu'ils auraient quand m\u00eame le droit d'avoir de lourdes arri\u00e8re- pens\u00e9es, on peut alors se rappeler de ce que disait Lamartine en ouverture de l'avertissement de la mort de Socrate, si la po\u00e9sie n'est pas un vaine assemblage de son elle est sans doute la forme la plus sublime qui puisse rev\u00eatir la pens\u00e9e humaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:45) [97%] :\r\nIl dit comme \u00e7a, on a l'impression d'un faux dilemme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:48) [91%] :\r\nOui, et la vraie preuve du faux dilemme de la Martine sait qu'il tient une qualit\u00e9 ind\u00e9finissable de l'harmonie qu'on a appel\u00e9 c\u00e9leste comme la plus haute, chose que la po\u00e9sie peut emprunter \u00e0 la musique et donc \u00e0 partir de l\u00e0, on peut retourner \u00e0 l'\u00e9cole et expliquer aux enfants qu'il peut y avoir de la musique, m\u00eame s'il n'y a pas d'instruments de musique et quand on joue \u00e0 comparer diff\u00e9rents vont par exemple du point de vue de leur qualit\u00e9 musicale pour le coup, les enfants se pr\u00eatent \u00e0 l'exercice sans grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:34) [70%] :\r\n\u00e7a fait comme si vous y allez, la rivi\u00e8re qui, qui sont des cantons qui sont arriv\u00e9s hier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:40) [87%] :\r\nQui vous a fait \u00e9couter \u00e0 l'autre et vous allez me dire si le 2\u00e8me est plus beau que le 1er et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0 qui bien parce que si on est beaucoup plus calme et c'est lui qui s'\u00e9tait alors j'aimais pas parce qu'il fait juste de quoi. \r\nLes plus beaux parce qu'il y est mort ou si on fait moi. \r\nParce quand m\u00eame un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui peut tol\u00e9rer \u00e7a. \r\nC'est quoi, c'est plus beau parce qu'il arrive des choses, il est plus pr\u00e9occupant parce que il y a plusieurs bruits par rapport \u00e0 l'autre faisait nous voil\u00e0 de ce qui est d'abord \u00e0 la produire, il y a, apr\u00e8s il est redescendu type il y a 3 qui est descendu compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:36) [90%] :\r\nEt voil\u00e0 pour les courbes m\u00e9lodiques du vent pour finir on peut pousser les jeux de comparaison a demand\u00e9 aux enfants quel animal ils imaginent en \u00e9coutant par exemple l'argot, d'une sonate de Vivendi et ils n'ont pas de probl\u00e8mes \u00e0 trouver des r\u00e9ponses \u00e0 discuter, m\u00eame de la pertinence de celle des autres \u00e0 recommencer l'exercice avec une symphonie de Brahms ou bien le trio de Ravel, vous pouvez alors avec le m\u00eame succ\u00e8s leur faire entendre un hibou et puis leur demander \u00e0 quel compositeur il correspond et dans une belle coh\u00e9sion, ils n'auront pas de mal \u00e0 reconna\u00eetre la douceur du Largo de Vivaldi, en revanche, quand on leur demande d'entendre du vent dans une oeuvre chorale parfaitement a\u00e9rienne, h\u00e9 bien, l'exercice est peut-\u00eatre un peu plus acrobatique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:13) [80%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:47:17) [73%] :\r\nQuoi, l'\u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:20) [76%] :\r\nC'\u00e9tait un peu pour le vent, parce que ce sont quand m\u00eame inspir\u00e9 du et parce que, avait plusieurs choses : ils ont m\u00e9lang\u00e9 leurs voix. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:34) [70%] :\r\nContinuons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:37) [74%] :\r\nMoi je trouve que \u00e7a j'ai pas les rapports avec le jeu, parce que c'est un peu plus de calmer toute alors \u00e7a faisait beaucoup plus, \u00e7a \u00e7a j'\u00e9tais vraiment parce que la qualit\u00e9 quand il va aussi fort, il chante bien, avec qui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:56) [66%] :\r\nL \u00e0 tout accord qui appliquent anti- chars tirant avec comme s'il faisait du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:05) [73%] :\r\nSigne de la musique qui change de nom, c'est plus joli tout \u00e0 l'heure, moi je pense que j'ai qualifi\u00e9e de et si, tout comme le vote est cette normalement, c'est comme si elle avait des nuages qui il peut avoir des ventes qui qui qui souffle phare de quoi il faudra plus pour lui d'\u00e9voquer je plus de sport il courent les auteurs : il \u00e9tait un peu moins brillant que l'autre voie, je dis qu'il y a plus de vols parce que dirigeait \u00e0 la fois et et c'\u00e9tait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:03) [52%] :\r\nGnarf lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:14) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le Miserere d'All\u00e8gre est entendu par les enfants du point de vue de la beaut\u00e9 du vent, merci beaucoup, David Christoffel merci de cette tr\u00e8s belle chronique, la nature a finalement toujours \u00e9t\u00e9 source d'inspiration pour le chef d'orchestre et compositeur et autres musiciens Paul McCartney s'est d'ailleurs r\u00e9veill\u00e9 un matin, il a entendu un merle noir chanter, il a alors pris sa guitare et ailleurs retranscrit le chant de l'oiseau en musique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:43) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire d'adorables Teddy, donc vous voyez -vous \u00e7a te va. \r\nOn est, on va dire, on les voyait bien pas de ciment, on va tout va de suite de la Seine-et-Marne. \r\nC'est puissant, c'est vrai qu'ici. \r\nOn est en bas et on les voyait bien pas doucement m\u00eame lui et d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:27) [48%] :\r\nVoil\u00e0 un peu et et la navette arabe \u00e7a. \r\nOuais, ben voil\u00e0, et l\u00e0, et je mesure mal le Vaudois ben non oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:19) [95%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:25) [65%] :\r\nBen c'est qu'il y avait Bernard de plus c'est historique oui \u00e7a va mondial et on y voyait une de historique que vous faisiez dire entendez il y a, parce ce qu'on peut dire oui oui oui qui oui, pas de soi, on veut toujours. \r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:55) [91%] :\r\nBlackburn de Paul McCartney sur Espace 2 \u00e0 17 heures et 58 minutes on va retrouver tout de suite Yves Bron le Nomade de magn\u00e9tiques qui passe toute cette semaine \u00e0 Berne et qui nous fait d\u00e9couvrir aujourd'hui un espace qui s'appelle le progr\u00e8s c'est un espace de cr\u00e9ation artistique et de r\u00e9p\u00e9tition, qu'il s'agit d'un ancien gymnase que des musiciens ont r\u00e9ussi \u00e0 investir pour y cr\u00e9er des locaux de r\u00e9p\u00e9tition, ainsi que des espaces de concerts et d'expositions Yves Bron est en compagnie du pianiste de jazz femmes Aeby qui nous emm\u00e8ne dans son local du et il y a \u00e9galement Franziska Burkhard de la directrice de la fondation qui g\u00e8re les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:35) [81%] :\r\nBonjour St\u00e9phane, bonjour on est o\u00f9 l\u00e0 jardin botanique \u00e0 Berne, c'est-\u00e0-dire du PROGR vous aimez bien venir ici, c'est qui, bien \u00e7a fait du bien de venir se poser un peu dans la nature, mais au centre ville quand m\u00eame magn\u00e9tiques nomade. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:55) [87%] :\r\nPourquoi -ce que je vous rencontre \u00e0 Berne j'aime bien venir travailler \u00e0 Berne local ici. \r\n\u00e9tant donn\u00e9 que Fribourg Berne c'est une vingtaine de minutes en train, c'est vraiment pas un probl\u00e8me pour venir et et c'est sympa, il y a plein de musiciens, on rencontre tout le temps du monde il y a un \u00e9change avec avec les autres musiciens qui travaillent au m\u00eame endroit, donc c'est pas important pour moi de venir r\u00e9guli\u00e8rement de pouvoir venir r\u00e9guli\u00e8rement pour travailler ici. \r\nPour moi qui joue avec des gens de Suisse al\u00e9manique et de ce Suisse romande c'est juste pratique d'habiter un peu entre 2 et de pouvoir me d\u00e9placer facilement et rapidement. \r\nIl y a beaucoup de musiciens qui sont l\u00e0, qui habitent l\u00e0, il y a du jazz tous les soirs, il y a des endroits o\u00f9 on peut vraiment travailler, on peut r\u00e9p\u00e9ter on peut rencontrer du monde entre la dame, le PROGR et je pense que c'est \u00e7a qui attire du monde et, d\u00e8s la fin des musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:49) [90%] :\r\nQuand on est Fribourgeois bilingue comme vous et en plus g\u00e9ographiquement situ\u00e9 au milieu comme \u00e7a du pays, vous, vous ne vous m'avez dit vous jouez avec des romans, des Suisses al\u00e9maniques, c'est vraiment pas le cas de tous les les musiciens, c'est un \u00e7a roule assez particulier qui est d\u00fb \u00e0 votre \u00e0 votre parcours au fait que vous vous parliez, c'est ces 2 langues. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:08) [87%] :\r\nC'est un peu un privil\u00e8ge je pensais apr\u00e8s le d\u00e9savantage, c'est qu'on fait, ni vraiment partie de la Suisse romande parce qu'on a v\u00e9cu quand m\u00eame suisse allemand \u00e0 la base et je ne suis pas vraiment suisse allemand parce que lui, plus \u00e0 l'Est de Berne, ils savent pas qu'\u00e0 Fribourg en parle allemand, des fois, alors oui je ne culturellement le Fribourgeois Suisse- allemande n'existe pas vraiment des fois, alors si on peut plus facilement faire des vers les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, mais il y a des gens qui savent pas qu'on existe, donc c'est les d\u00e9savantages mais mais il des avantages aussi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:46) [90%] :\r\nAllez parler point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:57) [77%] :\r\nBon d\u00e9but pour une poign\u00e9e de points. \r\nPour d'point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:56) [87%] :\r\nSt\u00e9phane, h\u00e9 bien, on est \u00e0 Berne, ici au jardin botanique, on va se d\u00e9placer un petit peu, vous allez nous faire d\u00e9couvrir votre endroit de travail vote local de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 Berne, qui se trouve dans une sorte de de ruches de 2 musiciens dans. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:09) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a s'appelle le PROGR, c'est un ancien gymnase en fait une ancienne \u00e9cole et je ne sais pas depuis quand c'est c'est un endroit, un centre culturel avec beaucoup d'ateliers de peintres, d'\u00e9crivains, de photographes, il y a beaucoup de musiciens, \u00e7a appartenait \u00e0 la ville jusqu'\u00e0 quelques ann\u00e9es, elle voulait vendre pour faire une clinique priv\u00e9e, je ne sais pas quoi, et heureusement que il y avait une initiative d'artistes soutenus par des sponsors priv\u00e9s, ce qui a permis \u00e0 des gens de faire une fondation et de d'acheter le b\u00e2timent et de garder \u00e7a en centre culturel, donc on a un centre culturel en plein centre ville, un lieu de travail assez unique, en fait, je connais aucun centre comme \u00e7a dans une ville en plein centre- avec une salle de concert avec un caf\u00e9 avec des galeries d'art avec des locaux o\u00f9 on peut jouer 24h/24 sans emb\u00eater personne mais tout en ayant un petit peu de lumi\u00e8re du jour et le tout \u00e0 des prix est tout \u00e0 fait raisonnables, donc c'est c'est c'est du luxe, on va tout savoir sur le PROGR, \u00e7a a Franziska Burkhard, \u00e0 qui on va aller parler un petit instant, c'est loin d'ici, Stefan Aeby 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:02) [81%] :\r\nDonc au PROGR, ici avec Franziska Burkhard c'est un un grand immense endroit remplie de musiciens qui travaillent les salles de spectacle, il y a une histoire et pour vous, vous nous racontiez cette histoire, donc c'\u00e9tait un gymnase, donc pour l'enseignement et puis apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:58:19) [88%] :\r\nEn effet, c'\u00e9tait une \u00e9cole avec pas seulement gymnase mais aussi d'autres types d'\u00e9coles de danse \u00e9norme cet immeuble, c'est la ville qui a d\u00e9cid\u00e9 de laisser ses cet immeuble autant que d'\u00e9cole et donc ils ont cr\u00e9\u00e9 un moratoire et ils ont mis \u00e0 disposition toute cette espace tout cet immeuble \u00e0 des artistes pendant 5 ans et pendant ces 5 ans, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire un concours qui a \u00e9t\u00e9 en fait gagn\u00e9 par une bo\u00eete de supplique, d'o\u00f9 les faire un centre de sant\u00e9 tout d'un coup, quand les artistes ici, ils ont d\u00e9couvert \u00e0 quel prix, la vie \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 laisser cet immeuble \u00e0 cette coupe de Z\u00fcrich, ils ont d\u00e9cid\u00e9 que, eux- m\u00eames, ils peuvent aussi chercher cet argent faire une cr\u00e9e une fondation est en fait achet\u00e9 ce qui peut meubles pour 30 ans, donc c'\u00e9tait une grande campagne de vote aussi, donc tout le monde a contribu\u00e9 et c'est pas, c'est pas seulement les musiciens ici de dans l'un des artistes de toutes sortes, c'est plus que 200 personnes qui sont dans cet immeuble, qui travaillent artistiquement dans cet immeuble, donc ils ont cherch\u00e9 d'argent, ils ont cr\u00e9\u00e9 une fondation, ils ont eu la chance d'avoir Monsieur ce qui est je pense un D des personnes les plus oui au fait oui riche, riche, voil\u00e0 de la Suisse qui \u00e9tait ici \u00e0 l'\u00e9cole, qui a dit OK, je vous donne 2 millions de francs comme capital de d\u00e9part et avec \u00e7a, ils ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 trouver 12 millions de francs, ils ont fait tout un dossier, ils ont montr\u00e9 \u00e0 la ville, qui sont capables de r\u00e9nover l'immeuble et de garantir le le bonne fonctionnement pendant 30 ans, et donc \u00e7a passer au vote et la ville de Berne, elles sont vot\u00e9es pour 66 pourcent ont ont vot\u00e9 pour ce centre de production de cultures au lieu du centre de sant\u00e9, \u00e7a a commenc\u00e9 quand toute cette histoire, donc cette histoire donc, toute la discussion, elle a commenc\u00e9 il y a peut-\u00eatre 8 ans et depuis 6 ans, cette fondation, elle existe et c'est la fondation qui g\u00e8re toutes tout le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:27) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:00:28) [79%] :\r\nEt il y a 8 ans, les artistes y travailler ou dans Berne hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:33) [77%] :\r\n\u00e7a que visiblement, \u00e7a c'est bien remplie, donc il y avait une demande \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:00:36) [84%] :\r\n\u00e7a c'est une bonne question, mais je sais pas, en plus, sur les m\u00eames listes attendent plus que de son personne donc apparemment c'est quelque chose qui monte, on pourrait aussi construire un 2\u00e8me endroit comme \u00e7a facilement. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:00:58) [78%] :\r\nStefan Aeby avec, \u00e0 qui on rend visite aujourd'hui nous excitait pas du tout, cher, donc c'est quand m\u00eame voil\u00e0 \u00e9tonnant d'arriver \u00e0 faire tourner un immense endroits comme \u00e7a avec des musiciens qui ont pas connu non plus pour \u00eatre et plus loin, le pays est richement du monde r\u00e9sister, avocat. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:01:12) [82%] :\r\nC'est effectivement le cas, on paye le tout avec les loyers mais voil\u00e0 comment a puisque de 200 personnes il y a beaucoup de loyer qui qui qui vient avec 2 caf\u00e9s qui sont sur place qui paye un peu plus d'un sur 7 plut\u00f4t pour subventionner les ateliers, le but de la fondation, c'est quand m\u00eame mettre \u00e0 disposition des ateliers bon march\u00e9 aux artistes, c'est le but principal bien a des institutions qu'il paye un peu plus aussi, voil\u00e0, on essaye de d'\u00e9quilibrer ce qu'on voulait surtout pas, c'est de demander des subventions, parce qu'on estime que c'est l'et les artistes qui doivent pouvoir demander de subventions pour le projet et pas pour leur endroit entre pourquoi la on tourne bien, \u00e7a devrait fonctionner, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:01:58) [81%] :\r\nAlors je suis un jeune artiste vid\u00e9aste un petit pas d'endroit pour travailler, j'aimerais trouver un local au progr\u00e8s, comment je fais, je peux passer directement par vos peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 mais voil\u00e0 il y a des br\u00fblures trier des dossiers vous vous ou qui ouvrez -vous finalement vos vos portes. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:02:14) [82%] :\r\nUne fois ma t\u00e9l\u00e9 libre, on fait un appel d'offres et puis en fait on peut soumettre le dossier Serge July qui d\u00e9cide qui va venir. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:02:25) [86%] :\r\nDans cet atelier, parce que voil\u00e0, on a beaucoup de personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9es, des ateliers, on regarde \u00e9galement laquelle branchant on cherche pour garder l'\u00e9quilibre, donc que \u00e7a soit pas que des musiciens ou des artistes, etc et ce jury, il est en f\u00eate nationale, c'est pas des gens d'ici parce que \u00e7a serait un peu compliqu\u00e9, donc ces 5 personnes qui, apr\u00e8s des sites sur dossier qui peuvent venir dans cette atterrir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:57) [81%] :\r\nFranziska Burkhard on ici au programme \u00e0 Berne le nouvel espace le r\u00e9p\u00e9tition de la mort artistique en tous genres au centre Berne, pas tr\u00e8s loin de la RAI, de la Reitschule \u00e9galement qui est un haut lieu de la culture alternative est -ce que cet adjectif alternative vous arriveriez \u00e0 l'heure \u00e0 le coller au fonctionnement un peu du du PROGR. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:03:14) [86%] :\r\nEt je pense que oui, et surtout parce que c'est un peu les m\u00eames gens qui travaillent ensemble, non, beaucoup de groupes qui r\u00e9p\u00e8te ici joue apr\u00e8s \u00e0 la RAI, donc c'est un peu des groupes similaires et surtout au vu de l'ext\u00e9rieur on colle beaucoup, c'est-\u00e0-dire quelques alternatif au probl\u00e8me, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:03:36) [86%] :\r\nD'autres aussi \u00e9tonnant de se promener \u00e0 Berne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral la roue de prendre le tram, de voir les petites rues avec les statuts des travaux dans la capitale de notre pays, et puis en fait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a, on n'a pas invent\u00e9 de ces endroits o\u00f9 il y a une autre culture qui s'exprime depuis, depuis toujours, Franziska Burkhard ici \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:03:55) [88%] :\r\nJe pense \u00e0 ce que \u00e7a c'est typique pour Berne, des petits collectifs qui travaillent ensemble, qui change toujours de de composition des endroits alternatifs qui se cr\u00e9e et qu'ils disparaissent, c'est quelque chose de pour moi de tr\u00e8s tr\u00e8s typique pour Berne c'est un lieu de production, c'est pas un lieu de de pr\u00e9sentation commune sur illico Gen\u00e8ve mais c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses se cr\u00e9ent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:04:27) [92%] :\r\nFranziska Burkhard on arrive tout haut sous les toits. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:04:31) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:32) [88%] :\r\nEffectivement, on est sous les toits et en maintenant on va voir, voir en fait les yeux Simon \u00e7a installations qu'il fallait faire pour faire circuler l'air le week- end, il y a 600 personnes dans un endroit de dans l'autre, donc voil\u00e0, il faut vraiment faire circuler l'air parce que sinon on attend. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:05:02) [81%] :\r\nRecours \u00e0 une installation d'art visuel contemporain en fait maintenant c'est c'est quoi c'est fait, c'est un syst\u00e8me de ventilation, c'est un syst\u00e8me d'inventer la science et pour pouvoir l'. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:05:10) [86%] :\r\nMe il fallait ouvrir en fait le toit et il fallait le mettre avec l'h\u00e9licopt\u00e8re parce que on pourrait pouvait pas l'monter jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:05:19) [87%] :\r\nMais Franziska il y a encore des locaux \u00e0 disposition la une dizaine de musiciens qui peuvent et. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:05:25) [88%] :\r\nDans et puis effectivement cet endroit -l\u00e0, il est magnifique parce qu'il est rest\u00e9 vide et il est rest\u00e9 dans son \u00e9tat original et voil\u00e0, on l'utilise des fois pour des performances et ce pour des petits concerts mais pas souvent, parce que l\u00e0 on a des soucis de s\u00e9curit\u00e9 quand il en a trop de monde, mais c'est effectivement notre. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:05:44) [78%] :\r\nMagnifique en mairie, on est donc juste sous les toits, mon avis au milieu du mois d'ao\u00fbt, il doit faire ses choux en plus ici non oui non mais \u00e7a, on a tout, on fait pas si \u00e7a c'est s\u00fbr, tous les mois. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:06:28) [73%] :\r\nC'est une folle qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:06:42) [84%] :\r\nC'est sans fin, on ouvre une porte sur une autre est -ce que c'est avec Didier des installations voisines notre monde musical, c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:49) [84%] :\r\nSi j'ai bien compris, j'\u00e9tais pas encore l\u00e0, ils ont construit \u00e7a comme un instrument de musique, effectivement, il faut aller on pouvait -elle jouer \u00e0 un certain moment je pense l\u00e0 maintenant, il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:07:00) [75%] :\r\nOui, les corps sont pas tr\u00e8s mais il y a un cheval et donc de contrebasse, un autre. \r\nL'abaissement de violoncelle ils entendu \u00e7a sur une sur un plan inclin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:23) [80%] :\r\nEt l'ascenseur au retour, retour au monde moderne. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:07:30) [81%] :\r\n\u00e9galement 2 appartements celui -l\u00e0 : ici, il a choisi comme si Ch tant qu'il y a beaucoup de d'artistes visuels qui viennent de n'importe o\u00f9 pour rester un mois ici pour travailler, donc la Franziska Burkhard vous en visitant en pleine journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:48) [85%] :\r\nPlein de locaux, d'artistes, ils sont assez vides en ce moment, ce que la vie du musicien commence plut\u00f4t le l'apr\u00e8s- midi, quoi c'est \u00e7a partir quoi de 6 heures 7 heures 8 heures que que le lieu s'anime un peu tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:02) [88%] :\r\nC'est vrai pour les musiciens, c'est pas du tout vrai pour les graphistes qui travaille ici qui commence plut\u00f4t vers 8 heures et puis qui qui quitte quand les musiciens arrivent, donc on a toujours quelqu'un qui travaille l\u00e0- bas dans le b\u00e2timent, mais \u00e7a d\u00e9pend du travail quand ils sont actifs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:08:19) [85%] :\r\nHeureusement que vous \u00eates l\u00e0, hein, parce que moi, je me serais d\u00e9j\u00e0 perdu depuis un petit moment, elle a tout \u00e0 coup, on tombe sur des id\u00e9es Voynet construction un petit peu un peu art brut l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:28) [83%] :\r\nUn atelier qui s'appelle on-line qui travaillent qu'avec des personnes qui ont des probl\u00e8mes psychiques et c'est un endroit tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et cet artiste honn\u00eate, il est tr\u00e8s actif, il a m\u00eame fait des exploits l'd\u00e9j\u00e0 avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:08:46) [82%] :\r\nDonc, des figurines, des personnages, des esp\u00e8ces de ch\u00e2teaux hyper color\u00e9es en papier m\u00e2ch\u00e9, j'ai impression en bois. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:08:52) [89%] :\r\nC'est papier m\u00e2ch\u00e9 effectivement et je pense que il a fait son fois plus que ce qu'on voit ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:08:58) [79%] :\r\nAvec Pestalozzi dans un statut qui regardent, anciennement gymnasien maintenant, ces artistes alternatifs dans Regards assez bienveillant j'impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:09:07) [83%] :\r\nOui, en fait, il est pas vraiment en pleine forme, comme on voit, il a perdu son toit, il a perdu aussi d'autres pi\u00e8ces, mais ils se sont all\u00e9s s'y pense aussi avec des artistes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:09:20) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:09:21) [87%] :\r\nC'est la ville de Berne qui regarde la jeunesse de la cr\u00e9ation, c'est une belle all\u00e9gorie n'en pas changer le statut d'ailleurs on n'a pas le droit. \r\nMerci beaucoup pour cette visite guid\u00e9e Franziska Burkhard, c'\u00e9tait un plaisir, et on va retourner voir Stefan Aeby dans son local faut Ivanhoe joue un petit peu de piano. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:09:42) [73%] :\r\nMagnifique ne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:09:44) [86%] :\r\nEn fait c'est pas uniquement votre local un Stefan Aeby non, on est, on est 3 dans ses le locataire principal c'est Andr\u00e9 Pousse le le bassiste et que j'ai vu sur le sur votre disque d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi on joue ensemble dans plusieurs groupes et qu'on a un vallon et moi, on se console ou le local, donc on descend. \r\nJulie magnifique mais bon mat\u00e9riel, oui, oui, vraiment, vraiment chouette et ils sont r\u00e9nov\u00e9s en fait tous les locaux. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:10:45) [77%] :\r\nSi ce qui, sur les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es pour isoler un peu mieux, donc, a le sol qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e7a h\u00e9t\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:50) [82%] :\r\nBen, donc c'est oui c'est sympa et on on voit un petit peu d'or. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:10:58) [82%] :\r\nOui, pas de quoi prendre le soleil, non plus, c'est en voici plus quand m\u00eame ou s'il fait beau. \r\nOn d\u00e9shabille enfin d\u00e9shabille piano on l'ouvrier acquis alors ce piano, c'est le cas \u00e0 Colin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:11:11) [64%] :\r\nQui l'a mis ici voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:11:14) [76%] :\r\nDonc l\u00e0, Stefan, h\u00e9 bien on s'assied au piano, de col\u00e8re, mais qui vous pr\u00eate gracieusement, c'est un joli, il y a main c'est quoi Mike oui mais que il y a main donc dans votre quotidien, c'est quoi, vous avez tout \u00e0 quoi moment vous avez des journ\u00e9es c'est parti tranchant 50 quand est -ce que vous venez l\u00e0 le plus souvent possible j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:11:30) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9peint du temps, du temps que j'ai, j'ai pas 2 semaines d'affil\u00e9e qui se ressemblent, 2 niveau organisation donc j'ai pas un jour fixe, on est, on est 3 dans ce local, on a un calendrier en ligne, chacun s'inscrit quand il a besoin du local et s'il y a des conflits, on essaye de de s'arranger quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:11:51) [83%] :\r\nBon plan : vous espionne, on est l\u00e0, on ne devrait pas \u00eatre un parce qu'on est pas sur une sc\u00e8ne de concert, on va faire comme si on \u00e9tait pas l\u00e0, vous vous asseyez au piano, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a des et des morceaux, des choses que vous jouez et d'\u00e9thique des habitudes, j'ai des boules chinoises que je tourne normalement avant de jouer, et \u00e7a c'est pas \u00e0 la radio, \u00e7a va pas bien pass\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:12:08) [89%] :\r\nMais j'aime bien venir quand j'ai pas vraiment le temps et puis je j'aime bien prendre une journ\u00e9e enti\u00e8re et puis essayer des choses avec des t\u00eates pr\u00e9paration de de piano, avec des effets \u00e9lectroniques etc, mais pour essayer d\u00e9couvrir hier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:26) [88%] :\r\nParce qu'on a l'impression qu'un pianiste de jazz qui se pose tout seul dans un local au sous- sol, il s'assied au piano et ensuite il arr\u00eate fait pas de jouer, peut-\u00eatre des fois pendant une heure, une heure et demie \u00e0 la mani\u00e8re d'une sorte de longue improvisation qui serait une sorte de longue improvisation d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:12:43) [88%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de ce que je dois faire et ce que je peux faire dans la main avec le temps que j'ai, si j'ai vraiment du temps et je suis compl\u00e8tement libre, \u00e7a m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement, c'\u00e9tait effectivement un exercice un peu de cette jouer un pro et on verra ce qui se passe si \u00e7a m'am\u00e8ne sur sur une pi\u00e8ce o\u00f9 6 qui tout \u00e0 coup il y a une une id\u00e9e de compo qui arrive au et d'avoir le temps de d\u00e9velopper \u00e7a apr\u00e8s c'est c'est chouette, malheureusement \u00e7a m'arrive pas hyper souvent de de d'avoir ce temps de vraiment juste pouvoir mettre compl\u00e8tement libre pendant une journ\u00e9e enti\u00e8re mais mais quand \u00e7a m'arrive, je profite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:15:22) [82%] :\r\nLe pianiste Stefan Aeby on solo au solo, et o\u00f9 on l'entendait \u00e9galement au micro d'Yves Bron dans le reportage r\u00e9alis\u00e9 par Didier Resa un reportage est \u00e9galement en toute primeur des extraits du dernier disque de Lisette Jupiler avec Stefan Aeby au piano, mis je tombe \u00e0 la batterie Patrice Morel \u00e0 la base un disque et qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e, mais pas encore de sortie pr\u00e9vue pour l'instant, et demain, toujours \u00e0 Berne Yvon en Contreras, le contrebassiste de jazz Bens heures vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques et 18 heures et 22 minutes et c'est le moment des \u00c9chos Ivor Malherbe une petite r\u00e9cap peu des nouvelles du monde musical. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:15:57) [73%] :\r\nPolitique qui. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:16:01) [87%] :\r\nJe sais pas vous, mais moi je reste fascin\u00e9 par ces machines extraordinaires, comment fabriquer le g\u00e9nial Tinguely \u00e7a me plonge de ann\u00e9e \u00e0 br\u00e8ve, elles avaient quelque chose de musical d\u00e9j\u00e0 par nature et vous trouverez sur le Net 2 cat\u00e9gories de fabricants de machines qui elle se veulent musical tout d'abord ceux qui \u00e9laborent des machines de synth\u00e8se ou des personnages de synth\u00e8se qui accompagnent la musique en vous faisant comprendre que le personnage ou le robot et le musicien je vous recommande de chercher sur Internet les travaux d'amis musique tr\u00e8s convaincant superbes graphismes et les musiques sont int\u00e9ressantes, je vous en propose une ou 2 en basse r\u00e9solution et puis vous trouvez aussi des artisans, artistes qui vous fabrique une machine de bois de ferraille qui existent dans notre monde bien r\u00e9elle et solide avec le d\u00e9bit par exemple qui sont remont\u00e9s par une sorte de petite escalator dans un r\u00e9servoir au sommet qui suivent ensuite leur chemin sur des fils d'acier qui les am\u00e8ne vers tant\u00f4t un le bien vers les cordes, une guitare basse coucher ou bien une caisse claire une grosse caisse, la s\u00e9quence musicale, quant \u00e0 elle la m\u00e9lodie est pilot\u00e9 par un tapis roulant sur lequel on fixe des petits ergots qui ouvre les petites trappes qui retiennent l'Aeby au bon moment, c'est impressionnant, et c'est un homme, un vrai cette fois -ci \u00e0 base de carbone et d'eau, comme vous et moi qui tourne la manivelle de cette machine, il aura aussi pour t\u00e2che de mettre les doigts \u00e0 quelques endroits cl\u00e9s pour jouer la bonne note sur la guitare, basse, par exemple, eux ce sont Vineberg des Su\u00e9dois de que de qui ont ramass\u00e9 un franc succ\u00e8s sur YouTube et leur prochain concert et le 19 octobre en Su\u00e8de, \u00e7a fait r\u00eaver, une machine qui ne pollue pas et ne sert pas \u00e0 faire du profit. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:17:46) [65%] :\r\nDonc, est point\u00e9 il point sur point de demander \u00e7a, point, il y a eu pour la paix, \u00e0 peine personne. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:18:18) [85%] :\r\nApr\u00e8s le vinyle et le 1000000, voici le bois pour graver vos sinon je voulais 1er Agassa, elle nous revient avec une autre id\u00e9e pour permettre \u00e0 votre platine vinyle de lib\u00e9ration de musique comme les anciens 33 tours, donc elle a invent\u00e9 une machine qui grave la musique dans du bois, cette fois -ci apr\u00e8s l'imprimante 3D la table Marcotte et de grand- maman enfin dans tout de m\u00eame pas, je vous rassure : amende Gaza et a utilis\u00e9 une grave laser du commerce pour cr\u00e9er le si on musicale dans un disque de bois apr\u00e8s avoir \u00e9labor\u00e9 un fichier graphique de la forme d'ondes \u00e0 partir du son original, elle souhaite permettre \u00e0 tout un chacun de faire ses propres exp\u00e9rimentations \u00e0 partir d'outils du march\u00e9 abordable et sur des mat\u00e9riaux divers apr\u00e8s le papier, le bois, le nylon, le vinyle, je continue de r\u00eaver \u00e0 un 33 tours meringue, mais on pourrait pas dire sur une platine standard qui est le but de ces exp\u00e9rimentations, le budget est tr\u00e8s beau, mais bon c'est un peu comme d\u00e9guster du foie gras au milieu de l'usine de peinture sont tout. \r\nUn jour de 1946 Charlie Parker, saxophoniste alto virtuose de l'histoire du jazz change la vision de son instrument en un break qui stup\u00e9fia tout le monde. \r\nLes jours d'apr\u00e8s le saxophone vivre une existence nouvelle faite d'\u00e9toiles brillantes et virtuose, mais cette technique \u00e9blouissante \u00e9tait plus le reflet d'une sensibilit\u00e9 extraordinaire que l'apanage d'un \u00e9go surdimensionn\u00e9, c'est jour d'apr\u00e8s, sont toujours vivaces en ce 21\u00e8me si\u00e8cle il n'est pas un saxophoniste moderne de tout \u00e2ge qui n'est pas entendu et analyser cette phrase que nous venons d'entendre, il est aussi possible de la transcender et de lui donner la vie, qui aurait pu \u00eatre la sienne si Parker avait v\u00e9cu \u00e0 notre peut-\u00eatre, c'est ce qu'a fait John Allen Beck sur le dernier opus du Claudia quintette une vision tr\u00e8s onirique on distant donc compl\u00e8tement les notes de Charlie Parker, qui nous vient d'amateurs, qui est un tr\u00e8s grand arrangeur n\u00e9 aux USA encore une r\u00e9ussite qui joue avec le temps le Tempo et une tradition plus forte que jamais, si on s'attache \u00e0 la perspective. \r\nAnn\u00e9e de break que de John Allen Beck avec ce Claudia quintette une Pierre blanche dans l'histoire du jazz et c'est ainsi que se termine, les \u00e9chos magn\u00e9tiques aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:21:55) [91%] :\r\nOn retrouvera Ivor Malherbe pour d'autres \u00e9chos demain, m\u00eame lieu, m\u00eame heure ce soir si vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 de Crissier passer faire un tour au temple de Crissier \u00e0 20 heures il y aura le coeur Gestede une formation tch\u00e8que plus que centenaire qui pr\u00e9sentera un programme aussi entre musique baroque et contemporaine et populaire, c'est la fin de magn\u00e9tiques merci Alain Perrin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:22:17) [81%] :\r\nQui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission merci aussi \u00e0 Chlo\u00e9 qui gal\u00e8rent notre assistante de production magn\u00e9tiques, c'est une proposition de ils joueront un kilo et Anya Leveill\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gay, Laurent", "role": "chef d'orchestre et professeur de direction d'orchestre de la HEM de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhard, Franziska", "role": "directrice de la fondation PROGR \u00e0 Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christoffel, David", "role": "\u00e9crivain, po\u00e8te fran\u00e7ais, r\u00e9alisateur-auteur docu", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Van Beek, Arie", "role": "Chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aeby, Stefan", "role": "pianiste de jazz", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4683C98E-AC6E-4961-AC92-83E55C178753", "internalArchiveId": "4683C98E-AC6E-4961-AC92-83E55C178753", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Henri-Fr\u00e9d\u00e9ric Amiel, intimiste monumental (2/5) : Dans le contexte agit\u00e9 du romantisme", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. N\u00e9 le 27 septembre 1821 et mort \u00e0 Gen\u00e8ve le 11 mai 1881, Amiel a r\u00e9dig\u00e9 par intermittence dans sa jeunesse, puis assiduit\u00e9 dans son \u00e2ge m\u00fbr, un Journal intime devenu un monument de la litt\u00e9rature du 19e si\u00e8cle. Sa publication aux Editions L'Age d'homme de 1976 \u00e0 1993 en douze volumes fut un travail acharn\u00e9 de transcription, de notices et d'appareil critique. On peut dire qu'il exprime trois instances : l'homme qui vit, celui qui observe sa vie et enfin celui qui l'\u00e9crit.", "durationSec": 425, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011543", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "journal intime", "19e si\u00e8cle", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Amiel, Henri-Fr\u00e9d\u00e9ric"], "alternativeTitle": ["Henri-Fr\u00e9d\u00e9ric Amiel, intimiste monumental: Dans le contexte agit\u00e9 du romantisme (2/5)", "Henri-Fr\u00e9d\u00e9ric Amiel, intimiste monumental: Dans le contexte agit\u00e9 du romantisme (2/5) / MAT_2016-09-27T07:50:00_helvetica", "Henri-Fr\u00e9d\u00e9ric Amiel, intimiste monumental: Dans le contexte agit\u00e9 du romantisme (2/5) / MAT_2016-09-27T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 le 27 septembre 1821 et mort \u00e0 Gen\u00e8ve le 11 mai 1881, Amiel a r\u00e9dig\u00e9 par intermittence dans sa jeunesse, puis assiduit\u00e9 dans son \u00e2ge m\u00fbr, un Journal intime devenu un monument de la litt\u00e9rature du 19e si\u00e8cle. \nSa publication aux Editions L\u2019Age d\u2019homme de 1976 \u00e0 1993 en douze volumes fut un travail acharn\u00e9 de transcription, de notices et d\u2019appareil critique. On peut dire qu\u2019il exprime trois instances : l\u2019homme qui vit, celui qui observe sa vie et enfin celui qui l\u2019\u00e9crit.", "N\u00e9 le 27 septembre 1821 et mort \u00e0 Gen\u00e8ve le 11 mai 1881, Amiel a r\u00e9dig\u00e9 par intermittence dans sa jeunesse, puis assiduit\u00e9 dans son \u00e2ge m\u00fbr, un Journal intime devenu un monument de la litt\u00e9rature du 19e si\u00e8cle. \nSa publication aux Editions L\u2019Age d\u2019homme de 1976 \u00e0 1993 en douze volumes fut un travail acharn\u00e9 de transcription, de notices et d\u2019appareil critique. On peut dire qu\u2019il exprime trois instances : l\u2019homme qui vit, celui qui observe sa vie et enfin celui qui l\u2019\u00e9crit.", "N\u00e9 le 27 septembre 1821 et mort \u00e0 Gen\u00e8ve le 11 mai 1881, Amiel a r\u00e9dig\u00e9 par intermittence dans sa jeunesse, puis assiduit\u00e9 dans son \u00e2ge m\u00fbr, un Journal intime devenu un monument de la litt\u00e9rature du 19e si\u00e8cle. \nSa publication aux Editions L\u2019Age d\u2019homme de 1976 \u00e0 1993 en douze volumes fut un travail acharn\u00e9 de transcription, de notices et d\u2019appareil critique. On peut dire qu\u2019il exprime trois instances : l\u2019homme qui vit, celui qui observe sa vie et enfin celui qui l\u2019\u00e9crit."], "variantIds": ["ece-8011545", "ece-8011543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T15:32:53Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [79%] :\r\nMi- journ\u00e9e citoyenne, je me l\u00e8ve t\u00f4t il est vrai que je me couche \u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [87%] :\r\nLe journal d'Amiel, oeuvre monumentale, on l'a assez dit \u00e0 caract\u00e8re universel est n\u00e9 dans le contexte agit\u00e9 de la politique europ\u00e9enne autant du romantisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [67%] :\r\nUn en rond, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [89%] :\r\nAussi vrai que nous sommes tous les produits de notre \u00e9poque Amiel, le flux de la politique genevoise des ann\u00e9es 1840 ann\u00e9es marqu\u00e9es pour l'historien Georges Andr\u00e9, par l'agitation romantique, il \u00e9tait au micro de Michel Terras pont en 1983. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [86%] :\r\nEncore une fois il faut employer le terme de remonter dans un sens assez large, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 une remise en question g\u00e9n\u00e9rale des institutions et de la dimension du mois dans son univers, alors on voit appara\u00eetre alors les les id\u00e9ologies qui nous paraissent cultes familiaux aujourd'hui mais qui sans doute n'\u00e9tait pas le poids en l'espace au fond de d'une g\u00e9n\u00e9ration, on voit, c'est-\u00e0-dire entre 1815 et les sandwiches et surtout entre 1830 et 1850 parce que, entre 1815 et 1830 il y a la censure de nouveau qui est r\u00e9tablie dans toute sa vigueur, comme sous l'Ancien R\u00e9gime il y a des des d\u00e9comptes Klauza entre cantons qui sont d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 en di\u00e8te qui font que il y a une censure pr\u00e9ventive et des proc\u00e8s nombreuses pour tout \u00e9cart vis-\u00e0-vis de leur r\u00e9gime de pr\u00e8s, selon lui, de l'ordre et et cet ordre, c'est celui de la sainte alliance mais il faut bien voir pendant que dans les ann\u00e9es 20 n'est -ce pas les grands romantiques fran\u00e7ais se rallie \u00e0 la sainte alliance pourquoi parce que le r\u00eave en Espagne de cette paix int\u00e9rieure qui est notamment exprim\u00e9 par Lamartine dans le lac, c'est ce besoin d'or qui fait que on se rallie \u00e0 la d'ailleurs Sainte-Alliance \u00e0 des inspirations diverses et il y a on voit Lille humanisme avec Madame de crues de nerfs qui exerce un r\u00f4le sur l'empereur sur le tsar, donc c'est pas si simple chose on peut pas dire le romantisme, c'est le lib\u00e9ralisme, le romantique, c'est autre chose, c'est \u00e0 la fois \u00e7a et c'est plus large. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [86%] :\r\nAinsi, toujours pouss\u00e9s vers de nouveaux rivages dans la nuit \u00e9ternelle emport\u00e9s sans retour ne pourrons -nous jamais sur l'oc\u00e9an des \u00e2ges jeter l'ancre un seul jour bon qu'la n\u00e9 \u00e0 peine a fini sa carri\u00e8re et pr\u00e8s des flots ch\u00e9ris qu'elle devait revoir Regarde je viens seul m'asseoir sur cette Pierre, ou tu la vie s'asseoir tout \u00e0 coup. \r\nDes actions \u00e0 la terre Durivage charmer frapp\u00e8rent les \u00e9chos le flou fut attentif et la voix qui m'est cher, les attendez c'est mon autorit\u00e9 suspends ton vol et vous rend propice. \r\nSuspendez votre cours, laissez -nous savourer les rapides d\u00e9lices des plus beaux de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [88%] :\r\nLe lac Alphonse de Lamartine, retour au journal d'Amiel, par la voix du com\u00e9dien Jean Todt pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [100%] :\r\n26 juillet. \r\nRevue le cahier 141 avant de coup droit, son successeur, le journal est un oreiller de paresse, il dispense de faire le tour des sujets, il s'arrange de toutes les redites, il accompagne tous les caprices et m\u00e9andres de la vie int\u00e9rieure et ne se proposent aucun but ce journal si repr\u00e9sente la mati\u00e8re de 46 volumes \u00e0 300 pages quel prodigieux gaspillage de temps de penser et de force, il ne sera utile \u00e0 personne et m\u00eame, pour moi il mort a plut\u00f4t servi \u00e0 esquiver la vie que la pratique. \r\nLe journal me tient lieu de confinement, c'est-\u00e0-dire d'amis et d'\u00e9pouses, il tient lieu de production, il tient lieu de patrie et du public, certains trouvent douleur un d\u00e9rivatif une \u00e9chappatoire, mais ce factotum qui remplace tous ne repr\u00e9sente bien quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [89%] :\r\nIsabelle Rueff avec Philippe Lejeune au sujet des journaux intimes s'\u00e9tait en 2006 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [82%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 Philippe Lejeune le calvinisme comme terrain favorable et ils ne sont que dans le cas de l'Amiel c'est particuli\u00e8rement flagrant, il s'agit l\u00e0 du scrupule pouss\u00e9e \u00e0 son extr\u00eame de l'attention A soit la la plus fine, mais qui peut aussi parents \u00eatre exasp\u00e9rant d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [86%] :\r\nOui, et vous pouvez tr\u00e8s bien pens\u00e9 que c'est le calvinisme et qu'en m\u00eame temps, \u00e7a c'est une explication culturelle et religieuse, mais vous pouvez avoir des explications plus psychologique, effectivement vous demandez si Amiel n'aurait pas d\u00fb un jour ou l'autre arr\u00eater ce n'aurait pas d\u00fb parfois \u00e9crire une autobiographie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la place, crois c'est-\u00e0-dire essayer de plonger carr\u00e9ment dans le pass\u00e9 pour comprendre comment ce journal lui \u00e9tait arriv\u00e9, des choses qui m'a beaucoup frapp\u00e9 dans le journal Daniel c'est que contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait imaginer, il y a eu beaucoup de mal \u00e0 commenc\u00e9 cirque, il a commenc\u00e9 le journal lui lui est venu tr\u00e8s t\u00f4t, mais l'id\u00e9e de le tenir en permanence, a mis beaucoup de temps \u00e0 s'installer, donc il a eu des du journal et puis d\u00e8s une sorte de va-et-vient entre la vie et le journal puis finalement c'est le journal qui l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [87%] :\r\nLe journal est un pis-aller d'accord mais en voyage, on simplifie son attirail et ma vie provisoire ne sort pas de l'\u00c9tat de voyage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [87%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ration romantique Henri Fr\u00e9d\u00e9ric Amiel, n\u00e9 le 27 septembre 1821 il y a donc juste 100 15 ans il y appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration 11 plein avec toutes les incertitudes li\u00e9es aux changements politiques, \u00e9conomiques et sociaux de ce si\u00e8cle de la grande transformation aussi son journal, nous est -il pr\u00e9cieux pour mieux saisir un individu dans son \u00e9poque Helvetica chronique matinale et de son temps, la m\u00e9moire en plus inspire j'ai aux Hamann et Christian \u00e0 cette semaine et leur inspire des pens\u00e9es Sun-Times soupirer par tumulus. \r\n\u00e0 demain moi Journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-037B26E5-D8BF-49C0-853C-83EF0C2D52B4", "internalArchiveId": "037B26E5-D8BF-49C0-853C-83EF0C2D52B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurent Gaud\u00e9: \"Ecoutez nos d\u00e9faites\" (Ed. Actes Sud)", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Dans l'oeuvre de Laurent Gaud\u00e9, la fronti\u00e8re entre les vivants et les morts est poreuse, l'espace-temps mouvant. Ce neuvi\u00e8me roman le confirme. Les faits d'armes de trois chefs du pass\u00e9 y sont relat\u00e9s alternativement. Ainsi, Hannibal le Carthaginois, Ulysses Grant l'Am\u00e9ricain et Hail\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 l'Ethiopien y rev\u00eatent les habits du vainqueur autant que celui du vaincu. Victoires militaires, d\u00e9faites intimes. Tress\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9miniscences du pass\u00e9, s'entrelace le r\u00e9cit pr\u00e9sent de deux amants d'un soir. Rencontre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans un palace zurichois. Lui est un agent des services sp\u00e9ciaux au service de la France ; elle est une arch\u00e9ologue irakienne charg\u00e9e de sauver ce qui peut l'\u00eatre de la folie obscurantiste. \"Ecoutez nos d\u00e9faites\", roman polyphonique o\u00f9 plane l'ombre de Daech.", "durationSec": 2321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011537", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Gaud\u00e9, Laurent"], "alternativeTitle": ["Laurent Gaud\u00e9: \"Ecoutez nos d\u00e9faites\", Ed. Actes Sud", "Laurent Gaud\u00e9: \"Ecoutez nos d\u00e9faites\", Ed. Actes Sud / VSS_2016-09-27T11:10:00_versus-lire", "Laurent Gaud\u00e9: \"Ecoutez nos d\u00e9faites\", Ed. Actes Sud / VSS_2016-09-27T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Dans l\u02b9\u0153uvre de Laurent Gaud\u00e9, la fronti\u00e8re entre les vivants et les morts est poreuse, l\u02b9espace-temps mouvant. Ce neuvi\u00e8me roman le confirme. \nLes faits d\u02b9armes de trois chefs du pass\u00e9 y sont relat\u00e9s alternativement. Ainsi, Hannibal le Carthaginois, Ulysses Grant l\u02b9Am\u00e9ricain et Hail\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 l\u02b9Ethiopien y rev\u00eatent les habits du vainqueur autant que celui du vaincu. Victoires militaires, d\u00e9faites intimes.\nTress\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9miniscences du pass\u00e9, s\u02b9entrelace le r\u00e9cit pr\u00e9sent de deux amants d\u02b9un soir. Rencontre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans un palace zurichois. Lui est un agent des services sp\u00e9ciaux au service de la France ; elle est une arch\u00e9ologue irakienne charg\u00e9e de sauver ce qui peut l\u02b9\u00eatre de la folie obscurantiste. \n\"Ecoutez nos d\u00e9faites\", roman polyphonique o\u00f9 plane l\u02b9ombre de Daech. \nPar Jean-Marie F\u00e9lix", "Dans l\u02b9\u0153uvre de Laurent Gaud\u00e9, la fronti\u00e8re entre les vivants et les morts est poreuse, l\u02b9espace-temps mouvant. Ce neuvi\u00e8me roman le confirme. \nLes faits d\u02b9armes de trois chefs du pass\u00e9 y sont relat\u00e9s alternativement. Ainsi, Hannibal le Carthaginois, Ulysses Grant l\u02b9Am\u00e9ricain et Hail\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 l\u02b9Ethiopien y rev\u00eatent les habits du vainqueur autant que celui du vaincu. Victoires militaires, d\u00e9faites intimes.\nTress\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9miniscences du pass\u00e9, s\u02b9entrelace le r\u00e9cit pr\u00e9sent de deux amants d\u02b9un soir. Rencontre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans un palace zurichois. Lui est un agent des services sp\u00e9ciaux au service de la France ; elle est une arch\u00e9ologue irakienne charg\u00e9e de sauver ce qui peut l\u02b9\u00eatre de la folie obscurantiste. \n\"Ecoutez nos d\u00e9faites\", roman polyphonique o\u00f9 plane l\u02b9ombre de Daech. \nPar Jean-Marie F\u00e9lix", "Dans l\u02b9\u0153uvre de Laurent Gaud\u00e9, la fronti\u00e8re entre les vivants et les morts est poreuse, l\u02b9espace-temps mouvant. Ce neuvi\u00e8me roman le confirme. \nLes faits d\u02b9armes de trois chefs du pass\u00e9 y sont relat\u00e9s alternativement. Ainsi, Hannibal le Carthaginois, Ulysses Grant l\u02b9Am\u00e9ricain et Hail\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 l\u02b9Ethiopien y rev\u00eatent les habits du vainqueur autant que celui du vaincu. Victoires militaires, d\u00e9faites intimes.\nTress\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9miniscences du pass\u00e9, s\u02b9entrelace le r\u00e9cit pr\u00e9sent de deux amants d\u02b9un soir. Rencontre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans un palace zurichois. Lui est un agent des services sp\u00e9ciaux au service de la France ; elle est une arch\u00e9ologue irakienne charg\u00e9e de sauver ce qui peut l\u02b9\u00eatre de la folie obscurantiste. \n\"Ecoutez nos d\u00e9faites\", roman polyphonique o\u00f9 plane l\u02b9ombre de Daech. \nPar Jean-Marie F\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-8011541", "ece-8011537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T13:39:38Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [69%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [89%] :\r\nBonjour, Laurent Gaud\u00e9 bonjour et merci d'avoir accept\u00e9 cette invitation Jean-Marie F\u00e9lix le disait tout \u00e0 l'heure, le Soleil des Scorta, vous avez lu le Goncourt en 2004, ce qui marque \u00e0 la fois une carri\u00e8re, mais surtout la m\u00e9moire des des Lecteurs et ce qui a fait de vous, probablement un romancier tout \u00e0 fait populaire, ce qui ne vous ne vous emp\u00eache pas de continuer \u00e0 \u00e9crire dans un genre qui l'est moins populaire, c'est le th\u00e9\u00e2tre et simultan\u00e9ment \u00e0 \u00e9couter nos d\u00e9faites donc votre 9\u00e8me roman, vous publiez une pi\u00e8ce intitul\u00e9e Dance mort Rob vous continuez \u00e0 concilier ces 2 activit\u00e9s, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, avec peut-\u00eatre un petit peu moins de r\u00e9gularit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, parce que c'est vrai que le roman a pris beaucoup de beaucoup de place dans ma dans ma vie, \u00e7a prend du temps et mais je, je continue, il y a, il y a, il y a une chose qui est quand m\u00eame, moi je trouve irrempla\u00e7able, c'est un com\u00e9dien ou une com\u00e9dienne qui qui s'empare des et qui les qui leur donne du cher quoiqu'il est malade, oui, oui, l'\u00e9motion qui na\u00eet dans ces moments -l\u00e0, la tension, le la curiosit\u00e9 du point de vue d'auteurs que je suis, il y a rien qui rempla\u00e7a donc je suis encore tr\u00e8s attach\u00e9s au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [88%] :\r\nCette Jean-Marais cette pi\u00e8ce Laurent Gaud\u00e9 dans ce mot Roba parus simultan\u00e9ment \u00e0 \u00e9couter nos d\u00e9faites donc votre dernier roman, j'ai l'impression que \u00e9coutez nos d\u00e9faites, on en parle dans toute la presse, il n'a pas, il n'y a pas un hebdomadaire, il n'y a pas un quotidien sans qu'il y a au moins quelques lignes consacr\u00e9es \u00e0 ce roman en l'occurrence dans ce mot, rien du tout, c'est comme si votre oeuvre romanesque occulter compl\u00e8tement vos textes de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nC'est probablement le cas oui mais en m\u00eame temps c'est pas tr\u00e8s grave, c'est, c'est c'est c'est un, c'est un probl\u00e8me de riches, je suis content que mon oeuvre romanesque soit aussi visible que les gens l'attendent une fid\u00e9lit\u00e9 avec le public, les Lecteurs, c'est c'est un cadeau extraordinaire alors c'est vrai que, que \u00e7a a commenc\u00e9 d'ailleurs avec Le Soleil des Scorta, et cette esp\u00e8ce de d\u00e9s\u00e9quilibre qui fait que mon travail de de d'\u00e9criture th\u00e9\u00e2trale et moins connu \u00e7a fait \u00e9videmment bizarre parce que moi je sais que j'y suis, avec la m\u00eame intensit\u00e9 que pour moi, c'est le m\u00eame fleuve, tout \u00e7a c'est l\u00e0- m\u00eame o\u00f9 je travaille, voil\u00e0 je travaille pas de la m\u00eame mani\u00e8re, mais tout \u00e7a c'est c'est mon \u00e9criture \u00e7a trouvera son chemin non sera vis-\u00e0-vis de tout \u00e7a, c'est tout, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [89%] :\r\nLa derni\u00e8re fois que nous nous sommes parl\u00e9 Laurent Gaud\u00e9, vous en souvenez, c'\u00e9tait le le 6 janvier 2015 dans l'\u00e9mission, entre les lignes, c'\u00e9tait pour \u00e9voquer votre pr\u00e9c\u00e9dent roman dans : Lisandro tour du s\u00e9isme en Ha\u00efti il y a quelques ann\u00e9es et nous \u00e9tions en ce 6 janvier 2015 exactement, \u00e0 la veille 24 heures avant la tuerie qui a d\u00e9cim\u00e9 la la r\u00e9daction de Charlie Hebdo, est ce que le le roman que vous publiez aujourd'hui, il y a un lien avec les \u00e9v\u00e9nements tragiques qui ont secou\u00e9 la France pendant toute l'ann\u00e9e 2015 et une partie de mes c'est aussi, on se souvient de Nice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nOui, oui, je pense qu'il y a un lien qui n'est pas forc\u00e9ment Direct, en tout cas les attentats de, de, de Paris ou de Bruxelles aussi ceux qui ont frapp\u00e9 l'Europe l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e qui vient de passer, ne sont pas directement mentionn\u00e9 dans le livre, mais par contre le, la mont\u00e9e de Daesh oui, de mani\u00e8re explicite : non, je pense que \u00e7a a un lien parce que parce que le voil\u00e0 le le l'homme que je suis, je, je trouve que je vis \u00e0 Paris, avec eux, comme beaucoup, beaucoup d'autres gens, une ann\u00e9e difficile en fait, je pense qu'on a, on a v\u00e9cu un peu la t\u00eate dans les \u00e9paules tendus angoiss\u00e9s et et ces questions l\u00e0 sont pos\u00e9es de mani\u00e8re assez directe dans le livre qu'est -ce qu'on fait avec tout \u00e7a, la la th\u00e9matique m\u00eame d'avoir \u00e0 nouveau un ennemi, moi je fais partie d'une g\u00e9n\u00e9ration qui pensait ne pas avoir des demi, politiquement parlant, la cette cette question s'est repos\u00e9 \u00e0 nouveau avec avec force et cruaut\u00e9, donc tout \u00e7a ce sont des th\u00e8mes qui, effectivement, font partie du livre je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [90%] :\r\nEt apr\u00e8s les attentats du 13 novembre dernier, vous avez publi\u00e9 une tribune dans un quotidien fran\u00e7ais, dans laquelle vous appeler \u00e0 r\u00e9sister et l\u00e0 je vous cite : nous ne c\u00e9derons pas, nous avons perdu notre insouciance mais pas notre volont\u00e9, or dans les temps \u00e0 venir, nous allons avoir besoin de volont\u00e9 : celle de continuer \u00e0 se tenir debout et vivre telles que nous les mains ce que la volont\u00e9 suffit \u00e0 \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la terreur qui nous menace aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [89%] :\r\nAh, je pense, oui, je pense que c'est notre arme il faut peut-\u00eatre encore une foire r\u00e9apprendre cette chose -l\u00e0 pour je je parle d'hommes de ma g\u00e9n\u00e9ration, encore une fois, c'est vrai que peut-\u00eatre va -t-il falloir r\u00e9investir un peu le la passion civique et les choses qui nous semble cher et sur lesquels on n'est pas pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der, alors \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre des grands mots, comme la libert\u00e9, mais qui sont beaux \u00e0 la fraternit\u00e9 nous aussi dans nos vies \u00e0 chacun le fait de continuer \u00e0 prendre un train \u00e0 s'asseoir \u00e0 la terrasse des caf\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 ne rien l\u00e2cher sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes et au contraire \u00e0 continuer le combat, je parle de toutes ces choses -l\u00e0 parce que c'est, c'est c'est ce qui est frapp\u00e9e en fait, c'est ce qui est d\u00e9test\u00e9 chez nos ennemis, donc oui, peut-\u00eatre va -t-il falloir le r\u00e9investir une somme que la volont\u00e9 est notre seul moyen de le faire, encore une fois, pendant longtemps, je, je pense que, de mani\u00e8re insouciante et j'ai et heureuse, cela semblait acquis, c'est plus tout \u00e0 fait le cas, donc il va falloir remonter un petit peu au cr\u00e9neau vis-\u00e0-vis de ces ces, ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [88%] :\r\nCe dernier roman, Laurent Gaud\u00e9 \u00e9coutez nos d\u00e9faites a pour th\u00e9\u00e2tre, entre autres, l'Irak, le Liban, la Syrie, la Libye, le Pakistan, l'Afghanistan, donc ce sont tous des pays ravag\u00e9 par la guerre ou en tout cas par les les drames humains qui en r\u00e9sulte : connaissez -vous un peu les coins du monde, qui sert de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 votre roman avait brouill\u00e9 avec vous voyagez dans ces dans ces coins -l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [87%] :\r\nPas tout ce que j'\u00e9voque dans l'\u00e9couter nos d\u00e9faites mais mais mais pas mal d'entre eux, finalement je je je je connais alors avec toutes les guillemets qu'il faut mettre \u00e0 ce mot oui je ne sais pas si on peut dire qu'on conna\u00eet, une ville quand on y est pass\u00e9 quelques jours ou quelques semaines, mais oui, j'ai l\u00e0, j'ai la chance d'avoir fait il y a maintenant un certain temps, on va dire un voyage en Syrie, en Jordanie, donc j'ai vu Palmyre, j'ai la chance d'avoir vu Palmyre encore debout encore debout absolument Alep la citadelle d'Alep et les les les souks d'Alep, Damas tout voil\u00e0 tous ces endroits magnifiques Beyrouth que je connais aussi un peu et puis, plus r\u00e9cemment, j'ai fait un voyage effectivement dans le nord de l'Irak, il y a, il y a 2 ans, au Kurdistan irakien juste avant justement que d'ailleurs je ne l'envahissent Mossoul est une une ne commence \u00e0 d\u00e9truire les sites arch\u00e9ologiques et martyris\u00e9 aussi les populations donc et puis \u00e0 Tunis aussi qui est \u00e9voqu\u00e9 dans le nord et le bar dont l'attentat du barde aussi absolument et c'est un mus\u00e9e magnifique que j'ai vu \u00e7a, oui, il y a un certain nombre de lieux connus, ce qui je pense alors, bien s\u00fbr, a d\u00fb servir un petit peu \u00e0 l'\u00e9criture dans dans le dans le d\u00e9tail des ambiances, des pr\u00e9cisions mais mais surtout a a fait que la m\u00e9lancolie et la tristesse, a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus fort quand j'ai vu que ces lieux la que que j'avais travers\u00e9 que j'avais aim\u00e9 et qui \u00e9tait en moi ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [87%] :\r\nIl faudrait parler maintenant de quelques personnages qui habitait votre roman \u00e9coutez nos d\u00e9faites et notamment de de l'un des protagonistes qui vit lui dans dans l'\u00e9poque contemporaine, voici comment il se pr\u00e9sente dans dans l'une des premi\u00e8res pages du roman, et l\u00e0 je vous cite, je le sens aujourd'hui tandis que je marche le long du quai en direction de Bellevue, place il y a en moi quelque chose de diff\u00e9rent, je ne sais pas nommer qui s'agrandit et m'Aspire je, je sais que cela ne se voit pas encore, je sais que dans quelques heures, face \u00e0 Auguste, je serai celui que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 Graggaber je porterai \u00e0 nouveau ce nom qui n'est pas le mien, mais auquel je me suis fait assez ingrat, Ihab agent dans les services depuis plus de 10 ans, Hassan Graillat, que les jeunes recrues lorsqu'il m'arrive d'en croiser boulevard Mortier \u00e0 Paris lors d'une c\u00e9r\u00e9monie officielle, regarde avec d\u00e9f\u00e9rence parce que, sans savoir exactement ce que j'ai fait, ils connaissent la liste des terrains d'op\u00e9ration o\u00f9 l'on a envoyer Afghanistan Sahel, Libye, Irak et cela suffit \u00e0 les impressionner, ass\u00e8ne p\u00e9riode qu'ils appellent entre un chasseur et ils ont raison, j'ai d'op\u00e9rations durant toutes ces ann\u00e9es que je suis devenu un chasseur de tueur de la R\u00e9publique qui traquent sans cesse des hommes nouveaux pour eux tous, je serai celui -l\u00e0 encore parce qu'\u00e0 leurs yeux Graillat toujours identique \u00e0 lui- m\u00eame, mais je sais moi que quelque chose grandit qui ne change et s'ouvrira peut-\u00eatre un jour, comme une immense gueule et qui sait alors ce que je ferais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:50) [72%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [86%] :\r\nDans ces lignes, on croit comprendre Gaillet par ailleurs 2 est un agent des des services secrets fran\u00e7ais tueurs de la R\u00e9publique, c'est comme \u00e7a qu'ils se d\u00e9signent, c'est un terme en effet assez explicite, c'est la 1\u00e8re fois qu'un personnage appara\u00eet un personnage de ce type appara\u00eet dans l'empoisonnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [88%] :\r\nOui, oui et puis c'est \u00e7a, c'est une c'est une pr\u00e9cision \u00e0 laquelle je tiens, c'est-\u00e0-dire que c'est pas un homme qui travaillent pour les renseignements fran\u00e7ais c'est assez plus pr\u00e9cis, c'est que \u00e7a, c'est que il travaille effectivement pour les pour les renseignements mais mais son travail \u00e0 lui pendant les 10, 15 ann\u00e9es qui ont, qui se sont \u00e9coul\u00e9es avant le d\u00e9but du roman a \u00e9t\u00e9 d'\u00e9liminer des gens voil\u00e0 c'est vraiment ce qu'on appelle effectivement un tueur de la R\u00e9publique, c'est un homme d'action et c'est un homme qui, \u00e0 qui on a on a on on a donn\u00e9 des missions qui \u00e9taient toujours extr\u00eamement pr\u00e9cises et et qui ne n\u00e9cessitaient pas de sa part de de contact avec les personnes qu'il allait rencontrer les \u00e9liminer ou parfois peut-\u00eatre, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de les prot\u00e9ger, mais il y avait pas de de jugement de sa part et le livret est l'occasion pour lui d'un vacillement parce que, pour la 1\u00e8re fois on lui propose enfin on lui impose une mission dans lequel il va devoir \u00e9valuer quelqu'un, discuter avec l'anglais, c'est cette personne est jug\u00e9, lui, s'il faut l'\u00e9liminer ou, au contraire, conseiller de la de la r\u00e9cup\u00e9rer cette personne donc, donc il est dans une zone d'inconfort par rapport \u00e0 ce qui l'a fait pr\u00e9c\u00e9demment et puis c'\u00e9tait aussi pour moi une mani\u00e8re de rappeler que c'est peut-\u00eatre peu de nos concitoyens, mais effectivement les d\u00e9mocraties ont aussi cet outil l\u00e0 il y a des gens aujourd'hui qui, pour la France et j'imagine que c'est pareil pour l'Allemagne pour l'Angleterre, font cette \u00e9trange chose d'\u00eatre des tueurs de la R\u00e9publique alors m\u00eame temps voil\u00e0, moi \u00e7a m'int\u00e9resse parce que on ne peut pas balayer \u00e7a du revers de la main en disant : c'est horrible, ils sont notre bras arm\u00e9 aussi, il en faut certainement, mais ce qu'ils font et probablement \u00e0 certains moments absolument h\u00e9ro\u00efque, ils le font dans un certain anonymat qui fait que voil\u00e0, \u00e7a m'int\u00e9ressait dans ces zones un peu grise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [86%] :\r\nDans les lignes que j'ai donn\u00e9s en lecture \u00e0 l'instant \u00e0 2 reprises grief dit qu'il sent grandir en lui quelque chose, quelque chose qui pourrait l'aspirer, vous parliez de vacillement tout \u00e0 l'heure et \u00e7a me fait penser que les h\u00eatre qui sont \u00e0 un tournant d\u00e9cisif de leur vie, qui sont en rupture sont assez nombreuses dans vos romans, je pense notamment \u00e0 ce fameux Salvatore pirates dans eldorado Capitaine de fr\u00e9gate et des gardes- c\u00f4tes italiennes qui, un jour, rompt avec sa fonction d'identit\u00e9 pour aller se perd dans le d\u00e9sert variable est un personnage qui s'approche de Salvatore pirates chez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [88%] :\r\nOui vous avez raison, je me je je me rends compte parce que c'est, c'est en regardant dans le r\u00e9troviseur que \u00e7a m'appara\u00eet, je me rends compte qu'effectivement souvent mes personnages, je les prends au moment o\u00f9, o\u00f9 il va s'y est et o\u00f9 ils vont, vis-\u00e0-vis de la vie qu'il menait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9cider ou \u00eatre oblig\u00e9 de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, j'aime bien ce moment -l\u00e0, ce moment o\u00f9 on se quitte \u00e0 soi -m\u00eame, peut-\u00eatre, ou en tout cas o\u00f9 on regarde ce qu'on a \u00e9t\u00e9 o\u00f9 on d\u00e9cide ou pas de, de, de continuer, je pense en plus que \u00e7a va se \u00e7a va s'accentuer, \u00e0 dire vrai, vous avez dit dans votre introduction Jean-Marie que \u00e7a c'est un certain temps qu'on \u00e9tait comme \u00e7a dans la fid\u00e9lit\u00e9, la vis-\u00e0-vis de l'autre, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s vrai et je vous en remercie, mais \u00e7a, \u00e7a sous- entend que le temps a pass\u00e9 et et oui cette chose \u00e9trange de, de, de, de sentir que peut-\u00eatre ce qu'on est pour les autres, ceux qui, ce qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e comme une image de soi et et pas toujours en ad\u00e9quation avec ce qu'on nous je ne pense pas \u00eatre le seul \u00e0 le ressentir et je crois que \u00e7a s'accentue avec la vie qui avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [88%] :\r\nJ'aimerais Laurent Gaud\u00e9 qu'on donne la parole \u00e0 l'autre protagoniste qui prend cette parole au d\u00e9but de votre roman, elle se nomme Mariam, voici ce qu'il dit d'elle et de sa rencontre avec Hassan carri\u00e8re dans les premi\u00e8res pages du roman, c'est Michel qui va nous donner cet en lecture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:41) [91%] :\r\nLorsqu'elle m'a demand\u00e9 d'o\u00f9 j'\u00e9tais et que j'ai r\u00e9pondu irakienne et j'ai vu dans son regard qu'il connaissait mon pays, il a pris ensuite un air \u00e9tonn\u00e9 a prononc\u00e9 une phrase, une de celles que j'entende lorsque je d\u00e9cline ma nationalit\u00e9, ce n'est pas trop dur, mais il l'a fait justement pour que cela paraisse anodin, je l'ai senti dans son regard juste avant, il connaissait mon pays et ce simple mot irakienne avait suffi \u00e0 le transporter l\u00e0- bas, j'en suis s\u00fbr plus tard dans la soir\u00e9e, tandis que nous \u00e9tions encore au bar, il est revenu sur le sujet et il a demand\u00e9 ou en Irak, j'ai dit Bagdad et l\u00e0 encore, j'ai vu qu'\u00e0 la seule \u00e9vocation du nom de ma ville ils partaient l\u00e0- bas en esprit, il s'en est moins cach\u00e9, il a gard\u00e9 le silence longtemps et je n'ai rien dit, puis il a eu un sourire doux et j'ai su que nous montons dans sa chambre, j'ai su que nous ferions l'amour, pas seulement \u00e0 cause de Bagdad, mais parce qu'il acceptait de ne plus jouer \u00e0 celui qui ne connaissait pas parce que la seconde fois, il n'avait pas pos\u00e9 une de ces questions que l'on me pose si souvent et tu retournes encore l\u00e0- bas, non, il \u00e9tait juste rester avec les images de cette ville qui \u00e9tait en lui et il avait pris son temps, j'ai tout de suite su qu'il \u00e9tait militaire ou quelque chose comme \u00e7a, je lui ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:15) [62%] :\r\nTrouve que pointe c'est compliqu\u00e9 de publicit\u00e9 il bien aller pointer point touristes d'qui s'est occup\u00e9 du point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:08) [86%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:12) [81%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait de l'eau de irakien, il y a dans la l'occurrence donc musicien originaire de Bagdad Didier \u00e9tions nous aussi \u00e7a serait moins un tout petit peu m\u00eame le nord de l'Irak peut-\u00eatre Bagdad oui Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:25) [83%] :\r\nTout simplement, ne serait pas vous dire si oui ou non, j'avais toujours aussi je ne voudrais pas au milieu, les revoit magistrale, je leur dis ou lieu voil\u00e0 oui bien s\u00fbr dire au-dessus merci Laurent bien leur en Gaud\u00e9 on apprend un peu plus loin que le passage qui vient de nous dire Michel que ce personnage f\u00e9minin est une arch\u00e9ologue travaillant pour l'Unesco et elle a pour mission de retrouver des Oeuvres disparues lors des des pillages et des nombreuses destructions de mus\u00e9e et puis de sauver ce qui peut l'\u00eatre face \u00e0 la folie de la neige, on imagine en effet que \u00e7a sa mission est importante, m\u00eame si un peu illusoire et d\u00e9sesp\u00e9rante, donc on a d'un c\u00f4t\u00e9 une arch\u00e9ologue qui rencontre un un agent secret dans un h\u00f4tel, quoi, et puis ils vont s'apercevoir que leurs fonctions professionnelles sont radicalement diff\u00e9rentes et pourtant ils luttent chacun \u00e0 sa fa\u00e7on, pour une cause semblable, ils se rapprochent, ils font l'amour, certes, les corps se rapproche, mais ils d\u00e9fendent une cause semblable, un tueur de la R\u00e9publique est une arch\u00e9ologue \u00e9tonnant que m\u00e9langer communion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [90%] :\r\nOui, mais mais mais je, je, je crois que c'est aussi li\u00e9 au fait que, comment dire, de, de, de la part des, des, des, des forces de l'obscurantisme qui se sont lev\u00e9s, qui nous ont frapp\u00e9 il y a un an ou plus, d'ailleurs c'est la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que, souvenez -vous de de de la s\u00e9quence qui a, qui a amen\u00e9, il y a, il y a maintenant plus de 10 ans \u00e0 aux attentats de de New York, avant cela, il y avait eu la destruction des grands g\u00e9ants, les grands, de mani\u00e8re \u00e0 Nice, tant d'ann\u00e9es, il y a, il y a 7 il y a cette chose qui nous dit quand m\u00eame de mani\u00e8re tr\u00e8s limpide que frapper les grands sites du Patrimoine historique ou frapper une ville occidentale pour nos ennemis c'est la m\u00eame chose, donc peut-\u00eatre que c'est aussi \u00e0 nous de de de se rendent compte que, en fait il faut il faut d\u00e9fendre ces choses \u00e0 \u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que sauver une statue ou une vieille ou un vieux temple, c'est tout aussi important, bien s\u00fbr que de que de que de nous d\u00e9fendre physiquement contre des attaques parce que, parce que c'est nouveau \u00e7a, les statuts de Deby, Marianne, c'\u00e9tait nous, on l'a peut-\u00eatre pas compris ou su assez vite les mosa\u00efques du mus\u00e9e du Bardo, c'est nous, moi j'ai envie de les garder, pas pour moi mais pour que mes enfants puissent les voir et que, et que m\u00eame bien au-del\u00e0 de cela, des g\u00e9n\u00e9rations qui ne sont pas encore au monde puisse un jour les voir donc finalement ils sont pas si loin, effectivement, ils sont sur le m\u00eame front n'absolument oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:50) [82%] :\r\nUne particularit\u00e9 qui est qui relie aussi ces 2 personnages, c'est le fait que, dans ce 1er chapitre il s'exprime directement \u00e0 la 1\u00e8re personne et apr\u00e8s la 1\u00e8re personne est abandonn\u00e9 et vous en tant que narrateur omniscient, en tout cas en tant qu'\u00e9crivain, vous raconter leur destin \u00e0 la 3\u00e8me personne, \u00e7a peut para\u00eetre un d\u00e9tail narratif, mais je suis pas s\u00fbr 100 soit vraiment la fa\u00e7on d'importance, je crois, vous prenez un peu distance tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [91%] :\r\nOui, mais c'est aussi c'est, c'est c'est surtout parce qu'au d\u00e9but, j'avais envie d'\u00eatre tout pr\u00e8s de et que le livre commence \u00e0 la fois sur vous l'avez dit, cette, cette 1\u00e8re nuit d'amour qui ouvre le livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:23) [82%] :\r\nCe qui se passe, a dur\u00e9 15 qui se passerait si une nouvelle fois ce qu'il y a, il y a 2 chapitres qui est l'un, qui est un peu intitul\u00e9 Z\u00fcrich et l'autre Gen\u00e8ve 2 villes que vous semblez bien conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [88%] :\r\nOui, oui et puis que j'aime beaucoup, en plus, et c'est vrai qu'Zurich- \u00e7a s'y pr\u00eatait bien je, je, j'avais envie qui qui traverse ce lieu -l\u00e0 il y a, il y a une sc\u00e8ne avec le le square des tilleuls l\u00e0 qui est un peu en maison qui surplombe avec ses jeux d'\u00e9checs qui est importante aussi parce que, parce que c'est, c'est le d\u00e9but du vacillement pour de regarder ces gens qui joue aux \u00e9checs, il y a quelque chose l\u00e0 qui qui mais c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'commence par une nuit d'amour parce que par ailleurs et par la suite, il va \u00eatre travers\u00e9 de convulsions, il y a beaucoup de guerre, il y a beaucoup de th\u00e8mes qui sont assez lourds de trag\u00e9dies de Champ de bataille, et je voulais que les 2 personnages commence par ceux dont l'arr\u00eat et cette sorte de bienveillance, c'est-\u00e0-dire que, on l'a entendu dans l'extrait qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a, il y a d'embl\u00e9e une reconnaissance voil\u00e0 ils c'est une, c'est ce qu'on appelle une rencontre, en fait, mais pas seulement, d\u00e9cor, m\u00eame si les corps font partie de ce moment -l\u00e0 et c'est bien, il y a du plaisir physique mais il y a aussi tout d'un coup une une sorte de d'attention de l'un \u00e0 l'autre, il se donne quelque chose, il se donne quelque chose, quand elle dit irakienne et que lui, non, cha\u00eene pas avec une phrase tout fait, il se donne quelque chose quand ils ne se donnent leur corps l'un \u00e0 l'autre et puis apr\u00e8s Optima tant ils vont se donner aussi lui un vers de po\u00e9sie qui l'offre qui lui \u00e0 elle et elle en \u00e9change d'une certaine mani\u00e8re, un objet d'je ne peux pas trop en dire, mais surtout il y a une s\u00e9rie de don comme \u00e7a qui font que le livre commence aussi sur une forme de bienveillance alors qu'ensuite il va \u00eatre assez tumultueux et cette bienveillance l\u00e0 pour revenir \u00e0 votre question, j'avais envie qu'on soit tout proche, dans une forme d'intimit\u00e9, d'o\u00f9 effectivement la la 1\u00e8re personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [87%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Laurent Gaud\u00e9 un 3\u00e8me protagoniste qui est important dans votre roman, il se nomme Sullivan Sicot, on apprend que c'est un membre des commandos d'\u00e9lite am\u00e9ricains qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9limination de Ben Laden en 2011 \u00e0 Abbottabad au Pakistan et depuis ce serait 26 coups, les commandos, il a pris une autre identit\u00e9 job depuis identit\u00e9 biblique, il est soup\u00e7onn\u00e9 de se livrer \u00e0 des faits divers trafics, trafic d'armes d'objets d'art, et vous l'avez dit aussi \u00e0 cette grillade a pour mission d'\u00e9valuer ce 26 et si besoin, de l'\u00e9liminer et vous parliez \u00e0 l'instant de reconnaissance entre le personnage f\u00e9minin Maria mal arch\u00e9ologue et l'agent secret, mais il y a aussi une reconnaissance qui se perd entre ces 2 agents secrets, l'homme au service de la France et l'autre des \u00c9tats-Unis, ils sentent qu'ils sont faits de la m\u00eame p\u00e2te et qui sont arriv\u00e9s au bout, eux aussi, d'un processus qui pourrait Lemonie tr\u00e8s loin et au-del\u00e0 de de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [89%] :\r\nAbsolument, oui c'est c'est une autre rencontre au sens plein du terme, avec toute la force que \u00e7a peut avoir, il y a je ne sais pas s'il faut parler d'amiti\u00e9, ce serait d\u00e9j\u00e0 trop dire o\u00f9 aller trop loin, mais une une rencontre- c'est-\u00e0-dire qui qui a un impact sur sc\u00e8ne, \u00e7a ne laisse pas indiff\u00e9rent alors jobs et certainement aller un tout petit peu plus loin que lui a probablement franchi la ligne d'ombres, mais il est, mais il est juste un m\u00e8tre mais mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne d'ombre et donc il il peut \u00e0 la fois ils sont proches, ils ont \u00e0 socle commun, ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, ils ont fait le m\u00eame genre d'op\u00e9ration, ils ont vu la parfois la la brutalit\u00e9 du monde, la violence de l'ce qu'ils \u00e9taient capables m\u00eame de faire, ils ont travers\u00e9 l'\u00eele m\u00eame sensation, on va dire, simplement j'habite un peu plus loin dans la folie dans le l'affranchissement aussi et et du coup est capable de dire des choses que la somme n'a peut-\u00eatre pas encore formul\u00e9 avec cette esp\u00e8ce de libert\u00e9 de ton que donne la folie oui ou la la bascule, c'est un personnage qui en fait qui presque plus plus affranchi dans sa parole que la sc\u00e8ne qui est au d\u00e9but de la r\u00e9flexion et du balbutiement qui le m\u00e8nera \u00e0 la fin peut-\u00eatre vers un affranchissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:24) [87%] :\r\nDonc essaim\u00e9 se rencontrent 2 fois dans leur vie, la seconde rencontre se passe \u00e0 Tripoli, il est \u00e9crit ceci : je vous cite Laurent Gaud\u00e9 Assem c'est que c'est cela qu'il partage depuis le d\u00e9but, la conviction profonde qu'ils ont \u00e9t\u00e9 vaincus, il ne s'agit plus de r\u00e9ussir ou d'\u00e9chouer la d\u00e9faite vrai profonde la d\u00e9faite que les hommes s'entendent mieux, un beau jour, comme une force qui leur p\u00e8se les rend moins rapide et moins innocent, la d\u00e9faite du corps qui s'emp\u00e2tent, se gonfle ses souffle et les yeux qui voudrait ne pas avoir tant vu la d\u00e9faite intimes profonde face \u00e0 cette chose qui approche \u00e0 laquelle l'homme ne peut \u00e9chapper et qui s'appelle l'engloutissement j'ai vraiment le sentiment, la conviction m\u00eame que cette phrase est au coeur de ce que vous amenez avec ce roman c'est-\u00e0-dire que \u00e9coutez nos d\u00e9faites \u00e9voque la d\u00e9faites intimes et non pas la d\u00e9faite militaire, il y a, c'est parce que l'East action que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:18) [88%] :\r\nOui vous avez raison, le la d\u00e9faite militaire est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le livre, mais finalement elle n'est que le l'externalisation je sais pas comment dire le la cristallisation en forme d'une chose qui m'int\u00e9resse beaucoup plus, c'est qu'il est ce qu'on entend dans cet extrait, c'est-\u00e0-dire effectivement la d\u00e9faites intimes qui nous concerne tous, que l'on soit \u00e0 la t\u00eate d'une arm\u00e9e ou pas, et moi j'avais envie de parler de \u00e7a parce que \u00e7a parle de, de, de ce que je traverse aussi et de ce que je pense, le lecteur les Lecteurs vous traverseront ou sont en train de traverser, c'est-\u00e0-dire comment est -ce que la vie qui nos charges au fur \u00e0 mesure quoi que, quoi qu'on avance de sensation de rencontre, de choses vues 2 choses dures traverser surmont\u00e9e, mais quand m\u00eame, qui s'accumulent, comment est -ce que \u00e7a qui parfois peut s'appeler sagesse au fond est synonyme de d\u00e9faite, il y a pas d'\u00e9chec, pas d'\u00e9chec, c'est-\u00e0-dire que, ils ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 et nous n'avons pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, parfois nous avons m\u00eame parfois ce qu'on peut dire r\u00e9ussi et pour autant on aura quand m\u00eame avoir avec cette chose qui est une forme de de fatigue, de les lancer et moins pr\u00e9sent l'enthousiasme ces mots un petit peu, c'est pas forc\u00e9ment triste mais c'est simplement que oui, on s'approche de l'engloutissement oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:34) [89%] :\r\nDonc, on a parl\u00e9 Laurent Gaud\u00e9 de 3 personnages essentiels qui habite l'\u00e9poque contemporaine dans \u00e9coutez nos d\u00e9faites mais il faudrait quand m\u00eame cit\u00e9 3 autres personnages qui sont tout aussi importants et qui, eux, habitent des p\u00e9riodes tr\u00e8s lointaine des p\u00e9riodes historiques, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se complique, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se complique et c'est l\u00e0 encore la raison pour laquelle votre construction narrative est assez complexe, il y a d'une part, Hannibal pendant les guerre punique le g\u00e9n\u00e9ral ce h\u00e9ros de la guerre de S\u00e9cession et enfin S\u00e9lassi\u00e9, empereur d'\u00c9thiopie en proie \u00e0 l'invasion italienne sous le r\u00e9gime de Mussolini, donc pourquoi cette id\u00e9e saugrenue ou peut-\u00eatre pas d'ailleurs formidable et audacieuse, en tout cas donn\u00e9 le destin de ces 3 figures historiques \u00e0 vos personnages de fiction qui eux sont dans le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:19) [87%] :\r\nJe, je, j'avais envie de \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but en fait et d'essayer de que que que le gros du travail pour moi dans ma cuisine personnelle consiste \u00e0 essayer de tress\u00e9 des \u00e9poques qui a priori n'ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres et de voir s'il peut sortir de cette, de ce tressage l\u00e0 un Champ qui qui am\u00e8nerait le lecteur dans dans autre chose que simplement le fait de scruter \u00e0 la loupe la guerre de S\u00e9cession ou l'\u00e9poque contemporaine autant d'chose qui au fond de ma Th\u00e9r\u00e8se pas tellement peut-\u00eatre qu'il la p\u00e9riode contemporaine n'int\u00e9resse plus parce que c'est celle dans laquelle je vis et que \u00e7a des, des, des \u00e9coles, des r\u00e9sonances avec avec le citoyen que je suis, mais au mais voil\u00e0 je, je n'ai pas convoqu\u00e9 Hannibal dans le livre pour vous parler avec pr\u00e9cision de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Tailbat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:06) [74%] :\r\nTha\u00eflande a voulu f\u00eater quand m\u00eame, il y a le fait diff\u00e9rence de noms de lieux, assure le personnage historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:12) [82%] :\r\nOui, je le ph\u00e9nom\u00e8ne, je sais, je l'assume, j'tellement mais mais c'est vrai que, oh, le fait que on alterne et culinaire, il y a pas que Hannibal tout d'un coup, on va passer un grand et puis on revient, Hannibal, et puis on peut -on de l'alternance au au N\u00e9gus, tout \u00e7a fait que, pour moi, ce qui est important, c'est le tr\u00e8s sage et et et Georges, le petit Paris, je me suis lanc\u00e9 \u00e0 moi- m\u00eame pour l'\u00e9criture de ce qui s'est pass\u00e9 est -ce que c'est possible de tress\u00e9 ces \u00e9poques l\u00e0 et de voir ce qu'il en sort pour essayer d'interroger ce th\u00e8me de la d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:42) [89%] :\r\nOui, il y a aussi une une formule qui appartient \u00e0 votre personnage job qui dit l'histoire pue et c'est aussi ce que vous d\u00e9montrez c'est-\u00e0-dire que l'histoire que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des guerre punique avec Hannibal ou la guerre de S\u00e9cession 19\u00e8me cette histoire pue, parce qu'elle est \u00e0 la source de de dizaines de milliers de morts sans qu'on s'en souvienne, forc\u00e9ment, et sans collier et protagonistes sans souci \u00e0 l'\u00e9poque soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:06) [89%] :\r\nOui, oui, alors bien s\u00fbr, et puis parce que les champs de bataille plus m\u00eame quand charges voil\u00e0 m\u00eame quand ils sont victorieux, m\u00eame ceux qui sont victorieux voit les corps, les milliers, les dizaines de milliers parfois de 2 corps laiss\u00e9s sur le Champ de bataille, donc \u00e7a effectivement l'odeur de l'histoire, c'est aussi \u00e7a qu'on ait gagn\u00e9 ou qu'on est perdu, apr\u00e8s je suis bien conscient que l'histoire de l'humanit\u00e9 ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l'histoire des batailles de l'humanit\u00e9 est aussi autre chose mais c'est vrai que mes personnages \u00e9tant dans le monde et dans le Champ militaire ne la regarde que par ce prisme -l\u00e0 et sont peut-\u00eatre plus frapp\u00e9 par sa laideur au fond que par le sens qu'on peut y retrouver en tous cas pour pour continuer \u00e0 \u00eatre en contact avec le sens de l'histoire, ils ont besoin de lutter contre les sensations qu'ils \u00e9prouvent c'est c'est en ce sens en cela le personnage historique de Grant, j'ai trouv\u00e9 et est vraiment int\u00e9ressant c'est-\u00e0-dire que c'est un personnage qui a \u00e9t\u00e9 certainement convaincu qu'il avait raison, pour des tas de raisons qui ont \u00e0 voir avec le sens de l'histoire, la fin de l'esclavage, la n\u00e9cessit\u00e9 de de conserver l'Union c'est c'est c'est c'est des belles id\u00e9es qui valait effectivement de se battre pour et en m\u00eame temps, il est le nez dans les dans les dans les batailles et et certainement hant\u00e9 par tous ces corps qu'il a vu mourir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:25) [86%] :\r\nOn va vous mettre \u00e0 contribution Laurent Gaud\u00e9, vous \u00eates d'accord, vous lisez volontiers vos textes en public, sur les ondes, sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, c'est un j'aime bien oui, les choses que vous appr\u00e9ciez alors justement toujours aim\u00e9e, oui, oui, vous allez avoir du plaisir \u00e0 lire quelques lignes a tir\u00e9 de votre livre \u00e9coutez nos d\u00e9faites, \u00e7a se passe au moment o\u00f9 va rencontrer pour la 1\u00e8re fois job, l'ancien membre des commandos d'\u00e9lite am\u00e9ricains et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il lui revient un souvenir personnel, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:54) [88%] :\r\nIl se souvient de Mahmoud Darwich qui \u00e9tait all\u00e9 voir une fois lors d'un passage \u00e0 Paris, du po\u00e8te palestinien \u00e0 l'h\u00f4tel Madison devant l'\u00e9glise Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, il avait trouv\u00e9 au bar, seul, il devait \u00eatre 11 heures, il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 avait h\u00e9sit\u00e9, fallait -il inventer une identit\u00e9, dire qu'il \u00e9tait libraire professeur ou autre chose, il se souvient encore de cela, les secondes o\u00f9 il s'\u00e9tait approch\u00e9 le regard de cet homme sur lui et alors, il avait su qu'il ne mentirai pas, il avait tendu la main en disant Monsieur je travaille pour les services fran\u00e7ais, mais je voudrais savoir si vous accepteriez de parler po\u00e9sie un court instant avec moi et l'homme n'avait pas fr\u00e9mi ni m\u00eame paru surpris. \r\nIl a d\u00e9montr\u00e9 de la main le fauteuil en face de lui ASEM s'\u00e9taient assis et ils avaient parl\u00e9. \r\nSi cet Automne et le dernier demandons pardon pour le sac et le ressac de la mer, ils avaient parl\u00e9 sans que Darwich ne lui demande rien sur ce qu'il \u00e9tait juste au moment de se quitter, lorsqu'il se serrer la main, cette phrase que le po\u00e8te palestinien lui avait dite les yeux plant\u00e9s dans les siens, c'est pas le monde vous voler les mots. \r\nIl le revoil\u00e0 avec ce visage de Pierre et c'est la 1\u00e8re fois qu'il y repense, c'\u00e9tait des ann\u00e9es plus t\u00f4t et il doit bien avouer qu'il a laiss\u00e9 le monde lui voler les mots, il n'a \u00e9t\u00e9 question que de gestes l'action qui s'empare de tous ne laisse plus de place \u00e0 rien l'action avec son ivresse et son intensit\u00e9 qui rend tout aussi fade en comparaison \u00e0 quoi avait -il servi les mots dans cette foule sur la route entre Syrte et Misrata tandis qu'il son 9 millim\u00e8tres pr\u00e8s \u00e0 tirer si la situation devenait incontr\u00f4lable et le visage de Kadhafi, l\u00e0 \u00e0 quelques m\u00e8tres de lui apparaissant et disparaissant gr\u00e9 des mouvements de la foule \u00e0 quoi avait -il servi alors que personne n'entendait plus que l'\u00e9crit les tirs la joie sauvage de la foule, plus personne n'\u00e9tait en \u00e9tat ni de les prononcer, ni de les \u00e9couter et Kadhafi ressemblait \u00e0 un boxeur au sol ou \u00e0 une femme battue seule s'entendait les cris de la foule qui se bousculer les tirs de Kalachnikov en l'air pour f\u00eater la prise du dictateur il sent qu'il va les perdre \u00e0 nouveau les mots. \r\nLes mots n'ont plus leur place et pourtant il s'accroche, ne veut pas les laisser partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:24) [88%] :\r\nIl sait qu'il est plus lui- m\u00eame lorsqu'il les porte en lui, ou en tout cas qu'il est plus proche de la v\u00e9rit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:46) [94%] :\r\nPoint. \r\nPoint RFI point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:32) [81%] :\r\n\u00e0 la cour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:33) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:35) [60%] :\r\nO\u00f9 la commune. \r\nVoil\u00e0 la Makoun \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\u00e7a parle \u00e0 tout le meilleur ou bonsoir, oui. \r\nVoil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 la bonne sa cravate pour rien. \r\nAh la, on arrive \u00e0 bravo au final voir ce salon. \r\n\u00e0 inverse flocons aura pas lourd \u00e0 Lille. \r\nVous voulez tout il a g\u00ean\u00e9 Berry Berry. \r\nMoi, g\u00e9rant qui \u00e9tait le Washington cette chor\u00e9graphie. \r\nVous les trouver Lhasa fait- il vous avez le 3 avril. \r\nWashoe et innocente enfantin. \r\nMoins de Jama\u00efque \u00e0 tout le monde soit d'autres. \r\nWallis Thomas la \u00e0 Wall-Street. \r\nVoil\u00e0 malade AOM Challenge Fischer, ils ne voient doivent Adjam\u00e9 morte \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:24) [55%] :\r\nOr donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:25) [80%] :\r\nBen, on a pris une longue pause, on a entendu des mots qu'on ne comprend pas, enfin en tout cas pour ma part le rendez- vous parler arabe ou pas du tout, mais non mais non, voil\u00e0, vous avez reconnu la voix c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait lui, oui c'\u00e9tait Mahmoud Darwish Jardin oui absolument, c'est plus difficile avec le avec le trio Joe Brown voil\u00e0 oui vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne, on ne sait pas, absolument pas de quoi il parle, oui, mais il s'av\u00e8re magnifique, ils se sont fianc\u00e9s, oui, j'esp\u00e8re ne pas avoir arr\u00eat\u00e9 au milieu d'une phrase ou, ou, pire encore, au milieu et penser votre les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:58) [83%] :\r\nToujours aussi Laurent Gaud\u00e9 \u00e9tait magnifique, enfin qu'ils vous qui vous traverse ce texte et d'ailleurs on vous l'avez prononc\u00e9 vous- m\u00eame cette phrase, elle figure dans le texte que vous avez donn\u00e9s en lecture, ne laissez pas le monde, vous voulez les mots et ces paroles justement de Mahmoud Darwich la totalit\u00e9 de votre roman que que signifie -t-elle pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:17) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:17) [86%] :\r\nAlors pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate des mots que j'ai invent\u00e9, celle -ci se passe mal, qui ne sont pas prises dans votre, dans l'oeuvre de oui Abdullah la femme voil\u00e0 il y a les les extraits de de ses po\u00e8mes qui sont cit\u00e9s dans le roman sont sont exacts, mais l\u00e0, c'est vrai, comme j'ai invent\u00e9 le la sc\u00e8ne de dialogue entre lui et SM j'ai j'invente le dialogue mais \u00e7a, \u00e7a m'oui, \u00e7a me faisait c'est important qu'ils soient dans le livre, c'est important parce que je pense qu'il repr\u00e9sente pour le monde arabe justement bien s\u00fbr un immense po\u00e8te, un immense po\u00e8te dans la po\u00e9sie d'ailleurs et il est difficile, le leader du mammouth, Mahmoud Darwich, c'est pas facile et \u00e9trangement, il est extr\u00eamement connu du peuple du peuple arabe du peuple palestinien, ce qui montre bien que ces mots ont eu de l'importance sur le monde et c'est \u00e7a, ces ces Liens l\u00e0 que qui m'\u00e9meut moins \u00e9norm\u00e9ment dans la po\u00e9sie, c'est quand la po\u00e9sie n'oublie pas d'\u00eatre politique au sens au sens plein du terme et et donc de s'adresser d'\u00eatre faite pour le peuple, je crois que Mahmoud Darwich est un des exemples de, de, de grands po\u00e8tes qui \u00e9crit pour le peuple, donc il \u00e9tait important qu'ils soient l\u00e0, effectivement, et par ailleurs, c'est vrai que \u00e7a, on en revient \u00e0 ce que, \u00e0 ce que la question compos\u00e9 au d\u00e9but, c'est vrai que la l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e difficile, et moi j'ai ressenti ce vide je d'ores et que Pasolini soit vivant et qui nous et qui nous disent \u00e0 travers des po\u00e8mes qui aurait \u00e9crit la pendant l'ann\u00e9e qu'on a pass\u00e9 quelque chose sur le monde qu'on vivait pour que \u00e7a nous \u00e9claire : je suis s\u00fbr que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une parole \u00e9trange inconfortable, je suis s\u00fbr qu'il m'aurait pris \u00e0 contre- pied de ce que je pensais qu'il allait dire parce qu'il \u00e9tait comme \u00e7a, lui, par exemple, ou Gen\u00eat ou un autre mais mais mais une parole rebelle, une parole qui n'est, qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9visible et qui est et qui \u00e9claire avec un peu de lumi\u00e8re et avec, et aussi avec du sang froid parce que je pense que la parole des po\u00e8tes et pleine de sang- froid, je ne sais pas comme vous, ce que disait Mahmoud Darwich dans l'extrait qu'on a entendu mais j'ai, j'ai ressenti une forme tr\u00e8s calme, de poser les mots sur et de dire les choses tr\u00e8s tr\u00e8s fortes de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:25) [89%] :\r\nGen\u00eat et Pasolini que vous citiez, \u00e0 l'instant sont 2 po\u00e8tes qui ont chant\u00e9 la la notion de d\u00e9sir aussi j'aimerais \u00e0 ce sujet, citez moi m\u00eame la derni\u00e8re phrase de \u00e9couter nos d\u00e9faites \u00e9coutez non d\u00e9faites, nous n'\u00e9tions que des hommes, il ne saurait y avoir de victoire le d\u00e9sir juste jusqu'\u00e0 l'engloutissement le d\u00e9sir et la douceur du vent chaud sur la peau, donc on restera sur ce dernier terme important aussi d\u00e9sir \u00e9crire c'est aussi une histoire de d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:54) [91%] :\r\nAh, ce n'est que \u00e7a, \u00e7a n'est que \u00e7a, bien au-del\u00e0 de l'\u00e9criture, je crois que vivre, \u00e7a n'est que cela les moments o\u00f9 on se sent pleinement sont des moments d\u00e9sir qui sont parfois dans l'insatisfaction parfois dans la tension vers ce qu'on ce qu'on d\u00e9sire mais mais qu'est -ce qu'on a d'autres, c'est tellement beau ces moments l\u00e0 o\u00f9 on est, on est en mouvement, on est en, je crois que la vie le le plus pr\u00e9cieux des cadeaux que que la vie peut nous faire, c'est \u00e7a, c'est le d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:21) [88%] :\r\nMerci Laurent Gaud\u00e9 merci \u00e0 vous \u00e9couter nos d\u00e9faites est paru chez Actes Sud, est une pi\u00e8ce aussi fait partie de votre actualit\u00e9 dans ce Rob \u00e9galement publi\u00e9 chez Actes Sud, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, Jean-Marie F\u00e9lix mardi prochain pour mardi prochain par exemple. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T10:12:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaud\u00e9, Laurent", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 8700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lmNvTN8GY98jAvQxGlaVFhuAJ9Oz"}]