[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28200&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0E4642EE-890B-41F0-B948-289DEF006E3C", "internalArchiveId": "0E4642EE-890B-41F0-B948-289DEF006E3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne accepte de transf\u00e9rer la commune de Clavaleyres au canton de Fribourg", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Berne accepte de transf\u00e9rer la commune de Clavaleyres au canton de Fribourg 12h30 Communes BE - FR \r\nBerne est d'accord de se s\u00e9parer de la commune de Clava-leyres, au profit du canton de Fribourg. Le conseil ex\u00e9cutif bernois a sign\u00e9 une d\u00e9claration d'intention conjointe avec le canton de Fribourg, elle r\u00e8gle la proc\u00e9dure de transfert qui doit mener, \u00e0 terme, \u00e0 la fusion de Clavaleyres avec Morat. Alain Arnaud, toute ressemblance avec d'autres communes bernoises serait fortuite .\r\nAbsolument, Clavaleyres n'est pas Moutier. Du reste, le gouvernement bernois indique bien ce matin qu'il est exceptionnellement favorable \u00e0 ce que Clavaleyres change de canton. On parle ici d'une commune d'une cinquantaine d'habitants, 1 km carr\u00e9 compl\u00e8tement enclav\u00e9s dans le district fribourgeois du lac. Pas d'\u00e9glise, pas d'\u00e9cole, pas de poste, pas de caf\u00e9, juste un cimeti\u00e8re dans cette micro-commune administr\u00e9e depuis Kallnach, en terre bernoise, mais qui collabore surtout avec Morat, pour les pompiers, les services sociaux et les \u00e9coles. Si le principe d'une fusion avec celle-ci est acquis dans les deux communes, c'est que les habitants de Villars-les-Moines - autre enclave bernoise - ont par deux fois refus\u00e9 de fusionner avec Clavaleyres. Le Grand conseil fribourgeois a d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 l'unanimit\u00e9 \u00e0 cette modification de ses fronti\u00e8res, du jamais vu depuis 1803 et l'acte de m\u00e9diation de Napol\u00e9on. Berne y est plus habitu\u00e9e, elle qui perdait Vellerat il y a 20 ans, et dont le sort de Moutier et de sa couronne se d\u00e9cidera a priori en 2017.\r\nPour Clavaleyres, les deux cantons vont maintenant \u00e9laborer les bases l\u00e9gales pour un transfert de souverainet\u00e9. Puis les citoyens des deux communes seront appel\u00e9s aux urnes pour se prononcer sur la fusion. En cas de oui, les populations des deux cantons devront approuver le transfert, puis l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \u00c7a nous m\u00e8ne si tout va bien aux alentours de 2021.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Berne accepte de transf\u00e9rer la commune de Clavaleyres au canton de Fribourg / 12H30_2016-02-18T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne est d\u2019accord de se s\u00e9parer de la commune de Clavaleyres au profit du canton de Fribourg. Le Conseil ex\u00e9cutif bernois a sign\u00e9 une d\u00e9claration d\u2019intention conjointe avec le canton de Fribourg qui r\u00e8gle la proc\u00e9dure de transfert qui doit mener, \u00e0 terme, \u00e0 la fusion de Clavaleyres avec Morat."], "variantIds": ["ece-7487309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T11:36:29Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T11:51:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E85F7316-699D-4628-925D-5B1923F74C56", "internalArchiveId": "E85F7316-699D-4628-925D-5B1923F74C56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Danse avec les \u00e9toiles", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Avec sa nouvelle exposition \"Danse avec les \u00e9toiles\", la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon propose de s'interroger d'une part sur la fa\u00e7on dont les artistes contemporains usent des nouvelles technologies pour cr\u00e9er des exp\u00e9riences po\u00e9tiques, et d'autre part comment les arts sont r\u00e9fl\u00e9chis par et dans la science-fiction. \r\nNous explorons ces liens entre arts, technologies et science-fiction avec Marc Atallah, directeur de la Maison d'Ailleurs.", "durationSec": 1551, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470023", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 18.02.2016", "Danse avec les \u00e9toiles / TRI_2016-02-18T11:04:15_tribu", "Tribu du 18.02.2016", "Danse avec les \u00e9toiles / TRI_2016-02-18T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Avec sa nouvelle exposition \"Danse avec les \u00e9toiles\", la Maison d\u02b9Ailleurs \u00e0 Yverdon propose de s\u02b9interroger d\u02b9une part sur la fa\u00e7on dont les artistes contemporains usent des nouvelles technologies pour cr\u00e9er des exp\u00e9riences po\u00e9tiques, et d\u02b9autre part comment les arts sont r\u00e9fl\u00e9chis par et dans la science-fiction. \n\nNous explorons ces liens entre arts, technologies et science-fiction avec Marc Atallah, directeur de la Maison d\u02b9Ailleurs.", "Avec sa nouvelle exposition \"Danse avec les \u00e9toiles\", la Maison d\u02b9Ailleurs \u00e0 Yverdon propose de s\u02b9interroger d\u02b9une part sur la fa\u00e7on dont les artistes contemporains usent des nouvelles technologies pour cr\u00e9er des exp\u00e9riences po\u00e9tiques, et d\u02b9autre part comment les arts sont r\u00e9fl\u00e9chis par et dans la science-fiction. \n\nNous explorons ces liens entre arts, technologies et science-fiction avec Marc Atallah, directeur de la Maison d\u02b9Ailleurs."], "variantIds": ["ece-7470024", "ece-7470023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:51Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T10:39:17Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Atallah, Marc", "role": "Directeur Maison d'Ailleurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41691BC2-87D3-432A-93E4-E48F0C269364", "internalArchiveId": "41691BC2-87D3-432A-93E4-E48F0C269364", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lundi dernier, les Grammy ont aussi couronn\u00e9 des t\u00eates \"jazz\" !", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Petit tour d'horizon de l'industrie phonographique\" Comme chaque ann\u00e9e, l'affiche des Grammy est aussi jazz. Et quelle belle affiche ! Des femmes, bien s\u00fbr, C\u00e9cile McLorin Salvant, Maria Schneider, Eliane Elias et des solistes \u00e9poustouflants comme Christian McBride, ou un orchestre atypique comme Snarky Puppy, ou encore un album magnifique comme le dernier de John Scofield avec Joe Lovano.Ils sont les vainqueurs d'un Grammy mais le plus important est l\u00e0 : ils avaient d\u00e9j\u00e0 conquis notre coeur et nos oreilles et nous avons l'occasion de les rassembler en une trajectoire musicale ce soir dans JazzZ.", "durationSec": 4633, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "jazz"], "thematicPersons": ["Grammy Awards"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 18.02.2016", "JazzZ du 18.02.2016", "\"Lundi dernier, les Grammy ont aussi couronn\u00e9 des t\u00eates \"jazz\" ! / JAZ_2016-02-18T22:42:45_jazzz", "\"Lundi dernier, les Grammy ont aussi couronn\u00e9 des t\u00eates \"jazz\" ! / JAZ_2016-02-18T22:42:45_jazzz"], "variantIds": ["ece-7469656", "ece-7469655"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-11T12:50:50Z", "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62D10A62-22ED-47E0-B000-B052220EC693", "internalArchiveId": "62D10A62-22ED-47E0-B000-B052220EC693", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Cuisine anglaise en d\u00e9rision", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Cuisine anglaise en d\u00e9rision ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(GDA CUISINE ANGLAISE EN D\u00c9RISION)   2'25''\r\n((***Le go\u00fbt des autres avec vous Pierre-Etienne Joye. La Grande-Bretagne est sous les feux des projecteurs. D\u00e8s aujourd'hui se tient \u00e0 Bruxelles le sommet europ\u00e9en sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne. Avec la crainte du Brexit, la sortie du Royaume-Uni de l'UE. De tout temps, les anglais ont cultiv\u00e9 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, y compris a travers leur cuisine.\r\nSo British...mais qu'ils sont bizarres ces anglais quand m\u00eame... Et je ne vous parle pas de la conduite \u00e0 gauche et de la sacro-sainte livre sterling... la cuisne anglaise est tout aussi fantasque... Ah, le spectre du gigot de mouton bouilli \u00e0 la menthe... les affreux hariciots blancs \u00e0 la sauce tomate mang\u00e9s \u00e0 m\u00eame la bo\u00eete de consereve... les pudding \u00e0 vous colmater les molaires.. Oui, la cuisine anglaise a longtemps tra\u00een\u00e9, et tra\u00eene encore une r\u00e9putation, une r\u00e9putation de cuisine disons, bizarres et pas tr\u00e8s app\u00e9tissantes.. Que de sarcasmes, My God... m\u00eame en chanson.\r\nextr\r\nOui c'est Pierre Perret qui taquine ici la perfide Albion...la cuisine anglaise vu depuis la France\r\n***C'est en effet souvent de France que viennent les railleries sur les sp\u00e9cialit\u00e9s britanniques... C'est pas un hasard.\r\nLe choc de deux cultures...et c'est de bonne guerre. Ily a longtemps que les deux pays ne sont plus ennemis, bien au contraire, mais ily a comme un relent de chamaillerie parfois... Comme une fillette qui tire les couettes de sa soeur...On marque la diff\u00e9rence par des petites piques. D'un c\u00f4t\u00e9 les fran\u00e7ais et leur gastronomie au dessus de tout et de l'autre, les anglais, rois de la d\u00e9rision, jusque dans leur pr\u00e9paration aux m\u00e9langes exentriques. C'est le go\u00fbt de la d\u00e9rision et \u00e7a irrite pas mal... \r\n***Mais cette cuisine anglaise elle a quand m\u00eame des adeptes...\r\nC'est clair: des grands chefs jouent justement sur ces st\u00e9r\u00e9otypes. Ils renforcent, ils accentuent les clich\u00e9s.. pour montrer justement  que les combinaisons audacieuses peuvent surprendre en bien.. Et \u00e7a marche... Prenez le classique fish and chips, fiert\u00e9 des pub anglais.. Fini le poisson qui pue emball\u00e9 dans une p\u00e2te huileuse \u00e0 souhait... Non le fish ans chips devient gastronomique. Cuisson juste, poisson noble, huile de s\u00e9lection...D\u00e9valoriser la cuisine anglo-saxone c'est ringard... Mais quand m\u00eame, qu'lles sont savoureuses ces petites mesquineries. Qui aime bien ch\u00e2tie bien. Des deux c\u00f4t\u00e9s... En France, des grenouilles et des colima\u00e7ons? So shocking!\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on vous retrouve demain, Pierre-Etienne Joye", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Des start-ups de b\u00e9nitier", "Des start-ups de b\u00e9nitier / JDM_2016-02-18T07:27:00_le-gout-des-autres", "Des start-ups de b\u00e9nitier / JDM_2016-02-18T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["La Grande-Bretagne est sous les feux des projecteurs. D\u00e8s ce jeudi se tient \u00e0 Bruxelles le sommet europ\u00e9en sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne, avec la crainte du Brexit, la sortie du Royaume-Uni de l'UE. De tout temps, les Anglais ont cultiv\u00e9 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, y compris \u00e0 travers leur cuisine. La cuisine anglaise a longtemps eu mauvaise r\u00e9putation. Aujourd\u2019hui, elle se joue des clich\u00e9s et joue avec.", "La Grande-Bretagne est sous les feux des projecteurs. D\u00e8s ce jeudi se tient \u00e0 Bruxelles le sommet europ\u00e9en sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne, avec la crainte du Brexit, la sortie du Royaume-Uni de l'UE. De tout temps, les Anglais ont cultiv\u00e9 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, y compris \u00e0 travers leur cuisine. La cuisine anglaise a longtemps eu mauvaise r\u00e9putation. Aujourd\u2019hui, elle se joue des clich\u00e9s et joue avec.", "La Grande-Bretagne est sous les feux des projecteurs. D\u00e8s ce jeudi se tient \u00e0 Bruxelles le sommet europ\u00e9en sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne, avec la crainte du Brexit, la sortie du Royaume-Uni de l'UE. De tout temps, les Anglais ont cultiv\u00e9 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, y compris \u00e0 travers leur cuisine. La cuisine anglaise a longtemps eu mauvaise r\u00e9putation. Aujourd\u2019hui, elle se joue des clich\u00e9s et joue avec."], "variantIds": ["ece-7487278", "ece-7487259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:18Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:42:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECD6A364-E4EC-4D80-8371-E40450F86848", "internalArchiveId": "ECD6A364-E4EC-4D80-8371-E40450F86848", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mettre en sc\u00e8ne \"Alcina\", un vrai casse-t\u00eate", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "\"Alcina\" de Georg Friedrich H\u00e4ndel: un spectacle \u00e0 voir au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, sur la nouvelle sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre des Nations, jusqu'au 27 f\u00e9vrier 2016. Il s'agit d'un des op\u00e9ras les plus mont\u00e9s du compositeur et pourtant, avec ces airs qui atteignent des records de longueur (douze minutes pour \"Ah mio cor, schernito sei\"), les metteurs en sc\u00e8nes contemporaines peinent \u00e0 trouver une esth\u00e9tique convaincante. Petit tour d'horizon avec Pierre Lepori.", "durationSec": 1043, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469716", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Mettre en sc\u00e8ne \"Alcina\", un vrai casse-t\u00eate / MAG_2016-02-18T12:06:45_invite-1", "Magma du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["\"Alcina\" de Georg Friedrich H\u00e4ndel: un spectacle \u00e0 voir au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, sur la nouvelle sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre des Nations, jusqu'au 27 f\u00e9vrier 2016. Il s'agit d'un des op\u00e9ras les plus mont\u00e9s du compositeur et pourtant, avec ces airs qui atteignent des records de longueur (douze minutes pour \"Ah mio cor, schernito sei\"), les metteurs en sc\u00e8nes contemporaines peinent \u00e0 trouver une esth\u00e9tique convaincante. \n\nPetit tour d'horizon avec Pierre Lepori."], "variantIds": ["ece-7469716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T11:14:08Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T12:20:56Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lepori, Pierre", "role": "Journaliste, \u00e9crivain,Ecrivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E441A7DD-4C23-4E1B-99AE-2CFB2E029D88", "internalArchiveId": "E441A7DD-4C23-4E1B-99AE-2CFB2E029D88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Daetwyler hier et aujourd'hui \u00e0 la lumi\u00e8re d'enregistrements r\u00e9cents et d'un catalogue publi\u00e9 p", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Chantre multicolore du Valais, entre authenticit\u00e9 brute et subtile modernit\u00e9, Jean Daetwyler (1907-1994) \u00e9tait bien plus que le compositeur de \"Marignan\", fanfare c\u00e9l\u00e8bre mais forc\u00e9ment r\u00e9ductrice. Dans le sillage de la publication par la M\u00e9diath\u00e8que Valais d'un tr\u00e8s beau catalogue r\u00e9alis\u00e9 par Annie Thiessoz Reynard et Jean-Louis Matthey, ainsi que de plusieurs enregistrements r\u00e9cents, petit rafra\u00eechissement biographique. Par Antonin Scherrer", "durationSec": 825, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469715", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Br\u00e8ves: Jean Daetwyler / MAG_2016-02-18T12:06:45_chronique-1", "Magma du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Jean Daetwyler hier et aujourd'hui \u00e0 la lumi\u00e8re d'enregistrements r\u00e9cents et d'un catalogue publi\u00e9 par la M\u00e9diath\u00e8que Valais. Chantre multicolore du Valais, entre authenticit\u00e9 brute et subtile modernit\u00e9, Jean Daetwyler (1907-1994) \u00e9tait bien plus que le compositeur de \"Marignan\", fanfare c\u00e9l\u00e8bre mais forc\u00e9ment r\u00e9ductrice. Dans le sillage de la publication par la M\u00e9diath\u00e8que Valais d'un tr\u00e8s beau catalogue r\u00e9alis\u00e9 par Annie Thiessoz Reynard et Jean-Louis Matthey, ainsi que de plusieurs enregistrements r\u00e9cents, petit rafra\u00eechissement biographique. \n\nPar Antonin Scherrer."], "variantIds": ["ece-7469715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T11:14:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T12:15:40Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38919FCE-664F-450F-938D-C79A773C35FE", "internalArchiveId": "38919FCE-664F-450F-938D-C79A773C35FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations entre Londres et Bruxelles discut\u00e9es au sommet europ\u00e9en", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Riquet, eurod\u00e9put\u00e9 centriste fran\u00e7ais, ancien maire de Valenciennes;Romain Clivaz DIR ST BR ou IP \u00e0 pr\u00e9ciser demain matin \u00e0 7h\r\nIl envoie le texte et les sons demain matin \u00e0 7h \u00e9galement\r\n* * Les relations entre Londres et Bruxelles discut\u00e9es au sommet europ\u00e9en LANCEMENT 1 / Brexit\r\n***C'est cet apr\u00e8s-midi que d\u00e9bute le premier sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e. Les chefs d'Etat et de gouvernement parleront migration... et du cas britannique !\r\nObjectif affich\u00e9: trouver un accord pour red\u00e9finir les relations entre Londres et Bruxelles; accord qui sera ensuite soumis au souverain britannique probablement en juin.\r\nRomain Clivaz vous \u00eatres notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes. On le sait, il y a des craintes de d\u00e9sint\u00e9gration de l'Union europ\u00e9enne... mais pas chez tout le monde. Certains politiciens europ\u00e9ens verraient d'un bon oeil un \"brexit\", donc la sortie du Royaume-Uni...\r\n DIR RNIS BUREAU\r\nC'est le cas de Dominique Riquet, eurod\u00e9put\u00e9 centriste fran\u00e7ais.\r\nIl fait volontiers siennes les r\u00e9flexions de l'ancien premier ministre socialiste fran\u00e7ais Michel Rocard, \r\npour qui \u00ab l'Europe ne pourra \u00eatre relanc\u00e9e, sans que les Anglais en sortent \u00bb\r\nDominique Ricquet abonde\r\nDIGAS SON 1/ Rocard Oui / 34'\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9, ce serait un bon d\u00e9barras !\r\nDominique Riquet se montre plus diplomate, mais dans les faits, c'est bien l'essentiel de son message.\r\nPour l'ancien maire de Valenciennes, proche du centriste historique Jean-Louis Borloo, les craintes de d\u00e9composition de l'Union, en cas de d\u00e9part britannique, sont exag\u00e9r\u00e9es. Il ne croit pas \u00e0 un effet domino.\r\nDIGAS SON 2 / Revenir aux fondamentaux / 36'\r\nDes fondamentaux remis en questions, par exemple, par les concessions que Londres pourrait obtenir sur la libre circulation des personnes, et la limitation de l'acc\u00e8s \u00e0 certaines prestations sociales.\r\n*** La vision de Dominique Riquet, c'est celle d'un noyau dur.\r\nClairement. Une vision proche de celle de l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Val\u00e9ry Giscard D'Estaing---\r\nUn noyau dur, pour faire contrepoids aux g\u00e9ants de la mondialisation chinois ou am\u00e9ricains---\r\nAvec une volont\u00e9 commune d'approfondir l'int\u00e9gration europ\u00e9enne au sein d'un groupe r\u00e9duit de pays, et non plus dans les m\u00e9andres des institutions \u00e0 28, et un moteur franco-allemand.\r\n*** Il n'emp\u00eache Romain, g\u00e9om\u00e9trie variable ou pas, de nombres dirigeants veulent aujourd'hui sauver l'Europe \u00e0 28, quitte \u00e0 l\u00e2cher du lest sur le principe de la libre-circulation des personnes.\r\nUne peur diffuse, celle d'une crise suppl\u00e9mentaire s'ajoutant \u00e0 celle des migrants, de l'euro, mais aussi de confiance des citoyens, \u00e9lections apr\u00e8s \u00e9lections..\r\nLa crainte aussi de voir partir un des grands Etat, avec tous ses atouts : sa capacit\u00e9 contributive au budget de l'UE, son poids \u00e9conomique, un secteur financier robuste.\r\nMais \u00e9galement une forte capacit\u00e9 militaire.\r\nUn argument jug\u00e9 irrecevable par Dominique Riquet.\r\nDIGAS SON 3 / Riquet / d\u00e9fense pas un probl\u00e8me / 28'\r\n***Pour terminer, au-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations politiques concr\u00e8tes, Dominique Riquet a de s\u00e9rieux doutes sur les comp\u00e9tences de strat\u00e8ge du Premier ministre britannique David Cameron.\r\nPour l'eurod\u00e9put\u00e9, Cameron a tout simplement perdu la ma\u00eetrise des \u00e9v\u00e9nements qu'il a lui-m\u00eame provoqu\u00e9s.\r\nDIGAS SON 4 / Riquet / Baril de poudre / 36'\r\nEn fonction des r\u00e9sultats de n\u00e9gociations, et du r\u00e9f\u00e9rendum qui suivra, on saura si la manoeuvre de David Cameron relevaient du g\u00e9nie, re-l\u00e9gitimant l'Union europ\u00e9enne dans un pays qui semble avoir invent\u00e9 l'euroscepticisme...\r\nOu si David Cameron a sous-estim\u00e9 la mission qu'il s'est assign\u00e9e, allumant la m\u00e8che conduisant au baril de poudre, sans le savoir.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487249", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les relations entre Londres et Bruxelles discut\u00e9e au sommet europ\u00e9en / TUM_2016-02-18T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l'UE se retrouvent ce jeudi pour le premier sommet europ\u00e9en de l\u2019ann\u00e9e. La migration et le cas britannique seront au c\u0153ur des discussions avec l'objectif de trouver un accord pour red\u00e9finir les relations entre Londres et Bruxelles."], "variantIds": ["ece-7487249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:05Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T07:48:49Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9283EC1-4A04-4D3E-9642-46B6165AD65F", "internalArchiveId": "F9283EC1-4A04-4D3E-9642-46B6165AD65F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S.I.H.R.A.( Salon international des Hurluberlus, du Radotage et des Andouilles) (4/5)", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Cette semaine Philippe et Dudu prennent le train, sauf Philippe qui prend un bain.\r\nParfum\u00e9 aux jasmin et \u00e0 l'ail. Une fois tout vid\u00e9, le bain, pas Philipe, le duo se rend \u00e0 Palexpo.\r\nUn lieu qui donne envie de r\u00eaver en \u00e9coutant du Bach envelopp\u00e9 dans un kimono en bois,  accroupi au bord de l'autoroute.\r\nC'est l\u00e0 que le SIHRA nous accueille. D'ailleurs faut pas croire ce qu'il y a marqu\u00e9 dans le titre parce que SIHRA, \u00e7a signifie Salon International de L'H\u00f4tellerie, de la Restauration et de l'Alimentation.\r\nOn d\u00e9veloppe la chose avec la directrice Marie-H\u00e9l\u00e9ne Fondeur, le pr\u00e9sident directeur colonel Robert Hensler, le chef plut\u00f4t humble du Royal Alp \u00e0 Villars Alain Montigny, le gagnant myst\u00e8re du Bocuse d'Or et l'incroyable et d\u00e9j\u00e0 mythique Francois Loeb. Un brillant \u00e9rudit de l'histoire de la gastronomie qui croisera le fer (\u00e0 repasser) avec Philou. Lequel se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d'aller bouffer une choucroute garnie chez ce monsieur en Alsace.\r\nAh, les Saucisse de Vienne \u00e0 Strasbourg, c'est quelquechose !", "durationSec": 1708, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470053", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 18.02.2016", "S.I.H.R.A.( Salon international des Hurluberlus, du Radotage et des Andouilles) (4/5) / BIL_2016-02-18T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 18.02.2016", "S.I.H.R.A.( Salon international des Hurluberlus, du Radotage et des Andouilles) (4/5) / BIL_2016-02-18T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Cette semaine Philippe et Dudu prennent le train, sauf Philippe qui prend un bain.\nParfum\u00e9 aux jasmin et \u00e0 l\u02b9ail. Une fois tout vid\u00e9, le bain, pas Philipe, le duo se rend \u00e0 Palexpo.\nUn lieu qui donne envie de r\u00eaver en \u00e9coutant du Bach envelopp\u00e9 dans un kimono en bois,  accroupi au bord de l\u02b9autoroute.\nC\u02b9est l\u00e0 que le SIHRA nous accueille. D\u02b9ailleurs faut pas croire ce qu\u02b9il y a marqu\u00e9 dans le titre parce que SIHRA, \u00e7a signifie Salon International de L\u02b9H\u00f4tellerie, de la Restauration et de l\u02b9Alimentation.\nOn d\u00e9veloppe la chose avec la directrice Marie-H\u00e9l\u00e9ne Fondeur, le pr\u00e9sident directeur colonel Robert Hensler, le chef plut\u00f4t humble du Royal Alp \u00e0 Villars Alain Montigny, le gagnant myst\u00e8re du Bocuse d\u02b9Or et l\u02b9incroyable et d\u00e9j\u00e0 mythique Francois Loeb. Un brillant \u00e9rudit de l\u02b9histoire de la gastronomie qui croisera le fer (\u00e0 repasser) avec Philou. Lequel se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d\u02b9aller bouffer une choucroute garnie chez ce monsieur en Alsace.\nAh, les Saucisse de Vienne \u00e0 Strasbourg, c\u02b9est quelquechose !", "Cette semaine Philippe et Dudu prennent le train, sauf Philippe qui prend un bain.\nParfum\u00e9 aux jasmin et \u00e0 l\u02b9ail. Une fois tout vid\u00e9, le bain, pas Philipe, le duo se rend \u00e0 Palexpo.\nUn lieu qui donne envie de r\u00eaver en \u00e9coutant du Bach envelopp\u00e9 dans un kimono en bois,  accroupi au bord de l\u02b9autoroute.\nC\u02b9est l\u00e0 que le SIHRA nous accueille. D\u02b9ailleurs faut pas croire ce qu\u02b9il y a marqu\u00e9 dans le titre parce que SIHRA, \u00e7a signifie Salon International de L\u02b9H\u00f4tellerie, de la Restauration et de l\u02b9Alimentation.\nOn d\u00e9veloppe la chose avec la directrice Marie-H\u00e9l\u00e9ne Fondeur, le pr\u00e9sident directeur colonel Robert Hensler, le chef plut\u00f4t humble du Royal Alp \u00e0 Villars Alain Montigny, le gagnant myst\u00e8re du Bocuse d\u02b9Or et l\u02b9incroyable et d\u00e9j\u00e0 mythique Francois Loeb. Un brillant \u00e9rudit de l\u02b9histoire de la gastronomie qui croisera le fer (\u00e0 repasser) avec Philou. Lequel se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d\u02b9aller bouffer une choucroute garnie chez ce monsieur en Alsace.\nAh, les Saucisse de Vienne \u00e0 Strasbourg, c\u02b9est quelquechose !"], "variantIds": ["ece-7470054", "ece-7470053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:43Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T09:13:14Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53C0818F-9FC3-469A-A1CC-AED1705EF137", "internalArchiveId": "53C0818F-9FC3-469A-A1CC-AED1705EF137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Royaume-Uni au centre des discussions au sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Le Royaume-Uni au centre des discussions au sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles 12h30 Sommet UE clivaz \r\nOn prend tout de suite la direction de Bruxelles o\u00f9 il sera beaucoup question de Royaume-Uni entre aujourd'hui et demain, mais le Sommet des chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne vont aussi faire le point sur la crise migratoire. L'Union Europ\u00e9enne va faire le point, Romain Clivaz, pour enfin concr\u00e9tis\u00e9 des engagements pass\u00e9s... \r\nCe sont nos coll\u00e8gues de la Libre Belgique qui ont probablement le mieux r\u00e9sum\u00e9 l'enjeu de ce Sommet dans le dossier migratoire.C'est une citation\u00a0: \u00ab\u00a0Un sommet pour s'engager, \u00e0 s'engager \u00e0 mettre en oeuvre ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9\u00a0\u00bb..\r\nEt ce qui a d\u00e9cid\u00e9 l'an dernier est connu, avec comme \u00e9l\u00e9ment central des centre s'accueil, ces hot spot sens\u00e9 enregistrer les arrivant en Gr\u00e8ce et en Italie, pour ensuite les redistribuer entre les Etats membres, la Suisse s'\u00e9tant aussi associ\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme\r\nIci apr\u00e8s de nombreux retards, le dispositif se met peu \u00e0 peu en place.4 centre sur 5 devraient \u00eatre op\u00e9rationnel en Gr\u00e8ce, et 3 sur 6 en Italie\r\nAutre m\u00e9canisme d\u00e9cid\u00e9 l'an dernier, et qui d\u00e9pend de ces centres d'enregistrement, ce sont les quotas de migrants \u00e0 r\u00e9partir.\r\nLes r\u00e9sultats sont clairement en-de\u00e7a des attentes, avec quelques centaines de personnes de personnes redistribu\u00e9es, alors que le plan pr\u00e9voit d'en redistribuer 160'000.\r\n*** Et il sera aussi question de fronti\u00e8re dans les discussions.\r\nOui m\u00eame si formellement il ne sera pas encore question de r\u00e9former Schengen \u00e0 l'heure du d\u00eener ce soir, la question des fronti\u00e8res sera dans tous les esprits.D'une part au niveau interne, avec plusieurs pays qui ont r\u00e9introduit des contr\u00f4les.comme cette possibilit\u00e9 est limit\u00e9e dans le temps, la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare le terrain pour une prolongation de deux ans du maintien de ces contr\u00f4les.Et sur la fronti\u00e8re externe la Gr\u00e8ce est sous pression, elle qui est est soutenue par l'Union dans ses effort, mais qui peine \u00e0 convaincre.\r\n*** Face \u00e0 ces probl\u00e8mes \u00e0 la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure, un plan B \u00e9merge, celui du V4.\r\nOui celui des pays du groupe de Visegrad, soit la Pologne, la Tch\u00e9quie, la Hongrie, la SlovaquieSi l'an dernier ils se sont profil\u00e9s comme une force de blocage, face notamment aux vell\u00e9it\u00e9s d'introduction de quotas de migrants---Ils se posent d\u00e9sormais en force de proposition. s'engageant concr\u00e8tement sur le terrain pour cont\u00f4ler les fronti\u00e8res mac\u00e9donienne et bulgare. au cas o\u00f9 la Gr\u00e8ce et devaient \u00e9chouer dans la tentative de contr\u00f4le de la fronti\u00e8re de l'espace Schengen.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Royaume-Uni au centre des discussions au sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles / 12H30_2016-02-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Royaume-Uni sera au centre des discussions du sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne qui s'ouvre ce jeudi \u00e0 Bruxelles. L\u2019UE va par ailleurs faire le point sur la crise migratoire et chercher a enfin concr\u00e9tiser les engagements pass\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7487308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:26Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T11:47:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3FAD8DD-588F-47B7-944C-F777BE95AE9E", "internalArchiveId": "D3FAD8DD-588F-47B7-944C-F777BE95AE9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : Les jeunes", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 258, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7499358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicThemes": ["jeune (\u00e2ge)"], "alternativeTitle": ["Les Jeunes", "Les Orties 002 : Les Jeunes", "Les Jeunes / SUPER_2016-02-18T16:46:25_les-orties", "Les Jeunes / SUPER_2016-02-18T16:46:25_les-orties"], "alternativeSummary": ["Les Orties, c'est d\u00e9sagr\u00e9able mais c'est pas m\u00e9chant... Mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able."], "variantIds": ["ece-7499359", "ece-7499358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:35:03Z", "webPublicationDate": "2016-02-19T10:40:08Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06685419-CA73-426F-938C-BBB6E4E83C5D", "internalArchiveId": "06685419-CA73-426F-938C-BBB6E4E83C5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une consommation moindre d'\u00e9nergie", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sari, Osmann\r\nDe nombreuses inventions sont mises au point pour nous aider \u00e0 consommer moins d'\u00e9nergie. D\u00e9couvrez un exemple concret: la r\u00e9frig\u00e9ration magn\u00e9tique.\r\nPr\u00e9sentation avec Osmann Sari, responsable du Laboratoire de thermique industrielle et syst\u00e8me de l'HEIG-VD.", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470067", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Vers une consommation moindre d'\u00e9nergie / CQFD_2016-02-18T10:04:15_l-invite", "CQFD du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["De nombreuses inventions sont mises au point pour nous aider \u00e0 consommer moins d\u2019\u00e9nergie. D\u00e9couvrez un exemple concret: la r\u00e9frig\u00e9ration magn\u00e9tique. Pr\u00e9sentation avec Osmann Sari, responsable du Laboratoire de thermique industrielle et syst\u00e8me de l\u2019HEIG-VD."], "variantIds": ["ece-7470067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-04T07:39:31Z", "speechToTexts": ["04.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nCQFD aujourd'hui bourr\u00e9 d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [72%] :\r\nDe la boulangerie, elle est quand m\u00eame \u00e0 300 m\u00e8tres 3 d\u00e9bat n'aurait pas m\u00e9t\u00e9o de quoi c'est parce que la r\u00e9ponse \u00e0 4 moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nNon, Fred, c'est pas un v\u00e9lo, c'est une voiture et \u00e7a consomme de l'\u00e9nergie, et notre but d'ici \u00e0 11 heures c'est d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie m\u00eame Fred Sita voiturettes \u00e9lectriques, mieux vaut choisir le v\u00e9lo pour aller \u00e0 la la boulangerie \u00e9videmment, voire m\u00eame les pieds, c'est encore mieux, c'est vrai Osmann Sari enti\u00e8rement autant choisir les les moyens les les moins polluants pour se d\u00e9placer, bonjour, bonjour, merci de m'avoir invit\u00e9 oui vous \u00eates venu en voiture ou \u00e0 v\u00e9lo, l'agent du travail voil\u00e0 c'est pas bien, mais on a fait la m\u00eame chose, donc on va rien \u00e0 vous reprocher Osmann Sari, vous \u00eates responsable du laboratoire de thermique industrielle et syst\u00e8me on va comprendre que vous aussi vous travaillez dans une perspective d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie ou d'am\u00e9lioration \u00e9cologique mais d'abord, en 2 mots est -ce que vous pouvez traduire pour nous ce ce terme de laboratoire de thermique industrielle et syst\u00e8me qu'est -ce qu'on fait en fait dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [86%] :\r\nLaboratoire concr\u00e8tement, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 la question parce que vous avez parl\u00e9 des batteries comme un frigo, oui, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 cette image d'intense pour revenir \u00e0 votre question, d\u00e9finition un peu du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique et si vous avez vu un petit peu ce qui s'est pass\u00e9 ce qui s'est dit autour de cette table, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9nergie qui associe \u00e0 la combustion par Michel donc la production des des que les terrains, vous avez de l'\u00e9nergie qui est non associ\u00e9 \u00e0 la combustion de solaire et puis vous avez une 3\u00e8me possibilit\u00e9 c'est l'\u00e9nergie des syst\u00e8mes qui qui g\u00e8re l'environnement thermique, donc, le syst\u00e8me est extr\u00eamement important pour l'utilisateur final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nRefroidir d\u00e9finir une conforte herm\u00e9tique et puis quand on parle de chauffage et de refroidissement, il faut aussi imaginer le stockage derri\u00e8re, on a parl\u00e9 du stockage \u00e9lectrique, on ne on parle aussi de plus en plus du stockage thermique, aussi bien dans le domaine du froid, dans le m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [87%] :\r\nDonc vous et de votre laboratoire, pour r\u00e9sumer, s'occupe de de de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de ces syst\u00e8mes de chauffage refroidissement qui sont finalement les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [87%] :\r\nAbsolument les m\u00eames et rouge, je vais encore d\u00e9finir un peu une particularit\u00e9, je m'occupe plus particuli\u00e8rement de la r\u00e9frig\u00e9ration et qui fait qu'il fait rien d'autre qu'un transfert de chaleur qui enl\u00e8ve \u00e9nergie quelque part pour la montre ailleurs et puis si vous pour aller une machine qui fait l'autre sens, \u00e7a pompe \u00e0 chaleur, donc \u00e7a va chauffer, et elle va refroidir un milieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors l'un de vos dadas Osmann Sari c'est justement la r\u00e9frig\u00e9ration magn\u00e9tique, une machine qu'on a pu voir fonctionner en 2012 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans CQFD et vous allez l'entende, c'est un prototype qui faisait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [92%] :\r\nUn tr\u00e8s joli bruit Osmann Sari, l\u00e0 on est devant un prototype de Fribourg magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [87%] :\r\nOui, c'est notre 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de prototypes de Tregomain mythique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [87%] :\r\nAlors, devant nous, on a donc une bo\u00eete qui ressemblerait un frigo, c'est-\u00e0-dire une voie qui peut contenir des des choses froide et puis au-dessus, c'\u00e9tait si elle est assez \u00e9tonnant, \u00e0 d\u00e9crire, donc on a 2 nous des gros anneaux ACP avec des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 l'int\u00e9rieur et puis dans ces \u00e9v\u00e9nements il y a un mouvement de va-et-vient qu'on entend donc, et puis les tuyaux, effectivement, donc \u00e7a c'est l'eau qui circule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [86%] :\r\nOui, nous sommes dans le cas d'un syst\u00e8me de donc, vous avez 2 sources magn\u00e9tique entendait qui d\u00e9veloppe un Champ magn\u00e9tique de1,5 Tesla c'est des sources mais qui, qui sont optimales, vous avez vu le volume n'est pas tr\u00e8s grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [86%] :\r\nC'est ce qu'on peut dire comme du volume, c'est 2 bo\u00eetes du d\u00e9but des grosses bo\u00eetes de biscuits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0, ce gros 3 de biscuits et \u00e0 l'int\u00e9rieur, on doit faire passer ce mat\u00e9riau m\u00e9taux calorique, hein, parce que c'est l\u00e0 qu'on va faire du froid et du chaud, donc, ce mouvement n'est tout simplement que faire rentrer le mat\u00e9riau et le faire sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [96%] :\r\nAlors tout \u00e7a semble assez myst\u00e9rieux, en 2 mots comment \u00e7a fonctionne ce r\u00e9frig\u00e9rateur magn\u00e9tique Osmann Sari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [85%] :\r\nComme le nom l'indique, \u00e7a touche avec des aimants magn\u00e9tisme, donc c'est clair, le b\u00e2cler des aimants et en particulier des des \u00e9l\u00e9ments permanent, pourquoi des aimants permanents parce qu'il n\u00e9cessite plus d'\u00e9nergie, puisque nous sommes dans une \u00e9mission qui traite un peu la r\u00e9duction non pour mieux consommer notre \u00e9nergie, donc ce sont des \u00e9motions et puis il y a une propri\u00e9t\u00e9 physique de certains mat\u00e9riaux, quand vous le mettez en contact avec des aimants Bassez ces mat\u00e9riaux se r\u00e9chauffe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [86%] :\r\nPourquoi, parce que alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [87%] :\r\nPourquoi, parce que c'est aussi une structure \u00e0 l'int\u00e9rieur du mat\u00e9riau, prenons un exemple prenons un petit bout de faire vous le frotter avec un aimant ben \u00e0 ce petit bout de fer va devenir \u00e0 son tour est mort alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, c'est comme dans la structure de ce bout de faire les moments magn\u00e9tiques se sont dirig\u00e9s vers l'aimantation de les morts : donc vous avez donn\u00e9 une autre orientation, ce qu'on appelle le spleen \u00e0 la matrice latent et de fait, de, de, d'obliger ces moments magiques de s'aligner, ben c'est contraire \u00e0 la nature, il va se r\u00e9chauffer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [80%] :\r\nDonc l'exciter un donc, une fois de plus proche de heure pour faire du froid en fait du chaud, c'est-\u00e0-dire qu'on fera ce principe de chauffage, sauf il va \u00eatre, et apr\u00e8s quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [85%] :\r\nVoil\u00e0, quand on le sort, il va se lib\u00e9rer et tortues lib\u00e9rant en se lib\u00e9rant il va lib\u00e9rer son \u00e9nergie va se refroidir, donc il va retrouver son \u00e9quilibre, vous allez me dire : mais qu'est -ce qu'on fait dans tout ce processus, une fois nos chauffer une faune refroidir n'a rien fait de bon quoi enfin Fribourg, c'est \u00e7a l'\u00e9cole va ing\u00e9nieur quoi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment d'apporter des solutions un peu un innovatrice dans un sens, comment je peux imaginer un syst\u00e8me qui fait du va-et-vient sans aucun produit \u00e0 la fin, et de le rendre une mani\u00e8re intelligente alors ce qu'on fait, c'est que pendant qu'il se r\u00e9chauffe oui ben moi le refroidir \u00e0 l'int\u00e9rieur avec de l'eau quand il est bon quand il est chauff\u00e9 quand il jouait dans les et qui se refroidit et si vous le sortez de nouveau de les mort ben le mat\u00e9riau va se refroidir Valeant le perdreau contemporain au plus bas en temps et cette op\u00e9ration se r\u00e9p\u00e8te sans apr\u00e8s, petit \u00e0 petit, on commence \u00e0 cr\u00e9er le fr\u00e8re, le vrai froid qu'on veut la temp\u00e9rature dont on a besoin d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [90%] :\r\nEt avec tout \u00e7a, donc en 2012, on a vu fonctionner le prototype du frigo magn\u00e9tique, vous me disiez, \u00e0 l'\u00e9poque avait que 10 qui fonctionnait \u00e0 peu pr\u00e8s sur cette plan\u00e8te, aujourd'hui on en est o\u00f9 c'est on, on arrive \u00e0 cette r\u00e9volution qui devrait \u00e9conomiser l'\u00e9nergie \u00e9conomiser du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [88%] :\r\nOui, elle vient gentiment, je prends juste un petit hein, je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un clin d'oeil \u00e0 la lampe la Langlade \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9but de si\u00e8cle pass\u00e9 et les premiers travaux, c'\u00e9tait 1960 le produit commercialis\u00e9 cette et demi donc ses 40 ans de d\u00e9veloppement et de recherche qui sont n\u00e9cessaires pour aller sur une id\u00e9e innovatrice la r\u00e9frig\u00e9ration magn\u00e9tique, nous sommes dans le stade, mais aujourd'hui les derni\u00e8res informations tr\u00e8s r\u00e9jouissantes puisque nous avons 2 prototypes industriels qui tourne aujourd'hui \u00e0 travers le monde et am\u00e9ricains qui se sont associ\u00e9s avec un tr\u00e8s grand fabricant chinois, l'autre est fran\u00e7ais et qui essayant aussi associ\u00e9 avec fabricant allemand donc Sina, 2 partenaires aujourd'hui qui sont sur le march\u00e9, qui vont aller gentiment sur le march\u00e9, ce que nous faisons, nous ce que nous avons fait depuis c'est que il y a une Start-Up qui est cr\u00e9\u00e9 maintenant et \u00e7a Start-Up s'est concentr\u00e9 sur les composantes dans la de la r\u00e9frig\u00e9ration magn\u00e9tique et tant mieux parce que c'est difficile de, de, de, de p\u00e9n\u00e9trer un march\u00e9 qui existe, un qui est l\u00e0 et de c\u00f4t\u00e9 recherche, ce que je fais avec une \u00e9quipe ici \u00e0 Yverdon \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion, c'est que nous allons nous, \u00e9tudiants beaucoup les nouveaux d\u00e9veloppements des mat\u00e9riaux, le nerf de la guerre c'est l'argent et nerf de la guerre pour un scientifique c'est r\u00e9sout des probl\u00e8mes alors si nous devant, plus les probl\u00e8mes sont importants, plus l'argent est importante, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des zones relations avec des d\u00e9veloppeurs de mat\u00e9riaux et l\u00e0 vous avez devant vous, je vais passer \u00e0 la radio, on peut voir, non, on voit pas mais va cr\u00e9er en Europe d\u00e9ficits un ruban oui c'est un ruban magn\u00e9tique a les m\u00eames effets que une Art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [89%] :\r\nAlors ce qu'il faut, voil\u00e0 ce qu'il faut expliquer, c'est que pour faire fonctionner le frigo magn\u00e9tique, vous avez besoin d'une terre rare : le cas de l'igname qui co\u00fbte horriblement cher et que, et donc vous cherchez des mat\u00e9riaux alternatifs qui donc en entrant dans un Champ magn\u00e9tique vont se r\u00e9chauffer, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [92%] :\r\nAbsolument, donc l\u00e0 vous avez un tout derni\u00e8rement \u00e9l\u00e8ve lentement, qui se fait par une compagnie internationale, c'\u00e9tait aussi des voisins de la Suisse, et l\u00e0 il y a encore toute une particularit\u00e9, c'est que l'\u00e9changeur lui- m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment est d\u00e9j\u00e0 dedans, donc si je compare au point de vue co\u00fbt on passe d'un montant de 2000 euros kilo \u00e0 50 euros le kilo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [90%] :\r\nOn avance, et donc \u00e7a veut dire qu'un jour je retrouverai ce ruban dans dans dans mon frigo, c'est \u00e7a, s\u00fbrement, s\u00fbrement, voil\u00e0, il faut attendre un peu vague, on arrivera un jour, merci beaucoup \u00e0 ce mardi, on est ici dans une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs est -ce que vous vous percevez le fait que, aujourd'hui, de plus en plus de d'\u00e9tudiants s'int\u00e9resse au domaine de l'\u00e9nergie, c'est, c'est, vous le sentez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [85%] :\r\nMerci pour cette question parce que nous avons des \u00e9tudiants magnifique oui aimez bien le dire ce que vous avez bien m\u00e9diocre ou c'est des travailleurs et commence \u00e0 avoir un comportement d'ing\u00e9nieurs et j'ai \u00e9norm\u00e9ment de plaisir parce qu'il met \u00e0 mal \u00e0 trouver mes solutions oui parce que c'est clair, un chercheur tout seul, il ne peut pas faire grand chose donc il faut \u00eatre entour\u00e9 d'un certain nombre de personnes et les \u00e9tudiants font partie domotique oui ils sont inclus dedans, parce que c'est de de de l'air frais sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [81%] :\r\nPollu\u00e9e mais vous \u00eates c'est cette vision qu'finalement c'est pas du tout ce c\u00f4t\u00e9 c'\u00e9tait mieux avant, vous, \u00e0 la impression vous \u00e9tudiants sont sont bien motiv\u00e9s aujourd'hui est -ce que vos coll\u00e8gues qui sont autour de cette table aussi cette cette vision des \u00e9tudiants qui Jean-Bernard Michel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes pourcent j'ai la chambre aussi \u00e0 l'ing\u00e9nierie et de gestion, donc ce sont des ing\u00e9nieurs qui ont des cours de gestion \u00e9galement, c'est unique en Suisse, \u00e7a se fait en Allemagne, \u00e9galement Wirtschaft et nous avons beaucoup plus de 2 femmes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces fili\u00e8res parce que c'est moins techniques au d\u00e9part et il y a tout de suite un d\u00e9bouch\u00e9 sur le march\u00e9 parce que pour une femme va faire tout de suite apr\u00e8s chercher du travail, avoir des enfants bah c'est pas la soci\u00e9t\u00e9 qui lui permet de faire \u00e7a facilement par contre avoir une possibilit\u00e9 directement dans ce, dans une entreprise de travailler comme chef de projet ou comme assistant de projets, \u00e7a c'est c'est quelque chose qu'on offre \u00e0 nos \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-18T10:24:46Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-295BD084-E59B-4FF5-AD13-198C372C9C84", "internalArchiveId": "295BD084-E59B-4FF5-AD13-198C372C9C84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Carolina Costa, pasteure et com\u00e9dienne genevoise, \u00e0 propos de son livre-jeu \"Mariage, en route pour l'aventure!\" (Ed. Oliv\u00e9tan - OPEC)", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 3359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470047", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["mariage", "croyance religieuse", "com\u00e9dienne", "pasteur"], "thematicPersons": ["Costa, Carolina"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 18.02.2016", "Carolina Costa, le mariage une nouvelle aventure / ENSD_2016-02-18T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 18.02.2016", "Carolina Costa, le mariage une nouvelle aventure / ENSD_2016-02-18T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e \u00e0 Monaco d'un p\u00e8re italien et d'une m\u00e8re danoise, Carolina Costa a 4 ans lorsque ses parents viennent s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve. Ses loisirs se partagent alors entre le piano, le chant et de multiples activit\u00e9s sportives, sans oublier le cat\u00e9chisme. \n\nD\u00e9j\u00e0, elle fait le spectacle \u00e0 la maison et se r\u00eave chanteuse. A l'adolescence, l'envie de monter \u00e0 Paris la d\u00e9mange. Mais avant, elle devra d\u00e9crocher un dipl\u00f4me universitaire. C'est vers la th\u00e9ologie qu'elle se tourne.", "N\u00e9e \u00e0 Monaco d'un p\u00e8re italien et d'une m\u00e8re danoise, Carolina Costa a 4 ans lorsque ses parents viennent s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve. Ses loisirs se partagent alors entre le piano, le chant et de multiples activit\u00e9s sportives, sans oublier le cat\u00e9chisme. \n\nD\u00e9j\u00e0, elle fait le spectacle \u00e0 la maison et se r\u00eave chanteuse. A l'adolescence, l'envie de monter \u00e0 Paris la d\u00e9mange. Mais avant, elle devra d\u00e9crocher un dipl\u00f4me universitaire. C'est vers la th\u00e9ologie qu'elle se tourne."], "variantIds": ["ece-7470048", "ece-7470047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:28Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T14:11:26Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Costa, Carolina", "role": "pasteure, com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF95D46E-28E6-4842-A164-69920706DEC4", "internalArchiveId": "DF95D46E-28E6-4842-A164-69920706DEC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u00e9onard Burnand - Adolphe, post\u00e9rit\u00e9 d'un roman", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Adolphe, post\u00e9rit\u00e9 d'un roman\r\nA travers diff\u00e9rents manuscrits, livres et documents iconographiques, l'exposition retrace l'h\u00e9ritage d'un roman qui, deux si\u00e8cles apr\u00e8s sa parution, n'a rien perdu de son pouvoir de fascination. L'ann\u00e9e 2016 est marqu\u00e9e par le bicentenaire de la publication du roman Adolphe, l'ouvre litt\u00e9raire la plus c\u00e9l\u00e8bre de l'\u00e9crivain vaudois Benjamin Constant (1767-1830). A l'occasion de ce grand anniversaire, l'exposition con\u00e7ue par l'Institut Benjamin Constant met en lumi\u00e8re la longue et foisonnante post\u00e9rit\u00e9 d'Adolphe : les visiteurs d\u00e9couvriront les multiples \u00e9ditions, traductions (en japonais, en persan, etc.), r\u00e9\u00e9critures (de Balzac \u00e0 Camille Laurens, en passant par Jacques Chessex) et adaptations (th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, bande dessin\u00e9e) auxquelles le chef-d'ouvre de Constant a donn\u00e9 lieu, de 1816 \u00e0 nos jours.\r\nA l'occasion du vernissage de l'exposition, le com\u00e9dien Lionel Fr\u00e9sard lira quelques extraits du roman, jeudi 18 f\u00e9vrier 2016 de 18:30 \u00e0 20:30. En parall\u00e8le \u00e0 l'exposition, plus d'une vingtaine d'artistes contemporains romands ont produit des objets-livres inspir\u00e9s du roman Adolphe. Ces oeuvres seront pr\u00e9sent\u00e9es au sein de l'exposition ainsi que sur le site Unith\u00e8que.  Commissaires de l'exposition : L\u00e9onard Burnand et Guillaume Poisson, Institut Benjamin Constant. Rencontre avec L\u00e9onard Burnand.\r\nExposition du 18 f\u00e9vrier au 16 avril 2016, BCU Lausanne, site Riponne. Ouverture selon les horaires de la biblioth\u00e8que", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["L\u00e9onard Burnand - Adolphe, post\u00e9rit\u00e9 d'un roman / MAT_2016-02-18T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["A travers diff\u00e9rents manuscrits, livres et documents iconographiques, l\u2019exposition retrace l\u2019h\u00e9ritage d\u2019un roman qui, deux si\u00e8cles apr\u00e8s sa parution, n\u2019a rien perdu de son pouvoir de fascination. L\u2019ann\u00e9e 2016 est marqu\u00e9e par le bicentenaire de la publication du roman \"Adolphe\", l\u2019\u0153uvre litt\u00e9raire la plus c\u00e9l\u00e8bre de l\u2019\u00e9crivain vaudois Benjamin Constant (1767-1830). En parall\u00e8le \u00e0 l\u2019exposition, plus d\u2019une vingtaine d\u2019artistes contemporains romands ont produit des objets-livres inspir\u00e9s du roman Adolphe.  \n\nExposition du 18 f\u00e9vrier au 16 avril 2016, BCU Lausanne, site Riponne. Ouverture selon les horaires de la biblioth\u00e8que. Rencontre avec L\u00e9onard Burnand, l'un des commissaires de l'exposition."], "variantIds": ["ece-7469703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T08:01:25Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burnand, L\u00e9onard", "role": "historien, professeur UniL,commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99061D77-4F65-4310-A75E-42CF9AA32957", "internalArchiveId": "99061D77-4F65-4310-A75E-42CF9AA32957", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Rencontre avec la cin\u00e9aste tunisienne Leyla Bouzid", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470118", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Rencontre avec la cin\u00e9aste tunisienne Leyla Bouzid / VER_2016-02-18T16:30:45_sequence-4", "Vertigo du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["\"A peine j\u02b9ouvre les yeux\" est sorti mercredi 17 f\u00e9vrier 2016. Premier long-m\u00e9trage de la tunisienne Leyla Bouzid, ce film raconte l\u02b9histoire de Farah, 18 ans. A Tunis, elle chante pour un groupe de musique aux textes politis\u00e9s alors que sa m\u00e8re voudrait l\u02b9obliger \u00e0 devenir m\u00e9decin. L\u02b9action se d\u00e9roule en \u00e9t\u00e9 2010, juste avant la chute du pr\u00e9sident Ben Ali. Un r\u00e9cit initiatique sublime port\u00e9 par une mise en sc\u00e8ne bouillonnante et une jeune com\u00e9dienne sid\u00e9rante, Baya Medhaffar. \n\nLeyla Bouzid est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-7470118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:49Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [97%] :\r\nLe cin\u00e9ma dans Vertigo. \r\nAvec Rapha\u00ebl Wolf, qui a les yeux qui p\u00e9tillent, tellement il est heureux de parler de ce film qu'il a ador\u00e9 \u00e0 peine j'ouvre les yeux, sign\u00e9 par la tunisienne Leyla Bouzid, l\u00e0 c'est l'histoire de Farah, la 18 ans \u00e0 Tunis, elle chante pour un groupe de musique au texte politis\u00e9, alors que sa m\u00e8re voudrait qu'elle devienne m\u00e9decin l'action se d\u00e9roule en \u00e9t\u00e9 2010 juste avant, Rapha\u00ebl \u00e0 la chute du pr\u00e9sident Ben Ali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, c'est un r\u00e9cit initiatique en somme o\u00f9 o\u00f9 l'h\u00e9ro\u00efne insoumise bouillonnant de la vie plusieurs exp\u00e9riences fondatrices, d\u00e9j\u00e0, vous l'avez dit sa relation tendue avec sa m\u00e8re, qui tente de lui couper les ailes par peur des dangers que lui fait courir son temp\u00e9rament rebelle et puis une premi\u00e8re relation amoureuse qui va lui laisser quelques traces douloureuses et enfin sa passion de la chanson, de la musique qui lui permet d'exprimer les frustrations de de toute une jeunesse tunisienne corset\u00e9e et les impasses aussi de son pays un pays, il faut le dire, qu'on voit dans le film poussi\u00e9reuse qui n'a que les portes ferm\u00e9es \u00e0 lui offrir comme seul avenir alors \u00e0 peine j'ouvre les yeux c'est un chant de r\u00e9volte un cri de rage, un \u00e9lan de libert\u00e9 superbe \u00e0 la fois r\u00e9aliste et romanesque, c'est le 1er film de Leyla Bouzid 31 ans, c'est la fille de Nouri Bouzid qui a grand cin\u00e9aste en Tunisie, et c'est en fait pour sortir de de de son p\u00e8re, pour se faire un pr\u00e9nom comme on dit qu'elle est partie \u00e9tudier les lettres et puis de cin\u00e9ma \u00e0 Paris, alors aujourd'hui elle r\u00e9side encore en France, \u00e0 Paris, c'est d'ailleurs ce pays qui a coproduit m\u00eame initi\u00e9 le projet d'\u00e0 peine j'ouvre les yeux et j'ai pu joindre la Bouzid par t\u00e9l\u00e9phone, elle m'a \u00e9voqu\u00e9 son h\u00e9ro\u00efnes Farrar incarn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par une d\u00e9butante sid\u00e9rante de justesse la. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:32) [89%] :\r\nPour moi le c'est vraiment le reste initiatique de Sarah, qui a une sorte d'h\u00e9ro\u00efnes en fait elle est habit\u00e9e par une fureur de vivre et et c'est un parcours initiatique qui est vraiment ancr\u00e9 dans un donc quelque chose qui est le parcours initiatique traditionnel, il y a quelque chose quand m\u00eame qui est assez romanesque puisqu'elle j'ai beaucoup de premi\u00e8res fois durant le film et je dis souvent le signifier un peu du romanesque r\u00e9aliste en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [65%] :\r\n\u00e7a pourrait toute mais c'est une comme et. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:15) [90%] :\r\nLes Tunisiens ont quand m\u00eame acquis une libert\u00e9 d'expression plus tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:20) [92%] :\r\nAujourd'hui qu'il est difficile de leur vie, si elle est menac\u00e9e et que il y a beaucoup de de force du syst\u00e8me de Ben Ali, qui essaye de retirer la Tunisie vers le pass\u00e9, on a encore un long processus \u00e0 poursuivre la libert\u00e9 d'expression est quand m\u00eame quelque chose qu'il sera difficile d'enlever alors que vraiment sous Ben Ali, ce film \u00e9tait impossible tout \u00e0 fait impossible \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [93%] :\r\nC'est un film g\u00e9n\u00e9rationnel dans le sens o\u00f9 il touche pr\u00e9cis\u00e9ment une jeunesse tunisienne, aujourd'hui, vous sentez que il y a un mouvement vers ce film de reconnaissance globale. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:59) [92%] :\r\nOui, je pense que c'est difficile pour moi de le. \r\nQue moi- m\u00eame, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit en tout cas, et c'est vrai que, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de jeunes qui sont venus voir le film et qui se reconnaissent dans le film, mais c'\u00e9tait assez beau, parce que beaucoup allez pour la toute premi\u00e8re fois au cin\u00e9ma, et et voil\u00e0, c'est notre vraie vie, c'est vraiment nouveau pour une fois, c'est incroyable comment je reconnais, j'ai re\u00e7u beaucoup de messages dans ce sens et en fait m\u00eame la g\u00e9n\u00e9ration des parents, voil\u00e0, ils se reconnaissent aussi dans le film, parce que le personnage de la m\u00e8re est tr\u00e8s important et aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:35) [85%] :\r\nQue il y sont contents de voir cette jeunesse -l\u00e0 c'est NRJ, c'est quelque chose dont on sent qu'elle a \u00e9t\u00e9 un peu vol\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution, en tout cas, enlever aux jeunes et et le film vient replacer les jeunes et leur \u00e9nergie au coeur voil\u00e0 de pareil et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [91%] :\r\nIl y a des choses qui se passe en Tunisie et au Maroc, en Alg\u00e9rie, au niveau du cin\u00e9ma, vous sentez une g\u00e9n\u00e9ration nouvelle qui veut peut-\u00eatre justement prendre en charge sa propre image, pour essayer de, de montrer que c'est pas comme comme on s'imagine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:19) [89%] :\r\nOui, mais moi je pense qu'on est vraiment une phase de renouvellement, mais il y a un 1er long m\u00e9trage tunisien qui est en comp\u00e9tition \u00e0 Berlin, \u00e7a fait 20 ans qu'il y a pas eu de Cinar avant, en comp\u00e9tition \u00e0 Berlin et c'est un 1er film en Alg\u00e9rie une ZAC documentaire tr\u00e8s tr\u00e8s importante avec tr\u00e8s, tr\u00e8s beau film plut\u00f4t documentaire et puis en \u00c9gypte, en Syrie et au Liban, en Palestine, y a beaucoup beaucoup de de premiers films en ce moment et je crois qu'il y a un renouvellement parce qu'il y a beaucoup de th\u00e9matiques, il s'est pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes plaintes un pays \u00e0 l'autre, il me semble que, en plus, les gens sont tr\u00e8s curieux de voir ce qui se passe et on ne cite m\u00eame le public europ\u00e9en 8 de devoir du cin\u00e9ma arabe parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de questionnement par rapport \u00e0 un soci\u00e9t\u00e9 actuellement mais je crois qu'il va y avoir beaucoup, beaucoup de films en tout cas pour la Tunisie, j'en suis s\u00fbr vu que il y a un film actuellement et puis on a d'autres qui sont post- production est en pr\u00e9paration, qui sont tous des films de de jeunes cin\u00e9astes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [90%] :\r\n\u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone, Rafa\u00ebl Valls \u00e9tait Leyla Bouzid pour son 1er long m\u00e9trage \u00e0 peine j'ouvre les yeux, on en parlait hier dans Vertigo dans notre page d\u00e9bats bien une occasion donc pour vous c'est une grippe entendu 2 de r\u00e9\u00e9couter cette ce d\u00e9bat et en l'occurrence vous disiez \u00e9norm\u00e9ment de bien, tous les 3 de de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [88%] :\r\nJe Al-Sadr comme quoi, et puis vous pouvez le voir au au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve et en tout cas aux galeries \u00e0 Lausanne apr\u00e8s le reste de la Suisse romande, c'est pas tr\u00e8s bien, mais c'est d\u00e9j\u00e0 des salles qui le programme, il faut aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-18T17:21:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7985B34-D8B6-43E9-940F-1B2877C371BD", "internalArchiveId": "E7985B34-D8B6-43E9-940F-1B2877C371BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Flexfab, sorcier vaudou de l'electronica", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 502, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470123", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Flexfab, sorcier vaudou de l'electronica / VER_2016-02-18T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le jeune producteur neuch\u00e2telois Flexfab se produit ce samedi 19 f\u00e9vrier 2016 dans le cadre du festival Les Hivernales, \u00e0 Nyon. Ce musicien issu du rap multiplie les succ\u00e8s depuis deux ans. Son nouvel EP \"LOAS\" combine sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques, percussions africaines et hip hop futuriste. \n\nFlexfab r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7470123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:49Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPartons maintenant, \u00e0 la rencontre du Neuch\u00e2telois Flex femme avant que Michel Masserey nous en parle, \u00e9coutez un peu \u00e0 quoi ressemble sa musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [94%] :\r\nL'ex- femme, c'est le nom d'un jeune musicien Neuch\u00e2telois qui se produit ce samedi dans le cadre du festival hivernal \u00e0 Nyon, il multiplie les succ\u00e8s depuis 2 ans, Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [86%] :\r\nOui, en 2014 Flex sort son 1er mini- album manoir rapidement, il cr\u00e9e le buz par la qualit\u00e9 de ses productions neuch\u00e2telois m\u00e9lange les styles il peuple \u00e9lectronique exp\u00e9rimentale le et m\u00eame la trappe, musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [84%] :\r\nEst -ce que quelqu'un autour de ce cap, c'est ce qu'elle attrape pas oui, c'est une musique qui vient de de Trappes non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [75%] :\r\n13, on savait qu'il y a du football, j'ai jamais le divorce pas c'est pas tout \u00e0 fait rap c'est Atlanta, j'ai presque c\u00f4t\u00e9 du continent du continent du quartier c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [86%] :\r\nDonc c'est c'est Atlanta, c'est aux \u00c9tats-Unis, donc c'est \u00e0 \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 Radet, jeune producteur de Hip-Hop et \u00e7a fait maintenant, disons qu'on en parle alors la trappe s'est bas\u00e9 sur des basses puissantes et une rythmique \u00e9lectronique rapide et puis, tr\u00e8s rapide, un rapide et au fil des ann\u00e9es des artistes commerciaux comme Lady GaGa et qui Hyperion, la trappe dans leur pop Flex Fab sonorit\u00e9s dans un v\u00e9ritable maelstr\u00f6m de plages \u00e9lectroniques et de rythmiques concass\u00e9es et \u00e7a marche : le jeune producteur a remport\u00e9 l'an pass\u00e9, la d\u00e9mo de clinique au festival m4music \u00e0 Z\u00fcrich, il s'agit d'un concours qui salue la meilleure maquette suisse depuis il a tourn\u00e9 dans tous les festivals ou presque \u00e0 Pal\u00e9o \u00e0 Montreux \u00e0 la Street Parade et m\u00eame aux Transmusicales de Rennes s'produit aujourd'hui en solo, lui qui a longtemps offici\u00e9 dans l'ombre et qui officiait encore derri\u00e8re les machines au sein d'un collectif Hip-Hop Flex. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [83%] :\r\nDans la musique Hip-Hop, il y a ceux qui posent leur voix ni posent leur voix sur de la musique, c'est \u00e7a qu'on se rend pas toujours compte quand on est pas dans le milieu, c'est que Binder \u00e7a une musique bien quelqu'un qui produit cette musique, c'est un peu le travail de ombre pourquoi en fin de compte, quand on produit pour des rappeurs, donc oui j'avoue d\u00e9but approche de travailler avec des rappeurs ont sont les musique musique accompagn\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [85%] :\r\nMais c'\u00e9tait des musiques qui \u00e9tait bas\u00e9 sur des sonorit\u00e9s avant tout \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [88%] :\r\nAu tout d\u00e9but, non pas sp\u00e9cialement, il y a une chose qu'on seront vite compte quand on fait de la production pour des MC pour des rappeurs, il y a quand m\u00eame une grande place pour l'avoir, donc, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e7a ne bloque un petit peu \u00e7a limite, voil\u00e0 c'est \u00e7a limite un petit peu la cr\u00e9ativit\u00e9, si on veut apr\u00e8s on peut faire des morceaux hyper remplie et \u00e7a \u00e7a Style quoi o\u00f9 on a un truc qui est compl\u00e8tement brouillon o\u00f9 on essaie justement de faire quelque chose d'assez pour qui une place pour l'avoir parce que souvent c'est quand m\u00eame \u00e7a devant, donc c'est aussi \u00e7a qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 pr\u00eat \u00e0 faire des des morceaux solos o\u00f9 \u00e7a devient plus des morceaux de musique ou ben voil\u00e0 tous les synth\u00e9tiser \u00e0 cet \u00e2ge utilisent font partie int\u00e9grale du morceau et c'est plus un un rappeur qui vient mais cette l'de cette voie, on retrouve devant et l\u00e0, c'est vraiment le morceau, donc c'est un peu comme \u00e7a, je me suis retrouv\u00e9 apr\u00e8s la musique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [82%] :\r\nVous avez remixer le duo fran\u00e7ais IBM comment la la rencontre s'est faite il y a eu une v\u00e9ritable rencontre ou bien s\u00fbr via Internet c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [85%] :\r\nAlors c'est c'est plut\u00f4t via Internet, moi je, je, vous avez d\u00e9couvert avec Bastide, ce que j'ai remix\u00e9 River et c'est un morceau, je me suis dit OK, j'essaie de faire un hadith enfin de leur dress\u00e9 d'apporter quelque chose \u00e0 moi, donc j'ai j'ai fait ce remix, et puis ensuite j'essaie de les contacter, j'ai de la peine \u00e0 les contacter m\u00eame s', c'\u00e9tait un peu au d\u00e9but o\u00f9 elle prenait un peu leur envol du coup ben j'ai sorti le morceau comme-\u00e7a ont pos\u00e9 de questions, le mettons juste en \u00e9coute et puis, dans les heures qui suivent, moi c'\u00e9tait assez dr\u00f4le parce que j'ai re\u00e7u un Mail d'elle et du Label Recording qui nous contacter pour dire que c'\u00e9tait cool et puis que vous allez laisser sur internet donc \u00e7a s'est un peu fait comme \u00e7a apr\u00e8s, moi j'ai eu deux 3 \u00e9changes de de mais \u00e7a sert en sait pas plus succinct. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [87%] :\r\nApr\u00e8s un 1er enregistrement plut\u00f4t ils peuvent que vous avez sorti l'an pass\u00e9, qui s'appelait manoir, vous venez de sortir un nouvel \u00e9pisode, un album qui r\u00e9unit 5 5 6 titres et sonorit\u00e9s sont plus africaine, cette fois, pourquoi en fait ces sonorit\u00e9s africaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [86%] :\r\nBen disons que la la la diff\u00e9rence d'approche que j'ai eu avec avec ce nouveau projet, c'est que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu tester un peu en Live les morceaux que j'avais pas sp\u00e9cialement con\u00e7u pour l'arriv\u00e9e donc il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, qui est un peu d\u00e9couvrir OK, bon, tout \u00e0 coup, en fait, j'ai plein de concerts, comment \u00e7a se passait que des morceaux que j'ai pas du tout r\u00e9fl\u00e9chi pour faire un Live, donc j'ai une approche diff\u00e9rente ou j'ai un peu voulu ben voil\u00e0, essayer de trouver certaines choses que je me rendais compte qu'qui marchait mieux en soir\u00e9e etc et il y avait bah souvent, c'\u00e9tait un peu un peu plus rapide alors j'\u00e9tais un peu pris par \u00e7a, et moi j'ai toujours eu pas mal d'attirance pour tout ce que la musique ethnique et \u00e0 musique diff\u00e9rente culture enfin je trouve beaucoup de plaisir \u00e0 \u00e0 essayer, voil\u00e0 leur prendre des percussions africaines, des choses comme \u00e7a des champs pour m\u00e9langer \u00e7a ma musique, puis en fin de compte, j'ai toujours beaucoup \u00e9cout\u00e9e \u00e7a et puis j'ai d\u00e9couvert pas mal d'artistes qu'utilisait \u00e7a et puis \u00e7a m'a beaucoup plu, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [91%] :\r\nMusique \u00e9lectronique et musique du continent africain, plus que vraiment en Afrique parce que je suis pas mal de trucs encore il a fallu du Maroc, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [83%] :\r\nL'ex- femme, avec vous, Michel Masserey, on va \u00e9couter encore allez tiens une minute, soyons fous, un titre de son nouvel album, elle doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [83%] :\r\nEt la voix qu'on entend l\u00e0 Michel Masserey c'est verveine verveine veveysanne tr\u00e8s talentueux avec Flex femme qui sera en concert ce samedi, donc c'est Flex parlant qui seront concert ce samedi au festival des Hivernales \u00e0 Nyon, ce soir -l\u00e0 il partagera l'affiche avec un certain \u00c9tienne de Cr\u00e9cy, tr\u00e8s connu, producteur, musique \u00e9lectronique et il fait fait r\u00e9v\u00e9lation des derni\u00e8res Victoires de la musique, je d\u00e9teste mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-18T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-653A3588-363E-4595-9038-29AAACFA9CF7", "internalArchiveId": "653A3588-363E-4595-9038-29AAACFA9CF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : Escort girl", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469735", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["Escort girl", "Escort girl / NMT_2016-02-18T07:50:09_les-conseils-de-securite-de-la-3", "Escort girl / NMT_2016-02-18T07:50:09_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7469750", "ece-7469735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:56:24Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFD06824-359F-4467-9C89-8E238E1C72C2", "internalArchiveId": "BFD06824-359F-4467-9C89-8E238E1C72C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: Chroniques c\u00e9ramiques", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 partir d'oeuvres choisies au sein des collections du mus\u00e9e, le photographe Nicolas Lieber (1967) convoque un univers visuel personnel, onirique et intime, fait de juxtapositions et collages de ses propres photographies avec des illustrations et coupures de journaux, traversant des th\u00e9matiques qui lui sont ch\u00e8res. Entre cohabitation et confrontation, photographies et c\u00e9ramiques amorcent un dialogue in\u00e9dit et d\u00e9cal\u00e9, toujours surprenant. Mus\u00e9e Ariana Gen\u00e8ve, jusqu'en janvier 2017.", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470126", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: Chroniques c\u00e9ramiques / VER_2016-02-18T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["\u00c0 partir d\u02b9\u0153uvres choisies au sein des collections du mus\u00e9e, le photographe Nicolas Lieber (1967) convoque un univers visuel personnel, onirique et intime, fait de juxtapositions et collages de ses propres photographies avec des illustrations et coupures de journaux, traversant des th\u00e9matiques qui lui sont ch\u00e8res. \n\nEntre cohabitation et confrontation, photographies et c\u00e9ramiques amorcent un dialogue in\u00e9dit et d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 voir au Mus\u00e9e Ariana \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'en janvier 2017."], "variantIds": ["ece-7470126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:52Z", "speechToTexts": ["10.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [86%] :\r\nExcusez -moi de vous \u00eates tellement bon l\u00e0 \u00e7a c'est plut\u00f4t un hiver de porcelaine, oui, \u00e0 quoi peut bien ressembler une carte blanche donn\u00e9e \u00e0 un photographe par un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la c\u00e9ramique et \u00e0 la porcelaine, h\u00e9 bien \u00e7a donne 12 c\u00e9ramiques sign\u00e9es Nicolas Libert au mus\u00e9e Ariana Gen\u00e8ve mais encore Florence c'est une merveilleuse Exposition articul\u00e9 en 12 mini- cabinet de curiosit\u00e9s sous verre, accroch\u00e9 au mur, tout cela rythme la d\u00e9ambulation autour de la balise Trade magistrale du 1er ratage de l'Ariana et ces mini- cabinet comme des chapelles votives fonctionne comme une caisse de r\u00e9sonance, un peu \u00e0 l'image de ce mus\u00e9e tout en aval en marbre colonnes torses \u00e0 des architectures fin 19\u00e8me qui, plant\u00e9 comme \u00e7a comme un anachronisme dans le quartier si internationale et moderne de l'ONU, alors le mus\u00e9e a autoris\u00e9 le photographe Nicolas lib\u00e9ral et servir dans ses collections et de mettre en lien, ces pi\u00e8ces de c\u00e9ramique cendriers ann\u00e9es 20 fragments de bol du 12\u00e8me si\u00e8cle, figurines du 19\u00e8me avec la collection d'images de Nicolas Libert des photos prises par lui, des nus, des militaires, des photos de famille de bateaux et puis aussi des images d\u00e9coup\u00e9es dans des journaux djihadistes portant sa Kalachnikov comme le Christ porterait s'accro\u00eet, des reproductions de tableaux des images d'archives, on est dans l'actualit\u00e9 de l'de lierre, de oui, depuis hier, d'hier et dans l'actualit\u00e9 de l'aujourd'hui comme ces pi\u00e8ces de c\u00e9ramique qui transportent toutes sortes de part de l'histoire avec un grand ou un petit H comme le nu, \u00e0 quelques pas de l'Ariane, mais avant toute chose une question simple : \u00e0 quand remonte le lien particulier qu'entretient Nicolas Libert, avec ces objets de c\u00e9ramiques et de porcelaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nJe crois que c'est une tr\u00e8s lointaine relation depuis que je suis tout petit, que ce soit dans l'h\u00f4tel dans lequel j'ai grandi beaucoup couru ou chez mes grands- parents qui vivaient dans une tr\u00e8s grande maison avec des vitrines et des assiettes partout des petites sculptures des des babioles, parfois de valeur, j'ai toujours regard\u00e9 \u00e7a d'un air assez lointain, faisant toujours partie d'un certain paysage celui de ma famille, dirons -nous, je remettais cette responsabilit\u00e9 \u00e0 mon fr\u00e8re qui lui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces objets et d'ailleurs, il en a fait son m\u00e9tier, puisqu'il est devenu le conservateur du mus\u00e9e historique et de la porcelaine du ch\u00e2teau de Nyon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [88%] :\r\nEt alors le d\u00e9clic pour que \u00e7a devienne autre chose qu'un d\u00e9cor, mais vraiment une source d'int\u00e9r\u00eat qu'est -ce qu'il faut qu'elle ait la bascule quel moteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nAlors je crois qu'il y a eu vraiment un d\u00e9clic, que ce soit avec la porcelaine la c\u00e9ramiques ou la peinture peinture du 18\u00e8me du 19\u00e8me c'est la pratique de photographies des objets qui en soi ne m'int\u00e9ressait pas \u00e9norm\u00e9ment pour des bouquins, les bouquins historiques et par la suite des catalogues et \u00e0 force, j'aime bien l'id\u00e9e de pratique de la porcelaine de les manipuler, de les toucher, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les appr\u00e9cier et \u00e0 me rendre compte qu'un objet, au m\u00eame titre qu'une personne \u00e0 une une r\u00e9alit\u00e9 propre ou une pr\u00e9sence dans l'espace propre o\u00f9 l'on doit s'y arr\u00eater et s'y int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [83%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'un mode d'emploi en ce sens de lecture commence qu'on appr\u00e9hende une de ses chapelles anti- dispositif s'appr\u00eate directement de celle -ci, de prime abord, on est d\u00e9j\u00e0 d'envie tente verte avec beaucoup de visages visages de femmes, la premi\u00e8re chose que l'on voit tr\u00e8s rapidement, mais vous avez Belgique Nicolas Libert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [91%] :\r\nDans cette vitrine, il y a 3 pi\u00e8ces, il y a cette \u00e9norme boule ce vase contemporain surmont\u00e9e de ce que j'ai longtemps appel\u00e9 une lampe, alors que c'est une corbeille \u00e0 fruits avec trouvaille dont j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux dans les d\u00e9p\u00f4ts, un autoportrait en porcelaine, un portrait d'un homme qui nous regardent avec derri\u00e8re son portrait pos\u00e9 sur un chevalet de peintre exactement donc d\u00e9j\u00e0 tout d'un coup dans les d\u00e9p\u00f4ts, un matin, je trouve une porcelaine qui questionne l'image, c'est-\u00e0-dire le peintre et son image et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai envie de parler de peinture avec une reproduction d'un taureau de Hodler qui est \u00e0 Fribourg d\u00e9coup\u00e9 dans un journal, je veux aussi jouer un peu avec cette immense boule qui une immense jarre qu'on retrouve dans des photos d'ethnographie de 1900 avec une femme africaine quasiment nue avec ses 2 immenses bol naturellement je vais aussi me permettre de faire des associations ou cette jeune femme que j'ai photographi\u00e9, a bien des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, qui ressemble un peu \u00e0 Cranach et \u00e0 une Eve de Cranach \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a une photo de soldat tenant une pomme dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que l'argent rentre dans cet univers, je commence \u00e0 me comprendre du code, je peux r\u00e9cup\u00e9rer aussi les choses par moi- m\u00eame faire des Liens selon m\u00e9connaissance mais vous avez choisi de ne pas d'trop d'explications de lancement il y a pas de titre th\u00e9matiques, mais il y a pas non plus tous ces Liens, on nous donne juste fils technique des Oeuvres que vous avez emprunt\u00e9 aux collections, pourquoi ne pas donner ce chemin de penser peut-\u00eatre que je voulais donner la libert\u00e9 au spectateur de la libert\u00e9 que j'ai eu dormez d\u00e9r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [88%] :\r\n\u00e0 votre micro, Florence Grivel, c'\u00e9tait Nicolas lib\u00e8re autour, auteur de 6 chroniques c\u00e9ramiques \u00e0 d\u00e9couvrir pendant un certain temps, c'est quelqu'une ann\u00e9e une ann\u00e9e mais \u00e7a vaut la peine au mus\u00e9e Ariana de Gen\u00e8ve merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-18T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8606B246-FF8D-49A9-ABB3-8A44DFBC4BC8", "internalArchiveId": "8606B246-FF8D-49A9-ABB3-8A44DFBC4BC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (4/5)", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ben Halima, Mouna\r\n* * 130 morts et plus de 350 bless\u00e9s... Le vendredi 13 novembre 2015, la France connaissait les pires attentats sur son sol depuis la Seconde Guerre mondiale. Ce drame a provoqu\u00e9 une onde de choc dans le monde entier, alors que d'autres pays - pourtant eux aussi touch\u00e9s par de tels actes - n'ont pas eu droit aux m\u00eames honneurs. C'est le cas de la Tunisie qui a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en 2015 et \u00e0 trois reprises, par des attaques terroristes majeures: au mus\u00e9e du Bardo en mars, \u00e0 Sousse en juin et en plein cour de Tunis en novembre. Des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, la r\u00e9ponse politique ne s'est pas fait attendre: instauration de l'\u00e9tat d'urgence, durcissement de la l\u00e9gislation antiterroriste, assignations \u00e0 r\u00e9sidence. Qu'est-ce que ces mesures d'exception changent \u00e0 la vie des Fran\u00e7ais et des Tunisiens? Quelles cons\u00e9quences pour les libert\u00e9s fondamentales et la d\u00e9mocratie? Quelles traces ont laiss\u00e9 ces attentats sanglants dans la m\u00e9moire des Parisiens et des Tunisois et quelles r\u00e9flexions et quelles questions suscitent-ils, trois mois apr\u00e8s?\r\n--- plus value ---\r\nTourisme: le grand plongeonDepuis l'attentat sanglant du 26 juin 2015 contre des touristes dans un h\u00f4tel de bord de mer \u00e0 proximit\u00e9 de Sousse, les visiteurs europ\u00e9ens ont fui la Tunisie, mettant en p\u00e9ril l'\u00e9conomie du pays. Le tourisme qui repr\u00e9sentait plus de 7 % du PIB en 2014 est en recul d'un tiers pour 2015. L'activit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re ne tourne qu'\u00e0 40 % de ses capacit\u00e9s et les perspectives ne sont gu\u00e8re r\u00e9jouissantes, m\u00eame si certain-e-s refusent de baisser les bras. Avec Mouna Ben Halima, directrice de l'h\u00f4tel La Badira \u00e0 Hammamet.\u00a0Reportage: Christophe CanutR\u00e9alisation: Jean-Daniel MottetProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1552, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470059", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 18.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (4/5) / VAC_2016-02-18T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 18.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (4/5) / VAC_2016-02-18T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Tourisme: le grand plongeon\nDepuis l\u2019attentat sanglant du 26 juin 2015 contre des touristes dans un h\u00f4tel de bord de mer \u00e0 proximit\u00e9 de Sousse, les visiteurs europ\u00e9ens ont fui la Tunisie, mettant en p\u00e9ril l\u2019\u00e9conomie du pays. Le tourisme qui repr\u00e9sentait plus de 7 % du PIB en 2014 est en recul d\u2019un tiers pour 2015. L\u2019activit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re ne tourne qu\u2019\u00e0 40 % de ses capacit\u00e9s et les perspectives ne sont gu\u00e8re r\u00e9jouissantes. Avec Mouna Ben Halima, directrice de l\u2019h\u00f4tel \"La Badira\" \u00e0 Hammamet.", "Tourisme: le grand plongeon\nDepuis l\u2019attentat sanglant du 26 juin 2015 contre des touristes dans un h\u00f4tel de bord de mer \u00e0 proximit\u00e9 de Sousse, les visiteurs europ\u00e9ens ont fui la Tunisie, mettant en p\u00e9ril l\u2019\u00e9conomie du pays. Le tourisme qui repr\u00e9sentait plus de 7 % du PIB en 2014 est en recul d\u2019un tiers pour 2015. L\u2019activit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re ne tourne qu\u2019\u00e0 40 % de ses capacit\u00e9s et les perspectives ne sont gu\u00e8re r\u00e9jouissantes. Avec Mouna Ben Halima, directrice de l\u2019h\u00f4tel \"La Badira\" \u00e0 Hammamet."], "variantIds": ["ece-7470060", "ece-7470059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:33:38Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T12:42:07Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ben Halima, Mouna", "role": "directrice de l'h\u00f4tel La Badira \u00e0 Hammamet", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBBBC0D1-469B-4E2A-8C55-F24C083A44B6", "internalArchiveId": "BBBBC0D1-469B-4E2A-8C55-F24C083A44B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vision russe du Cosmos (4/5) : Entretien avec G\u00e9rard Conio, traducteur et auteur, et Marko Despot, \u00e9diteur", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Nous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l'\u00c2ge d'homme.\r\nNous recevons \u00e9galement Marko Despot, directeur des \u00e9ditions Syrtes.\r\n--- plus value ---\r\nNous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l'\u00c2ge d'homme.Nous recevons \u00e9galement Marko Despot, directeur des \u00e9ditions Syrtes.", "durationSec": 3401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470050", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["URSS", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["invention (technique)"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 18.02.2016", "La vision russe du Cosmos (4/5) / HV_2016-02-18T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 18.02.2016", "La vision russe du Cosmos (4/5) / HV_2016-02-18T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Nous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l\u02b9Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l\u02b9\u00c2ge d\u02b9homme.\nNous recevons \u00e9galement Marko Despot, directeur des \u00e9ditions Syrtes.", "Nous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l\u02b9Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l\u02b9\u00c2ge d\u02b9homme.\nNous recevons \u00e9galement Marko Despot, directeur des \u00e9ditions Syrtes."], "variantIds": ["ece-7470051", "ece-7470050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:48Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T20:14:39Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Marko", "role": "directeur des \u00e9ditions des Syrtes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conio, G\u00e9rard", "role": "traducteur et auteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7FB9FCF-B5DD-4BB7-B04E-37969D55CD72", "internalArchiveId": "B7FB9FCF-B5DD-4BB7-B04E-37969D55CD72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'escroc de la finance Dieter Behring sera jug\u00e9 devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * L'escroc de la finance Dieter Behring sera jug\u00e9 devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral 12h30 Proc\u00e8s Tessin \r\nC'est le proc\u00e8s de tous les superlatifs qui se pr\u00e9pare \u00e0 Bellinzone. Plus de onze apr\u00e8s les faits, l'ex gourou de la finance, Dieter Behring compara\u00eetra devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour une gigantesque escroquerie qui avait l\u00e9s\u00e9 plus de 2000 \u00e9pargnants, Nicole della Pietra... \r\nOnze ans et demie d'enqu\u00eate, un dossier de plusieurs millions de pages - dont des preuves qui aurait myst\u00e9rieusement disparu aux dires du pr\u00e9venu -\u00a0 un acte d'accusation de 200 pages; le tout, pour un proc\u00e8s qui d\u00e9butera le 30 mai et devrait durer pr\u00e8s d'un mois avec des interruptions. Dix pr\u00e9venus dont le principal, Dieter Behring, feront face \u00e0 leurs juges, pour escroquerie par m\u00e9tier et blanchiment d'argent qualifi\u00e9, notamment. Dans un communiqu\u00e9, le TPF pr\u00e9vient les parties non repr\u00e9sent\u00e9es par un avocat, dont de nombreux petits \u00e9pargnants de la r\u00e9gion b\u00e2loise, que la salle d'audience ne pourra pas accueillir tout le monde.\u00a0\r\nIl est question d'une gigantesque escroquerie, peut-\u00eatre le plus gros scandale financier de tous les temps en Suisse...?\u00a0\r\nJugez plut\u00f4t: 820 millions de francs partis en fum\u00e9e, et confi\u00e9s \u00e0 celui qui passait pour un v\u00e9ritable gourou de la finance \u00e0 la fin des ann\u00e9es nonante en Suisse. Au total, pr\u00e8s de 2'000 personnes l\u00e9s\u00e9es, dont des \u00e9lus, et des \u00e9pargnants qui avaient \u00e9t\u00e9 all\u00e9ch\u00e9s par les gains faramineux et des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, promis par Dieter Behring.\u00a0 Sauf que ce dernier, se dit lui aussi victime d'un groupe d'interm\u00e9diaires, qui auraient mis la main sur le pactole, mais n'auraient jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9s par les enqu\u00eateurs. Le sexag\u00e9naire b\u00e2lois se dit aussi affaibli par un d\u00e9fenseur d\u00e9sign\u00e9 d'office, et peu disponible pour son client et alors que le Minist\u00e8re public l'emp\u00eacherait d'\u00eatre d\u00e9fendu par son avocat de confiance. Aspect pour lequel, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, devra s'expliquer et t\u00e9moigner \u00e0 la barre.\r\nQuelles chances les parties l\u00e9s\u00e9es ont-elles de r\u00e9cup\u00e9rer leur argent ?\r\nProbablement tr\u00e8s minces. D'ailleurs l'un de ces \u00e9pargnants confiait \u00e0 la BaslerZeitung qu'il n'avait pas l'intention de se rendre au Tessin pour assister au proc\u00e8s. Il ne croit pas \u00e0 ses chances de revoir ne serait-ce qu'une infime partie de ses 300'000 francs plac\u00e9s et perdu, et que l'audience et la vue de Behring, ne ferait que remonter en lui les sentiments de haine qu'il \u00e9prouve depuis le d\u00e9but de l'affaire. FIN", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487307", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'escroc de la finance Dieter Behring sera jug\u00e9 devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2016-02-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Plus de onze ans apr\u00e8s les faits, l\u2019ex-gourou de la finance Dieter Behring compara\u00eetra devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Bellinzone, pour une gigantesque escroquerie qui avait l\u00e9s\u00e9 plus de 2000 \u00e9pargnants."], "variantIds": ["ece-7487307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T11:36:27Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T12:00:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF6A75B7-2CA3-420A-AEE7-3001EA9B763B", "internalArchiveId": "AF6A75B7-2CA3-420A-AEE7-3001EA9B763B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Corinna Bille: Nouvelles (4/5) : Le grand tourment ", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Corinna Bille est l'une des figures majeures de la litt\u00e9rature suisse et le rayonnement de son oeuvre a largement d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res de notre pays. Elle fait para\u00eetre en 1953 son premier recueil de nouvelles sous le titre \"Douleurs paysannes\" publi\u00e9 de nos jours aux \u00e9ditions Plaisir de Lire.", "durationSec": 1764, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469664", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "alternativeTitle": ["Imaginaire du 18.02.2016", "Corinna Bille: Nouvelles (4/5) / IMA_2016-02-18T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 18.02.2016", "Corinna Bille: Nouvelles (4/5) / IMA_2016-02-18T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["\"Le grand tourment\"", "\"Le grand tourment\""], "variantIds": ["ece-7469665", "ece-7469664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-15T13:29:08Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T15:41:38Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bille, Corinna", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Favre-Bulle, Dominique", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-619BD48C-CA54-46FF-A233-30F854B2DE27", "internalArchiveId": "619BD48C-CA54-46FF-A233-30F854B2DE27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 1750, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470038", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 18.02.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-02-18T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re du 18.02.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-02-18T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7470039", "ece-7470038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T12:37:11Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T13:10:57Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAB0E693-BBBB-495B-B7BD-14AFD0417D97", "internalArchiveId": "AAB0E693-BBBB-495B-B7BD-14AFD0417D97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ether, la nouvelle monnaie num\u00e9rique en plein boom", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* *  Apr\u00e8s le bitcoin, une nouvelle crypto-monnaie, l'Ether, explose. L'Ether a vu sa valeur multipli\u00e9e par 19 en moins d'un an. Est-ce la fin du bitcoin? Pourquoi un tel engouement?\r\nAlexis Roussel, cofondateur de la plateforme neuch\u00e2teloise bity.com, d\u00e9crypte les crypto-monnaies au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7470112", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Cybersant\u00e9: le secret m\u00e9dical est-il toujours pr\u00e9serv\u00e9? / OEP_2016-02-18T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les jours du bon vieux dossier m\u00e9dical en papier cartonn\u00e9 sont compt\u00e9s. A l\u2019heure de la cybersant\u00e9, les donn\u00e9es m\u00e9dicales du patient peuvent circuler beaucoup plus facilement. Avec quelles garanties pour le respect du secret m\u00e9dical? M\u00eame si le dossier \u00e9lectronique du patient n\u2019est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, la question m\u00e9rite d\u00e9j\u00e0 d\u2019\u00eatre pos\u00e9e. Avec Dominique Sprumont, directeur-adjoint de l\u2019Institut de droit de la sant\u00e9 de l\u2019universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-directeur de l\u2019\u00e9cole suisse de sant\u00e9 publique. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-7470112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T06:08:24Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va parler voiture avec vous, Johanna Commenge une voiture qui \u00e9tait promise \u00e0 la casse et qui finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [91%] :\r\nRoule toujours, est parfaitement bien r\u00e9sum\u00e9 alors la voiture en question est celle de Diane et David B\u00e9nichou qui habite sur la c\u00f4te, on va tenter de faire court leur \u00e9tait de 1999 en panne, a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par le Touring Club au garage AMAG de Nyon, en octobre 2015 apr\u00e8s quelques jours, les B\u00e9nichou re\u00e7oivent un appel le garage leur annonce qu'ils devront d\u00e9bourser pr\u00e8s de 6000 francs pour pouvoir r\u00e9parer leur voiture et quand un \u00e9tat elle est bonne, je les guillemets pour la casse, le garage propose alors de les d\u00e9barrasser gratuitement du v\u00e9hicule, ce que nos auditeurs accepte content finalement de s'\u00e9pargner des frais et \u00e7a pourrait \u00eatre la fin pas trop malheureuse de mon histoire, pour donc, je ne suis oui car la voiture n'a finalement pas termin\u00e9 ses jours au cimeti\u00e8re des voitures, mais elle a \u00e9t\u00e9 revendue par un autre garagiste cette fois \u00e0 Crissier et c'est un ami du couple qui a rep\u00e9r\u00e9 le v\u00e9hicule et qui a eu le r\u00e9flexe de faire une photo de la carte grise, prouvant qu'il s'agit bien de la voiture de nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nEt on comprend que nos auditeurs soient f\u00e2ch\u00e9s puisqu'on leur avait assur\u00e9 que la voiture finirait \u00e0 la casse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [90%] :\r\nAlors r\u00e9sultat Dian\u00e9 David que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, ont le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s, grug\u00e9s, et ils se demandent si cette pratique est courante dans le commerce automobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [74%] :\r\nAlors quelle explication donne justement le garage AMAG de Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [89%] :\r\nAlors son directeur doutent du fait que son collaborateur et promis au couple B\u00e9nichou d'envoyer la voiture \u00e0 la casse, on leur a certainement propos\u00e9 de les en d\u00e9barrasser sans plus de pr\u00e9cisions, le directeur a aussi communiquer par Mail un devis du montant de la r\u00e9paration du fameux v\u00e9hicule un devis que les B\u00e9nichou n'ont eux jamais re\u00e7u ce que confirme un AMAG union le montant du devis a juste \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, il confirme aussi que la vache et le coeur cette voiture a \u00e9t\u00e9 reprise par un marchand de voitures d'occasion en l'\u00e9tat et sans garantie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nPour y voir plus clair sur les pratiques des garagistes en la mati\u00e8re, Jean-Luc Pirlot nous a rejoint, bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la section vaudoise de l'Union professionnelle suisse de l'automobile, l'UPSA Jean-Luc Pirlot, comment vous jugez cette pratique, \u00e0 savoir proposer de se d\u00e9barrasser une voiture de on va on dit explicitement qu'elle va finir \u00e0 la casse et puis finalement on la revend plut\u00f4t que langue l'emmener \u00e0 la caisse, comme on l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors il y a \u00e9videmment une question en l'occurrence de de transparence et de communication, la pratique en tant que telle et pas une pratique qui est inhabituel, bien au contraire, ce qu'il faut savoir, c'est qu'effectivement, \u00e7a co\u00fbte de l'argent d\u00e9barrasser une voiture donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qui se passe tr\u00e8s souvent fait dans le commerce au niveau des garages, c'est que le garagiste va dire : OK, on vous d\u00e9barrasser de votre voiture, mais il va souvent la ma\u00eetre sur son parc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 effectivement on l'a entendu comment je tiens \u00e0 signaler, c'est souvent un marchand qui va passer dans la r\u00e9gion il c'est c'est c'est vraiment une habitude et qu'il va dire \u00e9coutez, qui vous avez 6 v\u00e9hicules qui valent rien, moi je voulais prend pour 500 francs pour une France apr\u00e8s on sait pas ce qu'elle devienne, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [88%] :\r\nMais ce que le garage \u00e0 Mach 2 n'aurait pas du \u00eatre quand m\u00eame beaucoup plus transparent et tr\u00e8s clair sur le destin de la voiture notre Coupe d'auditrices passe finalement c'est l\u00e0- dessus qu'il s'interroge : est-ce que cette pratique de ne pas \u00eatre clair ou de dire une chose et de faire le contraire est courante donc dans le domaine automobile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [85%] :\r\nC'est toujours d\u00e9licat de dire si c'est courant dans le domaine automobile, je pense que \u00e7a arrive, effectivement, mais normalement, en l'occurrence, il aurait fallu \u00eatre effectivement beaucoup plus clair et bien expliquer \u00e0 ses clients \u00e0 ces personnes que leur voiture pouvait tr\u00e8s bien effectivement \u00eatre vendus, que ce soit en Suisse ou que ce soit pour les march\u00e9s \u00e9trangers, essentiellement l'Afrique du Nord, au revoir, \u00e7a arrive tr\u00e8s court, c'\u00e9tait pour des mod\u00e8les aussi nous \u00e9tait Annecy-le-Vieux, essayer de voitures veulent quoi donc les gages si vous arrivez \u00e7a pourrait, \u00e0 la caisse d'voil\u00e0 la bonne affaire belge, \u00e0 nouveau, hein, je vais pas je vais pas m'avancer l\u00e0- dessus par rapport \u00e0 l'affaire en question, je, je dis pas que \u00e7a peut arriver, c'est, c'est c'est bien clair, mais en l'occurrence il faudrait avoir un peu plus d'informations, l\u00e0 on peut que regretter que l'information ait pas \u00e9t\u00e9 plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [85%] :\r\nEst ce qu'on ne devrait pas dans ces cas -l\u00e0, faire signer un papier, une sorte de bon de remise, comme quoi on a donc, on a donn\u00e9 son v\u00e9hicule au garage et qu'on sait exactement ce qu'il adviendra de ce v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [88%] :\r\nC'est une assurance qu'on peut effectivement obtenir avec un papier, nous on n'a pas de papiers, de formulaires, c'est pas de formulaire type pr\u00e9parer non c'est quelque chose qu'on pourrait imaginer, mettre en place maintenant, c'est aussi un papier qui peut \u00eatre fait, je veux dire de mani\u00e8re tr\u00e8s ais\u00e9e en entre le client et le garagiste assez clair aussi souvent voir que c'est assez rare qu'on d\u00e9barrasse une voiture sans que le garagiste ne vende une voiture en contrepartie c'est Spike voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [94%] :\r\nVous le dites, il y a pas de mod\u00e8les de documents disponibles tous les garages ne font pas cette d\u00e9charge automatiquement, moi je suis consommateur, je vais chez mon garage, je pourrais presque r\u00e9dig\u00e9 ce document alors qu'est -ce qu'il devrait y avoir marqu\u00e9 sur ce document. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [88%] :\r\nEssentiellement, qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un transfert de propri\u00e9t\u00e9 quelque part donc pour le garagiste, de toute fa\u00e7on ce serait quand m\u00eame une bonne chose qui vaille un document d'Isra\u00ebl, qu'il soit sign\u00e9 de la part de la personne qui lui remet le v\u00e9hicule, l\u00e0 il y a quand m\u00eame un petit risque malgr\u00e9 tout \u00e7a, c'est certain, donc il faut vraiment simplement qu'il y a il y appara\u00eet si le nom des personnes propri\u00e9taires les r\u00e9f\u00e9rences de la carte grise et ensuite que entr\u00e9e est partie prenante, il y a eu une une d\u00e9claration claire non seulement le transfert de propri\u00e9t\u00e9 mais ensuite de savoir ce que la voiture devient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [92%] :\r\nEn l'absence de documents qui prouvent donc on renonce \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de sa voiture est -ce que l'annulation du permis de circulation est qu'elle est suffisante, finalement pour se d\u00e9gager de toute responsabilit\u00e9 en ce qui concerne son ancien entre guillemets v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [92%] :\r\nVous parlez de la part du client ou de la part du garagiste, les 2, je pense que si on avait un avocat ici je vous r\u00e9pondrais que non, que les risques sont toujours inh\u00e9rents \u00e0 ce type de situation o\u00f9 c'est la parole de l'un contrat parle de l'autre, donc effectivement \u00e0 nouveau un papier vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [86%] :\r\nEn tout cas la direction du garage de Nyon m'affirme que dor\u00e9navant ils feront signer un papier en bons de remise donc du v\u00e9hicule ou qu'ils mettront en contact directement leurs clients avec les marchands de v\u00e9hicules qui reprennent les vieilles voitures histoire donc d'\u00e9viter tout qui propose tous qui, ici, regain embarrassant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [87%] :\r\nHier, Vienne et David \u00e9tait au d\u00e9part plut\u00f4t contents qu'on leur propose, sans frais de de les d\u00e9barrasser de leurs voitures et ce qu'ont fait une bonne affaire, finalement, parce que c'est cher les frais pour mettre sa voiture \u00e0 la casse alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez assez int\u00e9ressant ce qu'il faut savoir que les frais pour mettre une voiture \u00e0 la casse, \u00e7a d\u00e9pend en fait du march\u00e9 des m\u00e9taux, donc en fonction du du tarif \u00e7a peut varier entre, on va dire entre 20 et et 200 francs donc \u00e7a varie, hein, c'est, c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique, maintenant il faut pas oublier aussi qu'il faut aller ramener la voiture, il faut avoir une 2\u00e8me personne pour partir, enfin il y a, pour un garagiste, en tout cas, il y a des frais qui sont relativement importants pour un priv\u00e9, il peut l'amener \u00e7a va peut-\u00eatre co\u00fbter 50 ou 100 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [88%] :\r\nHier, sur les r\u00e9seaux sociaux ne sont, dit -on, les internautes sur leur pr\u00e9f\u00e9rence, s'il devait -il faire en fait que quel \u00e9tait le leur pr\u00e9f\u00e9rence, il devait se d\u00e9barrasser de leur voiture avec 3 possibilit\u00e9s s'adresser \u00e0 leur garagiste revente sur Internet ou directement \u00e0 la casse et une majorit\u00e9 en fait surtout sans s'remettrait \u00e0 leur garagiste un tiers se tourneraient vers Internet et Isabelle sur Facebook \u00e9voque une 4\u00e8me option, celle des, des r\u00e9seaux de revente qui mettent des petites cartes de visites sur les les Brice, comme on le voit de temps en temps, Jean-Luc Pirlot si si, on a fait le choix de ne pas r\u00e9parer sa voiture finalement, quelle est la meilleure option pour s'en d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [84%] :\r\nUn nouveau \u00e7a d\u00e9bat \u00e7a d\u00e9pend si vous voulez remplacer reprendre une voiture ou pas, mais l'\u00e9ruption dans ce cas -l\u00e0, c'\u00e9tait lesquelles garagistes maintenant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, je pense qu'une des, des bonnes options, c'est effectivement d'aller directement \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nJean-Luc Pirlot, merci beaucoup d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise de luxe \u00e0 l'Union professionnelle suisse de l'automobile, on souhaite une excellente journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-18T08:48:18Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roussel, Alexis", "role": "cofondateur de la plateforme neuch\u00e2teloise bity.com", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4805694A-BE3B-4F25-A3D0-1581601B7BF0", "internalArchiveId": "4805694A-BE3B-4F25-A3D0-1581601B7BF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Divisions tessinoises face au projet de deuxi\u00e8me tube au Gothard", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Divisions tessinoises face au projet de deuxi\u00e8me tube au Gothard  \r\nBonsoir Nicole Della Pietra !\r\nVous \u00eates notre correspondante au Tessin. \r\nOn va parler avec vous de la mobilisation autour de la votation pour un 2e tube sous le Gothard. Verdict le 28 f\u00e9vrier.\r\nOr surprise hier soir : le 2e sondage GFS nous indiquait qu'au Tessin le soutien au projet s'\u00e9tait effondr\u00e9.\r\nPlus de 76% des tessinois favorables en janvier, et d\u00e9sormais 10 jours avant, ils ne seraient plus que 51%. C'est consid\u00e9rables. Du coup la tendance, selon ce sondage, serait clairement au refus. \r\nCe qui laisse entrevoir un sc\u00e9nario assez rocambolesque, un peu inqui\u00e9tant aussi, qui voudrait que la suisse accepte ce 2e tube, mais que les Tessinois le rejette. \r\n-\tNicole : que faut-il croire, ou penser ?? comment \u00e9volue la campagne au sud des Alpes ??\r\n-\tRenaud: On a l'impression qu'un argument p\u00e8se de plus en plus, celui de l'environnement : avec 2 tubes, le trafic va clairement augmenter, et provoquer des nuisances importantes, notamment sur la qualit\u00e9 de l'air. et finalement sur la qualit\u00e9 de vie !!\r\n-\tQuel r\u00f4le joue la LEGA ??\r\n-\tRenaud: Au final : qu'est-ce passera-t-il si le sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure se confirme, soit que les suisses acceptent le 2e tube et que les tessinois le rejettent ?? nouvelle crise politique en vue entre le Tessin et la Suisse ??", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487300", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Divisions tessinoises face au projet de deuxi\u00e8me tube au Gothard / FOR_2016-02-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le deuxi\u00e8me sondage SSR a indiqu\u00e9 que le soutien du Tessin au projet de second tube sous le Gothard s\u2019est effondr\u00e9. En janvier, plus de 76% des Tessinois y \u00e9taient favorables; ils ne seraient plus que 51% d\u00e9sormais. La tendance, selon ce sondage, serait donc clairement au refus."], "variantIds": ["ece-7487300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T17:06:51Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T17:53:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4C34D33-E7B6-402E-A993-0D81F9CCC853", "internalArchiveId": "A4C34D33-E7B6-402E-A993-0D81F9CCC853", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 18.02.2016", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 256, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469736", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-02-18T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-02-18T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7469749", "ece-7469736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:10:21Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T05:56:11Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 28200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer bnJLjrkmX7SqSCxj5Uyt43Kn1e0i"}]