[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24100&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6CFAD004-B060-408A-ABD5-984A521531AC", "internalArchiveId": "6CFAD004-B060-408A-ABD5-984A521531AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : Allergie aux Fashion faux pas", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 140, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578410", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-03-31T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-03-31T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7578420", "ece-7578410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-21T09:34:21Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [73%] :\r\nEt leur dur\u00e9e Gloss Magazine en France consomme 500 il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi, tu seras pas virtuel classique et sinon les dessous d'un magasin qui est parce qu'il faudrait il il allume que leur disponibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [76%] :\r\nOn peut pas id\u00e9e s'y faire : salut oh ben c'est pas la grande femme aujourd'hui leur entassement \u00e0 la poubelle, s'il te pla\u00eet, pseudo- \u00e9lection du virtuel Gloss Magazine, nous voterons pour la poubelle, ouais, c'est plus s\u00fbr, mais qui se qui se passe chez mes allergies qui reviennent des allergies, moi il m'\u00e9tait allergique \u00e0 quoi au f\u00e2cheux ne sont pas quoi moi qui crois -moi, c'est pas facile, mais je comprends pas, mais \u00e0 chaque fois que je vois quelqu'un de tr\u00e8s mal habill\u00e9, h\u00e9 ben je suis malade s\u00e9rieux quoi et c'est toujours d\u00e9but du printemps, c'est plus dur hein pourquoi, bah parce qu'aux premiers rayons du soleil, les gens se remettent \u00e0 port\u00e9e de la couleur : ah ben oui, mais sans s'\u00eatre renseign\u00e9 sur les nouvelles tendances, printemps, \u00e9t\u00e9, et \u00e0 l'art ben alors, on a du bleu roi partout dans les rues, alors que c'est plus \u00e0 la mode depuis fin 2015, \u00e7a c'est vrai Christine accorde l\u00e0 encore d'hier, les reines du shopping web apparemment tout pas cette \u00e9mission, ah \u00e7a non, \u00e0 ce matin car j'ai vu une fille \u00e0 la cave qui se balader avec, \u00e0 l'\u00e9glise fantaisie notez supplie pardon, non, parce que rien dans n'entendent parler, je me sens mal \u00e0 ma pauvre il \u00e9tudie pas comme c'\u00e9tait dur ce matin dans le bus a priv\u00e9 serait qui ferait mieux d'inviter malade c'est quand m\u00eame dans les transports en commun qu'on voit les pires trucs je sais : demain j'aimerais bosser en taxi, tu te donne des \u00e9l\u00e8ves, d'o\u00f9 la secr\u00e9taire qui merci ouais, c'est mieux, enfin j'esp\u00e8re pour toi que l'\u00e9quipe rappelle hausse des si\u00e8ges avec des petites boules en bois \u00e0 6 pays ah oui pardon, alors l\u00e0, je me sentais bien ce qui est bien la suite 75 pr\u00e9ventif Camille Airways ou \u00e0 une crise, je m'asperge de Coco Chanel, mais \u00e7a marche pas \u00e0 tous les coups, hein, non, non, non, Nicole Fachet ne vont pas \u00eatre gros, ben \u00e7a fonctionne plus fumer, alors il tarif quoi celui -l\u00e0 Gonzalez a vendu donc pas elle tape renouer avec car je vois bien ce que tente ou sympt\u00f4mes partout Brigitte, alors j'ai mis les pieds dans le plat : Nantes, dans le 5\u00e8me Fanta je comprend rien \u00e0 ce que vous dites passives par McDo Brigitte il-te-pla\u00eet mais moi je comprends rien aux de route. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T08:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEA523DB-7013-4A65-AD9B-FCC4B8F9935A", "internalArchiveId": "AEA523DB-7013-4A65-AD9B-FCC4B8F9935A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : L'islam belge sous la loupe", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Suite aux attentats de Bruxelles, la Belgique traverse une sorte de crise identitaire et s'interroge sur l'islam qu'elle abrite.\r\n\r\n* * L'islam belge sous la loupe (L'ISLAM BELGE SOUS LA LOUPE) L'islam belge sous la loupe \r\nSuite aux attentats de Bruxelles, la Belgique traverse une sorte de crise identitaire et s'interroge sur l'islam qu'elle abrite. Votre analyse, Jean-Christophe Emery.\r\n  SON 1 - 39''\r\n((\u00ab La Belgique, le pays ou rien n'est clair \u00bb affirme le quotidien \u00ab la Libre Belgique \u00bb. \u00ab Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 dans les communes bruxelloises ? \u00bb s'interroge le journal \u00ab le Soir \u00bb sur son site web. La g\u00e9ographie de l'islam dans le pays, le r\u00f4le de l'urbanisme, celui des des mosqu\u00e9es, les responsabilit\u00e9s politiques, tout y passe. Et pourtant avec, en 2012, le d\u00e9mant\u00e8lement du groupe Sharia4belgium, v\u00e9ritable p\u00e9pini\u00e8re de djihadistes, puis l'attentat du mus\u00e9e juif en mai 2014, les attentats d\u00e9jou\u00e9s \u00e0 Vervier en janvier 2015, et le constat que la Belgique conna\u00eet un nombre record de djihadistes partis en Syrie ou en Irak, ces questions sont devenues br\u00fblantes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.))\r\n*** L'islam belge est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique ?\r\n  SON 2 - 50''\r\n((Oui, il est d\u00e9j\u00e0 complexe \u00e0 d\u00e9finir, \u00e0 commencer par le nombre de musulmans sur le territoire. On l'estime \u00e0 600'000. estimation car la loi interdit la recension religieuse. Ce chiffre est largement surestim\u00e9 par la population et fait l'objet de querelles politiques. Le taux de pratique religieuse et le nombre de convertis sont aussi tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9tablir. Et puis. la question g\u00e9ographique joue un r\u00f4le. La pr\u00e9sence de l'islam suit le trac\u00e9 de l'immigration maghr\u00e9bine et turque, dans les r\u00e9gions industrielles et mini\u00e8res d'abord, plus tard en ville de Bruxelles lorsque la production s'est affaiss\u00e9e. Le facteur social est, lui aussi, tr\u00e8s important : ch\u00f4mage et pauvret\u00e9 plombent les moyennes nationales dans ces r\u00e9gions. Pour ne rien simplifier, les conflits entre diff\u00e9rentes organisations islamiques barrent la route \u00e0 une repr\u00e9sentativit\u00e9 large des groupes religieux au niveau de l'Etat.))\r\n*** Qu'en est-il du d\u00e9veloppement du radicalisme ?\r\n   SON 3 - 50''\r\n((Il date des ann\u00e9e 1990, les r\u00e9seaux int\u00e9gristes marocains sont chass\u00e9s de France par l'arriv\u00e9e du GIA alg\u00e9rien. Ils se replient en Belgique. Des lieux comme Vervier, \u00e0 proximit\u00e9 de l'Allemagne et de la France, deviennent des plaques tournantes d'id\u00e9es extr\u00e9mistes. Les financements \u00e9trangers des mosqu\u00e9es et l'absence de contr\u00f4le de l'Etat sur 2/3 d'entre-elles laissent \u00e9clore des discours tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la culture du pays. Si l'on ajoute l'absence de formation en science islamique, et le manque de leaders musulman form\u00e9s au contexte belge, on comprend pourquoi la pr\u00e9dication salafiste, tr\u00e8s rigoriste, gagne du terrain. Dernier \u00e9l\u00e9ment \u00e0 consid\u00e9rer, mais il est de poids : les jeunes g\u00e9n\u00e9rations se radicalisent plus que les anciennes. Internet passe par l\u00e0, mais c'est aussi l'h\u00e9ritage d'un contexte global largement sous-estim\u00e9 durant des d\u00e9cennies par les pouvoirs publics.))", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597919", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["L\u2019islam belge sous la loupe", "L\u2019islam belge sous la loupe  / JDM_2016-03-31T06:27:00_rtsreligion", "L\u2019islam belge sous la loupe  / JDM_2016-03-31T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Suite aux attentats de Bruxelles, la Belgique traverse une sorte de crise identitaire et s\u2019interroge sur l\u2019islam qu\u2019elle abrite.", "Suite aux attentats de Bruxelles, la Belgique traverse une sorte de crise identitaire et s\u2019interroge sur l\u2019islam qu\u2019elle abrite.", "Suite aux attentats de Bruxelles, la Belgique traverse une sorte de crise identitaire et s\u2019interroge sur l\u2019islam qu\u2019elle abrite."], "variantIds": ["ece-7597936", "ece-7597919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:42:15Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s Intercit\u00e9s c'est la chronique de RTS religion comme tous les jours apr\u00e8s les attentats de Bruxelles Jean-Christophe Emery, vous \u00eates avec nous la Belgique traverse une sorte de de crise identitaire et s'interroge sur l'Islam qu'elle abrite ce matin vous nous livrer votre analyse la Belgique le pays o\u00f9 rien n'est clair, affirme le quotidien La Libre Belgique, comment on est -on arriv\u00e9 l\u00e0 dans les communes bruxelloises, s'interroge le journal Le Soir sur son site web la g\u00e9ographie de l'Islam dans le pays, le r\u00f4le de l'urbanisme, celui des mosqu\u00e9es et responsabilit\u00e9 politique, tout y passe et pourtant avec en 2012 le d\u00e9mant\u00e8lement du groupe Sharia4Belgium, v\u00e9ritable p\u00e9pini\u00e8re de djihadistes et puis l'attentat du mus\u00e9e juif en mai 2014 les attentats d\u00e9jou\u00e9s \u00e0 Vervier en janvier 2015 et le constat que la Belgique conna\u00eet un nombre record de djihadistes partis en Syrie ou en Irak, h\u00e9 bien ces questions sont devenues br\u00fblantes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, est ce qu'on peut dire que l'Islam belge est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique oui, il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s complexe \u00e0 d\u00e9finir, \u00e0 commencer par le nombre de musulmans sur le territoire, on l'estime \u00e0 600000 estimation car la loi interdit la recension religieuse, ce chiffre est largement surestim\u00e9 par la population et fait l'objet de querelles politiques, le taux de pratique religieuse et le nombre de convertis sont eux aussi tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9tablir, et puis la question g\u00e9ographique joue un r\u00f4le, la pr\u00e9sence de l'Islam suit le trac\u00e9 de l'immigration maghr\u00e9bine et turque dans les r\u00e9gions industrielles et mini\u00e8res d'abord plus tard en ville de Bruxelles lorsque la production s'est affaiss\u00e9e, le facteur social est lui aussi tr\u00e8s important : ch\u00f4mage et pauvret\u00e9 plombent les moyennes nationales dans ces r\u00e9gions pour ne rien simplifier les conflits entre diff\u00e9rentes organisations islamiques barrent la route \u00e0 une repr\u00e9sentativit\u00e9 large de ces groupes religieux au niveau de l'\u00c9tat et qu'en est -il maintenant du d\u00e9veloppement de ce radicalisme, il date des ann\u00e9es 1990 les r\u00e9seaux int\u00e9gristes marocains sont chass\u00e9s de France par l'arriv\u00e9e du GIA alg\u00e9rien, ils se replient en Belgique, des lieux comme Vervier \u00e0 proximit\u00e9 de l'Allemagne et la France deviennent de v\u00e9ritable plaque tournante d'id\u00e9es extr\u00e9mistes les financements \u00e9trangers des mosqu\u00e9es, l'absence de contr\u00f4le de l'\u00c9tat sur deux-tiers d'entre elles laissent \u00e9clore des discours tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la culture du pays, si l'on ajoute l'absence de formation en sciences islamiques, le manque de leaders musulman form\u00e9s au contexte belge, h\u00e9 bien on comprend pourquoi la pr\u00e9dication salafiste pr\u00e9dication tr\u00e8s rigoriste gagne du terrain, dernier \u00e9l\u00e9ment \u00e0 consid\u00e9rer, mais il est de poids, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations se radicalisent plus vite que les anciennes internet passe par l\u00e0, bien s\u00fbr, mais c'est aussi l'h\u00e9ritage d'un contexte global largement sous- estim\u00e9, durant des d\u00e9cennies par les pouvoirs publics. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-596C86CD-9326-4DD7-8A5E-ECB9E8133954", "internalArchiveId": "596C86CD-9326-4DD7-8A5E-ECB9E8133954", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9olien peine \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transport et \u00e9nergie au centre patronal Vaudois;Pierre Gauthier, membre du comit\u00e9 de suisse-\u00e9ole, administrateur des SIG et Pr\u00e9sident du Conseil d'administgration d'Ennva\r\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne se d\u00e9veloppe un peu partout en Europe, mais elle peine \u00e0 trouver sa place en Suisse. Elle fait pourtant partie de la strat\u00e9gie pour sortir du nucl\u00e9aire, mais aucun mat n'a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 en Suisse depuis plus d'une ann\u00e9e. D\u00e9bat entre Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Transport et \u00e9nergie au Centre patronal vaudois, et Pierre Gautier, membre du comit\u00e9 de Suisse-Eole, administrateur des SIG et pr\u00e9sident du Conseil d'administration d'Ennova.\r\n\r\n* * L'\u00e9olien peine \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse  \r\n18h . on va d\u00e9battre de l'\u00e9nergie \u00e9olienne. Elle se d\u00e9veloppe un peu partout en Europe. Mais elle peine \u00e0 trouver sa place chez nous en Suisse.\r\nElle fait partie de la strat\u00e9gie pour sortir du nucl\u00e9aire. Mais aucun mat n'a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 en Suisse depuis plus d'une ann\u00e9e. En totalisant 0,2% du mix \u00e9nerg\u00e9tique global, l'objectif fix\u00e9 \u00e0 7% d'ici \u00e0 2050 semble hors d'atteinte. \r\nC'est en tous les cas la conviction de Patrick Eperon. Bonsoir Monsieur.\r\nVous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transport et \u00e9nergie au centre patronal Vaudois. Vous estimez que la Suisse doit revoir ces ambitions \u00e0 la baisse. Vous l'avez dit hier dans une tribune de l'AFGEFI.\r\nOn va en d\u00e9battre \u00e9galement avec Pierre Gauthier, bonsoir monsieur !\r\nmembre du comit\u00e9 de suisse-\u00e9ole, administrateur des SIG et Pr\u00e9sident du Conseil d'administration d'Ennova, vous \u00eates \u00e9galement membre des verts genevois\r\nPatrick EPERON:\r\n- tout d'abord sur le constat : pourquoi la Suisse n'y arrive pas avec les \u00e9oliennes ??\r\n-\tdes projets de parc \u00e9oliens ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en votation comme par exemple celui de Sonvillier entre Neuch et le Jura bernois qui a pass\u00e9 la  premi\u00e8re \u00e9tape du vote consultatif en octobre dernier !\r\n- On est en 2016, l'objectif est pour 2050 c'est pas un peu t\u00f4t pour baisser les bras?\r\n- Vous \u00eates contre l'\u00e9nergie \u00e9olienne ou vous n'y croyez simplement plus? pourquoi?\r\n- Selon vous un des principaux freins au d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie \u00e9olienne ce sont les oppositions des citoyens, le probl\u00e8me ne r\u00e9side-t-il pas dans le promotion de cette \u00e9nergie? Les suisses sont-ils trop dans une posture \"Not In My Backyard\" (pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi)?\r\n- Si pas d'\u00e9olienne, quoi pour la remplacer? \r\nPierre GAUTHIER:\r\n(Ce qu'il dit: Il reconnait les difficult\u00e9s du secteur et salue le fait qu'Eperon mette le sujet sur la table, par contre il n'est pas d'accord de baisser les bras et de revoir l'objectif \u00e0 la baisse, il faut mieux promouvoir l'\u00e9olien et avoir les reins solides pour passer au travers de tout le processus d\u00e9mocratique car au final la ou on vote sur l'\u00e9olien ca passe.. Et s'il faut vraiment renoncer \u00e0 l'\u00e9olien c'est pour une autre \u00e9nergie renouvelable et en tout cas pas pour des centrales \u00e0 gaz comme l'\u00e9voquait hier Eperon au tel avec Marc!)\r\n- les suisses semblent plut\u00f4t ouverts, mais quand c'est chez eux ils freinent des deux pieds. Le sujet est extr\u00eamement sensible. Pourquoi faut-il encore croire \u00e0 cette \u00e9nergie ??\r\n-\tOk en mer du nord, ou dans des zones peu habit\u00e9es. Mais pas en Suisse !\r\n-\tAucun mat en 2015, rien pour l'instant en 2016 .\r\n-\t800 \u00e9oliennes d'ici 2050 pour atteindre les objectifs . r\u00e9aliste ?? ca fait 80 parcs \u00e9oliens de 10 mats chacun . la Suisse d\u00e9figur\u00e9e ??\r\n-\tSi on en reste sur les objectifs non atteints pour l'instant, on pourrait aussi affirmer que l'\u00e9olien freine la strat\u00e9gique de sortie du nucl\u00e9aire ! contraint de miser sur d'autres sources, pas toujours propres.\r\n- Comment expliquez-vous la difficult\u00e9 de l'\u00e9olien \u00e0 se d\u00e9velopper ici, alors que par exemple en Espagne ou au Portugal des h\u00e9lices poussent un peu partout?!\r\n- Il faut mieux promouvoir l'\u00e9olien? Comment s'y prendre?\r\n- La plupart des projets d'\u00e9olienne font face \u00e0 des oppositions de la part de citoyens... Comment emp\u00eacher cela? \r\n- Vous seriez d'accord d'envisager de r\u00e9duire les objectifs pour 2050 pour l'\u00e9olien? (oui) Mais au profit de quelle \u00e9nergie? (a tout prix des renouvelables)", "durationSec": 798, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597874", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9olien peine \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse / FOR_2016-03-31T18:08:00_developpement-5", "Forum du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne se d\u00e9veloppe un peu partout en Europe, mais elle peine \u00e0 trouver sa place en Suisse. Elle fait pourtant partie de la strat\u00e9gie pour sortir du nucl\u00e9aire, mais aucun mat n\u2019a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 en Suisse depuis plus d\u2019une ann\u00e9e. D\u00e9bat entre Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Transport et \u00e9nergie au Centre patronal vaudois, et Pierre Gautier, membre du comit\u00e9 de Suisse-Eole, administrateur des SIG et pr\u00e9sident du Conseil d\u2019administration d\u2019Ennova."], "variantIds": ["ece-7597874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T08:32:19Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va revenir en Suisse pour d\u00e9battre de l'\u00e9nergie \u00e9olienne, elle se d\u00e9veloppe un peu partout en Europe mais elle peine \u00e0 trouver sa place chez nous, en Suisse, elle fait partie de la strat\u00e9gie pour sortir du nucl\u00e9aire, mais aucun mat n'a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 en Suisse depuis plus d'une ann\u00e9e en totalisant 0 r\u00e9gule 2 pourcent du du mix \u00e9nerg\u00e9tique totale, l'objectif fix\u00e9 \u00e0 7 pourcent d'ici 2050 semble hors d'atteinte, c'est en tous les cas, la conviction de de Patrick Eperon bonsoir Monsieur, vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transport \u00e9nergie au centre patronal Vaudois, vous estimez que la Suisse doit revoir ses ambitions \u00e0 la baisse, vous l'avez dit, hier, c'\u00e9tait dans une tribune agefi et puis on va en d\u00e9battre avec Pierre Gauthier, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de Suisse- Eole, administrateur des SIG les services industriels Genevois, pr\u00e9sident du conseil d'administration d'Ennova, vous \u00eates \u00e9galement membre des Verts, Genevois commence avec vous Patrick Eperon tout d'abord sur le constat, pourquoi la Suisse n'y arrive pas avec les \u00e9oliennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors le le constat pour que \u00e7a soit clair pour tous les auditeurs, c'est le le constat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai repris les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un rapport qui a \u00e9t\u00e9 mis en consultation en d\u00e9but de cette ann\u00e9e, un rapport sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse et le constat il est celui que vous avez dit 35 \u00e9olienne aujourd'hui en service 800 attendu en 2050, pas une seule \u00e9oliennes construites en 2015 et nous le savons, un potentiel \u00e9olien qui est essentiellement circonscrit en Suisse romande et plus particuli\u00e8rement dans le canton, nouveau qu'est -ce que je constate, tout le monde peut le constater, d'ailleurs, c'est que il y a de fortes oppositions \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne dans le canton d'eau qui est, qui est le mien, je rappelle qu'il y a quelques ann\u00e9es, il y a eu un un vote consultatif dans le Gros-de-Vaud par rapport d'ailleurs un projet d\u00e9di\u00e9 SIG sur des une implantation d'\u00e9oliennes, le r\u00e9sultat \u00e9tait sans appel, c'\u00e9tait pr\u00e8s de 8 ans pourcent de non, donc il y a, il y a des oppositions qui sont r\u00e9els, je d\u00e9couvre que il y a peu pr\u00e8s pour chaque projet \u00e9olien Vaudois, il y a une association d'opposants qui s'est constitu\u00e9 au miroir, donc c'est quelque chose qui est \u00e0 prendre en consid\u00e9ration et \u00e7a explique que ce d\u00e9veloppement d'\u00e9olien ne ne suit pas, alors moi je ne suis pas contre \u00e9olien mais je suis contre le fait que l'on raconte aux gens qu'en 2050, il y aura 800 \u00e9oliennes alors qu'aujourd'hui il y en a 35 une croissance de 20, facteur 20, je n'y crois absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nPierre Gauthier c'est int\u00e9ressant ce que nous dit Patrick Eperon finalement c'est un peu le sentiment qu'on retrouve souvent aupr\u00e8s de la population suisse, les gens sont plut\u00f4t favorables aux \u00e9oliennes c'est sympathique ces h\u00e9lices mais quand \u00e7a concerne leur village de leur commune, leur jardin, ils n'en veulent pas, il y a tellement d'opposition pourquoi ce qu'il faut encore pers\u00e9v\u00e9rer et pas finalement passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [81%] :\r\nJe pense, pour relativiser sur les 10 derniers votes qui ont eu lieu en Suisse pour au compte des parcs \u00e9oliens, 9 ont \u00e9t\u00e9 positifs, le seul qui \u00e9tait n\u00e9gatif c'est suite de Saxon en Valais donc le panier g\u00e9n\u00e9ral les populations soutiennent la cr\u00e9ation de parcs \u00e9oliens \u00e0 des proportions qui sont entre 60 et75,75 pourcent le le 7 fait vrai le le constat de de Monsieur rendent Eperon est parfaitement juste, il est difficile aujourd'hui de construire des parcs \u00e9oliens et je pense que Suisse- Eole ou les salles qui promet l'\u00e9nergie et le r\u00e9el ne sont pas contre maintenant la question de savoir c'est est -ce que parce qu'il y a difficult\u00e9 il faut simplement refus\u00e9 l'obstacle et dire : c'est difficile, on fait autre chose, c'est pas tout \u00e0 fait le point de vue de Suisse- Eole, dit le mien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [88%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame des des \u00e9l\u00e9ments qui sont aussi assez objectif, quelque part, la Suisse est un petit territoire tr\u00e8s densifier o\u00f9 il y a beaucoup de constructions, on voit des parcs \u00e9oliens tr\u00e8s important qui se qui se cr\u00e9e, par exemple, en mer du Nord dans des r\u00e9gions qui peut plus d\u00e9sertique on tout cas beaucoup moins habit\u00e9es par exemple en Allemagne finalement est -ce que la Suisse est vraiment un territoire pour \u00e7a, \u00e9coutez l'Allemagne aura \u00e0 terme 30 40 ou 50. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [79%] :\r\nPourcent de de son \u00e9nergie \u00e9lectrique produite par les \u00e9oliennes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme la cit\u00e9 sur Eperon vise 7 pourcent donc donc on n'est pas dans les proportions allemande vous semblez proportions tr\u00e8s Suisse tr\u00e8s raisonnables, la question qu'on peut se poser aujourd'hui, c'est parce qu'il y a des difficult\u00e9s aujourd'hui en 2016, c'est ce qu'on peut affirmer de fa\u00e7on assez carr\u00e9e, il n'y aura pas 800 \u00e9oliennes en 2050 juste faisant un petit parall\u00e8le 34 ans, se retrouver en 1982 et mettons que il y a eu un petit peu, c'est pas une \u00e9valuation qui \u00e9tait faite commencerait le mix \u00e9nerg\u00e9tique ou \u00e9lectrique suisse en 2016, y a pas eu encore Tchernobyl Paris Fukushima il y avait pas les t\u00e9l\u00e9phones portables avaient par les tablettes et par les Perses, les les comp\u00e9titeurs, personnel, etc, je pense que la valeur du pronostic qui aurait \u00e9t\u00e9 assez faible, donc je vois pas comment parce qu'on a une difficult\u00e9 aujourd'hui pour construire des champs \u00e9oliens, on doit dire au bateau pourtant 2050, ce sera2,27 \u00e9olienne semble un peu abus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [90%] :\r\nIl y a, il y a pas mal de temps encore d'ici 2050 Patrick Eperon c'est pas un peu t\u00f4t pour des risques qu'on va pas y arriver un peu t\u00f4t pour baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors tout d'abord il faut on peut que je bien par rapport \u00e0 la \u00e0 la remarque de Monsieur Gauthier sur le le plus le potentiel \u00e9olien en Allemagne en Allemagne, l'essentiel des \u00e9oliennes se situe au nord, le long des c\u00f4tes de la Mer du Nord, o\u00f9 le r\u00e9gime des vents n'a strictement rien \u00e0 voir avec ce qu'il est en Suisse, et on voit que plus on descend vers le sud de l'Allemagne, moins il y a d'\u00e9olienne, or la r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9ographique est la suivante : nous sommes proches du sud de l'Allemagne et pas du nord, donc je vois pas pourquoi on s'attendrait \u00e0 un potentiel extr\u00eamement important d'\u00e9olien comparables \u00e0 ceux qui en Allemagne du Nord en Suisse maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [97%] :\r\nOn veut pas les d\u00e9velopper dans les m\u00eames proportions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [90%] :\r\nNon, non, mais, mais il faut justement, ils savent o\u00f9 il faut savoir raison garder, il faut donc on fait ce qui est comparable, donc je nous compare avec l'Allemagne du Sud, maintenant si on si on regarde 7 pourcent de de consommation d'\u00e9nergie \u00e9lectrique en 2050 que devra porter l'\u00e9olien, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 4 milliards de kilowatts heure actuellement l'\u00e9olien au produit 0 <VIRG> et selon les objectifs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici 4 ans, il aurait dit, il devrait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 6 fois sup\u00e9rieur ce volume de production \u00e0 ce qu'il est aujourd'hui, je constate encore une fois que le canton de Vaud est cens\u00e9 fournir 30 pourcent grosso grosso modo du potentiel \u00e9olien en Suisse, il n'y a pas un seul mort qui est en service dans le canton doit toujours et tous les projets d'\u00e9olienne dans le canton de Vaud font l'objet d'opposition, donc je ne vois pas comment d\u00e9j\u00e0, on atteindrait l'objectif interm\u00e9diaire de 2020, qui est comme chacun sait, dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [86%] :\r\nPierre Gauthier, l'adjectif interm\u00e9diaire, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [87%] :\r\nSi ce monsieur Eperon avait indiqu\u00e9 sur l'article, il n'y aura pas je ne sais pas combien de lait dans le pays vote j'en parle volontiers et je dois dire que je partagerai son point de vue parce que je pense qu'aujourd'hui, en Suisse, nous avons besoin entre 7 et 15 ans pour pouvoir construire un parc aujourd'hui nous construirons pas grand parc avant 2021 2022 2023, mais on n'est pas en 2050 je \u00e7a c'est plus de l'\u00e9olien c'est la boule de cristal au lit : ah ben tiens, on aura 27 \u00e9olienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [91%] :\r\nMais on essaye quand m\u00eame dans un 1er temps des objectifs trop ambitieux, non je crois pas puisqu'on n'arrive pas pour l'instant, les olives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [86%] :\r\nInterm\u00e9diaire entre pas ambitieux mais optique final n'est pas trop ambitieux, parce que si voulez la la vraie question que pose cet article c'est et quoi et alors bon on descend \u00e0 327 \u00e9olienne <VIRG> 3 et alors qu'est -ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement pour 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [89%] :\r\nEt on a quand m\u00eame l'impression toujours a d'une certaine urgence aujourd'hui on doit sortir du nucl\u00e9aire en un certain nombre de centrales, par exemple, un directeur de Bettina \u00e9teint, donc il faut r\u00e9ussir \u00e0 compenser un besoin, vous l'avez dit vous- m\u00eame \u00e9nerg\u00e9tique tr\u00e8s fort, encore plus fort qu'aujourd'hui, on consomme beaucoup d'appareils qui mangent beaucoup de d'\u00e9nergie est-ce qu'en misant encore sur ses objectifs avec l'\u00e9olien on ne se met pas carr\u00e9ment en difficult\u00e9 avec notre strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [83%] :\r\nAlors je ne pense pas parce que je prends donc \u00e7a sera du prochain point de entre nous, certain, on va vous passer la parole tout de suite parce qu'Patrick apprend m\u00eame que Philippe Pierre Gauthier \u00e9labor\u00e9 par ce que je veux le objectif la Conf\u00e9d\u00e9ration je pense partag\u00e9e par une grande partie de la population suisse et que vers 2050 nous devons produire de mani\u00e8re durable l'\u00e9lectricit\u00e9 que nous consommons, donc le probl\u00e8me maintenant, c'est quelle piste suivre la piste la plus simple, plus \u00e9vidente, c'est les \u00e9conomies d'\u00e9nergie parce que \u00e9videmment que toutes what pas d\u00e9penser, il y a pas besoin de faire des d\u00e9lits agit d'alternatives pour \u00e7a, mais simplement le probl\u00e8me des \u00e9nergie c'est que c'est beaucoup plus cher, il y a des chiffres et une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Gen\u00e8ve, qui disait que si l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve voulait mettre son tout son parc immobilier, conforme \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des 2000 watts, il r\u00e9pond \u00e0 une trentaine de milliards de francs suisses on n'est pas 30 milliards de francs suisses dans l'\u00e9olien donc simplement l'\u00e9olien est un moyen pour atteindre si nous disons pas, il faut que l'\u00e9olien on dit il faut c'est-\u00e0-dire pourcent donc voil\u00e0 et je pense que on peut pas faire l'impasse absolue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [91%] :\r\nPatrick Eperon vous \u00eatre aussi, on l'a dit un membre du Centre patronal Vaudois, vous aimez les \u00e9conomies en g\u00e9n\u00e9ral vous plaidez en faveur des \u00e9conomies, il nous dit que \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus cher de passer par des alternatives \u00e0 l'\u00e9olienne finalement sociale, \u00e9l\u00e9ment important dans une Suisse qui va devoir faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [89%] :\r\nIl y a plusieurs choses \u00e0 \u00e0 dire par rapport \u00e0 ce qu'a affirm\u00e9 Monsieur Gauthier tout d'abord la situation d\u00e9mographique de notre pays change du tout au toutes nous gagnons chaque ann\u00e9e, bon an mal an \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 habitants dans le canton de Vaud l'\u00e9quivalent d'une ville suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, alors certes, on peut imaginer que cette qu'\u00e9volution d\u00e9mographique ralentissent, mais il n'en demeure pas moins qu'il y aura beaucoup plus d'habitants en Suisse, ne serait -ce m\u00eame pas d'ici 2050 d'ici 2035, il y en a actuellement donc, m\u00eame si on a mal, on am\u00e9liore notre efficience \u00e9nerg\u00e9tique, donc autrement dit, si on produit et on consomme avec moins d'\u00e9nergie que ce qu'on fait maintenant, ce que j'appelle aussi de mes voeux, la population augmentant \u00e7a sera extr\u00eamement difficile d'essayer de r\u00e9duire la consommation globale d'\u00e9nergie, compte tenu de cette croissance de la population, \u00e7a \u00e7a avait pas \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e \u00e0 sa juste valeur dans les sc\u00e9narios de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, du Conseil, quelles sont les alternatives que vous mettez sur la table, alors il y a, on est en encore pardon, il y a quand m\u00eame un autre point qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pris en compte et on nage l'allergie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 postulait que le prix de l'\u00e9nergie ne cesserait d'augmenter, c'est absolument faux, il ne cesse de baisser le prix du baril de p\u00e9trole aujourd'hui c'est grosso-modo 40 dollars quand on a \u00e9labor\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, il \u00e9tait \u00e0 plus de 100 donc on voit bien que le le postulat de d\u00e9part les 2 des 2, peu de postulats d\u00e9part sont absolument au fond sur ces bases, aussi forte, on ne peut pas continuer, a affirm\u00e9 que le sc\u00e9nario r\u00e9aliste et que \u00e7a troubl\u00e9e, quelles sont les alternatives que vous mettez sur la table, alors il y en a une qui est reconnu \u00e0 demi- mot d\u00e9j\u00e0 par par Madame Leuthard d'\u00e0, et qui sera une alternative qui sera privil\u00e9gi\u00e9e ces prochaines ann\u00e9es il faut pas se le cacher : la Suisse va importer toujours plus de courant, de l'\u00e9tranger, ne serait -ce que parce que c'est le courant le moins cher, je ne suis pas forc\u00e9ment l\u00e0 pour pour dire je m'en f\u00e9licite, mais je le constate quant on ach\u00e8te sur le prix de gros en Europe le kilowatt heure \u00e0 4 centimes et qu'on le revend \u00e0 des consommateurs captifs en ville de Lausanne, sauf erreur, \u00e0 26 centimes, h\u00e9 bien il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [88%] :\r\nC'est \u00e7a la solution importer du courant, c'est pas tr\u00e8s satisfaisant quand m\u00eame Pierre Gauthier alors il y a les \u00e9oliennes, mais il y a sans doute autre chose : non, il y a d'autres alternatives, alors tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [82%] :\r\nJ'ai juste les les 4 centimes 26 centimes sont pas tout \u00e0 fait comparables lorsque 26 centimes vous payer 12 centimes pour le transport, donc juste mais il reste une livraison essayer quand m\u00eame et donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [92%] :\r\nMais \u00e7a para\u00eet aberrant quand m\u00eame d'importer ce courant, il faut faire quelque chose aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [84%] :\r\nNon, malheureusement, la Suisse ne produit pas assez de courant, elle doit en importer, le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0 le le le probl\u00e8me il est fondamentalement, j'ai 62 ans, quelle soci\u00e9t\u00e9 l\u00e9guer \u00e0 mes enfants, mes petits-enfants, on est tous d'accord, 80 90, prenant 2 pourcent la la comit\u00e9 scientifique et de la paix est d'avis que il y a un vrai probl\u00e8me avec le r\u00e9chauffement climatique, il y a des alternatives \u00e0 l'\u00e9olien oui oui lesquelles mais il y a le photovolta\u00efque, donc les panneaux solaires, il y a les panneaux solaires pour chauffer l'eau, il y a la g\u00e9othermie qui n'est pas sans probl\u00e8me, on le sait, on essay\u00e9 \u00e7a \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Saint-Gall et il y a eu la micro- sismicit\u00e9 voil\u00e0 d\u00e9battre lanterne comme non de la micro, c'est pas trop terre on joue sur les mots non non non, avez pas eu des failles de de Maistre comme il avait eu, au Japon et donc ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que on ne peut pas se permettre aujourd'hui \u00e0 l'horizon 2050, de dire plus d'\u00e9olien hop ceci, hop cela non c'est pas responsable, nous devons aller de l'avant sur toutes les strat\u00e9gies possibles, par contre, et l\u00e0 o\u00f9 je remercie Monsieur c'est que c'est bien de mettre en \u00e9vidence les probl\u00e8mes que l'on a, et si nous r\u00e9ussissions \u00e0 mettre l'ensemble des acteurs autour d'une table pour voir comment on peut d\u00e9velopper le lien plus facilement, tout en respectant les droits d\u00e9mocratiques, je suis absolument contre une quelconque \u00eele de limiter leur d\u00e9mocratique, il est tr\u00e8s important en Suisse que les opposants puisse s'exprimer, dit soit prise au s\u00e9rieux et que ce soit des instances d'arbitrage tribunaux \u00e7a qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [83%] :\r\nEh bah, c'est un d\u00e9bat constructif sur les \u00e9oliennes, auquel on a eu droit, ce soir, c'est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9, on merci beaucoup d'avoir bien sinon m\u00eame de l'avoir men\u00e9 avec nous ce soir Patrick Eperon et puis Pierre Gauthier on c'est une bonne soir\u00e9e, messieurs, merci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eperon, Patrick", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauthier, Pierre", "role": "D\u00e9put\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07AA5C09-4CAB-4058-90CA-C04F31DDBAE1", "internalArchiveId": "07AA5C09-4CAB-4058-90CA-C04F31DDBAE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Irak tente une relance industrielle", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mr Saddam, chef de production usine de chaussures.;Mohammed Ahmed, ouvrier;Jalal, ouvrier;Hazem, vendeur;Manuel, client;Aquee Ismael, chef d'usine;Bassim Ali Ibrahim, chef de projet;Mr Farkat, chercheur au sein du minist\u00e8re de l'industrie\r\nL'Irak est au bord du chaos \u00e9conomique. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre, le pays subi maintenant de plein fouet la chute des prix du baril de p\u00e9trole, dont 90% de ses exportations d\u00e9pendent. Pour \u00e9viter la banqueroute, le gouvernement irakien a donc d\u00e9cid\u00e9 de tenter une relance industrielle.\r\n\r\n* * L'Irak tente une relance industrielle 1. TUM 31.3 IRAK RELANCE INDUSTRIELLE\r\nL'irak est au bord du chaos \u00e9conomique. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre, le pays subi maintenant de plein fouet la chute des prix du baril de p\u00e9trole, dont 90% de ses exportations d\u00e9pendent...\r\nPour \u00e9viter la bancroute, le gouvernement irakien a donc d\u00e9cid\u00e9 de tenter une relance industrielle. Un secteur r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant lors de l'invasion am\u00e9ricaine en 2003, o\u00f9 tout est \u00e0 repenser et reconstruire. Mais les Irakiens y croient! Reportage de Anne-sophie Lemauff \u00e0 Bagdad.\r\n(( Commentaire\r\nEntre 180 et 300 paires de chaussures sont produites chaque jour dans cette usine de cuir du centre de Bagdad. Les machines sont v\u00e9tustes mais suffisent \u00e0 approvisionner un march\u00e9 local inond\u00e9 de produits turcs et chinois.\r\nSonore 1 : Mr Saddam, chef de production usine de chaussures.\r\nVoici un nouveau mod\u00e8le. Il sera cette semaine sur le march\u00e9. Dans deux jours il y sera. Ce nouveau mod\u00e8le, on le trouve en Europe ou en Turquie. C'est un cuir naturel.\r\nCommentaire\r\nDes mocassins tout cuir, vendus 25 euros la paire contre 50 en Turquie. Saddam, chef de production, explique ici sa strat\u00e9gie.\r\nSonore 2 :  Mr Saddam, chef de production\r\nOn ne fait pas beaucoup de b\u00e9n\u00e9fices. Pourquoi? Pour obtenir la confiance du consommateur. On veut remettre l'industrie sur pieds. On veut qu'elle soit \u00e0 la hauteur du d\u00e9veloppement. On essaie toujours de faire un peu de gains et de ne pas perdre.\r\nCommentaire\r\n90% des produits sont destin\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e et \u00e0 la police. L'industrie irakienne du cuir emploie 3000 salari\u00e9s r\u00e9partis sur trois usines. Des ouvriers, conscients qu'il faut redresser la barre \u00e9conomique, avant que le bateau Irak ne sombre.\r\nSonore 3 : Mohammed Ahmed, ouvrier\r\nPourquoi ne ferais-je pas travailler le pays ? Pourquoi importer de l'\u00e9tranger et laisser le pays sans travail ? Nous voulons que le pays travaille.\r\nSonore 4 : Jalal, ouvrier\r\nLes forces de mobilisations populaires combattent sur le champ de bataille et nous, ici, on fait le jihad en travaillant, pour soutenir le pays.\r\nCommentaire\r\nDe la production au point de vente, il n'y a qu'un pas. Dans ce magasin flambant neuf attenant \u00e0 l'usine, des chaussures, des vestes et ceintures 100 % cuir \u00e0 des prix d\u00e9fiant toute concurrence. Le but : inciter le consommateur \u00e0 acheter made in Iraq. Les clients s'y pressent. Face \u00e0 eux, Hazem un vendeur, au discours bien huil\u00e9 :\r\nSonore 5 : Hazem, vendeur\r\nC'est notre produit, un produit irakien. C'est bon march\u00e9 et on soutient la production nationale irakienne.\r\nCommentaire\r\nReste tout de m\u00eame \u00e0 am\u00e9liorer la production, comme le pr\u00e9cise, Manuel, un client. \r\nSonore 6 : Manuel\r\nCette chaussure est en cuir mais le travail n'est pas si bien fait. On doit am\u00e9liorer la production nationale pour am\u00e9liorer notre \u00e9conomie.\r\nCommentaire\r\nA 50 kilom\u00e8tres plus au sud de Bagdad, Iskanderia, si\u00e8ge de l'industrie automobile irakienne. Un secteur sur lequel mise le gouvernement.\r\nAquee Ismael, chef d'usine.\r\nSonore 7 : Aquee Ismael\r\nVoici la nouvelle usine de production de Saipa et Peugeot. De bons ouvriers, comp\u00e9tents travaillent sur cette ligne d'assemblage.\r\nCommentaire\r\n50 voitures de marque Saipa et Peugeot sont assembl\u00e9es sur cette chaine de montage. Toutes les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es sont import\u00e9es d'Iran, seules les pneus et les batteries sont fabriqu\u00e9s en Irak.\r\nEn 2010, l'entreprise nationale r\u00e9alisait 420 000 dollars de ventes mensuelles. Aujourd'hui, elles atteignent plus de 8 millions. Pour faire d\u00e9coller la production, les dirigeants comptent sur des partenariats avec de grandes marques \u00e9trang\u00e8res tout en envisageant un jour la construction d'un v\u00e9hicule 100 % irakien. Un projet co\u00fbteux comme l'explique Aquee Ismael.\r\nSonore 8 :  Aquee Ismael\r\nC'est mon r\u00eave, c'est mon r\u00eave de construire une nouvelle voiture irakienne. C'est le r\u00eave du gouvernement irakien que de construire  une nouvelle voiture 100% irakienne. Le probl\u00e8me c'est le capital d'argent n\u00e9cessaire, les fonds.\r\nCommentaire\r\nA quelques encablures de cette usine, une production d'un tout autre genre, dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de la D\u00e9fense.\r\nAhmed est l'un de ses vingt ouvriers.\r\nSonore 9 : Ahmed, ouvrier\r\nDepuis deux ou trois mois, on commence \u00e0 produire des obus de mortiers. On \u00e9tait civil et maintenant, on travaille dans le domaine militaire.\r\nCommentaire :\r\n25 obus de mortiers de 82 mm y sont fabriqu\u00e9s par jour. Un projet sous \u00e9tude, comme l'explique Bassim Ali Ibrahim, chef du projet.\r\nSonore 10 : Bassim Ali Ibrahim\r\nJusqu'\u00e0 maintenant nous n'avons pas de contrat. Jusqu'\u00e0 maintenant ce projet a valeur de test. Nous n'avons pas de contrat avec les minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et de la D\u00e9fense.\r\nCommentaire :\r\nCo\u00fbt de l'unit\u00e9 75 dollars, soit moiti\u00e9 moins cher qu'une pi\u00e8ce achet\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger. Une production 100 % irakienne qui pourrait relancer l'industrie de l'armement et ainsi, diminuer l'importation d'armes.\r\nMais le contrat est loin d'\u00eatre sign\u00e9, \u00e0 en croire Mr Farkat, chercheur au sein du minist\u00e8re de l'industrie.\r\nSonore 11 : Mr Farkat\r\nTous les minist\u00e8res ont pour instruction d'acheter dans nos usines mais en en fait, ils n'ach\u00e8tent pas. Je ne peux pas  \u00eatre vraiment clair car c'est notre probl\u00e8me, un probl\u00e8me interne. \r\nCommentaire\r\nLa chute du prix du p\u00e9trole, le co\u00fbt exorbitant de la lutte contre le groupe Etat Islamique et la guerre de partis entre minist\u00e8res pourraient bien avoir raison de cette fragile relance industrielle.  ))\r\nc'etait le reportage d'Anne-sophie Lemauff sur la relance industrielle \u00e0 Bagdad", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597900", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'Irak tente une relance industrielle / TUM_2016-03-31T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["L'Irak est au bord du chaos \u00e9conomique. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre, le pays subi maintenant de plein fouet la chute des prix du baril de p\u00e9trole, dont 90% de ses exportations d\u00e9pendent. Pour \u00e9viter la banqueroute, le gouvernement irakien a donc d\u00e9cid\u00e9 de tenter une relance industrielle."], "variantIds": ["ece-7597900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:58Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIrak est au bord du chaos \u00e9conomique apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre, le pays a subi et subit maintenant de plein fouet la chute des prix du baril de p\u00e9trole, dont 90 pourcent de de ses exportations d\u00e9pendent alors pour \u00e9viter la banqueroute, le gouvernement irakien a d\u00e9cid\u00e9 de tenter une relance industrielle, un secteur r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant, lors de l'invasion am\u00e9ricaine en 2003, o\u00f9 tout est \u00e0 repenser et \u00e0 reconstruire mais les Irakiens y croient, \u00e9coutez le reportage d'Anne-Sophie Le Mauff \u00e0 Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nEntre 180 et 300 paires de chaussures sont produites chaque jour dans cette usine de cuir du centre de Bagdad, les machines sont v\u00e9tustes, mais suffisent \u00e0 approvisionner un march\u00e9 local inond\u00e9 de produits turcs sur le pr\u00e9sident de Google \u00e0 ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [92%] :\r\nVoici un nouveau mod\u00e8le, il sera cette semaine sur le march\u00e9 dans 2 jours, il y sera ce nouveau mod\u00e8le, on trouve en Europe, en Turquie, c'est un cuir naturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [89%] :\r\nJ'ai le probl\u00e8me des mocassins tout cuir vendus 25 euros la paire contre 50 en Turquie Saddam, chef de production, explique ici sa strat\u00e9gie partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\nOn ne fait pas beaucoup de b\u00e9n\u00e9fices, pourquoi, pour obtenir la confiance du consommateur, on veut remettre l'industrie sur pieds, on veut qu'elle soit \u00e0 la hauteur du d\u00e9veloppement on essaie toujours de faire un peu de gains et de ne pas perdre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nBon devrait venir s'orientant par 90 pourcent des des produits sont destin\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e et \u00e0 la police, l'industrie irakienne du cuir, emploie 3000 salari\u00e9s r\u00e9partis sur trois usines des ouvriers conscients qu'il faut redresser la barre \u00e9conomique avant que le bateau Irak ne sont bien s\u00fbr maladroitement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [98%] :\r\nPourquoi ne ferais -je pas travailler le pays pourquoi importer de l'\u00e9tranger et laisser le pays sans travail, nous voulons que le pays travaille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [71%] :\r\nNon mondial, vous dites 22. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [94%] :\r\nLes forces de mobilisations populaires combattent sur les champs de bataille et nous ici, enfin le Djihad en travaillant pour soutenir le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [87%] :\r\nCelle de la production de points de vente, il n'y a qu'un droit dans ce magasin flambant 9, l'attenant \u00e0 l'usine des chaussures, des vestes et ceintures 100 pourcent cuir cuir \u00e0 des prix d\u00e9fiant toute concurrence, le but : inciter le consommateur \u00e0 acheter Made in Iraq, les clients s'y pressent face \u00e0 eux, Hazem un petit discours bienvenue voil\u00e0 m\u00eame cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [90%] :\r\nC'est notre produit, un produit irakien c'est bon march\u00e9 et on soutient la production nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [83%] :\r\nReste tout de m\u00eame \u00e0 am\u00e9liorer la production, comme le pr\u00e9cise Manuel et puis alors je avoir votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc cette chaussure est en cuir, mais le travail n'est pas si bien fait, on doit vraiment faire mieux pour am\u00e9liorer notre \u00e9conomie et la production nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [89%] :\r\n\u00e0 50 kilom\u00e8tres de la plus au sud, ils scandent gu\u00e9rilla, si\u00e8ge de l'industrie automobile irakienne, un secteur sur lequel mise le gouvernement \u00e0 qu'Ismael chef 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [94%] :\r\nVoici la nouvelle usine de production de sel pas et Peugeot de bons ouvriers comp\u00e9tents travaillent sur cette ligne d'assemblage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [87%] :\r\n50 voitures de Marseille paille Peugeot sont assembl\u00e9es sur cette cha\u00eene de montage tout et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es se contenter un samedi pluvieux et les batteries sont fabriqu\u00e9s en Irak en 2010, l'entreprise nationale r\u00e9alisait 420000 dollars de ventes mensuelles, aujourd'hui elles apprennent plus de 8 millions et pour faire d\u00e9coller la production, les dirigeants comptent sur des partenariats avec de grandes marques \u00e9trang\u00e8res tout en envisageant un jour la construction d'un v\u00e9hicule 100 pourcent irakien irakien un projet co\u00fbteux comme l'explique Aquee Ismael, Ismael ce match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [95%] :\r\nDe construire une nouvelle voiture irakienne, c'est le r\u00eave du gouvernement irakien que de construire une nouvelle voiture 100 pourcent irakienne irakienne, le probl\u00e8me c'est le capital, les fonds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [78%] :\r\n\u00e0 quelques encablures de cette usine une production d'un tout autre genre, dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'industrie, Ahmed, et l'un de ses 20, ouvrier au parlement r\u00e9gional, alors le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [94%] :\r\nDepuis 2 ou 3 mois, on commence \u00e0 produire des obus de mortier o\u00f9 on \u00e9tait civil et maintenant on travaille dans le domaine militaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [83%] :\r\n25 obus de mortiers de 82 millim\u00e8tres, ils sont fabriqu\u00e9s par jour, un projet sous \u00e9tude comme l'explique Bassim Ali Ibrahim, chef du projet voil\u00e0, pas de larmes encore un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, ce projet a valeur de test, nous n'avons pas de contrat avec les minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [95%] :\r\nEt pas de l'unit\u00e9 75 dollars, soit moiti\u00e9 moins cher qu'une pi\u00e8ce achet\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger une production 100 pourcent irakienne irakienne qui pourrait relancer l'industrie de l'armement et ainsi diminuer l'importation de la mais le contrat est loin d'\u00eatre sign\u00e9 en croire Monsieur Farkat, chercheur au sein du minist\u00e8re de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [86%] :\r\nUn m\u00eame esprit tous les minist\u00e8res ou pour instruction d'acheter dans nos usines, mais en fait ils n'ach\u00e8tent pas, je ne peux pas \u00eatre vraiment clair car c'est notre probl\u00e8me, un probl\u00e8me interne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [91%] :\r\nUne soir\u00e9e vraiment la chute du prix du p\u00e9trole, le co\u00fbt exorbitant de la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique et la guerre de partis entre minist\u00e8res pourraient bien avoir raison de cette fragile relance industrielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7342614B-AA4A-4769-B9C8-C77EC1C669D1", "internalArchiveId": "7342614B-AA4A-4769-B9C8-C77EC1C669D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentats de Paris: Salah Abdeslam sera extrad\u00e9 en France", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Gicquel, St\u00e9phane\r\nSalah Abdeslam, seul survivant des commandos des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris et arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bruxelles le 18 mars dernier, sera extrad\u00e9 en France, en vertu du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en. Il affirme d\u00e9sormais vouloir collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, alors qu'il s'est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent mur\u00e9 dans le silence. Interview de St\u00e9phane Gicquel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des victimes d'attentats et de catastrophes.\r\n\r\n* * Attentats de Paris: Salah Abdeslam sera extrad\u00e9 en France  \r\nSLV St\u00e9phane Gicquel\r\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des victimes d'attentats et de catastrophes\r\nChristian: L'audience est en cours pour savoir si Salah Abdeslam sera extrad\u00e9 en France et dans quel d\u00e9lai...\r\nSalah Abdeslam, seul survivant des commandos des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris et arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bruxelles le 18 mars dernier, devrait \u00eatre extrad\u00e9 en vertu du mandat d'arr\u00eat international. D'autant qu'il affirme vouloir collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et que le parquet belge ne s'y oppose pas. Une extradition qui devrait intervenir dans les 90 jours, ce n'est donc plus qu'une question de temps.\r\nSt\u00e9phane Gicquel, bonsoir...\r\nvous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des victimes d'attentats et de catatrophes\r\nvous consacrez votre vie aux survivants de ces drames, c'est vous qui \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des familles des victimes des attentats de Paris.\r\n-  Cette extradition de Salah Abdeslam vers la France, pourquoi c'est si important pour les familles de victimes?\r\n-  besoin de coh\u00e9rence dans l'enqu\u00eate?\r\n-  \u00e7a permet de personnifier le drame?\r\n- selon le procureur de Paris, Fran\u00e7ois Molins, il a eu un r\u00f4le central dans la constitution des commandos pour les attentats de Paris, dans la pr\u00e9paration logistique...c'est d'autant plus important qu'il soit entendu en France...\r\n(aussi dysfonctionnements en France)\r\n- en m\u00eame temps, il a peut-\u00eatre jou\u00e9 un r\u00f4le dans les attentats de Bruxelles, le parquet cherche sans doute aussi \u00e0 obtenir des informations \u00e7a pourrait retarder l'extradition...\r\n- Il y le besoin de comprendre ce qui s'est pass\u00e9, malgr\u00e9 l'horreur... est-ce que les familles des victimes obtiennent ce qu'elle cherche dans ce genre de proc\u00e8s?\r\n- c'est pas un peu paradoxal?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un risque de d\u00e9ni?\r\n- Plus important un proc\u00e8s que s'il avait \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre au moment de son arrestation?\r\n- Abaoud a \u00e9t\u00e9 abattu par exemple, l\u00e0 du coup pour les familles ce n'est pas le m\u00eame travail qui peut se faire...\r\n- risque accru de violence lors du proc\u00e8s?", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597871", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Attentats de Paris: Salah Abdeslam sera extrad\u00e9 en France / FOR_2016-03-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["Salah Abdeslam, seul survivant des commandos des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris et arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bruxelles le 18 mars dernier, sera extrad\u00e9 en France, en vertu du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en. Il affirme d\u00e9sormais vouloir collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, alors qu'il s'est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent mur\u00e9 dans le silence. Interview de St\u00e9phane Gicquel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des victimes d'attentats et de catastrophes."], "variantIds": ["ece-7597871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T08:46:23Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSalah Abdeslam seul survivant des commandos des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris et arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bruxelles le 18 mars dernier sera extrad\u00e9 en vertu du mandat d'arr\u00eat international il affirme d\u00e9sormais vouloir collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et le parquet belge ne s'y oppose pas une extradition qui devrait intervenir dans les 90 jours ce n'est donc plus qu'une question de temps, St\u00e9phane Gicquel, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des victimes d'attentats et de catastrophes ce consacrez votre vie aux survivants de ces drames, c'est vous qui \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des familles des victimes des attentats de Paris cette extradition de Salah Abdeslam vers la France : pourquoi c'est si important pour les familles des victimes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [87%] :\r\nOn a eu sans doute \u00e0 peu pr\u00e8s 14 entretiens individuels et les remettre une somme aux 2 du besoin de v\u00e9rit\u00e9 de besoin de justice et je crois que pour toute c'est d\u00e9j\u00e0 pour les rescap\u00e9s, c'est de comprendre pourquoi quelqu'un a voulu attenter \u00e0 leur personne et c'est \u00e0 leur mode de vie, \u00e0 leur fa\u00e7on de penser, il y a vraiment une interrogation pour donc c'est sur le pourquoi de ces attentats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [82%] :\r\nEn m\u00eame temps on doit en tant que familles de victimes se confront\u00e9s \u00e0 l'horreur et ce qu'il a pas un paradoxe quand m\u00eame l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [84%] :\r\nOui c'est, c'est c'est effectivement paradoxal o\u00f9 \u00e7a peut para\u00eet contradictoire mais c'est c'est assez fr\u00e9quent qu'il est dans le dans le v\u00e9hicule de ce type d'\u00e9v\u00e9nements extr\u00eamement fort, vous, il y avait toujours des sentiments qui doivent para\u00eetre contraire effectivement \u00e7a va \u00eatre une \u00e9preuve d'attente 4 ou 5 ans, un proc\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre une preuve de voir ces terroristes, \u00e7a va \u00eatre aussi peut-\u00eatre une \u00e9preuve de de lire ce qu'il va dire, parce qu'aujourd'hui nous annonce qu'il veut collaborer mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale dans ce dossiers de terrorisme, on voit souvent que les terroristes ne sont pas dans la revendication de ce qu'ils ont fait ou dans l'affirmation d'un message politique qui sont au contraire dans la n\u00e9gation du vent, c'est pas moi qui qui et c'est : c'est pas moi qui est d\u00e9cid\u00e9 labial \u00e9videmment, puisqu'on a plusieurs autres terroristes qui sont morts, la tentation va \u00eatre grande pour Abdeslam de mettre sur le compte des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, toute l'organisation et toute la la pr\u00e9m\u00e9ditation de de ces actes de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [89%] :\r\nIl y a un contre- exemple assez impressionnant, ces derniers temps et sans doute tr\u00e8s douloureux pour les familles des victimes, c'est celui de Breivik en Norv\u00e8ge, on le voit arriver dans la salle du tribunal avec le craint de raser le bras tendu, faire des saluts nazis, lui qui a extermin\u00e9 70 jeunes sur une \u00eele \u00e0 l'issue d'Toya sauf erreur il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, \u00e7a c'est des images, il avait terrible, hein, pour les victimes de se confronter \u00e0 \u00e7a et l\u00e0, on voit que certains utilisent quand m\u00eame les proc\u00e8s pour en faire une tribune politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors je l'arr\u00eate, que ce sera le cas pour Abdeslam on on ne sait pas de qui laissait quand m\u00eame peut-\u00eatre de donner un profil de repentis entre guillemets o\u00f9 pourra toujours dire : voil\u00e0, moi, je suis celui qui ne suit, qui est, qui est de pas me faire se paie, il y a pas suivi, il a pas fui effectivement vers la Syrie, donc il n'est pas aujourd'hui reconnu revendiqu\u00e9e par l'\u00c9tat islamique comme un combattant, voil\u00e0, mais c'est vrai que ce sera un moment de confrontation mais sans doute que les familles des victimes, elles ont besoin de la confrontation, elles ont besoin de la tromper d'\u00eatre l\u00e0, de regarder les yeux dans l'\u00e9vier de pas laisser le banc vide face \u00e0 lui, et puis, en tout cas on a aussi l'espoir que d'autres responsables puissent \u00eatre arr\u00eat\u00e9s, la question des commanditaires, la question des r\u00e9seaux financiers, voil\u00e0, il y a encore beaucoup de questions et en tout cas cette arrestation \u00e9tait promise \u00e0 la France ne marque pas une fin, mais juste le d\u00e9but que de d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [86%] :\r\nParmi les victimes que vous c\u00f4toyez est -ce que l'y en a qui vous dit justement l'inverse : on ne veut pas le voir, on pr\u00e9f\u00e8re passer compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce proc\u00e8s, en tout cas pas y \u00eatre physiquement parce que serait d\u00e9sapprouvent trop difficile \u00e0 affronter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [85%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, parce que c'est vrai face \u00e0 \u00e0 un m\u00eame type d'\u00e9v\u00e9nements violents, vous allez avoir tout un un \u00e9chantillon un panel de r\u00e9action, il y a des gens de familles endeuill\u00e9es qui me disent des parents qui m'a vu et donc ce sont qu'est -ce que \u00e7a va faire un proc\u00e8s, \u00e7a va pas me ramenait mon enfant alors apr\u00e8s ils ont droit aussi d'\u00e9voluer dans le temps, il y a des gens qui disent des rescap\u00e9s notamment voil\u00e0, moi, je veux retrouver une vie normale le plus rapidement possible et ne pas \u00eatre plong\u00e9 pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es dans dans tout \u00e7a, pour finalement chacun fait un peu m\u00eame pas comme on veut, mais en fait, comme on peut, face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nement en effet chacun de trouver son propre, son propre \u00e9quilibre de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Gicquel, le principe de l'extradition, il est acquis mais on peut imaginer quand m\u00eame que les autorit\u00e9s belges veuille le questionn\u00e9 pour savoir s'il a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le dans les attentats de Bruxelles, \u00e7a pourrait prendre un certain temps quand m\u00eame jusqu'au moment o\u00f9 il a extrad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [82%] :\r\nPar voie bien effectivement que que ces 2 attentats sont sont quand va attentats sont extr\u00eamement li\u00e9s, donc il est \u00e9vident, en tout cas qu'au-del\u00e0 de la remise, s'il arrive en France, la coop\u00e9ration judiciaire, elle va devoir si vous voulez, elle va devoir comment dire exister en fin de compte, on a des fronti\u00e8res qui prot\u00e8ge des terroristes qui entrave le travail des juges, donc c'est quelque chose \u00e0 mon avis qu'il faut revoir la Belgique je crois qu'il ne va pas pour des raisons diplomatiques emp\u00eacher la la remise la mal \u00e0 fond, mais il est vrai que, il va falloir que les juges travaillent en commun et que si, pour les besoins de l'enqu\u00eate belge, le besoin d'audition du d\u00e9partement m\u00eame sur place, en Belgique, il va falloir travailler \u00e0 la coop\u00e9ration judiciaire et c'est aussi le message fort de que peut porter des victimes, des associations, des de voil\u00e0, arr\u00eatez de directeurs de 2 logiques purement nationale et travaillons ensemble dans la coop\u00e9ration judiciaire \u00e0 la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de renseignement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Gicquel merci d'avoir t\u00e9moign\u00e9 dans ce forum, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des victimes d'attentats et de catastrophes, merci et on sait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T16:14:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C19791D9-77C4-49AB-95AD-F23588D865B8", "internalArchiveId": "C19791D9-77C4-49AB-95AD-F23588D865B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christophe Mauron - Le paysage pour passion", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "L'exposition met en lumi\u00e8re le travail d'Oswald Pilloud (1873-1946). \u00c9l\u00e8ve de Reichlen et de Hodler, le peintre de Ch\u00e2tel-St-Denis est un talentueux coloriste passionn\u00e9 par le paysage. De la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que Raymond Buchs, Louis Vonlanthen, Hiram Br\u00fclhart et Jean de Castella, il se laisse inspirer par les courants picturaux de son \u00e9poque que sont le post-impressionnisme, le symbolisme et le fauvisme, mais s'en affranchit rapidement pour adopter un style qui lui est propre.\r\nA voir au Mus\u00e9e Gru\u00e9rien du 12 mars au 28 ao\u00fbt 2016. Rencontre avec Christophe Mauron, conservateur.", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578287", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Christophe Mauron - Le paysage pour passion / MAT_2016-03-31T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019exposition met en lumi\u00e8re le travail d\u2019Oswald Pilloud (1873-1946). \u00c9l\u00e8ve de Reichlen et de Hodler, le peintre de Ch\u00e2tel-St-Denis est un talentueux coloriste passionn\u00e9 par le paysage. De la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que Raymond Buchs, Louis Vonlanthen, Hiram Br\u00fclhart et Jean de Castella, il se laisse inspirer par les courants picturaux de son \u00e9poque que sont le post-impressionnisme, le symbolisme et le fauvisme, mais s\u2019en affranchit rapidement pour adopter un style qui lui est propre.\n\nA voir au Mus\u00e9e Gru\u00e9rien du 12 mars au 28 ao\u00fbt 2016. Rencontre avec Christophe Mauron, conservateur."], "variantIds": ["ece-7578287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T10:06:48Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est vite heures 23 minutes sur Espace 2 bonjour Christophe Mauron. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:03) [85%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nVous \u00eates conservateur au Mus\u00e9e Gruet rien on peut voir, jusqu'au 28 ao\u00fbt une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Oswald pilou peintre fribourgeois, n\u00e9 en 1873 morts en 1946 un peintre qui a \u00e9t\u00e9 quasiment oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [86%] :\r\nAlors effectivement, c'est la c'est la 1\u00e8re Exposition consacr\u00e9e Oswald Pilloud depuis son d\u00e9c\u00e8s en 1946 c'est assez frappant parce que son \u00e0 son \u00e9poque, il \u00e9tait quand m\u00eame relativement bien connu pour diff\u00e9rentes raisons dont on peut volontiers par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [81%] :\r\nAlors alors hygi\u00e9nique Audi aussi des expositions a eu beaucoup beaucoup de chance et de lasers parce que Philippe Clair, l'historien de l'art est tomb\u00e9 sur une toile dans une brocante, en fait, et c'est \u00e7a qui lui a donn\u00e9 envie en fait de se pencher sur le parcours de de cet artiste de seuls pays o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [79%] :\r\nExactement, c'est une histoire qui a commenc\u00e9 en 2011 avec cette d\u00e9couverte, de ne pas de que que Philippe Clair, avec qui, en collaboration r\u00e9guli\u00e8rement nous ne connaissait pas tr\u00e8s bien au fond ici s'y int\u00e9resser, au contraire, chercher et puis il y a une rencontre en t\u00eate avec la musique, rien, mais aussi avec une revue s'appelle Pro Fribourg. \r\nDonc l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre r\u00e9aliser \u00e0 la fois une Exposition et un petit ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [63%] :\r\nUn catalogue dans sur ce ce Prospal depuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [87%] :\r\nAlors on peut retracer 30, quelques les grandes lignes, le parcours de Pillot, qui est n\u00e9e donc on a dit en 1973 \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis, dans une famille qui n'avait pas d'affinit\u00e9 particuli\u00e8re avec le monde de l'art. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [83%] :\r\nNon pas pas pas particuli\u00e8rement Lucie int\u00e9resse depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s jeune, on a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 dans l'Exposition des des travaux de de jeunesse de b\u00e9vues de Saint-Denis notamment ensuite requis un moment qui est assez qui est assez important, c'est qu'il y \u00e9tudie en connaissant Saint-Michel, elle avait suivi sur les cours d'un autre peintre, qui s'appelle Joseph Reichmann et puis plus tard encore, en 1897 1898 s'il fait une rencontre qui va, qui va bouleverser sa vie comme celle de de beaucoup d'autres peintres de de paysage que vous la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [82%] :\r\nDonc, c'est les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [79%] :\r\nPour que donne Hodler \u00e0 Fribourg au au techniques comme et l\u00e0, c'est vraiment quelque chose qui va influencer Oswald Pilloud mais aussi certains de ses contemporains, comme Raymond Books Louis Vonlanthen des peintures sur 27 \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [85%] :\r\nAlors oui, BPI ou pendant, pendant qu'il a, il \u00e9tudie les mais \u00e0 la base, il fait un apprentissage de faire de l'anti, il devient ensuite, donc c'est aussi une personnalit\u00e9 qui a un parcours assez peu comment est -ce que ce parcours influence finalement son son oeuvre, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [83%] :\r\nPartiellement, ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il s'engage dans la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, c'est \u00e7a, c'est curieux, parce qu'il est d\u00e9j\u00e0, il est d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9 et lundi un hippie part comme \u00e7a pour des petites missions en Afrique du Nord, alors on a retrouv\u00e9 un ou 2 portraits de de Style un peu orientalistes comme \u00e7a qui pourrait \u00eatre, il y a cette p\u00e9riode de mais c'est pas le point fort du du travail depuis son son sens de l'int\u00e9r\u00eat principal c'est le paysage notamment des vues de la Gruy\u00e8re du canton de Fribourg et des vues de Fribourg aussi la ville o\u00f9 il s'est \u00e9tabli un prix avoir pass\u00e9 son enfance \u00e0 Hachette, \u00e0 Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [88%] :\r\nIl a que Pilo a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s actif dans le domaine de l'enseignement, d'ailleurs c'est peut-\u00eatre l'une des raisons qui ne lui a pas permis de peindre et de produire autant qu'il aurait aim\u00e9 mais il y a eu un r\u00f4le assez influent quand m\u00eame au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle c'\u00e9tait le moment justement et enseignant technique comme de Fribourg et c'\u00e9tait un moment qui correspondait \u00e0 Fribourg au d\u00e9veloppement des pratiques artistiques dans les, dans les \u00e9coles d'enseignement obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [83%] :\r\nEffectivement social \u00e9pisode assez int\u00e9ressant, il y a un article que que l'historienne Anne Philipponnat consacr\u00e9e \u00e0 cet enseignement du dessin, le d\u00e9but de l'enseignement du dessin dans le canton de Fribourg, \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui est assez amusant c'est par rapport \u00e0 ce mal de pays o\u00f9 c'\u00e9tait bon, une ancienne y consacrent beaucoup de temps \u00e0 l'enseignement, il se plaint beaucoup d'ailleurs \u00e0 sa direction de ne pas avoir le temps de de peindre toute assez, assez court et puis c'est aussi quelqu'un qui est, qui est assez qui a un comportement parfois un peu folklorique, on a des t\u00e9moignages justement de de classe en fait de qui sont abandonn\u00e9s peut-\u00eatre journ\u00e9e dans les rues de Fribourg, parce que le peintre s'en est all\u00e9e a lanc\u00e9 par exactement pourquoi faire ce qu'il va peindre ou whisky finit sa journ\u00e9e dans un dans un bistrot de la vieille ville, on n'en sait trop rien mais en tout cas, il y a, il y a ce ce rapport \u00e0 l'enseignement, ce qu'il faut aussi voir c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Fribourg le milieu n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s favorables \u00e0 l'\u00e9closion du g\u00e9nie disons par rapport ou ou le talent d'Oswald Pilloud comme par rapport \u00e0 d'autres peintres tr\u00e8s nombreux sont ses parents qui sont oblig\u00e9s d'enseigner en fait pour parvenir \u00e0 nourrir leur famille, a il y a peu de m\u00e9c\u00e8ne, il y a, il y a peu de lieux d'Exposition, il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de galeries tr\u00e8s souvent celui peintre m\u00eame par le biais de la la soci\u00e9t\u00e9 des peintre et architecte la place qui s'organisent pour montrer leurs Oeuvres, donc si il faut aussi tenir compte de cet, de cet environnement l\u00e0 lorsqu'on se souvient que depuis United pas non plus les coups qu'il aurait m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [88%] :\r\nOui, fribourg n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le meilleur Andr\u00e9 effectivement pour pour se faire conna\u00eetre pour se faire exporter si donc \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre, il faut rappeler aussi Christophe Moreau, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 Pilot pardon commence \u00e0 se faire conna\u00eetre \u00e0 Fribourg il baigne dans les courants, alors on a, on a \u00e9voqu\u00e9 Adler mais il baigne dans les courants de son temps aussi le postimpressionnisme le symbolisme le fauvisme, mais il s'affranchit en fait assez rapidement de tous ces de tous ces courants pour d\u00e9velopper un langage, une technique propre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [85%] :\r\nEffectivement, c'est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 acquis \u00e0 l'\u00e9coute de de la modernit\u00e9 de de son temps, alors c'est un peintre figuratif pas dans des exp\u00e9riences de peinture moderne plus plus abstraite, par contre il il exp\u00e9rimente beaucoup avec la touche de la couleur, notamment on a des on a des. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [73%] :\r\nDes toiles qui sont quasi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [85%] :\r\nAugmente pointilliste ou impressionniste et d'autres qui ont plus fondre avec des couleurs tr\u00e8s tr\u00e8s brut parfois tr\u00e8s brutal et puis au fil du temps, alors l\u00e0 la palette \u00e7a \u00e7a, j'ai un peu, mais ce qui reste c'est un tr\u00e8s grand talent de de coloriste, c'est pour cette raison que l'on a intitul\u00e9 le le catalogue un lui coloriste c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s frappant de voir avec laquelle point il y a cette cette ce talent pour jouer avec les Verts, les Les oranges parfois les la lumi\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 la lumi\u00e8re de l'impression de venir de l'int\u00e9rieur de la toile, c'est sans doute ce qui m'a frapp\u00e9 avec beaucoup de de tableaux qui sont expos\u00e9es actuellement au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 par particuli\u00e8rement Christophe Moreau en red\u00e9couvrant peut-\u00eatre moi j'imagine que vous connaissiez le voeu de celle Pilloud mais en red\u00e9couvrant justement tout, tout, toute sa carri\u00e8re et puis toute son oeuvre est -ce qu'il y a un aspect particulier qui vous frappe par rapport \u00e0 d'autres peintres contemporains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:33) [86%] :\r\nAlors peut-\u00eatre le le le potentiel non r\u00e9alis\u00e9, ce que je, je m'explique en 2 mots ce qui court de l'air, ensuite il a l'occasion, en 1910 d'exposer \u00e0 Budapest avec Baudelaire et \u00e0 sa demande, en fait, c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez exceptionnel, je pense qu'il aurait pu devenir un un peintre beaucoup plus connue un peu, pour quelles raisons est -ce que \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 aussi bien que \u00e7a c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 de de pays ou quelqu'un d'assez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:02) [75%] :\r\nJe veux pour le reste, un peu t\u00e9n\u00e9breux, un peu fantasque aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:06) [83%] :\r\nIl faut pas tout mettre, non plus sur le, sur l'environnement, je pense que l\u00e0, c'est la la personnalit\u00e9 de pays a jou\u00e9 un r\u00f4le, je suis tr\u00e8s content qu'on ait pu le le leur montrer aujourd'hui aux musiques rien \u00e7a permet aussi de de d\u00e9couvrir un certain nombre de peintres figuratifs de de paysage qui avaient \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [85%] :\r\nMerci beaucoup Christophe Mauron pour cet \u00e9clairage de, je rappelle que l'Exposition est \u00e0 voir au Mus\u00e9e gru\u00e9rien du 12 2 jusqu'au \u00e0 a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 le 12 mars dernier jusqu'au 28 ao\u00fbt l'Exposition s'intitule paysage pour passion et non que conjointement cette Exposition, on d\u00e9couvre aussi le tr\u00e8s beau catalogue publi\u00e9 par prof catalogue intitul\u00e9 Oswald Pillou un lumineux coloriste merci beaucoup Christophe Mauron et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:53) [68%] :\r\nC'est moi on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauron, Christophe", "role": "conservateur au Mus\u00e9e gru\u00e9rien, Bulle,Conservateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAADF9E4-D2F3-4B71-8AE1-83675E5C019D", "internalArchiveId": "FAADF9E4-D2F3-4B71-8AE1-83675E5C019D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentats de Bruxelles du 22 mars 2016. Interview d'Ahmed El Khannouss, premier \u00e9chevin de la commune de Molenbeek, un quartier situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 du centre de Bruxelles, qui a v\u00e9cu des mois marqu\u00e9s par le terrorisme ", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Premier \u00e9chevin [\u00e9quivalent d'un vice-pr\u00e9sident de commune] de la commune de Molenbeek, Ahmed El Khannouss revient sur les \u00e9v\u00e8nements qui ont mis sa commune au centre de plusieurs affaires terroristes. Non, le quartier n'a pas prot\u00e9g\u00e9 Salah Abdeslam, unique survivant parmi les terroristes de l'attentat de Bruxelles, et oui, on a sous-estim\u00e9 le pouvoir de nuisance de groupement tel que \"Sharia for Belgium\" il y a quelques ann\u00e9es.", "durationSec": 412, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597916", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Bruxelles"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration europ\u00e9enne", "attentat", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le premier \u00e9chevin de Molenbeek revient sur la situation dans sa commune / JDM_2016-03-31T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["Premier \u00e9chevin de la commune de Molenbeek, Ahmed El Khannouss revient sur les r\u00e9cents \u00e9v\u00e8nements qui ont mis sa commune au centre de plusieurs affaires terroristes. Non, le quartier n\u2019a pas prot\u00e9g\u00e9 Salah Abdeslam dans sa fuite et oui, on a sous-estim\u00e9 le pouvoir de nuisance de groupement tel que \"Sharia for Belgium\" il y a quelques ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7597916"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:54:20Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAssez dure saison seront donc \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 notre correspondant Romain Clivaz a rencontr\u00e9 Ahmed El Khannouss, premier \u00e9chevin de la commune de Molenbeek, ce qui est, qui est l'\u00e9quivalent d'un vice- pr\u00e9sident de commune Molenbeek \u00e9videmment, c'est le lieu qui est au centre de plusieurs affaires terroristes d'o\u00f9 plusieurs des auteurs des attentats de Paris venaient et o\u00f9 Salah Abdeslam a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il y a quelques jours, l'\u00e9lu centriste El Khannouss qui prend la d\u00e9fense de sa commune, tout en admettant quelques erreurs commises dans le pass\u00e9, non le quartier n'a pas prot\u00e9g\u00e9 Salah Abdeslam dans sa fuite, oui on a sous- estim\u00e9 le pouvoir de nuisance de groupement comme Sharia for Belgium il y a quelques ann\u00e9es, Romain Clivaz, lui a tout d'abord demand\u00e9 comment le quartier situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 du centre de Bruxelles de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canal, comment le quartier avait v\u00e9cu ces derniers mois marqu\u00e9s par le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [87%] :\r\nComme l'ensemble des d\u00e9mocrates que nous sommes, nous avons \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par les attentats qui ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Paris \u00e9videmment d'abord et puis plus r\u00e9cemment et ici \u00e0 Bruxelles, choqu\u00e9 et 2\u00e8me fois en pr\u00e9sentant \u00e0 Paris parce que nous apprenons que certains de ces terroristes viennent de de la commune, qui m'a vu na\u00eetre le bec Saint-Jean et alors aussi toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir en terme d'image de souffrance pour les victimes d'abord mais aussi pour les habitants d'autres communes qui ont \u00e9t\u00e9 point\u00e9s du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [91%] :\r\nVous \u00e9voquez le le cas de Salah Abdeslam, ce qui a surpris \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est que, manifestement, en tout cas une partie de sa fuite il a pu la faire ici donc cette id\u00e9e de complicit\u00e9 est -ce que vraiment elle n'est que politique pour accuser la commune o\u00f9 il y a pas, il y a aussi une part de r\u00e9alit\u00e9 une peut-\u00eatre une loi du silence qui existe, ce qui n'est pas forc\u00e9ment une complicit\u00e9 mais qui peut le devenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [83%] :\r\nJe pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement que ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9 comme image dans le cadre de cette fuite, par exemple, rel\u00e8ve plus du fantasme que de la r\u00e9alit\u00e9, on le voit \u00e0 travers l'\u00e9tat de l'enqu\u00eate qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la complicit\u00e9 d'un groupe tr\u00e8s limit\u00e9 de personnes se sont petit microcosme dans lequel il a \u00e9volu\u00e9, mais aussi de quelques membres de sa famille, preuve en est c'est que ces 2 derniers jours pass\u00e9s dans cette maison, plus des 4 jours 79 appartenaient \u00e0 d\u00e9ment sa famille tr\u00e8s proche et je peux vous dire aussi, avec le choc qu'il a cr\u00e9\u00e9 au sein de la population si des petits habitants l'aurait aper\u00e7u avec les tous les relais que la police \u00e9clate distraction dans les quartiers, pense qu'il aurait vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9masqu\u00e9, ceci dit vous quand m\u00eame noter que lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, les plaintes des policiers au Liban le reconna\u00eetre, parce qu'il avait et d'avoir maigri et il n'avait plus para\u00eet que la peau sur les eaux, ceux qui avaient compl\u00e8tement d\u00e9form\u00e9 son visage et donc ce qui pourrait expliquer en partie qu'il puisse \u00eatre pass\u00e9e inaper\u00e7ue dans certains quartiers de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nIl n'emp\u00eache que cette id\u00e9e de terreau djihadistes correspond aussi \u00e0 certaines statistiques, on voit le nombre de personnes qui viennent d'ici, il y a des gens qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es, ont tir\u00e9 la sc\u00e8ne d'alarme on dit c'est une bombe \u00e0 retardement l\u00e0 peut-\u00eatre, vous n'avez pas vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [86%] :\r\nCe qu'il est important, c'est que on peut pas r\u00e9sumer cette situation peut tr\u00e8s complexe, avec des analyses simplistes, nous sommes confront\u00e9s aujourd'hui \u00e0 un probl\u00e8me, je crois qu'il faut dissocier ce contenu dans le pass\u00e9, Molenbeek a connu historiquement des moments extr\u00eamement particulier, o\u00f9 nous avons, et vous l'avez rappel\u00e9 vu certains personnages qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans une affaires tr\u00e8s tr\u00e8s grave je pense ici aux assassins du commandant Massoud qui ont transit\u00e9 par une association qui avaient pignon sur rue, qui fonctionnait en toute l\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a eu une erreur s'il y a eu des failles, il faut plut\u00f4t chercher du c\u00f4t\u00e9 services de renseignements par rapport aux probl\u00e8mes auxquels sont confront\u00e9s aujourd'hui, qui est Daesh ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire qui utilisent l'Islam comme moyen pour app\u00e2ter les jeunes, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement r\u00e9cent, les premiers contacts que nous avons eue avec des mouvements qui \u00e9tait inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 Ta\u00ef Chan \u00e9poque s\u00e8che \u00e0 la fois Belgium c'est la fois Belgium 2010, leurs premi\u00e8res escapades dans les rues de Bruxelles il y tout le monde, tout le monde est compar\u00e9 aux rois mages, les sages \u00e9taient tout de m\u00eame violent et on a laiss\u00e9 faire, on a laiss\u00e9 faire, l\u00e0 je vous rejoins, on a laiss\u00e9 faire \u00e0 l'\u00e9poque, mais on a laiss\u00e9 faire parce que la libert\u00e9 d'expression en Belgique, comme dans d'autres pays europ\u00e9ens permettait justement \u00e0 des gens de pouvoir cracher leur peine tout en respectant, il est toujours borderline, il \u00e9tait clos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [77%] :\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 l'extr\u00eame- droite est -ce que j'aurais pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avant, est ce qu'il y a pas un \u00e9norme tabou autour de la religion, c'est qu'on n'ose pas arr\u00eater les extr\u00e9mistes sous pr\u00e9texte d'\u00eatre accus\u00e9 de racisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [84%] :\r\nJe suis convaincu d'une chose c'est que ils n'ont pas franchi la ligne rouge qu'ils soient fondamentalistes ou qu'soit des membres de mouvements d'extr\u00eame droite ou ou m\u00eame d'extr\u00eame gauche, des moments o\u00f9 vous d\u00e9passez les limites la libert\u00e9 expression et ici en Belgique, une intervention des moments o\u00f9 des personnes ont diffus\u00e9 des messages de haine sur les r\u00e9seaux sociaux, par exemple des messages antis\u00e9mites ou sur des sites Internet, puis il y a eu un moment o\u00f9 on a pu voir leur dangerosit\u00e9 \u00e0 travers Piacenza violence il y a eu, je pense, un moment, j'ai d\u00fb laisser aller ou un moment de nous r\u00e9action des pouvoirs publics, j'en suis convaincu qu'\u00e9tait li\u00e9e \u00e0 une m\u00e9connaissance du ph\u00e9nom\u00e8ne, parce qu'on a affaire ici v\u00e9ritablement une secte et le d\u00e9nomm\u00e9 commun de tous ces jeunes filles et jeunes gar\u00e7ons qui partent, c'est la fragilit\u00e9 psychologique, \u00e7a peut \u00eatre des probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques, s'appr\u00eate, des probl\u00e8mes de de rupture, je, je, je parle ici de la Chair \u00e0 canon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [93%] :\r\nAhmed El Khannouss, on comprend bien la logique individuelle, il n'emp\u00eache qu'il y a peut-\u00eatre un fil rouge dans tous ces \u00e9v\u00e9nements avec les assassins du commandant Massoud, des qui ont quand m\u00eame un camp de base d'une certaine mani\u00e8re ici beaucoup de gens qui sont recrut\u00e9s ici est -ce que le point commun, ce n'est tout de m\u00eame pas un communautarisme fort avec peut-\u00eatre une certaine loi du sort parce que \u00e7a reste une communaut\u00e9 qui peut-\u00eatre ne va pas d\u00e9noncer les siens 6 ils sont un peu borderline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [87%] :\r\nIl est important de savoir que la communaut\u00e9 musulmane, ce n'est pas un bloc monolithique, les gens qui disent qu'il y a une esp\u00e8ce de de solidarit\u00e9 n\u00e9gative se trompe sur la ligne la comit\u00e9 musulmane est travers\u00e9 par de nombreux courants si on a eu des moments donn\u00e9s des gens qui se sont fondus dans la masse, c'est parce que cette masse permet d'anonymes, c'est simple, \u00e7a pense pas qu'il a fil\u00e9 rouge le d\u00e9fi auquel sont confront\u00e9s aujourd'hui et que pour une fois de l'histoire, nous avons un mouvement sectaire qui utilisent les r\u00e9seaux sociaux qui utilise le moins de communication modernes et je crois que \u00e7a nous a interpell\u00e9 parce que l\u00e0 il y a un travail \u00e0 faire pour emp\u00eacher qu'on puisse avec autant de facilit\u00e9, d'une certaine jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [95%] :\r\nVous voyez ces attentats est -ce que vous avez l'impression qu'ici \u00e7a aura l'effet d'un \u00e9lectrochoc ou \u00e7a peut pousser les gens \u00e0 se radicaliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [86%] :\r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a eu une solidarit\u00e9, une communion une communion avec avec les victimes, une communion avec tous les citoyens qui aspirent \u00e0 la paix, on a connu l'\u00e9tat d'esprit avant les attentats, et maintenant I'll apr\u00e8s les attentats, par exemple par rapport au discours de haine et avoir une intransigeance absolue et donc les gens qui essayeront un peu de reproduire la connexion d'Afrique Belgium ce sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour eux, on ne sera plus la place en tout cas, tout serait bien mieux qu'on peut laisser la place \u00e0 des personnes qui qui qui souhaite diviser notre soci\u00e9t\u00e9 et pr\u00e9parer le terrain \u00e0 des personnes qui \u00e9ventuellement seraient tent\u00e9s par la violence qu'on a pu conna\u00eetre ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [95%] :\r\nAhmed El Khannouss, premier \u00e9chevin de la commune de Molenbeek, \u00e9quivalent d'un vice- pr\u00e9sident de commune, il \u00e9tait avec notre correspondant Romain Clivaz, pr\u00e9cisant que c'est ce matin \u00e0 Cadieux \u00e0 Bruxelles l'audience \u00e0 huis clos sur l'ex\u00e9cution du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis par la France \u00e0 l'encontre de Salah Abdeslam Abdeslam suspect cl\u00e9 des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris et directement li\u00e9 aux auteurs des attaques du 22 mars \u00e0 Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T05:41:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "El Khannouss, Ahmed", "role": "\u00e9chevin de la commune de Molenbeek", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CC4C80B-6676-45AC-9B3A-5498C5F3A715", "internalArchiveId": "4CC4C80B-6676-45AC-9B3A-5498C5F3A715", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Ultimate Fighting Championships", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 161, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578373", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Clic", "Clic / NMT_2016-03-31T08:35:00_clic", "Clic / NMT_2016-03-31T08:35:00_clic"], "variantIds": ["ece-7578386", "ece-7578373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T04:14:03Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [83%] :\r\nBaisse les yeux de 20 ou excusez -moi pardon, respect, respect, respect reste un espoir du FC de oui oui Ultimate Fighting Championships Group jeu Electronic Arts grosse franchise parce qu'avant c'\u00e9tait HQ qui d\u00e9tenait les droits de l'UFC, \u00e7a fait plus de 20 ans que \u00e7a existe un lui FC et m\u00eame \u00e0 des arts martiaux mixtes et donc \u00c9lectronica revient cette ann\u00e9e pour un 2\u00e8me chapitre g\u00e9n\u00e9ralement le 1er c'est un coup d'essai, le 2\u00e8me est un coup de ma\u00eetre, c'est pas vraiment le cas encore aujourd'hui, mais on est dans une meilleure version, dont je rappelle le principe, hein, c'est un jeu dans un octogonal, tu vas te retrouver \u00e0 te taper dessus dans les r\u00e8gles et les respect de l'art des arts martiaux, bref tout \u00e7a pour dire que visuellement parlant, c'est toujours \u00e0 tomber \u00e0 la renverse, on oublie les technologies qui sont d\u00e9ploy\u00e9s pour les les les impacts, etc, parce qu'on est pas dans un belge, on est dans un jeu qui commence debout et qui termine allong\u00e9 au sol o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement le type va faire une cl\u00e9 qui fait, qui va abandonner assez rapidement par trouver tarentule 10 m\u00e8tres plus loin du donc tout \u00e7a pour dire que, pour le coup, on est dans un jeu beaucoup plus Vigousse c'est beaucoup plus rapide, on retrouve les hommes et les femmes, on a run Damour, vous avez qui est ici, qui est une h\u00e9ro\u00efnes du MMA, qui est tr\u00e8s connu l\u00e0- bas comme je disais, point barre la encore une cass\u00e9, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que c'est une \u00e9g\u00e9rie du MMA on a aussi prenant malgr\u00e9 Gorki sur la couleur qui est un personnage tr\u00e8s connu, que je ne connais pas alors j'pass\u00e9 je l'attendait pas seul et on a maille Tyson \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans qui se retrouvent ici, en plus de Bruce Lee bouffe savoir qu'ils essaient de mettre un petit peu des people pour faire lancer le truc donc et m\u00eame altim\u00e8tre Fanny Championships, ce qui est bien c'est que quand tu tapes les personnages qui l'endurance fatigu\u00e9, tu peux pas comme un fou et qui voit aussi les impacts sur les personnes qui va les ondes de choc sur le visage, a surtout les muscler les jambes etc qui deviennent rouges au moment du tape de plus en plus de Suisses advienne faiblesse pour le personnage, donc il y a de la strat\u00e9gie, le probl\u00e8me c'est une foire du Tr\u00f4ne trouve c'est pas encore \u00e7a, c'est l\u00e0 qu'ils ont essay\u00e9 de nous faire des s\u00e9quences un peu \u00e0 la Queen taille mais 20 comme on appelle, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 un moment donn\u00e9, qui va devoir faire une direction pour essayer de sortir de la prise, mais comme je disais aussi, enfin on a l'impression que ce sont des gens qui cherchent \u00e0 faire une tourn\u00e9e une bonne position pour faire l'amour, c'est-\u00e0-dire que c'est particulier, on les voit se retourner passer en dessus passer en-dessous Colin petit droit de temps en temps, voil\u00e0 j'ai j'ai j'suis pas fan du MMA mashup professionnel non plus, mais de tout ce que j'ai vu sur internet, c'est \u00e7a qui ressort aujourd'hui, c'est que malheureusement les sc\u00e8nes au sol ne sont pas encore tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s cr\u00e9dible, mais je veux dire avec Lionel, il y a plus de sueur et certains vous r\u00e9p\u00e9tez doit sur le pape bref UFC 2 disponible, je conseille vraiment aux amateurs de \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s complet, on peut cr\u00e9er son personnage cr\u00e9\u00e9 des ligues il y a des des modes en ligne etc, donc c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s gros hein, je suis pas en train de de moquer, c'est juste que voil\u00e0 il fois que c'est au sol, un petit effort \u00e0 faire, on attend et c'est l'ann\u00e9e prochaine en tout cas c'est disponible sur place, les cha\u00eenes 4 XBox One avec plus de 200 combattants il y a de quoi acheter des pas dans Plus parce que tu vas les PTT, pas d'\u00e0 UFC 2 produit par Electronic carte. "], "webPublicationDate": "2016-03-31T07:04:05Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BD034E8-A15A-44B2-B5D3-80B8D5142365", "internalArchiveId": "3BD034E8-A15A-44B2-B5D3-80B8D5142365", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : Le couronnement", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578415", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["hindouisme", "mythologie"], "alternativeTitle": ["Le couronnement", "Le couronnement / OTWO_2016-03-31T10:51:30_la-grosse-mytho", "Le couronnement / OTWO_2016-03-31T10:51:30_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7578423", "ece-7578415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T13:22:58Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nCe n'est \u00e0 l'Sony ta c'est le portrait de Sony ta Alizadeh une jeune r\u00e9fugi\u00e9e afghane de 18 ans, qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 pendant 3 ans par Roxana Mag mis dans un centre d'accueil pour enfants de T\u00e9h\u00e9ran. \r\nSon histoire n'est malheureusement pas singulier insolite n'que 10 piges lorsque sa maman lui parle pour la 1\u00e8re fois de son mariage avec un \u00e9tranger, jeune et innocente, la jeune fille ne prend pas vraiment conscience de la chose, mais 5 ans plus tard, sa famille est contrainte de quitter l'Afghanistan en direction de l'Iran pour fuir les talibans qui terrorise son pays une fois l\u00e0- bas, on lui annonce qu'elle sera vendue \u00e0 un \u00e9tranger pour l'\u00e9pouser 9000 dollars, c'est son prix d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00e9viter ce mariage forc\u00e9 l'ado rap dans une chanson, Bright for\u00e7ait -il mari\u00e9 \u00e0 vendre pour d\u00e9noncer cette tradition ill\u00e9gal. \r\nAid\u00e9s par un producteur r\u00e9alise un clip qu'elle publie sur YouTube en 2014 ce mythe appara\u00eet le visage tum\u00e9fi\u00e9, un voile de mari\u00e9e et un code-barre tatou\u00e9 sur le front, la jeune femme milite contre les violentes et contre la violence faite aux femmes et aux filles victimes de mariages forc\u00e9s, c'est suite au visionnage de ce clip, que la r\u00e9alisatrice iranienne d\u00e9cidera de faire ce documentaire qui est sorti hier, \u00e9coutons ce titre Bright Forssell le texte est engag\u00e9e et le flot tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, je crie pour un corps \u00e9puis\u00e9 dans sa cage, un corps qui plie sous le poids d'un code barre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [61%] :\r\nToute petite de plusieurs mois, les 2 d'essayer d'activit\u00e9 dans les dirigeants birmans, il continue d'y avoir sur les villes sur actualit\u00e9 dans son \u00e2ge est bien donc la Syrie et leur de directement, donc voil\u00e0, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'ils ont accompli pas et ardemment merci donc c'est pour \u00e7a c'est super facile. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T12:18:00Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFE78858-EA6F-45E5-B295-4E9D118A03FA", "internalArchiveId": "FFE78858-EA6F-45E5-B295-4E9D118A03FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Peindre son portrait", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 140, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578411", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Peindre son portrait", "Peindre son portrait / OTWO_2016-03-31T11:31:39_hotline", "Peindre son portrait / OTWO_2016-03-31T11:31:39_hotline"], "variantIds": ["ece-7578421", "ece-7578411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T03:53:09Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\nEt votre j'arrive alors ne \u00e9tait un petit recherchons votre correspondant, alors il a bien voulu, j'ai eu lieu \u00e0 l'homme bon Hotline. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [64%] :\r\nAtmani service par pluridisciplinaire exhaustive de l'\u00c9tat qui, \u00e0 l'appareil toujours votre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:19) [68%] :\r\nBonjour mademoiselle Jaccottet c'est le ch\u00e2telain de bleu mon qui vous appelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:23) [75%] :\r\nBonjour, vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [83%] :\r\nKim dans les je suis ennuy\u00e9, voyez -vous, il est temps pour moi de poser pour un portrait afin que ma semblant s'puisse enfin orner les murs de la salle de bal du ch\u00e2teau de bleu mon aux c\u00f4t\u00e9s de glorieuse a\u00efeule que furent, pour ne citer que Thibault Amaury, Baudouin ou encore Hubert bleue mon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [69%] :\r\nOui, nous cherchions pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [92%] :\r\nNon, j'en ai trouv\u00e9 plus d'un, les peintres portraitistes se pressent \u00e0 ma porte pour offrir leurs services, j'ai pu choisir le plus prestigieux d'entre eux afin qu'ils transf\u00e8rent avec talent, mon image sur un canevas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [72%] :\r\nDe tels probl\u00e8mes alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [91%] :\r\nEh bien, je ne suis pas content du tout, du r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:02) [84%] :\r\nIl n'est pas bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [79%] :\r\nSi la technique est parfaite, digne des grands ma\u00eetres du 15\u00e8me on aurait dit Martine Charles ou un p\u00e9trissent Christus, il m'appara\u00eet important une jambe enti\u00e8re de dentelle qui rayonnait d'une blancheur immacul\u00e9e qu'un gilet aux reflets noisettes, j'avais mal \u00e0 Winchester mod\u00e8le s'Aventis Pasteur, entre les mains et comme d\u00e9cor, il a choisi le bois de chasse Havel avec un enfant qui pleure la mort de sa baisse de fra\u00eechement abattus par mes soins, c'est tout \u00e0 fait saisissant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [72%] :\r\nBen oui \u00e7a leurs supporters, mais bon, ben, quel est le probl\u00e8me alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [83%] :\r\nMais ma r\u00e9plique n'est pas ad\u00e9quate mon minois ainsi ne peut se voit aux c\u00f4t\u00e9s de celui d'Albrecht ou d'Adolphe non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:45) [78%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [85%] :\r\nMais quand je suis d'une laideur sur cette effigie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [81%] :\r\nCe n'est pas ressemblant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [84%] :\r\nBon, l\u00e0 n'est pas la question qui ch\u00e8re sera bient\u00f4t poussi\u00e8re le portrait durera des si\u00e8cles lui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [78%] :\r\nEh bien, demandez aux parents de Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [95%] :\r\nMais il refuse, invoquant l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:02) [96%] :\r\nAlors dans ce cas, je ne vois qu'une solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [97%] :\r\nLaquelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [79%] :\r\nLa chirurgie a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [78%] :\r\nPas merci Kim Burley, encore une fois, vous me tirer d'affaire, je vais de ce pas me faire refaire le portrait, afin que l'on puisse de le tirer de fa\u00e7on ad\u00e9quate. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6B2138B-67FA-48A6-B1F1-4F7C264FF97D", "internalArchiveId": "A6B2138B-67FA-48A6-B1F1-4F7C264FF97D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inqui\u00e9tudes face au radicalisme islamique en Europe", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Ahmed El Khannous, membre de l'ex\u00e9cutif de la commune de Molenbeek\r\nLe groupe \"Sharia for Belgium\", qui se r\u00e9clame d'une application rigoureuse de r\u00e8gles islamistes, ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et aux \u00e9lections, a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme marginal et inoffensif. Mais apr\u00e8s les attentats, diff\u00e9rents groupes de ce type qui se forment dans plusieurs pays europ\u00e9ens commencent \u00e0 inqui\u00e9ter.\r\n\r\n* * Inqui\u00e9tudes face au radicalisme islamique en Europe  \r\nOn reste \u00e0  Bruxelles pour \u00e9voquer le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'islamisme en Belgiuqe \u00e0 la Lumi\u00e8re d'un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est celui de l'organisation Sharia for Belgium, soit \u00ab\u00a0Loi islamique pour la Belgique\u00a0\u00bb. \r\nRomain Clivaz, ce matin sur nos ondes, Ahmed EL KHANNOUSS, membre de l'ex\u00e9cutif de la commune de Molenbeek, l'a reconnu, le groupe Sharia for Belgium a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.\r\nCe groupe se r\u00e9clamant d'une application rigoureuses de r\u00e8gles islamistes, ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie, aux \u00e9lections a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme marginal, comme inoffensif. on a souvent pu entendre qu'ils ne repr\u00e9sentaient qu'eux-m\u00eames.\r\nOn est au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, plusieurs groupes \u00ab\u00a0Sharia for\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s depuis la Grande Bretagne, for Spain , for Holland et for Belgium.\r\n*** Et en Belgique le groupe se fait particuli\u00e8rement remarquer.\r\nIls ne sont pas nombreux, mais ces jeunes hommes sont bruyants, sous la houlette de leur leader charismatique Fouade Belkacem, belgo marocain au lourd pass\u00e9 de d\u00e9linquant.\r\ndans les rues d'Anvers ou de Bruxelles ils provoquent volontiers, au cri de allah est grand, ses membres \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 en 2010 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un Etat islmiste en Europe.\r\n*** Le premier \u00e9chevin de Molenbeek, Ahmed El Khannous l'admet, on l'a entendu ce matin, face \u00e0 Sharia for Belgium on a \u00e9t\u00e9 na\u00eff.\r\nOn les compara\u00eet ironiquement aux rois-mages nous a-t-il dit, avec leur accoutrement..\r\njusqu'aux premiers actes de violence, notamment dans la commune bruxellois de Molenbeek Saint Jean,\r\nLe premier \u00e9chevin Ahmed El Khannous se souvient.\r\n SON 1\r\n*** Un ping pong institutionnel inqui\u00e9tant auquel on assiste aussi aujourd'hui.\r\nBourgmestres contre autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales contre entreprises de transports publics bruxellois, et j'en passe.. \r\nEt pour Ahmed Al Khannouss, Sharia 4 Belgium a profit\u00e9 d'un tel ping pong entre tribunaux \u00e0 l'\u00e9poque, pour devenir une organisation de recrutement de combattants \u00e9trangers pour le Moyen orient.\r\n SON 2\r\nL'organisation, qualifi\u00e9e de groupe terroriste, s'est dissoute en 2012, plusieurs de ses dirigeants ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, dont son leader charismatique Foued Belkacem.\r\nMais si l'organisation n'existe plus, on constate que ce qu'elle repr\u00e9sente a s\u00e9duit encore de nombreux jeunes en Belgique.\r\nCertaines vielles vid\u00e9os de Sharia 4 Belgium sont aussi inqui\u00e9tantes car elles d\u00e9signent des cibles potentielles, comme celle tourn\u00e9es devant l'Atomium de Bruxelles, o\u00f9 Belkacem y demande sa destruction. on se souvient que le Bataclan avait aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme une cible d'attaques dans une vid\u00e9o.", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597869", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Inqui\u00e9tudes face au radicalisme islamique en Europe  / FOR_2016-03-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe \"Sharia for Belgium\", qui se r\u00e9clame d\u2019une application rigoureuse de r\u00e8gles islamistes, ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et aux \u00e9lections, a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme marginal et inoffensif. Mais apr\u00e8s les attentats, diff\u00e9rents groupes de ce type qui se forment dans plusieurs pays europ\u00e9ens commencent \u00e0 inqui\u00e9ter."], "variantIds": ["ece-7597869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T10:41:48Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl n'y a, on reste en Belgique pour \u00e9voquer le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'islamisme dans le pays \u00e0 la lumi\u00e8re d'un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est celui de l'organisation Sharia4Belgium soit loi islamique pour la Belgique, Romain Clivaz ce matin, sur nos ondes, Ahmed El Khannous, ce membre de l'ex\u00e9cutif de la commune de Mollens Beclere reconnu le groupe Sharia for Belgium a \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [86%] :\r\nApplication rigoureuse des r\u00e8gles islamistes, opposition \u00e0 la d\u00e9mocratie, aux \u00e9lections, le groupe a pourtant longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme marginal malgr\u00e9 ses propos inoffensif, c'est membre ne repr\u00e9sente que m\u00eame, a -t-on pu entendre \u00e0 l'\u00e9poque et on est au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, plusieurs groupes Sharia for ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s la Grande-Bretagne il y a eu Sharia for Spring Sharia for hollandais Sharia for Belgium. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nEt en Belgique, le groupe se fait particuli\u00e8rement remarquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [86%] :\r\nIls ne sont pas nombreux \u00e0 l'\u00e9poque, mais ces jeunes sont bruyants, sous la houlette de leurs leaders charismatiques Fouad Belkacem, il parle parfaitement fran\u00e7ais et n\u00e9erlandais, c'est un Belgo- marocain au lourd pass\u00e9 d\u00e9linquant dans les rues d'Anvers ou de Bruxelles, ces jeunes hommes, souvent barbus, ils l'syst\u00e8me pileux bien ils provoquent volontiers au cri de Allah est grand, ses membres \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 en 2010, la n\u00e9cessit\u00e9 d'un \u00c9tat islamique en Belgique, invitant ceux qui n'en veulent pas, a tout simplement quitt\u00e9 le pays, le premier \u00e9chevin de Mol\u00e8ne bec Ahmed El s'la vous l'interview\u00e9 ce matin sur nos antennes, sur nos 32, on l'a entendu face \u00e0 Sharia for Belgium on \u00e9t\u00e9 na\u00eff, c'est ce qu'il dit oui on les compara\u00eet ironiquement aux rois mages, nous a -t-il dit, avec leurs longs accoutrement jusqu'aux premiers actes de violence, notamment sur la commune de Molenbeek Saint-Jean le premier \u00e9chevin Ahmed El Khannous se s'en souvient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [82%] :\r\nNous avons eu une interpellation d'une dame qui avaient le visage masqu\u00e9 et cette corde de, de, de, de, de radicaux ont d\u00e9barqu\u00e9, symbole des qui sont mobilis\u00e9s avec des SMS, des jeunes du quartier en en pr\u00e9sentant cet acte comme un anti- donc nous on tax\u00e9 d'islamophobie etc ils ont mobilis\u00e9 des jeunes paum\u00e9s et sans les suivi une attaque du commissariat assez violente parce qu'il y avait des des bless\u00e9s et l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins, c'est qu'il a fait, il a fallu pratiquement 2 ans, on assiste \u00e0 une partie de ping-pong entre le parquet de Bruxelles parquet d'renverse avec les avant que les gens ne sont inculp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [99%] :\r\nUn ping pong institutionnel inqui\u00e9tant auquel on assiste donc aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [89%] :\r\nBourgmestres contre autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales contre entreprises de transports publics et j'en passe, apr\u00e8s ces attentats du 22 mars pour Ahmed El Khannous s'Sharia pour Bell for Belgium a profit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d'untel ping pong, c'\u00e9tait entre les tribunaux et et \u00e7a permet \u00e0 Sharia for Belgium, de devenir une organisation de recrutement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [83%] :\r\nDes dizaines voire des centaines de jeunes qui ont plus de radicaliser et envoy\u00e9 en Syrie par ces individus, j'ai pu conna\u00eetre dans les m\u00e9dias, il y a 2 jours suite \u00e0 une revendication des attentats d'un d'un ancien membre de Sharia4Belgium de qui, suite \u00e0 sa revendication \u00e0 ex\u00e9cuter un homme de 2 balles, c'est parce que vous avez vu cette image mais cette individu moi j'ai en face de moi ici on Molenbeek avec Belkacem et d'autres avec qui \u00e9tait hyper hyper mena\u00e7ants, aujourd'hui on le voit assassiner quelqu'un et se se filmer et envoyer le film opposant aupr\u00e8s de tous les m\u00e9dias du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [92%] :\r\nAlors l'organisation qualifi\u00e9e de groupe terroriste s'est dissoute en 2012, plusieurs de ses dirigeants ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s dans le leaders charismatiques Fouad Belkacem qui est en prison, mais ce qu'elle repr\u00e9sente, a s\u00e9duit encore de nombreux jeunes en Belgique, on l'a vu, et certaines vieilles vid\u00e9os de Sharia4Belgium sont aussi inqui\u00e9tantes : elles d\u00e9signent des cibles potentielles comme celle tourn\u00e9es devant l'Atomium de Bruxelles Belkacem, il demande sa destruction, se r\u00e9f\u00e9rant au Mollah Omar et \u00e0 la destruction des bouddhas de B\u00e2miy\u00e2n par les talibans bien en souvient que le Bataclan, avait aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme une cible d'attaques dans une vid\u00e9o post\u00e9e plusieurs ann\u00e9es avant celle de novembre dernier, Romain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE087102-512A-4FB4-859D-8D00FCF91F09", "internalArchiveId": "EE087102-512A-4FB4-859D-8D00FCF91F09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Travaux pour geler le sol autour de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges \r\nL'exploitant de la centrale accident\u00e9e de Fukushima a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 geler une enceinte souterraine en construction autour des r\u00e9acteurs. Cette op\u00e9ration vise \u00e0 stopper les flux d'eau et la contamination radioactive.\r\n\r\n* * Travaux pour geler le sol autour de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima 12h30 Gel sols Fukushima\r\nTepco l'op\u00e9rateur de la centrale de Fukushima a commenc\u00e9 \u00e0 geler une enceinte souterraine construite autour des r\u00e9acteurs. Il s'agit d'eviter que les eaux provenant de la montagne ne p\u00e9n\u00e8trent dans les sous-sol de la centrale. En d\u00e9ployant ce mur de glace, Tepco veut r\u00e9duire les quantit\u00e9s massives d'eaux contamin\u00e9es qu'il doit ensuite stocker et traiter sur le site. Objetcif aussi: \u00e9viter des fuites vers l'oc\u00e9an Pacifique proche.\r\nGeorges Baumgartner...", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Travaux pour geler le sol autour de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima / 12H30_2016-03-31T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["L'exploitant de la centrale accident\u00e9e de Fukushima a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 geler une enceinte souterraine en construction autour des r\u00e9acteurs. Cette op\u00e9ration vise \u00e0 stopper les flux d'eau et la contamination radioactive."], "variantIds": ["ece-7597887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:33:22Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSi\u00e8cles Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale de Fukushima a commenc\u00e9 \u00e0 geler une enceinte souterraine construite autour des r\u00e9acteurs, il s'agit d'\u00e9viter que les eaux provenant de la montagne ne p\u00e9n\u00e8trent dans les sous- sols de la centrale en d\u00e9ployant ce mur de glace Tepco veut r\u00e9duire les quantit\u00e9s massives d'eau contamin\u00e9e qui doit ensuite stocker et traiter sur ce site, objectif \u00e9galement \u00e9viter des fuites vers l'oc\u00e9an Pacifique tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nProche Tokyo, Georges Baumgartner la centrale de Fukushima reste une v\u00e9ritable passoire alors pour limiter les infiltrations d'eau radioactive dans la nappe phr\u00e9atique et l'oc\u00e9an Pacifique, Tepco j'le sol autour des r\u00e9acteurs afin de d\u00e9tourner le cours des eaux souterraines, il a construit une sorte de r\u00e9frig\u00e9rateur souterrain gigantesques pour monter ce mur de glace Tepco \u00e0 forer dans le sol des tubes de refroidissement \u00e0 30 m\u00e8tres de profondeur, tous les ma\u00eetres 1568 tuyau sur une distance totale de 1500 m\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 ainsi introduit un liquide r\u00e9frig\u00e9rant en circuit ferm\u00e9, a ensuite \u00e9t\u00e9 inject\u00e9 le sol \u00e9chelle sur une \u00e9paisseur d'environ 3 m\u00e8tres une profondeur de 27 ME il faudra 8 mois pour que la totalit\u00e9 du sol, soit le risque demeure de voir surgir autour de la centrale, des d\u00e9bordements d'eau contamin\u00e9e stopp\u00e9e par le mur de glace Georges en Gardner rtsinfo donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12F6E845-9CD5-46AA-BF12-925FC4BE03DA", "internalArchiveId": "12F6E845-9CD5-46AA-BF12-925FC4BE03DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ravaz, Belinda\r\nLe projet de d\u00e9centralisation de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne et ses antennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et en Valais bat son plein. A Sion, une ann\u00e9e apr\u00e8s son d\u00e9marrage effectif, ce sont d\u00e9j\u00e0 plus de 155 chercheurs qui s'activent au sein d'Energypolis, le p\u00f4le \u00e9nergie de l'EPFL. Le point avec Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis.\r\n\r\n* * Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(MARC ANDRE BERCLAZ DIRECTEUR OPERATIONNEL EPFL VALAIS) 31. 3\u00a0\u00a0 INVITE MATINALE - MARC ANDRE BERCLAZ\r\nMarc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais/Wallis - son portable le ** 90 - en direct du studio de Sion accueilli\u00a0 par\u00a0 Belinda Ravaz\u00a0 d'Etucom\u00a0 ** 71 \r\nHeure\r\nLe fameux projet de d\u00e9centralisation de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et ses antennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et en Valais bat son plein. A Sion, une ann\u00e9e apr\u00e8s son d\u00e9marrage effectif, ce sont d\u00e9j\u00e0 plus de 155 chercheurs qui s'activent au sein d'Energypolis, le p\u00f4le \u00e9nergie de l'EPFL.\u00a0Mais ces campus cens\u00e9s regrouper les forces constituent-ils toujours la meilleure forme pour\u00a0doper la recherche fondamentale aussi bien qu'appliqu\u00e9e ? N'ont-ils pas d\u00e9j\u00e0 une guerre de retard ? Pour en parler le plaisir de recevoir ce matin en direct de Sion, Marc-Andr\u00e9 Berclaz, le directeur op\u00e9rationnel de l'EPFL Valais-Wallis.\r\nOn n'y \u00e9tudie pas\r\n-Une ann\u00e9e seulement apr\u00e8s l'ouverture de ses b\u00e2timents sous la gare de Sion, l'antenne EPFL Valais r\u00e9unit d\u00e9j\u00e0 155 chercheurs au sein de nombreuses chaires et\u00a0 laboratoires orient\u00e9s \u00e9nergie... on ne vient donc pas \u00e0 Sion pour \u00e9tudier, comme certains ont imagin\u00e9 la d\u00e9centralisation de l'EPFL, mais r\u00e9solument pour y d\u00e9velopper des projets de recherche.\r\nR\u00e9alisations concr\u00eates?\r\n-155 chercheurs r\u00e9unis sous un m\u00eame toit ou presque \u00e7a fait tr\u00e8s ronflant, mais m\u00eame si en mati\u00e8re de recherche il faut savoir se montrer patient, en 12 mois d'activit\u00e9 Energypolis a-t-il d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9alisations concr\u00e8tes \u00e0 son actif...\r\nHydraulique menac\u00e9\r\n-A l'origine, de par sa localisation valaisanne, Energypolis devait se consacrer tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique... avec les difficult\u00e9s que conna\u00eet ce secteur, difficult\u00e9s que tout le monde esp\u00e8rent passag\u00e8res, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9orient\u00e9 vos efforts sur d'autres p\u00f4les \u00e9nerg\u00e9tiques..\r\n-Qu'est-ce que vous dites n\u00e9anmoins aux d\u00e9cideurs valaisans qui s'inqui\u00e8tent pour leurs installations hydrauliques... qu'ils doivent se montrer patient...  il reste de l'avenir pour cette \u00e9nergie renouvelable ?\r\nSolaire\r\n-Et dans la production tr\u00e8s attendue d'autres \u00e9nergies renouvelables, notamment dans le secteur solaire, d\u00e9j\u00e0 des avanc\u00e9es..\r\n-Vous aviez un projet tr\u00e8s concret avec Abengoa, l'un des leaders mondiaux des technologies du solaire, Abengoa qui a connu de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s financi\u00e8res... dommageable pour Energypolis, ou d\u00e9j\u00e0 remplac\u00e9 par d'autres entreprises..\r\nDangers avec le priv\u00e9?\r\n-D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ces partenariats avec le priv\u00e9, ils sont aujourd'hui devenus indispensables..\r\n-Ils ne risquent pas, s'ils prennent trop d'ampleur, de pr\u00e9t\u00e9riter l'ind\u00e9pendance de votre antenne ?\r\nM\u00e9dical\r\n-Outre le secteur tr\u00e8s large de l'\u00e9nergie, votre antenne s'est depuis peu \u00e9tendue au domaine m\u00e9dical en collaboration avec la clinique romande de r\u00e9adaptation....\u00a0 est-ce qu'il n'y a pas \u00e0 terme le risque de courir trop de li\u00e8vres \u00e0 la fois..\r\n-De se disperser..\r\nHes + EPF = bon mariage?\r\n-Une des particularit\u00e9s du p\u00f4le que vous dirigez, c'est de r\u00e9unir l'EPFL et la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale dans une m\u00eame structure... la HES SO vous la connaissez bien pour l'avoir pr\u00e9sid\u00e9e des ann\u00e9es durant... qu'est-ce que ce mariage peut concr\u00e8tement apporter..\r\n-Juxtaposer la recherche fondamentale et la recherche appliqu\u00e9e... c'est la solution d'avenir ?\r\n-Vous iriez jusqu'\u00e0 pr\u00e9coniser ce rapprochement\u00a0 dans toutes les antennes d\u00e9centralis\u00e9es de l'EPFL aussi bien \u00e0 Gen\u00e8ve, Fribourg qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\nParc Suisse d'Innovation\r\n-A cet \u00e9tage qu'on vient d'aborder, vient s'en ajouter un autre celui du parc suisse d'innovation voulu par la Conf\u00e9d\u00e9ration... Energypolis est associ\u00e9 au hub romand de ce parc suisse d'innovation... qu'est-ce que cette appartenance vous apporte tr\u00e8s concr\u00e8tement....\r\n-Est-ce qu'\u00e0 force d'y ajouter des strates, on ne risque pas de cr\u00e9er des usines \u00e0 gaz...\r\n-La multiplication de ces \u00e9tages, c'est bien beau, mais cette multiplication permet-elle vraiment une diversification des sources de financement....\u00a0 \r\n-Est-ce qu'elle permet au moins de limiter la concurrrence entre les diff\u00e9rents sites en Suisse..\r\nLa vraie concurrence est internationale\r\n-La vraie concurrence elle est internationale, elle vient de Boston, Singapour ou Hong Kong..\r\n-Nos campus, tels qu'on les imagine, sont-ils \u00e0 ce propos, les mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 cette concurrence..\r\n-Mis\u00e9 sur des grands quartiers technologiques est-ce la meilleure fa\u00e7on de favoriser l'innovation ? Ce concept n'est-il pas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9...\u00a0 \r\n-L'innovation qui change le monde n'est-elle pas plut\u00f4t issue de petites structures \u00e9clat\u00e9es..\r\nCoupes (cf article du Temps)\r\nPolitique\r\n-Il y a 4 ans vous avez \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la candidature au Conseil d'Etat valaisan pour le PLR, c'est \u00e0 l'\u00e9poque Christian Varone qui avait \u00e9t\u00e9 choisi.. Le passage par un Ex\u00e9cutif \u00e7a pourrait encore vous tenter ? Encore actif de pr\u00e8s ou de loin au sein du parti radical..  ou\r\nLa politique c'est d\u00e9finitivement r\u00e9volu... ?", "durationSec": 1349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7613761", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Marc-Andr\u00e9 Berclaz", "Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis / JDM_2016-03-31T07:37:00_l-invite-du-journal", "Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis / JDM_2016-03-31T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le fameux projet de d\u00e9centralisation de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne et ses antennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et en Valais bat son plein. A Sion, une ann\u00e9e apr\u00e8s son d\u00e9marrage effectif, ce sont d\u00e9j\u00e0 plus de 155 chercheurs qui s'activent au sein d'Energypolis, le p\u00f4le \u00e9nergie de l'EPFL.  Mais ces campus cens\u00e9s regrouper les forces constituent-ils toujours la meilleure forme pour doper la recherche fondamentale aussi bien qu'appliqu\u00e9e?", "Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis. Le projet de d\u00e9centralisation de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne et ses antennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et en Valais bat son plein. A Sion, une ann\u00e9e apr\u00e8s son d\u00e9marrage effectif, ce sont d\u00e9j\u00e0 plus de 155 chercheurs qui s'activent au sein d'Energypolis, le p\u00f4le \u00e9nergie de l'EPFL. Le point avec Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis.", "Le projet de d\u00e9centralisation de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne et ses antennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et en Valais bat son plein. A Sion, une ann\u00e9e apr\u00e8s son d\u00e9marrage effectif, ce sont d\u00e9j\u00e0 plus de 155 chercheurs qui s'activent au sein d'Energypolis, le p\u00f4le \u00e9nergie de l'EPFL. Le point avec Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis.", "Le projet de d\u00e9centralisation de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne et ses antennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et en Valais bat son plein. A Sion, une ann\u00e9e apr\u00e8s son d\u00e9marrage effectif, ce sont d\u00e9j\u00e0 plus de 155 chercheurs qui s'activent au sein d'Energypolis, le p\u00f4le \u00e9nergie de l'EPFL. Le point avec Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais-Wallis."], "variantIds": ["ece-7597925", "ece-7597908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T13:10:28Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n27 sur la 1\u00e8re le fameux projet de d\u00e9centralisation, de les PFL \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et de ses antennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et en Valais ce projet bat son plein \u00e0 Sion, par exemple, une ann\u00e9e apr\u00e8s son d\u00e9marrage effectif ce sont d\u00e9j\u00e0 plus de 155 chercheurs qui s'activent au sein d'\u00e9nergie police c'est le p\u00f4le \u00e9nergie donc de les PFL mais ces campus cens\u00e9s regrouper les forces constituent toujours la meilleure forme pour doper la recherche fondamentale, aussi bien qu'appliqu\u00e9e n'ont -ils pas d\u00e9j\u00e0 une guerre de retard sur notamment la concurrence internationale, le plaisir peut -on parler de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Sion, le directeur op\u00e9rationnel de les PFL Valais Wallis Marc-Andr\u00e9 Berclaz, bonjour, bonjour et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures pour parler recherche : formation innovation mais pas seulement, un peu de politique aussi, vous en avez fait vous en peut-\u00eatre encore alors une ann\u00e9e, je le disais seulement apr\u00e8s l'ouverture de ses b\u00e2timents sous la la gare de Sion Valais cette antenne et P-F et le Valais r\u00e9unit d\u00e9j\u00e0 plus de 150 chercheurs au sein de nombreuses chaires et de laboratoires orient\u00e9s \u00e9nergie on ne vient donc pas a priori \u00e0 Sion pour \u00e9tudier comme certains on avait imagin\u00e9 cette d\u00e9centralisation des PFL mais r\u00e9solument en pour y d\u00e9velopper des projets de recherche, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nMais tout \u00e0 fait l'id\u00e9e \u00e9tait de rapprocher les PFL de de la r\u00e9gion \u00e9galement de tirer parti de la pr\u00e9sence de la Su\u00e8de, c'est souvent les valises ici et donc de, de, de cr\u00e9er une cha\u00eene de valeur ajout\u00e9e qui eu de la la recherche fondamentale jusqu'au d\u00e9veloppement et l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas de demander une sorte de de concurrence \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs qui se trouve \u00e0 Sion, \u00e7a c'est le le point de d\u00e9part important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [89%] :\r\nOui, vous l'avez dit un r\u00e9uni sur ce qu'on puisse les PFL et la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale dans une m\u00eame structure la la richesse HEC sous, vous la connaissez bien pour l'avoir pr\u00e9sid\u00e9e et des des ann\u00e9es durant, oui, qu'est qu'est -ce que ce mariage peut concr\u00e8tement apporter juxtapos\u00e9s comme \u00e7a, la recherche fondamentale et la recherche appliqu\u00e9e, c'est la solution d'avenir Marc-Andr\u00e9 Berclaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [84%] :\r\nMais on sait qu'il a un cycle qui les mani\u00e8res d'une autre voie : depuis la d\u00e9couverte, jusqu'\u00e0 sa mise en march\u00e9, ceci, qui est plus ou moins complexes, mais le fait de, de, de, de rapprocher les 2 institutions qui sont compl\u00e9mentaires : l'une, tr\u00e8s fortement orient\u00e9e vers la recherche scientifique de base, l'autre vers l'application devrait amener ce qu'on essaye de, de, de d\u00e9montrer ici progressivement devrait amener des r\u00e9sultats assez int\u00e9ressants pour notre pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [90%] :\r\nVous iriez jusqu'\u00e0 pr\u00e9coniser ce rapprochement dans toutes les antennes d\u00e9centralis\u00e9es d'les PFL soit \u00e0 Gen\u00e8ve Fribourg ou Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [91%] :\r\nMais je pense qu'il va faire d'une mani\u00e8re plus ou moins naturel puisqu'il y a une telle logique de de collaboration, il faut simplement que chacun trouve ses marques et et trouve sa place dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre entendu tout \u00e0 l'heure, un pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise un peu peu sceptique face au \u00e0 la rallonge budg\u00e9taire demand\u00e9e par le Blue Factory, c'est c'est le pour le Fribourgeois les PFL qui a encore besoin de 5 \u00e0 6 millions suppl\u00e9mentaires, il disait que, chose assez int\u00e9ressant, au fond, l'innovation, \u00e7a, \u00e7a ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, on ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter une qu'on qu'on va trouver quelque chose les les Verts aussi sont assez sceptiques sur cette rallonge budg\u00e9taire, mais pas seulement : l'UDC qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 sa langue, innovation, \u00e7a ne se d\u00e9cr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [87%] :\r\nAh oui, alors ma connaissance ces 5 \u00e0 6 millions concernent pas le pour les PFL mais bien le projet Blue Factory, qui est un projet de parc technologique, l'innovation, elle se d\u00e9cr\u00e8te pas, mais elle se il faudrait il faut mettre en place des des conditions cadres des des situations favorables pour que cette innovation, puissent se d\u00e9velopper dans les meilleures conditions possibles et je pense qu'en regroupant des chercheurs en ayant une masse critique suffisante, en les mettant en contact avec des entreprises, en favorisant l'\u00e9closion de de Start-Up, on a, on est mieux arm\u00e9 que de de travail de mani\u00e8re tout \u00e0 fait traditionnel en attendant que le march\u00e9 fassent des choses toutes seules, alors seul pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\n155 chercheurs r\u00e9unis sous un m\u00eame toit, bon \u00e7a fait voil\u00e0 c'est c'est assez, c'est assez beau a pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, m\u00eame si parfois, en mati\u00e8re de recherche, il faut se montrer patient \u00e7a vient pas tout seul en 12 mois d'activit\u00e9, votre p\u00f4le \u00e9nergie, ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9alisations concr\u00e8tes \u00e0 pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [88%] :\r\nBon, il faut dire d\u00e9j\u00e0 que ce projet, c'\u00e9tait tr\u00e8s rapidement puisqu'on peut Signate entre la signature de la convention avec le code, le gouvernement valaisan et l'arriv\u00e9e du 1er laboratoire et c'est pass\u00e9 26 mois construction comprise, puis ensuite pendant les premiers mois, mais nous avons consacrer toute notre \u00e9nergie \u00e0 monter ces laboratoires \u00e0 les faire tourner et aujourd'hui on voit les premi\u00e8res r\u00e9alisations, que ce soit un niveau de r\u00e9sultats de recherche ou de projets de de d\u00e9monstration, donc je peux citer au niveau de la recherche, une avanc\u00e9e dans le domaine des des cellules cristalline pour le le les panneaux solaires par exemple dans le domaine de la sant\u00e9, un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait sur le m\u00e9lanome donc anticiper la d\u00e9couverte du cancer de la peau ou dans le domaine des d\u00e9monstrateurs aujourd'hui la mise en service prochaine d'une navette autonome \u00e0 Sion, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant en terme de d\u00e9monstration et \u00e9galement \u00e0 la Martinique d'une station- service qui va nous permettre de remplir, disons les batteries des des v\u00e9hicules \u00e0 pile \u00e0 combustible, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour le futur de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [88%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9alisations concr\u00e8tes \u00e0 votre actif, pas de frictions entre les chercheurs fondamentaux et les chercheurs, plus pratique, si j'ose dire, entre ces 2 mondes, on disait vous vous disiez pour les pros, les autres antennes d\u00e9centralis\u00e9es d'EPFL peut oui, au fond, il faut que cette collaboration se fasse naturellement il y a, il y a pas de friction, elle se fait effectivement naturellement cette collaboration, notamment les projets que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 il s'agit, oui, par exemple dans le projet de la navette autonome et annexion de collaboration avec nos coll\u00e8gues la HES SO Valais Wallis, \u00e7a c'est un exemple qui fonctionne tr\u00e8s bien s\u00fbr Martini il y a une tr\u00e8s belle collaboration avec le Centre de recherche en \u00e9nergie \u00e0 Martigny maintenant la collaboration de se fait toujours entre des personnes, et je pense qu'il faut laisser les personnes, prendre le temps de de s'apprivoiser, de se conna\u00eetre, de trouver les points forts de chacun et puis ensuite il y a une envie de travailler ensemble, c'est pas un d\u00e9cret c'est pas, c'est pas un contrat qu'il faut, c'est vraiment des personnes qui travaillent ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [93%] :\r\nMais on on sait que les approches sont diff\u00e9rentes entre recherche fondamentale et recherche appliqu\u00e9e, m\u00eame si, \u00e9videmment, tout \u00e7a est d'abord une affaire de personne et ce qui a pas parfois des tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [82%] :\r\nBon, il y a des cultures diff\u00e9rentes d\u00e9j\u00e0 entre les 2 types d'institutions, ensuite il peut y avoir des d\u00e9tentions qui sont li\u00e9es au partage de des moyens financiers, \u00e7a c'\u00e9tait il lance la recherche a un co\u00fbt et et les les moyens qui lui sont consacr\u00e9s sont pas, donc l\u00e0 il y a parfois des discussions effectivement savoir pourquoi l'Union europ\u00e9enne, institution \u00e0 plus ou moins de moyens, si on peut l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [86%] :\r\nOui, Marc-Andr\u00e9 Berclaz \u00e9nergie police est associ\u00e9 au romande du parc suisse d'innovation, voulu par la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'a pas encore dit qu'est -ce que cette appartenance vous apporte la tr\u00e8s concr\u00e8tement aussi pour d\u00e9velopper des projets d'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [90%] :\r\nDonc pour le moment, c'est un projet en devenir la partie par 6 2 innovation puisque nous sommes actuellement plut\u00f4t sur la partie recherche donc y a pas encore de structure ici \u00e0 Sion, mais l'id\u00e9e c'est de, de, de favoriser l'implantation d'entreprises qui viendrait de tr\u00e8s grandes entreprises et surtout de laboratoire de recherche de ces grandes entreprises qui viendrait de l'\u00e9tranger s'\u00e9tablir en Suisse et si elle travaille dans le domaine de de l'\u00e9nergie que que nous traitons ici et bien plus t\u00f4t dans le Valais central et particuli\u00e8rement \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [81%] :\r\nEst -ce que l'art parc suisse d'innovation n'a d\u00e9j\u00e0 antennes d\u00e9centralis\u00e9es les PFL etc, ce qu'\u00e0 force d'ajouter des strates, on va pas cr\u00e9er des sans jeu de mot puisque vous travaillez sur l'\u00e9nergie des usines \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [87%] :\r\nAh oui, si on peut, si on faisait beaucoup de CO2, ce serait dommage puisqu'on essaie justement de lutter pour supprimer ou en tout cas, limiter la production de CO2, maintenant il faut bien comprendre qu'il antenne antenne de les PFL c'est pas une structure nouvelle, c'est une extension des facult\u00e9s n'extension de l'institut de recherche de Lausanne, donc c'est quelque chose qui \u00e9tait assez naturel en termes organisationnels quant au Parti innovation, il faudra voir comment il va \u00e9voluer, il faudra surtout effectivement trouver du moins de, de, de gouvernance et de fonctionnement qui sont plus impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [90%] :\r\nEt et des modes de financement parce que cette multiplication des des strates est ce qu'elle va vraiment permettre une diversification des sources de financement, le nerf de la guerre pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [91%] :\r\nBon, moi, je crois, je pense en tout cas que ce financement doit venir en grande partie de du priv\u00e9 et non pas des du public parce que le public ne peut pas continuer \u00e0 payer tout, donc il faut trouver le moyen d'int\u00e9resser les entreprises int\u00e9ress\u00e9es Randy mais les sponsors, je pense que les PFL est assez habile dans ce domaine pour pouvoir attirer des moyens compl\u00e9mentaires et finalement all\u00e9ger le le fardeau de l'\u00c9tat dans le dans le le financement de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [93%] :\r\nAh l\u00e0, c'est toujours la question qui se pose est \u00e9videmment aussi beaucoup pour les PFL si le priv\u00e9 prend trop d'ampleur est -ce que \u00e7a ne risque pas de pr\u00e9t\u00e9riter l'ind\u00e9pendance de votre antenne puisqu'on en parle est -ce que est -ce que vous avez \u00e9valu\u00e9 ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est un risque qui \u00e9valuent en permanence, chaque fois que un contrat se se pr\u00e9pare, il faut toujours la libert\u00e9 acad\u00e9mique, c'est-\u00e0-dire qu'on ne doit pas donner des indications quant au r\u00e9sultat attendu quant \u00e0 l'orientation pr\u00e9cise recherche le chercheur \u00e0 ses comp\u00e9tences, il va les appliquer dans un domaine qui ne o\u00f9 il est, o\u00f9 il est, o\u00f9 il est vraiment reconnue sur le plan international et l'entreprise qui le finance, n'a pas \u00e0 orienter cette recherche c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [85%] :\r\nMais le risque existe est -ce que la vraie concurrence, ce n'est pas international Marc-Andr\u00e9 Berclaz Boston Singapour hongkongais, ce que les campus sous un Campus telle qu'il est d\u00e9fini comme \u00e7a \u00e0 Sion, Antenne 2 les PFL un peu avec ensuite une int\u00e9gration dans un parc de la technologie est -ce que c'est quand m\u00eame Alain c'est une assez grande voilure est -ce que \u00e7a r\u00e9pond encore \u00e0 \u00e0 cette concurrence l\u00e0 parce qu'on entend parler quasiment tous les jours de de cette innovation qui est issue plut\u00f4t de petites structures \u00e9clat\u00e9es, la menace est grande structure formelle comme celle -l\u00e0 est -ce que c'est encore l'avenir est -ce que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 cette concurrence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [87%] :\r\nJ'ai d'abord c'est une tr\u00e8s belle ambition et ensuite si vous observez justement l'\u00e9volution de l'EPFL, vous voyez qu'elle commence \u00e0 \u00e9clater une partie de ses structures dans des ensembles plus petit, qui regroupe 600 c'est l'impression que \u00e7a donne, nous, on le voit ici on par exemple si je prends cation au maximum, nous pourrions \u00eatre 300, il pourrait y avoir 300 chercheurs assurant dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, en tout, donc \u00e7a reste \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale et surtout tr\u00e8s petite mais tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s qui est tr\u00e8s comp\u00e9tent dans un domaine pr\u00e9cis et qui va pas chercher tout azimut, \u00e7a c'est clair, c'est le meilleur moyen de de de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [88%] :\r\nPerdre 300 et pas plus, non pas plus oui parce que sinon \u00e7a devient grands quartiers technologiques et et l\u00e0 on est dans ce que j'\u00e9voquais auront peut-\u00eatre que ce n'est plus dans ce genre de lieu, que le col innovation se fera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [83%] :\r\nComment voyez -vous ces jours- ci le si le quartier si vous si vous regardez la Silicon Valley ou dans des exemples concrets, la ville un peu \u00e9cul\u00e9 mais disons la conna\u00eet bien, voyez que elle se d\u00e9veloppe parce que ce sont des entreprises ind\u00e9pendantes les unes des autres, qui travaillent donc quelle que soit la grandeur du quartier, il faut qu'il ait un esprit d'entreprise tr\u00e8s clair qui r\u00e8gne dans le quartier et puis que les entreprises puissent se d\u00e9velopper avec leurs propres r\u00e8gles et en respectant autour lac de soci\u00e9t\u00e9 mais avec leur propre strat\u00e9gie leur propre et c'est clair, si on veut tout r\u00e9genter, \u00e7a ne peut pas fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nDonc, il faut garder quoi l'esprit l'esprit Start-Up l'esprit Silicon-Valley compris au sein de votre campus c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [78%] :\r\nVous vous pr\u00f4nez mais mais j'ai j'habite et de dire que va, pour le moins, c'est une d'esp\u00e8ces de grands Start-Up qui est mont\u00e9 de 350 personnes en 6 mois, donc c'est extraordinaire comme exp\u00e9rience, c'est un esprit Start-Up un esprit pionnier qui donne une culture locale tout en \u00e9tant bien entendu clairement EDF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [90%] :\r\nOn va aborder les sujets de la presse qui nous ram\u00e8nera l'hydraulique sur laquelle vous travaillez \u00e0 la question des barrages, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant d'entendre tr\u00e8s pense Marc-Andr\u00e9 Berclaz mais quand m\u00eame 2 questions quand m\u00eame li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la formation, les PFL qui veut doubler ses taxes d'\u00e9tudes d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine le pr\u00e9sident les biches Airlines a brandi cette id\u00e9e l\u00e0 au mois de janvier, et puis aussi les coupes \u00e0 demi 1000000000 dans le budget de de la formation bon premi\u00e8res questions sur le les taxes d'\u00e9tudes est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e -l\u00e0, elles sont trop bon march\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [78%] :\r\nBon, moi je suis pas impliqu\u00e9 dans la non, c'est vrai qu'il y a en fait vous n'pas expliquer maintenant que je crois, \u00e7a serait mais mais disant dans mon dans mon \u00e0 ma fonction ant\u00e9rieure \u00e0 la HES SO j'ai j'ai toujours imagin\u00e9 qu'une l\u00e9g\u00e8re ajustement justement des des taxes d'\u00e9tudes pouvaient compl\u00e9ter les, les, les, manque de budget qui qu'on a aujourd'hui, dans, dans l'\u00c9tat, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9, a, il parle de doubler assez puisqu'un l\u00e9ger ajustement oui, non, c'est clair, moi je parle de les jadis, maintenant, je pense, c'est aussi une r\u00e9action logique \u00e0 aux propositions de baisse de financement qui sont aujourd'hui en discussion ressemble au parlement f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut si on baissait ressources d'un c\u00f4t\u00e9, il faut trouver des produits de l'autre, il y a, il y a pas de miracle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [84%] :\r\n\u00eates -vous justement par cette baisse des ressources de ce ce demi-1000000000 de de de coupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [85%] :\r\nMais pas pas directement, si on veut dans notre exploitation courante puisque nous nous sommes, en partie financ\u00e9 par des fonds valaisan mais il est clair que on ne sont plus impact\u00e9es par les risques, il y a autour de 2 l'acc\u00e8s au au fond de de recherche europ\u00e9enne, \u00e7a c'est vraiment important quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [88%] :\r\nEt horizon 20 20 bien s\u00fbr qui est qui est qui et qui est sujet \u00e0 caution depuis la votation du du 9 f\u00e9vrier 2014, l\u00e0 vous avez des, des, des, des sc\u00e9nari pr\u00e9cis par par rapport \u00e0 votre antenne, il y a peut-\u00eatre des d\u00e9bouch\u00e9s qui ne se feront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [85%] :\r\nPas c'est difficile \u00e0 dire parce que l'antenne est compos\u00e9 de laboratoire qui fonctionne ensuite comme n'importe quel laboratoire les PFL et puis c'est clair dans les ressources que ce laboratoire peut acqu\u00e9rir l'horizon 20 21 est un est un point important et c'est clair, si on venait \u00e0 perte, ce type de ressources, soit il faudrait retrouver d'autres solutions, en Suisse, soit peut-\u00eatre pousser l'entend, certaines recherches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [88%] :\r\nOui, parce que la Suisse pourraient \u00eatre reclass\u00e9s comme \u00c9tat tiers d\u00e8s 2017 CDD l'an prochain pour ce programme Horizon 20 20 E qu'est -ce que \u00e7a signifierait concr\u00e8tement, vous avez dit, faudrait trouver d'autres solutions, en Suisse et quelles seraient -elles ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:49) [84%] :\r\nSolution est \u00e0 un des grands probl\u00e8mes autour de de ce de cette question, c'est : c'est moi le financement que que l'isolement, donc le probl\u00e8me c'est que nos chercheurs doivent pas se retrouver isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne suisse et coup\u00e9s de leurs coll\u00e8gues europ\u00e9ens, donc en partie ou en fait plus partie d'une famille, c'est difficile de continuer \u00e0 \u00e9voluer donc le la recherche, vous l'avez dit -elle et elle est internationale, elle est mondiale, elle est pas valaisanne romande au donc il faut absolument qu'on puisse continuer \u00e0 collaborer sur le plan international, pour vous, c'est vital, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [87%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Berclaz, vous \u00eates donc le directeur op\u00e9rationnel de les PFL Valais Valis sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par toutes les questions d'\u00e9nergie puisque vous travaillez sur l'hydraulique \u00e9nergie police les barrages tient les barrages attire des acheteurs, c'est dans le temps ce matin Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [88%] :\r\nOui, le marchandage, il prendra du temps, parce que la r\u00e9alit\u00e9 est complexe, la plupart des barrages sont d\u00e9tenus par diff\u00e9rents partenaires publics et priv\u00e9s, parce que les barrages sont les installations co\u00fbteuses et l'investissement est consid\u00e9r\u00e9e \u00e0 haut risque donc Alpiq ne poss\u00e8de pas enti\u00e8rement aucune ne poss\u00e8de enti\u00e8rement aucune de ces 18 installations pour lesquelles elle met en vente ses participations et encore pas toujours dans leur totalit\u00e9 les contours de son offre n'\u00e9tant pas claires, explique Le Temps et certaines entreprises, comme les Forces motrices bernoises les avait veulent d\u00e9tenir la majorit\u00e9 d'un barrage pour contr\u00f4ler l'exploitation donc c'est complexe, pour l'heure en Suisse romande, 12 soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques Vaudois sont int\u00e9ress\u00e9s Romande \u00c9nergie et les Services industriels lausannois des distributeurs suisses qui sont le mieux plac\u00e9s que les \u00e9trangers, il dispose encore de clients captifs les m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [95%] :\r\nQue pensez -vous notamment de de la strat\u00e9gie de communication d'Alpiq on a beaucoup d\u00e9battu de \u00e7a c'est ces derni\u00e8res semaines est -ce que par exemple vous qui travaillez sur sur l'hydraulique aussi avec les difficult\u00e9s actuelles, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9orient\u00e9 vos efforts sur d'autres, d'autres p\u00f4les Marc-Andr\u00e9 Berclaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [87%] :\r\nOui, il y a une partie du projet \u00e9nergie police qui \u00e9tait tr\u00e8s fortement orient\u00e9e vers la grande hydraulique et puis l\u00e0, on a, on a d\u00e9j\u00e0 un fichier d'entre notre plan acad\u00e9mique pour nous orienter dans d'autres directions et maintenir plut\u00f4t finalement toute l'activit\u00e9 grandes hydraulique, l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve aujourd'hui \u00e0 Lausanne et ne pas faire des investissements \u00e0 court terme, mais il faut bien imaginer que la pragmatique de l'hydraulique, c'est une probl\u00e9matique essentiellement conjoncturelles et on se revoit : On se reverra dans 10 ans j'esp\u00e8re pour pour parler, c'\u00e9tait un monstre et pour parler les vols 800 d'une relique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [90%] :\r\nMais Alpiq qui qui place les les politiques et les acteurs publics comme \u00e7a au pied du mur soit vous nous sauvez, soit vous vous vous nous donnez de l'argent, soit on se vend \u00e0 des mains \u00e9trang\u00e8res est -ce que c'est une politique acceptable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [87%] :\r\nBon, c'est, c'est une politique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9licate effectivement, mais j'imagine que l'Alsace, la situation financi\u00e8re et \u00e9taient tr\u00e8s difficiles, et puis il y a des discussions autour des \u00e9nergies renouvelables et financement de certaines possibilit\u00e9s de autour des des taxes qui sont pay\u00e9s, je pense que c'est un jeu qui est \u00e9galement largement politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:43) [84%] :\r\nEt qu'est -ce que vous dites aux d\u00e9cideurs valaisans qui s'inqui\u00e8te pour les installations hydrauliques, c'est ce qu'on nous disait il y a un instant, ici, ils doivent rester patient il y a encore de de l'est de l'avenir pour cette \u00e9nergie renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:53) [86%] :\r\nBon, mais c'est une \u00e9nergie \u00e0 tr\u00e8s forts investissements l'\u00e9nergie hydraulique, donc les cycles sont longs donc on sait que pendant 7 \u00e0 10 ans, on peut avoir des difficult\u00e9s et puis ensuite un retour de cycles quand les Allemands en fini de de le du charbon pour produire l'\u00e9nergie par exemple, \u00e7a ira, \u00e7a devrait aller mieux le probl\u00e8me, c'est de tenir le coup jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [87%] :\r\nOui 10 ans 15 ans quelle est : quelles sont les perspectives oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [90%] :\r\nC'est des cycles longs, moi je pense une dizaine d'ann\u00e9es en tout cas avant que les choses \u00e9voluent ceci aussi li\u00e9 \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle nous sortirons du nucl\u00e9aire \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle nous changeons nos habitudes de consommation en \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:23) [89%] :\r\nVous aviez aussi un projet tr\u00e8s concret dans le dans le solaire avec Abengoa c'est lundi de leaders mondiaux des technologies du solaire Abengoa qui a connu pas mal de difficult\u00e9s financi\u00e8res, l\u00e0 aussi, comme Alpiq dommageable pour vous pour \u00e9nergie police ou est -ce que d\u00e9j\u00e0, cette entreprise a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une par une autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:39) [85%] :\r\nNon, nous sommes toujours en relation avec eux cette c'est dommage, c'est dommage pour pour le le secteur d'abord mais de de nouveau en effacer l'entreprise qui a fait d'\u00e9normes investissements dans le monde entier, particuli\u00e8rement en Am\u00e9rique du Sud et et aux \u00c9tats-Unis et puis c'est une entreprise qui qui manquent dramatiquement d'utilit\u00e9 parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop vite, aujourd'hui elle se restructurent, il y a des nouvelles meilleures qui sont arriv\u00e9s hier pour ce qui nous concerne, nous esp\u00e9rons concerne continuer notre collaboration avec eux, donc le solaire oui mais vous l'avez dit les dr\u00f4les et de vous laisser \u00e7a Lausanne, c'est-\u00e0-dire que l'hydraulique, aujourd'hui elle fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e0 Lausanne, mais l'id\u00e9e c'\u00e9tait d\u00e9velopper qui s'est d\u00e9plac\u00e9 ce qui serait, \u00e0 Lausanne, ici en Valais, aujourd'hui on va travailler plut\u00f4t sur d'autres parties de la gestion de l'eau puisqu'en fait le le Valais reste un ch\u00e2teau d'eau tr\u00e8s importants en Europe, et donc on va travailler sur d'autres parties de l'eau sur la biologie, l'etc sur d'autres sources, qui se trouve naturellement en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:25) [94%] :\r\nDans la presse et l\u00e9manique Sandra d'Simmerling est aussi avec nous un constat de plus en plus difficile pour les entreprises suisses d'aller chercher de la main-d'oeuvre hautement qualifi\u00e9e dans les pays tiers c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:35) [88%] :\r\nQue les contingents pour les pays tiers sont calcul\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s Knapp, juste, juste, et apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne va pas les augmenter et surtout les offices cantonaux surveille de mani\u00e8re beaucoup plus que par le pass\u00e9, ces engagements d'une nervosit\u00e9 croissante dans les entreprises qui d\u00e9pendent de ces sp\u00e9cialistes selon le cas de 20 \u00e7a hier les entreprises ont peur d'\u00eatre coinc\u00e9 par les offices et, en plus d'\u00eatre punis avec une amende, une interdiction de recrutement ou encore d'\u00eatre affich\u00e9 sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:08) [88%] :. un bref commentaire sur ce point, Marc-Andr\u00e9 Berclaz sur la main-d'oeuvre hautement qualifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:13) [85%] :\r\nOui, oui, Arnaud, nous avons la chance ici d'avoir eu un tr\u00e8s fort soutien des des services cantonaux pour pour ce qui concerne l'obtention de permis pour des professeurs qui arrivent, \u00e9videmment, l'ordre de des \u00c9tats-Unis par exemple hors d'Europe pour le moment la situation suffit mais, selon l'\u00e9volution et si dans les dans leur dans Applications consid\u00e8re les \u00e9tudiants ou les doctorants comme comme des, des, des \u00e9trangers qui doivent \u00eatre soumis \u00e0 Prangins contingentement, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre vraiment tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [75%] :\r\nAh oui \u00e7a je c'est que ces combats quel pourcentage de de pertes la le, le cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:43) [82%] :\r\nBah au niveau au niveau des des des doctorants en disant que la la part d'\u00e9trangers est tr\u00e8s importante, il est ici \u00e0 l'est encore plus importante qu'ailleurs puisqu'on vient d'arriver, mais c'est largement, j'ai, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est plus de la moiti\u00e9 oui voil\u00e0 60 pourcent oui oui dans le domaine des du doctorat, c'est clair, alors que l\u00e0, les id\u00e9es, l'id\u00e9e c'est d'attirer les meilleurs talents pour pour faire la meilleure recherche possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:06) [86%] :\r\nPlus de 60 pourcent des des doctorants \u00e9trangers, voil\u00e0 le chiffre, je parle, je parle ici \u00e0 de Sion, ainsi bien s\u00fbr que non, on parle de Sion, oui, on parle de Sion, puisqu'on parle d'innovation tient Jean-Claude Bivert l'horloger qui r\u00e9pond \u00e0 quelques critiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:18) [90%] :\r\nOui, le patron de Tag-Heuer \u00e9bloui Z\u00e9nith a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e notamment pendant Baselworld par ses coll\u00e8gues horloger, certains lui reprochant de baisser les prix, d'autres de les augmenter, d'autres encore, qualifiant d'idiot de mettre l'\u00e9lectronique dans une montre ce qui fait ce que fait accueillir alors Jean-Claude Bivert r\u00e9pondant 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, d'abord, dit -il, le climat morose de l'horlogerie rend les gens nerveux ensuite une attache tout simplement pas d'importance \u00e0 ces propos, il a baiss\u00e9 certains prix parce que la marque en question atteigne un plafond les montres connect\u00e9es, il faut regarder les chiffres, dit -il, les millions d'acheteurs de l'Apple Watch ne sont pas des idiots, enfin, il a cette phrase, pour ses d\u00e9tracteurs, quand on incarne une marque, on \u00e9vite de parler d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:59) [79%] :\r\nComment voyez -vous ce cette personne ou ce personnage, voil\u00e0 qu'ils pratiquent l'innovation, le marketing \u00e0 fond avec ses ses montres qui croit beaucoup en la montre connect\u00e9e Marc-Andr\u00e9 Berclaz vous travaillez sur les microprocesseurs montre connect\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [87%] :\r\nNon, pas du tout ici \u00e0 \u00e0 Sion, mais je sais que mes coll\u00e8gues de la la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie ici travaillent en collaboration avec une entreprise s\u00e9dunoise, qui fournit les sous- ensembles pour les montres connect\u00e9es, c'est ce qui c'est l'avenir que vous, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce sujet -l\u00e0, parce que c'est tr\u00e8s important pour la pour la Suisse, oui, bien s\u00fbr, non mais on est, on est un petit peu dans la, dans une phase de balbutiements avec ses montres, moi je trouve qu'\u00e0 court terme, c'est c'est pas du tout convaincant parce que lorsque vous d\u00e9charger tous les soirs, c'est c'est pas la solution, \u00e7a viendra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on en renfort, on en accepte l'augure, \u00e7a viendra dans la presse al\u00e9manique une question encore, y aura -t-il des soldats suisses sous la banni\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:49) [92%] :\r\nC'est qu'au niveau europ\u00e9en, Angela Merkel et Jean-Claude Junker en t\u00eate, on parle de plus en plus d'une d\u00e9fense commune, d'une arm\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne, selon la base leur Zeitung, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera cette ann\u00e9e encore, s'il veut lancer des pourparlers en vue d'un accord cadre sur la participation de la Suisse \u00e0 une politique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 commune, alors certains d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 l'abandon de la neutralit\u00e9 pour d'autres, pas de probl\u00e8me, les accords de Lisbonne les de lieux pas la Suisse, il ne s'agirait que de collaborations ponctuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:20) [82%] :\r\nC'est un sujet un peu partout, c\u00f4t\u00e9 comme on dit, mais quoi que, qui nous ram\u00e8ne au au relations avec avec Bruxelles et l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce que vous pensez des soldats suisses sous la banni\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne, Marc-Andr\u00e9 Berclaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:29) [86%] :\r\nBon, c'est c'est toujours la question de la politique insulaire, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on veut tout faire nous-m\u00eames ou est -ce qu'on veut vivre avec mon voisin, selon l'\u00e9mission et selon les, les, disons, les limitations qui sont oppos\u00e9s \u00e0 cette, \u00e0 cette id\u00e9e -l\u00e0, moi je, je suis tr\u00e8s favorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:43) [91%] :\r\nAh bah voil\u00e0 une r\u00e9ponse claire une derni\u00e8re question personnelle, il y a 4 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la candidature au Conseil d'\u00c9tat valaisan pour le PLR, c'\u00e9tait Monsieur Varone qui avait \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l'\u00e9poque, puis qui \u00e7a n'avait pas abouti, il y avait une affaire de de cailloux l\u00e0 au milieu, le passage par un ex\u00e9cutif, \u00e7a pourrait encore vous vous tenter la politique active ou c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:01) [86%] :\r\nMoi, je suis passionn\u00e9 par le travail que je r\u00e9alise aujourd'hui au sein des PFL, c'est un projet qui n'est pas termin\u00e9e et qui est assez extraordinaire \u00e0 vivre en c'est la meilleure r\u00e9ponse que je puisse vous donner, mais vous, vous n'y pensez plus os\u00e9 passer encore en vous rasant le matin, non alors embrasant matin j'y pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [83%] :\r\nMerci Marc-Andr\u00e9 Berclaz l\u00e0, on se quitte avec merci \u00e0 vous, un grand sourire, voire m\u00eame un \u00e9clat de rire, vous \u00eates le directeur op\u00e9rationnel et PFL Valais valises bon travail et bonne journ\u00e9e, merci bien, \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T06:52:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berclaz, Marc-Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des recteurs des hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9337FCA6-084A-4542-9198-B6F80563749F", "internalArchiveId": "9337FCA6-084A-4542-9198-B6F80563749F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salah Abdeslam accepte d'\u00eatre remis \u00e0 la France et veut collaborer", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eetre Moisse, collaborateur de ma\u00eetre Sven Mary, avocat du jeune fran\u00e7ais Salah Abdeslam\r\nSalah Abdeslam, seul survivant parmi les auteurs des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris, souhaite \u00eatre remis \u00e0 la France et \"collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\", a d\u00e9clar\u00e9 jeudi un de ses avocats.\r\n\r\n* * Salah Abdeslam accepte d'\u00eatre remis \u00e0 la France et veut collaborer 12h30 Audience Abdeslam\r\nC'est aujourd'hui que la justice belge doit d\u00e9cider si elle accepte que Salah Abdeslam soit remis \u00e0 la justice fran\u00e7aise, Salah Abdeslam est le seul rescap\u00e9 des attentats de Paris le 13 novembre dernier dans les mains de la justice. Reste Romain Clivaz que la question du sort de Salah Abdeslam a pris une tout autre tournure depuis les attentats de Bruxelles le 22 mars..\r\nSalah Abdeslam a m\u00eame op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 180 degr\u00e9s.le lendemain de son arrestation son avocat, le m\u00e9diatique et controvers\u00e9 Sven Mary, annon\u00e7ait qu'il s'opposait \u00e0 son renvoi en France, pays dont il est ressortissant, malgr\u00e9 sa r\u00e9sidence dans le quartier de Molenbeek Saint Jean.\r\nEt puis \u00e0 la suite des attentas de Bruxelles, changement de cas par la voie de son avocat, avec l'acceptation de son renvoi en France.\r\nC'est ce matin que la justice belge devait se prononcer sur le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis contre Adbeslam par la France, une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e.\r\nJe vous propose d'\u00e9couter les explications de ma\u00eetre Moisse, collaborateur de ma\u00eetre Sven Mary, l'avocat du jeune Fran\u00e7ais.\r\nSON 39'\r\nCollaborer avec les autorit\u00e9s.fran\u00e7aises.l'avocat a insist\u00e9 sur la France.\r\nUne des questions importantes pos\u00e9e par les attentats du 22 mars reste \u00e9videmment la suivante\u00a0: Que savais Salah Abdeslam\u00a0? Lui qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le vendredi, et que les attentats ont \u00e9t\u00e9 commis le mardi suivant. \r\nAu vu des parcours crois\u00e9s des diff\u00e9rentes personnes impliqu\u00e9es dans les massacres de Paris et de Bruxelles, difficile d'imaginer qu'Abdeslam ne savait rien de ce qui se pr\u00e9parait en Belgique. mais ce ne sont que des suppositions que les justices belges et fran\u00e7aise vont tenter de confirmer ou d'infirmer.\r\nLE parquet f\u00e9d\u00e9ral Belge a indique\u00e9 ce matin qu'une perquisition \u00e9tait en cours dans la r\u00e9gion de Courtrai, perquisition en lien avec l'enqu\u00eate li\u00e9s \u00e0 Reda Kriket, interpell\u00e9 jeudi dernier \u00e0 Argenteuil et soup\u00e7onnn\u00e9 de pr\u00e9parer des attentas en France.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597880", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Salah Abdeslam accepte d'\u00eatre remis \u00e0 la France et veut collaborer / 12H30_2016-03-31T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["Salah Abdeslam, seul survivant parmi les auteurs des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris, souhaite \u00eatre remis \u00e0 la France et \"collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\", a d\u00e9clar\u00e9 jeudi un de ses avocats."], "variantIds": ["ece-7597880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T11:21:42Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn a les 2 l\u00e0 et on se rend aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, puisque c'est cet apr\u00e8s- midi que la justice belge doit d\u00e9cider si elle accepte que Salah Abdeslam soit remis \u00e0 la justice fran\u00e7aise Salah des flammes, c'est le seul rescap\u00e9 en des attentats de Paris le 13 novembre dernier dans les mains de la justice reste Romain Clivaz la question du sort de salles Abdeslam a pris une toute autre tournure depuis les attentats de Bruxelles le 22 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nC'est l'Abdeslam a m\u00eame op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 180 degr\u00e9s dans sa d\u00e9fense, le lendemain de son arrestation, son avocat, le m\u00e9diatique et controvers\u00e9 Sven Mary, annon\u00e7ait qu'il s'opposait au renvoi de son client vers la France, pays dont il est pourtant ressortissant malgr\u00e9 sa r\u00e9sidence dans le quartier bruxellois de Molenbeek Saint-Jean et puis, \u00e0 la suite des attentats de Bruxelles, changement de cap avec l'acceptation de son renvoi en France c'est ce matin que la justice belge devait se prononcer sur le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis contre Abdeslam par la France, une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, je vous propose d'\u00e9couter les explications de ma\u00eetre Moisse, collaborateur de ma\u00eetre Sven Mary, l'avocat du jeune Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [83%] :\r\nL'audience a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 16 heures parce que Monsieur Salah Abdeslam peuvent esp\u00e9rer entendu par un procureur du roi, un procureur f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fait Newport, donc la chambre du conseil \u00e0 ce stade -ci pour l'instant je ne peut pas encore entam\u00e9. \r\nSalah Abdeslam. \r\n\u00eatre remis aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises. \r\nPourcent donc \u00e0 l'ex\u00e9cution de son mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et je peux aussi vous confirmez qu'il souhaite collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nCollaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, l'avocat a insist\u00e9 sur la France, silence sur la Belgique, une des questions importantes que posent des attentats du 22 mars est \u00e9videmment la suivante : que savait salah Abdeslam, lui qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, un vendredi, \u00e0 Molenbeek et que les attentats ont \u00e9t\u00e9 commis et le mardi suivant, et au vu des parcours crois\u00e9s des diff\u00e9rentes personnes impliqu\u00e9es dans les massacres de Paris et de Bruxelles, difficile d'imaginer qu'Abdeslam ne savait rien de ce qui se pr\u00e9parait, en Belgique, mais ce ne sont que des suppositions, des intuitions que les justices belge et fran\u00e7aise vont tenter de confirmer ou d'infirmer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [85%] :\r\nPendant qu'il en Direct de Bruxelles et j'ajoute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAF5FD6C-97F8-4DC4-BD1B-B7185B4F1792", "internalArchiveId": "DAF5FD6C-97F8-4DC4-BD1B-B7185B4F1792", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRANCE-INFO;Eric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicans;Balthasar Gl\u00e4ttli, CN Vert ZH;Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat et conseiller national \u00e9cologiste;Richard Frackowiak, professeur dirigeant le volet m\u00e9dical du Human Brain Project;Revoin, Jean-Didier;Sir Charlie Mayfield, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des commer\u00e7ants de Grande-Bretagne;Carine Zuber, programmatrice musicale\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/MULTI: SUITE FRANCE: QUEL AVENIR POUR HOLLANDE PA) \u00ab On est \u00e0 l'agonie du quinquennat \u00bb. La droite ne m\u00e2che pas ses mots... La petite phrase est sign\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, Laurent Wauquiez; apr\u00e8s l'abandon du projet de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes.\r\nProjet finalement avort\u00e9... Fran\u00e7ois Hollande y renonce... faute d'accord entre l'Assembl\u00e9e Nationale et le S\u00e9nat... Les deux chambres ne sont pas parvenues \u00e0 s'entendre sur un texte identique...\r\nFran\u00e7ois Hollande accuse la droite d'avoir torpill\u00e9 la r\u00e9forme... Mais si le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais pensait ressouder son camp en accusant l'opposition; ce n'est pas gagn\u00e9. \r\nLe pr\u00e9sident appara\u00eet tr\u00e8s fragilis\u00e9, plus que jamais, dans son propre camp. A Paris, une correspondance de Jo\u00eblle Meskens. \r\n  52''\r\n(10/MULTI: SUITE FRANCE: QUEL AVENIR POUR HOLLANDE ITV CIOTTI) Accus\u00e9e d'avoir torpill\u00e9 le projet de r\u00e9vision constitutionnelle, la droite a elle vivement d\u00e9nonc\u00e9 un manque de leadership de la majorit\u00e9 socialiste, sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 comme sur la r\u00e9forme du code du travail...\r\nEcoutez le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Eric Ciotti...\r\n  22''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France-Info...\r\nEt concernant ce projet de r\u00e9forme du code du travail... Les syndicats appellent \u00e0 une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation... 200 d\u00e9fil\u00e9s sont pr\u00e9vus dans toute la France selon la CGT... Des gr\u00e8ves vont affecter aussi les services publics et notamment les transports... Le texte qui doit donner pluss de souplesse au march\u00e9 du travail, est jug\u00e9 trop lib\u00e9ral par les syndicats et trop timide par le patronat...\r\n(R\u00e9f\u00e9rendum fiscale des entreprises) En Suisse, c'\u00e9tait dans l'air, c'est d\u00e9sormais fait... Les socialistes lancent le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme fiscale des entreprises... C'est ce qu'indique Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS dans le Bund ce matin... R\u00e9forme contre la RIE III... La gauche combat un projet qualifi\u00e9 de chantage des milieux \u00e9conomiques... Projet qui pr\u00e9voit des largesses fiscales pour les entreprises... Cons\u00e9quences de la suppression des statuts sp\u00e9ciaux pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res...\r\n(D3/PF, 3EME INITIATIVE SUR LA SOUVERAINETE ALIMENTAIRE) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi... Les Suisses vont se prononcer une fois de plus sur le contenu de leur assiette. \r\nTrois fois en tout... Puisque le syndicat Uniterre a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son initiative populaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire. \r\nSp\u00e9culation, s\u00e9curit\u00e9, souverainet\u00e9 alimentaire... C'est le troisi\u00e8me texte soumis en votation qui s'int\u00e9resse \u00e0 la production agricole. Deux de ces projets sont issus du monde paysan:  celui d'Uniterre et celui de l'Union suisse des paysans. Portraits crois\u00e9s sign\u00e9 Alexandra Richard... \r\n  01'33''\r\n(07/HUMAN BRAIN PROJECT ITV FRACKOWIAK) Human Brain Project, entre dans une autre phase... Le projet de recherche sur le cerveau humain, pilot\u00e9 par l'EPFL passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure... Les responsables du projet ont annonc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve la mise en route de leurs plate formes participatives... \r\nSix plate-formes qui vont permettre aux scientifiques de partager leurs donn\u00e9es.. Les outils de recherches d\u00e9velopp\u00e9s lors de la phase pr\u00e9paratoire sont d\u00e9sormais mises \u00e0 la disposition des scientifiques du monde entier... Alors qu'est ce que cela va changer... Explications du professeur Richard Frackowiak qui dirige le volet m\u00e9dical du projet.\r\n   50''\r\nRichard Frackowiak interrog\u00e9 par Mathieu Cupelin.\r\n(12/DISCUS. RUSSO-AMERICAINE POUR CHASSER DAESH DE RAQQA PA) En Syrie, apr\u00e8s la reprise de Palmyre par l'arm\u00e9e syrienne... objectif: Raqqa, la capitale du califat du groupe Etats Islamique... \r\nLa Russie et les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer pour expulser les djihadistes de leur fief. \r\nLes deux puissances sont d'accord sur le principe,  mais la forme de cette collaboration reste \u00e0 d\u00e9terminer. A Moscou, une correspondance de Jean-Didier Revoin...\r\n(D5/HAUSSE DU SALAIRE MINIMUM NATIONAL EN GB) C'est LA bonne nouvelles pour les salari\u00e9s britanniques... Une augmentation du salaire minimum... Elle est in\u00e9dite et c'est pour demain... Un salaire minimum qui progresse de 7 et demi pour cent et qui passe donc \u00e0 7 livres 20 de  l'heure, soit 10 francs suisses...  Jamais la Grande-Bretagne n'avait connu une telle hausse, depuis l'introduction du salaire minimum en 1999, par les travaillistes. Catherine Ilic \u00e0 Londres...\r\n  01'39''\r\n(18/SERVETTE FC EN POLE-POSITION POUR UNE PROMOTION EN CL PA) En football. Rel\u00e9gu\u00e9 sur le \u00ab tapis vert \u00bb en Promotion League \u00e0 cause de l'\u00e9tat de ses finances il y a une ann\u00e9e, le Servette FC pourrait retrouver tr\u00e8s vite, voire plus vite que pr\u00e9vu, la Challenge League. Les Servettiens b\u00e9n\u00e9ficient d'un sacr\u00e9 coup de pouce de l'actuel leader du championnat Ram qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il renoncerait \u00e0 une \u00e9ventuelle promotion sportive. Alain Th\u00e9voz. \r\n  47''\r\n(19/HOMMAGE GIAN MARIA TESTA ITV ZUBER) Et puis, la mort de Gianmaria Testa. L'auteur-compositeur-interpr\u00e8te italien a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer,  il avait 57 ans. Avant de choisir la musique, le chanteur avait travaill\u00e9 dans les chemins de fer italiens - il avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 chef de gare... La programmatrice Carine Zuber l'a fait venir \u00e0 plusieurs reprises en Suisse, d'abord au festival de jazz de Cully, puis l'an dernier au Moods \u00e0 Zurich... Carine Zuber. \r\n   03'47'' + Fin de parole 42\"\r\nNuovo, de Gianmaria Testa, une chanson choisie par Carine Zuber. Carine Zuber interrog\u00e9e par Simon Corthay.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel voil\u00e9 pour ce jeudi... Voire franchement nuageux le long du Jura... Des pluies sont attendues cet apr\u00e8s midi dans le Haut Valais et les Alpes Valaisannes... Quelques avers possible le long du Jura... Temp\u00e9ratures en plaines, elles seront encore tr\u00e8s douces, 8 \u00e0 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 15 \u00e0 17 l'apr\u00e8s midi... Jusqu'\u00e0 21 en Valais... Le foehn va encore souffler dans les Alpes... Demain, le ciel sera plus gris encore...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Il y aura encore un peu de soleil ce matin puis les nuages \u00e9lev\u00e9s envahiront le ciel. Ils seront de plus\r\nen plus denses au fil des heures. Le foehn deviendra fort \u00e0 temp\u00e9tueux dans le courant de la\r\njourn\u00e9e. Il soufflera le long des Alpes ainsi que dans le Chablais et il provoquera des pr\u00e9cipitations\r\nsoutenues dans la r\u00e9gion du Simplon. Les temp\u00e9ratures resteront \u00e9lev\u00e9es pour la saison avec 16\u00b0\r\nsur le Plateau, jusqu'\u00e0 21\u00b0 dans le Valais et le Chablais.\r\nVendredi le temps sera nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations, plut\u00f4t le matin. Quelques \u00e9claircies\r\nsont \u00e9galement possibles notamment en Valais. Le long des versants sud des Alpes, le restera\r\ncouvert avec des pr\u00e9cipitations soutenues. Malgr\u00e9 le foehn, les temp\u00e9ratures seront en recul avec\r\nau meilleur de la journ\u00e9e 11\u00b0 sur le Plateau, 13\u00b0 en Valais.\r\nLe week-end s'annonce en demi-teinte avec un temps assez ensoleill\u00e9 et des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es\r\n(Projet d'attentat en France) \r\n(Hildebrand)", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7597933", "ece-7597914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T10:39:09Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite tout \u00e7a pour \u00e7a, et voil\u00e0 que Fran\u00e7ois Hollande jette l'\u00e9ponge sur le projet de d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 apr\u00e8s 4 mois de controverses au sein de la gauche face \u00e0 l'opposition, c'est un nouveau coup dur pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de plus en plus impopulaire 3 initiatives un th\u00e8me comment le contenu de nos assiettes apr\u00e8s les Verts et l'Union suisse des paysans cette unitaire qui a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, un projet qui se veut un tournant agricole durable et solidaire, sans OGM, portraits crois\u00e9s de plusieurs conceptions de l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nD'ici \u00e0 2040 le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 91 ans aura augment\u00e9 de 60 voire m\u00eame de 120 pourcent suivant suivant les sc\u00e9narios en Suisse, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, alors qui s'occupera de nos a\u00een\u00e9s dans 20 ans, l'\u00c9tat ou des acteurs priv\u00e9s qui sont plus en plus nombreuses, faut -il voir cette apparition du priv\u00e9 comme un d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat Rendez -vous Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [93%] :\r\nUne nouvelle phase pour le Human Brain Project, le projet de recherche sur le cerveau humain qui passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure avec la mise en place de plateforme participative des chercheurs du monde entier pourront d\u00e9sormais partager leurs donn\u00e9es et cela aura des implications sur la m\u00e9decine notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nSituation politique instable r\u00e9cession retards dans les travaux, \u00e0 4 mois du d\u00e9but des Jeux olympiques de Rio, toutes les conditions ne sont pas remplies et l'inqui\u00e9tude s'installe, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nPoint on est \u00e0 l'agonie du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [94%] :\r\nQuinquennat la droite fran\u00e7aise ne m\u00e2che pas ses mots : la petite phrase est sign\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Laurent Wauquiez apr\u00e8s l'abandon du projet de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes, projet finalement d'avorter Fran\u00e7ois Hollande y renonce, faute d'accord entre l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat et les 2 chambres ne sont pas parvenus \u00e0 son entendre sur un texte identique, Fran\u00e7ois Hollande, qui accuse la droite d'avoir torpill\u00e9 la r\u00e9forme mais si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pensait ressouder son camp en accusant l'opposition h\u00e9 bien ce n'est pas gagn\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais appara\u00eet tr\u00e8s fragilis\u00e9, plus que jamais dans son propre camp \u00e0 Paris, une correspondance de Jo\u00eblle 15. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [91%] :\r\nC'est un renoncement n\u00e9cessaire, estime le d\u00e9put\u00e9 socialiste frondeur, Christian Paul, qui parle d'une controverse d\u00e9testable, c'est une victoire se r\u00e9jouissent m\u00eame les Verts, c'est peu dire que la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 n'\u00e9tait pas pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 gauche dans l'enterrement de 1\u00e8re classe et du coup, loin de redorer le blason de Fran\u00e7ois Hollande aupr\u00e8s de ses propres troupes avec ce d\u00e9bat, la gauche a perdu sa boussole, estiment certains, sa boussole et l'un de ses piliers, Christiane Taubira, qui avait quitt\u00e9 avec fracas le gouvernement Fran\u00e7ois Hollande est -il encore l'homme de la situation, la demande d'une primaire \u00e0 gauche retrouve de la vigueur, elle est m\u00eame renforc\u00e9 par un dernier sondage selon l'Ipsos, ce qu'il soit confront\u00e9 \u00e0 Alain Jupp\u00e9 ou Nicolas Sarkozy, Fran\u00e7ois Hollande ne saurait en aucun cas au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, le pr\u00e9sident r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une grande \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e mi- avril, pas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 le relancer Jo\u00ebl mes sketchs pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [96%] :\r\nAccus\u00e9 d'avoir torpill\u00e9 donc le projet de r\u00e9vision constitutionnelle, la droite a vivement d\u00e9nonc\u00e9 un manque de Leadership de la majorit\u00e9 socialiste sur cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 comme sur la r\u00e9forme du code du travail, \u00e9coutez le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains \u00c9ric Ciotti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [93%] :\r\nL'\u00e9chec sur tous les plans, en l'occurrence sur la question de la protection des Fran\u00e7ais contre le terrorisme et on peut y rajouter ce qui se passe aussi avec la loi, l'Khomri qui subira sur le fond, \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sort, donc \u00e0 un an de la fin du quinquennat plus rien n'est possible, plus aucune action n'est possible de la part de ce pouvoir qui est en d\u00e9liquescence totale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [99%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [99%] :\r\nEt concernant ce projet de r\u00e9forme du code du travail, les syndicats appellent \u00e0 une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [95%] :\r\n200 d\u00e9fil\u00e9s sont pr\u00e9vus dans toute la France aujourd'hui, selon la CGT, des gr\u00e8ves qui vont affecter aussi les services publics et notamment les transports un PER sur 2 est supprim\u00e9, le texte doit donner plus de souplesse au march\u00e9 du travail, il est jug\u00e9 trop lib\u00e9ral par les syndicats, trop timide par le patronat en Suisse, c'\u00e9tait dans l'air, c'est d\u00e9sormais fait les socialistes lancent le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme fiscale des entreprises, c'est ce qu'indique Christian Levrat dans le Bund ce matin r\u00e9forme contre la RAI 3 la gauche combat un projet qualifi\u00e9 de chantage des milieux \u00e9conomiques, projet qui pr\u00e9voit des largesses fiscales pour les entreprises, cons\u00e9quence de la suppression des statuts sp\u00e9ciaux pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [94%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 aussi les Suisses, qui vont se prononcer une fois de plus sur le contenu de leur assiette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [89%] :\r\n3 fois on tous puisque le Syndicat unitaire a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son initiative populaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire sp\u00e9culation s\u00e9curit\u00e9 souverainet\u00e9 alimentaire, c'est le 3\u00e8me texte soumis en votation qui s'int\u00e9resse \u00e0 la production agricole de ces projets sont issus du monde paysan, celui d'Uniterre, celui de l'Union suisse des paysans, portraits crois\u00e9s sign\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [90%] :\r\nCe qui les unit, c'est la volont\u00e9 de ne plus perdre de Terres fertiles et de prot\u00e9ger le paysage, mais que faire des sols agricoles comment les exploiter, c'est l\u00e0 que le monde paysan est divis\u00e9e, le Conseil national vers Balthasar Gl\u00e4ttli favorable \u00e0 l'initiative d'Uniterre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [88%] :\r\nL'initiative de l'Union suisse des paysans vice en fait \u00e0 \u00e0 augmenter la production suisse, \u00e7a c'est un approche productiviste, alors j'ai quand m\u00eame l'impression que c'est une autre vision d'ensemble qui se pr\u00e9sente ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [93%] :\r\nUne autre philosophie Uniterre r\u00eave d'un tournant agricole durable, solidaire et sans OGM, et cela passe aussi par une limitation des subventions pour les produits d'exportation le gruy\u00e8re, par exemple, l'ancien conseiller d'\u00c9tat et conseiller national \u00e9cologiste Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [85%] :\r\nIl nous faut plus ces aides \u00e0 l'exportation qui induisent des caract\u00e8res de productivit\u00e9 mais d'importation denr\u00e9es alimentaires, donc si on fait avec les possibilit\u00e9s naturelles de production de nos sols, notamment de nos prescrire de nos p\u00e2turages on va produire un peu moins de pri\u00e8re \u00e0 nourrir de grande qualit\u00e9 et on va pas p\u00e9naliser des agricultures vivri\u00e8res du Sud pour faire ici, on l'a vu r\u00e9cemment des surproductions de hier, dans la conjoncture actuelle, puisque la diminution de l'or de 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [89%] :\r\nFernand Cuche, qui soutient toutes les initiatives et ne craint pas l'indigestion, au contraire, ils voient dans cette opulence de projets, l'occasion pour les citoyens de s'exprimer sur le contenu de leur assiette et pour le Parlement de pr\u00e9parer un contre projet global fort qui exprimerait toutes ces saveurs dans un seul menu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [93%] :\r\nLe Human Brain Project entre dans une autre phase, ce projet de recherche sur le cerveau humain pilot\u00e9 par les PFL passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, les responsables du projet ont annonc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve, la mise en route de leur plateforme participative 6 plateformes au total qui vont permettre aux scientifiques de partager leur donner les outils de recherches d\u00e9velopp\u00e9s lors de la phase pr\u00e9paratoire sont d\u00e9sormais mises \u00e0 disposition des scientifiques du monde entier alors qu'est -ce que cela va changer, explications du professeur Richard Frackowiak, qui dirige le volet m\u00e9dical du projet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [81%] :\r\nPour nous, en m\u00e9decine, \u00e7a nous propose 2 ans de perfectionnement nos outils et apr\u00e8s \u00e7a nous permettra d'affil\u00e9e et en ajoutant \u00e0 la clinique classique toutes les examens annexes on sait pour quelle fili\u00e8re des maladies d'un fa\u00e7on beaucoup plus pr\u00e9cise et donc annonc\u00e9 beaucoup plus fine et m\u00eame de trouver des des m\u00e9dicaments plus appropri\u00e9 pour chaque imp\u00f4t, je pense \u00e0 l'Alfa, mais on peut avoir le m\u00eame raisonnement pour des maladies motrice comme Parkinson et quand il sionisme et surtout \u00e0 mon avis pour les malades psychiatriques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [91%] :\r\nOn pourra voir des progr\u00e8s rapides gr\u00e2ce \u00e0 ses collaborations que vous entamez. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:38) [79%] :\r\nTout ce que vous dire : c'est pas les premiers de oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez rapide et si \u00e7a continue comme \u00e7a, \u00e7a s'applique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [94%] :\r\nRichard Frackowiak, interrog\u00e9 par Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [95%] :\r\nEn Syrie, maintenant apr\u00e8s la reprise de Palmyre, par l'arm\u00e9e syrienne objectif maintenant Raqqa, la capitale du califat du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [96%] :\r\nLa Russie et les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer pour expulser les djihadistes de leur fief, les 2 puissances sont d'accord sur le principe, mais la forme de cette collaboration reste \u00e0 d\u00e9terminer, \u00e0 Moscou, correspondance de Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:06) [93%] :\r\nC'est officiel : Oleg Sir Molotov vice- ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a confirm\u00e9 : Moscou et Washington discutent de la coordination de leurs actions pour lib\u00e9rer Raqqa, le fief de l'\u00c9tat islamique en Syrie pour le diplomate russe, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont fini par comprendre qu'il fallait non seulement \u00e9changer des informations, mais aussi coordonner l'action dans la lutte contre le terrorisme, il y a quelques jours, John Brendan le patron de la CIA \u00e9tait \u00e0 Moscou, s'il ne s'est pas rendu au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res ni au Kremlin, il a rencontr\u00e9 ses homologues du FSB, l'ex- KGB pour \u00e9voquer le soutien du processus politique en Syrie et le sort de Bachar El-Assad la proposition russe d'une coordination plus \u00e9troite en Syrie avec Washington est sur la table depuis plusieurs mois, mais \u00e0 ce stade, le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la D\u00e9fense exclut toute op\u00e9ration conjointe avec Moscou pour lib\u00e9rer Raqqa, reconnaissant toutefois qu'il existe une concertation sur les endroits ne pas frapper et la d\u00e9sescalade du conflit Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [94%] :\r\nEn Grande-Bretagne, c'est la bonne nouvelle pour les salari\u00e9s une augmentation du salaire minimum, elle est in\u00e9dite, c'est pour demain, un salaire minimum qui progresse de cette demi pourcent qui passe donc \u00e0 7 livres 20 de l'heure, soit 10 francs suisses jamais la Grande-Bretagne avait connu une telle hausse depuis l'introduction du salaire minimum s'\u00e9tait en 99 par les travaillistes Catherine Ivic \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:22) [93%] :\r\nCette hausse massive du salaire minimum l\u00e9gal est un tournant important au Royaume-Uni, le gouvernement conservateur de David Cameron estime que la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays ne peut pas \u00eatre garanti sur le long terme si les r\u00e9mun\u00e9rations reste faible, il a donc pr\u00e9vu d'autres augmentations afin d'atteindre d'ici 2020, un salaire minimum \u00e0 9 livres, l'\u00e9quivalent de 12 francs 50 ce qui permettra \u00e0 6 millions de personnes de b\u00e9n\u00e9ficier d'un meilleur revenu si le gouvernement aux untel Paris c'est parce qu'il peut se le permettre, le march\u00e9 du travail frise actuellement le pleine emploi avec un taux d'ch\u00f4mage autour des 5 pourcent n\u00e9anmoins n\u00e9anmoins les secteurs \u00e0 bas salaires, notamment la grande distribution sont inquiets, selon la principale f\u00e9d\u00e9ration des commer\u00e7ants 900000 postes pourraient dispara\u00eetre d'ici 2025, en raison de cette hausse, mais aussi d'autres facteurs, tels que les bouleversements technologiques dans l'industrie, soeur Charlie Fillol, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des commer\u00e7ants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [86%] :\r\nMais un p\u00eacheur et \u00e7a marche : le directive du gouvernement et que le salaire minimum atteignent 60 pourcent du du revenu m\u00e9dian 2020, le probl\u00e8me c'est qu'un salaire moyen \u00e0 Londres n'a rien \u00e0 voir avec un salaire moyen ailleurs dans le pays avec des frites et par cons\u00e9quent cette ces mesures risquent surtout de freiner les embauches dans les r\u00e9gions qui sont les plus faibles \u00e9conomiquement et se faire et c'est pr\u00e9occupant, oui 4 et -ce \u00e0 ce mot comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:42) [90%] :\r\nLe gouvernement minimise de telles craintes, il ne pense pas que la revalorisation du salaire minimum aura un n\u00e9gatif sur le march\u00e9 du travail dans son ensemble, il s'appuie pour cela sur les statistiques officielles qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation de1,1 1000000 d'emplois d'ici 2020 Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:01) [92%] :\r\nEn football, rel\u00e9gu\u00e9 sur le tapis Vert en promotion en ligne \u00e0 cause de l'\u00e9tat de ses finances, il y a une ann\u00e9e le Servette FC pourrait retrouver tr\u00e8s vite, voire plus vite que pr\u00e9vu la Challenge Ligue et les servettien b\u00e9n\u00e9ficie d'un sacr\u00e9 coup de pouce de l'actuel leader du championnat, Ram, qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il renoncerait \u00e0 une \u00e9ventuelle promotion sportive Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:21) [90%] :\r\nLes exigences de la Suisse football Ligue sont telles que le club zougois pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer cartes sur table, afin de ne pas fausser les enjeux Ram aurait d\u00fb investir une somme consid\u00e9rable pour mettre son stade en conformit\u00e9 notamment termes de capacit\u00e9s de places couvertes et d'un secteur isol\u00e9 pour l'accueil des supporters adverses, ses dirigeants ne voulant prendre aucun risque quant \u00e0 la situation financi\u00e8re du club ils ont estim\u00e9 qu'une \u00e9ventuelle promotion en challenge ligue aurait davantage un cadeau empoisonn\u00e9 qu'une opportunit\u00e9 sportive \u00e0 saisir cette d\u00e9cision offre ainsi le Champ libre au Servette FC actuel 2\u00e8me avec 5 points d'avance sur criante \u00e0 9 journ\u00e9es du terme le club Genevois devrait obtenir sa licence pour la Challenge Ligue mais encore faudra -t-il que ses joueurs d\u00e9croche cette promotion sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [92%] :\r\nEt puis la mort de Gianmaria Testa, l'auteur- compositeur- interpr\u00e8te italien succomb\u00e9 \u00e0 un cancer, il avait 57 ans, avant de choisir la musique, le chanteur avait travaill\u00e9 dans les chemins de fer italiens, il avait d'ailleurs travaill\u00e9 comme chef de gare la programmatrice Carine Zuber l'a fait venir \u00e0 plusieurs reprises en Suisse, d'abord au festival de jazz de Cully, puis l'an dernier au mammouth \u00e0 Z\u00fcrich, Carine Zuber. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:30) [83%] :\r\nEn 2007 c'est exactement et de d\u00e9cider d'arr\u00eater d'\u00eatre chef de guerre, parce que pendant longtemps ceux qui jouaient que pendant les vacances ou le week- end, il est venu avec lui, c'\u00e9tait le moment, il avait d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la musique, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re fois la derni\u00e8re image qui me reste bien d\u00e9cid\u00e9, malgr\u00e9 la chimioth\u00e9rapie, l'an dernier d'absolument vouloir donner son concert mais physiquement il \u00e9tait incapable d'en donner un ancien, donc c'est par le vraiment son trompettiste Roberto, le pianiste, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de faire le. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:13:01) [69%] :\r\nBonsoir et Pierre-Marie a jou\u00e9 le nombre de chansons qui pouvait jouer et puis la sc\u00e8ne qui me notre embrassades quand on s'est quitt\u00e9 continue repartir, c'\u00e9tait la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:14) [69%] :\r\nDonc on m\u00eame joliment, qui donc c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame assez large, les gens d\u00e9j\u00e0 la la la la la la la la la, bon vent, quand m\u00eame, on va un Stadium tellement qu'une femme jamais. \r\nBonjour et parlons m\u00eame \u00e7a va mieux, qui est le n\u00f4tre, on va regarder autre chose que nous, chose qui est arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:50) [85%] :\r\nBonjour de Gian Gianmaria Testa une chanson choisie par Carine Zuber, elle \u00e9tait interrog\u00e9e par Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:56) [99%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal Blandine L\u00e9vite hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01CD2188-27E9-4B99-B657-E2BAA5D9021F", "internalArchiveId": "01CD2188-27E9-4B99-B657-E2BAA5D9021F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Les photomontages de Kavan The Kid", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "On vous emm\u00e8ne faire un tour aujourd'hui dans le monde fantastique et irr\u00e9el du jeune artiste am\u00e9ricain Kavan Cardoza dont le pseudo est Kavan the Kid. Kavan habite \u00e0 Los Angeles mais aussi dans un univers parall\u00e8le o\u00f9 il peut \u00eatre le bon ou le truand, le sorcier ou votre pire cauchemar en noir et blanc. Il se met en sc\u00e8ne dans de magnifiques photos retouch\u00e9es num\u00e9riquement et inspir\u00e9es par les mangas, le cin\u00e9ma et les litt\u00e9ratures de l'imaginaire. Pour lui son art est une exploration des multiples facettes de sa personnalit\u00e9.", "durationSec": 214, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578430", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Les photomontages de Kavan The Kid", "Les photomontages de Kavan The Kid / HAP_2016-03-31T18:10:00_happy-pics", "Les photomontages de Kavan The Kid / HAP_2016-03-31T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["On vous emm\u00e8ne faire un tour aujourd'hui dans le monde fantastique et irr\u00e9el du jeune artiste am\u00e9ricain Kavan Cardoza dont le pseudo est Kavan the Kid. Kavan habite \u00e0 Los Angeles mais aussi dans un univers parall\u00e8le o\u00f9 il peut \u00eatre le bon ou le truand, le sorcier ou votre pire cauchemar en noir et blanc. Il se met en sc\u00e8ne dans de magnifiques photos retouch\u00e9es num\u00e9riquement et inspir\u00e9es par les mangas, le cin\u00e9ma et les litt\u00e9ratures de l'imaginaire. Pour lui son art est une exploration des multiples facettes de sa personnalit\u00e9.", "On vous emm\u00e8ne faire un tour aujourd'hui dans le monde fantastique et irr\u00e9el du jeune artiste am\u00e9ricain Kavan Cardoza dont le pseudo est Kavan the Kid. Kavan habite \u00e0 Los Angeles mais aussi dans un univers parall\u00e8le o\u00f9 il peut \u00eatre le bon ou le truand, le sorcier ou votre pire cauchemar en noir et blanc. Il se met en sc\u00e8ne dans de magnifiques photos retouch\u00e9es num\u00e9riquement et inspir\u00e9es par les mangas, le cin\u00e9ma et les litt\u00e9ratures de l'imaginaire. Pour lui son art est une exploration des multiples facettes de sa personnalit\u00e9.", "On vous emm\u00e8ne faire un tour aujourd'hui dans le monde fantastique et irr\u00e9el du jeune artiste am\u00e9ricain Kavan Cardoza dont le pseudo est Kavan the Kid. Kavan habite \u00e0 Los Angeles mais aussi dans un univers parall\u00e8le o\u00f9 il peut \u00eatre le bon ou le truand, le sorcier ou votre pire cauchemar en noir et blanc. Il se met en sc\u00e8ne dans de magnifiques photos retouch\u00e9es num\u00e9riquement et inspir\u00e9es par les mangas, le cin\u00e9ma et les litt\u00e9ratures de l'imaginaire. Pour lui son art est une exploration des multiples facettes de sa personnalit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7578435", "ece-7578430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T01:09:04Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nDes cultures qui pique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [85%] :\r\nLes superh\u00e9ros sont partout, difficile d'\u00e9chapper \u00e0 leurs superpouvoirs leur super film leur super s\u00e9rie et leur super produits d\u00e9riv\u00e9s la ruche mondial en h\u00e9berge quelques-uns aussi mais, dirons -nous, peut-\u00eatre plus originaux que c'est gentil sauveur de l'humanit\u00e9 qui se baladent avec des slips rouges ou des toiles d'araign\u00e9e focus aujourd'hui sur ces \u00eatres \u00e9trange capacit\u00e9 avec l'artiste Cardoze le pseudo en tant qu'artiste et cabanes de Kid cabane de qui, des r\u00e9alisateurs mais aussi photographe, il a 27 ans, il habite et travaille \u00e0 Los-Angeles avant de tenir un appareil photo entre les mains, il a fait des \u00e9tudes pour devenir psychologue \u00e0 l'universit\u00e9 d'\u00c9tat de Mo\u00efse qui se trouve dans l'Idaho, aux \u00c9tats-Unis, c'est s\u00fbrement ce qui explique qu'aujourd'hui, l'explorateur vers son art tous les tourments de la psych\u00e9 humaine, son univers est \u00e0 la fois contemplatif onirique anxiog\u00e8ne m\u00e9lancolique et peupl\u00e9 d'\u00eatre aux capacit\u00e9s extraordinaires ou encore de personnage mystique envelopp\u00e9es d'obscurit\u00e9 avec un peu d'appr\u00e9hension et beaucoup de curiosit\u00e9, on apprivoise ces univers \u00e0 la symbolique forte qui semble tant\u00f4t sortir tout droit d'un esprit instable prisonnier de cette vision cauchemardesque ou encore d'un roman de l'imaginaire o\u00f9 le surnaturel et le fantastique non plus aucune limite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [87%] :\r\nTr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 par les Mangas, la pop culture les jeux vid\u00e9o et les h\u00e9ros, on retrouve dans ces photos post\u00e9es sur son conflit coeur des autoportraits dans lesquels il s'imagine \u00eatre une sorte de samoura\u00ef portant un sabre tranchant \u00e0 la main, mais aussi affubl\u00e9 de peinture jaune et noir sur son torse et sur son visage sur un clich\u00e9 ce guerrier grimpe \u00e0 mains nues sur une paroi rocheuse compl\u00e8tement lisse, plus loin, il a 20 imagine en Harry Potter chevauchant comme dans la sc\u00e8ne de parties de Quidditch \u00e0 balai magique et tentant d'attraper avec ses mains un vif d'or, cette petite balle ensorcel\u00e9e qui virevolte dans les airs, sauf qu'ici on n'est pas aux abords du ch\u00e2teau de Poudlard d'mais dans une petite ruelle de Los-Angeles plus loin qui a 25 vite dans l'univers de la s\u00e9rie Dragon ball en devenant un \u00e7a Yann explosant \u00e0 la force de son point le macadam d'une route qui se disloque se craquelle avec des morceaux de goudron de la taille d'une balle de tennis qui se dispersent dans les airs \u00e0 cause de la force de l'impact pour amplifier le c\u00f4t\u00e9 spectaculaire de la sc\u00e8ne d'autres artistes jouent avec la profondeur de Champ en foutant les d\u00e9bris visible au 1er plan mais explore aussi par l'image les c\u00f4t\u00e9s sombres de sa personnalit\u00e9 dans divers tableaux qui font froid dans le dos sur l'image appel\u00e9 Master of The cause le ma\u00eetre des corbeaux, il est enti\u00e8rement recouvert d'une tunique noir avec une capuche qui cache son visage, ce personnage qui ressemble \u00e9trangement \u00e0 la faucheuse est assis au beau milieu d'un \u00e9tang, entour\u00e9 d'arbres aux couleurs automnales autour de lui, vole des corbeaux noirs dont l'apparition des signes de mauvais pr\u00e9sage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est donc en devenant ses autres du cin\u00e9ma populaire ou de la litt\u00e9rature fantastique que notre jeune photographe plein de talent, explore diff\u00e9rentes facettes de sa personnalit\u00e9 cach\u00e9e derri\u00e8re ce masque que tout individu porte pour r\u00e9pondre aux exigences de la vie en soci\u00e9t\u00e9, sorte d'exutoire de ses angoisses et de ses fantasmes les photographies de sont aussi de magnifiques sc\u00e9nographie dans lesquelles son talent de manipulateur d'images, force le respect oui Cardoze en adoptant le nom de cabanes de Kid sur la toile, a choisi le bon pseudo son monde int\u00e9rieur et celui d'un enfant qui aime jouer \u00e0 se faire peur et \u00e0 se projeter dans des univers parall\u00e8les o\u00f9 il est parfois le bon ou le truand, le sorcier ou votre pire cauchemar en noir et blanc pour passer dans cette autre r\u00e9alit\u00e9 en plein \u00e9cran, rendez- vous sur notre page happy d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [90%] :\r\nLe but ultime. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T16:31:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BBFF628-FF66-4142-88BD-F46C861268A2", "internalArchiveId": "8BBFF628-FF66-4142-88BD-F46C861268A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Fermez les cuisines!", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "La majorit\u00e9 des nouveaux logements proposent des cuisines ouvertes sur le s\u00e9jour. Le mod\u00e8le des cuisines dites \"am\u00e9ricaines\" s'est impos\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies. Motif: un gain d'espace, d'argent, et de convivialit\u00e9. Pas s\u00fbr. Les nuisances sonores et olfactives gagnent en puissance. Militons pour le retour des cuisines ferm\u00e9es.\r\n\r\n* * Fermez les cuisines! ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(FERMEZ LES CUISINES!) JINGLE SPONSORIS\u00c9, puis:\r\n  02'17\r\n((***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. Un plaidoyer pour des cuisines ferm\u00e9es ce matin. Les derni\u00e8res statistiques le montrent: la majorit\u00e9 des nouveaux logements continuent de proposer des appartements ou des maisons avec des cuisines ouvertes le s\u00e9jour. Le mod\u00e8le des cuisines dites \"am\u00e9ricaines\" s'est impos\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies, et \u00e7a ne vous pla\u00eet pas, Pierre-Etienne...\r\nMais alors pas du tout... Il faut que la cuisine redevienne un pi\u00e8ce \u00e0 part enti\u00e8re... Grande et ferm\u00e9e. Les architectes sont \u00e0 la botte des promoteurs avec ces cuisines am\u00e9ricaines. Comment \u00e7a, on gagne de l'espace, \u00e7a co\u00fbte moins cher, c'est plus convivial...Convivial, mon oeil...Mais qu'on les ferme ces cuisines, un point c'est tout...\r\n***Mais je ne vous comprends pas... c'est vrai que c'est convivial une cuisine ouverte. C'est moderne et tout est adapt\u00e9 pour qu'elle soit fonctionnelle...\r\nC'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me...vous allez vite d\u00e9chanter..Vous aimez cuisiner en \u00e9coutant la radio? Eh ben avec la cuisne am\u00e9ricaine, c'est fichu, parce qu'ily a en a qui veulent \u00e9couter leur musique ou leur \u00e9mission sur une autre cha\u00eene dans le salon. C'est encore pire avec la t\u00e9l\u00e9... Vous aimez cuisiner des plats costauds, qui doivent mijoter pendant des heures? Et bien vous irez mitonner vos pieds de porc au mad\u00e8re  ou votre longeole dehors, sur le r\u00e9chaud de camping... M\u00eam si le plat est excellent au final, les fumets de cuissons se r\u00e9pandent dans toute la baraque...Les fumets... que dis-je... l'odeur lancinante, forte, \u00e2cre, prenante, envahissante,  \u00e9coeurante, carr\u00e9ment d\u00e9go\u00fbtante. M\u00eame un poisson juste poel\u00e9, son spectre odorif\u00e8re nage partout pendant des plombes... Ah la famille elle vous remercie pas, elle est cloitr\u00e9e dans la buanderie... Bravo pour la convivialit\u00e9..et non....les hottes d'aspirations de comp\u00e9tition, \u00e7a ne change strictement rien... Le bruit et l'odeur comme disait l'autre..\r\n***Ah, je vous comprends mieux maintenant... Mais si on ferme les cuisines... on s'enferme...\r\nEt alors, qu'on les ferme ces cuisines... c'est beaucoup plus convivial qu'on croit...les petits gourmands vous viennent voir ce qui s'y passe, gouter s'ils veulent... boire un verre avant de passer \u00e0 l'ap\u00e9ritif \u00e0 proprement parler dehors... La cuisine ferm\u00e9e c'est comme un temple... C'est ouvert pour tout le monde... Une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur, on assume tout...on peut parler fort, on peut sortir un fromage qui pue bon.. On ne ferme pas pour garder des secrets de fabrications, pour voir si on a ouvert un bo\u00eete de chou rouge plut\u00f4t que de le cuisiner frais... Non on ferme la cuisine pour qu'on puisse y retrouver sa libert\u00e9.\r\n***La libert\u00e9 du go\u00fbt des autres. On vous retrouve demain, Pierre-Etienne Joye.))", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Fermez les cuisines!", "Fermez les cuisines! / JDM_2016-03-31T07:27:00_le-gout-des-autres", "Fermez les cuisines! / JDM_2016-03-31T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Les derni\u00e8res statistiques le montrent: la majorit\u00e9 des nouveaux logements continuent de proposer des appartements ou des maisons avec des cuisines ouvertes sur le s\u00e9jour. Le mod\u00e8le des cuisines dites \"am\u00e9ricaines\" s'est impos\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies. Motif: un gain d\u2019espace, d\u2019argent, et de convivialit\u00e9. Pas s\u00fbr. Les nuisances sonores et olfactives gagnent en puissance. Militons pour le retour des cuisines ferm\u00e9es.", "La majorit\u00e9 des nouveaux logements proposent des cuisines ouvertes sur le s\u00e9jour. Le mod\u00e8le des cuisines dites \"am\u00e9ricaines\" s'est impos\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies. Motif: un gain d\u2019espace, d\u2019argent, et de convivialit\u00e9. Pas s\u00fbr. Les nuisances sonores et olfactives gagnent en puissance. Militons pour le retour des cuisines ferm\u00e9es.", "La majorit\u00e9 des nouveaux logements proposent des cuisines ouvertes sur le s\u00e9jour. Le mod\u00e8le des cuisines dites \"am\u00e9ricaines\" s'est impos\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies. Motif: un gain d\u2019espace, d\u2019argent, et de convivialit\u00e9. Pas s\u00fbr. Les nuisances sonores et olfactives gagnent en puissance. Militons pour le retour des cuisines ferm\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7597930", "ece-7597912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T00:01:26Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLe go\u00fbt des autres avec bonsoir du Nord Vaudois du 1er au 6 avril \u00e0 Yverdon-les-Bains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nBonjour Pierre \u00c9tienne Joas bonjour ce matin un plaidoyer pour des cuisines ferm\u00e9es, les derni\u00e8res statistiques le montrent bien la majorit\u00e9 des nouveaux logements continuent de proposer des appartements ou des maisons avec des cuisines ouvertes sur le s\u00e9jour, le mod\u00e8le des cuisines dites am\u00e9ricaines qui s'est impos\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies et moi, qu'on puisse dire, Pierre-\u00c9tienne c'est que \u00e7a, \u00e7a ne vous pla\u00eet pas non, mais alors pas du tout, il faut que la cuisine redevienne une pi\u00e8ce \u00e0 part enti\u00e8re, grande et ferm\u00e9e, les architectes sont \u00e0 la botte des promoteurs avec ces cuisines am\u00e9ricaines : comment \u00e7a, on gagne de l'espace, \u00e7a co\u00fbte moins cher, c'est plus convivial, convivial, le monde, mais qu'on les ferme ces cuisines, un point c'est tout, je vous comprends pas totalement Pierre \u00c9tienne, c'est vrai que c'est quand m\u00eame assez convivial, une cuisine ouverte c'est moderne, \u00e7a c'est s\u00fbr, et tout est adapt\u00e9 \u00e0 priori pour que, pour qu'elle soit fonctionnelle, ben c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, hein, vous allez vite d\u00e9chanter, vous aimez cuisiner en \u00e9coutant la radio bien avec la cuisine am\u00e9ricaine, c'est fichu, parce qu'il y en a qui veulent \u00e9couter leur musique ou leur \u00e9mission sur une autre cha\u00eene dans le salon, c'est encore pire avec la t\u00e9l\u00e9 et vous aimez cuisiner des plats costauds qui doivent mijoter pendant des heures, et bien vous irez mitonner vos pieds de porc au mad\u00e8re au vote l'dehors sur le r\u00e9chaud de camping, m\u00eame si le plat est excellent, au final, les fumets de cuissons se r\u00e9pandent dans toute la baraque Les fumets, que dis -je, l'odeur lancinante forte \u00e2cre prenante envahissante \u00e9coeurante carr\u00e9ment d\u00e9go\u00fbtante, m\u00eame un poisson juste pour elle et son spectre Aude aurif\u00e8re Dash partout pendant des plombes \u00e0 la famille, elle vous remercie par elle est clo\u00eetr\u00e9e dans la buanderie, bravo pour la convivialit\u00e9 mais non les hottes d'aspiration de comp\u00e9tition, \u00e7a ne change strictement rien, le bruit et l'odeur, comme disait l'autre, le voyageur, l\u00e0 je vous comprends un peu mieux Pierre-\u00c9tienne d'accord cuisines alors si on cuisines, on s'enferme aussi et alors qu'on les ferme ces cuisines, c'est beaucoup plus convivial qu'on le croit, les petits gourmands viennent vous voir s'ils viennent voir ce qui se passe, go\u00fbter, s'ils veulent ou pas boire un verre avant de passer \u00e0 l'ap\u00e9ritif \u00e0 proprement parler dehors la cuisine ferm\u00e9e, c'est comme un temple, c'est ouvert pour tout le monde, une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur on assume tout, on peut parler fort, on peut sortir un fromage qui pue, bon, on ne ferme pas pour garder des secrets de fabrication pour voir si on a ouvert une bo\u00eete de chou rouge plut\u00f4t que de le cuisiner frais non on ferme la cuisine pour qu'on puisse y retrouver sa libert\u00e9, la libert\u00e9 du go\u00fbt des autres, plaidoyer pour les cuisines ferm\u00e9es, on vous retrouve demain Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nLe go\u00fbt des autres avec le Comptoir du Nord Vaudois du 1er au 10 avril \u00e0 Yverdon-les-Bains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FC8C00D-84B2-4DDD-B2D6-EE342A33C911", "internalArchiveId": "7FC8C00D-84B2-4DDD-B2D6-EE342A33C911", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le mod\u00e8le des nouveaux dissidents", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Eltchaninoff , philosophe\r\nLes nouveaux dissidents incarnent avec courage un combat individuel contre les dictatures et les injustices. H\u00e9ritiers des dissidents sovi\u00e9tiques, ils r\u00e9apparaissent un peu partout et ce que vivent leur concitoyens les r\u00e9voltent. Quelles sont leurs m\u00e9thodes? Peuvent-ils nous servir de mod\u00e8les? El\u00e9ments de r\u00e9ponses avec le philosophe Michel Eltchaninoff.\r\n\r\n* * Le mod\u00e8le des nouveaux dissidents Une iranienne qui danse sans voile sur les terrasses de T\u00e9h\u00e9ran, un palestinien qui construit une cabane de la paix dans les territoires occup\u00e9s: ce sont les nouveaux dissidents! Ils incarnent avec courage un combat individuel contre les dictatures et les injustices. H\u00e9ritiers des dissidents sovi\u00e9tiques,  ils r\u00e9apparaissent un peu partout et ce que vivent leur concitoyens les r\u00e9voltent.  \r\nQuelles sont leurs m\u00e9thodes? Peuvent-ils nous servir de mod\u00e8les ? \r\nR\u00e9ponse avec le philosophe Michel Eltchaninoff qui les a rencontr\u00e9s. \r\n  SON 03'21''\r\nPropos recueillis par Manuela Salvi.\r\nLes nouveaux dissidents, c'est le titre de l'ouvrage de Michel Eltchaninoff, chez Stock. Un philosophe que vous retrouverez plus longuement ce dimanche dans Haute d\u00e9finition.", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597907", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le mod\u00e8le des nouveaux dissidents  / JDM_2016-03-31T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les nouveaux dissidents incarnent avec courage un combat individuel contre les dictatures et les injustices. H\u00e9ritiers des dissidents sovi\u00e9tiques, ils r\u00e9apparaissent un peu partout et ce que vivent leur concitoyens les r\u00e9voltent. Quelles sont leurs m\u00e9thodes? Peuvent-ils nous servir de mod\u00e8les? El\u00e9ments de r\u00e9ponses avec le philosophe Michel Eltchaninoff."], "variantIds": ["ece-7597907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T22:03:26Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n23 une Iranienne qui danse sans voile sur les terrasses de T\u00e9h\u00e9ran un palestinien qui construit une cabane de la paix dans les territoires occup\u00e9s, ce sont les nouveaux dissidents, ils incarnent avec courage un combat individuel contre les dictatures et contre toutes les injustices, h\u00e9ritiers des dissidents sovi\u00e9tiques, ils r\u00e9apparaissent un peu partout et ce que vivent leur concitoyens les r\u00e9voltent quelles sont leurs m\u00e9thodes peuvent -ils ces dissidents, ces nouveaux dissidents peuvent -ils nous servir de mod\u00e8le, r\u00e9ponse tout de suite avec le philosophe Michel Eltchaninoff, qui les a rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nCes nouveaux dissidents, on les traite des dissidents d'avant, c'est-\u00e0-dire qui sont non violents, ils sont plut\u00f4t individualiste, c'est-\u00e0-dire qui refuse d'\u00eatre le petit soldat d'une grande organisation politique et puis ils refusent la clandestinit\u00e9, ils avancent \u00e0 visage d\u00e9couvert, mais ce qui est nouveau chez eux c'est qu'ils sont plus pragmatiques que leurs a\u00een\u00e9s, ils sont un peu moins id\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire qu'qui croient pas forc\u00e9ment aux grandes id\u00e9es politiques, ils veulent surtout affirmer leur droit \u00e0 eux et puis enfin, ils ont un souci tr\u00e8s important qui est de de faire que la dignit\u00e9 humaine n'existe pas seulement dans le domaine politique, la sph\u00e8re publique, mais \u00e9galement dans la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [98%] :\r\nMais pourquoi dites -vous qu'ils ont pris de l'avance sur leur temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [84%] :\r\nParce qu'en fait ils sont minoritaires par essence puisque puisque les dissidents, celui qui se s\u00e9pare du groupe et ils ont pris de l'avance sur leur temps parce qu'il est, en fait, ils les identifient des probl\u00e8mes qui vont toucher la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re, mais que la majorit\u00e9 d'a pas encore vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [88%] :\r\nCe que leurs actions souvent originales sont efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\nElles sont efficaces parce que elle vise \u00e0 marquer les consciences, souvent, elle passe par la musique, l'art, la po\u00e9sie, la la vid\u00e9o- clip, par exemple, on peut penser aux Riot en Russie, qui avait fait une pri\u00e8re punk dans une \u00e9glise pour d\u00e9noncer les Liens entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat poutinien mais, effectivement, l'id\u00e9e c'est : pas d'avoir une effectivit\u00e9 rapide parce que la disproportion des forces est trop grande entre l'\u00c9tat et quelques individus, mais l'id\u00e9e, c'est v\u00e9ritablement de faire une action d'\u00e9clat que toute la soci\u00e9t\u00e9 voit il fasse r\u00e9fl\u00e9chir et peut-\u00eatre avancer tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [96%] :\r\nCe sont des individualistes et \u00e0 la fois ils incarnent les combats de la soci\u00e9t\u00e9, ce n'est pas paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nBah, c'est un individualisme qui n'est pas un \u00e9go\u00efsme c'est-\u00e0-dire que il, ils sont 2, farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de d'\u00eatre fondue dans un groupe, ils gardent leur libert\u00e9 toujours de parole et d'action qui fait leur valeur, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont capables vis-\u00e0-vis de leur propre groupe, voire m\u00eame dans leur couple, de dire que \u00e7a va pas, au nom de leur libert\u00e9 et en m\u00eame temps, ils le font parce que ils sont quelque chose qui va pas dans leur soci\u00e9t\u00e9, donc c'est pas un \u00e9go\u00efsme, c'est un individualisme qui s\u00e9vit au service de tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [80%] :\r\nDonc leur d\u00e9marche \u00e9thique les dissidents, vous avez rencontr\u00e9 lutte contre des r\u00e9gimes autoritaires des des dictatures des th\u00e9ocraties Portrait d'Europ\u00e9ens et d'Am\u00e9ricains, il n'y a pas dissidents possible en d\u00e9mocratie et l'\u00c9tat, les passions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [90%] :\r\nSi une dissidence possible dans des d\u00e9mocraties d\u00e9faillante, comme elle dit, la d\u00e9mocratie mexicaine qui est extr\u00eamement corrompu et coopt\u00e9 par une classe politique li\u00e9e au narcotrafic o\u00f9 je suis all\u00e9 mais \u00e9videmment, il y a des nouveaux dissidents en d\u00e9mocratie des lanceurs d'alerte dans des banques, des lanceurs d'alerte par rapport \u00e0 la surveillance \u00e9lectronique, on pense \u00e0 \u00c9douard Snowden des personnes dans des grandes entreprises qui vont d\u00e9noncer des malversations, donc en fait, les dissidents que je suis all\u00e9 voir ailleurs, d'autres vies que la mienne en quelque sorte, peuvent servir de mod\u00e8le, mais en fait, \u00e7a peut aussi nous aider \u00e0 \u00e0 comprendre comment protester, c'est-\u00e0-dire que, il y a des injustices, il y a des il y a des dominations il y a des lobbies, \u00e0 des secrets et heureusement il y a des individus qui peuvent lutter de mani\u00e8re non pas trop id\u00e9ologique de mani\u00e8re non violente ici et donc je pense que les dissidents que j'ai rencontr\u00e9s dans le monde sont aussi des exemples de de courage et d'engagement dans nos d\u00e9mocraties. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Manuela Salvi, les nouveaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1620FDEB-D9A9-4F51-848F-A8FA6CD852F0", "internalArchiveId": "1620FDEB-D9A9-4F51-848F-A8FA6CD852F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ultranationaliste serbe Vojislav Seselj acquitt\u00e9 par le tribunal de La Haye", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie (TPIY) a acquitt\u00e9 jeudi l'ultranationaliste serbe Vojislav Seselj de l'ensemble des neuf accusations de crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre.\r\n\r\n* * L'ultranationaliste serbe Vojislav Seselj acquitt\u00e9 par le tribunal de La Haye 12h30 TPI Franco\r\nLe Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie vient d'acquitter l'ultranationaliste serbe Vojislav Che-Chel pour toutes les charges retenues contre lui au terme d'un proc\u00e8s-fleuve. Alain Franco, vous suivez la justice p\u00e9nale internationale pour nous. C'est une surprise.\r\nOui et le mot surprise est un euph\u00e9misme, tant, pour tous les connaisseurs de la guerre dans les Balkans, celui qui fut vice-premier ministre de Serbie aux c\u00f4t\u00e9s de Slobodan Milosevic personnifie, avec les Karadzic et Mladic,\u00a0 les id\u00e9ologues et d\u00e9fenseurs de la cause de la grande serbie et du nettoyage ethnique. Rappelez vous que la guerre dans les Balkans a fait 300\u00a0000 morts, dont les deux tiers de civils.\r\nMais si les juges du TPIY reconnaissent qu'il y a eu de nombreux crimes commis pendant les ann\u00e9es nontante en ex-Yougoslavie, ils n'en exon\u00e8rent pas moins ce chef ultra-nationaliste qui recrutait des volontaires civils, lesquels participaient aux meurtres, d\u00e9portations, et viols collectifs contre les populations non-serbes de Croatie et de Bosnie.\r\nPourquoi cet acquittement\u00a0?\r\nLa lecture du jugement a dur\u00e9 une heure et demie. Une heure et demie d'une critique f\u00e9roce du travail de l'accusation, des t\u00e9moins et des documents pr\u00e9sent\u00e9s. Au final, la Chambre n'est convaincue par aucun des arguments du procureur. Il y avait 9 chefs d'inculpations de crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre\u00a0: tous rejet\u00e9s. Seselj est acquitt\u00e9, le mandat d'arr\u00eat est lev\u00e9. sorti de sa cellule pour cause m\u00e9dicale, atteint d'un cancer mais en forme, toujours actifs en politique en Serbie, cet ultra-nationaliste clamait du TPI. Il a refait de lui un homme libre dans un jugement qui fera couler beaucoup, beaucoup d'encre.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ultranationaliste serbe Vojislav Seselj acquitt\u00e9 par le tribunal de La Haye / 12H30_2016-03-31T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie (TPIY) a acquitt\u00e9 jeudi l'ultranationaliste serbe Vojislav Seselj de l'ensemble des neuf accusations de crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre."], "variantIds": ["ece-7597883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T15:03:07Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Direct de Sion allait \u00e0 pr\u00e9sent le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie vient d'acquitter l'ultranationaliste serbe Vojislav chez Shell pour toutes les charges retenues contre lui, au terme d'un proc\u00e8s- fleuve alors Franco vous suivez la justice p\u00e9nale internationale pour nous et ce verdict, c'est une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, et le mot surprise est un euph\u00e9misme tant pour tous les connaisseurs de la guerre dans les Balkans, celui qui fut vice- 1er ministre de Serbie, aux c\u00f4t\u00e9s de Slobodan Milosevic, personnifie avec les Karadzic et Mladic les id\u00e9ologues de la cause de la Grande Serbie et du nettoyage ethnique, rappelez -vous que la guerre dans les Balkans, a fait 300000 morts dont les 2 tiers de civils, mais si les juges du TPIY reconnaissent qu'il y a eu de nombreux crimes commis dans la r\u00e9gion dans les ann\u00e9es 90 et que chez Shell porter haut le discours de la purification ethnique, il n'en exon\u00e8rent pas moins ce chef ultra- nationaliste qui recrutait des miliciens lesquels participaient aux meurtres, d\u00e9portations et viols collectifs contre les populations non Serbes de Croatie et de Bosnie alors \u00e9videmment allant s'interroge : pourquoi cet acquittement, h\u00e9 bien la lecture du jugement a dur\u00e9 une heure et demie une heure et demie d'une critique f\u00e9roce du travail de l'accusation des t\u00e9moins et des documents pr\u00e9sent\u00e9s au final, la Chambre des convaincue par aucun des arguments du procureur, il y avait 9 chefs d'inculpation de crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre, tous rejet\u00e9s chez Shell est acquitt\u00e9 le mandat d'arr\u00eat est lev\u00e9, sorti de sa cellule pour cause m\u00e9dicale atteint la grande serre mais en forme et toujours actifs en politique \u00e0 Belgrade depuis il retourn\u00e9 cet ultra- nationaliste, clamait son les prix du TPI ce TPI a refait de lui un homme libre, dans un jugement qui fera couler beaucoup, beaucoup d'encre au bureau de Serge Brammertz le procureur du TPI, on parle d'un jour noir pour la justice et on confie \u00e9tudier le jugement en vue d'un appel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [79%] :\r\nAlain Franco, notre rubrique internationale et de la et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7E6A93A-E1F0-4678-A22A-C0E363EDDE6B", "internalArchiveId": "D7E6A93A-E1F0-4678-A22A-C0E363EDDE6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux Suisses face aux neiges du Japon", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9duits par la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 exceptionnelles de la neige qui tombe dans la vall\u00e9e d'Hakuba, G\u00e9raldine Grand et Simon Favez y ont ouvert une lodge baptis\u00e9e Kodama, \"L'Esprit de la For\u00eat\" en japonais. \r\nRencontre avec deux fous de glisse qui ont quitt\u00e9 la Suisse pour le Pays du Soleil Levant. Par Jonas Pulver.", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578290", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Deux Suisses face aux neiges du Japon / MAT_2016-03-31T07:37:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 31.03.2016"], "alternativeSummary": ["S\u00e9duits par la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 exceptionnelles de la neige qui tombe dans la vall\u00e9e d'Hakuba, G\u00e9raldine Grand et Simon Favez y ont ouvert une lodge baptis\u00e9e Kodama, \"L'Esprit de la For\u00eat\" en japonais. \n\nRencontre avec deux fous de glisse qui ont quitt\u00e9 la Suisse pour le Pays du Soleil Levant. Par Jonas Pulver."], "variantIds": ["ece-7578290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T23:19:33Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures 33 sur Espace 2 et nous partons du c\u00f4t\u00e9 du Japon, non pas pour admirer les cerisiers qui viennent d'\u00e9clore, mais pour chausser les skis et suivre les traces de 2 romans passionn\u00e9s de glisse, il s'appelle G\u00e9raldine Grand et si Montfavet The ils ont la trentaine, ils ont choisi de quitter la Suisse en 2000 14 pourcent Arak Arak bas dans la pr\u00e9fecture de Nagano, o\u00f9 ils ont ouvert une lodge, autrement dit une pension au pied des pistes. \r\nBonjour, Jonas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 nu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [96%] :\r\nVous \u00eates notre chroniqueur \u00e0 Tokyo et vous avez pris le bus r\u00e9cemment pour aller rendre visite \u00e0 G\u00e9raldine Simon dans cette r\u00e9gion o\u00f9 il tombe des quantit\u00e9s de neige record. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [75%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, plus de 11 m\u00e8tres c'est la masse de neige qui re\u00e7oit chaque saison la vall\u00e9e d'accord \u00e7a c'est autant voire plus que certaines r\u00e9gions du Canada, m\u00eame si, \u00e0 Hakuba, en fait, paradoxalement, se trouve \u00e0 la m\u00eame attitude que l'Afrique du Nord alors G\u00e9raldine Roux si vous entendez son de ferraille, originaire de Lausanne sont mari\u00e9s et Paris sont tomb\u00e9s amoureux pour cette r\u00e9gion du Japon dans le dans le relief plut\u00f4t Rambuteau majestueux rappellera pour la Suisse, m\u00eame s'il est en f\u00eate toute proche de la mer, mais on voit la mer par temps clair, depuis samedi, t\u00e9l\u00e9 injecteurs mis \u00e0 Kodama donc la tr\u00e8s belle par G\u00e9rald Simon et puis aussi, ce qui, avec eux, fait d\u00e9couvrir de mais l\u00e0 on \u00e9tait nous des larges boulevards de grandes combat c'\u00e9tait qui le Sinn multitude de tr\u00e8s jolis Space hors piste. \r\nComment petit vallon qui sur une rivi\u00e8re endormi quelques couloirs auquel on peut acc\u00e9der qu'en randonn\u00e9e et puis encore d\u00e9pendante que l'on savoure entre les hommes parce que du sport bien s\u00fbr mais avec un joli suppl\u00e9ment de po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [89%] :\r\nEt c'est d'ailleurs une belle histoire que celle qui a amen\u00e9 G\u00e9raldine et Simon jusqu'au Japon puisqu'ils \u00e9taient partis pour un tour du monde, un tour du monde, plac\u00e9e sous le signe de l'entraide si je trompe pas Jonas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [73%] :\r\nOui, c'est \u00e7a tout \u00e0 fait vrai une fa\u00e7on voil\u00e0 le nom de leur projet, qui donc snowboard, Surf les gros potable un voyage dans la partie humanitaire avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e notamment par le co\u00fbt d'une campagne de Prades funding bon j'allum\u00e9 qui vont nous raconter un petit p\u00e9riple et surtout de ce grand saut qui ont amen\u00e9 de la Suisse jusqu'\u00e0 la c\u00f4te ouest de l'id\u00e9e re\u00e7ue au Japon \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [91%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de partir en fait une ann\u00e9e en tour du monde pour en fait snowboard et et surfer sur les 5 continents et il nous tenait \u00e0 coeur de d'apporter quelque chose de plus \u00e0 ses voyages personnels, c'\u00e9tait d'amener des filtres \u00e0 eau aux populations dans le besoin, donc on a distribu\u00e9 tout au long de cette ann\u00e9e 50 filtres \u00e0 eau dans diff\u00e9rents pays, donc on a commenc\u00e9 par le Maroc, o\u00f9 on a distribu\u00e9 pas mal de filtres dans la classe, ensuite, Afrique du Sud. \r\nMozambique Madagascar, on a aussi distribu\u00e9 beaucoup de filtres on a encha\u00een\u00e9 avec la Nouvelle-Z\u00e9lande, l'Australie, l'Indon\u00e9sie et les Philippines ou on a donn\u00e9 aussi des filtres et puis le Japon, et voil\u00e0, on s'est arr\u00eat\u00e9 au Japon, on devait continuer sur Hawa\u00ef Alaska mais \u00e9tant donn\u00e9 notre coup de coeur pour pour le Japon et \u00e0 coups de barre, on se dit qu'il valait mieux s'arr\u00eater l\u00e0 pour commencer un nouveau projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [85%] :\r\nAlors je pense que la 1\u00e8re chose qui nous a s\u00e9duit 6, les quantit\u00e9s de neige et puis la qualit\u00e9 des montagnes qui a ici qu'ont vraiment rien en Guin\u00e9e aux Alpes suisses ou ou europ\u00e9ennes, on est tr\u00e8s au sud, mais il y a vraiment des courants de Sib\u00e9rie qui descendent qui traverse la mer du Japon et puis qui apportent \u00e9norm\u00e9ment d'humidit\u00e9, donc d\u00e8s qu'il y a un petit nuage, il y a des gros flocons de neige qui est tomb\u00e9e, donc en g\u00e9n\u00e9ral 4 jours par semaine \u00e7a neiges et puis apr\u00e8s, on a les \u00e9claircies, les jours de beau pour profiter oui ce qui est pas mal dans les for\u00eats de bouleaux qui sont des grands arbres sont tr\u00e8s espac\u00e9es, il y a beaucoup de place pour ce qui est et puis \u00e7a permet surtout dans les jours de mauvais temps de d'\u00eatre quand m\u00eame dans Le Devoir, le relief et puis de voir, on va voir ce qui est dans la temp\u00eate et puis dans dans des grosses quantit\u00e9s de neige. \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s important pour nous de garder ce Style japonais avec ses ses fen\u00eatre s'\u00e9panouit en papier et puis dans la plupart des champs m\u00eame les chambres Western toute cette touche japonaise quand m\u00eame qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s importante pour nous regarder, donc on est, on est tomb\u00e9 sur ce Kodama, qui signifie l'esprit de la for\u00eat qui correspondait bien \u00e0 l'ambiance dans laquelle on on ce qui, au Japon, on sait Direct senti chez nous \u00e0 Kodama. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Simon Favez G\u00e9raldine Grand, au micro de jeunesse que l'hiver, alors si vous \u00eates au Japon, et vous avez envie d'aller ce qui est bien, vous prenez un bus \u00e0 Tokyo et 5 heures plus tard, vous \u00eates \u00e0 Kouba, dans la pr\u00e9fecture de Nagano, un petit d\u00e9tail non n\u00e9gligeable pour les amateurs de glisse le domaine ce qui a \u00e0 Kouba est ouvert jusqu'en mai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T08:50:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CB35FE1-9CF0-4B03-A834-B3083E76DB63", "internalArchiveId": "6CB35FE1-9CF0-4B03-A834-B3083E76DB63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victor Hugo: R\u00e9cits de voyages (4/5) : Une visite \u00e0 Chillon", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Victor Hugo est venu en Suisse \u00e0 cinq reprises, mais c'est essentiellement le voyage de 18 jours qu'il f\u00eet chez nous an 1839 qui a laiss\u00e9 des traces dans son ouvre. En effet plusieurs des grandes lettres, constituant le r\u00e9cit de voyage publi\u00e9 en 1842 sous le titre \"Le Rhin\", ont trait \u00e0 son passage en Suisse et constituent de pittoresques descriptions de B\u00e2le, Zurich, Schaffhouse, Vevey, Chillon ou Lausanne. Ces lettres ont paru sous le titre \"Voyages en Suisse\" aux \u00e9ditions L'Age d'Homme.", "durationSec": 1755, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578266", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["voyage"], "alternativeTitle": ["Imaginaire du 31.03.2016", "Victor Hugo: R\u00e9cits de voyages (4/5) / IMA_2016-03-31T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 31.03.2016", "Victor Hugo: R\u00e9cits de voyages (4/5) / IMA_2016-03-31T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["Victor Hugo est venu en Suisse \u00e0 cinq reprises, mais c'est essentiellement le voyage de 18 jours qu'il f\u00eet chez nous an 1839 qui a laiss\u00e9 des traces dans son \u0153uvre. En effet plusieurs des grandes lettres, constituant le r\u00e9cit de voyage publi\u00e9 en 1842 sous le titre \"Le Rhin\", ont trait \u00e0 son passage en Suisse et constituent de pittoresques descriptions de B\u00e2le, Zurich, Schaffhouse, Vevey, Chillon ou Lausanne.\n\nCes lettres ont paru sous le titre \"Voyages en Suisse\" aux \u00e9ditions L'Age d'Homme. \n\n\"Une visite \u00e0 Chillon\"\nInterpr\u00e8te: Yves Jenny\nR\u00e9alisation: Claude Dalcher", "Victor Hugo est venu en Suisse \u00e0 cinq reprises, mais c'est essentiellement le voyage de 18 jours qu'il f\u00eet chez nous an 1839 qui a laiss\u00e9 des traces dans son \u0153uvre. En effet plusieurs des grandes lettres, constituant le r\u00e9cit de voyage publi\u00e9 en 1842 sous le titre \"Le Rhin\", ont trait \u00e0 son passage en Suisse et constituent de pittoresques descriptions de B\u00e2le, Zurich, Schaffhouse, Vevey, Chillon ou Lausanne.\n\nCes lettres ont paru sous le titre \"Voyages en Suisse\" aux \u00e9ditions L'Age d'Homme. \n\n\"Une visite \u00e0 Chillon\"\nInterpr\u00e8te: Yves Jenny\nR\u00e9alisation: Claude Dalcher"], "variantIds": ["ece-7578267", "ece-7578266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T14:10:15Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDu 8 au 16 avril et dans l'\u00e9mission Jazz sur Espace 2 plus d'infos sur QI Ch. \r\nClaude Dalcher, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous Victor Hugo est venu en Suisse, \u00e0 5 reprises entre 1825 et 1884 mais cette essentiellement le voyage de 18 jours qu'il f\u00eet chez nous en 1839 qui a laiss\u00e9 des traces dans son oeuvre, en effet, plusieurs des grandes lettres constituant le r\u00e9cit de voyage publi\u00e9 sous le titre Le Rhin ont trait \u00e0 son passage en Suisse et constituent de pittoresques descriptions de B\u00e2le, Z\u00fcrich Schaffhouse Lucerne ou encore Lausanne plusieurs de ses textes regroup\u00e9s selon l'ordre chronologique, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s il y a quelques ann\u00e9es, aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme sous le titre Voyages en Suisse et c'est de ce volume que sont tir\u00e9s les extraits que je vous propose cette semaine Victor Hugo s'arr\u00eate entre autres au ch\u00e2teau de Chillon qui lui inspire la lettre qui suit adress\u00e9es \u00e0 son ami le peintre Louis boulanger c'est d'\u00e9pisodes a pour titre : une visite \u00e0 Chillon et il est lu par le com\u00e9dien ils viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [80%] :\r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 Chinon par un admirable, c'est le chemin court entre les vignes au bord du lac le vent faisait du d\u00e9ment une immense moi bleu les voiles blanches \u00e9tincelant. \r\nAu bas de la route, les mouettes, \u00e7a gracieusement sur les roches un flirt vers Gen\u00e8ve, l'horizon imiter le sait. \r\nFillon est un bloc de Tours, pos\u00e9 sur un bloc de rocher. \r\nTout le ch\u00e2teau et du 12\u00e8me et du 13\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 l'exception de quelques boiseries porte table plafond etc, qui sont du 16\u00e8me il sert aujourd'hui d'Arsenal et de poudri\u00e8re au canton nouveau la bouche des canons touche l'embrasure des catapultes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [91%] :\r\nC'est une femme fran\u00e7aise qui fait faire au visiteur la promenade du ch\u00e2teau avec beaucoup de bonne gr\u00e2ce et d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [97%] :\r\nLa crypte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [100%] :\r\nLa vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [83%] :\r\nQui est au niveau des eaux du lac se partageant en 3 souterrain principaux. \r\nLe 1er qui est ajust\u00e9 comme une serrure \u00e0 l'entr\u00e9e des 2 autres \u00e9taient la salle des cartes. \r\nC'est une vaste nef form\u00e9 de de vo\u00fbte ogive juxtapos\u00e9s dont les retomb\u00e9es s'appuyer au milieu de la salle sur une rang\u00e9e de piliers qui la traversent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [69%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [70%] :\r\nLe second souterrain, plus petit, se divise en 2 chambres fort nombreux. \r\nLa 1\u00e8re \u00e9tait un cachot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [74%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [94%] :\r\nLa 2\u00e8me est un lieu sinistre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [85%] :\r\nDans la 1\u00e8re on entrevoit un grand lit de Pierre creus\u00e9e dans le roc vif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [94%] :\r\nDans la seconde entre 2 \u00e9normes piliers carr\u00e9s dont l'un est le mur m\u00eame. \r\nOn distingue confus\u00e9ment apr\u00e8s une station de quelques minutes dans cette cave, un madrier transversalement par les 2 bouts dans le granit brut et dont l'la sup\u00e9rieur pr\u00e9sentent des fa\u00e7ons de dents de scie, comme si elle avait \u00e9t\u00e9 us\u00e9 et entaill\u00e9 profond\u00e9ment \u00e0 diff\u00e9rents endroits, par une corde ou par une cha\u00eene qu'on aurait nou\u00e9. \r\nAu milieu de ces traverses il y a un trou carr\u00e9 qui laissent passer le jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [69%] :\r\nPatrick. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [88%] :\r\nSi l'on peut appeler jour la lueur blafarde et terreuse qui s'accroche, \u00e7a et l\u00e0 aux angles de la vo\u00fbte. \r\nCe vague et horrible appareils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:37) [81%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [65%] :\r\n\u00e9tant J-P. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [90%] :\r\nCes entailles ont \u00e9t\u00e9 faites en effet par des cha\u00eenes patibulaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [88%] :\r\nCe trou laiss\u00e9 passer la corde dans cas. \r\nLes 2 \u00e9chelles du patient et du bourreau qui \u00e9tait appliqu\u00e9e \u00e0 2 piliers vis-\u00e0-vis l'une de l'autre ont disparu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [84%] :\r\nEn face du gibet il y avait dans la muraille, un par o\u00f9 l'ont jet\u00e9 le cadavre au lac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [83%] :\r\nCe Pertuis a \u00e9t\u00e9 mur\u00e9 et s'en une niche basses de t\u00e9n\u00e8bres qui fait une tache noire au pied du mur. \r\n\u00e0 2 pas de cette niche aboutit d'escalier Avis de la chambre de justice avec sa massif porte de ch\u00eane \u00e0 peine les caries. \r\nLa 3\u00e8me salle ressemble \u00e0 la 1\u00e8re. \r\nSeulement, elle est beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [85%] :\r\nLes meurtri\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 combl\u00e9s et se sont transform\u00e9s en soupirant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [75%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [80%] :\r\nDans chaque entre colonnes ment, il y avait un. \r\nOn a jet\u00e9 bas les cloisons et les compartiments qui avait rempli, tant de mis\u00e8re diverses pendant 3 si\u00e8cles se sont effac\u00e9s. \r\nC'est le 5\u00e8me de ses compartiments que Bonnie var a rendu c\u00e9l\u00e8bre. \r\nIl ne reste plus de son cachot que le pilier de la cha\u00eene de ses pieds qu'un anneau scell\u00e9 dans ce m\u00eame pli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [82%] :\r\nDe la cha\u00eene de son co\u00fbt, 4 roues dans la Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [96%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [91%] :\r\nL'annonce de cette cha\u00eene a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9. \r\nJe suis rest\u00e9 longtemps comment arriver moi- m\u00eame \u00e0 ce pilier autour duquel ce libre penseur a tourn\u00e9 pendant 6 ans comme une b\u00eate fauve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [83%] :\r\nVous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [84%] :\r\nIl ne pouvait se coucher sur le rock qu'\u00e0 grand- peine et sans pouvoir allonger ses membres. \r\nIls n'avaient en effet d'autres distractions que les distractions des b\u00eates fauves renfermait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [85%] :\r\nIl use le bas du pilier avec son talent. \r\nJ'ai mis ma main dans le trou qu'il a fait ainsi. \r\nEt il marqu\u00e9 en l'usant de m\u00eame avec le pied, la saillie de granit ou sa cha\u00eene du permettait d'atteindre. \r\nPour tout horizon, il avait la hideuse muraille de rock vif aux murs qui tremblent dans le lac. \r\nVoil\u00e0 dans quel cas Jean on mettait la pens\u00e9e en 1530. \r\nLe 1er des 5 compartiments ne m'a pas moins int\u00e9ress\u00e9s que le 5\u00e8me. \r\nDans le cachot de var il y a eu l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:56) [90%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [100%] :\r\nDans celui -ci. \r\nIl y a eu le d\u00e9vouement. \r\nUn jeune homme de Gen\u00e8ve nomm\u00e9 Michel Gauthier avait pour le prieur de Saint-Victor, un attachement m\u00eal\u00e9 d'admiration. \r\nQuand il sut var achille ont -ils voulu le sauver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [73%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [90%] :\r\nIl connaissait le ch\u00e2teau de Chillon pour y avoir servi. \r\nIl s'y introduisit de nouveau et si f\u00eet je ne sais quelle besognes domestiques. \r\nQuelque imprudence le trahit. \r\nIl fut pris essayant de communiquer avec Bonnie on le traite en espion et on le mit dans un cachot le 1er \u00e0 droite en entrant. \r\nOn l'aurait bien entendu mais le Duc de Savoie voulait d\u00e9saveu qui compromis var. \r\nR\u00e9sista vaillamment \u00e0 la torture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [97%] :\r\nUne nuit. \r\nIl tentait de s'\u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [74%] :\r\nIl sied \u00e0 sa cha\u00eene et perd sa son mur avec un clou il grimpa jusqu'\u00e0 lundi, soupirs et arrachant une barre de fer, l\u00e0, il se cr\u00e9e. \r\nLa nuit \u00e9tait tr\u00e8s noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [97%] :\r\nIl se jeta dans le lac. \r\nIl n'avait s\u00e9journ\u00e9 au ch\u00e2teau que l'\u00e9t\u00e9. \r\nEt il avait remarqu\u00e9 que l'eau du lac \u00e0 quelques pieds au-dessous des spiraux. \r\nMais c'\u00e9tait l'hiver. \r\nEn hiver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [93%] :\r\nIl n'y a plus de fontes de neige. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [83%] :\r\nTous cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [82%] :\r\nL'eau du lac baisse et laisse \u00e0 d\u00e9couvert les rochers dans lesquels est enracin\u00e9e Chillon. \r\nIl ne l'\u00e9vite pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [62%] :\r\nAh si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [95%] :\r\nEt si Brice. \r\nVoil\u00e0 l'histoire de cotiser. \r\nRien ne reste de lui que quelques dessins Charbonnier sur le mur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:28) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [79%] :\r\nCe sont des figures 2000 nature qui ne manque pas d'un certain Style. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [60%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [86%] :\r\nUn Christ en croix, presque effac\u00e9. \r\nUne sainte \u00e0 genoux avec sa l\u00e9gende autour de sa t\u00eate en caract\u00e8res gothiques. \r\nUn Saint-Christophe, que j'ai copi\u00e9, vous savez, Mamani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [78%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [77%] :\r\nEt un Saint-Joseph. \r\nL'aventure de quotidiennement \u00e0 mon grand regret, la tradition Christophe Auri Phat Jam etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [76%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [76%] :\r\nSon Saint-Christophe, ne l'a pas sauv\u00e9 de mort violente. \r\nLe soupirail Michel Gaultier s'est pr\u00e9cipit\u00e9 fait face au 3\u00e8me, pilier, c'est sur ce pilier que Byron a \u00e9crit son nom avec un vieux poin\u00e7on \u00e0 manche d'ivoire trouv\u00e9e en 1536 dans la chambre du Duc de Savoie par les Bernois qui d\u00e9livre herbe Niva. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [91%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [86%] :\r\nSelon Byron grav\u00e9s sur la colonne de granit en grandes lettres \u00e0 un peu inclin\u00e9e jette un rayonnement \u00e9trange dans le cachot. \r\nIl \u00e9tait midi j'\u00e9tais encore dans la crypte, je dessinais le Saint-Christophe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [100%] :\r\nJe l\u00e8ve les yeux par hasard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [80%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [75%] :\r\nLa vo\u00fbte \u00e9tait bleu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [84%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [93%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne de la grotte d'Azur s'accomplit dans le souterrain de Chillon et le lac de Gen\u00e8ve n'y r\u00e9ussit pas moins bien que la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nVous le voyez, Louis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [73%] :\r\nLe plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [97%] :\r\nLa nature n'oublie personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:55) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [75%] :\r\nElle n'oubliez pas Bolivar dans sa basse fosse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:59) [96%] :\r\nIl appelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [68%] :\r\n\u00e0 midi, changer de souterrain en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [84%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [79%] :\r\nElle tendaient toute la vo\u00fbte de cette splendide noir, bleu, dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure et le les manques plafonner le cachons. \r\nEt puis, et renvoy\u00e9 dos prisonniers des Martins p\u00eacheurs qui venaient rire et jouer dans son soupirail. \r\nLes ducs de Savoie ont disparu du ch\u00e2teau de Chillon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:20) [80%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [82%] :\r\nLes Martin P\u00eacheur l'habite toujours. \r\nL'affreux script ne leur fait pas peur. \r\nOn dirait qu'il accro\u00eet b\u00e2ti pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:29) [93%] :\r\nSamuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [82%] :\r\nIls entrent hardiment meurtri\u00e8re et si abrite tant\u00f4t du soleil, tant\u00f4t de l'orage. \r\nIl y a cette colonne dans la crypte, il y avait cette cachou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:42) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [76%] :\r\nLes gens de Bernie trouv\u00e8rent 6 prisonniers parmi lesquels var et les d\u00e9lits fr\u00e8res tous, except\u00e9 un meurtrier, nomm\u00e9 \u00e0 l'Brignand qu'ils pondent Eartha la travers\u00e9e de la chambre noire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:53) [72%] :\r\nIsra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [83%] :\r\nC'est la derni\u00e8re fois que ce JB a servi. \r\nChaque tour de Chillon pourrait raconter de sombres aventures. \r\nDans l'une, on m'a montr\u00e9 \u00e9troits cachots superpos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:13) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [91%] :\r\nOn entre dans celui du haut par une porte dans les 2 autres par une dalle qu'on soulevait et qu'on laiss\u00e9 retomber sur le prisonnier. \r\nLe cachot Demba recevait un peu de lumi\u00e8re par une lucarne. \r\nLe cachons interm\u00e9diaires n'avaient ni ailleurs ni jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:27) [64%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:28) [87%] :\r\nIl y a 15 mois on est descendus avec des cordes et l'on a trouv\u00e9 sur le pav\u00e9, un lit de paille fine ou la place d'un corps \u00e9taient encore marqu\u00e9 et \u00e7a et l\u00e0 des ossements humains. \r\nLe cachot sup\u00e9rieur est orn\u00e9e de ces lugubres peintures de prisonniers qui semble faite avec du sang. \r\nCe sont des arabesques des fleurs, des blasons un palais affrontons bris\u00e9 dans le Style de la Renaissance. \r\nDans la lucarne. \r\nLe prisonnier pouvait avoir un peu de feuillets \u00e9taient un peu dans le foss\u00e9. \r\nDans une autre tour apr\u00e8s quelques pas sur un plancher vermoulu qui menace ruine et o\u00f9 il est d\u00e9fendu de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:07) [99%] :\r\nSyndicats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [86%] :\r\nJ'ai aper\u00e7u par un trou carr\u00e9 un ab\u00eeme creus\u00e9e dans la masse, m\u00eame de la tour. \r\nCe sont les oubliettes. \r\nElles ont 91 pieds de profondeur et le fond en \u00e9tait h\u00e9riss\u00e9e de couteaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:21) [89%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:22) [91%] :\r\nOn y a trouv\u00e9 un squelette disloqu\u00e9 et une vieille couverture en poils de ch\u00e8vre ray\u00e9 de gris et de noir, on a jet\u00e9 dans un coin et sur laquelle j'avais les pieds tandis que je regardais dans le gouffre. \r\nDans une autre tour il y avait une cave. \r\nLaure de Byron en 1816 demanda la permission d'y faire des fouilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:43) [100%] :\r\nL'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:44) [85%] :\r\nOn la lui refusa sous je ne sais quel pr\u00e9texte d'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [68%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:49) [92%] :\r\nDepuis, on a d\u00e9blay\u00e9 le caveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:51) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:51) [81%] :\r\nJ'ai su descendu. \r\nC'est la gaiet\u00e9, la s\u00e9pulture du Duc Pierre de Savoye, qui fut un des grands hommes de son temps et qu'on avait surnomm\u00e9 le petit Charlemagne de mon B\u00e2le accoupl\u00e9 soit dit en passant. \r\nL'an 1000 200 68 Leduc Pierre fut descendu en grande pompe dans ce caveau. \r\nAujourd'hui le tombeau et Leduc, tout a disparu, j'ai vu la vieille porte pourri du caveau sans qu'on est cens\u00e9 Rhur appuy\u00e9s au mur sous le hangar d'une cour voisine. \r\nEt il ne reste plus rien du Grand-Duc Pierre que l'empreinte carr\u00e9e du chevet de son sarcophage de la muraille par les Bernois. \r\nCette cour voisine \u00e9tait elle- m\u00eame un cimeti\u00e8re o\u00f9 plusieurs grands seigneurs savoyard ADT tombe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:37) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:38) [92%] :\r\nIl n'y a plus maintenant qu'un peu d'herbe et un autour d'une vieille poutre. \r\nJe n'ai pu visiter la chapelle qui est pleine de Garou s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:40) [99%] :\r\nLe prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [80%] :\r\nLa Chambre des est au-dessus du caveau s\u00e9pulcral. \r\nLes Bernois on avait mutil\u00e9 les lambris, il y en avait fait un corps de garde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:49) [100%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:49) [84%] :\r\nLa fum\u00e9e des pipes a noirci le plafond de bois Aakesson fleurdelis\u00e9 et \u00e0 nervures de croix d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:56) [74%] :\r\nC'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:56) [84%] :\r\nL'ours de Berne et peint sur la chemin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:58) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [92%] :\r\nL'\u00e9cusson de Savoie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:01) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:02) [90%] :\r\nOn montre un trou dans le mur o\u00f9, dit -on, il y avait un tr\u00e9sor et d'o\u00f9 les gens de Berne ont tir\u00e9 avec des grands cris de joie, les belles orf\u00e8vrerie de Monsieur de Savoie. \r\nLe fait est que tous ces merveilleux vase de Benvenuto et de colons ont d\u00fb faire un admirable effet en roulant p\u00eale-m\u00eale dans un corps de cartes, vous voyez d'ici le tableau, si vous le feu Gil oui il serait ravissant. \r\nLa chambre \u00e9tait orn\u00e9 d'une belle chasse peinte \u00e0 fresque dont on voit encore quelques jambes quelques bras. \r\nLa fen\u00eatre d'une crois\u00e9e du 15\u00e8me si\u00e8cle, assez finement sculpt\u00e9es au dehors. \r\nLa porte de cette chambre a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e apr\u00e8s l'assaut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:44) [73%] :\r\nVoil\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:44) [86%] :\r\nOn me l'a montr\u00e9 dans une grande salle voisine o\u00f9 il y a, par parenth\u00e8se, quelques tables curieuse et une belle chemin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:50) [68%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:51) [91%] :\r\nC'est une porte de ch\u00eane massif doubl\u00e9 avec des cuirasses aplati sur l'enclume. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:56) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:57) [80%] :\r\nVers le bas de la porte est une ouverture Rhonda par laquelle a pass\u00e9 le bac d'un Fukuno. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:03) [86%] :\r\nUne balle bernoise a profond\u00e9ment l'armature de fer et s'est arr\u00eat\u00e9 dans la cha\u00eene. \r\nEn mettant le doigt dans le trou, on sent la bas. \r\nLa salle de justice et voisine de la Chambre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [71%] :\r\nFigurez -vous une magnifique nef plafonn\u00e9 \u00e0 caissons chauff\u00e9e par une chemin\u00e9e immense \u00e9gay\u00e9 par 10 ou 12 fen\u00eatre ogives tri du 13\u00e8me si\u00e8cle et immobilier aujourd'hui de canon, ce qui ne la d\u00e9part pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:30) [94%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [91%] :\r\nToutes les salles voisines sont pleines de boulets de bombes d'obusiers de canon dont quelques-uns ont encore la belle forme monstrueuse des derniers si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:39) [68%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [84%] :\r\nOn entrevoit, par les portes entreb\u00e2ill\u00e9e si formidable Bush de cuivre qui reluisant comprend au bout de la salle de justice et la chambre de torture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:50) [86%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:51) [98%] :\r\n\u00e0 quelques pieds au-dessous du plafond. \r\nUne grosse poutre la traverse de part en part. \r\nJ'ai vu dans cette poutre les 3 trous par o\u00f9 passer la corde de l'estrade, pas d'. \r\nCette solide s'appuie sur un pilier de bois couronn\u00e9 d'un charmant chapiteau du 14\u00e8me si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9 peint et dor\u00e9. \r\nLe bas du pilier auquel on attache et le patient est d\u00e9chir\u00e9e par des br\u00fblures noirs et profonde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:16) [71%] :\r\nAinsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:16) [89%] :\r\nLes instruments de torture en se promenant sur l'homme rencontr\u00e9 le bois, de temps en temps. \r\nDe laC.I. de ce cicatrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:25) [83%] :\r\nLa chambre est \u00e9clair\u00e9e par une belle fen\u00eatre compris un paysage \u00e9blouissant. \r\nUne chose remarquable, c'est que le ch\u00e2teau de Chillon quoique entour\u00e9 d'eau et pr\u00e9serv\u00e9 de toute humidit\u00e9 \u00e0 telle point qu'on en laisse les fen\u00eatre ouverte \u00e0 l'hiver commettez. \r\nLes petits oiseaux viennent faire leur nid dans la bouche des obus si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:14) [86%] :\r\nDu grand po\u00e8te et romancier fran\u00e7ais, Victor Hugo, c'\u00e9tait une visite \u00e0 Chillon tir\u00e9e du recueil voyage en Suisse, publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge d'homme nous \u00e9coutions le com\u00e9dien Yves que nous retrouverons demain pour derni\u00e8re extraits de ce livre de Vevey \u00e0 Lausanne vous \u00e9coutez imaginaire sur Espace. \r\nC'\u00e9tait le 4\u00e8me mouvement de la Sapho ni pour alto oblig\u00e9 or. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T14:42:04Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Hugo, Victor", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Jenny, Yves", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AEF3320-D13F-42CD-B046-B42D55E1A9F5", "internalArchiveId": "6AEF3320-D13F-42CD-B046-B42D55E1A9F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (4/5)", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 419, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (4/5)", "O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (4/5) / NMT_2016-03-31T07:15:00_avis-de-recherche", "O\u00f9 sont les bonnes nouvelles? (4/5) / NMT_2016-03-31T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7578385", "ece-7578372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T10:07:48Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nC'est une \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester de c'est information que nous ne communiquerait pas historien confidentiels, la protection de la vie priv\u00e9e assur\u00e9 tr\u00e8s physique, ce sont des bonnes nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nCelle qu'on recherche, toute cette semaine, et pour cause : on a de la difficult\u00e9 \u00e0 les trouver dans la presse et pour comprendre ce fait, je vous propose que nous accueillons Daniel Schneidermann bonjour, bonjour, vous \u00eates l'un des experts fran\u00e7ais des m\u00e9dias, on vous conna\u00eet d'Arr\u00eat sur images, l'\u00e9mission historiquement sur France T\u00e9l\u00e9visions aujourd'hui les sur le Net, sur un arr\u00eat sur image Point Net la 1\u00e8re question que j'envie de vous poser, c'est simplement pourquoi, pourquoi est -ce que quand on ouvre nos journaux, quand on regarde la t\u00e9l\u00e9vision quand on \u00e9coute la radio, que ce soit en France ou en Suisse, on a toujours des mauvaises nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [80%] :\r\nParce que c'est une bonne nouvelle n'est pas une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 une je dirais une caract\u00e9ristique historique des m\u00e9dias, mais les m\u00e9dias, l'information de l'information ont toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 traiter comme on dit, les trains qui n'arrivent pas \u00e0 l'heure et les trains qui arrivent \u00e0 l'heure 90 trains sur 100 qui arrivent \u00e0 l'heure, c'est pas une information, un train sur centimes arrivent pas \u00e0 l'heure, c'est une information se demande pourquoi il n'arrive pas \u00e0 l'heure qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, mais est -ce que c'est en raison de ce qui a eu un suicide, ce qui ne le le le chauffeur du train qui \u00e9tait en vigueur par sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 la direction de la compagnie ferroviaire voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose des questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [65%] :\r\nDonc l\u00e0 vraiment la le rapport activer la directement li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:28) [70%] :\r\nOui, je vous dis bien je vous d\u00e9cris juste une caract\u00e9ristique historique de d\u00e9j\u00e0 depuis des m\u00e9dias, les Japonais ou plut\u00f4t des mauvaises nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [87%] :\r\nAlors du coup, il existe quand m\u00eame des tentatives de faire des m\u00e9dias positif hier on parlait avec quelqu'un qui a lanc\u00e9 un site Internet en Suisse qui s'appelle aux bonnes nouvelles, mais c'est vrai que \u00e7a, pas le m\u00eame succ\u00e8s que les m\u00e9dias traditionnels, comment vous l'expliquez \u00e7a c'est perdu d'avance quand on a chang\u00e9 d'Internet d\u00e9di\u00e9 aux bonnes nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [80%] :\r\nBen non alors d'abord je je suis pas avec tout, je, je, je pense qu'il y a des m\u00e9diatique donne de bonnes nouvelles, j'\u00e9tais l\u00e0 encore exemplaire, alors je vous conseille de regarder, je sais pas si vous pouvez la capter en Suisse une cha\u00eene fran\u00e7aise qui s'appelle TF1 mais alors oui \u00e9videmment et est -ce que vous achetez, vous la connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [98%] :\r\nAlors on conna\u00eet un peu, on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors, cette cha\u00eene diffuse tous les jours \u00e0 13 heures un journal pr\u00e9sent\u00e9 par un journaliste qui s'appelle Jean-Pierre Pernaut oui, alors peut-\u00eatre que vous avez d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 bien s\u00fbr dans ce journal de 20 ao\u00fbt et bonne nouvelle j', c'\u00e9tait ce ce journal donne pendant 35 minutes c'est peu nouvelles, le fait que le printemps reviennent chaque ann\u00e9e, par exemple, donc on vous informe en exclusivit\u00e9 plusieurs jours de suite le feu, le fait que l'\u00e9t\u00e9, diffamation et qu'on puisse se livrer \u00e0 toute une s\u00e9rie d'activit\u00e9s \u00e0 la chaleur, le fait que l'automobile soit une saison magnifique propice aux promenades en for\u00eat, voil\u00e0 c'est ce ce journal, de m\u00eame que des bonnes nouvelles, donc, a aussi un march\u00e9 des bonnes nouvelles, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nMais il y a une ghetto\u00efsation des bonnes nouvelles, finalement, la r\u00e9daction de TF1 quand a une bonne nouvelle, la place \u00e0 13 heures et quand il y a un truc un peu anxiog\u00e8ne, ils le mettent le soir chez soi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [77%] :\r\nOui, on peut revoir alors on peut plut\u00f4t dire les choses comme \u00e7a, oui, apr\u00e8s, c'est vrai, si vous voulez que de mentir l'offre m\u00e9diatique sur les mauvaises nouvelles, rencontre une demande \u00e9vidence non, voil\u00e0 le le le march\u00e9 se sur pas Qu\u00e9bec un march\u00e9 de l'emploi, si vous voulez oui y un march\u00e9, il y a, il y a un march\u00e9 de la morosit\u00e9, un march\u00e9 de la peur, il y a un march\u00e9 du ressassement il y a qu'\u00e0 voir, si vous voulez la la la surm\u00e9diatisation absolument hallucinante du terrorisme en France depuis, depuis les attentats de Charlie en dernier oui bon Benghazi vol\u00e9 maintenant jour et nuit, quand les op\u00e9rations de policiers de la plus ou moins r\u00e9elles etc et pass\u00e9 un march\u00e9, mais une demande demande l'angoisse qui rentre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nMais j'ai l'impression qu'il y a un ras-le-bol aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du public, je veux dire est -ce que vous le sentez aussi sera le voil\u00e0. \r\nDes mauvaises nouvelles aides c'est esp\u00e8ce d'ambiance anxiog\u00e8ne donner ne serait -ce que par les cha\u00eenes info simplement les cha\u00eenes g\u00e9n\u00e9ralistes qui s'y mettent aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [80%] :\r\nCe qui est quand m\u00eame pas trop si vous voulez, je trouve que trouver voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire le donc plus marcher sur le march\u00e9 doit atteindre un certain \u00e9quilibre entre l'offre et la demande et quand l'offre est manifestement sup\u00e9rieure \u00e0 la demande, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a dirigeante, ce qui est peut-\u00eatre en train de se passer en effet sur le sur le terrorisme enfin et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale et sur l'actualit\u00e9 politique en France, comprendre la la la la fin du quinquennat l'on venait dit respect des unit\u00e9s de de sinistrose absolu et je suis voulez qui est, en effet, voil\u00e0 qui peut susciter un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [88%] :\r\nMais donc ce serait le bon moment, la bonne opportunit\u00e9 pour lancer un un m\u00e9dia d\u00e9di\u00e9 aux bonnes nouvelles selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [72%] :\r\nNon, mais je crois pas du tout m\u00e9diatique qui oppose nouvelles je, je, \u00e7a, je veux dire, vous parliez du tout ceci en tout \u00e0 l'heure, je vois pas pourquoi il faudrait dire que je suis, mais bonne nouvelle je mais je sais ce que je pense qu'en effet, chaque m\u00e9dia, c'est qui devrait porter \u00e0 savoir uniquement les choses en noir, du 30 ao\u00fbt qui \u00e9tait en plein d'autres niveaux nous arr\u00eat sur images Point Net donc vous a depuis \u00e9thique des m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire que, comme les chiens on est plut\u00f4t l\u00e0 pour donner les mauvaises nouvelles qui, c'est-\u00e0-dire pour pour raconter ce qui ne marche pas, qu'on \u00e9tait, il a les, les, les \u00e9pices de moi j'les 2 titres s\u00fbrement le sensationnalisme le suivi etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [93%] :\r\nPlus pour d\u00e9noncer pour f\u00e9liciter. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:34) [72%] :\r\nOui, il y a alors oui et alors, parfois, nous a donn\u00e9 nos propres qui sont venus pour \u00e7a d'ailleurs c'est vrai il faut voire physiologiques qui apparaissent en camionnette, il les boeufs pardon tant par de ce qui marche bien dans les m\u00e9dias, je suis venu saluer elle vertige immortel restaurants audacieuse : il a essay\u00e9 de nous plut\u00f4t de de nous r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 longueur de journ\u00e9e, ce qui para\u00eet pas dans les m\u00e9dias et, de temps \u00e0 trouver, c'est imm\u00e9diat ou des articles des journalistes pour d\u00e9cider qui d\u00e9plore que citoyen actif, il se rend \u00e0 l'anglais Astruc, etc, ce qu'on fait aussi les coups parce que voyez il faut pas non plus 60, nous-m\u00eames on s'enferme dans le voil\u00e0 2 donc, il est dot\u00e9, mauvaises nouvelles bien s\u00fbr \u00e7a pour dire que je crois que tous les pays, a tous les journalistes de dire de temps en temps : ben c'est vrai que c'est au fond les 99 13 qui arrivent \u00e0 l'heure, c'est peut-\u00eatre aussi int\u00e9ressant, on peut aussi se demander comment faire une entreprise pour Ferrari 86 \u00e0 leur suspens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est juste une mani\u00e8re de retourner les choses finalement ben j'esp\u00e8re \u00e9tait quelques journaliste suisse qui sont en train d'aller au boulot et qui vous ont \u00e9cout\u00e9 qui vont essayer d'appliquer vos conseils aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9daction, on va changer le monde comme \u00e7a donne ici le tr\u00e8s bonne je serai une bonne nouvelle, exactement, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:58) [98%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53AE5785-3037-4AB5-AACE-AD316EE4A7CA", "internalArchiveId": "53AE5785-3037-4AB5-AACE-AD316EE4A7CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "P\u00e9trole, son histoire g\u00e9opolitique", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "\"Depuis les premiers puits d\u00e9sormais \u00e0 sec jusqu'\u00e0 la qu\u00eate fr\u00e9n\u00e9tique d'un apr\u00e8s-p\u00e9trole, du cartel secret des firmes anglo-saxonnes (les \" Sept Soeurs \") jusqu'au p\u00e9trole de schiste, Or noir retrace l'irr\u00e9sistible ascension de la plus puissante des industries. Dans cette fresque passionnante, on croise les personnages centraux des cent derni\u00e8res ann\u00e9es - Churchill, Clemenceau, Roosevelt, Staline, Hitler, De Gaulle, Kissinger, sans oublier les pr\u00e9sidents George Bush p\u00e8re et fils. -, mais aussi John Rockefeller, probablement l'homme le plus riche de tous les temps, ainsi que des personnalit\u00e9s moins connues ayant jou\u00e9 des r\u00f4les d\u00e9cisifs, tels Calouste Gulbenkian, Abdullah al-Tariki ou Marion King Hubbert. Ce livre \u00e9claire d'un jour inattendu des \u00e9v\u00e9nements cruciaux - l'\u00e9mergence de l'URSS, la crise de 1929, les deux guerres mondiales, les chocs p\u00e9troliers, les guerres d'Irak, la crise de 2008, etc. -, bousculant au passage beaucoup de fausses certitudes. Le p\u00e9trole, notre source primordiale et tarissable de puissance, est pr\u00e9sent \u00e0 l'origine des plus grands d\u00e9cha\u00eenements du si\u00e8cle pass\u00e9, comme du sucre vers\u00e9 sur une fourmili\u00e8re. Jusqu'\u00e0 une date r\u00e9cente, l'emprise du p\u00e9trole s'oubliait ; elle allait tellement de soi. Croissance, climat, guerre, terrorisme : cette emprise ressurgit aujourd'hui \u00e0 travers de gigantesques menaces. Or notre avenir d\u00e9pend de celui que nous donnerons au p\u00e9trole, ou bien de celui qu'il nous imposera. La fin du p\u00e9trole, en tant que carburant de l'essor de l'humanit\u00e9, devrait se produire bien avant que ce si\u00e8cle ne s'ach\u00e8ve. De gr\u00e9 ou de force. Et nul ne peut dire o\u00f9 cette fin va nous conduire.\" (source: \u00e9diteur). Un entretien avec Marc Gu\u00e9niat,  de la D\u00e9claration de Berne, sur le r\u00f4le de la Suisse dans le march\u00e9 du n\u00e9goce du Petrole. Et en direct le journaliste Matthieu Auzanneau, expert en \u00e9nergies fossiles.", "durationSec": 3187, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578275", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["p\u00e9trole", "g\u00e9opolitique", "histoire"], "alternativeTitle": ["Babylone du 31.03.2016", "Babylone du 31.03.2016", "P\u00e9trole, son histoire g\u00e9opolitique / BAB_2016-03-31T09:06:45_babylone", "P\u00e9trole, son histoire g\u00e9opolitique / BAB_2016-03-31T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Depuis les premiers puits d\u00e9sormais \u00e0 sec jusqu'\u00e0 la qu\u00eate fr\u00e9n\u00e9tique d'un apr\u00e8s-p\u00e9trole, du cartel secret des firmes anglo-saxonnes jusqu'au p\u00e9trole de schiste, \"Or noir\" retrace l'irr\u00e9sistible ascension de la plus puissante des industries.\n\n\"Babylone\" se penche sur l'histoire du p\u00e9trole, avec le journaliste Matthieu Auzanneau, expert en \u00e9nergies fossiles et auteur de l'ouvrage \"Or noir\".", "Depuis les premiers puits d\u00e9sormais \u00e0 sec jusqu'\u00e0 la qu\u00eate fr\u00e9n\u00e9tique d'un apr\u00e8s-p\u00e9trole, du cartel secret des firmes anglo-saxonnes jusqu'au p\u00e9trole de schiste, \"Or noir\" retrace l'irr\u00e9sistible ascension de la plus puissante des industries.\n\n\"Babylone\" se penche sur l'histoire du p\u00e9trole, avec le journaliste Matthieu Auzanneau, expert en \u00e9nergies fossiles et auteur de l'ouvrage \"Or noir\"."], "variantIds": ["ece-7578276", "ece-7578275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T14:53:45Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:06) [99%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti et \u00e0 nos commerces bonjour et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [86%] :\r\nDonc Dalil histoire et g\u00e9opolitique de l'or noir, une ressource que la Terre a mis des millions d'ann\u00e9es, a cr\u00e9\u00e9 le p\u00e9trole une ressource qui va bient\u00f4t manquer une ressource qui n'est pas \u00e9ternel pas renouvelable pas recyclables, le p\u00e9trole, \u00e9coutez ce qu'on en disait dans cette d\u00e9licieuses archives causerie sur le p\u00e9trole, nous sommes en 1941 elle y gagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [89%] :\r\nLe p\u00e9trole n'est plus l\u00e9ger que l'eau, surtout dans les profondeurs de la Terre, o\u00f9 il est tout impr\u00e9gn\u00e9 de comme l'on descend dans le sol, le p\u00e9trole donnera toujours \u00e0 mon id\u00e9e \u00e0 partir de la couche o\u00f9 il a pris naissance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [86%] :\r\nSi on a une succession on bosse et on repasse en boucle, et l'on sait toujours au sommet des mots tels que le p\u00e9trole s'accumule fran\u00e7aise mais si le mot de trop, il arrive \u00e0 la surface du sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [61%] :\r\nEt l\u00e0, il va pas beaucoup la rivalit\u00e9 point plus grand la l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [81%] :\r\nDenis de la Trinit\u00e9 oui V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou de Sakhaline sont justement les r\u00e9sidus de grandes masses de p\u00e9trole \u00e9vapor\u00e9e comme je vous disais tout \u00e0 l'heure pour conna\u00eetre ces migrations, le p\u00e9trole n'arrive pas jusqu'\u00e0 la surface, il faut qu'ils soient arr\u00eat\u00e9s par des couches imperm\u00e9ables, des couches, qu'il ne puisse pas traverser de grandes \u00e9paisseur d'argile pour les rendez- vous saisissez maintenant, de multiples conditions doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es, l'une apr\u00e8s l'autre pour que se forme un gisement p\u00e9trolif\u00e8re une lagune sur sa ou arrivent en masse du plancton marin ou des bouchons aussi des rivi\u00e8res, charg\u00e9e de particules min\u00e9rales, la mort est l'enfouissement rapide, le collectif prodigieuse depuis disait animaux ou v\u00e9g\u00e9taux la fermentation tr\u00e8s particuli\u00e8re de leurs cadavres, la migration et l'accumulation du p\u00e9trole ainsi sous un \u00e9cran de perm\u00e9able qui l'emp\u00eache de s'\u00e9vaporer, c'est pourquoi les gisements de p\u00e9trole ne se trouve pas partout, c'est pourquoi il est si difficile de les d\u00e9couvrir car on ne voit jamais produisent moins d'\u00e9trange quand on le voit, il est en train de s'\u00e9vaporer \u00c9lise les les plus pr\u00e9cieuses en sont \u00e9chapp\u00e9s, un vrai de p\u00e9trole toujours cach\u00e9 \u00e0 de grandes profondeurs, c'est pourquoi aussi il faut aller le chercher mardi son qui descendent parfois 3 1000, 4 1000 m\u00e8tres au-dessous du sol c'est pourquoi enfinJ. c'est cuit une sonde le paralysie et il arrive que le p\u00e9trole \u00e9tant mobile \u00e9migra leader pendant qu'on exploite un gisement, c'est donc une histoire compliqu\u00e9e et mouvement\u00e9e que celle d'un gisement de p\u00e9trole, c'est une histoire, il y a mis des millions d'ann\u00e9es \u00e0 se r\u00e9aliser, parfois les 102 millions d'ann\u00e9es, est ce que l'on saura tout cela lorsqu'on met en march\u00e9 automobile ou une motocyclette l'homme vit au milieu de merveilles, auquel la plupart du temps ils ne pensent m\u00eame porte ce groupe Hersant va devenir l'une de ses merveilles, mes chers auditeurs, que je vous dis, raconter l'histoire de la formation des gisements p\u00e9troliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [90%] :\r\nOn s'est beaucoup battu autour, par et pour le p\u00e9trole au 20\u00e8me si\u00e8cle, cette ressource qui est au coeur du livre or noir La grande histoire du p\u00e9trole sign\u00e9 Matthieu Auzanneau, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte et que vous avez lu pour nous \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [90%] :\r\nMerci, oui, ce livre retrace de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e l'histoire du p\u00e9trole depuis le 1er forage en 1859 au stade, r\u00e9alis\u00e9 par le colonel Douek le p\u00e9trole jaillit alors des profondeurs et propulse l'humanit\u00e9 dans une nouvelle aire, celle d'une \u00e9nergie extr\u00eamement bon march\u00e9 et disponible en quantit\u00e9 \u00e0 l'aube du XXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien le d\u00e9veloppement de l'automobile entra\u00eenent un accroissement gigantesque de la production de l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Asie centrale, c'est la ru\u00e9e vers celui que l'on va appeler l'or noir dans les ann\u00e9es 60 le p\u00e9trole devient m\u00eame la 1\u00e8re \u00e9nergie au monde et passe devant le charbon et aujourd'hui encore, aucun pays de la plan\u00e8te ne semblent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [97%] :\r\nPouvoir s'en passer, l'industrie p\u00e9troli\u00e8re est au coeur et le coeur de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [88%] :\r\nOui, c'est de loin la plus grande industrie au monde lorsqu'on pense p\u00e9trole et bien pour tout d'abord au transport essentiels \u00e0 nos d\u00e9placements, c'est vrai qu'il repr\u00e9sente, aujourd'hui, il y a 80 pourcent des des barils extraits qui sont transform\u00e9s pour possession en carburant mais le p\u00e9trole, ce n'est pas que les transports, c'est aussi l'agriculture, le chauffage, les plastiques, les cosm\u00e9tiques et les m\u00e9dicaments, la liste est longue, presque ind\u00e9fini, mais sans qu'on s'en rende compte bien le le p\u00e9trole est partout autour de nous dans le monde entier : Rendez -vous compte, nous consommons quelque 80 millions de barils d'apr\u00e8s les chips, j'ai pu trouver chaque jour, soit plus de 160 implique 165 litres pardon par seconde le probl\u00e8me dans ce qu'il y a un probl\u00e8me, c'est qu'p\u00e9trole n'est pas \u00e9ternel et que sa production mondiale est concentr\u00e9 dans un tout petit nombre de r\u00e9gions essentiellement en Arabie Saoudite et autres pays du Golfe, en Russie, aux \u00c9tats-Unis, en Iran, Canada, au Mexique et au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est c'est pour les principaux et avec l'augmentation de la population mondiale, l'augmentation du niveau de vie h\u00e9 bien les besoins en p\u00e9trole n'ont fait qu'augmenter dans le monde entier se livrent alors des combats acharn\u00e9s pour mettre la main sur le p\u00e9trole et l'argent qu'il engendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [90%] :\r\nMatthieu Auzanneau, bonjour bonjour et bienvenue dans Babylone, vous \u00eates en duplex de nos studios de Paris, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant, vous tenez un blog au lieu m\u00eame chronique du d\u00e9but de la fin du p\u00e9trole, c'est un blog h\u00e9berg\u00e9 par h\u00e9berg\u00e9 par le journal Le Monde et votre or noir c'est v\u00e9ritablement le 1er ouvrage exhaustif sur ce sujet en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [85%] :\r\nOui, c'est exact, c'est une mani\u00e8re de retracer, \u00e0 quel point cet or noir \u00e0 d\u00e9terminer de grandeur chemin d'\u00e9volution au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9conomiques, politiques et m\u00eame d\u00e9mographique, en fait, l'or noir, le p\u00e9trole est la source de profit la plus fabuleuse jamais mis au jour par l'humanit\u00e9 et c'est assez titre, laquelle a pu sur des \u00e9volutions majeures dans dans la mani\u00e8re dont les les soci\u00e9t\u00e9s modernes s'organisent et parfois dont elle se confronte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nMatthieu Auzanneau lorsqu'on on est journaliste et qu'on se penche sur l'or noir est -ce qu'on a les coud\u00e9es franches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [91%] :\r\nOn ne dispose le le le monde, le monde du p\u00e9trole est un monde secret le monde du n\u00e9goce du puits de p\u00e9trole est un monde plus que plus que se cr\u00e9e la la diplomatie du p\u00e9trole, c'est un peu un th\u00e9\u00e2tre d'ombres dans le, dans lequel il faut souvent tent\u00e9 d'interpr\u00e9ter les les d\u00e9marches tactiques des uns et des autres, en particulier aujourd'hui o\u00f9 on est confront\u00e9 \u00e0, on assiste \u00e0 une guerre tout azimut, une guerre des prix dans laquelle les les intentions des uns et des autres sont parfois difficiles \u00e0 d\u00e9crypter mais ensuite l'il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de p\u00e9troliers, de gens qui sont des g\u00e9ologues qui sont des techniciens qui sont tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 expliquer les tenants, les aboutissants d'un m\u00e9tier qu'ils qu'ils vivent avec fiert\u00e9 et qui, de fait, \u00e7a permet \u00e0 la plan\u00e8te \u00e9conomique de tourner en tout cas jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [97%] :\r\nLe p\u00e9trole, c'est l'\u00e9quivalent, c'est un peu sch\u00e9matique, mais c'est l'\u00e9quivalent du pouvoir de la puissance de la richesse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [86%] :\r\nOui, et quand on parle d'\u00e9nergie, donc le p\u00e9trole et la la plus belle ressource \u00e9nerg\u00e9tique que l'humanit\u00e9 ait jamais mis au jour, et si on a fait un petit peu de physique, on sait que quand on parle de pouvoir ou de puissance, litt\u00e9ralement, on parle de d'\u00e9nergie puisque le la puissance, c'est un rapport entre l'\u00e9nergie et le temps \u00e0 l'unit\u00e9 de mesure de la puissance, c'est un jour ou l'unit\u00e9 de mesure de l'\u00e9nergie par seconde, donc en fait, quand on parle de puissance \u00e9conomique, politique, militaire, m\u00eame quelque part le fait de pouvoir se d\u00e9placer, aller au travail, par exemple, en r\u00e9alit\u00e9, on parle litt\u00e9ralement d'\u00e9nergie et quand on parle d'\u00e9nergie, on parle \u00e0 tout seigneur tout \u00e0 l'tout honneur de p\u00e9trole en tout cas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:26) [85%] :\r\nMatthieu Auzanneau, lorsqu'on parle d'histoire du p\u00e9trole, on parle aussi de l'histoire principale d'une nation, je pense aux \u00c9tats-Unis d'un empire, celle des mais Djordje industries p\u00e9troli\u00e8res mais aussi d'un homme, celle de Rockefeller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [89%] :\r\nOui, l'histoire des \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps et peut-\u00eatre est en passe de le redevenir, aujourd'hui 1er producteur mondial de p\u00e9trole et puis presque plus important, premiers consommateurs et importateurs de p\u00e9trole, cette histoire des \u00c9tats-Unis a beaucoup \u00e0 voir avec la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre la main sur les ressources en \u00e9nergie ad\u00e9quate pour effectuer la puissance am\u00e9ricaine et au point d'origine de cette puissance industrielle am\u00e9ricaine il y a un homme tr\u00e8s important qui s'appelle John Rockefeller, qui est le fondateur de la Standard d'AOL, ce qu'on appelle la compagnie qu'on appelle aujourd'hui,S.O.S.O. en fait, on le sait, pas forc\u00e9ment, c'est l\u00e0 le le 7 marques et \u00e7a rappelleS. la lettre ainsi la lettre aux pour standard d'AOL et John Rockefeller et donc probablement encore aujourd'hui l'homme le plus riche de tous les temps, fondateur de la Standard en 1870 et ceux qui ont des aspects de sa biographie, \u00e0 laquelle je m'attache beaucoup dans le livre, c'est de constater \u00e0 quel point les profits de la Standard innerver le capitalisme am\u00e9ricain et ont structur\u00e9 Wall-Street, il se trouve que les 2 grandes banques du 20\u00e8me si\u00e8cle, la Tch\u00e8que Manhattan Bank et ce qui va devenir Citibank sont toutes les 2 des banques issu en quelque sorte de de l'empire de l'empire Rockefeller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:08) [90%] :\r\nAlors, pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es le march\u00e9 du p\u00e9trole se partage entre quelques unes de ces grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res notamment \u00e0 la Standard, les 6 autres grandes soeurs comme on les appelle, qui petit \u00e0 petit, bon vont vraiment s'int\u00e9resser \u00e0 l'enjeu strat\u00e9gique de la place du Golfe Persique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [86%] :\r\nOui, d'abord il faut comprendre que le 20\u00e8me si\u00e8cle est une aire d'abondance \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent, l'expansion \u00e9conomique, d\u00e9mographique \u00e0 laquelle on assiste au 20\u00e8me si\u00e8cle, a beaucoup \u00e0 voir avec l'abondance \u00e9nerg\u00e9tique offerte en quelque sorte par M\u00e8re Nature \u00e0 travers le p\u00e9trole et c'est un peu cette abondance est tellement grande que ou \u00e0 peu pr\u00e8s au moment de un an avant la crise de 1929 les grandes compagnies anglo- saxonnes qu'on va surnomm\u00e9 un peu plus tard, les 7 soeurs, donc on conna\u00eet encore aujourd'hui, hein, donc j'ai pas j'ai cit\u00e9 Exane eso totalement Chevron alors de l'Apple est arriv\u00e9 un strapontin, c'est un peu la 8\u00e8me \u00e7a fran\u00e7aise en granit et quand on les 7 heures ce sont les grandes compagnies anglo- saxonnes donc, BP, Shell, Chevron Exane Golfe voil\u00e0 je n'oublie nous 2, mais ce sont des compagnies ces 5 compagnies am\u00e9ricaines et les 2 grandes compagnies britanniques qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui, BP, Shell, donc ces compagnies en 1928 ce partage le cartel sous cr\u00e9er un cartel secret \u00e0 travers lequel se partagent les parts de march\u00e9 et les champs p\u00e9troliers tout autour de la plan\u00e8te, elles sont en quelque sorte, contrainte de le faire par la surabondance du p\u00e9trole, c'est-\u00e0-dire que le p\u00e9trole est tellement peu cher \u00e0 exploiter, tellement abondant que ces compagnies qui ont \u00e9t\u00e9 les les premi\u00e8res grandes compagnies \u00e0 \u00e9merger, se sente en quelque sorte, press\u00e9 par cette abondance \u00e0 se partager secr\u00e8tement le le march\u00e9 mondial et tr\u00e8s vite, on s'aper\u00e7oit que ces luttes autour du Golfe Persique que sourd rec\u00e8le sont le les les plus grandes, les plus beaux tr\u00e9sors d'or noir en Arabie Saoudite, en Iran, en Irak et cette r\u00e9gion du globe qui est une r\u00e9gion relativement arri\u00e9r\u00e9s par rapport aux progr\u00e8s techniques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:21) [88%] :\r\nQue va devenir la cl\u00e9 de vo\u00fbte, j'ai envie dire la clef de vo\u00fbte friable de l'\u00e9conomie mondiale en tant que zone principale premi\u00e8res d'extraction de la source d'\u00e9nergie principale de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:35) [94%] :\r\nAvec des alliances \u00e9tonnantes apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale entre l'Arabie Saoudite et et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:41) [88%] :\r\nOui, cette alliance qui est contre l'Arabie Saoudite et les \u00c9tats-Unis et scell\u00e9 en 1945 le jour de la Saint-Valentin, une semaine apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Yalta le pr\u00e9sident Roosevelt qui est tr\u00e8s fatigu\u00e9, qui va s'\u00e9tendre, quelques mois plus tard, prend la peine en revenant de la conf\u00e9rence de Yalta, en Crim\u00e9e prend la peine de s'arr\u00eater dans le Golfe de Suez pour rencontrer un chef de guerre qui s'appelle hymne Saoud, fondateur, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t de du royaume d'Arabie Saoudite, un empire qui a un ne pardon un royaume qui qu'il s'est d\u00e9coup\u00e9 \u00e0 coups de sabre, litt\u00e9ralement, donc on a cette rencontre assez incongru entre le pr\u00e9sident de la nation technologiquement la plus \u00e0 fond, d'avancer la plus riche du monde avec ce ce chef de guerre venus du fin fond du d\u00e9sert d'Arabie \u00e0 bord d'une d'un d'un navire de, de, de la marine am\u00e9ricaine qui s'appelle le Queens, il est \u00e0 bord de ce navire est scell\u00e9 une alliance entre donc la la nation la plus voraces en \u00e9nergie du monde et le le petit pays d\u00e9sertique qui rec\u00e8le le plus beaux tr\u00e9sors en 2 ans en p\u00e9trole du monde et cette alliance, s\u00e9curit\u00e9 de l'Arabie Saoudite montrent approvisionnements en p\u00e9trole saoudien va perdurer et va \u00eatre en quelque sorte l'une des colonnes vert\u00e9brales de l'histoire \u00e9conomique de la 2\u00e8me partie du 20\u00e8me si\u00e8cle et cette alliance assez baroque va survivre jusqu'\u00e0 y compris au-del\u00e0 du 11 septembre 11 septembre dont on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 essentiellement perp\u00e9tr\u00e9 par des Saoudiens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:18) [89%] :\r\nDonc, on va y revenir par la suite, je pense \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement majeur du 11 septembre et de ses cons\u00e9quences les les grands Medjar pas p\u00e9troli\u00e8res ont mis la main, vous l'avez dit, un sur les les principales zones du du du globe, notamment du Golfe Persique, en s'octroyant d'importantes concessions, concessions qui vont \u00eatre mises en peu en question dans le courant des annonces des ann\u00e9es 60 70 lorsque les pays producteurs du Sud se rassemblent sur l'organisme OPEP est -ce que les pays producteurs prennent vraiment par Ogier ou est -ce plut\u00f4t factice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:49) [90%] :\r\nVous voulez dire, \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque cette connerie, c'est une longue c'est une lente ascension l'OPEP est cr\u00e9\u00e9 au tout d\u00e9but des 60 en r\u00e9alit\u00e9 au d\u00e9but \u00e7a fait un peu sourire les, les, les p\u00e9troliers occidentaux puisque les p\u00e9troliers occidentaux tiennent qu'on tienne le le jeu d'abord le cartel secret que j'ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure entre les 7 soeurs perdure \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ral reconnue, m\u00eame s'il est soup\u00e7onn\u00e9 par les par les par les pays producteurs du Sud et c'est seulement \u00e0 partir du moment o\u00f9 le p\u00e9trole perd ou le march\u00e9 p\u00e9trolier perd sa nature surabondante que l'OPEP devient puissant, la 1\u00e8re action tent\u00e9s par les pays arabes de l'OPEP, c'est en 1967 au moment de la guerre des 6 Jours il tente un embargo qui est un \u00e9chec pour la bonne et simple raison que le le le march\u00e9 p\u00e9trolier est sur- approvisionn\u00e9 en 73 au moment de la guerre du Yom Kippour, il tente la m\u00eame chose et l\u00e0 les choses se passent tout \u00e0 fait diff\u00e9remment, on sait ce qu'on appelle le 1er choc p\u00e9trolier qui est un petit peu l\u00e0 qui est un petit peu en point de bascule dans l'histoire dans l'histoire de l'\u00e9conomie contemporaine qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre- temps, h\u00e9 bien, en 1970 la production des \u00c9tats-Unis qui sont \u00e0 l'\u00e9poque, les premiers producteurs mondiaux \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, entrent en d\u00e9clin, elle entre en d\u00e9clin, pour des raisons g\u00e9ologiques b\u00eatement g\u00e9ologiques plus vite on vit dans un verre d'eau, plus vite et, et, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le Texas, l'Oklahoma les les grands, les grandes zones p\u00e9troli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [90%] :\r\nAm\u00e9ricaine entre globalement en d\u00e9clin et j'essaie d'expliquer dans l'Irak elle point 7 ans c'est un moment cl\u00e9 de bascule et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant puisque dans l'histoire \u00e9conomique en g\u00e9n\u00e9ral, on consid\u00e8re que la volont\u00e9 humaine les capitaux sont au centre, l\u00e0 on s'aper\u00e7oit en r\u00e9alit\u00e9 et que c'est la g\u00e9ologie, j'ai envie dire c'est l'\u00e9cologie qui commande et \u00e0 partir de cette date de naissance, on dit ce qu'on a le rapport du Club de Rome sur les limites de croissance, les limites de la croissance, 2 ans plus tard, on s'aper\u00e7oit que l'avenir technologique de l'humanit\u00e9 est gouverner aussi par des facteurs physiques qui ont trait aux limites des ressources en g\u00e9n\u00e9ral en mati\u00e8res premi\u00e8res et en p\u00e9trole en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:11) [96%] :\r\nDonc les ann\u00e9es 70 1er choc p\u00e9trolier, on se rend compte de la limite enfin que cette source n'est pas sans fin, c'est la m\u00eame chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:21) [87%] :\r\nBah, l'histoire a continu\u00e9, il y a une Thema. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:26) [76%] :\r\nMais serait peut-\u00eatre \u00e0 chaque fois de fa\u00e7on plus plus cruciale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:30) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que la production mondiale a continu\u00e9 \u00e0 Arras d\u00e9velopper au-del\u00e0 du du 1er choc p\u00e9trolier, en fait, le rench\u00e9rissement ce qu'on appelle le choc p\u00e9trolier, c'est en gros pour la 1\u00e8re fois le p\u00e9trole devient cher pour les consommateurs, ce qui entra\u00eene tout un tas de cons\u00e9quences \u00e9normes l'apparition du ch\u00f4mage de masse, l'apparition de la dette dans les, dans les pays dans les vieilles puissances industrielles mais la production de p\u00e9trole a continu\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper gr\u00e2ce pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e0 l'envol\u00e9e de des cours du baril qui a permis de mettre en exploitation des p\u00e9trole beaucoup plus cher, beaucoup plus compliqu\u00e9e \u00e0 aller chercher, on peut penser \u00e0 la mer du Nord pr\u00e8s de chez nous \u00e0 l'Alaska au forage Offshore dans le Golfe persique, mais tout \u00e7a ne vaut p\u00e9trole brut par an, voyez, je ne sais pas trop, non, non, tout \u00e7a, p\u00e9trole on peut ont permis de continuer \u00e0 d\u00e9velopper la production mondiale, mais aujourd'hui on est \u00e0 mon sens un point d\u00e9cisif dans l'histoire de l'\u00e9volution de cette production mondiale de p\u00e9trole qui est tellement importante pour pour notre mode de vie nous de modes de consommation en r\u00e9alit\u00e9 l'app\u00e9tit, la production de p\u00e9trole qu'on appelle le p\u00e9trole conventionnel, le p\u00e9trole liquide classique n'augmente plus, on est \u00e0 un pic ou en tout cas un plateau dans cette production mondiale et tout ce qui permet aujourd'hui de d\u00e9velopper la production mondiale, ce sont les p\u00e9trole dits non conventionnels, qui sont des formes extr\u00eames, beaucoup plus co\u00fbteuses, on peut penser au p\u00e9trole de schiste, on peut penser aux sables bitumineux au Canada ou encore au forage \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s grande profondeur au large du Br\u00e9sil par exemple, peut-\u00eatre demain on Artic et ce sont tous ces p\u00e9trole l\u00e0 qui permettent de, de, de perdurer, de faire perdurer la relation compacte qui existe entre la production mondiale de p\u00e9trole et la croissance \u00e9conomique, cette relation compact, elle existe depuis, depuis le d\u00e9but de de la r\u00e9volution industrielle, mais le le le terme le le le cr\u00e9puscule de cette, de cette relation point point \u00e0 l'horizon et on n'a pas du tout commenc\u00e9 r\u00e9ellement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9puisement de cette ressource d'\u00e9nergie qui notre 1\u00e8re ne facteur notre 1er, facteur de croissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:40) [89%] :\r\nAlors s'arr\u00eater un peu pr\u00e8s, dans les ann\u00e9es 70 dans votre r\u00e9cit, les pays producteurs du p\u00e9trole renonce au syst\u00e8me des concessions nationalisent leurs champs p\u00e9troliers, c'est aussi la fin de la domination des 7 plus grosses compagnies p\u00e9troli\u00e8res anglo- arabe am\u00e9ricaine, c'est l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 des courtiers ind\u00e9pendants car les pays de l'OPEP, donc pas de canal de distribution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:00) [84%] :\r\nJe vous propose de faire une pause musicale et on va revenir justement sur cette place tout \u00e0 fait particuli\u00e8re qu'occupe la Suisse, elle n'a pas de p\u00e9trole, c'est s\u00fbr, la je vais par un phras\u00e9 une chanson, elle n'a pas de p\u00e9trole mais l\u00e0 des traders. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:19) [73%] :\r\nD'de l'\u00e9quipe et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:27) [69%] :\r\nDonc il y a un mois, c'est l'dans Gala, h\u00e9 bien, et pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:37) [83%] :\r\nPoint de tous les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:42) [56%] :\r\nSon royaume donc une bataille cela non, voil\u00e0, d'ailleurs la Dordogne encore sont aujourd'hui plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:52) [98%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:57) [57%] :\r\nEt donc m\u00eame, tout \u00e0 la candidate a doit soit \u00e0 l'amiante garde quoique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:09) [66%] :\r\n2 points d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:12) [60%] :\r\nMoi j'ai pas de la les de la n'est donc pas, il faut aujourd'hui, c'est de voir \u00e7a pour acheter quoi, voil\u00e0 l'int\u00e9grale que vous et moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:33) [68%] :\r\nPourquoi la sc\u00e8ne d'un pr\u00e9sident de et pour parler de pointer la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:47) [65%] :\r\nC'est un homme qui a point \u00e7a engage du nez, oui, il y a 3. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:58) [94%] :\r\nL'appel d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:03) [61%] :\r\nIci, on va financer une victoire vis-\u00e0-vis de non- droit \u00e0 l'image de guerre donc ben ben voil\u00e0 toujours voil\u00e0 d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:13) [83%] :\r\nEt j'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:18) [63%] :\r\nIl y a toujours la m\u00eame, ou \u00e0 la roue grandement pas de donc, qui arbore du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:28) [61%] :\r\nDes types d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:33) [69%] :\r\nMoi, j'ai quand m\u00eame et donc de Caracas pour Bombardier, vous parliez voil\u00e0 donc ben voil\u00e0, je suis pas l\u00e0 l'Calatrava on \u00e0 que vous et moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:02) [59%] :\r\nPoint de m\u00eames pays tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:09) [86%] :\r\nOr noir La grande histoire du p\u00e9trole c'est paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, et nous recevons aujourd'hui dans Babylone, son auteur, Matthieu Auzanneau, on a entendu \u00e0 l'instant un artiste angolais Bonga, c'est vrai qu'on n'a pas encore mentionn\u00e9 l'Afrique se c'\u00e9tait normes continent nature Auzanneau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:30) [90%] :\r\nOui, le les ressources africaines sont devenus de plus en plus importante \u00e0 partir de 60 pour la la production mondiale et puis elles ont, elles, sont devenues dans le cas de la France une ressource un prolongement de l'empire de l'empire colonial fran\u00e7ais, on a parl\u00e9 tr\u00e8s longtemps de la Fran\u00e7afrique, c'est vrai que le le l'or noir d'Afrique du du Congo- Brazzaville de du Gabon, mais \u00e9galement d'Angola a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la politique fran\u00e7aise, \u00e0 travers des des fonds secrets qui \u00e9taient distribu\u00e9s complaisamment et selon un secret de polichinelle, \u00e0 peu pr\u00e8s connu de tout politicien actif au niveau national, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, depuis l'\u00e9poque du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 Mitterrand et et en tout cas au moins jusqu'\u00e0 l'affaire Elf Aquitaine qui est pratiquement le plus grand scandale politique qu'ait jamais connu la France et qui est un scandale p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:28) [92%] :\r\nAlors, nous ne pouvons pas faire l'impasse sur la place occup\u00e9e par la Suisse sur le march\u00e9 du n\u00e9goce du p\u00e9trole Anouck, vous avez rencontr\u00e9 une personne qui va apporter un \u00e9clairage particulier sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:42) [91%] :\r\nOui, marque Gu\u00e9niat, responsable des enqu\u00eates \u00e0 la d\u00e9claration de Berne je lui demander au fond, depuis quand est -ce que la Suisse occupe cette place h\u00e9g\u00e9monique dans le march\u00e9 du n\u00e9goce du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:53) [89%] :\r\nBon, c'est, c'est une \u00e9volution assez progressive pour parler du n\u00e9goce modernes, donc on peut commencer \u00e0 partir de la fin de la seconde guerre mondiale, avec une s\u00e9rie de conditions cadres qui sont mises en place, notamment sur le plan fiscal aussi li\u00e9 au contexte de l'\u00e9poque et c'est celui de la guerre froide, la Suisse n'\u00e9tait pas partie prenante de l'ONU, dont participa pas au r\u00e9gime de sanctions, il \u00e9tait possible pour des soci\u00e9t\u00e9s suisses de commercer avec les 2 blocs Est Ouest, l'importance de cette place financi\u00e8re suisse qui fournit d'importants capitaux pour les les transactions commerciales de de n\u00e9goce qui ne requiert beaucoup d'argent, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, une cargaison de p\u00e9trole co\u00fbter jusqu'\u00e0 100 millions $, donc il fallait absolument une place financi\u00e8re forte pour pouvoir emprunter des capitaux, mais s'il fallait dater v\u00e9ritablement l'expansion de la place suisse du n\u00e9goce, je pense qu'il faut remonter \u00e0 la \u00e0 la chute de l'Union sovi\u00e9tique, o\u00f9 l\u00e0 il y a vraiment une acc\u00e9l\u00e9ration d\u00e9cisive qui s'observent avec tout de m\u00eame pour l'ouverture de cette ce gigantesque march\u00e9 l'apparition d'acteurs qui sont issus de ce march\u00e9, donc du Kazakhstan, de la Russie et l'Ukraine et qui qui disposent d'abondantes ressources naturelles, notamment dans le domaine des des \u00e9nergies avec le charbon, le l', le gaz et et c'est v\u00e9ritablement \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le n\u00e9goce suisse des mati\u00e8res premi\u00e8res, normal, au-del\u00e0 de cette importance, il y a un aspect qui nous semble assez fondamental par rapport \u00e0 ce n\u00e9goce effectivement une une opacit\u00e9 dans la conduite des affaires, et cela parce qu'elle a notamment probl\u00e9matique quand ces affaires sont ceux ont en interaction avec les acteurs \u00e9tatiques pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, avec des des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tatiques nationales des pays producteurs qui qui cherchent \u00e0 vendre leur p\u00e9trole et qui ont comme clients des n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res suisses. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:45) [78%] :\r\nQu'est -ce qui est contre l'impasse qui vont absolument pas r\u00e9cup\u00e9rer au fond l\u00e0 une part de cette argent engrang\u00e9, on parle de rente, les \u00c9tats, on voit pas la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:55) [90%] :\r\nSurtout, la population, on voit pas la couleur quand on on constate un petit peu la cartographie des pays producteurs p\u00e9trole des pays comme le Nigeria, la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, le Congo Brazzaville ou l'Angola, on constate que lors des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une p\u00e9riode de forte croissance \u00e9conomique, une p\u00e9riode de boom dans le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e9preuves, notamment du p\u00e9trole et puis on d\u00e9chante assez fortement lorsqu'on observe les indicateurs d\u00e9veloppement humain, certains pays ont m\u00eame r\u00e9gress\u00e9 durant cette p\u00e9riode, comme l'Angola, au Gabon, donc in\u00e9vitablement, se pose la question de Douai passer c'est cet argent on on ne se pose aussi in\u00e9vitablement la question du r\u00f4le des des clients de de ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tatique national donc les n\u00e9gociants suisses ont sont parmi les principaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:43) [85%] :\r\nMarc Gu\u00e9niat -ce que vous pouvez nous expliquer le trajet au fond que celle p\u00e9trole parce qu'il ne vient jamais en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:50) [85%] :\r\nQue c'est la Suisse temp\u00eate transitent d'ailleurs la la Banque nationale suisse quand elle comptabilise de comptabiliser le montant des affaires qui se conclut dans ce secteur, parle de commerce de transite donc c'est la la marge finalement le b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9alis\u00e9 par les n\u00e9gociants, par le biais de transactions qui se fait uniquement \u00e0 l'\u00e9tranger donc pour prendre un exemple, si le la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, cherche \u00e0 vendre un un baril de p\u00e9trole brut la \u00e7a dresser un n\u00e9gociant qui peut-\u00eatre suisse ou non, admettons qu'ils soient suisses ce n\u00e9gociant offre une offre avec un prix, et lorsque l'affaire sera conclue il va affr\u00e9ter un navire et se rendre dans le port de de Malabo qui n'\u00e9quatoriale pour, pour emmener cette cargaison de brut et c'est clair les on va pas prendre le chemin de la Suisse, elle a lieu en Europe, aux \u00c9tats-Unis ou en Chine ou. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:40) [79%] :\r\nQue pose comme probl\u00e8me ce march\u00e9 du transiteurs au en terme de r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:45) [90%] :\r\nEn Suisse, il y a, il y a aucune r\u00e8gle sp\u00e9cifique qui qui s'applique \u00e0 secteur de d'une inconnue, mati\u00e8res premi\u00e8res, donc il y a aucune forme de r\u00e9gulation qui qui prendrait en compte les risques particuliers que pose ce secteur, notamment en terme de corruption ou pour prendre l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir en termes de d\u00e9tournement de la rente dans les pays producteurs, donc quand vous avez affaire en tant que n\u00e9gociants, un pays qui est end\u00e9mique mon corrompus, un gouvernement qui cherche simplement \u00e0 s'enrichir personnellement, de par sa fonction publique, effectivement vous avez face \u00e0 vous quelqu'un qui n'a pas l'int\u00e9r\u00eat public, en ligne de mire et qui a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les transactions demeurent aussi opaque passible et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me lorsque des des compagnies suisses sont finalement complices ou participent \u00e0 cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:49) [92%] :\r\nMarc Gu\u00e9niat, mais l'ensemble de la d\u00e9claration de Berne, vous faites pression pour la mise en place d'une structure d'une instance de r\u00e9gulation de contr\u00f4le qu'on pourrait comparer \u00e0 la Finma, qui s'appelle la Roma et pour quelle raison, justement pour \u00e9viter ces d\u00e9rives, mais aussi l'enrichissement de la Suisse, parce qu'on en tire profit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le but c'est c'est absolument pas d'appauvrir la Suisse, le but c'est c'est de s'assurer que les pays producteurs et surtout leur population tire une part \u00e9quitable des revenus des par leurs mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:20) [95%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire faire pression sur les \u00c9tats corrompus aussi parce que vous avez bien expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'une part du probl\u00e8me, c'est aussi les syst\u00e8mes en place dans certains pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:30) [87%] :\r\nJe pense que ce serait pas le r\u00f4le de la Romain en tant que telle, de faire pression sur les gouvernements des pays producteurs, mais l'exercerait des facto une forme de pression indirecte sur ce gouvernement, simplement on introduisant des normes de transparence dans la conduite des affaires par les n\u00e9gociants suisses avec ces \u00c9tats en particulier elle introduirait une s\u00e9rie de r\u00e8gles qui obligeraient les n\u00e9gociations s'assurer l'origine licite aussi de la mati\u00e8re des mati\u00e8res premi\u00e8res qu'ils ach\u00e8tent, c'est-\u00e0-dire par exemple si une soci\u00e9t\u00e9 interm\u00e9diaire, un peu fictive comme il y en a beaucoup au Nigeria vient proposer un n\u00e9gociant suisse du p\u00e9trole ont tout du prix du march\u00e9, ce n\u00e9gociant suisse repli\u00e9 de se poser la question : d'o\u00f9 vient ce p\u00e9trole, comment \u00e7a se fait qu'il est vendu au prix du march\u00e9 qui est sa contrepartie qu'est -ce alors sur l'affaire et c'est comment se fait- il que le cousin du ministre du P\u00e9trole et obtenu ce droit d'exporter du brut, donc c'est toute une s\u00e9rie de questions que les n\u00e9gociants suisses seraient oblig\u00e9s de se poser avant d'entrer dans une relation d'affaires, et par effet domino, oui et non, exactement, parce qu'il faut pas oublier que, effectivement, les gouvernements des des pays producteurs ont une responsabilit\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9vident, mais les victimes ce c'est c'est la population de ces pays qui ont bien du mal \u00e0 comprendre vont leurs revenus parce que c'est tr\u00e8s opaque et qui par sont souvent r\u00e9prim\u00e9es avec un arsenal s\u00e9curitaire tr\u00e8s important qui est tir\u00e9 d'ailleurs des des revenus p\u00e9troliers, on l'a vu encore dimanche avec les \u00e9lections ont Brazzaville o\u00f9 Dany Sassou-Nguesso a tout simplement \u00e9tant le pays en coupant toutes les les t\u00e9l\u00e9communications, Internet et mobile pendant la de la dur\u00e9e des \u00e9lections et pour emp\u00eacher sans doute aussi une forme d'organisation de la part de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:09) [90%] :\r\nEt o\u00f9 en est -on alors avec cette Roma qu'est -ce qui emp\u00eache que \u00e7a avance, qui sont les principaux opposants \u00e0 la mise en place d'une telle instance de r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:19) [88%] :\r\nMadoff il y a \u00e9videmment les n\u00e9gociations elles-m\u00eames qui forc\u00e9ment ce que toutes branches \u00e9conomique a tendance \u00e0 s'opposer \u00e0 une r\u00e9gulation qui est per\u00e7u comme un exc\u00e8s de bureaucratie comme une perte de comp\u00e9titivit\u00e9 comme une diminution une alt\u00e9ration des conditions, cadres de l'\u00e9conomie suisse qui qui menace aussi entre les lignes de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et puis l'autre, \u00e9videmment, c'est le seul gouvernement suisse qui a plusieurs fois, s'est exprim\u00e9 dans le cas de propositions parlementaires en faveur d'une r\u00e9gulation du secteur, de fa\u00e7on plut\u00f4t timor\u00e9 sur sur ses interventions et sur la Roma en particulier, il y a eu un postulat qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 et puis le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 de le rejeter de ne pas \u00e9tudier finalement l'opportunit\u00e9 de cr\u00e9er cette cette autorit\u00e9 de surveillance des mati\u00e8res premi\u00e8res, pr\u00e9f\u00e9rant une approche plus auto- r\u00e9gulatrice qui englobe les entreprises qui les pousse \u00e0 mettre en place elle- m\u00eame du dispositif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:23) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:29) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Marc Gu\u00e9niat, responsable des enqu\u00eates \u00e0 la d\u00e9claration de Berne, quelques chiffres encore produire la place d\u00e9terminante au niveau mondial du du n\u00e9goce du p\u00e9trole en Suisse, un tiers des volumes mondiaux et changer p\u00e9trole transite par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tablies ici principalement \u00e0 Gen\u00e8ve avec des soci\u00e9t\u00e9s comme Vitol Trafigura Mercouri Kouria Glencore words 2 chiffres qui montrent l'importance du Business 60 pourcent du du p\u00e9trole russe 70 pourcent du du p\u00e9trole kazakh et n\u00e9goci\u00e9 ici en Suisse, Matthieu Auzanneau, une r\u00e9action aux propos de marque, le Gu\u00e9niat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:08) [87%] :\r\nBen je disais le le l'or noir, c'est la source provient de puissance \u00e9conomique, cette puissance \u00e0 il y a fonctionne avec une force de gravit\u00e9 qui attire Vairelles toutes sortes d'avidit\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de pr\u00e9tendre pour rompre ce syst\u00e8me en voulant introduire de de la transparence et aider des r\u00e8gles, des r\u00e8gles d'\u00e9galit\u00e9 d\u00e9mocratique, on a cit\u00e9 le cas de Sassou-Nguesso au Congo Brazzaville, o\u00f9 on a parl\u00e9 du Nigeria, \u00e9galement, il faut bien comprendre que ce ne sont pas seulement les potentats en place qui profite de de la Marne, mais \u00e7a leur permet de structurer l'ensemble de leurs pouvoirs \u00e0 travers des r\u00e9seaux de redistribution de la manne totalement opaque et \u00e0 discr\u00e9tion, discr\u00e9tion du du du potentat donc pr\u00e9tendre rompre ce syst\u00e8me -l\u00e0, c'est c'est aujourd'hui malheureusement dans de nombreux pays, une gageure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:07) [95%] :\r\nAlors depuis l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique, la Suisse, tire son \u00e9pingle du jeu en accueillant les soci\u00e9t\u00e9s du n\u00e9goce dont dont nous venons de parler, mais au niveau de la de la production de p\u00e9trole et de l'acc\u00e8s au p\u00e9trole, la situation change aussi drastiquement avec la chute du mur de Berlin en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:22) [91%] :\r\nBen c'est le retour sur le march\u00e9 massivement de de l'ex- URSS, qui est plus prise dans son ensemble, Russie et Kazakhstan le 1er producteur mondial et ce, ce retour suscite toutes sortes d'avidit\u00e9 et les ann\u00e9es 90 vont \u00eatre le le le grand moment de l'apparition des scandales li\u00e9s au p\u00e9trole, aussi bien en France qu'aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire que tout le monde essaye de de se partager ce g\u00e2teau d'une d'une \u00e9conomie d'une \u00e9conomie sovi\u00e9tique, \u00e0 la fois en d\u00e9liquescence, mais qui en m\u00eame temps, offre des opportunit\u00e9s d'investissement de rachat de capitaux tr\u00e8s importants et au terme de cette histoire- l\u00e0, on se rappelle peut-\u00eatre, il y a un magnat du p\u00e9trole qui s'appellera donc que les Corses qui qui a la mauvaise id\u00e9e de pr\u00e9tendre vendre des capitaux des puits de p\u00e9trole et des des concessions \u00e0 des compagnies occidentales et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que on voit appara\u00eetre le le retour en force des des cadres de l'ex KGB avec Poutine, notamment le dire oui, Vladimir Poutine, qui remet que lorsqu'il a sa place et plus exactement en prison et reprend le contr\u00f4le de tout \u00e7a et on estime aujourd'hui selon ce nombre de sources confidentielles que va dire m\u00eame Vladimir Poutine serait l'homme le plus riche d'Europe, gr\u00e2ce pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la ponction qu'il fait sur la manne p\u00e9troli\u00e8re russe \u00e0 travers probablement une compagnie est tr\u00e8s important de n\u00e9goce p\u00e9trolier qui, il me semble, \u00e0 son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:05) [83%] :\r\nAbsolument aucune forme et Matthieu Auzanneau, on va -t-elle s'arr\u00eater aussi sur un un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de l'histoire du p\u00e9trole, un des moments cl\u00e9s, ce sont les ann\u00e9es 90 et 2000 90 pour vous vous mais je sais que vous \u00eates parfaitement bilingue, c'est lorsque, au fond, les compagnies p\u00e9troli\u00e8res Le p\u00e9trole prend la main mise sur la Maison Blanche avec le r\u00e8gne de Bush se paierait Bush fils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:29) [89%] :\r\nOui, en quelque sorte la dynastie la bouche RFI s'c'est l'industrie p\u00e9troli\u00e8re am\u00e9ricaine Beagle, comme on dit aux \u00c9tats-Unis qui, peu ou prou, met la main sur la Maison Blanche, nous sommes en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n'est pas une singularit\u00e9 dans l'histoire politique am\u00e9ricaine Beagle, elle a toujours eu un pouvoir d'influence au moins depuis ann\u00e9es 20 sur sur les destin\u00e9es politiques \u00e0 Washington mais c'est clair que, avec les bouchons, on atteint un sommet dans cette capacit\u00e9 d'influence de l'or noir sur le sur les men\u00e9es politique aux \u00c9tats-Unis et si l'on fait le bilan des choses on peut je crois conclure que la la guerre d'Irak en 2003 qui est, qui est un petit peu le le le ce qui marquera le d\u00e9but du de de l'histoire du du du 21\u00e8me si\u00e8cle est largement due \u00e0 des \u00e0 des app\u00e9tits p\u00e9troliers \u00e0 la volont\u00e9 plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la part de l'empire de l'empire am\u00e9ricain, \u00e0 l'\u00e9poque par Dick Cheny qui est qui, qui est vice- pr\u00e9sident et qui est un p\u00e9trolier et de Bush fils, qui est lui- m\u00eame un p\u00e9trolier de mettre la main sur les plus belles ressources en p\u00e9trole au monde et en particulier en Irak, qui rec\u00e8le le le la capacit\u00e9 de d\u00e9veloppement de la production la plus importante au monde aujourd'hui parce que le p\u00e9trole irakien a \u00e9t\u00e9 sous- produit a \u00e9t\u00e9 produit en-dessous de de ses capacit\u00e9s maximales \u00e0 cause de un quart de si\u00e8cle de guerre et non Margot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:16) [87%] :\r\nOn a mentionn\u00e9 le 11 septembre tout \u00e0 l'heure donc 2000 un orignal la veine pour les Am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis connaissent alors le pire attentat terroriste de leur histoire, alors que Oussama Ben, et la plupart des pirates de l'air sont saoudiens l'alliance qu'on a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure de 1945 ans, que les \u00c9tats-Unis et l'Arabie Saoudite n'est pas remise en cause. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:40) [88%] :\r\nN'est pas remise en cause le l'est toujours pas aujourd'hui le Arabie-Saoudite sert de de depuis depuis 1945 de de cheval de Troie \u00e0 la \u00e0 la puissance am\u00e9ricaine tout autour du Golfe Persique, l'Arabie Saoudite, en tant qu'\u00c9tat moderne avec ses ports, ces terminaux p\u00e9troliers ces puis est un pays am\u00e9ricains 90 pourcent des des contrats industriels des contrats d'armement sont des contrats am\u00e9ricains, c'est un pays qui a \u00e9t\u00e9 construit par les \u00c9tats-Unis par le le le corps du g\u00e9nie de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, entre autres et puis par les grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines, la guerre de la 1\u00e8re guerre du Golfe en 91 c'est une guerre men\u00e9e par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, oh non, on l'a peut-\u00eatre oubli\u00e9 de du royaume du royaume saoudien, et je pense que la s\u00e9quence on septembre 2001, invasion de l'Irak en 2003 avec ce hiatus \u00e9norme que vous venez de mentionner, c'est-\u00e0-dire que on, on s'en prend \u00e0 l'Irak, o\u00f9 Al-Qa\u00efda n'\u00e9taient absents, c'est m\u00eame un des rares pays de la r\u00e9gion o\u00f9 Al-Qa\u00efda n'a aucune emprise, le fait que, on s'en soit pris \u00e0 l'Irak, apr\u00e8s le 11 septembre c'est un petit peu comme si apr\u00e8s Pearl Harbour, les \u00c9tats-Unis avaient envahi le Mexique, donc c'est une \u00e9norme question historique, \u00e0 mon avis, puisque elle, on le voit encore aujourd'hui, elle, elle entra\u00eene en cascade des des cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques \u00e9normes, c'est une, c'est une \u00e9norme c'est un \u00e9norme point d'interrogation : quelles \u00e9taient les, les, les, quels \u00e9taient les ambitions fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:20) [87%] :\r\nLes arri\u00e8re- pens\u00e9es de 7 \u00e0 l'ministre assure Bush lorsque la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'envahir l'Irak, je pense que on doit continuer \u00e0 100 interrog\u00e9 sur sur ce point interrogation parce que, encore une fois, l'histoire a continu\u00e9 et que Daesh ce qui se passe \u00e0 l'Est de la Syrie, au nord de l'Irak, ce ne sont, en quelque sorte que d\u00e8s r\u00e9plique des cons\u00e9quences de l'avalanche de de chaos g\u00e9ostrat\u00e9gique d\u00e9clench\u00e9e par sa d\u00e9cision d'envahir l'Irak, on avait 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:51) [97%] :\r\nUne guerre du p\u00e9trole alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:54) [89%] :\r\nBen je crois que si on met Boutabout tous les indices, on peut conclure que certes, l'administration Bush \u00e9tait loin de de n'avoir aucune arri\u00e8re- pens\u00e9e est entr\u00e9 aux ressources p\u00e9troli\u00e8res en Irak ou mondains d'Anvers, donc, dans, dans, dans vers ce pays d'abord, il y a un instant de d\u00e9clarations qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 faites par des responsables de l'administration, confessant peu ou prou que oui, c'\u00e9tait une guerre pour le, pour ne pas trop contr\u00f4ler le p\u00e9trole irakien, et plus g\u00e9n\u00e9ralement pour instaurer de mani\u00e8re d\u00e9finitive l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine sur le Golfe persique le gueule le les \u00c9tats-Unis depuis la fin de ann\u00e9es 90 ont en permanence 2 porte- avions nucl\u00e9aire qui tourne, qui se relayent dans le Golfe persique, je l'ai dit au d\u00e9but de l'\u00e9mission le Golfe Persique et qui contr\u00f4lent \u00e0 peu pr\u00e8s un quart des ressources de p\u00e9trole restant sous terre disponibles, c'est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de l'\u00e9conomie mondiale en tant qu'\u00e9conomie du p\u00e9trole, donc la puissance qui contr\u00f4le cette partie du Golfe cette partie du monde \u00e0 la mainmise sur une bonne part des destin\u00e9es destin\u00e9es du de de l'\u00e9conomie mondiale, la guerre en Syrie on sait qu'il y a un arri\u00e8re- plan, alors il y a toutes sortes de, de, de, de param\u00e8tres dans cette, dans cette \u00e9pouvantable guerre civile il y a un permettre p\u00e9troliers ou, plus exactement, un peu de param\u00e8tres gazier, le gaz naturel du Golfe et la mani\u00e8re dont il aurait pu traverser l'Iran, l'Irak, la Syrie, pour \u00eatre achemin\u00e9es jusque jusque jusqu'\u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, on sait que c'est un projet qui a, qui a autour du autour duquel les puissances rivales du Golfe se sont ce sont qui sont discut\u00e9es et c'est un des facteurs qui a, qui a suscit\u00e9 le la n\u00e9cessit\u00e9 pour le Qatar en particulier, de soutenir les r\u00e9bellions au r\u00e9gime Assad et probablement, enfin en tout cas au moins, au moins, probablement les les mouvements islamistes qui sont actifs, aujourd'hui dans l'est de l'Irak, le froid ne sera et et d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:14) [88%] :\r\nMatthieu Auzanneau vous souligner l'importance de cette alliance, qui perdure entre les \u00c9tats-Unis et l'Arabie Saoudite, les \u00c9tats-Unis et face \u00e0 la rar\u00e9faction du p\u00e9trole conventionnel se sont mis \u00e0 investir dans dans le p\u00e9trole de schiste et \u00e0 partir de l\u00e0, reprenne une place tr\u00e8s importante au niveau des producteurs de p\u00e9trole est -ce que \u00e7a change la donne est -ce que \u00e7a change, les tensions parce qu'ils vont \u00eatre moins au fond, soumis aux pressions du Golfe persique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:41) [90%] :\r\nAlors il y a une c'est \u00e0 fait il y a, il y a une une en forme mouvement autour de vous \u00e0 Washington aujourd'hui pour un d\u00e9sengagement militaire tr\u00e8s co\u00fbteux, mais pas seulement, pas seulement de arm\u00e9e co\u00fbteux politiquement des \u00c9tats-Unis, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Golfe persique, on pense que, il y a, c'est un nombre de responsables au sein de l'espace on Obama notamment qui pense que il faut profiter de de la demande de lev\u00e9e du renouveau de la r\u00e9surgence de tout \u00e0 fait spectaculaire de la production am\u00e9ricaine gr\u00e2ce au p\u00e9trole de schiste pour se d\u00e9sengager du Golfe Persique, le probl\u00e8me c'est que quand on a mis un doigt dans dans cet engrenage chaotique que constitue le le Moyen-Orient, c'est tr\u00e8s difficile d'en sortir, on le voit bien aujourd'hui vis-\u00e0-vis Daesh vis-\u00e0-vis de l'influence de Daesh en Syrie ou au nord de l'Irak ou encore en Libye, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les Am\u00e9ricains pour pour la puissance am\u00e9ricaine de se retirer totalement de cette r\u00e9gion et puis le le le boom du p\u00e9trole de schiste est un boom spectaculaire, tr\u00e8s rapide, mais \u00e9galement pr\u00e9caire, on le voit \u00e9clater avec les tr\u00e8s co\u00fbteux, tr\u00e8s co\u00fbteux en endettement mais surtout aujourd'hui avec l'effondrement des des cours du baril la production am\u00e9ricaine \u00e9tant repli\u00e9e aujourd'hui donc, elle a connu une r\u00e9surgence absolument spectaculaire entre 2010 et 2014, \u00e0 la faveur de l'envol\u00e9e des cours du baril maintenant que les cours du baril se sont effondr\u00e9s la le rythme de forage dans les dans dans les p\u00e9trole de schiste s'est effondr\u00e9e et la production a fait de m\u00eame depuis avril 2015 la production am\u00e9ricaine a chut\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de de milliers de barils jour, c'est tr\u00e8s important, c'est de l'ordre du dans le 10\u00e8me pratiquement de la production am\u00e9ricaine qui a qui qui s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 depuis l'effondrement du cours du baril donc cette cette r\u00e9surgence de la puissance de la puissance \u00e9nerg\u00e9tique am\u00e9ricaine n'est pas n'est pas une garantie ad vitam eternam. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:50) [89%] :\r\nAlors un un baril qui nous faisaient des avions continueront \u00e0 avoir besoin du Golfe Persique, excusez -moi et asseoir leur place h\u00e9g\u00e9monique dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 et comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 un baril qui ne cesse de diminuer un prix qui est atteint moins de 50 dollars, aujourd'hui il y a une abondance de l'offre sur le march\u00e9 du p\u00e9trole quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:09) [90%] :\r\nOui, alors il y a, il y a une il y a une abondance qui est permise notamment par le bout du p\u00e9trole de schiste, mais l\u00e0 \u00e7a d\u00e9passe n'est pas une envol\u00e9e, ce n'est pas une envol\u00e9e de la production mondiale, la production am\u00e9ricaine a connu une envol\u00e9e, mais pas la production mondiale, ce qui est en cause, au moins autant, c'est le ralentissement de la croissance mondiale dans les vieilles puissances industrielles en Europe aujourd'hui, on consomme moins de p\u00e9trole et puis la croissance de la Chine marque le pas et on a un petit d\u00e9calage entre la production, les capacit\u00e9s de production mondiales et la demande pour la 1\u00e8re fois depuis depuis 15 ans, c'est un petit d\u00e9calage puisque on c'est un d\u00e9calage qui est de l'ordre de 1 1000000 de barils barils/jour on compte la production p\u00e9troli\u00e8re en millions de barils/jour, on a un d\u00e9calage de un 1000000 de barils/jour sur une production mondiale totale, si on consid\u00e8re toutes les ressources qui est plus de 90 millions de barils/jour donc l\u00e0 depuis depuis l'Automne 2014, ce sont les traders qui qui font, qui font la loi, ce ne sont plus les selon ce ne sont plus les producteurs et on assiste \u00e0 une guerre des prix, tout le monde contre tout le monde tous les producteurs contre tous les producteurs et dans cette guerre, celui qui est le pays qui a le plus gros Avantage c'est celui dont les co\u00fbts de production sont les plus faibles et dans la production la plus importante G\u00e9nome une Arabie-Saoudite, le refus de la part de l'Arabie Saoudite, de fermer les vannes lorsque, lorsque le le le les cours du baril ont commenc\u00e9 \u00e0 baisser et tout sauf de la passivit\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, ce refus de fermer les vannes, c'est pour l'Arabie Saoudite se saisir de l'de l'occasion offerte par le ralentissement de la croissance et anticipant la demande de p\u00e9trole pour en quelque sorte, offrir une bonne su\u00e9e \u00e0 tout l'heure tous leurs leurs concurrents, dont la production est plus cher les p\u00e9trole de schiste et puis et puis dans la production et mature, c'est-\u00e0-dire qu'elle ne peut plus augmenter que ou se maintenait, ou m\u00eame se maintenir que gr\u00e2ce \u00e0 des investissements tr\u00e8s importants, la Russie et dans ce cas -l\u00e0, par exemple, donc tous les concurrents de l'Arabie Saoudite et m\u00eame tous ses adversaires politiques, comme l'Iran ou la Russie stalinienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:30) [89%] :\r\nMoi, ce que l'Iran, avec la fin des sanctions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, peut devenir un concurrent sur le march\u00e9, comment ce que vous voyez les choses pour cette \u00e9volution en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:40) [92%] :\r\nL'Iran revient sur le march\u00e9 p\u00e9trolier au pire moment pour elle puisque les, les, les, les cours sont tr\u00e8s bas et que l'offre est surabondante, donc, pour se refaire une place pour refaire une place aux exportations iraniennes, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va, \u00e7a promet d'\u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 et d'ailleurs, les perspectives pour l'instant sont celles d'un retour tr\u00e8s lent de la production am\u00e9ricaine de la production irakienne et iranienne des exportations iraniennes sur le sur le march\u00e9 et c'est bien, sans doute pas maintenant que les, les, les adversaires de l'autre c\u00f4t\u00e9 du du du Golfe Persique, que sont les Saoudiens qui livrent une guerre par procuration \u00e0 l'Iran, aussi bien en Syrie qu'on y am\u00e8ne c'est pas maintenant, je pense que les Saoudiens vont l\u00e2cher vont jeter l'\u00e9ponge et vont commencer \u00e0 r\u00e9duire la production pour tr\u00e8s aimablement, faire une place aux Iraniens sur le march\u00e9 p\u00e9trolier, je je n'y crois pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:36) [87%] :\r\nMatthieu Auzanneau, leur fils, on n'a pas \u00e9videmment lever le voile sur tous les enjeux \u00e9cologiques du p\u00e9trole, mais on va y revenir dans une autre \u00e9mission en votre compagnie parce que \u00e9videmment c'est c'est capital, je vois qu'on se quitte avec pour aujourd'hui, juste avec un un dicton saoudien que vous citez dans votre livre, mon p\u00e8re, un chameau, je roule en Mercedes mon fils volant jette mais son fils, un chameau c'est pas tr\u00e8s optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:08) [91%] :\r\nNon, c'est r\u00e9aliste, le p\u00e9trole est une ressource finie qui t\u00f4t ou tard sera tarie et la sagesse berb\u00e8re je pense des gens qui, qui, depuis des si\u00e8cles, vivent de mani\u00e8re tr\u00e8s dans le dans le d\u00e9sert avec tr\u00e8s peu d'chose je pense que dans, dans, dans le fond de leur conscience collective, c'est quelque chose c'est, \u00e9puisement des ressources de p\u00e9trole qui n'est pas perdu de vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:32) [86%] :\r\nMatthieu Auzanneau, je vous remercie, je rappelle le titre de votre m\u00e9ga pav\u00e9 la Bible sur le p\u00e9trole, l'or noir La grande histoire du p\u00e9trole, c'est pareil, aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, et je rappelle que vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant et que vous tenez un blog ou ailleurs ne h\u00e9berg\u00e9 par le journal Le Monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:52) [88%] :\r\nMerci, merci \u00e0 vous, merci \u00e9galement Alexandre qui vous a accueilli au Studio de Paris Babylone du jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par Anouck merci Nancy psy dentiste Nicole corps pataud, assistante de production Patrick Lenoir a sign\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, Babylone, c'est tous les jours de lundi au jeudi \u00e0 9 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19 heures ainsi que sur la 1\u00e8re et dimanche \u00e0 14 heures. \r\nQuand les par accord avec l'\u00e9tamine de tout \u00e7a la semaine prochaine que Babylone prend ses vacances de P\u00e2ques, donc la semaine prochaine, nous vous proposons en nouvelle diffusion d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux sacrifices le sacrifice pour une cause de sacrifices humains le sacrifice animal et le sacrifice du sacrifice pourquoi pas. \r\nBabylone, c'est aussi sur les r\u00e9seaux sociaux sur Facebook, o\u00f9 nous avons une page et en tout temps, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter nos \u00e9missions RTS Point CH barres obliques Babylone vous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T08:10:00Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9niat, Marc", "role": "collaborateur \u00e0 la D\u00e9claration de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auzanneau, Matthieu", "role": "journaliste, auteur de \"Or noir, la grande histoire du p\u00e9trole\" (Ed. La D\u00e9couverte, 2016)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A11F344-28C6-481E-8785-BA1BD95EA632", "internalArchiveId": "9A11F344-28C6-481E-8785-BA1BD95EA632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Inqui\u00e9tudes sur les Jeux olympiques de Rio", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Dubi directeur ex\u00e9cutif des JO de Rio\r\nSituation politique instable, r\u00e9cession, retards dans les travaux du m\u00e9tro et du v\u00e9lodrome, \u00e0 4 mois du d\u00e9but des Jeux olympiques de Rio, l'inqui\u00e9tude s'installe et toutes les conditions ne sont pas remplies.\r\n\r\n* * Inqui\u00e9tudes sur les Jeux olympiques de Rio (JDM Sports Matin) \r\n(INQUIETUDES SUR LES JO DE RIO) HERVE EN DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n****SPORT-MATIN\u00a0: INQUIETUDES SUR LES JO DE RIO \r\nSituation politique instable, r\u00e9cession, retards dans les travaux du m\u00e9tro et du v\u00e9lodrome, \u00e0 4 mois du d\u00e9but des jeux Olympiques de Rio, l'inqui\u00e9tude s'installe et toutes les conditions ne sont pas remplies...... Herv\u00e9 Borsier \r\nOui Simon, tout d'abord le climat politique est tout sauf serein  au br\u00e9sil , de quoi faire ombrage aux Jeux de Rio et \u00e0 l'image du pays forc\u00e9ment tr\u00e8s expos\u00e9 \u00e0quelques mois du   plus grand rassemblement sportif au monde .La lutte de la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil ,Dilma Rousseff contre sa destitution tombe mal ,la pr\u00e9sidente \u00e0 m\u00eame fustig\u00e9 hier ce quelle appelle un coup d'\u00e9tat de l'opposition.Le ministre des sports Georges Hilton \u00e0 quand \u00e0 lui d\u00e9ja \u00e0 quitter le navire mercredi dernier ,remplac\u00e9 \u00e0 titre int\u00e9rimaire  par Ricardo Leyser ancine secr\u00e9taire d\u00b4\u00c9tat charg\u00e9 du sport de haut niveau. \r\n**** Est-ce que la situation politique incertaine peut avoir des r\u00e9percussions sur le comit\u00e9 d'organisation? \r\n Pas directement dans la mesure ou le comit\u00e9 d'organisation n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but du projet, Christophe Dubi directeur ex\u00e9cutif des JO de Rio \r\n Mag\u00a0: Christophe Dubi 30 sec \r\n****Pourtant malgr\u00e9 ces propos rassurant, des retards dans la construction de certains sites sont observ\u00e9s?\r\nC'est le cas du v\u00e9lodrome avec  l'annulation des \u00e9preuves-test de cyclisme sur piste  pr\u00e9vues du 30 avril au 1er mai,  remplac\u00e9es par des plages d\u00b4entra\u00eenement du 25 au 27 juin .Le pr\u00e9sident de l\u00b4UCI, Brian Cookson, a fait part d\u00e9but mars \u00e0 Londres de ses  inqui\u00e9tudes. Selon Christophe Dubi tout devrait rentre dans l'ordre prochainement \r\n Mag: Christophe Dubi 20 sec\r\n****Plus grave l'enqu\u00eate sur les d\u00e9tournements de fonds au sein du groupe p\u00e9trolier \u00e9tatique Petrobras?\r\nLes travaux des jeux Olympiques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s par plusieurs g\u00e9ants br\u00e9siliens de la construction, dont Odebrecht, impliqu\u00e9s dans l'enqu\u00eate  du groupe p\u00e9trolier \u00e9tatique Petrobras ,consid\u00e9r\u00e9 comme un fleuron de l'\u00e9conomie br\u00e9silienne. Petrobras  a suspendu jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e le paiement de surco\u00fbts dans ses chantiers, sur fonds de soup\u00e7ons de corruption, laissant \u00e0 la rue 12'000 salari\u00e9s, selon le magazine IstoE.\r\n****Le chantier le plus pr\u00e9occupant est celui du m\u00e9tro ?\r\nOui la ligne 4, qui doit transporter 300.000 personnes par jour,entre  le parc et le village olympiques et  centre de Rio de Janeiro.Dirig\u00e9 par un ing\u00e9nieur lausannois, il  n'est pas encore termin\u00e9, on creuse actuellement les derniers 200m  .il s'agit d'un mode de transport  strat\u00e9gique et  vital pour la fluidit\u00e9 du trafic pendant les jeux , en cas de probl\u00e8me, il fera place \u00e0 de nombreux bouchons et  compliquera l'acc\u00e8s aux sites olympiques. Actuellement, pour relier le principal parc il faut deux heures, avec le m\u00e9tro il sera r\u00e9duit \u00e0 13 mn, selon nos informations certaines gares ne seront pas termin\u00e9e pour les JO .\r\n****Qu'en est-il de la population? \r\nC'est le sule point positif en ce moment Elle est favorable \u00e0 la tenue de JO  selon un sondage r\u00e9cent plus de 67% de br\u00e9silien sont  pour, contrairement \u00e0 la Coupe du monde d'il y a deux ans , ou il y avait une opposition forte surtout envers la FIFA. Et puis Rio est un \u00e9crin incroyable, il y a fort \u00e0 parier par exemple que les \u00e9preuves de Beach Volley en soir\u00e9e sur la plage de Copacabana avec des tribunes de 10 000 personnes donnera une image superbe de Rio du Br\u00e9sil et une bonne dose de  fiert\u00e9 aux br\u00e9siliens pour un rassemblement qui devrait donner un peu plus d'unit\u00e9 dans un Br\u00e9sil qui actuellement  \u00e0 du mal \u00e0 son pays....", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597905", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Inqui\u00e9tudes sur les Jeux olympiques de Rio", "Inqui\u00e9tudes sur les Jeux olympiques de Rio  / JDM_2016-03-31T06:36:00_sport-matin", "Inqui\u00e9tudes sur les Jeux olympiques de Rio  / JDM_2016-03-31T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Situation politique instable, r\u00e9cession, retards dans les travaux du m\u00e9tro et du v\u00e9lodrome, \u00e0 4 mois du d\u00e9but des Jeux olympiques de Rio, l\u2019inqui\u00e9tude s\u2019installe et toutes les conditions ne sont pas remplies.", "Situation politique instable, r\u00e9cession, retards dans les travaux du m\u00e9tro et du v\u00e9lodrome, \u00e0 4 mois du d\u00e9but des Jeux olympiques de Rio, l\u2019inqui\u00e9tude s\u2019installe et toutes les conditions ne sont pas remplies.", "Situation politique instable, r\u00e9cession, retards dans les travaux du m\u00e9tro et du v\u00e9lodrome, \u00e0 4 mois du d\u00e9but des Jeux olympiques de Rio, l\u2019inqui\u00e9tude s\u2019installe et toutes les conditions ne sont pas remplies."], "variantIds": ["ece-7597923", "ece-7597905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T08:56:43Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [99%] :\r\nRio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nPoint d'histoire avec Sakineh imm\u00e9diate Bill et sp\u00e9cialiste des voitures d'occasion Sakineh type OCH bonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour Simon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [97%] :\r\nSituation politique instable r\u00e9cession retards dans les travaux du m\u00e9tro et du V\u00e9lodrome, tout cela \u00e0 4 mois du d\u00e9but des Jeux olympiques de Rio, l'inqui\u00e9tude s'installe et toutes les conditions ne sont pas remplies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [94%] :\r\nEh oui, Simon tout d'abord le climat politique est tout sauf serein au Br\u00e9sil, de quoi faire ombrage aux aux Jeux olympiques de Rio et \u00e0 l'image du pays forc\u00e9ment tr\u00e8s expos\u00e9 \u00e0 quelques mois du plus grand rassemblement sportif au monde, la lutte de la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff contre sa destitution tombe mal, la pr\u00e9sidente a m\u00eame fustig\u00e9 hier ce qu'elle appelle un coup d'\u00e9tat de l'opposition, le ministre des sports Georges Hilton a quant \u00e0 lui d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le navire mercredi dernier remplac\u00e9 \u00e0 titre int\u00e9rimaire par Ricardo Leizer, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat du sport de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nEst -ce que cette situation politique pour le moins incertaine, peut avoir des r\u00e9percussions sur le comit\u00e9 d'organisation des Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [96%] :\r\nAlors pas directement dans la mesure o\u00f9 le comit\u00e9 d'organisation n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but du projet Christophe Dubi directeur ex\u00e9cutif des jeux olympiques de Rio. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [92%] :\r\nLa relation avec le comit\u00e9 d'organisation ne changerait absolument pas puisque les les organisateurs n'ont pas de de r\u00f4le politique, s'il devait y avoir un changement au niveau du gouvernement, il y en a eu plusieurs notamment au niveau du minist\u00e8re des Sports, ce qui est important, c'est d'assurer une continuit\u00e9 au niveau des administrations et l\u00e0 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, nous avons toujours le m\u00eame contact au niveau de l'administration, ce monsieur -l\u00e0 Is\u00e8re qui qui assurent les op\u00e9rations L \u00e0, nous avons des garanties qu'il va aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nJusqu'au bout, bon on entend ces propos rassurants de la part du directeur ex\u00e9cutif des des jeux pourtant malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 ce qu'il dit, il y a quand m\u00eame des retards dans la construction de de certains sites ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [95%] :\r\nOui, c'est notamment le cas du V\u00e9lodrome avec l'Inde humiliation des \u00e9preuves tests de cyclisme sur piste, pr\u00e9vues du 30 avril au 1er mai remplac\u00e9es par des plages d'entra\u00eenement du 25 au 27 juin m\u00eame le pr\u00e9sident de l'UCI, l'UCI Brian Cookson a fait part d\u00e9but mars \u00e0 Londres de ses inqui\u00e9tudes, selon Christophe Dubi, tout devrait rentrer dans l'ordre prochainement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:18) [88%] :\r\nIls ont rencontr\u00e9 un probl\u00e8me majeur avec la compagnie responsable de la livraison du V\u00e9lodrome, ils ont chang\u00e9 cette compagnie assez r\u00e9cemment, elle les travaux sont repris aujourd'hui par une une soci\u00e9t\u00e9 tire donc, \u00e9videmment, c'est une op\u00e9ration qui n'est pas simple, par contre, toutes les garanties sont fournis pour que le V\u00e9lodrome soit conditions olympiques au moment des Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [94%] :\r\nBon, il y a plus grave : il y a, il y a cette enqu\u00eate sur le d\u00e9tournement de fonds au sein du groupe p\u00e9trolier \u00e9tatique Petrobras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [90%] :\r\nOui, les travaux des jeux olympiques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s par plusieurs g\u00e9ants br\u00e9siliens de la construction, dont 2 br\u00e8ches impliqu\u00e9s dans l'enqu\u00eate du groupe p\u00e9trolier \u00e9tatique Petrobras consid\u00e9r\u00e9 d'ailleurs comme un fleuron de l'\u00e9conomie br\u00e9silienne Petrobras a suspendu jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le paiement des surco\u00fbts de ses chantiers sur fond de soup\u00e7ons de corruption, laissant \u00e0 la rue 12000 salari\u00e9s selon le magazine et de sauver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [95%] :\r\nEt je crois que le chantier le plus pr\u00e9occupant, c'est celui du m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [91%] :\r\nOui, la ligne 4 qui doit transporter 300000 personnes par jour entre le parc et le vigile, village olympique et le centre de Rio-de-Janeiro dirig\u00e9e par un ing\u00e9nieur lausannois il n'est pas encore termin\u00e9, on creuse actuellement les derniers 200 m\u00e8tres, il s'agit d'un mode de transport strat\u00e9gique et vital pour la fluidit\u00e9 du pain, du trafic pendant les Jeux en cas de probl\u00e8me, il fera place \u00e9videmment de nombreux bouchons et compliquera l'acc\u00e8s aux sites olympiques actuellement pour relier le principal parc il faut 2 heures avec le m\u00e9tro, h\u00e9 bien il faudra plus que 13 minutes selon nos informations, certaines gares ne seront pas termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [83%] :\r\nPour les g\u00e9ants de choses encore, vous l'avez dit mais oui actuellement 200 m\u00e8tres d\u00e9but avril et on creuse encore les les jeunes qui est \u00e0 la fois bon et puis \u00e0 population de de Monsieur local dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est le seul point positif, \u00e0 en ce moment elle est favorable \u00e0 la tenue des Jeux olympiques, selon un sondage r\u00e9cent, pour plus de 67 pourcent de de br\u00e9silien qui sont pour, contrairement d'ailleurs on s'en souvient \u00e0 la Coupe du monde il y a 2 ans ou il y avait une opposition forte, enfin surtout envers la FIFA et puis Rio est un \u00e9crin incroyable il y a fort \u00e0 parier, par exemple, que les \u00e9preuves de Beach volley en soir\u00e9e sur la plage de Copacabana devant des tribunes de 10000 personnes ben donneront une image superbe de Rio et du Br\u00e9sil et une bonne dose de fiert\u00e9 aux br\u00e9siliens pour un rassemblement qui devrait donner un peu plus d'unit\u00e9 dans un brasier Br\u00e9sil qui, actuellement, un peu de mal \u00e0 son pays, comme on dit, saudade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [72%] :\r\n\u00e7a, je devrais \u00e7a se moi je ne peux pas le prononcer, de tristesse, de donner la m\u00e9lancolie c'\u00e9tait sports matin merci Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [79%] :\r\nSports matin avec Facchinetti automobile et sp\u00e9cialiste des voitures d'occasion Facchinetti pour Ch. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55A7E4CE-D3D7-4FE0-8ACE-AF4E8213B253", "internalArchiveId": "55A7E4CE-D3D7-4FE0-8ACE-AF4E8213B253", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grands singes, nos grands fr\u00e8res (4/5) : Ex\u00e9cutions sommaires", "publicationDate": "2016-03-31T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. En R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, seuls sept cents gorilles des montagnes survivent encore dans les for\u00eats pluviales. Cet effectif sera trop faible pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l'esp\u00e8ce. De plus, la d\u00e9forestation, le braconnage paraissent syst\u00e9matiques, sans compter des ex\u00e9cutions sommaires de gorilles pour s'opposer aux actions de sauvegarde.", "durationSec": 419, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7578293", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo"], "thematicThemes": ["braconnage", "singe", "gorille"], "alternativeTitle": ["Grands singes, nos grands fr\u00e8res (4/5)", "Grands singes, nos grands fr\u00e8res (4/5) / MAT_2016-03-31T07:50:00_helvetica", "Grands singes, nos grands fr\u00e8res (4/5) / MAT_2016-03-31T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Ex\u00e9cutions sommaires\nEn R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, seuls sept cents gorilles des montagnes survivent encore dans les for\u00eats pluviales. Cet effectif sera trop faible pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019esp\u00e8ce. De plus, la d\u00e9forestation, le braconnage paraissent syst\u00e9matiques, sans compter des ex\u00e9cutions sommaires de gorilles pour s\u2019opposer aux actions de sauvegarde.\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca", "Ex\u00e9cutions sommaires\nEn R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, seuls sept cents gorilles des montagnes survivent encore dans les for\u00eats pluviales. Cet effectif sera trop faible pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019esp\u00e8ce. De plus, la d\u00e9forestation, le braconnage paraissent syst\u00e9matiques, sans compter des ex\u00e9cutions sommaires de gorilles pour s\u2019opposer aux actions de sauvegarde.\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca", "Ex\u00e9cutions sommaires\nEn R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, seuls sept cents gorilles des montagnes survivent encore dans les for\u00eats pluviales. Cet effectif sera trop faible pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019esp\u00e8ce. De plus, la d\u00e9forestation, le braconnage paraissent syst\u00e9matiques, sans compter des ex\u00e9cutions sommaires de gorilles pour s\u2019opposer aux actions de sauvegarde.\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7578295", "ece-7578293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T10:09:35Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9forestation, le braconnage l'ex\u00e9cution sommaire d'esp\u00e8ces menac\u00e9es, ne rel\u00e8ve pas seulement de l'irresponsabilit\u00e9, il s'agit aussi d'un plan m\u00e9thodique et \u00e9conomique \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [72%] :\r\nPoint il y tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [77%] :\r\nLe photographe Brain c'est-\u00e0-dire tonnes avait d\u00e9cid\u00e9 de suivre les gardes forestiers dans leur mission dans cette funeste journ\u00e9e du 22 juillet 2007, oui, ils ont jou\u00e9 dans le Gardon commencer avancer en fait l'indienne et se sont enfonc\u00e9s dans la for\u00eat en silence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [69%] :\r\nPolitique Forest oui, de trouver une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [84%] :\r\nQuant \u00e0 nous savions qu'il \u00e9tait arriv\u00e9 quelque chose, oui, nous nous \u00e9tions tous tr\u00e8s inquiets, sans savoir exactement \u00e0 quoi nous attendent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [86%] :\r\nUn court reportage sur une ex\u00e9cution en pleine for\u00eat pluviales en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo s'\u00e9tait en 2007 Patrick Le 1er gorilles que nous avons d\u00e9couvert Gis\u00e8le sans vie, allong\u00e9 sur le dos, je suis bien, elle avait \u00e9t\u00e9 abattu alors qu'elle attendait des petits. \r\nAvec la primatologue Shelly Masi en 2015 quant \u00e0 gorilles charge de son kilo oui qu'est -ce qu'il faut faire pour surtout ne pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:21) [81%] :\r\nSurtout pas bouger en fait comme vous avez m\u00eame un gorilles des 100 kilos de ma\u00eetre d'h\u00f4tel avec des canines 10 centim\u00e8tres, on peut dire un taux vitesse qui vient vers vous, absolument, il faut pas bouger, parce que si on bouge, c'est s\u00fbr qu'elle va nous montrer ne le regardait pas dans les yeux, aujourd'hui, je me permets de le regarder pour comprendre ces \u00e0 mordre mon \u00e9tudiant ou pas, j'essaie la fa\u00e7on de regarder ou pas, mais normalement, dit de ne regarder pas les yeux et de faire comme si on est l\u00e0 pour rien faire, on a beaucoup \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le gris parce que notre but, c'est de les habituer \u00e0 la pr\u00e9sence de l'observateur humain et l'habituation, c'est un processus sur lesquels on arrive \u00e0 \u00e0 devenir un \u00e9l\u00e9ment, mais au total, de les birmans, donc je voudrais dire, comme une gazelle qui passent par l\u00e0, j'\u00e9tais pas mal parce que je bouge mais c'est je suis comme une gazelle qui passent par l\u00e0 et donc j'essaie de l'approcher de plus en plus, on essaie, c'est un travail tr\u00e8s longue, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fatigant parce qu'il est au d\u00e9but on all\u00e9goriques qui non nous agressent nous attaque beaucoup par contre si on bouge pas dans 98 pourcent du du temps c'est s\u00fbr cette c'est probable qu'elle va a d\u00e9vi\u00e9 au dernier moment, dernier ce n'\u00e9tait ma\u00eetre qui l'aident en face de toi il va d\u00e9lire pour \u00e9viter le contact physique parce que, en fait, tout \u00e7a, c'est exactement ce qu'ils font de mal cette base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [71%] :\r\nEffectivement, lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 le 1er mourir morts, nous avons trouv\u00e9 que la mort ce testing quand m\u00eame qui \u00e9tait morte alors qu'on a suppos\u00e9 que \u00e7a paie non tr\u00e8s soeur qui \u00e9tait morte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [84%] :\r\nOui, il peuvent cr\u00e9er 15 minutes plus tard, on a d\u00e9couvert le corps de Ekou\u00e9 le dos argent\u00e9, le chef de cette famille de Cor\u00e9e. \r\nEst- Vaudois il gisait lui aussi sur le dos, la main pos\u00e9e sur le coeur, avec plusieurs traces de balles au niveau de la poitrine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [85%] :\r\nLes garde- parcs et les villageois, tous \u00e9taient c'\u00e9tait pr\u00e9f\u00e8re donc pour des gens qui ont perdu un roi, c'est-\u00e0-dire, personne ne pouvait rien, personne n'est pas vrai parler avec l'autre, en tout, ce sont aussi gorilles qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce jour- l\u00e0 par des meurtriers tout le s\u00e9rieux et de toute \u00e9vidence, il ne s'agit pas l\u00e0 d'un Crime ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [90%] :\r\nCes animaux n'ont pas \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s pour \u00eatre mang\u00e9 ni pour \u00eatre exhib\u00e9es comme troph\u00e9es de chasse. \r\nBien s\u00fbr, l\u00e0- bas, ce ne sont pas des braconniers qui ont fait \u00e7a, c'est pour faire passer un message qu'on a assassin\u00e9 c'est-\u00e0-dire. \r\nBien s\u00fbr c'est une ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [82%] :\r\nLes gorilles il d\u00e9fend pas son territoire, donc il y a plusieurs groupes qui paie, utiliser le m\u00eame endroit le m\u00eame habitat le m\u00eame, donc il y a une seule position de groupe dans l'espace et dans les temps par contre chez les chimpanz\u00e9s, c'est beaucoup plus grave, ces 2 communaut\u00e9s vont assez rencontrer parce qu'ils d\u00e9fendent vraiment le territoire mais le syst\u00e8me social Deschamps c'est aussi diff\u00e9rent, il y a plusieurs mois, le plus et sont beaucoup plus nombreux et surtout le le syst\u00e8me social, on dit que c'est un syst\u00e8me social d\u00e9ficient fusion tous les individus ne sont pas ensemble tout le temps au m\u00eame on donc on peut avoir une cinquantaine de d'individus et de petits groupes et donc, un jour, j'suis avec des individus, 3 jours apr\u00e8s, apr\u00e8s, je suis avec une Femen l\u00e0 tout seul, donc le syst\u00e8me social est tr\u00e8s, tr\u00e8s dynamique, par contre, le gorilles en syst\u00e8me social beaucoup plus quoi exhibe c'est pour \u00e7a que le malheur d\u00e9fend sa famille parce que le groupe d'abord c'est plus p\u00e9ter, normalement, on a une dizaine d'individus en moyenne et le mal des pour sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [83%] :\r\nEsp\u00e8ce parmi les plus menac\u00e9s au monde les derniers gorilles des montagnes vivant au fin fond de la jungle d'altitude \u00e0 l'extr\u00eame est du Congo, ils sont g\u00e9n\u00e9tiquement si proches de l'homme qu'il faut mettre un masque pour ne pas leur refiler des microbes, quand on les rencontre des les de la famille je m\u00eame, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 60 minutes top sexy comme si pour limiter la pr\u00e9sence humaine, j'ai pas l'instabilit\u00e9. \r\nPour rassurer les gorilles le chef pisteurs Julien alors lance un cri d'appel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:49) [71%] :\r\nParce que s'il faut vous \u00eates mon vous d\u00e9crire font \u00e7a ne saurait pas comment les prendre et puis face \u00e0 Bouak\u00e9 f\u00e9licite doit \u00e9tait un intrus, il est pas not\u00e9 et comment tu fais presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [82%] :\r\nIl ne reste plus que 700 gorilles des montagnes gorilles \u00e0 Berlin Gallibert au monde et en dessous de 1000 individus la survie est g\u00e9n\u00e9tiquement quoi estimant impossible destruction de leur habitat par d\u00e9forestation \u00e0 laquelle s'ajoute le braconnage anticipe de peu sur ce grand un autre se pr\u00e9pare malgr\u00e9 les documentaires, les les campagnes de sensibilisation notre imaginaire va terriblement s'appauvrir dans les d\u00e9cennies qui viennent, \u00e0 moins que, \u00e0 moins que s'guerre et Christian a \u00e9lev\u00e9 qui, cette semaine nous peut militer en leur lan\u00e7ant un grand salut et la crise de charbon pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-31T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 24100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 0TqJBa1A5EDUKuJSLJZGMY8Gy9cd"}]