[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-68986CC2-2A00-4938-8E47-F4EF6F07FE8F", "internalArchiveId": "68986CC2-2A00-4938-8E47-F4EF6F07FE8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : \"Everyone's a critic\"  par David Lyle", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDans \"Everyone's a critic\", l'am\u00e9ricain David Lyle peint sur des toiles des imitations quasi parfaites de vieilles photographies d'anonymes prises dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 60 aux Etats-Unis. \r\nSans g\u00eane, ni regrets, Lyle injecte dans ses reproductions un \u00e9l\u00e9ment visuel inexistant \u00e0 l'\u00e9poque de la prise du clich\u00e9.", "durationSec": 193, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8261118", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Everyone's a critic\"  par David Lyle", "\"The Harmonious Society\", par Jacky Tsai", "\"Everyone's a critic\"  par David Lyle / HAP_2016-12-15T18:40:00_happy-pics", "\"Everyone's a critic\"  par David Lyle / HAP_2016-12-15T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Dans \"Everyone's a critic\", l'am\u00e9ricain David Lyle peint sur des toiles des imitations quasi parfaites de vieilles photographies d\u2019anonymes prises dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 60 aux Etats-Unis. \n\nSans g\u00eane, ni regrets, Lyle injecte dans ses reproductions un \u00e9l\u00e9ment visuel inexistant \u00e0 l'\u00e9poque de la prise du clich\u00e9.", "Un m\u00e9lange \u00e9tonnant de gravure et de pop culture, c'est \"The Harmonious Society\" par l'artiste chinois Jacky Tsai. Un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec des images extraite de la vid\u00e9o Jacky Tsai \"Future Past. 18th September - 2nd October 2015 de The Fine Art Society\" sur Vimeo et du portrait \"Experience the art of Jacky Tsai\" par Lane Crawford.", "Dans \"Everyone's a critic\", l'am\u00e9ricain David Lyle peint sur des toiles des imitations quasi parfaites de vieilles photographies d\u2019anonymes prises dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 60 aux Etats-Unis. \n\nSans g\u00eane, ni regrets, Lyle injecte dans ses reproductions un \u00e9l\u00e9ment visuel inexistant \u00e0 l'\u00e9poque de la prise du clich\u00e9.", "Dans \"Everyone's a critic\", l'am\u00e9ricain David Lyle peint sur des toiles des imitations quasi parfaites de vieilles photographies d\u2019anonymes prises dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 60 aux Etats-Unis. \n\nSans g\u00eane, ni regrets, Lyle injecte dans ses reproductions un \u00e9l\u00e9ment visuel inexistant \u00e0 l'\u00e9poque de la prise du clich\u00e9."], "variantIds": ["ece-8206484", "ece-8206478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T04:11:49Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl a dit qu'il tire toutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nComme nous ne sommes plus dans cette chronique \u00e0 une contradiction pr\u00e8s, r\u00e9inventant une fois de plus, l'histoire des super- h\u00e9ros avec l'artiste Jacky Tsa\u00ef qui transportent les sauveurs de l'humanit\u00e9 dans des gravures traditionnelle chinoise Jacky Tsa\u00ef est n\u00e9 \u00e0 Shanghai en 1984 apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 la China Academy of il s'installe \u00e0 Londres o\u00f9 il ouvre son propre atelier de cr\u00e9ation, Jacky et ce qu'on appelle un touche-\u00e0-tout, il travaille tout d'abord dans l'univers de la mode et lance sa propre ligne de v\u00eatements, il a aussi collabor\u00e9 en 2013 avec Alexander McQueen et pour r\u00e9aliser un \u00e9norme floral de presque 2 m\u00e8tres de haut, sa volont\u00e9 dans cet \u00e9tonnant projet c'est cr\u00e9er un mariage unique entre l'artisanat traditionnel, oriental avec le pop-art occidental contemporain, une id\u00e9e, voire m\u00eame un th\u00e8me que l'on retrouve dans Guy Society, dont nous allons parler aujourd'hui l'id\u00e9e ici, c'est d'exposer sur la toile et dans des galeries, une s\u00e9rie de tableaux tr\u00e8s color\u00e9s qui repr\u00e9sentent des sc\u00e8nes traditionnelles dans lesquelles \u00e0 d\u00e9tail ne peut vous \u00e9chapper, la pr\u00e9sence de super- h\u00e9ros de chez Marvel et d'ici comique. \r\nQuel \u00e9tonnant spectacle que de d\u00e9couvrir une sc\u00e8ne magnifique avec au centre, assise sur son tr\u00f4ne, richement d\u00e9cor\u00e9e, une belle et jeune imp\u00e9ratrice, entour\u00e9 de sa cour, il y a l\u00e0 un homme agenouill\u00e9 \u00e0 ses pieds et qui a le regard baiss\u00e9 en signe de respect apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral Jean-Paul Piet \u00e0 Berne. \r\nOn l'avait jamais vu d'ailleurs faire preuve d'autant d'humilit\u00e9, il s'agit de Superman, qui tient dans sa main le pied de notre souveraine, on imagine appartenir \u00e0 la dynastie Qing, qui connut son apog\u00e9e au 18\u00e8me si\u00e8cle, une \u00e9poque o\u00f9 justement la Chine excelle dans l'art de la peinture sur papier fin avec une pr\u00e9dominance dans les th\u00e8mes abord\u00e9s pour les motifs floraux une supr\u00e9matie de bleu, de rouge et de Vert donne beaucoup d'chaleur et une pointe de nostalgie \u00e0 cet art plusieurs fois centenaire qui regarde en direction de la modernit\u00e9 de la fantaisie, avec l'arriv\u00e9e dans ses d\u00e9cors typiquement asiatique de superh\u00e9ros h\u00e9ros am\u00e9ricains qui joue un petit peu les touristes et beaucoup les s\u00e9ducteurs. \r\nSur une peinture expos\u00e9s en octobre 2016 \u00e0 la galerie \u00e0 ce Society de Londres, on retrouve monsieur crypto- jou\u00e9 \u00e0 cache- cache dans un jardin des plaisirs o\u00f9 les femmes et les roses sont plus belles les unes que les autres mais qu'on ne s'y trompe pas, cette fusion entre 2 cultures et 2 \u00e9poques n'est pas seulement l\u00e0 pour nous amuser, nous divertir, car derri\u00e8re, une 1\u00e8re lecture purement ludique, le spectateur pourra entrevoir toute autre chose, une m\u00e9taphore de l'identit\u00e9 plurielle et conflictuelle de la Chine d'aujourd'hui et de sa place dans le monde Les 11 tableaux qui composent cette soci\u00e9t\u00e9 harmonieuse ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la main, selon la technique mill\u00e9naire de la gravure laqu\u00e9 en 1er lieu on sculpte l\u00e9g\u00e8rement sur une structure en bois le descend de son choix, ensuite il faut appliquer jusqu'\u00e0 une trentaine de couches de laque pour obtenir une surface compl\u00e8tement plane quand la pop-culture rencontrent le monde de la gravure s'est dit harmonieux Society par Diakite Sail pour en savoir plus, mais surtout en voir plus Rendez -vous maintenant sur notre page Facebook pour l'apiculture. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T14:14:30Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-663F2674-20B4-45EA-B700-F56B21FC27EA", "internalArchiveId": "663F2674-20B4-45EA-B700-F56B21FC27EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guitare romantique (1/2)", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Suite des aventures de la guitare dans Versus : le luthier et guitariste Philippe Mottet ouvre \u00e0 David Meichtry les portes de l'\u00e9poque romantique. Au XIXe si\u00e8cle, l'instrument s'impose dans les salons, \u00e0 Vienne (sur un mod\u00e8le qui s'exportera aux \u00c9tats-Unis), en Italie, \u00e0 Paris et naturellement en Espagne, gr\u00e2ce aux grands musiciens qui constituent un r\u00e9pertoire encore en vigueur - T\u00e1rrega le premier. L'accent est mis sur la facture de l'instrument avec ses grands ma\u00eetres : Antonio de Torres, le Stradivarius andalou, ou Ren\u00e9 Lacote qui renouvelle la guitare fran\u00e7aise.", "durationSec": 1761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206357", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["romantisme", "lutherie", "histoire", "guitare"], "alternativeTitle": ["La guitare romantique (1/2)", "La guitare romantique (1/2) / VSS_2016-12-15T10:10:00_versus-ecouter", "La guitare romantique (1/2) / VSS_2016-12-15T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Avec Bruno Marlat et Caroline Delume\nSuite des aventures de la guitare dans Versus : le luthier et guitariste Philippe Mottet ouvre \u00e0 David Meichtry les portes de l\u02b9\u00e9poque romantique. Au XIXe si\u00e8cle, l\u02b9instrument s\u02b9impose dans les salons, \u00e0 Vienne (sur un mod\u00e8le qui s\u02b9exportera aux \u00c9tats-Unis), en Italie, \u00e0 Paris et naturellement en Espagne, gr\u00e2ce aux grands musiciens qui constituent un r\u00e9pertoire encore en vigueur - T\u00e1rrega le premier.\nL\u02b9accent est mis sur la facture de l\u02b9instrument avec ses grands ma\u00eetres : Antonio de Torres, le Stradivarius andalou, ou Ren\u00e9 Lacote qui renouvelle la guitare fran\u00e7aise.\nInvit\u00e9s parisiens de ce volet romantique, Bruno Marlat, musicographe, guitariste et collectionneur passionn\u00e9 avec sa femme Catherine, et Caroline Delume, concertiste sur instruments historiques.", "Avec Bruno Marlat et Caroline Delume\nSuite des aventures de la guitare dans Versus : le luthier et guitariste Philippe Mottet ouvre \u00e0 David Meichtry les portes de l\u02b9\u00e9poque romantique. Au XIXe si\u00e8cle, l\u02b9instrument s\u02b9impose dans les salons, \u00e0 Vienne (sur un mod\u00e8le qui s\u02b9exportera aux \u00c9tats-Unis), en Italie, \u00e0 Paris et naturellement en Espagne, gr\u00e2ce aux grands musiciens qui constituent un r\u00e9pertoire encore en vigueur - T\u00e1rrega le premier.\nL\u02b9accent est mis sur la facture de l\u02b9instrument avec ses grands ma\u00eetres : Antonio de Torres, le Stradivarius andalou, ou Ren\u00e9 Lacote qui renouvelle la guitare fran\u00e7aise.\nInvit\u00e9s parisiens de ce volet romantique, Bruno Marlat, musicographe, guitariste et collectionneur passionn\u00e9 avec sa femme Catherine, et Caroline Delume, concertiste sur instruments historiques.", "Avec Bruno Marlat et Caroline Delume\nSuite des aventures de la guitare dans Versus : le luthier et guitariste Philippe Mottet ouvre \u00e0 David Meichtry les portes de l\u02b9\u00e9poque romantique. Au XIXe si\u00e8cle, l\u02b9instrument s\u02b9impose dans les salons, \u00e0 Vienne (sur un mod\u00e8le qui s\u02b9exportera aux \u00c9tats-Unis), en Italie, \u00e0 Paris et naturellement en Espagne, gr\u00e2ce aux grands musiciens qui constituent un r\u00e9pertoire encore en vigueur - T\u00e1rrega le premier.\nL\u02b9accent est mis sur la facture de l\u02b9instrument avec ses grands ma\u00eetres : Antonio de Torres, le Stradivarius andalou, ou Ren\u00e9 Lacote qui renouvelle la guitare fran\u00e7aise.\nInvit\u00e9s parisiens de ce volet romantique, Bruno Marlat, musicographe, guitariste et collectionneur passionn\u00e9 avec sa femme Catherine, et Caroline Delume, concertiste sur instruments historiques."], "variantIds": ["ece-8206361", "ece-8206357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-31T13:03:14Z", "speechToTexts": ["16.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [61%] :\r\nLes groupes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:02) [98%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [65%] :\r\nBonjour, merci la vie ne s'affiche avec les maladies, la grande comme vous le savez, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [86%] :\r\nIl des 4\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble haussmannien \u00e0 Paris juste \u00e0 cause de la alors Terrasson dans l'escalier, voil\u00e0, vous voil\u00e0 arriv\u00e9 chez Bruno et Catherine Marlat, bonjour David Meichtry bonjour Michel, alors qui sont Bruno et Catherine Marlat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [85%] :\r\nTr\u00e8s grand sp\u00e9cialiste de la guitare du guitare telles que celle qu'on vient d'entendre aussi, qui est une guitare historique du d\u00e9but du XIXe vous sont tr\u00e8s un tr\u00e8s oui, on n'est pas tr\u00e8s puissante moins certainement guitare d'aujourd'hui, guitare, qui a subi une r\u00e9volution, on peut le dire depuis le \u00e9poque baroque puisqu'autour de 1800 on enl\u00e8ve ses cordes doubles ces coeurs comme on les appelle, qu'on voit aussi sur les luttes et on arrive au mod\u00e8le qui va \u00eatre la base de la guitare, on gratte encore aujourd'hui autour d'un feu de camp, 6 corps de simples et donc cette r\u00e9volution, les mieux plac\u00e9s pour nous en parler ce sont Bruno et Catherine Marlat, qui m'accueille et l\u00e0 chez eux alors qui sont -ils, que font -ils, ce sont d'abord guitariste et surtout des grands \u00e9rudits et d\u00e8s collectionneur de guitares sont anciennes, de tout ce qui a trait \u00e0 la guitare, autour de 1800 et notamment \u00e0 Paris, en France, il y a vraiment une vogue une guitare comme il l'appelle libre largement nous en parler autour des luthier fran\u00e7ais puisque cette guitare, c'est bien l'avoir aussi par l'int\u00e9rieur, pas du c\u00f4t\u00e9 de l'atelier de lutherie et de la fabrication, donc des instruments Bruno et Catherine Marlat, donc qui en parle tr\u00e8s bien de cette guitare romantique qui d'abord quand on parle de guitare et de XIXe si\u00e8cle on pense \u00e0 l'Espagne, oui, mais on va voir que il faut passer par Naples les luthier napolitain qui sont arriv\u00e9s \u00e0 Paris pour cet instrument n'est -ce pas Bruno Marlat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [79%] :\r\nPar des parts viennent aussi, et puis par Londres au d\u00e9but du XIXe et pendant le 19\u00e8me si\u00e8cle il y avait des guitare partout des guitares, donc bien s\u00fbr en France, les guitare qui sont tous fabriqu\u00e9s depuis le XVIIIe si\u00e8cle, en partie \u00e0 Mirecourt, la ville qui a connu la des luthier au et violoniste qui serait absolument, c'est connu, peut-\u00eatre plus, d'ailleurs, pour le que pour la guitare \u00e0 l'\u00e9poque, on trouve aussi des des facteurs des fabricants luthier qui fabrique autant il guitare que les voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [86%] :\r\nLa, avocat de la guitare, qui fait que, \u00e0 Mirecourt les luthier se disent : ben oui, on va construire des guitare puisqu'il en faut un, c'est c'est et ils construisent justement ces nouvelles guitare \u00e0 6 cordes simple parce que c'est \u00e7a qui est qui d\u00e9marre le 19\u00e8me si\u00e8cle et c'est vraiment le ce changement qui devait correspondre au go\u00fbt de l'\u00e9poque \u00e7a Bruno peut-\u00eatre en parlera mieux avec l'arriv\u00e9e de la romance et du plaisir qu'ont les gens de chanter en s'accompagnant de d'une guitare et la simplicit\u00e9 que \u00e7a repr\u00e9sente comme instrument certains m\u00e9tiers de mes cours se sp\u00e9cialise dans la guitare \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [81%] :\r\nJe rejoins ce que dit Catherine parce que, d\u00e8s 1777 je crois, en italien \u00e9tabli \u00e0 Paris, mais ce qui, dans un trait\u00e9 qui publie, \u00e0 l'\u00e9poque, dit qu'il pr\u00e9f\u00e8re les corps de simples au corps de double, contrairement au 1er trait\u00e9 qu'il a publi\u00e9 une quinzaine d'ann\u00e9es avant parce que le feu se rapproche plus du son, de la harpe et \u00e7a lui permet d'\u00e9mettre des cordes plus grosses, donc on voit pendant 25 ans il \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 Paris cette tendance de continuer \u00e0 jouer, je dirais \u00e0 \u00e0 la mode ancienne je viens avec des cordes doubles et d'autres guitariste qui enl\u00e8ve les doublures et joue sur 5 ans de \u00e7a, on voit plus petit, peu apr\u00e8s 1800 la m\u00e9thode si celle de Lemoine donc \u00e9tabli \u00e0 Paris, guitariste \u00e0 Paris \u00e9diteurs aussi, d'ailleurs, qui dans leur m\u00e9thodes mettent le le dessin d'une guitare, on vous a laiss\u00e9 les 10 sur le chevalier, et que 5 des chevilles sur lequel sont attach\u00e9es les c\u00f4tes voil\u00e0 donc c'est c'est \u00e7a, c'est pour moi c'est tr\u00e8s important parce que c'est le go\u00fbt pour ce qui est l'accompagnement d\u00e9j\u00e0 de la romance qui est l\u00e0 pour la voir pour l'Op\u00e9ra- Comique qui arrive \u00e0 Paris a vers 1770 et on voit aussi ce qui est tr\u00e8s important pour moi dans l'histoire de la guitare, c'est assez des PoCs le 1er p\u00e9riodique qui s'appelle AMU st\u00e9rique 1771 52 num\u00e9ro donc pour 52 semaines avec des qui \u00e9tait jouer \u00e0 l'op\u00e9ra et qui \u00e9tait tr\u00e8s vite, tr\u00e8s vite arrang\u00e9e d'une fa\u00e7on savante pour voix et guitare, mais il n'y a pas que la mutinerie qui a d'autres p\u00e9riodiques qui sont publi\u00e9s, comme l'histoire espagnole de Vidal au conna\u00eet pas guitariste nous faisons avec mon \u00e9pouse a travaill\u00e9 sur justement la guitare \u00e0 Paris avant l'arriv\u00e9e de Claire oui qui est un des compositeurs d'antan \u00e0 Hollywood, c'est encore lui, aujourd'hui Monsieur et pour moi il y a une \u00e9vidence : la guitare et la Belle et jou\u00e9 par des violonistes par des chanteurs comme j'ai dit \u00e0 tout le chanteur j'Elliott, qui \u00e9tait vraiment la diva \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un des tous grands interpr\u00e8tes de Rameau, o\u00f9 ils \u00e9taient pas tr\u00e8s et mais j'Elliot a h\u00e9rit\u00e9 de la charge que Louis XIV avait cr\u00e9\u00e9 pour son guitariste Robert Campion \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 Robert De dans cette charge et j'Elliot a eu cette charge qui n'a pas utilis\u00e9 pratiquement comme guitariste puisque, on le conna\u00eet justement comme chanteur extraordinaires \u00e0 telle point qu'il a \u00e9t\u00e9 publicit\u00e9 au moment o\u00f9 il y a voulu prendre sa retraite et qui a eu comme des manifestations pour lui demander de continuer et on voit votre j'sur un tableau tr\u00e8s connu, o\u00f9 tous les personnages sont identifi\u00e9s, et on voit Mozart au et derri\u00e8re, au fond, j'ai Elliott qui joue guitare dans les ann\u00e9es 1767 110 petit peu avant, je pensais -je dire c'\u00e9tait pas 63 non ici \u00e0 Mozart, il est ce qu'il n'y a pas, il avait 6 que cette frange et ses amis, \u00e7a oui, oui, nous sommes punis, la date exacte et l'instrument et et bien par oui, ben, on voit bien, ce n'est pas l\u00e0 la guitare romantique \u00e0 parce que la morphologie d'instrument change bien s\u00fbr selon sa cure, un petit peu un peu mais l'instrument \u00e0 la taille encore moi, centr\u00e9 sur la guitare baroque, sauf peut-\u00eatre la guitare de Stradivarius parce que Stradivarius faisait aussi vite, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 italienne mais en France, la guitare, je dirais \u00e0 partir d'qui se sont sentis puisque, bon, \u00e7a correspond aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Op\u00e9ra Comique, apr\u00e8s la mort de Rameau ou le go\u00fbt change et o\u00f9 on va vraiment pour moi vers la romance donc et la guitare a toute sa place \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour accompagner, donc on va vouloir des de graves questions qui se rapproche de la que Marie- Antoinette Willard et elle est aussi \u00e0 l'origine de ce mouvement de romance de de bergerie en ville, voil\u00e0 et donc on a ces cordes Saab qui commence \u00e0 \u00eatre jou\u00e9 on on comprend bien ce changement du du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [81%] :\r\nL'instrument a tellement chang\u00e9 entre la guitare Renaissance et la guitare de Django Reinhardt ou d'Hendrix ou de de pas que des matchs \u00e0 l'instrument, je dirais, comme disait le grand ma\u00eetre de la guitare d\u00e9\u00e7u car le voir avec qui j'ai j'ai travaill\u00e9, lisez de la guitare, c'est quand m\u00eame beau \u00e7a prend la femme providentielle, donc il y a ce c\u00f4t\u00e9 aussi populaire de l'instrument qui est une richesse, la guitare \u00e0 \u00e0 nettoyer et polymorphe quoi \u00e0 beaucoup plus \u00e9volu\u00e9s que le contrat des mendiants, mais ce qui est important pour moi, c'est que, \u00e0 l'instrument, c'est toujours un outil toujours au service d'une musique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [79%] :\r\nDavid Meichtry je ne vous cacherai pas que je pr\u00e9f\u00e8re une petite version avec \u00c9lisabeth lorsque et je ne sais qui, au piano, mais enfin voil\u00e0, on avait, c'\u00e9tait une cha\u00eene de de Schubert, jou\u00e9e \u00e0 la guitare sur une probablement une de ses guitare romantique, c'est Shubert qui qui a transcrit \u00e7a \u00e7a la seule solide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [84%] :\r\nOn sait que Schubert jouer aussi un peu de guitare, donc on peut faire autour de l'accompagnement conserver l'accompagnement de ces leaders sur cet instrument souvent une vaste l'arrangement d'un de ses contemporains qui s'appelle Yoann Kaspar Mertz et s'est jouer sur une guitare que Schubert a pu conna\u00eetre puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 construite autour de 1820 dans cet atelier, enfin elle est anonyme, mais elle est fran\u00e7aise, elle vient de Mirecourt, qui est donc on l'a compris, gr\u00e2ce \u00e0 Bruno Marlat, le le Cr\u00e9mone de la lutherie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:18) [81%] :\r\nOui, et puis sont rapidement dit que comme on n'en voulait, guitare, c'est ce que racontait Bruno Marlat comment voulez guitare ben fallait ont fabriqu\u00e9 puis c'est guitare seeker dont on parle aujourd'hui, on va retrouver Bruno Marlat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui nous parle de guitare Romani, justement, c'est aussi le titre d'un ouvrage qui para\u00eet \u00e0 l'\u00e9poque, donc on est autour de 1800, toujours \u00e0 Paris et je lui demandais si cette r\u00e9volution de la nouvelle guitare et de l'expansion de l'instrument a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution d\u00e9mocratique ou alors simplement parce que c'est moins cher que d'acheter un clavecin ou un piano oui mais est -ce qu'aussi c'est pas l'instrument populaire qui est luxembourgeoise, un peu, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [81%] :\r\nJ'ai eu l'occasion dans mon travail de compilation toutes sortes d'arrangements de romance de toutes sortes, there qui \u00e9tait jou\u00e9 au d\u00e9but du XIXe y avoir, mais je pense que d\u00e9but 19\u00e8me parce que je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le glissement des th\u00e8mes qu'on peut voir, j'avais fait un travail autour d'un th\u00e8me qui \u00e9tait l'anniversaire du drapeau d'un bataillon qui remontait \u00e0 l'\u00e9poque de Louis XIII pour \u00e7a valide, j'ai vu qu'il avait pourtant de la R\u00e9volution avant apr\u00e8s, sur l'\u00e9tendard la banni\u00e8re le drapeau tout se couvrir les plaques chose mais il y avait aussi des chaussures le conscrit. \r\nSur le d\u00e9part, le retour, la sentinelle la fianc\u00e9e voyez th\u00e9matique militaire voil\u00e0 et en m\u00eame temps, du coup, \u00e7a nous rapproche beaucoup plus du Peuple quelque part, hein, pas seulement des gens qui \u00e9taient pour, joie, pianiste et donc ce travail tout de m\u00eame, je crois, et est approfondir sur qui jouait de la guitare, parce que j'aime, guitare, c'\u00e9tait plut\u00f4t cher il y a bon, et donc on a tr\u00e8s peu de sources mais bon, on se rend bien compte tout de m\u00eame que quand on voit sur m\u00e9thodes ont quelquefois, on voit le prix de l'instrument chez telle ou telle luthier, on voit aussi des factures, \u00e7a arrive, partir de de ce vers 1820 par exemple, et l\u00e0 c'est pas donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:16) [75%] :\r\nMais en quoi est -ce qu'on se rend compte que les instruments sont en beaucoup plus grande quantit\u00e9, mais aussi \u00e0 l'heure \u00e0 Wall Street, tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:22) [80%] :\r\nCe ils sont si on est, on est dans l'eau au XIXe si\u00e8cle dans la p\u00e9riode d'industrialisation et surtout d'innovation parce que dire depuis 1800 par an en France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [71%] :\r\n\u00e0 Paris on a ses expositions qui ne qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:39) [88%] :\r\nOui, je crois que la 1\u00e8re s\u00e9rie 97 1790 savent cette 18\u00e8me que et \u00e7a, c'est vraiment pour favoriser l'innovation fran\u00e7aise et je dirais presque l'autosuffisance de la France, c'est-\u00e0-dire par exemple qu'il y a des concours pour remplacer la pour fabriquer de la colle de poisson pour qu'on soit pas oblig\u00e9 de l'acheter ailleurs, vraiment c'est : c'est l'id\u00e9e, comme \u00e7a, mais enfin la popularisation, ou l'augmentation en en nombre dans la fabrication, c'est Catherine Marlat jusqu'alors moi je dirais que, jusqu'\u00e0 1830 1840 c'est vraiment du luthier alors \u00e0 Mirecourt et commencer par des petites fabriques c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9ventuellement il y a un patron qui fait travailler 3 4 ouvriers du juste comme \u00e7a, mais vraiment une industrialisation s\u00e9lective ou 1876 pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [81%] :\r\nC'est vraiment industrialisation quand on voit renoncer il y a, il y a, il y a des photos qu'on voit, on voit les ateliers ce type d'o\u00f9 il a mis o\u00f9 il fabrique donc je non toutes ses cordages, dire il y a du monde, il y a du monde, mais est -ce qu'on peut parler d'un sinistre id\u00e9alisation commentant \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:49) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une diff\u00e9renciation du travail c'est vraiment m\u00eame c'est vrai production plus importante oui. \r\nMais bon \u00e7a reste malgr\u00e9 tout quand m\u00eame, les instruments de de Vitry et de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:03) [82%] :\r\nOn n'a pas la c\u00f4te comme dans toutes les familles, mais plut\u00f4t un instrument qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:10) [83%] :\r\nIl y a, il y a, c'est suffisant, donc il dit que on parle des guitare la cote que elles \u00e9taient chers mais par donc c'est 1870 par l\u00e0 beaucoup plus tard et donc on trouvait encore ces instruments, mais qui avait toujours de la valeur, mais comment trouver et c'est vrai qu'on en trouve encore la production de luthier conna\u00eet Pierre Ren\u00e9 Lacote, donc il appara\u00eet \u00e0 Paris vers 1819 et puis il y a une production vraiment justement \u00e0 la production. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [79%] :\r\nDans les instruments qui nous reste est -ce que c'est statistiquement valables en tout cas c'est s\u00fbr que le maximum d'instruments que je trouve par ann\u00e9e, en fait ce travail depuis tr\u00e8s longtemps sur ce luthier \u00e0 parce que j'ai vraiment caract\u00e9ristique de l'excellence de la literie parisienne et la c\u00f4te Pierre Ren\u00e9 Lacote \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 tous ces, comment dirais -je dirigiez fabricant de piano et de violon bien c'\u00e9tait quelqu'un qui a qui avaient la cote quelques tics. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:24) [79%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s joli, \u00e7a vous a plu, mais sur oui qu'est -ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:28) [84%] :\r\nUne tarentelle du compositeur fran\u00e7ais de Napol\u00e9on : costaud peu oublier sauf peut-\u00eatre des guitariste r\u00e9publique et le guitariste et Fr\u00e9d\u00e9ric, donn\u00e9e pour on est au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle pour la musique et pour la guitare c'est une Lacote justement une Ren\u00e9 Lacote on reparlera peut-\u00eatre de ce grand luthier fran\u00e7ais de guitare dans le 2\u00e8me volet de la guitare romantique on voil\u00e0 on retournera chez Bruno et Catherine Marlat, autre invit\u00e9 encore aujourd'hui une concertiste d'ailleurs aussi en d\u00e9partement, guitariste, il faut -il pr\u00e9ciser quand vient guitariste c'est pas forc\u00e9ment un professionnel pas comme si on dit violoniste on pense pas toujours \u00e0 la guitare classique en plus \u00e9videmment, et donc j'ai rencontr\u00e9 une concertiste donc une guitariste qui fait des concerts en plus souvent avec d'autres instruments, ce qui est plut\u00f4t rare puisqu'elle adore la musique de chambre, elle s'appelle Caroline Delume, elle \u00e9tait l'invit\u00e9e de des ateliers de musique ancienne de hier, en ao\u00fbt dernier et au d\u00e9tour d'une r\u00e9p\u00e9tition oui a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 justement avec le violoncelliste on va l'entendre parler de ces instruments Caroline Delume. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:29) [87%] :\r\nCe soir j'ai apport\u00e9 de guitare, parce que l'une des pi\u00e8ces n\u00e9cessite une terre Titite c'est-\u00e0-dire une guitare, un peu plus petite qui sonne une tierce au-dessus de de la guitare normal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:40) [72%] :\r\nTant que des guitare de l'\u00e9poque romantique des guitare si on avait une qui a une forme assez assez sp\u00e9cial, \u00e7a rappelle l'eau de l'instrument, rappelle la viole pour ce qui tr\u00e8s belle aussi triangle, la crise que je l'ai tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:57) [86%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il y a eu plusieurs formes de guitare, h\u00e9las c'est de guitare l\u00e0 sont de type viennois, il y a eu vraiment sp\u00e9cifiquement une lutherie viennoise qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 d'une fa\u00e7on extraordinaire au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, en particulier avec l'installation de Stamford mais aussi avec beaucoup d'autres luthier donc les les guitare que je joue son sur ce mod\u00e8le, alors il y a une copie de Thomas Norwood qui a copi\u00e9 une guitare de riz, ce qui, sur le mod\u00e8le les Annie, donc c'est une guitare avec une touche qui flotte au-dessus de la table avec cette t\u00eate assez joli et qui comporte une volute et si sa cheville du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que l'on retrouve aujourd'hui sur l'\u00e9diteur Wenger tout simple \u00e9lectrique oui tout simplement parce que les luthier am\u00e9ricains son h\u00e9ritier directement de la lutherie viennoise, par le biais des des migrations et l'autre guitare est une terre s'originales de Youssef trace ni de 1838. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:04) [62%] :\r\nDonc une terre ce guitare s\u00e9curitaire \u00e0 la tierce qui sonne plus aucune guitare habituel, l'un de l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:10) [76%] :\r\nAu lieu d'\u00eatre en elle est en tout simplement l'\u00e9criture est une forme de tableau turque, puisqu'elle est l'\u00e9criture, la notation consid\u00e8re que je joue une guitare normal, ce qui est parfois troublant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:22) [81%] :\r\nComme quand un violoncelliste joue d'atouts, c'est le m\u00eame principe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:26) [75%] :\r\nIl il y a le principe, c'est un instrument transpose heures du coup avec cette notation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:30) [81%] :\r\nS\u00e9curitaire qui est destin\u00e9 \u00e0 jouer en duo avec notre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:33) [86%] :\r\nElle est extr\u00eamement int\u00e9ressante en musique de chambre parce qu'elle a une projection particuli\u00e8rement claire et brillante, un homme petit peu d'r\u00e9pertoire en solo il y a un concerto de Julian, mais il y a principalement un emploi en musique de chambre en effet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:15) [82%] :\r\nCaroline Delume vous ne jouer que des guitares, historique, comment est -ce que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, ce mod\u00e8le qui nous paraissent si originaux aujourd'hui et que les luthier recommence \u00e0 fabriquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:27) [88%] :\r\nJ'ai toujours aim\u00e9 les instruments anciens joue par ailleurs du th\u00e9orbe, pour ce qui est du r\u00e9pertoire de la guitare, je me suis plut\u00f4t orient\u00e9 \u00e0 \u00e0 jouer de la musique contemporaine avec beaucoup de d'acuit\u00e9 et de passion et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer ces instruments -l\u00e0 on peut par des rencontres, en particulier celle de Bruno Marlat, qui est un un guitariste collectionneur parisien qui est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, pour faire conna\u00eetre ses instruments, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pratiquer ces instruments et puis ce qui m'int\u00e9resse en fait en musique, principalement, c'est de faire de la musique de chambre et j'ai trouv\u00e9 que ce r\u00e9pertoire, et en particulier les les personnes \u00e0 Musique avec lesquels je pouvais envisager de jouer ce r\u00e9pertoire avec des montages encore de boyaux avec une esth\u00e9tique qui essaie de retrouver des phrases de l'\u00e9poque a des sonorit\u00e9s de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait assez id\u00e9al, de se mettre \u00e0 creuser ce ce domaine l'des guitare du d\u00e9but du XIXe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:25) [86%] :\r\nC'est vrai que la guitare est plut\u00f4t \u00e0 l'instrument solitaire, vous \u00eates parmi les rares qui cherche \u00e0 faire beaucoup de musique de chambre ou bien c'est un peu le le destin des des guitariste de faire des des carri\u00e8res solo habitudes et les autres musiciens on pense pas souvent \u00e0 eux pour s'adjoindre des programmes qu'on qu'on conna\u00eet peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:42) [92%] :\r\nIl y a justement tout un travail fort int\u00e9ressant \u00e0 mener, voil\u00e0 c'est enrichissant de se confronter \u00e0 d'autres sonorit\u00e9s \u00e0 des personnes qui ont une vision de la musique qu'on n'a pas forc\u00e9ment quand on pratique soi -m\u00eame la guitare et on a tout \u00e0 y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:59) [83%] :\r\nLe programme que vous jouez hier dans le cadre de de ce concert avec violoncelle, c'est un programme dont je n'avais jamais entendu une note auparavant des compositeurs qui ont des noms Louis Gillet, Niamey, j'ai peut-\u00eatre vu \u00e7a une fois dans un dictionnaire, mais des noms polonais aussi c'est un d\u00e9frichage que vous avez d\u00fb faire pour retrouver les pi\u00e8ces compl\u00e8tement inconnus ou d'o\u00f9 est -ce que vous les sorties. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:20) [88%] :\r\nAlors je ne suis pas \u00e0 proprement parler une personne qui va trouver du r\u00e9pertoire, je, je suis d'une grande curiosit\u00e9 je cherche beaucoup dans ce que d'autres musiciens ou musicologues ont mis \u00e0 la disposition des musiciens, donc l\u00e0 il suffit pour les les pi\u00e8ces qui sont attribu\u00e9s en fait \u00e0 Alenia ni parce que le le recueil manuscrit est anonyme et elles ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s par un des \u00e9cologues, monsieur Hackl, Alenia, ni d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait vraisemblable mais c'est pas moi qui ai trouv\u00e9 ces pi\u00e8ces, moi je ne suis content\u00e9 de m'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9dition de 2 pi\u00e8ces et puis aussi \u00e0 des bases de donn\u00e9es qui nous permettent d'acc\u00e9der \u00e0 des partitions qui ne sont pas forc\u00e9ment \u00e9dit\u00e9 celle de beaux, on la trouve sur une biblioth\u00e8que en ligne, elle n'est pas \u00e9diter et les peut jouer \u00e0 ma connaissance, et Bob Robic, c'\u00e9tait un tr\u00e8s tr\u00e8s grand musicien qui a jou\u00e9 avec Clara maintien un ch\u00f4mage qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s reconnu \u00e0 son \u00e9poque, c'est tout un domaine \u00e0 d\u00e9velopper, il faut dire que \u00e7a demande une certaine virtuosit\u00e9 et donc une belle patience et une belle obstination. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:29) [82%] :\r\nMusique de salon mais Musique tr\u00e8s exigeante, Caroline Delume c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:33) [85%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, mais cette \u00e9poque est passionnante et de plus en plus de musicologue s'y int\u00e9ressent parce qu'en fait on, on, on a eu une vision tr\u00e8s caricaturale on quand j'ai fait mes \u00e9tudes ont parl\u00e9 de cette musique comme musique tr\u00e8s faible et en fait simplement on comprenait pas son c\u00f4t\u00e9 \u00e9loquence cette recherche de du timbre du d\u00e9veloppement sonore des choses et \u00e7a, je me suis beaucoup passionn\u00e9 pour Paganini, qui est une des des sources de ce mouvement de recherche sonore qui passe par le geste, bien s\u00fbr, et donc le geste virtuose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:04) [81%] :\r\n\u00e0 la limite qui a bien servi la guitare aussi souvent mis des guitare dans sa ville de oui oui, il avait lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:10) [84%] :\r\nAh oui, l'on peut -il ont jou\u00e9 certainement extr\u00eamement bien et la favorisait beaucoup la guitare en musique de chambre, c'est \u00e7a qui l'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de jouer en public des des des bords saute bravoure sur le violon et de jouer en priv\u00e9 en priv\u00e9 avec ses amis et prenait la guitare pour faire des des pi\u00e8ces de musique de chambre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:28) [93%] :\r\nOn reconna\u00eet bien l\u00e0, Paganini, \u00e0 l'\u00e9vidence, Caroline Delume \u00e0 la guitare et puis Alice Pi\u00e9rot au violon dans un concert enregistr\u00e9 en France dans dans le Bourbonnais, mais \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition duquel vous assistiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:41) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure, on a entendu la violoncelliste \u00e0 J\u00e9rada avec Caroline quand il avec Caroline Delume, qui \u00e9tait l'invit\u00e9e, donc pour parler de ces guitare romantique dont une qui avait cette petite forme pointue sur le manche comme comme une petite ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:54) [81%] :\r\nComme une petite vous revenez demain vous exhum\u00e9 un monstre, David Meichtry, c'est-\u00e0-dire vraiment, c'est au niveau des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:00) [79%] :\r\nPour dresser un an par la justice parce je ne l'instrument j'avais oui on parlera notamment avec Bruno Marlat qui est un grand collectionneur d'instruments tr\u00e8s bizarre lors de cette p\u00e9riode de l'histoire, Romani au d\u00e9but du XIXe en France une guitare \u00e0 3 manches, elle est tr\u00e8s j'am\u00e8nerai une photo pour montrer au micro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:15) [81%] :\r\nOui, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, musel\u00e9 lui- m\u00eame tr\u00e8s moche, merci \u00e0 demain \u00e0 demain l'a donn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T10:15:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mottet, Philippe", "role": "luthier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marlat, Bruno", "role": "musicographe, guitariste, collectionneur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delume, Caroline", "role": "concertiste sur instruments historiques", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marlat, Catherine", "role": "sp\u00e9cialiste de la guitare", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-366EAAF0-CDC0-4F17-949F-56D9CAE585D6", "internalArchiveId": "366EAAF0-CDC0-4F17-949F-56D9CAE585D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue2 : Anastase chez les Topo Doco", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 241, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Rencard en terre pas connue2", "Rencard en terre pas connue2 / SUPER_2016-12-15T16:20:00_rencard-en-terre-pas-connue", "Rencard en terre pas connue2 / SUPER_2016-12-15T16:20:00_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-8206450", "ece-8206441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:11:30Z", "speechToTexts": ["23.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nLes niches exerce donc on peut pas connue hom\u00e9opathie t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez vous, aussi partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [99%] :\r\nSi j'avais su. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [84%] :\r\nEn entrant \u00e0 la RTS 15 jours je dormirai parmi les miasmes des d'Opodo, une tribu tr\u00e8s sale et tr\u00e8s b\u00eate, j'aurais sans doute renoncer au journalisme pour devenir, comme j'en r\u00eavais au fond de moi belle Girls du Lido. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [88%] :\r\nH\u00e9las, mettre 38, il n'a jamais permise d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de mon r\u00eave, bien loin de ces consid\u00e9rations nombriliste Anastase le c\u00e9l\u00e8bre extralucide n'a eu quant \u00e0 lui aucun mal \u00e0 trouver le sommeil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [76%] :\r\nEt une seule nuit qui l'une \u00e0 une toutes irrit\u00e9e \u00e0 cause de l'odeur, pas vu \u00e0 l'instant, maintenant, je vous ai dit je, sans rien mais sans juste les \u00e9tonnant, un peu comme si M\u00e8re Nature avait voulu \u00e9quilibrer les choses, qu'est ce que vous dites oui Jean, vous \u00eates voyant, c'est un petit plus, donc, m\u00e8re nature vous donne un petit mois on vous autant 20 20 c'est tellement laborieux comme raisonnement et tellement jud\u00e9o- chr\u00e9tien mais pauvre oui je vous plains, c'est pas comme \u00e7a que vous allez devenir Blue Bell Girls du Lido, comme vous savez, je vois qui c'est mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [68%] :\r\nOui, voil\u00e0, je vais pas et \u00e7a, c'est clair, et tu es aujourd'hui les taupes nous emm\u00e8nent en balade, j'aime, j'aime pas, o\u00f9 il y a un jour vous serez tr\u00e8s heureux, la vie d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [85%] :\r\nBogdan qui glisse disait Paulo Coelho, il reste la blanquette, ajoutait -il, et de conclure avec simplicit\u00e9 non, bon, je vais me coucher l'humilit\u00e9 des grands hommes a valeur d'exemple car si la vie est en effet \u00e0 toboggan qui glisse, c'est \u00e0 nous qu'il appartient, diviser les yeux ouverts ou les yeux ferm\u00e9s, \u00e0 bon entendeur, comme je l'explique \u00e0 Gilles, tu la bouche qui p\u00e8te le chef des taux de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [76%] :\r\nOh oh oh mais c'est pas l'heure de philosopher o\u00f9 donc on se met en route la voyait enfiler aller dans laquelle la cl\u00e9 et alors on va ou dans ton cul, ah non, non, je plaisante, mais quand m\u00eame avoir l\u00e2ch\u00e9 vous bien, \u00e7a va secouer la descente out Anastase c'est excitante du tout, je sais d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il a fait assez savant, et alors \u00e7a fait cool secret professionnel bon petit rappel affronter sans les uns derri\u00e8re les autres, donc on regarde o\u00f9 on met les pieds ici on n'\u00e9crase pas celui devant au bas de la descente, j'ai perdu ma femme comme certains leur dans l'absolu, ce qui nous emmerdeuse, la vie fait bien les choses, ailleurs c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [75%] :\r\nPoint o\u00f9 plusieurs pour pour \u00e0 lib\u00e9rer 3 apr\u00e8s donc c'est c'est quoi, c'est une mati\u00e8re de de la base non mais oui, pourquoi le la journaliste exactement, c'est \u00e7a, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est la glaire cervicale, que l'on n'arriverait pas, et vous voudriez alors attention, il va vous point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [79%] :\r\nOn y a voil\u00e0 j'ai plein de de Glaire radical, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour la peau, mais on est o\u00f9 on vient d\u00e9valer le col de l'ut\u00e9rus, l\u00e0, hein, mais pour quoi faire, vous allez vite savoir il Willy mais enfin qu'est -ce que c'est que ce bruit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [70%] :\r\nNon, mais ne dites pas qu'on est l\u00e0 aussi, c'est leur Th\u00e9baud, bonjour les gars, il y a baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [88%] :\r\nAlors donc quoi, il est temps de mettre un terme \u00e0 notre s\u00e9jour chez les topos de une tribu qui nous aura appris que la limite entre monde int\u00e9rieur du monde ext\u00e9rieur et souvent tr\u00e8s pour \u00e7a, \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro du rencard enterre pas connue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [61%] :\r\nEvelyne peut donc quelqu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T15:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB2FCCBF-B1A1-4679-AD21-91ED628F0797", "internalArchiveId": "BB2FCCBF-B1A1-4679-AD21-91ED628F0797", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mongolie mon amour", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "* * Entre 2012 et 2016, Pascal Gertsch a fait quatre fois la route en direction de la Mongolie. Il se dit amoureux de cet insondable pays aux paysages d\u00e9mesur\u00e9s, si loin de tout, entre la Chine et la Russie. \r\nM\u00e9decin suisse aujourd'hui retrait\u00e9, il a longtemps \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste dans les Alpes vaudoises tout en nourrissant sa passion pour le voyage et les humains \u00e0 travers des missions humanitaires.  En d\u00e9cembre 2016 il publie \" Mongolie mon amour \" aux \u00e9ditions Favre : un imposant livre (2,7kg) dans lequel ses magnifiques photos c\u00f4toient de courts textes, des cartes de g\u00e9ographie et des citations d'auteurs. \r\nPascal Gertsch est l'invit\u00e9 de Martine Galland", "durationSec": 3345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206658", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 15.12.2016", "Mongolie mon amour / DET_2016-12-15T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 15.12.2016", "Mongolie mon amour / DET_2016-12-15T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Entre 2012 et 2016, Pascal Gertsch a fait quatre fois la route en direction de la Mongolie. Il se dit amoureux de cet insondable pays aux paysages d\u00e9mesur\u00e9s, si loin de tout, entre la Chine et la Russie. \nM\u00e9decin suisse aujourd\u02b9hui retrait\u00e9, il a longtemps \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste dans les Alpes vaudoises tout en nourrissant sa passion pour le voyage et les humains \u00e0 travers des missions humanitaires.  En d\u00e9cembre 2016 il publie \" Mongolie mon amour \" aux \u00e9ditions Favre : un imposant livre (2,7kg) dans lequel ses magnifiques photos c\u00f4toient de courts textes, des cartes de g\u00e9ographie et des citations d\u02b9auteurs. \nPascal Gertsch est l\u02b9invit\u00e9 de Martine Galland", "Entre 2012 et 2016, Pascal Gertsch a fait quatre fois la route en direction de la Mongolie. Il se dit amoureux de cet insondable pays aux paysages d\u00e9mesur\u00e9s, si loin de tout, entre la Chine et la Russie. \nM\u00e9decin suisse aujourd\u02b9hui retrait\u00e9, il a longtemps \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste dans les Alpes vaudoises tout en nourrissant sa passion pour le voyage et les humains \u00e0 travers des missions humanitaires.  En d\u00e9cembre 2016 il publie \" Mongolie mon amour \" aux \u00e9ditions Favre : un imposant livre (2,7kg) dans lequel ses magnifiques photos c\u00f4toient de courts textes, des cartes de g\u00e9ographie et des citations d\u02b9auteurs. \nPascal Gertsch est l\u02b9invit\u00e9 de Martine Galland"], "variantIds": ["ece-8206659", "ece-8206658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T17:08:54Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [79%] :\r\nPoint de tels d\u00e9lits qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [78%] :\r\nDes tours Martine Galland et je ne sais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 toutes, sur la couverture du livre on voit un homme et un troupeau qui paraissent minuscules au regard de la Plaine des montagnes et du ciel qui les entourent, l'image est pictural, il y a du verre, il y a du gris bleu et la naissance d'un arc-en-ciel qui donne une touche magique \u00e0 l'ensemble, ce livre s'appelle Mongolie, mon amour, sous- titr\u00e9 Voyage au hasard des rencontres, c'est un tr\u00e8s gros et tr\u00e8s beau livre de photos qui para\u00eet cette fin d'ann\u00e9e aux \u00e9ditions Favre il est sign\u00e9 par vous Pascal Geert bienvenue dans des tours bonjour mais bonjour Martine, alors on va parler de de la Mongolie de ce pays qui vous fascine de ce territoire peu peupl\u00e9, grand comme 3 fois la France qui se trouve entre la Chine et la Russie, j'ai envie qu'on commence par les pr\u00e9sentations parce que vous menez une vie moins intense, on pourrait faire une \u00e9mission juste sur votre parcours, vous vous \u00eates m\u00e9decin, aujourd'hui retrait\u00e9, vous avez longtemps \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste aux Diablerets dans les Alpes vaudoises avec un go\u00fbt prononc\u00e9 pour le le voyage et l'aventure alors Docteur comment avez -vous attrap\u00e9 ce virus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [84%] :\r\nAlors c'est un virus contagieux que mon p\u00e8re principalement mon p\u00e8re et est ma m\u00e8re, mon pass\u00e9 lorsque j'\u00e9tais jeune, le 1er voyage que j'ai fait avec eux, avait 8 ans enfin, il y avait les petits voyages, mais que j'ai un petit peu plus loin et puis de fil en aiguille, on a parcouru toute l'Europe et pour finir avec un grand point d'orgue, c'est un pareil, c'est une belle histoire, car en fait, il a fallu que le coll\u00e8ge de Saint-Maurice, c'\u00e9tait potaches l\u00e0- bas ferme pour s'agrandir, 6 mois, 6 mois de vacances \u00e0 un d\u00e9lire, moi j'ai 6 ans lib\u00e9r\u00e9 tous les \u00e9l\u00e8ves tous les \u00e9l\u00e8ves des vacances, c'\u00e9tait la plus belle p\u00e9riode de ma vie, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s studieux et puis mon p\u00e8re par la m\u00eame occasion \u00e9tait aussi en cong\u00e9 puisqu'ils \u00e9taient en train de refaire le bloc op\u00e9ratoire, l'h\u00f4pital d'aide, o\u00f9 il \u00e9tait chirurgien, donc qu'est -ce qu'on fait, ben on part en voyage, ou ce qu'on va nous pouvons impossible \u00e0 l'\u00e9poque avec une simple voiture, une Peugeot 403 \u00e0 mythique Piaggio d\u00e8s de de l'Afrique du Nord, beaucoup en Afrique oui increvable et effectivement on n'a jamais crever avec les quelque 25000 kilom\u00e8tres qu'on allait faire en parcourant des pays qui \u00e9taient pas tous facile, d'abord comme la Yougoslavie, la Bulgarie, la Turquie, l'Iran, l'Irak, la Jordanie, la Syrie, le Liban pour finir en \u00c9gypte, tout \u00e9tait possible, \u00e0 tout le monde \u00e9tait \u00e0 la fin de la guerre, plus personne n'avait envie de de se chamailler et m\u00eame de Sade s'p\u00e9riode b\u00e9nie, mon Dieu, mon Dieu et \u00e0 la Syrie aujourd'hui, alors vous allez traverser lors de ses voyages, bien s\u00fbr, on ne pass\u00e9, les gens \u00e9taient accueillants, c'\u00e9tait la paix, la paix, elle \u00e9tait partout on marqu\u00e9 aussi pour au Liban va c'\u00e9tait le Liban dans le nord avec les maronites par serveur dans le centre, le l'y vers un m\u00e9lange de religions qui cohabitaient magnifiquement mondiaux alors c'est pass\u00e9 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [92%] :\r\nPour l'adolescent que vous \u00e9tiez, vous aviez 15 ans lors de ce voyage, il y a un d\u00e9clic fondateur qui se passe sur ces routes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [80%] :\r\nAh bien s\u00fbr, mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait vrai et c'est c'est une vaccination progressivement, donc il n'y a Julie oui, oui, c'\u00e9tait du docu la nation qui est, qui avait commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t en fait et qui sait et qui s'est concr\u00e9tis\u00e9 apr\u00e8s voler de mes propres ailes une fois que que ma maturit\u00e9 \u00e9t\u00e9 il a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e apr\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9, c'\u00e9tait diff\u00e9rent mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre juste un d\u00e9tail parce que, en revenant de de ce voyage avec ce temps b\u00e9ni o\u00f9 il n'y avait pas d'\u00e9cole, vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire un article qui a paru dans dans Tintin dans le journal de 20 ans je suis tr\u00e8s fier de cette r\u00e9partition, \u00e7a c'\u00e9tait quoi le c'\u00e9tait quoi l'id\u00e9e, on pouvait -on alors c'est c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [87%] :\r\nC'est l'histoire, c'est aventure chez les Kurdes, les d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait une population remuante cherchant \u00e0 avoir son identit\u00e9, elle \u00e9tait les partager entre 4 pays en fait hein et c'\u00e9tait au Kurdistan iranien et on \u00e9tait tomb\u00e9 en fait dans un pi\u00e8ge, ils avaient d\u00e9tourn\u00e9 la la route pour peu qu'on passe dans un foss\u00e9, et puis on \u00e9tait parti comme comme des grands, grande fresque sur une route qui est ce qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est la route internationale et qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la roue dans un dans donc c'\u00e9tait vraiment elle n'\u00e9tait pas ce qu'elle est devenue plus tard avec les camions que le chat avait amen\u00e9 pour d\u00e9velopper son pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [63%] :\r\nEt on avait d\u00fb composer fait un article, vous l'avez envoy\u00e9 \u00e0 No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [78%] :\r\nVous n'ont jamais pass\u00e9, j'avais pass\u00e9 chez Dargaud en leur proposant quelque chose et puis imm\u00e9diat mais il faudra faire un peu plus court faire ceci, puis Raffarin l'article \u00e7a passait et puis, et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait l'aventure chez les Kurdes et vous n'\u00eates pas devenir journaliste non mais bon, \u00e7a, oui, j'avais, en fait, j'aurais voulu venir Capitaine de bateau, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une grande en grand d\u00e9sir mettre comme comme helv\u00e8te le la, Cl\u00e9ment \u00e9tait petit et puis il y a v\u00e9cu pratiquement que l'Angleterre, o\u00f9 on pouvait en Suisse pouvait aller face sans trop difficult\u00e9s et puis pour finir, j'ai choisi la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [89%] :\r\nAlors dans votre parcours, Pascal Geert chanson disons un go\u00fbt pour l'intensit\u00e9 en vous avez aim\u00e9 la montagne et vous aimez toujours la montagne \u00e0 la folie, mais du coup vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 des courses difficiles, vous avez aussi suivi la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski pour laquelle vous \u00e9tiez m\u00e9decin pendant des ann\u00e9es, puis apr\u00e8s vous avez d\u00e9couvert la voile alors du coup vous \u00eates -vous devenu p\u00eacheur au Norv\u00e8ge dans les \u00eeles off. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est, c'\u00e9tait pendant la la p\u00e9riode b\u00e9nie de l'universit\u00e9, une tr\u00e8s tr\u00e8s belle p\u00e9riode parce qu'on avait de longues vacances et pour peu qu'on \u00e9tait assez studieux dans les livres, on arrivait \u00e0 s\u00e9cher les cours, donc je partais pour des longues p\u00e9riodes en Norv\u00e8ge dans lesquelles je tire un petit parall\u00e8le avec la Mongolie l'allure belge de l'\u00e9poque, bien s\u00fbr, des ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70, effectivement, j'avais \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 sur un \u00e0 troller le levant gamin il y a eu qui est qui aller p\u00eacher s'assez loin, c'\u00e9tait pas la bl\u00e9 : bonne p\u00e9riode de f\u00e9vrier mars ou on p\u00eache \u00e9norm\u00e9ment, tout pr\u00e8s des c\u00f4tes dans le kurde dans l'all\u00e9e plus loin au au nord du Cap en retraite entre entre le le cap non voile border ou panne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [89%] :\r\nEt puis, plus tard, enfin, on va passer bri\u00e8vement l\u00e0- dessus pour aller \u00e0 la \u00e0 la Mongolie mais plus tard, vous D\u00e9couvrez la plong\u00e9e sous- marine et l\u00e0 il y a aussi un un flash totale et vous associer aussi votre profession parce que vous avez fait des centaines et des centaines de plong\u00e9e, vous \u00eates devenue m\u00e9decin hyperbare, \u00e7a veut dire sp\u00e9cialis\u00e9e dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [75%] :\r\nOui, dans la dans la m\u00e9decine de plong\u00e9e, oui, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est une m\u00e9decine passionnante avec des, des, des d\u00e9fis physiopathologie qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [92%] :\r\nOn va dire aussi que c'est vous qui \u00e9tiez au volant d'un camion qui traversait le Sahara lorsque Frank Musy avait fait sur cette cha\u00eene, la grande op\u00e9ration Sahel No\u00ebl, donc \u00e7a c'est le genre d'aventure qui vous pla\u00eet quant il faut se confronter aux \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, il y avait, il y avait quelque chose de de positif \u00e0 faire, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle, tr\u00e8s belle aventure que j'ai fait avec Frank Musy et Laurent Bonnart monsieur Douillet, enfin, c'est l'\u00e9quipe qui a de l'abus de les de la RTT, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse romande et j'ai eu effectivement lieu on il y avait quelque chose qu'il y avait de l'aide que je pouvais apporter \u00e7a a toujours un peu titiller de d'essayer de ne pas faire que que du plaisir, mais essayer de faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [93%] :\r\nEt puis aussi de soigner ce que le m\u00e9decin qui passe quelque part peut apporter son savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a, il y a donc, j'ai une petite anecdote : en fait, bien s\u00fbr, on on en naviguant \u00e0 travers le Sahara \u00e0 travers le le le Niger et le Burkina, h\u00e9 bien, chaque fois qu'il y avait un probl\u00e8me m\u00e9dical, ben je m'en occuper et je m'\u00e9tais bagarrer un peu avec ma famille et pas ma femme m\u00eame sa famille pour montrer qu'est -ce que vous avez 6 enfants, oui, mais pour prendre une de mes filles avec elle avait 11 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis en rentrant, elle m'a dit : h\u00e9 bien tu vois, je vais faire la m\u00e9decine pour soigner les enfants, donc elle a elle m'a vu un petit peu au travail l\u00e0- bas avec eux le positif qu'on pouvait amener et puis l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 11 ans de de faire la matin\u00e9e et puis les p\u00e9diatres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [83%] :\r\nAlors, durant les les 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, Pascal Geert vous avez fait plusieurs allers retours entre la Suisse et la Mongolie on va parler de de ces voyages, on va d'abord \u00e9couter une une chanson de Lud\u00e9al qui parle de chevaux sauvages et puis se plonger dans ce Live de 2 photos, c'est une autre de de vos passions, la photographie ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [61%] :\r\nDes tours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [99%] :\r\nJusqu'\u00e0 16 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [69%] :\r\nUn rien ne vaut la libert\u00e9 num\u00e9rique et les longues allo antique po\u00eale \u00e9valuation enfant L\u00e9on et Souza donc. \r\nDepuis pr\u00e8s de dites, rien ne vaut la libert\u00e9 et poupe et sans qu'aucun cavalier Philippe non mais \u00e9coutez nous point sur les belles vall\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:29) [74%] :\r\nMais l'authentique Sancho les chevaux sauvages et ce n'est pas Zola sous au qu'on va mal ou pas, donc point rien tout bien encore la libert\u00e9 du point par hectare et donc j'ai flair\u00e9 d\u00e9portation pour \u00e9couter leur barbel\u00e9s point rien, vous qui n'ont rien de bon, la libert\u00e9 point ce qu'ils veulent l'autre point postulait derni\u00e8res heures. \r\nBen j'ai le temps qui changent chose point que je. \r\nAi l'authentique son chien. \r\nLes chevaux sauvages \u00e0 et ce n'est pas raisonnable sur le \u00e0 l'longtemps \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:31) [79%] :\r\nLes Mongols \u00e9tant nomades, le si\u00e8ge de l'empire, ce n'est pas une capitale mais plut\u00f4t l'empereur lui- m\u00eame l'empereur c'\u00e9tait place avec sa capitale et recr\u00e9er en fonction de ses besoins, une capitale partout o\u00f9 ils se trouvent, ce qui explique donc que l'on est une succession de capital dans cette r\u00e9gion de son, de la Mongolie, mais \u00e9galement en dehors des fronti\u00e8res actuelles de la Mongolie, on retrouve les primes d'autres capitale mongole pr\u00e8s Mongolie pour ceux qui ont quand m\u00eame les empereurs en fait avait organis\u00e9 autour d'eux m\u00eame n'de capital qu'ils occupaient, suivant la saison, poursuivront leur suivi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:10) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:16) [83%] :\r\nPays de nomades et de paysages gigantesque la Mongolie a une histoire mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [67%] :\r\nEt le territoire, le moins peupl\u00e9 du monde avec 400 entrant fait Pascal gu\u00e8re, c'est ce qui a un centre \u00e0 la Mongolie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [84%] :\r\nAlors il y a un centre, c'est la capitale qui renferme, presque un 1000000 et demi d'habitants il y a 3 millions d'habitants, Mongolie, il y a quelques bourgades comme Bazan, comme andorrane Comores et internet qui sont un peu plus grande entre 100000 et 30 \u00e0 40000 habitants et puis le reste, c'est du tout, petite bourgade des petites villes et des nomades, alors vous \u00eates n\u00e9 tr\u00e8s bien dit, 3 millions d'habitants, 3 mais on sent bien la fin un peu importe, mais il y a 60 millions 60 millions d'animaux et d'animaux d'\u00e9levage, donc c'est \u00e9norme, \u00e9norme, donc qui font vraiment partie des paysages ah oui, oui, bien s\u00fbr, propos sont gigantesques, vous avez des des troupeaux de moutons qui font 1000 1500 1500 b\u00eates des propos charbon il y a une centaine et m\u00eame chose pour les les chevaux tr\u00e8s tr\u00e8s beau alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [86%] :\r\nPascal Geert vous \u00eates all\u00e9 5 fois en Mongolie, vous avez fait beaucoup de photos et des photos absolument sublimes, ce livre qui est tr\u00e8s gros enjeu vous Mehdi le poids quand ai votre qui le souhaitent, c'est un livre de 2 kilos cette donc c'est rare qu'on pr\u00e9sentait un livre comme \u00e7a, mais qui est un grand format et un Live de de de photos magnifiques que vous avez associ\u00e9 aussi \u00e0 des des citations de grands po\u00e8tes de de grands \u00e9crivains sans nom, on y reviendra tout \u00e0 l'heure, mais parlez -nous de ce choix de la Mongolie parce que j'ai fait des voyages un peu partout dans le monde et depuis 5 ans, c'est l\u00e0 que vous allez vous retourner, pourquoi ce pays pourquoi cette attirance bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:05) [90%] :\r\nPas tout \u00e0 fait un hasard mais quand m\u00eame, parce que j'avais travaill\u00e9 \u00e0 l'ESA avec une \u00e9cole japonaise le coup mortel et j'ai, j'ai fait presque maintenant chez eux comme m\u00e9decin pour les \u00e9tudiants et j'ai eu tellement de plaisir \u00e0 travailler avec eux \u00e0 m'occuper de ce que j'avais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ma retraite de d'aller au Japon, mais bien s\u00fbr en voiture pour avoir la distance que je sache ce que c'est. \r\nMais c'est pas si facile que \u00e7a, parce que, une fois qu'on a qu'ont rejoint le le bord de la mer du Japon ou plus au nord, le Pacifique vers la vie Vostok ou Magellan, trouver un bateau qui arrive sur l'archipel, c'est difficile, il y a pas d'horaire pr\u00e9cis et j'ai pas envie d'attendre des semaines avant d'avoir un passage, si bien que je me dis ben j'irai donc j'irai l\u00e0- bas jusqu'au jusqu'\u00e0 la mer jusqu'\u00e0 l'oc\u00e9an et puis ben je rentrerai pas Mongolie et voil\u00e0, tant pis pour le Japon bienheureux, la Mongolie et c'est un coup de coeur : le 1er voyage pass\u00e9 assez rapidement, trop rapidement, mais j'ai \u00e9t\u00e9 inocul\u00e9s je pense que j'aurais Garten \u00e0 me d\u00e9barrasser de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:17) [87%] :\r\nAlors comment est -ce qu'en voyageant en Mongolie parce que il faut quand m\u00eame prendre ses pr\u00e9cautions ensemble des paysages gigantesque a travers\u00e9 le climat un peu difficile, vous vous y \u00eates pris, comment on fait, quelles pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:32) [83%] :\r\nIl y a aucune, aucune, si ce n'est que la pr\u00e9caution elle pas aller vite : la 1\u00e8re chose parce que vous cassez tout sur votre v\u00e9hicule, donc il s'agit pas, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas pour faire de la piste ou du terrain et j'ai d\u00e9couvert en bas pour ouvrir les yeux et et \u00e9merveill\u00e9 donc il faut aller lentement voil\u00e0 et je vais dire que je voyage bien quand je suisse tout seul, tout seul, \u00e7a n'est pas quelqu'un de mon camion, ma compagne, mon camion o\u00f9 mon fils est dans mon camion, mais, mais seuls v\u00e9hicules je suis, je peux aller lentement et j'arrive \u00e0 ouvrir les yeux et me rappeler chaque d\u00e9tour de 2 pistes, chaque caillou chaque rencontre surtout et les rencontres, les faits, on les fait beaucoup mieux quand on est peu que quand on est beaucoup, quand beaucoup, on se on se regroupe, on parle donc l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates oblig\u00e9s d'aller chez les gens et et de de communiquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:32) [86%] :\r\nDonc en fait vous traversez de de la piste, bon, vous dites que pour circuler en Mongolie, il faut oublier tout ce qu'on sait du de la mani\u00e8re habituelle de circuler, oui, ah oui, donc c'est la a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, il faut pas donc c'est en terme de rapidit\u00e9 qu'il faut changer, c'est, c'est plut\u00f4t du 10 \u00e0 l'heure en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:50) [83%] :\r\nAlors on dit \u00e7a suivant savent entre 5 et sur les bonnes pistes 25 kilom\u00e8tres de \u00e0 l'heure de de moyenne oui a laiss\u00e9 des endroits sur la t\u00f4le ondul\u00e9e quand on trouve la t\u00f4le ondul\u00e9e, cette formation qui se fait sur des pistes un peu plus, h\u00e9 bien l\u00e0, il faut aller tr\u00e8s vite pour pas pour pas \u00e0 subir l'ondulation de laisser de cette, de ce d\u00e9sagr\u00e9ment, mais autrement si faut aller lentement, il a part mais pas la moyen d'autrement, de faire autrement et ceci vous permet d'appr\u00e9cier le paysage de le voir de vous arr\u00eater, en fait \u00e7a beaucoup plus facilement et de rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:32) [92%] :\r\nQuand on rencontre des gens, c'est qu'on voit une yourte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [84%] :\r\nVoyez yourte oui bien s\u00fbr, et lorsque vous voyez Newport peut-\u00eatre pendant un jour ou 2 jours, vous n'avez vu aucune donc vous vous arr\u00eatez et il serait malhonn\u00eate de ne pas vous arr\u00eater \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que les gens vous entendent passer mais pourquoi c'est pas arr\u00eat\u00e9 voil\u00e0, alors on s'arr\u00eate en g\u00e9n\u00e9ral il y a pas besoin de frapper on l\u00e0, les enfants savent ouvre envoyer les enfants sortent y a la vie qui saurait et vous, vous rentrez dans la yourte ou restez pas alors vous rentrez et l\u00e0 tout de suite avec un certain c\u00e9r\u00e9monial qu'il faut pas surtout pas transgresser, c'est quoi la c\u00e9r\u00e9monie alors vous rentrez avec le pied droit d'abord, il faut passer sur la la gauche vous asseoir sur la gauche et puis tiens, bah non moi bonjour c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:24) [89%] :\r\nOui, c'est li\u00e9 \u00e0 quoi parce que s'il y a des des pratiques \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:30) [80%] :\r\nC'\u00e9tait le tr\u00e8s traditionnel, c'est tr\u00e8s ancien comme histoire, tout toute le, l'organisation de la yourte et traditionnelle j'monter une en fait ramen\u00e9e sur le toit de mon camion, je dors dans mon jardin, et l'autre jour il y a, il y a 3 jours, j'ai une amie qui est venu Mongolie et qui m'a dit : ah mais c'est pas comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire faire des d\u00e9tails, mais ils en sont tr\u00e8s sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ceci, alors voil\u00e0 on rendra sa lourde nous enfin, premi\u00e8re chose tout title th\u00e9 : le th\u00e9 au lait, \u00e7a laisse un peu go\u00fbter d'ailleurs et puis si vous \u00eates costaud, on vous ajoute on ajoute un petit peu d'entrelacer France vous faites Solis et solidaire parce que l\u00e0 je je dis sans fa\u00e7on, merci et puis on vous offre suite des biscuits, des bords tous que ce sont de petites cuisses de dame non sucr\u00e9, c'est tr\u00e8s bon, je crois que du fromage qui fort tremp\u00e9 dans son dans son pays pour le ramollir ou on le sut c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, enfin voil\u00e0, \u00e7a se passe comme \u00e7a, puis ensuite tout banalement m\u00eame m\u00eame si vous \u00eates \u00e0 10 heures du matin ou \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi, on va vous offrir un repas de l'avion sur omnipr\u00e9sente, une viande grasse, moutons, on \u00e9tait surtout le mouton, la ch\u00e8vre en \u00e9t\u00e9, l'hiver, on r\u00e9serve t\u00f4t le le le cheval le le chameau \u00e9tant nourriture tr\u00e8s rare, on respecte le charbon, on abattrait peut peut-\u00eatre une un Paris Vert enfin voil\u00e0 et puis on vous sert cette cette ce brouet de de viande et de nous gr\u00e2ce et de et puis ensuite c'est la vodka, alors \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:10) [92%] :\r\nAlors, vous en parlez beaucoup dans ce Live de la pr\u00e9sence de la vodka, vous trouvez que j'en parle beaucoup c'est \u00e7a revient plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:16) [83%] :\r\nC'est vrai, alors bon, la vodka, c'est un d\u00e9bat, un des probl\u00e8mes de de la Mongolie et de la Russie, c'est les Russes qui ont introduit la vodka en Mongolie et ils sont, ils en boivent beaucoup beaucoup beaucoup, on en trouve partout des bouteilles \u00e0 chaque changement de piste, on retrouve des bouteilles par terre, d'ailleurs il y a un proverbe mongol qui dit la v\u00f4tre, a d\u00e9truit tout sauf la bouteille, c'est quoi, voil\u00e0 mais enfin, \u00e7a peut se faire de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gentil, tr\u00e8s douce, on est pas oblig\u00e9 de la boire, on est oblig\u00e9 de l'accepter quand on vous l'attend en soutenant le bras droit du par le bras gauche et on l'apprend, on peut tremper les l\u00e8vres on leur redonne \u00e0 l'autre ce qui qui est compl\u00e8te et puis qui le passe au suivant, donc \u00e7a sera en tourn\u00e9e, comme \u00e7a, mais vous \u00eates pas oblig\u00e9s de la d'abord il faut faire le geste de la voix mais c'est traditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:13) [86%] :\r\nCe que vous rencontrez en d\u00e9barquant chez eux qui vous accueille dans dans leur yourte sont sont des bergers sont des gens qui sont l\u00e0 avec leurs troupeaux, donc sur les troupeaux sont tous bien s\u00fbr ceux qui se d\u00e9placent en fait \u00e0 quel rythme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:26) [84%] :\r\nEn fonction de, de, de l'herbage, grosso-modo, il faut compter 4 environ 4 transhumance en moyenne par ann\u00e9e d\u00e9monter une yourte c'est un mot, c'est pas \u00e7a se fait pas comme l'attente que vous achetez dans un supermarch\u00e9, il faut d\u00e9monter la yourte, il vous faut 3 4 heures elle a remont\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, puis voil\u00e0 charg\u00e9 sc\u00e9l\u00e9rat, donc on va, on va chercher en herbe acheter plus favorables aussi en fonction de l'altitude en fonction du nord ou du Sud, en fonction d'o\u00f9 il y a eu des pluies, o\u00f9 il y en a eu moins les troupeaux sont gigantesques, encore une fois un un nomade peut avoir 3000 b\u00eates, donc il faut leur trouver quelque chose, y compris en hiver en hiver, il y a pas, on ne fait pas les foins, les animaux mangent \u00e0 travers la neige, alors \u00e7a va tr\u00e8s bien, si en a 10 15 centim\u00e8tres, s'il y en a 60 \u00e0 80 centim\u00e8tres comme \u00e7a tend \u00e0 devenir maintenant parce qu'il fait un peu moins froid, on n'a plus les moins 40 ou moins 50 mais plut\u00f4t les moyens 40 \u00e0 moins 33 mois 25 et il neige plus \u00e9pais, c'est que ces temp\u00e9ratures, et ceci n'a provoqu\u00e9 d\u00e9s des h\u00e9catombes parmi les les troupeaux cet hiver l'hiver dernier en janvier il avait neig\u00e9 pas mal et l\u00e0 beaucoup plus l\u00e9gers en mars et quand j'\u00e9tais enfant, mais \u00e9galement il neigeait fin avril, mais il avait passablement de neige et je n'ai jamais vu autant de carcasses que que cet hiver dernier d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:58) [84%] :\r\nVous avez apport\u00e9 un CD de de de champs dit telle qu'il est pratiqu\u00e9 en, en Mongolie on on va l'\u00e9couter, vous, vous allez nous dire \u00e0 quelle occasion, vous avez pu entendre ces champs en Mongolie, c'est parce qu'elle, ce qui est l'invit\u00e9 de de d\u00e9tour jusqu'\u00e0 16 heures et on parle de ce tr\u00e8s beau livre qui s'appelle Mongolie, mon amour, voyage au hasard des rencontres qui para\u00eet aux \u00e9ditions Favre. \r\nAlors Pascal Guerche, avez -vous entendu ces musiques -l\u00e0 en Mongolie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:59) [82%] :\r\nAlors je ne dans des dans le yaourt j'ai on \u00e9galement dans la yourte alors Mongolie mais j'ai aussi entendu du c\u00f4t\u00e9 casaque. \r\nEn fait ce choix d'iPhones et qu'il est, il est sp\u00e9cifique \u00e0 la Mongolie on le trouve aussi dans l'Alta\u00ef russe, c'est une m\u00eame communaut\u00e9, enfin il y a eu beaucoup d'\u00e9changes entre entre ces peuples entre les tu vas aller Borie amateur et les Kazakhs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:31) [79%] :\r\nEt la culture, elle est, elle, n'a pas et n'a pas une fronti\u00e8re ultra- pr\u00e9cises, alors il est clair que Mongolie vous dira que folique c'est Mongolie oui c'est Mongolie c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:41) [77%] :\r\nPour chacun, voil\u00e0 \u00e7a appartient, \u00e7a para\u00eet alors culture il appartient patienter comme \u00e7a le le soir ou la journ\u00e9e entre dans la yourte alors c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:54) [87%] :\r\nPas un, que vous pouvez faire facilement, il faut vraiment c'est quelque chose qui doit \u00eatre tr\u00e8s travaill\u00e9e, il est difficile de produire ce Champ de au singing le Champ de la gorge c'est difficile et c'est pas n'importe qui est capable de le faire, il faut vraiment un art. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:10) [89%] :\r\nAlors justement ce Champ -l\u00e0 est aussi li\u00e9 \u00e0 voil\u00e0 une certaine pratique corporelle et peut-\u00eatre sans doute spirituel, quand on parle de la Mongolie on, on imagine le bouddhisme et on imagine aussi le chamanisme, en fait, qu'avez -vous rencontr\u00e9 comme pratique durant vos voyages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:27) [87%] :\r\nAlors, le bouddhisme a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9teint par le le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, on peut dire, m\u00eame si donc les Soviets non pas occuper les les Russes n'ont pas occup\u00e9 la Mongolie, mais elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influenc\u00e9, c'est le 1er pays satellites en 1921 lorsqu'doivent ind\u00e9pendance \u00e7a devient le 1er pays satellites de la de la Russie et dans les ann\u00e9es 36 37, il y a une certaine certainement une comp\u00e9tition entre l'influence du bouddhisme, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans Mongolie et le communisme, si bien que les dirigeants staliniens ont ex\u00e9cut\u00e9, en tout cas 20000 moines, ils ont d\u00e9truit la plupart des tentes 700 alors reste pratiquement que 3 plus ou moins intact, mais en sous- main le bouddhisme a toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:24) [80%] :\r\n\u00e7a continue \u00e0 \u00eatre pratiqu\u00e9e oui depuis 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s le le il a une d\u00e9mocratie en Mongolie est -ce qu'on voit en regard du bouddhisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:32) [87%] :\r\nAh bien s\u00fbr, la je le consid\u00e8re comme un pays religieux, vous ne rentrez pas dans une dans une yourte qui n'a pas son h\u00f4tel, mais c'est un c'est un bouddhisme aussi t\u00e2t\u00e9 de chamanisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:49) [68%] :\r\nAlors, pas seulement avoir justement les chamans, vous avez rencontr\u00e9 des germes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:53) [80%] :\r\nOui allez rencontrent plus du c\u00f4t\u00e9 du non le les chamans dans la r\u00e9gion de du Lacoche, par exemple, o\u00f9 ils ont une montagne sacr\u00e9e le mont r\u00e9gionaux bless\u00e9s montagne o\u00f9 tous les chamans du monde vont se r\u00e9unir seulement les chamans et c'\u00e9tait, par contre, ils sont, ils ont pas d'uniforme, voulez -vous pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:18) [84%] :\r\nOui, ils sont reconnus par les habitants qui g\u00e8rent bien s\u00fbr qui, elle, mais \u00e7a ne se voit pas, non, c'est \u00e7a que vous voulez dire tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:26) [83%] :\r\nAlors on va rentrer dans une yourte bien prendre garde, c'est un chaman ah bon, voil\u00e0, vous rentrez dans dans une gare, Nazareth temple bouddhique ben voil\u00e0, il a son uniforme, c'est on les reconna\u00eet, c'est une, ils sont tr\u00e8s branch\u00e9s ou tr\u00e8s captiv\u00e9s par les forces de la nature, la force de la Terre, \u00e0 force de l'air, de l'eau, etc et et il m'est arriv\u00e9, il m'est arriv\u00e9 cette ann\u00e9e on moins de mais, au milieu de nulle part, comme d'habitude, d'avoir un attroupement et ils faisaient une f\u00eate, il faisait un madame cette c'est Toulon qui en principe r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la \u00e0 \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de de la f\u00eate nationale de l'ind\u00e9pendance, mais on peut le faire monter le mois d'avril, des moines mais en fait, Adamo, c'est-\u00e0-dire que, il va y avoir une course \u00e0 cheval, Tir \u00e0 l'arc et surtout la lutte et l\u00e0 ils avaient fait un Adam pour honorer un nouveau \u00e0 nouveau, c'est une construction de Pierre comment chez l'homme mais plus important, mais qui a une signification religieuse qui se trouvait \u00e0, peut-\u00eatre \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u00e0, au sommet d'une montagne pour qu'il pleuve, donc on faisait cette f\u00eate pour qu'ils peuvent pour que les forces de la nature puisse exercer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:41) [90%] :\r\nMais les forces de la nature sans d\u00e9mesur\u00e9s en Mongolie en t\u00eate, on le voit dans dans les images que vous nous pr\u00e9sentez et vous nous racontez aussi les inondations, les temp\u00e9ratures, les grands enfants, c'est un pays tr\u00e8s rude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:57) [83%] :\r\nOui, c'est un peu hybride alors Davydenko pas la avoir pour faire du tourisme Club Med c'est quoi la temp\u00e9rature en fait de la fourchette alors \u00e7a peut descendre \u00e0 moins 60 voil\u00e0 et oui, alors allons -y, en fait on on rajoute 100 degr\u00e9s et puis \u00e7a monte \u00e0 plus 40, donc plus 40 dans le Gobi dans le sud, Gobbi, j'ai jamais eu d'ailleurs j'ai jamais eu tr\u00e8s chaud dans le Gobi moi- m\u00eame, m\u00eame au mois d'ao\u00fbt j'ai juillet ao\u00fbt mais enfin c'est c'est Cotes jeudi \u00e0 Amona n'a \u00e7a qui me sert donc d'interpr\u00e8te j'validant Gobi tout au sud o\u00f9 il fait chaud, affaire traite tellement chaud, elle a toujours peur de de de ses 40 \u00e0 45 degr\u00e9s qui peuvent faire oui, moi j'ai jamais eu mais effectivement c'est une c'est une zone de temp\u00e9rature tout \u00e0 fait habituel : moins 71 40. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:49) [89%] :\r\nCette Agn\u00e8s Obel qu'on \u00e9coute dans des tours avant de vous retrouver parce qu'elle garantit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:08) [63%] :\r\nParce que Transdev oui parce que c'est donc c'est tout chef d'appellation conspu\u00e9 ben alors. \r\nDonc oui est -ce que et donc \u00e7a de Michel on Alcyon s'appliquer la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:32) [85%] :\r\nAgn\u00e8s Obel des tours, qui aujourd'hui re\u00e7oit Pascal Geert m\u00e9decin retrait\u00e9 voyageur et photographe passionn\u00e9 qui fait sortir un tr\u00e8s beau livre aux \u00e9ditions Favre, qui s'appelle Mongolie mon amour et de avec des photos que l'on pourra voir d'ailleurs en en Exposition au mois de janvier, au mus\u00e9e des orages ont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:52) [82%] :\r\nFin janvier, au Mus\u00e9e des Ormonts o\u00f9 l'on va essayer de tirer un petit parall\u00e8le entre les Ormon, la Mongolie avec un de mes amis, photographe Christophe fracas lesquels parall\u00e8le, dites -nous un mot alors et parall\u00e8les de rencontrer quelquefois oui la rencontre dans leur monnaie en il faut l'apprivoiser pour y avoir travaill\u00e9 par le pass\u00e9 30 ans, \u00e7a je peux vous dire vous \u00e9tiez m\u00e9decin oui j'ai g\u00e9n\u00e9raliste des Diablerets pendant de longues ann\u00e9es, je suis toujours quand m\u00eame bon, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas encore \u00e0 l'\u00e9tranger du dedans apr\u00e8s 30 ans, mais disons, il faut les apprivoiser, et j'ai rencontr\u00e9 une certaine similitude avec avec des nomades effectivement comme Bordj ai des gens que j'ai, que j'ai vu et chaque fois que je les rencontre, ce que je les revois, c'est toujours une petite distance qui se rapprochera puis avant la fin, la fin, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s chaleureux, c'est tr\u00e8s mesur\u00e9, mes tr\u00e8s chaleureuses, tr\u00e8s intense, tr\u00e8s vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:51) [89%] :\r\nAlors on Mongolie, vous avez rencontr\u00e9 beaucoup de gens dans les les sur les Les hasards de la route de voil\u00e0, de l'endroit o\u00f9 une yourte \u00e9tait pos\u00e9e, vous nous disiez on s'arr\u00eate et on entre et on rencontre mais il y a aussi des moments o\u00f9 vous \u00eates vraiment partie hors des routes hors des pistes, vous \u00eates parti \u00e0 cheval, notamment dans l'ouest de de la Mongolie et vous avez rencontr\u00e9 des des peuples qui vivent presque 11 ans en autarcie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:21) [82%] :\r\nOui effectivement c'est alors c'est plus dans le le centre nord pr\u00e8s de si vous voulez, \u00e0 l'ouest du lac Ba\u00efkal, \u00e0 l'ouest du lac Kochko le qui est qui est le le 2\u00e8me le plus 2\u00e8me r\u00e9serve d'eau douce au monde, donc ces grands dans la ta\u00efga, il y a les les 2 cas, les gens de la ta\u00efga les Tatars la m\u00eame petite population mais encore \u00e0 peu pr\u00e8s 300 individus divis\u00e9 entre certains de l'assembl\u00e9e de de l'Ouest, la 1\u00e8re fois j'\u00e9tais chez certains de l'Est, alors il faut 2 suivant o\u00f9 ils sont faux, 2, 3, 4 jours de cheval pour pour les rejoindre, donc on dort dans la ta\u00efga par Miley les moustiques, il y en a beaucoup qui \u00e9voque le chez eux ils ils fuient les moustiques en fait leur ils se ils vivent en symbiose avec les r\u00eanes comme les Lapons comme les samedis et paysans partagent d'ailleurs quelques racines turques et il suit donc le le la chaleur, les moustiques le a besoin de Leekens et le froid, et ils ont pas du tout le m\u00eame type de d'habitat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:33) [72%] :\r\nSoleil tr\u00e8s soud\u00e9 yourte, ils ont des des tipis exactement comme lui m\u00eame forme que les Indiens quoi ces ciseaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:39) [82%] :\r\nQue les Indiens, m\u00eame chose que les Lapons, \u00e7a n'a aucune valeur thermique qu'une, les conditions sont extr\u00eamement rude, elles sont incroyables et bon \u00e9tait \u00e7a va encore, mais en hiver, c'est atroce, en hiver, il se rapproche de saga Nour, qui un petit peu le point central de cette r\u00e9gion -l\u00e0, mais \u00e7a reste une condition \u00e0 invraisemblable sous revue c'est c'est bien s\u00fbr pour nous, c'est la survie des rest\u00e9 pendant 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:08) [82%] :\r\nAlors, comment avez -vous \u00e9t\u00e9 accueillie l\u00e0- bas parce qu'il y a peu de monde qui arrive l\u00e0, mais tr\u00e8s bien vous fait vivre tout simplement, vous avez eu un coup de coeur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:18) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, d'abord, quand je suis arriv\u00e9 il tr\u00e8s peu de temps \u00e0 apr\u00e8s moi, peut-\u00eatre une heure apr\u00e8s moi, est arriv\u00e9 le chef cambodgien furieux et il \u00e9tait hors de lui, en fait, parce que il y a quelques coop\u00e9rants am\u00e9ricains qui \u00e9taient l\u00e0, qu'il y avait piqu\u00e9 les les piquets de \u00e7a yourte et de passage hors de son tipi, parce que quand ils quand il il est tout ce qui est dur sur place, c'est-\u00e0-dire quelques planches qui Servent de lit les piquets il nous am\u00e8ne qui vont former le l'ossature du tipi, ils am\u00e8nent avec eux les b\u00e2ches la literie et surtout le non et alors quand ils reviennent dans un endroit o\u00f9 ils ont plusieurs de ces endroits isol\u00e9s, c'est du mat\u00e9riel et qu'on leur a \u00f4t\u00e9 subtiliser ses piquets, c'est c'est difficile pour eux, mais enfin ce ce ce second est absolument adorable, c'est un type tr\u00e8s color\u00e9, qui a une belle t\u00eate magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:17) [97%] :\r\nMais je rel\u00e8ve une phrase que vous avez \u00e9crit \u00e0 leur propos, vous disiez en partant, j'avais l'impression d'avoir vu l'enfance de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:26) [83%] :\r\nOui, pourquoi \u00e7a, h\u00e9 bien, parce que je m'imaginais o\u00f9 je m'imaginais que bien plus t\u00f4t dans la dans la dans L'Humanit\u00e9, les rencontres devaient \u00eatre celle -l\u00e0, tu es ultra simple, oui, il y a, ils ont rien mais il donne tout, toute leur affection leur leur attention, leur nourriture qui partage avec vous, et \u00e7a me semble quelque chose de tr\u00e8s dans nos g\u00e8nes primitif et j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de le ressentir comme \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi j'ai \u00e9crit ce ce petitement Timor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:08) [85%] :\r\nDans votre livre, parce qu'elle Guerche pratiquement toutes \u00e0 la fin, la page 383 envoie une petite fille sur ce que c'est un \u00e2ne ou un petit cheval et pourquoi cette photo l\u00e0 en dernier dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:25) [85%] :\r\nEh bien cette photo l\u00e0 et j'ai navigu\u00e9 parce que on navigue un petit peu avec son v\u00e9hicule l\u00e0- bas entre temps peut-\u00eatre, c'est la et depuis plusieurs heures, je n'avais crois\u00e9 bien s\u00fbr personne vu personne, aucune yourte et tout d'un coup, au d\u00e9tour d'un rocher, cette petite fille sur son \u00e2ne qui paraissent alors je sors de de de mon camion, elle revient vers moi et nous nous regardons l'ont commenc\u00e9, pas qu'en m\u00eame temps, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait une belle \u00e9ternit\u00e9 et j'ai eu peur tellement serr\u00e9 de voir cette petite fille au milieu d'un pays peupl\u00e9 par les loups sont partout, \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, je ne savais pas o\u00f9 aller, certainement, il y avait une yourte partait tellement pas tr\u00e8s loin, mais, mais j'ai trouv\u00e9 ce ce ce moment absolument et pourquoi je l'\u00e9mir un dernier comme \u00e7a pas ce sport, avec peu de commentaires, il faut, je ne peux pas expliquer \u00e7a pique, c'\u00e9tait vraiment de la pure \u00e9motion h\u00e9 bien parce que si, \u00e0 travers les les quelque 400 photos qu'il a dans ce livre garderez qu'une seule, c'est celle -ci, parce que elle est elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait une pure \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:39) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:48) [59%] :\r\nComme un copain et tuerie j'ai tellement \u00e7a d'point quoi on peut si tu je ne sais pas ce qu'il a une grande pour notre pays, Paris de plus belle qui peut bien s\u00fbr Tony 15 et et donc la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9, la fa\u00e7on de parler autant que disons c'est c'est perdu partir, j'ai d\u00e9j\u00e0. \r\nNous, c'est un peu de choses, sans parler des croisi\u00e8res mill\u00e9naire tout \u00e0 fait point Patrimoine pour quelqu'un pass\u00e9 la danser tomber tout \u00e7a, donc j'ai ai connu. \r\nLa dentelle c'\u00e9tait Pyongyang c'est pas \u00e9carterait \u00e7a va donner, je voulais pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:42) [69%] :\r\nAlors les espaces et les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:43) [87%] :\r\nSentiment Vanessa Paradis sur la 1\u00e8re j'ai l'impression Pascal Geert qu'avec ce livre, Mongolie, mon amour, qui vient de para\u00eetre, qui est un gros livre de photos aux \u00e9ditions Favre, que vous devez \u00eatre tr\u00e8s heureux de cette publication, parce que vous vous r\u00e9unissez toutes ces photos extraordinaire que vous avez prises durant 5 voyageant en Mongolie, vous y avez associ\u00e9 d\u00e8s des extraits de 2 textes de, de, de po\u00e8tes ou de grands \u00e9crivains et puis vous avez mis des cartes g\u00e9ographiques, vous avez associ\u00e9 les photos pour qu'on puisse les situer dans, dans, dans la r\u00e9gion dans laquelle elles ont \u00e9t\u00e9 prises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:22) [82%] :\r\nEffectivement, alors que le l'id\u00e9e, la 1\u00e8re id\u00e9e que j'ai eu bon aujourd'hui 2\u00e8me voyage j'aime, j'avais vu d\u00e9livrer un Mongolie je les trouverai tr\u00e8s conventionnel mais on sait jamais, o\u00f9 les photos sont ou \u00e7a se voit, dit bon, je vais faire un livre chaque photo, ce qu'on sache o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 prise la raison de ces cartes \u00e0 la fin, invectives, il y a qui vous permettent effectivement de voyager, reconnaissance de terrain si je puis dire, et puis il est aussi vrai que j'ai essay\u00e9 de mettre derri\u00e8re chaque photo, l'\u00e9motion que j'ai ressenti, j'suis pas photographe professionnel, loin de l\u00e0. \r\nMais je suis un photographe d'\u00e9motion, je fais une photo quant j'ai quelque chose qui se passe dans mon coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:08) [87%] :\r\nCe qu'on ce qu'on peut r\u00e9aliser, c'est que il y a quelque chose au fil de bon aussi parce que la fin du livre, raconte le voyage d'hiver et, du coup, les paysages sont compl\u00e8tement incroyable et on a l'impression que \u00e7a se transforme presque en peinture abstraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:24) [75%] :\r\n\u00e0 l'hiver CM et il y a ai quelquefois envie de boire la lumi\u00e8re, tellement c'est beau : il y a une puret\u00e9 derri\u00e8re, or Oulan-Bator c'est clair et une puret\u00e9, d'ailleurs, une lumi\u00e8re on on se balade dans l'id\u00e9e des tableaux de Hodler, \u00e7a me rappelle ce fameux tableau des des face \u00e9tait venus \u00e0 ma pens\u00e9e des des Alpes vaudoises ou la vie sociale, ces montagnes bleues, c'est prodigieux et ces sauvages alors c'est c'est son vainqueur, une violence hivernale terrifiante quelquefois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:02) [85%] :\r\nAlors cet immense pays qui se trouve entre la Chine et la Russie et tr\u00e8s il y a tr\u00e8s peu de population et puis quand vous \u00eates all\u00e9 aux confins de de du pays, vous avez vu que les fronti\u00e8res \u00e9taient tout de m\u00eame bien gard\u00e9, m\u00eame s'il y a pas de ville, m\u00eame s'il y a pas de alors, tout le monde qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:21) [82%] :\r\nL'entier de la Mongolie, sauf la r\u00e9gion de l'Alta\u00ef montagnes Alta\u00ef quand m\u00eame donc tout \u00e0 l'ouest et barricad\u00e9 de Style comme on les rencontrait rideau de fer, pourquoi, parce que il y a beaucoup de voleurs qui viennent des voleurs beaucoup des tu vas qui viennent de la Sib\u00e9rie pour voler du b\u00e9tail ou des Chinois ou qui viennent pour faire des des villes, faut -il chercher de l'or, parce qu'il y a beaucoup d'aura Mongolie et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:48) [80%] :\r\nEt l\u00e0, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 bien Antar surtout parler ceux qui cherchent de l'or et qui sont pas les cadeaux, alors j'ai du coup qui \u00e9tait craignaient beaucoup votre pr\u00e9sence alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:58) [81%] :\r\nIl faut pas que vous sortez votre appareil photo non leur pr\u00e9sence, donc vous \u00eates accueilli plus ou moins correctement, mais il y a toujours une petite crainte sond\u00e9es, celles et ceux que l'on appelle les lignes d\u00e9j\u00e0 parce qu'ils se portent sur leur dos une carapace contenant toutes leurs lors attirail et et c'est interdit, il faut les concessions, des concessions, c'est pas eux qui vont l\u00e0 les avoir donc autant par les photographier, parce qu'ils vous d\u00e9truirons votre appareil photo, \u00e0 ce moment -l\u00e0 si, voyez que donc il faut faire \u00e7a tr\u00e8s discr\u00e8tement, mais autrement, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien bien accueillie par par les les soldats sur la sur la fronti\u00e8re qui m'ont r\u00e9chauff\u00e9 le rejet abreuver, on \u00e9tait content de voir quelqu'un, \u00e7a va aussi allons journ\u00e9e d'ailleurs, je vous rappelle, avec beaucoup d'\u00e9motion d'un d'un jeune qui est qui, qui f\u00eatait son 20\u00e8me anniversaire sur la fronti\u00e8re, monsieur, c'est dur, hein, faut imaginer ce que c'est trop et parvenait, il restait quelques plaques de chocolat distribu\u00e9 c'est ensuite inou\u00ef m'a chant\u00e9 une chanson, c'\u00e9tait tellement beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:56) [87%] :\r\nVous aviez du chocolat, mais vous avez aussi des connaissances en m\u00e9decine, puisque vous \u00eates m\u00e9decin parce garde c'est ce que vous soigner les gens est -ce que vous proposez vos services compte quand vous voyagez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:07) [84%] :\r\nAlors bon, je me d\u00e9place toujours avec mon mon mon petit camion et Japon du du mat\u00e9riel m\u00e9dical qui fait souvent d\u00e9faut de \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, comme par exemple du fil chirurgical certains antibiotiques et des d\u00e9sinfectants, on peut pas faire la 800 sans d\u00e9sinfectant et cette ann\u00e9e, enfin, qui m'ont dit que chacune, chacun de des voyages leur donn\u00e9es sur les produits que j'apporte bien s\u00fbr \u00e0 peu pr\u00e8s 2 mois d'autonomie, c'est pas beaucoup mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et puis bien s\u00fbr en cours, ben il y a, on rencontre des gens qui sont mal fichu aux qui ont besoin d'un service m\u00e9dical ben voil\u00e0, je suis s\u00fbr, donc je mords mais au travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:50) [90%] :\r\nQuand vous retournez d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre depuis quelques ann\u00e9es vous ramener des photos aussi que que vous avez prises lors des pr\u00e9c\u00e9dents voyages vous amener des portraits aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:58) [78%] :\r\nAlors, ils adorent \u00e7a et Jordi et quand je prends une photo dire ben oui, je vais revenir peut-\u00eatre cette ann\u00e9e peut-\u00eatre les vous apportera les photos, h\u00e9 bien je leur apporte les photos, alors c'est un grand plaisir, grand plaisir et la maquette du livre, d'ailleurs j'aurais montr\u00e9 une maquette du dans laquelle un groupe de de de yourtes \u00e9taient \u00e9taient concern\u00e9s, \u00e7a donc plaisir d'ailleurs, je retournerai l'\u00e9t\u00e9 prochain ou en printemps prochain et je leur un bouquin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:24) [88%] :\r\nAlors, dans 3 semaines, vous repartez Pascal Kertch avec un un projet assez pr\u00e9cis, c'est de faire venir des Mongols lors des Jeux olympiques de la jeunesse en 2020 c'est qu'est que c'est \u00e7a votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:37) [86%] :\r\nProjet oui c'est \u00e7a, la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, enfin bon sera janvier cette ann\u00e9e, on est encore en 2016, j'ai rencontr\u00e9 Abdallah la r\u00e9gion o\u00f9 elle serait n\u00e9e Gengis Khan, un petit groupe de fondeurs par un Capitaine de l'arm\u00e9e et lorsqu'il a un peu sur ce que j'avais faisait oui, sauf que j'avais fait dans dans dans le sport nordique ma demand\u00e9, donner des le\u00e7ons, j'aurais donn\u00e9 le sont \u00e0 sec, Charles Pratt, ce qui, mais j'ai dit je reviendrai en attendant entre temps j'ai appris qu'il y avait des jeux olympiques, des jeunes et je me suis mis dans la t\u00eate de dame de faire cr\u00e9er une \u00e9quipe pour les amener ici en 2020 et c'est pour \u00e7a que je retourne dans dans 3 semaines pour prendre des mesures, j'ai d\u00e9j\u00e0 des rencontre programm\u00e9e avec le comit\u00e9 olympique l\u00e0- bas avec un club le club nationalisant Club de ski en Norv\u00e8ge, j'ai rencontr\u00e9 le le pr\u00e9sident monsieur l'organe des choses olympique et si l'ambassadeur, enfin il y a quelque chose qui, qui va, qui va certainement se cr\u00e9er, je me r\u00e9jouis beaucoup de de rencontrer ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:38) [91%] :\r\nPascal Gache, on a parl\u00e9, on en d\u00e9but d'\u00e9mission de ce 1er grand voyage que vous aviez fait \u00e0 15 ans et du fait que vous aviez traverser des pays, des r\u00e9gions qui aujourd'hui sont impossible d'acc\u00e8s ou qui sont en guerre, la en Mongolie, il y a beaucoup de choses qui se transforme aussi il y a beaucoup de pr\u00e9carit\u00e9, il y a des nomades qui vivent aux alentours de la capitale qui vivent difficilement et je me demandais si vous avez fait le le choix de voir ce qui est beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:06) [87%] :\r\nEt de voir ce qui va lancer juste les f\u00eates, je l'assume, je voulais pas la ville, je la connais, je sais que la Ville que Oulan-Bator est une ville dans laquelle on sont venues s'\u00e9chouer beaucoup de nomades qui ont perdu leurs leurs troupeaux apr\u00e8s apr\u00e8s des hivers rigoureux, il y a peut-\u00eatre 2000 b\u00eates, il en reste 40 qui peuvent font quoi, donc il y vont aller vers les villes o\u00f9 ils vont s'agglutiner dans 10 jours on on esp\u00e8re en trouver une petite occupation effectivement Oulan-Bator est une ville dure difficile je r\u00eave d'une Mongolie, qui conserve son nomadisme, ce sont des gens je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:46) [97%] :\r\nVous pensez que c'est quelque chose qui est chaque ann\u00e9e plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:51) [86%] :\r\nLe changement climatique risque le faire parce que si la temp\u00e9rature se r\u00e9chauffe, on dirait qu'entre moi 61 moins 30, y a pas une grande diff\u00e9rence mais oui a une diff\u00e9rence, parce qu'il neigera plus et ceci va supprimer les herbages un chameau \u00e0 cheval, un mouton ne va pas brouter \u00e0 travers 60 centim\u00e8tres de neige 80 centim\u00e8tres de neige, il le fera sur 10 centim\u00e8tres de neige tr\u00e8s s\u00e8che, tr\u00e8s poudreuse et l\u00e0 il pourra survivre au-del\u00e0 de \u00e7a, \u00e7a deviendra difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:17) [81%] :\r\nJe vous remercie beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous Pascal Geert votre livre qui p\u00e8se 2 kilos 7 mercredi, oui, il s'appelle Mongolie mon amour avec beaucoup beaucoup de photographier puis des extraits de 2 textes, enfin des citations et ce qu'il en a une que vous pourriez nous dire en conclusion d'c'\u00e9tait mission qui vous tient beaucoup ing\u00e9nieur vous vous \u00e0 la derni\u00e8re page du livre, on va mettre, on va m\u00eame doucement l'indicatif de faim le jeu et je suis avait cr\u00e9\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:47) [85%] :\r\nCr\u00e9ation de Nicolas Bouvier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:51) [75%] :\r\nS'il n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 \u00e9crire grand- chose c'est qu'\u00eatre heureuse, le tout le montant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:58) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:17) [82%] :\r\nMerci de Jonas Elbaz cher en r\u00e9gie aujourd'hui merci \u00e0 Jean-Baptiste romance pour le choix d'musique \u00e0 Karim de l'notre assistante c'\u00e9tait Martine Galland, et puis merci \u00e0 vous, Pascal, je vous souhaite de bonnes f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, merci Martine Gr\u00e9goire d'Europe peut-\u00eatre partager le l'envie d'aller dans ce pays, il est 16 heures sur la 1\u00e8re \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T15:18:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gertsch, Pascal", "role": "voyageur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-955B97D3-4887-49A9-B0BB-B1A7B787CDD0", "internalArchiveId": "955B97D3-4887-49A9-B0BB-B1A7B787CDD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Syrie. L'\u00e9vacuation du dernier quartier rebelle d'Alep a commenc\u00e9", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "L'histoire s'\u00e9crit \u00e0 Alep. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e ce 15 d\u00e9cembre 2016, le pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad \u00e9voque \"une lib\u00e9ration qui va changer le monde\". Sur le terrain, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour l'\u00e9vacuation des vaincus, qui a d\u00e9but\u00e9. Les images du convoi traversant les ruines d'Alep auraient pu provenir d'un film post-apocalytpique. 951 personnes dont 200 rebelles y compris de nombreux bless\u00e9s ont form\u00e9 ce premier contingent d'\u00e9vacu\u00e9s. 4000 personnes sont concern\u00e9es, le processus devrait prendre plusieurs jours et il d\u00e9pend du silence des armes sur le terrain. Selon des observateurs le cessez-le-feu tenait bon en fin d'apres-midi. C'est l'\u00e9pilogue de la bataille d'Alep avec un enjeu humanitaire gigantesque. Selon Medecins du Monde 100'000 personnes sont encore pi\u00e9g\u00e9es sur un territoire de 5 km carr\u00e9. Vingt-cinq ONG r\u00e9unies \u00e0 la fronti\u00e8re turque ont condamn\u00e9 dans une d\u00e9claration la \"faillite morale de la communaut\u00e9 internationale\".", "durationSec": 120, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226260", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Syrie", "Alep"], "thematicThemes": ["cessez-le-feu", "guerre civile", "victime", "accord international", "conflit arm\u00e9"], "alternativeTitle": ["Accord trouv\u00e9 pour l'\u00e9vacuation des rebelles \u00e0 Alep / FOR_2016-12-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e ce jeudi, le pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad \u00e9voque une \"lib\u00e9ration qui va changer le monde\". Sur le terrain, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour l'\u00e9vacuation des vaincus, qui a d\u00e9but\u00e9."], "variantIds": ["ece-8226260"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:37:19Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 partir du c\u00f4t\u00e9 de la Syrie revienne ou l'histoire s'\u00e9crit \u00e0 Alep, une d\u00e9claration de Bachar Al-Assad, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e cet apr\u00e8s- midi le pr\u00e9sident syrien, il \u00e9voque m\u00eame une lib\u00e9ration qui va changer le monde, pendant ce temps sur le terrain, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour l'\u00e9vacuation des vaincus une \u00e9vacuation, qui a d\u00e9but\u00e9 Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, une longue file d'une vingtaine d'autobus d'un Vert \u00e9clatant qui contrastaient avec le gris des gravats, h\u00e9 bien, voil\u00e0 l'image du convoi traversant les ruines d'Alep, il aurait pu provenir d'un film post- apocalyptique 951 personnes dont 200 rebelles, y compris de nombreux bless\u00e9s ont form\u00e9 ce premier contingent d'\u00e9vacu\u00e9s, ils ont quitt\u00e9 la zone rebelle pour traverser bri\u00e8vement la zone du r\u00e9gime avant de rejoindre un autre bastion de l'opposition dans la province d'Idleb au nord du pays, 4 1000 personnes sont concern\u00e9es en tout le processus devrait prendre plusieurs jours et sa r\u00e9ussite d\u00e9pend \u00e9videmment du silence des armes sur le terrain, selon des observateurs, le cessez-le-feu tenait bon en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nUn accord de cessez-le-feu qui pr\u00e9voit l'expulsion des combattants des activistes et de leurs familles, une formule qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dans d'autres cas en Syrie Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nOui, dans la ceinture de Damas notamment o\u00f9 les quartiers aux mains des rebelles avaient aussi subi un si\u00e8ge impitoyable qui s'\u00e9tait sold\u00e9 par des \u00e9vacuations en masse idem donc \u00e0 Alep, c'est le prix de la d\u00e9faite, mais aussi de la survie gr\u00e2ce \u00e0 cet accord, n\u00e9goci\u00e9 avec le r\u00e9gime jusque tard la nuit derni\u00e8re, les combattants obtiennent ainsi en th\u00e9orie un droit de passage s\u00e9curis\u00e9, c'est l'\u00e9pilogue de la bataille d'Alep avec en suspens enjeu : un enjeu humanitaire encore gigantesque selon M\u00e9decins du monde, 100000 personnes sont encore pi\u00e9g\u00e9es dans un territoire de 5 km2 25 ONG r\u00e9unies \u00e0 la fronti\u00e8re turque, ont condamn\u00e9 aujourd'hui, dans une d\u00e9claration la faillite morale de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [91%] :\r\nAlexandre Habay merci beaucoup de notre rubrique International. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6C0A9EA-27DA-4E48-8738-B1DD65982C8D", "internalArchiveId": "A6C0A9EA-27DA-4E48-8738-B1DD65982C8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La banque centrale am\u00e9ricaine montre sa confiance en l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "La banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 ses taux directeurs mercredi, refl\u00e9tant ainsi sa confiance en l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Mais c'est \u00e0 la politique \u00e9conomique qu'entend mener Donald Trump qu'il faudra juger son impact. Interview de Fran\u00e7ois Savary, directeur des investissements chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La banque centrale am\u00e9ricaine montre sa confiance en l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine Fran\u00e7ois Savary, directeur des investissements chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nL'appeler au ** 80\r\nSecours: ** 64\r\nComme attendu, la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 ses taux directeurs hier (ME). Une hausse modeste, d'un quart de point, mais la premi\u00e8re depuis une ann\u00e9e et la deuxi\u00e8me seulement en dix ans. Pour la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, cette d\u00e9cision refl\u00e8te sa confiance en l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine: un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2007, une inflation en hausse et une croissance plut\u00f4t solide. Mais c'est \u00e0 la politique qu'entend mener Donald Trump sur le plan \u00e9conomique qu'il faudra peut-\u00eatre juger son impact.\r\nFran\u00e7ois Savary bonjour.... directeur des investissements chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n-Un rel\u00e8vement des taux en 2016 mais surtout d'autres pr\u00e9vus les ann\u00e9es \u00e0 venir....en 2**, 2019....La Fed a t-elle r\u00e9pondu \u00e0 vos attentes ?\r\n-Vrai tournant ou politique des petits pas ?\r\n-La Fed s'\u00e9tait souvent ces derniers temps \"\u00e9gar\u00e9e\", disaient certains, en introduisant dans ses pr\u00e9visions des aspects d'ordre g\u00e9opolitique. L\u00e0, elle s'est recentr\u00e9e sur son m\u00e9tier de base: l'emploi et l'inflation ? Ca doit vous r\u00e9jouir....\r\n-On attendait avec une certaine impatience de la part de Janet Yellen, la pr\u00e9sidente de la Fed, une analyse critique du programme \u00e9conomique et budg\u00e9taire de Donald Trump. Elle n'a pas vraiment eu lieu. Comment l'expliquez-vous ?\r\n-La Fed admet toutefois que certaines mesures promises par Donald Trump -les r\u00e9ductions fiscales notamment- pourraient avoir un effet positif sur la productivit\u00e9 am\u00e9ricaine. C'est une forme de soutien, non ?\r\n-Cette politique de rel\u00e8vement des taux a d\u00e9j\u00e0 produit son effet en renfor\u00e7ant encore le dollar. Qui sont les gagnants et qui sont les perdants d'un dollar fort ?\r\n- Quelle incidence sur le franc suisse, \u00e0 terme ?\r\n-Quelle incidence cette politique de la Fed peut-elle avoir sur la BNS, qui pr\u00e9sente justement tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne ses pr\u00e9visions de politique mon\u00e9taire ?  Un signal ?\r\n- Janet Yellen et Donald Trump, m\u00eame si la Fed revendique son ind\u00e9pendance, vont-ils devoir travailler main dans la main ?\r\n-Paradoxal, alors qu'ils sont plut\u00f4t en froid ?\r\n-En s\u00e9duisant les march\u00e9s depuis son \u00e9lection, on serait tent\u00e9 de dire que Trump a bien aid\u00e9 (ou en tout cas pr\u00e9par\u00e9 le terrain) la Fed \u00e0 annoncer un rel\u00e8vement des taux, non ? Lui a facilit\u00e9 la t\u00e2che, peut-\u00eatre ?\r\n-Le mandat de Janet Yellen s'ach\u00e8ve d\u00e9but 2018. D'ici l\u00e0 Trump saura la possibilit\u00e9 de nommer deux gouverneurs au conseil de la Fed. Est-ce une possibilit\u00e9 d'influencer par ce biais-l\u00e0 la politique de la banque centrale ?", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La banque centrale am\u00e9ricaine montre sa confiance en l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine / JDM_2016-12-15T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["La banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 ses taux directeurs mercredi, refl\u00e9tant ainsi sa confiance en l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Mais c'est \u00e0 la politique \u00e9conomique qu'entend mener Donald Trump qu'il faudra juger son impact. Interview de Fran\u00e7ois Savary, directeur des investissements chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8226291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:33Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTh\u00e9orie car, sur la 1\u00e8re comme attendu, donc la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 ses taux directeurs hier une hausse modeste d'un quart de point, mais la premi\u00e8re quand m\u00eame depuis une ann\u00e9e, et la 2\u00e8me seulement en 10 ans pour la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale cette d\u00e9cision refl\u00e8te sa confiance en l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine en toute ch\u00f4mage au plus bas depuis 2007, une inflation \u00e0 la hausse et une croissance plut\u00f4t solide, mais c'\u00e9tait la politique qu'entend mener Donald Trump sur le plan \u00e9conomique, il faudra peut-\u00eatre juger son impact r\u00e9el bonjour Fran\u00e7ois Savary, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates directeur des investissements chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve ce rel\u00e8vement des taux en 2016, mais surtout d'autres hausses pr\u00e9vues les ann\u00e9es \u00e0 venir 2017, 2018, 2019, est ce que la Fed r\u00e9pond en quelque sorte \u00e0 vos attentes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [91%] :\r\nAh oui, r\u00e9pond \u00e0 mes attentes, surtout parce qu'elle, elle a d\u00e9cid\u00e9 d'annoncer que, il y avait maintenant 3 hausses de taux possible en 2017 alors que les gens avaient tendance \u00e0 consid\u00e9rer que arriv\u00e9e de je crois qu'il y a un ajustement qui est en train de se faire de la part des membres de la Fed aux \u00c9tats-Unis qui prenne v\u00e9ritablement en compte l'acc\u00e9l\u00e9ration montrait des signes d'acc\u00e9l\u00e9ration de l'activit\u00e9, le fait comme vous les mentionnez que le taux d'ch\u00f4mage est arriv\u00e9 \u00e0 des niveaux extr\u00eamement bas aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [98%] :\r\nS'agit -il d'un vrai tournant ou d'une politique des petits pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [88%] :\r\nJe pense que c'est la politique des petits pas, tr\u00e8s clairement, vous avez cet engagement de la part de Madame Yellen hier dans son discours, o\u00f9 elle d\u00e9clare que la Fed n'est absolument pas sur un cours de politique mon\u00e9taire qui est pr\u00e9\u00e9tabli, donc elle va rester extr\u00eamement pragmatique, elle va rester dans une politique des petits pas et c'est une politique de normalisation voulez mentionn\u00e9, les taux sont rest\u00e9s quasiment \u00e0 leur niveau en tout cas, ont baiss\u00e9 pendant 10 ans, c'est seulement la 2\u00e8me hausse depuis 10 ans, donc on est vraiment dans un processus de normalisation \u00e0 moyen terme de la politique mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [90%] :\r\nNormalisation dites -vous Fran\u00e7ois Savary, la Fed a a souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, parfois, certains ont dit qu'elles s'\u00e9taient \u00e9gar\u00e9es ces derniers temps en introduisant dans ses pr\u00e9visions des des des aspects plut\u00f4t g\u00e9opolitique, l\u00e0, elle fait son boulot, elle se recentre sur son m\u00e9tier de base, l'inflation l'emploi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [90%] :\r\nJe suis tr\u00e8s content de \u00e7a, effectivement, c'\u00e9tait un des premiers \u00e0 dire que le fait d'invoquer toujours des crises internationales aux risques internationaux pour ne pas agir \u00e9tait pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne id\u00e9e le fait que vous ayez aujourd'hui un discours qui est recentr\u00e9e sur le probl\u00e8me les \u00e9l\u00e9ments de mystique qui doivent conduire \u00e0 la politique mon\u00e9taire me semble \u00eatre une tr\u00e8s bonne nouvelle pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale hausse \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nOn sait que la patron de la Fed, Janet Yellen et Monsieur Trump ne sont pas forc\u00e9ment de grands amis donc on attendait avec une une certaine f\u00e9brilit\u00e9 de la part de Madame Yellen une une analyse critique du programme \u00e9conomique de de Monsieur Trump, cette analyse n'a pas vraiment eu lieu, en tout cas pas jusque -l\u00e0, comment vous l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [87%] :\r\nAlors je dirais qu'elle a pas eu lieu, mais il y a quand m\u00eame eu un sign\u00e9 hier par rapport aux volont\u00e9s de monsieur d'engager un certain nombre de mesures fiscales qui soient des d\u00e9penses d'infrastructures ou surtout une baisse des imp\u00f4ts tr\u00e8s clairement \u00e0 Madame Yellen a dit qu'elle n'avait pas de visibilit\u00e9 n\u00e9cessaire pour juger si la politique mon\u00e9taire devrait \u00eatre ajust\u00e9s en cons\u00e9quence, elle a dit que les \u00e9l\u00e9ments fiscaux auront un impact sur la politique mon\u00e9taire mais elle tr\u00e8s clairement mentionn\u00e9e pour l'instant, on est plut\u00f4t \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat d'id\u00e9es Qualitel \u00e0 l'id\u00e9e a en \u00e9tat de mesures concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Savary cette politique de rel\u00e8vement des taux que que vous vous applaudissez en quelque sorte, a d\u00e9j\u00e0 produit son effet en renfor\u00e7ant le le dollar qui sont les gagnants, qui sont les perdants d'un dollar fort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [90%] :\r\nAlors je dirais que c'est toute la question, on est \u00e0 l'heure actuelle et on le voit tr\u00e8s bien les march\u00e9s financiers \u00e0 la suite de l'\u00e9lection, Donald Trump, ont plut\u00f4t adopt\u00e9 une une vision tr\u00e8s optimiste, les march\u00e9s sont tr\u00e8s fortement aussi depuis quelques semaines, pensant que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis va pouvoir favoriser une acc\u00e9l\u00e9ration de l'activit\u00e9 \u00e9conomique par les mesures fiscales que je mentionnais tout \u00e0 l'heure ne demeure pas moins que vous avez 2 essais qui sont relativement n\u00e9gatives pour l'activit\u00e9 \u00e9conomique am\u00e9ricaine, c'est la vigueur du dollar, le fait que les taux d'int\u00e9r\u00eat, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et pas simplement les taux qui sont servis parties sont d\u00e9termin\u00e9es par la Fed m\u00e9rite aussi des obligations am\u00e9ricaines sont en train de se tendre, donc \u00e7a il faudra y faire relativement attention je crois que ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui peuvent freiner la m\u00e9canique \u00e9conomique au cours du 1er semestre ann\u00e9e prochaine aux \u00c9tats-Unis qui sont les grands gagnants, qui sont les grands perdants mais \u00e7a d\u00e9pendra finalement de la capacit\u00e9 de Monsieur Trump \u00e0 mettre en avant ses d\u00e9penses d'infrastructures qui alors l\u00e0 pour les soutenir, des secteurs relate ce qu'on appelle des secteurs relativement cyclique, la construction, ces \u00e9l\u00e9ments qui et puis il faudra voir dans quel d\u00e9lai va pouvoir engager un processus de de baisser des imp\u00f4ts aux \u00c9tats-Unis et dans quel quel sera finalement l'extension de cette baisse et des imp\u00f4ts, je dirais que, peut-\u00eatre, \u00e0 court terme ce qui peuvent \u00eatre il y a des gagnants sont les les valeurs europ\u00e9ennes, les march\u00e9s europ\u00e9ens pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de ce dollar fort, \u00e7a c'est une chose \u00e0 consid\u00e9rer et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le Japon est vraisemblablement dans de telles conditions, avec une faiblesse du yen, avec des taux d'int\u00e9r\u00eat qui s'\u00e9tendent aux \u00c9tats-Unis, g\u00e9n\u00e9ralement les actions japonaises sont plut\u00f4t les actions qui b\u00e9n\u00e9ficient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Savary quelle incidence sur le franc suisse \u00e0 terme de cette politique de la Fed la BNS qui pr\u00e9sente justement tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne, ses pr\u00e9visions de politique mon\u00e9taire, c'est \u00eatre un signal aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je dirais que le fait que vous ayez \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eats ou en tout cas une r\u00e9mun\u00e9ration du dollar qui augmentent, et plut\u00f4t je dirais une bonne chose pour le franc suisse dans le sens o\u00f9 le dollar devient substitut pour le franc suisse, si on a une visibilit\u00e9 dans le cycle \u00e9conomique qui se met en place pour pour les \u00c9tats-Unis, c'est plut\u00f4t positif pour le dollar relativement court terme donc le franc suisse pourrait subir le moindre pression d'demeure pas moins que beaucoup d'chose en ce qui concerne le franc suisse vont d\u00e9pendre des \u00e9l\u00e9ments politiques qui vont se d\u00e9rouler en Europe, on est 1017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question : le mandat de Madame Yellen s'ach\u00e8ve d\u00e9but 2018, il lui reste une une grosse ann\u00e9e en quelque sorte, d'ici l\u00e0 Monsieur Trump un an il aura l\u00e0 quand m\u00eame la possibilit\u00e9 de nommer deux gouverneurs au Conseil de de la banque am\u00e9ricaine la R\u00e9serve am\u00e9ricaine est -ce que par l\u00e0, il va vouloir influencer la politique de de cette banque centrale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [90%] :\r\nOui, mais il faut toujours se tr\u00e8s certainement, je vois, on voit tout \u00e0 fait le personnage de comme quelqu'un qui peut \u00eatre un d\u00e9cideur, donc je dirais qu'il va essayer effectivement d'influencer n'en demeure pas moins que la personne qui est dominante \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Fed reste le pr\u00e9sident de la Fed qui a toujours finalement le dernier mot dans une d\u00e9cision de politique mon\u00e9taire et qui a une capacit\u00e9 l\u00e0 aussi une capacit\u00e9 de rallier un certain nombre de personnes qui sont plut\u00f4t dans la m\u00eame vision, quelle de ce qu'il faut faire sur le plan mon\u00e9taire et je crois que Madame Yellen, elle s'est exprim\u00e9 l\u00e0- dessus, hier soir, elle a dit qu'elle n'avait pas encore son futur en tant que chef de la Fed apr\u00e8s 2018, mais je crois que, tr\u00e8s clairement, personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'on aimait donner un conflit entre Monsieur Trump Madame Yellen et que Madame Yellen soir\u00e9e entre guillemets, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, ce serait tr\u00e8s mauvais pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis et pour son ind\u00e9pendance, je crois, donc elle ira la haute en tout cas au terme de son mandat en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [98%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Savary d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [88%] :\r\nMais je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [92%] :\r\nLe directeur des investissements chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "Responsable des Investissements ; Associ\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0C3A50D-B003-4C05-B03C-AD7CDA2E09BF", "internalArchiveId": "D0C3A50D-B003-4C05-B03C-AD7CDA2E09BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Karma : Festival de Soupes \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 304, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963694.image", "alternativeTitle": ["Festival de Soupes \u00e0 Fribourg", "Festival de Soupes \u00e0 Fribourg / NMT_2016-12-15T07:41:38_karma", "Festival de Soupes \u00e0 Fribourg / NMT_2016-12-15T07:41:38_karma"], "variantIds": ["ece-8206433", "ece-8206420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T05:56:09Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nDonc il y a karma il y a de l'espoir karma masters et fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [83%] :\r\nBonjour avec bonjour Keller et tout et micro oui et quand on est malade qu'est -ce qu'il faut faire, il faut manger des soupes, c'est \u00e7a, oui, 28 \u00e0 exactement vrai justement \u00e0 Fribourg, le festival de soupe il y a quelques jours, bon ben \u00e7a, lui qui va Fribourg c'est Jacadi, c'est un rendez- vous incontournable, effectivement, ce festival de soupe, rendez- vous incontournable de la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 Fribourg, dans le petit tout joli kiosque \u00e0 musique de la place Georges Python chaque soir jusqu'\u00e0 No\u00ebl, une grande souper pr\u00e9par\u00e9 et surtout partager ce festival est organis\u00e9 par le centre d'accueil de nuit de Fribourg, Pel\u00e9, la tuile et depuis ce m\u00e9lange plein de l\u00e9gumes et surtout tout lourd et \u00e7a fonctionne plut\u00f4t bien depuis plus de 10 ans, je suis pass\u00e9 mardi soir et j'ai rencontr\u00e9 le chef de la soir\u00e9e c'\u00e9tait Pierre-Andr\u00e9 Magne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [83%] :\r\nAlors, on se trouve dans le kiosque, musique de la place Georges Python \u00e0 Fribourg et chaque soir, il y a toute la population de Fribourg, aussi bien des notables que des gens dans le besoin qui viennent ici pour manger l'assaut la soupe, elle est gratuite chaque personne faire un don \u00e0 la sortie gratuite pour tout le monde, elle est gratuite pour tout le monde, tout ce qu'il a dans le une soupe aux poireaux et aux pommes de terre qui a \u00e9t\u00e9 faite par un ancien coll\u00e8gue de travail Nicolas et l\u00e0 il y a environ 120 litres de soupe qui sont distribu\u00e9s ce soir pour environ 200 250 personnes tous les soirs \u00e0 peu pr\u00e8s toutes tout est distribu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [87%] :\r\nVous fournissez -vous \u00e7a c'est des fournisseurs de la r\u00e9gion qui vous donne ou alors une forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [74%] :\r\nEst offerte, effectivement, est partie en fait, une partie est acheter tout le monde joue pendant pleinement de jeu aussi bien les autorit\u00e9s que les commerces d'ann\u00e9es non en ann\u00e9es ils offrent beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [78%] :\r\n\u00e7a fait 12 ans maintenant que la tuile \u00e0 instaurer ce festival de soupe en plein centre ville, depuis la disparition du No\u00ebl des cloches de, les, c'\u00e9tait une femme hyper g\u00e9n\u00e9reuse qui organisait des f\u00eates de No\u00ebl de fait comme \u00e7a pour tous, tous les gens de la ville de Fribourg, particuli\u00e8rement des n\u00e9cessiteux, et puis la tuile repris le le concept, une fois que Mama L\u00e9onard bordelais son bistrot le a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame ferm\u00e9s, chauff\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [86%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 3 jours de travail pour pouvoir fermer rendent ce lieu le plus \u00e0 possible, l\u00e0 aussi, c'est un groupe de b\u00e9n\u00e9voles qui viennent, certains sont l\u00e0 depuis plus de 11 ans Piccolo, lui il passe tous ces No\u00ebls ici depuis 11 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [88%] :\r\nLe festival de soudure, environ 15 jours et \u00e7a se termine en f\u00eate \u00e0 No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [96%] :\r\nIl y a le repas de No\u00ebl le 24 au soir, un repas comme \u00e7a se fait dans toutes les familles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [80%] :\r\nJe m'appelle Georges, on nous dit Piccolo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [90%] :\r\nAlors vous, il para\u00eet que vous \u00eates ici dans l'aventure du festival de soupe depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [75%] :\r\nFid\u00e8le au poste, on me dit Managers de la stricte ustensiles sauf parce qu'ils ont pas tellement l'habitude de faire des des masques pareil et puis l\u00e0 tous les jours et puis je viens tout en montrant avec Robert la aspirateur t\u00f4t Bisultanow les auteurs, ils viennent tous fr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [97%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [81%] :\r\nMais regardez l'ambiance, puis apr\u00e8s, on est \u00e0 la musique tous les soirs, b\u00e9n\u00e9voles qui viennent page de conna\u00eet des fois pas tout le monde est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [95%] :\r\nEt vous f\u00eatez No\u00ebl chaque ann\u00e9e ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [78%] :\r\nNo\u00ebl, c'est sacr\u00e9, l\u00e0 on fait un menu comme \u00e0 la maison, une entr\u00e9e principale un dessert et puis apr\u00e8s Camp\u00eache national, c'est plut\u00f4t le Business et puis nous aurons du vin blanc apr\u00e8s Godiva o\u00f9 il \u00e9tait mort des cons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [94%] :\r\nIl y a beaucoup de monde le soir de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [87%] :\r\nAh mais on fait le plein, il y a les gens qui sont seuls, il y a des familles qui n'ont rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [88%] :\r\nVous \u00eates une habitu\u00e9e, non mais \u00e7a fait longtemps que j'avais tr\u00e8s envie de venir, je n'osais pas simplement parce que je sais pas, je me disais, b\u00eatement, c'est pas ma place, alors que je vois que c'est la place de tout le monde, vraiment je j'ai vraiment du plaisir \u00e0 \u00eatre venus je regrette pas la soupe est bonne, \u00e7a fait chaud au coeur. \r\nIl y a un concert en puisqu'qui commence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [81%] :\r\nOui, \u00e0 chaque soir\u00e9e, un concert diff\u00e9rente des musiciens viennent l\u00e0 aussi c'est des gens qui viennent b\u00e9n\u00e9volement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [88%] :\r\nLe point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [89%] :\r\nAlors les b\u00e9n\u00e9voles me raconter que ce brassage populaire donn\u00e9 lieu parfois \u00e0 des situations plut\u00f4t marrantes, comme lorsque le chef du service de l'aide sociale se retrouve \u00e0 manger une soupe avec l'un ou l'autre b\u00e9n\u00e9ficiaire des prestations de l'aide sociale, les conversations peuvent parfois s'animer tr\u00e8s fort, note encore que la tuile introduit cette ann\u00e9e non lors de ce festival de sur le concept du stylo suspendu \u00e0 l'image de ce qui serait un petit peu avec les caf\u00e9s suspendus par exemple le principe, c'est d'acheter un stylo de le suspendre, bien s\u00fbr, et \u00e7a donne droit du coup un repas et une nuit au centre d'accueil de la tuile pour qui en auraient besoin et ce Festival de soutenir donc jusqu'\u00e0 No\u00ebl, donc j'ai \u00e7a se termine le 25 d\u00e9cembre effectivement bon je crois que c'est ce que je fais donc de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [85%] :\r\nM\u00eame Fran\u00e7ois de votre karma. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T09:20:00Z", "program": {"href": "/programs/7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "id": "7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "name": "Karma"}}, {"id": "sound-D44362CC-0672-47B8-9170-D6D53AEB8C15", "internalArchiveId": "D44362CC-0672-47B8-9170-D6D53AEB8C15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Les \u00e9preuves classiques du ski soumises \u00e0 une forte concurrence", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Philippe Vuillet, num\u00e9ro deux du ski f\u00e9minin \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski\r\nLes \u00e9preuves classiques de la Coupe du monde de ski, dont Val Gardena - Alta Badia et Val d'Is\u00e8re ce weekend, sont soumises \u00e0 une forte concurrence. La Coupe du monde pourrait changer de destination.\r\n\r\n* * Sport matin - Les \u00e9preuves classiques du ski soumises \u00e0 une forte concurrence (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN 15.12 SKI ALPIN: CLASSIQUES EN DANGER)  \r\nDeux grandes classiques de la coupe du monde de ski ce week-end : Val Gardena - Alta Badia chez les hommes et Val d'Is\u00e8re chez les femmes. o\u00f9 vous vous trouvez Patrick D\u00e9l\u00e9troz. bonjour !\r\nBonjour.\r\nDes classiques donc ce week-end mais elles sont soumises \u00e0 forte concurrence.  La coupe du monde pourrait changer de destination. \r\nLes changements dans le monde du ski c'est un peu comme dans celui du football, \u00e7a prend du temps.  Mais certains signes ne trompent pas. \r\nSouvenez-vous, il y a trois semaines.  les femmes \u00e9taient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Killington sur la c\u00f4te est des Etats-Unis.  un millier d'habitants,  20'000 spectateurs pour les courses. \r\nLa semaine derni\u00e8re Sestri\u00e8res, qui organise \u00e9pisodiquement des courses..  900 habitants, 15'000 spectateurs au moins, une piste parfaite, des courses \u00e0 suspens.  Difficile de faire mieux, l'industrie du ski est tr\u00e8s satisfaite. \r\nQuand vous parlez d'industrie, vous parlez des marques, des fabricants ?  On ne parle pas que de sport.\r\nAbsolument.  C'est un tout. Si on reprend l'exemple de l'am\u00e9rique du Nord : les \u00e9tapes traditionnelles sont Lake Louise au canada, Beaver Creek et Aspen dans le Colorado mais la c\u00f4te est \u00e9tait d\u00e9laiss\u00e9e depuis 25 ans. Or c'est l\u00e0 que les affaires se font, c'est l\u00e0 que sont les skieurs de Boston, New York, un tr\u00e8s gros march\u00e9. \r\nM\u00eame le Colorado n'est pas aussi int\u00e9ressant pour les fabricants. \r\nDonc voir  du ski est int\u00e9ressant pour les affaires ? \r\nClairement. \u00c7a n'est pas pour rien que l'ouverture de la saison est fin octobre \u00e0 S\u00f6lden, il faut lancer la saison d'hiver et pour la station, confidence d'organisateur, les r\u00e9servations pour No\u00ebl entrent dans la semaine qui suit.   Et puis, m\u00eame si le succ\u00e8s populaire n'est pas au rendez-vous, montrer du ski fin novembre est un rappel que l'hiver arrive et qu'il faut penser au moins \u00e0 pr\u00e9parer son mat\u00e9riel, au mieux l'acheter.  point de vue de l'industrie \u00e9videmment.  mais elle pr\u00e9f\u00e8rerait trouver, \u00e0 cette p\u00e9riode et  \u00e0 l'image de Killington,  des stations qui am\u00e8nent plus de 300 spectateurs dans l'aire d'arriv\u00e9e.  \r\nIl y a peu de neige actuellement, l'hiver se d\u00e9cale.  Pourquoi ne pas organiser des courses en mars ou avril ? \r\nCa n'int\u00e9resse personne.  Cette p\u00e9riode est celle que pr\u00e9f\u00e8re l'industrie du maillot de bain mais en tout cas pas celle du ski. \r\nEt cette industrie du ski a-t-elle une influence sur le calendrier ?\r\nElle aimerait en avoir plus \u00e9videmment mais son pouvoir est limit\u00e9. \r\nJean-Philippe Vuillet, num\u00e9ro deux du ski f\u00e9minin \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski \r\n  0'11''\r\nEntendue sans doute, \u00e9cout\u00e9e peut-\u00eatre moins car la coupe du monde aurait un autre visage si on laissait les marques faire. \r\nC'est-\u00e0-dire ? \r\nOn relancerait, premi\u00e8rement, l'id\u00e9e des grands prix soit, pour les grandes classiques - Kitzbhuel, Cortina, Val d'Is\u00e8re par exemple, une semaine de course hommes et femmes r\u00e9unis et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a quelques courses strat\u00e9giquement plac\u00e9es dans divers pays \u00e0 certaines dates. Et puis actuellement, il y a aurait un glissement vers l'Asie, march\u00e9 encore \u00e0 d\u00e9velopper. Imaginez le potentiel de vente si les chinois se mettent vraiment au ski.   \u00e0 ce titre les Jeux qui arrivent, en Cor\u00e9e l'an prochain et \u00e0 P\u00e9kin en 2002 r\u00e9jouissent l'industrie du ski qui se frotte d\u00e9j\u00e0 les mains. \r\nDans l'\u00e9tat actuel des choses quelles sont les solutions pour rendre la coupe du monde tr\u00e8s, ou au moins plus attractive ? \r\nTout d'abord un  peu de concurrence.  On ne le dira pas officiellement, mais la concurrence que se livrent les stations italiennes par exemple entre le Pi\u00e9mont - Sestri\u00e8re/La Tuile - et Cortina pour les femmes est r\u00e9jouissante et va peut-\u00eatre amener les classiques \u00e0 se renouveler.\r\nJean-Philippe Vuillet\r\n  0'19''\r\nSe renouveler c'est peut-\u00eatre aussi proposer des formats de courses diff\u00e9rents.  moins de descentes par exemple et plus de slaloms ou de g\u00e9ants qui permettent de garder le public plus longtemps su place et qui tiennent en haleine publique et spectateurs. Bref, il faut oser. et esp\u00e9rer que la F\u00e9d\u00e9ration soit plus r\u00e9active qu'\u00e0 l'heure actuelle pour effectuer de vrais changements. \r\nEt dans d'autres lieux \r\nJustement, si on pense \u00e0 Bansko en Bulgarie, on l'a dit Killington ou certaines \u00e9tapes qui re\u00e7oivent la coupe du monde occasionnellement, c'est chaque fois un succ\u00e8s.  Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9clamer l'alternance, pour rendre le calendrier plus ouvert qu'il ne l'est actuellement, fig\u00e9 pour le quatre prochaines ann\u00e9es.", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226283", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin \u2013 Les \u00e9preuves classiques du ski soumises \u00e0 une forte concurrence", "Sport matin \u2013 Les \u00e9preuves classiques du ski soumises \u00e0 une forte concurrence / JDM_2016-12-15T06:36:00_sport-matin", "Sport matin \u2013 Les \u00e9preuves classiques du ski soumises \u00e0 une forte concurrence / JDM_2016-12-15T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9preuves classiques de la Coupe du monde de ski, dont Val Gardena \u2013 Alta Badia et Val d'Is\u00e8re ce weekend, sont soumises \u00e0 une forte concurrence. La Coupe du monde pourrait changer de destination.", "Les \u00e9preuves classiques de la Coupe du monde de ski, dont Val Gardena \u2013 Alta Badia et Val d'Is\u00e8re ce weekend, sont soumises \u00e0 une forte concurrence. La Coupe du monde pourrait changer de destination.", "Les \u00e9preuves classiques de la Coupe du monde de ski, dont Val Gardena \u2013 Alta Badia et Val d'Is\u00e8re ce weekend, sont soumises \u00e0 une forte concurrence. La Coupe du monde pourrait changer de destination."], "variantIds": ["ece-8226302", "ece-8226283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:34Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSport matin de grandes classiques de la Coupe du monde de ski auront lieu ce week- end, Val Gardena Alta Badia, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez les hommes et Val d'Is\u00e8re, chez les femmes, vous trouvez Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour bonjour des classiques, donc ce week- end, mais elles sont soumises \u00e0 forte concurrence la Coupe du monde pourrait changer de destination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nLes changements dans le monde du ski, bon c'est un peu comme dans celui du football, hein, \u00e7a prend du temps, mais certains signes ne trompent pas, souvenez -vous, il y a 3 semaines, les femmes \u00e9taient pour la premi\u00e8re fois qu'Illington sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, un millier d'habitants 20000 spectateurs pour les courses, la semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait Sestri\u00e8res qui organise \u00e9pisodiquement des courses 900 habitants 15000 spectateurs au moins une piste parfaite des courses \u00e0 suspense, difficile de faire mieux, l'industrie du ski est satisfaite alors quand vous parlez d'industrie Patrick vous parlez des marques des fabricants, on ne parle pas que de sport ah non non non, pas que de sport, c'est un tout tout-terrain, si on reprend l'exemple de l'Am\u00e9rique du Nord, les \u00e9tapes traditionnelles fin novembre un sont Lake Louise au Canada \u00e0 Beaver Creek et Aspen dans le Colorado, mais la c\u00f4te Est \u00e9tait d\u00e9laiss\u00e9e depuis 25 ans, or c'est l\u00e0, selon des confidences de l'industrie du ski que les affaires se font, c'est l\u00e0 que sont les skieurs, les skieurs de Boston et de New-York, voir les skieurs de Montr\u00e9al aussi, c'est un tr\u00e8s gros march\u00e9, m\u00eame le Colorado n'est pas aussi int\u00e9ressant pour les fabricants donc voir du ce qui est int\u00e9ressant pour les affaires clairement \u00e0 \u00e7a n'est pas pour rien que l'ouverture de la saison se situe fin octobre \u00e0 S\u00f6lden et il faut lancer cette saison d'hiver pour la station d'ailleurs confidence d'organisateur, les r\u00e9servations pour No\u00ebl, entrent dans la semaine qui suit ces \u00e9preuves et puis m\u00eame si le succ\u00e8s populaire n'est pas au rendez- vous montrer du ski fin novembre est un rappel que l'hiver arrive, qu'il faut penser au moins \u00e0 pr\u00e9parer son mat\u00e9riel au mieux dans un acheter du nouveau point de vue de l'industrie, \u00e9videmment, mais cette industrie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 trouver \u00e0 cette p\u00e9riode est \u00e0 l'image de Killington des stations qui am\u00e8nent plus de 300 spectateurs dans l'aire d'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [89%] :\r\nEt ce qui arrive parfois, il y a, il y a peu de neige actuellement Patrick l'hiver se d\u00e9cale en pensant que \u00e7a \u00e7a Sarko monte chaque ann\u00e9e, pourquoi ne pas organiser des courses oui quand il y a de la neige, c'est-\u00e0-dire au mois de mars, mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [88%] :\r\nIl y a de la neige, mais \u00e7a n'int\u00e9resse plus personne cette p\u00e9riode, celle que pr\u00e9f\u00e8re l'industrie du maillot de bain, mais aussi en tout cas pas l'industrie du ski et c'est c'est industrie du ski est ce qu'elle a une influence sur le calendrier, elle aimerait en avoir plus, \u00e9videmment, mais son pouvoir est limit\u00e9, \u00e9coutez Jean-Philippe Vuillet, num\u00e9ro 2 et du ski f\u00e9minin \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [84%] :\r\nL'industrie du ski les le milieu de la de la manufacture du ski est directement impliqu\u00e9 dans la politique g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame si elle est pas d\u00e9cisionnaire en dernier ressort, mais elle est bien s\u00fbr consult\u00e9, \u00e9cout\u00e9, entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [87%] :\r\nAlors entendu sans doute \u00e9cout\u00e9e, peut-\u00eatre un peu moins car la coupe du monde aurait un autre visage si on laissait les marques faire quel autre visage h\u00e9 ben \u00e9coutez on relancerait premi\u00e8rement la fameuse des vieilles id\u00e9e des grands prix pour des grandes classiques, on va parler de qui, du Kitzbuehl de Cortina de Val d'Is\u00e8re, par exemple, ce serait une semaine de course, hommes et femmes r\u00e9unis strat\u00e9giquement plac\u00e9es dans divers pays, \u00e0 certaines dates et puis actuellement, il y aurait un glissement vers l'Asie, un march\u00e9 encore \u00e0 d\u00e9velopper, imaginez le potentiel de vente si les chinois se mettent vraiment au ski, \u00e0 ce titre, les gens qui arrivent en Cor\u00e9e, l'an prochain et \u00e0 P\u00e9kin en 2002 r\u00e9jouissent l'industrie du ski qui se frotte d\u00e9j\u00e0 les mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nDans l'\u00e9tat actuel des choses, quelles sont les solutions pour rendre la coupe du monde tr\u00e8s ou au moins plus attractive que que qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [93%] :\r\nAlors tout d'abord, un peu de concurrence, hein, on ne dira pas officiellement, mais la concurrence que se livrent notamment les stations italiennes par exemple entre le Pi\u00e9mont Sestri\u00e8re la tuile et puis Cortina dans les Dolomites dans le Haut-Adige pour les femmes, h\u00e9 bien les r\u00e9jouissante et va peut-\u00eatre amener les classiques \u00e0 se renouveler, on retrouve Jean-Philippe Vuillet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [86%] :\r\nAvant peut-\u00eatre de penser un risque pour ses organisateurs, on dira : ils ont classiques ou habituel, il y a pour eux, peut-\u00eatre une petite remise en question qui, ce qui fera que trouveront des solutions pour amener plus de public c'est c'est probablement moi je, je, je l'esp\u00e8re en tout cas ce ce qu'apportera de positif si cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\nSe renouveler, c'est peut-\u00eatre aussi proposer des formats de courses diff\u00e9rents moins descentes par exemple plus de slaloms ou de g\u00e9ants qui permettent de garder le public plus longtemps sur place et qui tiennent en haleine le public et les t\u00e9l\u00e9spectateurs, bref il faut oser et esp\u00e9rer que la F\u00e9d\u00e9ration soit plus r\u00e9active qu'\u00e0 l'heure actuelle pour effectuer de vrais changements et aller aussi dans d'autres lieux, donc oui effectivement \u00e0 Sion, passe Arbonne en Bulgarie, o\u00f9 on l'a dit \u00e0 Kingston ou certaines \u00e9tapes qui re\u00e7oivent la Coupe du monde, occasionnellement, c'est chaque fois un vrai succ\u00e8s, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9clamer l'alternance pour rendre le calendrier plus ouvert qu'il ne l'est actuellement, fig\u00e9 pour les 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [86%] :\r\nMerci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'\u00e9tait sport matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T06:16:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7CDE417-B7AF-4428-8F86-979F546FCD72", "internalArchiveId": "B7CDE417-B7AF-4428-8F86-979F546FCD72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui2 15.12.2016", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 23, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206425", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui2", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-12-15T07:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-12-15T07:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8206438", "ece-8206425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T05:53:29Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPlus dans le secondaire en 3 mots : moi donc, depuis, depuis, oui la l\u00e9gende raconte que la recette du bonheur existe, oui, mais je crois que Cyril il n'y a que la revisiter lui ajouter des brocolis, l'\u00c9tat qui a pu18,10 points 16 avions il cuicui : vous aussi, venez cuicui hashtag j'ai cuicui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T06:45:01Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-E9C1419B-23B8-43E5-A50F-97D2D48E446F", "internalArchiveId": "E9C1419B-23B8-43E5-A50F-97D2D48E446F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages  : Pascal Pif \"Un homme sur la terre\" (Ed. Pouf) ", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 150, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206400", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-15T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-15T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8206403", "ece-8206400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T12:59:17Z", "speechToTexts": ["23.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [58%] :\r\nBah, virtuose, l'ex- \u00e9meutier je crois avec leur taux point parce qu'elle finisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nVous publiez ces jours- ci un homme sur la Terre chez pouf, un r\u00e9cit tr\u00e8s personnel qui revient sur plusieurs ann\u00e9es d'un cheminement int\u00e9rieur que vous qualifiez vous- m\u00eame de tr\u00e8s casse- bonbons dont il vous aura oblig\u00e9 \u00e0 regarder au fond de vous- m\u00eame, dans ses recoins parfois o\u00f9 la lumi\u00e8re fut l'esp\u00e9rance Pascal pif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, ce que vous dites parce que je pourrais vous retourner quelque part justement votre descriptif hein parle de Dieu tirer votre livre hein alors exactement mais c'est c'est un bon tout un ph\u00e9nom\u00e8ne je dirais autour r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s oui \u00e7a important puisqu'il fait appel, je dirais aux effets de catharsis ce nombre qu'on peut avoir dans une existence, notamment dans la dur\u00e9e, dans la la, \u00e0 la purge sur l'actualit\u00e9, l'intention de le regard au fait qu'on se trompe, on assure la la l'arri\u00e8re qui mesure 3 et je pense que ce regard est un regard introspectif que l'on peut se retourner sur soi -m\u00eame, bien s\u00fbr, et d'ailleurs je vous lance ce livre je, je vous le long \u00e7a la face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors vous me lancer, j'en profite, on va dire un petit cr\u00e9e un extrait, parlant un extrait Pascal pif un homme sur la Terre, toujours un pied au bord du monde toujours conscient des \u00e9toiles vision globale car \u00e0 trop s'incarner, on oublie l'immensit\u00e9 du cosmos s'on oublie le cercle et on s'\u00e9gare dans le carr\u00e9, mais gare \u00e0 ne pas trop s'\u00e9garer dans le cercle, au point d'en oublier le carr\u00e9, la vie c'est le lien le lien toujours renouvel\u00e9 entre l'espace infini et la terre minuscule alors \u00e7a c'est tr\u00e8s parce qu'allez- vous faire, c'est tr\u00e8s je voulais choisir, j'ai pas bien aussi, il y a \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [75%] :\r\nSage, si vous permettez, c'est, c'est c'est le \u00e9olien on parle du lien, donc comme donc au niveau du latin, vous savez donc re- Legia mais qui aussi Hacine Hamlet en religion, c'est la tarifs diff\u00e9rents ou entrer en moyenne \u00e0 peu Moussa pour ou la pelouse mal l\u00e0 les premi\u00e8res rumeurs et de l'arriv\u00e9e du High-Tech, tout le monde les conna\u00eet bien entendu mais c'est vrai que la vie est avant tout le lien, c'est le lien logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [82%] :\r\nOui, alors j'ai envie de vous dire, faut pas pousser dans un monde o\u00f9 on pense qu'attirer un commissaire Inside la mort pour faire un petit bruit, pas d'et bien merci c'\u00e9tait Pascal pif pour un homme sur la Terre chez pouf \u00e0 bient\u00f4t et n'oubliez pas lire, c'est vivre les vivre c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [67%] :\r\nMerci, oui, oui c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4308406B-BAF8-4841-A669-9E8FA316606F", "internalArchiveId": "4308406B-BAF8-4841-A669-9E8FA316606F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque nationale suisse maintient sa politique mon\u00e9taire expansionniste", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea Maechler, num\u00e9ro trois de la BNS\r\nLa Banque nationale suisse (BNS) a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce jeudi \u00e0 Berne qu'elle maintenait sa politique mon\u00e9taire expansionniste: taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs et interventions sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc contre tout renforcement. Interview d'Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS.\r\n\r\n* * La Banque nationale suisse maintient sa politique mon\u00e9taire expansionniste   3'55''\r\nLa Banque nationale suisse garde le cap : elle maintient les taux n\u00e9gatifs et sa politique mon\u00e9taire expansionniste. Comprenez : intervenir sur les march\u00e9s pour \u00e9viter l'envol\u00e9e du franc. Annonce faite ce matin, durant sa conf\u00e9rence annuelle. Une politique qui fait d\u00e9bat en suisse, les taux n\u00e9gatifs passent mal. Prenons l'exemple des caisses de pensions : leurs rendements sont p\u00e9jor\u00e9s.  \r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs a demand\u00e9 \u00e0 Andrea Maechler, num\u00e9ro trois de la BNS, comment elle justifie cette politique, \u00e0 l'heure o\u00f9 les principales banques centrales donnent l'impression, elles, de normaliser leur politique mon\u00e9taire. Andrea Maechler.\r\nEXTRO: Andrea Maechler, de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS, au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226258", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Banque nationale suisse maintient sa politique mon\u00e9taire expansionniste / FOR_2016-12-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse (BNS) a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce jeudi \u00e0 Berne qu'elle maintenait sa politique mon\u00e9taire expansionniste: taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs et interventions sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc contre tout renforcement. Interview d'Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS."], "variantIds": ["ece-8226258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:32Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on revient en Suisse \u00e0 18 heures 28 Christian on parle \u00e9conomie Banque nationale oui, la Banque nationale suisse qui garde le cap, elle maintient les taux n\u00e9gatifs et sa politique mon\u00e9taire expansionniste comprenez intervenir sur les march\u00e9s pour \u00e9viter l'envol\u00e9e du franc, annonce faite ce matin durant sa conf\u00e9rence annuelle, une politique qui fait d\u00e9bat en Suisse, les taux n\u00e9gatifs passent mal alors Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs a demand\u00e9 \u00e0 Andr\u00e9a Meslet r\u00e9v\u00e9la num\u00e9ro 3 de la BNS comment elle justifie cette politique \u00e0 l'heure o\u00f9 les principales banques centrales donnent l'impression, elles, de normaliser leurs politiques mon\u00e9taires Andr\u00e9a musculaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nCes derniers temps il y a eu une augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat et je crois que c'est une augmentation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, il y a le plus fortement, \u00e7a s'est vu sur les \u00c9tats-Unis mais aussi en Suisse, on voit aussi que maintenant il y a un mois, en proportion de d'emprunts de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a un taux \u00e0 rendement, de taux n\u00e9gatifs que il y avait \u00e0 fin juin, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une pression g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui est surtout sur le long terme, donc on a un raidissement de la courbe qui est tr\u00e8s claire raison sont sont diverses, il y a une partie c'est la conjoncture qui s'am\u00e9liore, il y a les anticipations d'inflation qui dans certains pays ont jou\u00e9 un grand r\u00f4le il y a aussi une prime de risque, donc il y a aussi des incertitudes qui se refl\u00e8te sur cette augmentation des taux, je dis \u00e7a parce que je crois que c'est trop t\u00f4t de parler d'une tendance de la normalisation des tours, c'est une chose qu'on voudrait voir \u00e7a sera un pas dans la bonne direction mais il est encore trop t\u00f4t pour dire jusqu'\u00e0 quel point c'est durable et on va vraiment voir une g\u00e9n\u00e9ralisation de l'augmentation des taux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [97%] :\r\nTrop t\u00f4t pour dire aussi si la pression sur le franc va un petit peu s'att\u00e9nuer avec cette phase de normalisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [91%] :\r\nAbsolument, ce serait une bonne chose parce qu'on a vu tous les taux de change sont souvent sensibles aux \u00e9carts d'int\u00e9r\u00eat, donc une plus grande \u00e9querre d'int\u00e9r\u00eat avec les \u00c9tats-Unis dans ce cas, ce pourrait \u00eatre positif, mais si \u00e7a se passe vraiment, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 le savoir, c'est pour \u00e7a que je veux pas m'avancer trop loin dans ses discussions parce que les taux d'int\u00e9r\u00eat, on sait les facteurs sont divers, c'est aussi une proposition de prise de risque donc \u00e0 nouveau pour nous, ce qui est important, c'est de regarder la situation sur le march\u00e9 des changes dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nOn a comme l'impression que la Banque nationale et dans une situation assez assez d\u00e9licate ce contexte \u00e9conomique en Suisse, parler d'inflation mais qui sera quand m\u00eame assez minime avant 2018 une croissance un peu mod\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame et puis vos 2 instruments principaux suscite des d\u00e9bats publics et les taux n\u00e9gatifs provoque des d\u00e9bats, on parle des effets sur les caisses de retraite, l'instrument changes provoque un accroissement du bilan qui est aussi critiqu\u00e9 alors est -ce que vous entendez ces d\u00e9bats est -ce que \u00e7a vous pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, aujourd'hui nous avons annonc\u00e9 que nous maintenons notre politique mon\u00e9taire expansionniste, \u00e7a veut dire : nous avons 2 instruments : nous avons le taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs \u00e0 moins0,5 pourcent et et notre disposition intervenir sur le march\u00e9 de change pour nous, le taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, il est absolument n\u00e9cessaire, il nous aide \u00e0 r\u00e9tablir un \u00e9cart de taux avec l'\u00e9tranger, qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 en Suisse, on a toujours eu un taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas que \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a fait partie de la force de la Suisse, \u00e7a refl\u00e8te un peu cette prime qu'il y a sur le franc suisse et sur l'sur de l'\u00e9conomie suisse si on enlevait \u00e7a alors que l'Europe a toujours encore un taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, \u00e7a ne bouleverserait compl\u00e8tement les toutes changes et c'est clair qu'on a un taux de change beaucoup plus fort et \u00e7a serait des r\u00e9percussions tr\u00e8s n\u00e9gatives sur l'\u00e9conomie, h\u00e9 oui, on a aussi la possibilit\u00e9 d'intervenir sur les march\u00e9s changent cette ann\u00e9e on a eu une ann\u00e9e difficile, il y a eu beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, il y a eu un certain nombre de fois o\u00f9 on l'a fait, on a m\u00eame annonc\u00e9 \u00e0 la suite du break, du Royaume-Uni, mais nous pensons que ces 2 piliers nous aide vraiment \u00e0 g\u00e9rer et \u00e0 amener des bonnes conditions mon\u00e9taires pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [91%] :\r\nContre toute attente, le comit\u00e9 de politique mon\u00e9taire de la Fed annonce 3 hausses de taux longs prochain donc, il semble que les \u00c9tats-Unis acc\u00e9l\u00e8rent le rythme, comment accueillez -vous cette d\u00e9cision \u00e0 la BNS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [94%] :\r\nC'est une excellente nouvelle, pas seulement pour la BNS mais surtout parce que c'est un signal que la la plus grande \u00e9conomie au monde est en train de cro\u00eetre, c'est une croissance qui est confirm\u00e9e et en allant de l'avant qui devrait s'accentuer et \u00e7a c'est une bonne chose pour les \u00c9tats-Unis, c'est une bonne chose pour la croissance mondiale et, in\u00e9vitablement, c'est bon aussi pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [98%] :\r\nAndr\u00e9a Moeschler de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque nationale suisse avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E1F1858-A4C1-45BE-976C-5EC585E2F66A", "internalArchiveId": "8E1F1858-A4C1-45BE-976C-5EC585E2F66A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel et la ville de Lausanne ont enterr\u00e9 jeudi la hache de guerre avec leurs enseignants, qui avaient manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement contre des projets de r\u00e9forme salariale. Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP-Universit\u00e9 de Lausanne, \u00e9voque ainsi le devenir de la fonction publique.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP (YVES EMERY FONCTION PUBLIQUE)  \r\nINVITE MATINALE - YVES EMERY\r\nYves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP-Universit\u00e9 de Lausanne (bien laisser en entier le nom de l'\u00e9cole) en direct du studio de Lausanne \r\nHeure\r\nGr\u00e8ve \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des enseignants neuch\u00e2telois\u00a0contre une nouvelle grille salariale. \u00a0Employ\u00e9s du service public dans la rue, \u00e0 Lausanne et, ce dernier mardi encore, \u00a0\u00e0 La Chaux-de-Fonds. \u00a0La fonction publique, un peu partout, se dresse contre des projets de r\u00e9forme salariale, voire des diminutions de traitements li\u00e9es \u00e0 des budgets d'aust\u00e9rit\u00e9\r\nCe matin, au-del\u00e0 de ces exemples tr\u00e8s concrets de mobilisation, on va s'interroger sur la fonction publique. Ses agents sont-ils les victimes sacrificielles des diff\u00e9rents plans d'aust\u00e9rit\u00e9 ? S'accrochent-ils \u00e0 de suppos\u00e9s privil\u00e8ges ? Comment \u00e9volue ce qu'on appelait le \"fonctionnariat\" ? Pour en parler le plaisir de recevoir dans nos studios lausannois un sp\u00e9cialiste du management public, Yves Emery, professeur \u00e0 l'IDHEAP-Universit\u00e9 de Lausanne\r\nLes employ\u00e9s paient: logique?\r\n- La fonction publique est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des coupes d'effectifs, des gels des salaires, des gels \u00e0 l'embauche. C'est normal que les employ\u00e9s des collectivit\u00e9s publiques payent le prix de la mauvaise conjoncture ?\r\nM\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des fonctionnaires\r\n- La m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des fonctionnaires est quelque chose d'assez r\u00e9pandu, de la part d'une partie de la population et des partis de droite. Comment l'expliquez-vous ?\r\n- Il y a une forte dose de fantasme ?\r\n- En comparaison internationale, la Suisse affiche pourtant un taux d'emplois publics relativement faible, clairement plus bas que tous \r\n  les pays qui nous entourent ?\r\n- Mais d'o\u00f9 vient cette image n\u00e9gative du fonctionnaire pay\u00e9 \u00e0 ne rien faire, qui termine son travail t\u00f4t ?\r\n- Les attentes, elles, sont assez hautes : tout le monde d\u00e9sire un bon service, un service public performant. Mais pas d'ad\u00e9quation avec les moyens mis \u00e0 disposition ?\r\nMoyens suffisants ou non?\r\n- Vous diriez qu'aujourd'hui, dans la plupart des collectivit\u00e9s publiques, les effectifs et les moyens sont suffisants ou non ?\r\n- Le budget de la fonction publique gonfle, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. Pourquoi ne peut-il pas rester stable avec le temps ? Y a-t-il tant de nouveaux besoins ? \r\nL'Etat pourrait se d\u00e9sengager de certaines t\u00e2ches?\r\n- Les plus lib\u00e9raux estiment que l'Etat pourrait abandonner certaines t\u00e2ches au profit des priv\u00e9s, pour devenir plus svelte. Est-ce r\u00e9aliste d'apr\u00e8s vous ?\r\n- R\u00e9guli\u00e8rement, des audits sont men\u00e9s pour rendre l'administration publique plus efficiente. Pour quel r\u00e9sultat ? Ca fonctionne ?\r\nConditions salariales\r\n- Quels objectifs poursuivent les nouvelles grilles salariales introduites ces derni\u00e8res ann\u00e9es ? Rapprocher les conditions salariales publiques du priv\u00e9 ?\r\n- Les nouvelles grilles salariales sont aussi cens\u00e9es rendre plus attrayant le d\u00e9but de carri\u00e8re ? Ce sont surtout les fonctionnaires ayant de l'anciennet\u00e9 qui y perdent ?\r\n- Les automatismes salariaux, c'est encore compatible avec notre \u00e9poque, o\u00f9 le salaire au m\u00e9rite est davantage justifi\u00e9 ?\r\nEvolution fonction publique\r\n- La fonction publique va-t-elle encore \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 \u00e9voluer \u00e0 l'avenir ?\r\n- Devrait-elle toujours \u00eatre exemplaire, en mati\u00e8re d'horaires de travail, de s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi et de conditions de retraite, que le monde priv\u00e9 ? Pourquoi, au fond ?\r\n- Le priv\u00e9 s'inspire aussi parfois du public ?\r\nTester ses fonctionnaires sur l'alcool etc\r\n- Que vous inspire cette d\u00e9cision de la commune genevoise du Grand-Saconnex qui entend tester la consommation d'alcool et de drogue de son personnel communal ?  \r\n-A votre avis y a-t-il une base l\u00e9gale pour le faire.... pas de protection particuli\u00e8re de la fonction publique...\r\n-Une pratique qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 dans le secteur priv\u00e9... pas de raison qu'il y ait un statut diff\u00e9rent...\r\n-Mais en terme de protection des donn\u00e9es, on peut tout de m\u00eame estim\u00e9 la mesure pour le moins intrusive..\r\nPourquoi briguer encore un poste de fonctionnaire?\r\n- Quel avantage, aujourd'hui, \u00e0 travailler pour une administration publique ?\r\n- Un employ\u00e9 public peut-il facilement bifurquer vers le priv\u00e9 ? On a l'impression que c'est surtout l'inverse qui se produit.\r\nSalaires grands patrons\r\n- Les grands patrons des entreprises publiques gagnent-ils trop ? \r\nTHESES :\r\n- Attentes paradoxales de la fonction publique : le public r\u00e9clame le meilleur service mais soup\u00e7onne les fonctionnaires d'inefficacit\u00e9.\r\n- Le secteur public gonfle, mais c'est normal : les t\u00e2ches se multiplient et se complexifient, dans pratiquement tous les domaines.\r\n- Pour \u00eatre vraiment efficaces, certains services devraient \u00eatre mieux dot\u00e9s en personnel.\r\n- Le secteur public offre \u00e0 l'employ\u00e9 des avantages que le priv\u00e9 n'a pas : s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, souplesse des horaires, dimension politique/citoyenne...\r\n- Les collectivit\u00e9s publiques se doivent de rester exemplaires dans leur gestion du personnel.\r\n- Dans les grandes entreprises publiques, les patrons sont parfois trop bien pay\u00e9s. Mais pas les cadres sup\u00e9rieurs, qui souffrent trop de la comparaison avec le priv\u00e9.\r\nRevue de Presse \r\nR\u00e9formes et modernisation publiques, questions acad\u00e9miques. Ne suit pas de pr\u00e8s l'actu politique. \r\nInterrogeable sur les envies de Trump et Fillon de sabrer massivement dans l'administration publique.", "durationSec": 1402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226288", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP / JDM_2016-12-15T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP / JDM_2016-12-15T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le canton de Neuch\u00e2tel et la ville de Lausanne ont enterr\u00e9 jeudi la hache de guerre avec leurs enseignants, qui avaient manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement contre des projets de r\u00e9forme salariale. Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP-Universit\u00e9 de Lausanne, \u00e9voque ainsi le devenir de la fonction publique.", "Le canton de Neuch\u00e2tel et la ville de Lausanne ont enterr\u00e9 jeudi la hache de guerre avec leurs enseignants, qui avaient manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement contre des projets de r\u00e9forme salariale. Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP-Universit\u00e9 de Lausanne, \u00e9voque ainsi le devenir de la fonction publique.", "Le canton de Neuch\u00e2tel et la ville de Lausanne ont enterr\u00e9 jeudi la hache de guerre avec leurs enseignants, qui avaient manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement contre des projets de r\u00e9forme salariale. Yves Emery, professeur de management public \u00e0 l'IDHEAP-Universit\u00e9 de Lausanne, \u00e9voque ainsi le devenir de la fonction publique."], "variantIds": ["ece-8226308", "ece-8226288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:08Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n5 gr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des enseignants neuch\u00e2telois contre une nouvelle grille salariale employ\u00e9 du service public dans la rue \u00e0 Lausanne et ce dernier mardi encore \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la fonction publique on va en parler, la fonction publique, un peu partout, se dresse contre des projets de r\u00e9forme salariale, voire des diminutions de traitements li\u00e9es \u00e0 des Budgets d'aust\u00e9rit\u00e9 ce matin au-del\u00e0 de de ces exemples tr\u00e8s concrets de mobilisation Vincent interrog\u00e9e sur cette fonction publique ses agents ses employ\u00e9es sont -ils les victimes sacrificielles des diff\u00e9rents plans d'aust\u00e9rit\u00e9 s'accroche -t-il \u00e0 de suppos\u00e9s ou r\u00e9els privil\u00e8ges comment \u00e9volue ce qu'on appelait encore \u00e0 l'\u00e9poque le fonctionnariat le plaisir, pour en parler, de recevoir un sp\u00e9cialiste de la chose dans nos studios lausannois, sp\u00e9cialiste du management public Yves Emery bonjour bonjour Simon matador et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, professeur \u00e0 l'id\u00e9e a pu Universit\u00e9 de Lausanne et bon, la fonction publique et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des coupes d'effectifs des gels de salaire des jeunes \u00e0 l'embauche et elle manifeste c'est normal intellectuellement que les employ\u00e9es de la fonction publique, payent le prix toujours, enfin souvent de la mauvaise conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nAlors je dirais tout d'abord que la fonction publique, l'administration est un formidable r\u00e9v\u00e9lateur des contradictions de notre soci\u00e9t\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, on aimerait payer moins pour l'administration pour le service public pour l'\u00c9tat et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, lorsqu'on se retrouve avec la casquette de b\u00e9n\u00e9ficiaires d'utilisateurs de patients de d'\u00e9coliers etc on aimerait le meilleur service Belgique \u00e9videmment oui, donc cette contradiction se traduit aussi dans la fa\u00e7on de g\u00e9rer la fonction publique, on voit les, les, les soucis \u00e9conomiques et budg\u00e9taires, les couples qui sont faites \u00e0 tous les niveaux du f\u00e9d\u00e9ralisme, je dirais, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est l\u00e9gitime les employ\u00e9 public d\u00e9fendent leur position et se trouve, parfois m\u00eame dans la rue alors y aille oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nNon, j'ai j'ai j'ai, j'allais dire il y a quand m\u00eame une image, une m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des fonctionnaires, fonctionnaires surpay\u00e9s qui fait ses heures, mais pas une minute de plus, tout \u00e7a est encore assez fortement ancr\u00e9e dans l'imaginaire public Yves Emery, \u00e0 tort ou \u00e0 raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [93%] :\r\nAlors effectivement, cette image est tr\u00e8s forte, elle date de tr\u00e8s longtemps et puis la tr\u00e8s difficile \u00e0 changer, quand on voit tous les programmes de modernisation qui ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre dans l'administration publique et lorsqu'on tend le micro \u00e0 la population, h\u00e9 bien on voit que ces pr\u00e9jug\u00e9s persistent dans une tr\u00e8s large mesure alors c'est difficile \u00e0 faire changer, c'est l'histoire de g\u00e9n\u00e9ration probablement mais il y a certainement une forme de suspicion d'inefficacit\u00e9 de l'administration, quoi qu'on fasse les les personnes qui n'en font pas partie, ont l'impression que, voil\u00e0, c'est des deniers qui sont pas toujours bien utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [80%] :\r\nLa course alors tiens, \u00e7a c'est une m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat, c'est \u00e0 quoi \u00e7a tient, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [92%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs facteurs qui explique cela, effectivement, il y a une m\u00e9fiance de base vis-\u00e0-vis de d'une organisation pour laquelle on paye sans avoir le d\u00e9tail de son utilisation en tout cas, quand on est pas dans un r\u00f4le politique et puis il y a aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne bureaucratique qu'on pourrait appeler comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire les structures souvent d'une certaine taille, qui d'ailleurs se retrouve aussi dans l'entreprise priv\u00e9e, mais oui, voil\u00e0, mais qui peut-\u00eatre n'ont pas toujours l'efficacit\u00e9 requise effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [92%] :\r\nMais vous diriez de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qu'aujourd'hui, Jean-Marie, dans la plupart des collectivit\u00e9s publiques, les effectifs et les moyens sont suffisants ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [92%] :\r\nPas toujours, pas toujours, parfois ils sont trop importants, mais c'est \u00e7a devient vraiment de plus en plus rares et \u00e7a se passe aussi dans le priv\u00e9, mais tr\u00e8s souvent elles sont pas suffisant parce que les t\u00e2ches qu'on confie \u00e0 l'\u00c9tat, pensons domaine social dans son domaine de la sant\u00e9, pensons \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 la police etc sont devenues tellement complexes que les effectifs ne suivent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [90%] :\r\nMais d'ailleurs, en comparaison internationale, j'ai vu les chiffres, la Suisse affiche son taux d'emplois publics relativement faible clairement plus bas que que tous nos voisins, donc ce ce clich\u00e9 du fonctionnaire fin du nombre de fonctionnaires pl\u00e9thoriques paye \u00e0 rien faire, et est devenu fou en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [88%] :\r\nAlors, pour une part, oui, il faut toujours se m\u00e9fier des statistiques comparatives entre les pays parce que on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de peine en Suisse \u00e0 compter le nombre d'agents publics, je dirais, agents publics ou employ\u00e9 public plut\u00f4t que fonctionnaires parce que le mot souvent n'est plus utilis\u00e9 et lorsqu'on se compare avec d'autres pays, alors les statistiques souvent ne joue ou ne joue pas mais pas comparables, oui, oui, souvent c'est pas mais effectivement le nombre d'employ\u00e9 public n'est pas tr\u00e8s important, \u00e7a c'est s\u00fbr et c'est un gage d'efficacit\u00e9, d'ailleurs j'entends r\u00e9guli\u00e8rement des gens qui ont travaill\u00e9 dans le priv\u00e9, et qui passe si je peux utiliser le mot de la fonction publique et qui, apr\u00e8s quelques mois d'activit\u00e9, mais Disney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [81%] :\r\nC'est la folie, c'est c'est fou \u00e7a fait d\u00e9faut dans cette ann\u00e9e, \u00e7a, je vais retourner dans le priv\u00e9, mais alors c'est alors l\u00e0 aussi clich\u00e9 qui a la vie dure qui tendrait \u00e0 penser que dans le priv\u00e9, les conditions sont sont terribles, on ne compte pas ses heures, etc, une pression totale sur les employ\u00e9 c'est pas vrai, c'est o\u00f9, c'est moins vrai qu'avant il va Emery. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [83%] :\r\nL O D, je crois que dans les 2, priv\u00e9 et public, il y a des r\u00e9alit\u00e9s aux 2 extr\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'que des gens qui n'ont pas beaucoup d'activit\u00e9s, on conna\u00eet le barre note on conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es aussi le bon \u00e0 haute, c'est-\u00e0-dire les gens qui ont pas assez d'activit\u00e9s bah il y en a autant dans le priv\u00e9 que dans le public, malgr\u00e9 l'image qu'on peut avoir peut-\u00eatre et puis des gens compl\u00e8tement surcharg\u00e9s qui arrive plus \u00e0 tourner, ben il y en a aussi dans les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [86%] :\r\nOui, les plus lib\u00e9raux estiment que l'\u00c9tat pourrait ou devrait abandonner certaines t\u00e2ches publiques au profit du priv\u00e9 pour devenir plus svelte, un bon on conna\u00eet la la rengaine est -ce que c'est r\u00e9aliste, d'apr\u00e8s vous est -ce qu'il y a certaines coupes \u00e0 faire dans le dans le public, et si oui lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [91%] :\r\nIl y a en tout cas une r\u00e9flexion constante effectivement \u00e0 faire par rapport \u00e0, \u00e0 ce qui devrait revenir \u00e0 l'\u00c9tat et ce qui devrait revenir au priv\u00e9 apr\u00e8s les t\u00e2ches r\u00e9galiennes voil\u00e0 apr\u00e8s, selon la la position politique, on a \u00e9videmment que la la conclusion sera diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [87%] :\r\nAlors, sans adopter de position politique, vous \u00eates universitaire, je ne vous demande pas \u00e7a, mais au fond, est -ce qu'on pourrait se d\u00e9sengager ou est -ce que l'\u00c9tat pourrait ou devrait se d\u00e9sengager ou est -ce que ce serait possible \u00e0 et m\u00eame vertueux au profit du priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [90%] :\r\nAlors le d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat, c'est int\u00e9ressant parce que c'est pas noir ou blanc, hein, il y a une gradation en quelque sorte entre l'\u00c9tat, r\u00e9aliste, toutes les activit\u00e9s ensuite l'\u00c9tat subventionne ou sous- traitent une activit\u00e9 pensons par exemple au nettoyage des b\u00e2timents, je ne sais pas combien il y a en Suisse, 2 personnes qui travaillent en tant qu'agent public dans le nettoyage des b\u00e2timents manifestement ce n'est pas une activit\u00e9 au coeur de de l'action publique et puis, on peut imaginer, et \u00e7a c'est aussi beaucoup de sous- traiter cette activit\u00e9 alors ce qui est int\u00e9ressant dans le sous- traitent \u00e2ge la sous- traitance pas, c'est de se poser la question des conditions \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui sont offertes aux personnes qui exercent cette activit\u00e9 est souvent l'\u00c9tat ici essayent et donc on voit la diff\u00e9rence avec une privatisation totale un essaye de r\u00e9pliquer en quelque sorte les conditions qu'il y a dans la fonction publique, au niveau de la sous- traitance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [85%] :\r\nBon, on parle des nettoyeurs qui n'ont pas un statut de fonctionnaire stricto sensu pour ceux qui restent encore attach\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00c9tat, attach\u00e9 au sens au sens du contrat, mais pour un fonctionnaires stricto sensu pas fonctionnaire dans un d\u00e9partement d\u00e9partements des imp\u00f4ts etc est -ce qu'on peut imaginer privatiser une partie tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [91%] :\r\nAlors le d\u00e9bat, le d\u00e9bat et qu'on a commenc\u00e9 depuis longtemps, elle va continuer je pense que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a d\u00e9fini des crit\u00e8res pr\u00e9cis de l'action publique et qu'on n'est pas dans des t\u00e2ches r\u00e9galiennes comme la police, les prisons, c'est un th\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup discut\u00e9 notamment sur Gen\u00e8ve, je pense que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 d\u00e9fini clairement les crit\u00e8res de qualit\u00e9, j'allais dire de l'action publique, on peut imaginer que ces t\u00e2ches ne soient pas toujours r\u00e9alis\u00e9 par des agents publics tr\u00e8s clairement les imp\u00f4ts c'est pour l'entr\u00e9e l\u00e0 dedans alors les imp\u00f4ts, c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [90%] :\r\nOui, c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne, \u00e7a fait partie des des t\u00e2ches r\u00e9galiennes, mais enfin les gens qui traitent les imp\u00f4ts sont aussi forc\u00e9ment des fonctionnaires ou est -ce qu'on peut imaginer un peu vers le priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [94%] :\r\nOn peut tout imaginer personnellement pour ce type d'activit\u00e9, je pense que c'est important que \u00e7a reste \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [87%] :\r\nQuels objectifs Yves Emery, parce que c'est aussi pour \u00e7a que les gens manifestent, quels objectifs poursuivent les nouvelles grilles salariales introduites ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est rapprocher les conditions salariales du public vers le priv\u00e9, c'est clairement \u00e7a alors c'est clairement pas \u00e7a 13 ann\u00e9es \u00e7a fait aussi partie les j'aime beaucoup cette r\u00e9ponse, c'est clairement pas \u00e7a l'id\u00e9e, c'est dire qu'\u00e0 ce que vous manifestent en disant voil\u00e0 on on on n'est pas forc\u00e9ment bien trait\u00e9s, donc c'est pas \u00e7a, donc c'est pas parce que vous priv\u00e9, on est forc\u00e9ment mieux trait\u00e9s que dans le temps, c'est en tout cas la question qui est, qui est une question subsidiaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs questions c'est c'est certainement pas l'objectif prioritaire de rapprocher les cris du public, du priv\u00e9, l'objectif prioritaire c'est de dire que ces grilles salariales et ses analyses de fonction qui a derri\u00e8re datent souvent de plusieurs d\u00e9cennies, ainsi on garde le syst\u00e8me Genevois, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 initialement dans les ann\u00e9es 70, donc c'est en 13 ann\u00e9es 70 et 2016, vous imaginez le changement qu'il a eu dans les m\u00e9tiers dans les technologies, donc l'id\u00e9e c'est d'abord et \u00e7a, c'est l'objectif prioritaire de mieux tenir compte de ce que les gens font effectivement et je vous regarde ici, \u00e0 la radio, \u00e7a la m\u00eame chose, la radio, il y a 10, 20, 30 ou 40 ans, ce n'est pas la m\u00eame chose donc quelles sont les exigences des fonctions actuelles un 2\u00e8me objectif c'est est souvent \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes parce qu'on sait que ces syst\u00e8mes avec des crit\u00e8res qui \u00e9taient plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s d'affecter aux hommes prioritairement plut\u00f4t qu'aux femmes, donc c'est souvent revaloriser les fonctions qui sont plut\u00f4t exerc\u00e9e par des femmes et puis se faisant aimer ce serait seulement un 3\u00e8me objectif, c'est de rapprocher et de de comparer parce que l'employeur public n'est pas en dehors du march\u00e9 de l'emploi, de comparer les les salaires vers\u00e9s par rapport \u00e0 ceux du priv\u00e9, alors on sait que les quoi l\u00e0 cette comparaison, alors on sait que les agents publics qu'il y a des fonctions de base ont tendance, ils sont parfois et souvent plus pay\u00e9s que dans le priv\u00e9 et puis la courbe s'inverse en quelque sorte \u00e0 partir du milieu de la \u00e9chelle salariale ou un peu plus et on sait que les cas les cas dirigeants sont clairement, nettement moins pay\u00e9s, donc on les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [75%] :\r\nFonction de base, le fonctionnaire de base, mieux pay\u00e9s que son \u00e9quivalent dans le priv\u00e9, si tant est que \u00e7a existait encore dans le public un dans, dans, dans, dans le fonctionnariat un cas dans l'administration publique et moins pay\u00e9s qu'un qu'une fonctionner dans le \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair dans dans le priv\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s clair, si on prend par exemple, je sais pas un ou une personne qui fait du jardinage qui entretient les espaces verts, c'est clair que, avoir un de job \u00e0 l'\u00c9tat, c'est quelque chose de beaucoup plus favorable que travailler pour une entreprise priv\u00e9e, parce qu'en plus il a la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, si on travaille \u00e0 peu pr\u00e8s correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [89%] :\r\nCeux qui font gr\u00e8ve, ceux qui manifesteront lundi et enseignants neuch\u00e2telois campe la nouvelle grille salariale \u00e0 Lausanne aussi vos voil\u00e0 non non pas de vous positionner politiquement mais c'est \u00e7a fait partie, \u00e7a fait partie de, de, de, de, de l'histoire du fonctionnariat de faire gr\u00e8ve, c'est l\u00e9gitime, encore aujourd'hui, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [90%] :\r\nAlors, c'est l\u00e9gitime, c'est c'est garanti, c'est un droit garanti au niveau du droit international et \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a interroge sur les m\u00e9canismes de participation r\u00e9forme aussi dans quelle mesure les agents publics ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s, ne serait -ce que au niveau de la discussion \u00e0 certaines r\u00e9formes parfois tr\u00e8s dur et c'est un moyen de lutte parmi parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [82%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s au ou pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [91%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9formes oui sur le salaire, sur le salaire, souvent c'est des d\u00e9cisions politiques, parce qu'il faut trouver, voil\u00e0 des \u00e9conomies et l\u00e0, la discussion est souvent r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue, il faut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [90%] :\r\nJustement, pour en terminer sur les salaires, les automatismes salariaux qu'on conna\u00eet bien dans la fonction publique, hein, on on grimpe un peu est -ce que c'est encore compatible avec notre \u00e9poque Hubert o\u00f9 de plus en plus Hubert ou est -ce que le salaire au m\u00e9rite se justifierait davantage, y compris dans la fonction publique Yves Emery. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [87%] :\r\nAlors c'est un th\u00e8me tr\u00e8s controvers\u00e9 que j'ai, c'est un de mes dadas, en quelque sorte, d'abord il faut pr\u00e9ciser qu'en Suisse les augmentations automatiques existent encore surtout en Suisse romande, c'est int\u00e9ressant, \u00e0 quoi pense vient il y a un clivage ici un R\u00f6stigraben suppl\u00e9mentaires en quelque sorte comme on explique ce R\u00f6stigraben mais je pense que c'est des cultures et des sensibilit\u00e9s administrative et politique au sens plus large du terme vraiment diff\u00e9rente et on voit que, au bout du lac, on a encore tr\u00e8s largement des automatismes salariaux donc du lac de les moments j'de Gen\u00e8ve, j'allais dire lac de Gen\u00e8ve justement les l\u00e0 il aimerait et puis je l'ai dit, et alors que ben la Conf\u00e9d\u00e9ration typiquement la f\u00e9d\u00e9ral et puis pratiquement tous les cantons suisses al\u00e9maniques, on a un salaire dont l'augmentation d\u00e9pend en partie, en partie, pas totalement, mais des prestations aux performances ou Merritt prof\u00e8re des distinctions entre ces termes que les agents ont montr\u00e9 dans leurs fonctions, c'est justement un salaire au m\u00e9rite, au fond, on est pay\u00e9 pour ce qu'on fait, nous, on est pay\u00e9 pour ce qu'on fait maintenant, on voit que ces syst\u00e8mes peuvent induire des effets pervers, oui, et \u00e7a, il faut aussi le prendre en consid\u00e9ration et on a beaucoup de recherches sur la question et certains \u00e9conomistes en Suisse qu'on peut pas a priori penser que il il ne soutiendrait pas ces syst\u00e8mes en vont jusqu'\u00e0 dire que il faudrait payer les, les, les cadres du priv\u00e9 comme les fonctionnaires, c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, donc \u00e7a montre aussi les effets pervers de ce syst\u00e8me, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est les r\u00e9flexions de bonne gestion qui a derri\u00e8re parce que, pour effectivement reconna\u00eetre la performance ou la prestation fournie par un agent public, h\u00e9 bien il faut s'interroger sur la finalit\u00e9 de son job sur les objectifs \u00e0 poursuivre, il faut donner du feedback il faut \u00e9valuer ce travail et puis on est en bout en quelque sorte sur la reconnaissance oui et il est vrai que dans la fonction publique, souvent les gens manquent de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [88%] :\r\nAh ben \u00e7a, c'est une conclusion effectivement assez int\u00e9ressante, c'est peut-\u00eatre par l\u00e0 que le b\u00e2t blesse en 1er, bon on va commenter quelques articles issus de la presse Yves Emery, si vous \u00eates d'accord qui qui nous ram\u00e8ne aux questions d'fonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, Dominique Choffat, commen\u00e7ons par Gen\u00e8ve qui peut r\u00eaver, qui sait, enfin, d'un accord sur son budget, la majorit\u00e9 fragile mais elle se dessine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [91%] :\r\nLe budget justement le d\u00e9bat s'ouvre aujourd'hui au Grand Conseil un budget d\u00e9ficitaire, cens\u00e9es apaiser le climat politique, avec une hausse des charges sup\u00e9rieures \u00e0 celles des revenus un retour des annuit\u00e9s pour les fonctionnaires avec la cr\u00e9ation de plus de 350 postes, un des objectifs d'\u00e9conomie revu \u00e0 la baisse, bref, si la gauche ne se montre pas trop gourmande, nous dit le temps ce matin ce budget devrait passer la rampe, l'heure est donc \u00e0 l'apaisement du c\u00f4t\u00e9 du bout du lac, histoire d'\u00e9viter que la fonction publique ne redescendent \u00e0 nouveau dans la rue, comme elle l'avait fait r\u00e9guli\u00e8rement l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [93%] :\r\nC'\u00e9tait c'est muscl\u00e9, on s'en souvient bien l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Yves Emery cette ann\u00e9e s'selon ce qui se profile, vous pensez que le climat est plut\u00f4t \u00e0 l'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [92%] :\r\nJe crois qu'il est plus \u00e0 l'apaisement, en tout cas que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, il faut voir qu'en Suisse, on est quand m\u00eame dans un syst\u00e8me de sym\u00e9trie des sacrifices, comme on dit, c'est-\u00e0-dire que pour trouver un budget qui va passer la rampe, h\u00e9 bien il faut un peu saupoudr\u00e9 s'il faut faire des \u00e9conomies en s'opposera les \u00e9conomies et typiquement ceux qui vont \u00eatre touch\u00e9s par \u00e7a m'a, \u00e7a va \u00eatre non seulement les agents de la fonction publique, mais \u00e7a va \u00eatre aussi les contribuables et \u00e7a va \u00eatre aussi les b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations publiques avec peut-\u00eatre des coupes dans certains domaines de politique publique, donc c'est un \u00e9quilibre subtil \u00e0 trouver pour faire en sorte que le budget puisse effectivement passer la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [88%] :\r\nQuel Avantage il y a aujourd'hui encore \u00e0 travailler pour une administration publique si vous deviez donner une une d\u00e9finition va \u00e0 ceux qui peut-\u00eatre sont tent\u00e9s de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:05) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je d\u00e9fends la passion pour le service public, donc je crois qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'avantages, le plus difficile c'est de lutter contre cette image encore n\u00e9gatif qu'on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais elle correspond de moins en moins \u00e0 ce qui se passe v\u00e9ritablement l'administration publique doit innover pour relever les d\u00e9fis de la soci\u00e9t\u00e9, la ministre a son public a aussi une une complexit\u00e9 dans la nature des activit\u00e9s qui sont d\u00e9velopp\u00e9es, qu'on retrouve souvent, pas dans le secteur priv\u00e9, au point que certaines personnes, des cadres avec lesquels j'ai discut\u00e9 il y a pas longtemps mais disent je viens dans le public parce que \u00e7a va vraiment enrichir mon CV, je peux pas trouver cette complexit\u00e9 dans les entreprises priv\u00e9es, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment d'atouts, je parlais pas des atouts traditionnels parce effectivement, ceux -ci sont moins \u00e9vidents tels que ben les automatismes glissant de moi des gens socialement a protection la s\u00e9curit\u00e9 etc mais plut\u00f4t qu'est -ce qu'on y fait toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:59) [85%] :\r\nDes t\u00e2ches plus complexes, parfois, souvent plus int\u00e9ressantes et on va parler des il y a 3, \u00e7a c'est le gros sujet politique, \u00e0 part \u00e9videmment le 9 f\u00e9vrier 2014 3 sur laquelle, sur laquelle puisque c'est une r\u00e9forme nous voterons l'ann\u00e9e prochaine la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, elle fait comme elle en disant : fid\u00e9lit\u00e9 politique au ministre des Finances, dans les villes et les cantons Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:19) [90%] :\r\nElles se battent pour leur ville mais contre leur parti \u00e0 B\u00e2le \u00c9va Herzog la ministre socialiste des Finances b\u00e2loise est sorti du bois, la 1\u00e8re elle soutient ouvertement Airy 3 si le peuple dit non, comme le souhaite son parti l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique sera grande, grande et \u00e0 ses yeux, c'est un poison pour les entreprises, mais le PLR conna\u00eet aussi une personnalit\u00e9 dissidente, dit le Bund, ce matin, il s'agit de Sylvia Stein, la directrice des finances de Bienne cette PLR ancienne porte pas leur parole de Ou\u00ef Maurer s'oppose \u00e0 H\u00e9riot 3 contre l'avis de son parti, car en cas d'acceptation, le 12 f\u00e9vrier prochain, la ville de Bienne perdra chaque ann\u00e9e 15 pourcent de de ses rentr\u00e9es fiscales Bienne devra leur couper dans la formation, les solutions de garde pour les enfants ou dans le domaine de la circulation routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:06) [81%] :\r\nAlors il y a des des positions tr\u00e8s pragmatique des gens de droite qui sont contraires, il y a 3 des gens de gauche comme \u00e7a au canton de Vaud qui sont pour, etc, ma question tr\u00e8s est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clair Yves Emery 3 si c'est accepter, si \u00e7a passe, cette r\u00e9forme passe, quelles cons\u00e9quences sur la fonction publique et sur les poster sur le budget de la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [89%] :\r\nAlors les d\u00e9cisions politiques de ce type sont toujours des grands paris sur l'avenir et juge toujours fascin\u00e9 de voir \u00e0 quel point, selon l'orientation politique, on a une extrapolation totalement diff\u00e9rente d'un c\u00f4t\u00e9, on va avoir une fiscalit\u00e9 plus attractive qui, finalement, \u00e7a va attirer des entreprises et puis, finalement, n'aura plus de recettes fiscales et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est les caisses qui qui se vident, alors il y a une temporalit\u00e9 aussi dans tout \u00e7a, c'est clair qu'il a raison, ou alors c'est pas son chacun fait son redressement, on sait pas, mais en tout cas je ne sais pas, non plus, donc, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que, au d\u00e9but, h\u00e9 bah \u00e7a va plut\u00f4t vider les caisses, et apr\u00e8s les partis droite esp\u00e8re que \u00e7a va contribuer \u00e0 une attractivit\u00e9 plus importantes et donc faire venir des des entreprises alors quelles cons\u00e9quences sur la fonction publique, je ne sais pas, non plus, mais ce qui me frappe dans les positions dissidentes en quelque sorte qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans la presse, c'est le principe de r\u00e9alisme, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 court terme effectivement on a plut\u00f4t les classes qui vont se vider et donc quelque soit l'orientation politique \u00e0 un moment donn\u00e9, si je suis en charge de g\u00e9rer les finances de ces collectivit\u00e9s, ben je tire la sonnette d'alarme en disant comment on va faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:30) [79%] :\r\nM\u00eame si vous \u00eates PLR voil\u00e0, voil\u00e0, maintenant, l'explication est tr\u00e8s claire, Christoph Blocher propose lui un plan de sauvetage pour les entreprises \u00e9lectriques suisses \u00e0 lire : Esther dans le texte, sa guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:42) [94%] :\r\nPour le strat\u00e8ge en chef de l'UDC, si les entreprises \u00e9lectriques de Suisse sont en grande difficult\u00e9, aujourd'hui ce n'est pas de leur faute, c'est celle de l'Allemagne qui subventionne largement les sources d'\u00e9nergies renouvelables et tire ainsi le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers le bas, Christoph Blocher estime donc que la Suisse doit aussi subventionner ses centrales nucl\u00e9aires et hydrauliques, il n'y a pas d'alternative \u00e0 ses yeux, une telle intervention de l'\u00c9tat se justifie pour pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance du pays, comme l'agriculture, l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'une importance vitale pour la Suisse dans la m\u00eame interview Christoph Blocher veut aussi interdire la vente des centrales nucl\u00e9aires et des barrages \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [88%] :\r\nNe pas avant les bijoux de la famille, hein, \u00e7a pourrait \u00eatre r\u00e9sume comme \u00e7a Yves Emery est -ce que l'\u00c9tat suisse en l'occurrence doit subventionner largement ces entreprises \u00e9lectriques pour contrer les subventions allemandes dans le renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:28) [88%] :\r\nL\u00e0 aussi, on est sur un principe de r\u00e9alisme, c'est-\u00e0-dire que le probl\u00e8me, la tarification des prestations publiques devient de plus en plus complexes, on a d'un c\u00f4t\u00e9 les prestations qui sont vraiment fourni par l'\u00c9tat, o\u00f9 il y a peu ou pas de concurrence du tout et l\u00e0, la tarification \u00e7a \u00eatre un d\u00e9bat politique en disant on fixe la barre \u00e0 tels niveaux mais d\u00e8s le moment o\u00f9 on est sur un march\u00e9, il y a beaucoup de prestations publiques qui sont sur un march\u00e9, h\u00e9 bien, c'est pas possible de faire totalement abstraction de ce que font les autres, et en particulier l'\u00e9lectricit\u00e9 qui circule comme on le sait, \u00e0 la vitesse et la lumi\u00e8re j'et donc l\u00e0 est -ce qu'il faut subventionner alors la r\u00e9ponse technique je n'est pas parce que j'ai pas sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce domaine mais pas r\u00e9ponse \u00e0 la la r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9rale c'est celle -ci, c'est de dire : oui, il faut tenir compte de ce que font les autres, parce que sinon on reste, on risque d'\u00eatre compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du prix du march\u00e9 avec des dysfonctionnements majeurs n'est pas une distorsion du march\u00e9 si on subventionne selon d'\u00c9lectricit\u00e9 de d'entreprise oui, mais l'action publique introduit une certaine mani\u00e8re une distorsion dans le march\u00e9, la question c'est o\u00f9 on met le curseur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:28) [84%] :\r\nVous la tr\u00e8s bien alors, Dieu sait que j'ai pas la r\u00e9ponse oui non plus non plus vous ne parlons pas imaginer bon le temps et on termine par \u00e7a, Dominique Choffat, le temps, un professeur d'universit\u00e9, comme vous, Yves Emery, professeur d'universit\u00e9 am\u00e9ricain qui vit cach\u00e9, c'est une professeur en l'occurrence elle vit cach\u00e9e, apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 Monsieur Tremblay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:46) [86%] :\r\nElle se nomme Olga Cox, elle enseigne en Californie \u00e0 Los-Angeles, on est donc sur la c\u00f4te ouest majoritairement d\u00e9favorable \u00e0 Donald Trump, h\u00e9 bien c'est professeur a critiqu\u00e9 pendant l'un de ses cours, l'\u00e9lection de celui qui sera le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et parlant d'un acte de terrorisme, mal lui en a pris l'universitaire se retrouve forc\u00e9s de fuir, elle vit aujourd'hui cach\u00e9 apr\u00e8s de violentes critiques et les menaces de mort et le d\u00e9bat fait rage, les \u00e9tudiants se d\u00e9chire entre soutien et opposition de l'avis de ses d'un tracteur, la politique n'a tout simplement rien \u00e0 faire sur les bandes d'universel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [85%] :\r\nVous la la conclusion est sous forme de question Yves Emery, ce qu'on peut se permet de faire un peu de politique quand on est professeur d'universit\u00e9 en Suisse, bien s\u00fbr, je pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [89%] :\r\nOh, bien s\u00fbr, se permettre, mais c'est par la culture dominante et je pense que c'est un Avantage dans notre pays par rapport aux \u00c9tats-Unis par rapport au Canada aussi avec l'ancien 1er ministre parce que j'ai, j'ai travaill\u00e9, Kevin, chercheur du Canada, on voyait des scientifiques musel\u00e9s, ce qui nous est plus partager leurs r\u00e9flexions et \u00e7a c'est grave, une d\u00e9mission quand m\u00eame de l'universit\u00e9, c'est de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9, si on peut plus r\u00e9fl\u00e9chir dans tout le spectre 360 en quelque sorte, je pense que c'est c'est vraiment grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:58) [81%] :\r\nVous vous \u00eates senti museler une ou 2 fois dans leur camp, jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:01) [86%] :\r\nJamais, par contre le l'autre c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille, c'est-\u00e0-dire que, des fois, on dit des choses qui n'int\u00e9resse pas grand monde finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:09) [85%] :\r\nBon bah \u00e7a c'est au public d'en juger, en l'occurrence sur une radio aux auditrices et auditeurs c'est int\u00e9ressant ce matin merci beaucoup Yves Emery, merci \u00e0 vous aussi, non, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, professeur \u00e0 l'Idheap, Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en Management public bonjour et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emery, Yves", "role": "Prof IDHEAP administration publique et RH - IDHEAP", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA71E4D6-652F-4A4B-AFB6-785265ED0E8B", "internalArchiveId": "DA71E4D6-652F-4A4B-AFB6-785265ED0E8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : OK fm, l'after boom le body sculpting et la revue de presse people ", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 206, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206401", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-15T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-15T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8206405", "ece-8206401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T12:19:32Z", "speechToTexts": ["23.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [60%] :\r\nEt a une souvenir d'Europe, l'argent, enfin je et de son club num\u00e9rique \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [64%] :\r\nL'nous oblige, oui, c'est mieux, je me suis mat\u00e9riel dessus avec les chirurgiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [62%] :\r\nEt c'est une plaque plus caissi\u00e8re, elle a super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [64%] :\r\nL\u00e0, si on peut peut-\u00eatre va nous recevoir aujourd'hui un stage Nice peroxyde c'est-\u00e0-dire Yasser \u00e0 4 400 le cyclope, voil\u00e0 qui \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [71%] :\r\nBient\u00f4t vous m'ferme avec les paillassons Spielmann raclures de Bilou mati\u00e8res f\u00e9cales ont toujours avec les paillasson Spielmann si l'assurance d'une semaine bien propre au service de votre logis paillasson Szpilman qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [63%] :\r\nD'une jusqu'\u00e0 19 heures, et peut-\u00eatre plus ce que vous \u00eates savent qu'il est vrai bien Cindy, aujourd'hui c'est le que le pilote c'est leur d\u00e9tresse people avec s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 belge et instruction d'une session Baudis quel prix qui venait parler d'et Paris, d'autres pays et notre r\u00e9cemment avec c'est vraiment alors le petit c'est la nouvelle tendance boost\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [55%] :\r\nEt oui, fait le bouquetin Jacques Dutronc dans les co\u00fbts non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [76%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, alors on cherche \u00e0 stimuler jusqu'\u00e0 2 millions avec de la grenade ou Tropin poindre apr\u00e8s 11 semaines seulement \u00e0 montrer son corps en public, je pense, r\u00e9cente, j'ai entendu dire d'ailleurs devenait de moins en moins coup on faisant du du beau disculpe c'est vrai \u00e7a, au point de haute gamme, la preuve nous une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [75%] :\r\nNous avons \u00e0 Toulouse et \u00e0 la gr\u00e8ve, Emerson au contr\u00f4le technique de plus en plus vous voulez le de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [72%] :\r\nLa revue de presse avec les plats cuisin\u00e9s tout faire, boudin noir, cervelas, lui, l'ouverture du museau ch\u00e8vre quand on donne de plats cuisin\u00e9s \u00e0 d\u00e9guster selon Catherine et tout faire quelque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [63%] :\r\nIl a si on affirme -t-elle avec nous qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [79%] :\r\nLa revue de presse : c'est avec monsieur Mitterrand qui est parti au moins de voir dans les salons de coiffure, donc je suis all\u00e9 dans leur rapprochement des avec un scoop, je crois, aujourd'hui \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [69%] :\r\nOui, j'ai une \u00e9tape affronter beaucoup l\u00e0 alors figurez -vous que les Telly Savalas avait une faute, elle dit s'il y a, c'est pas l'heure, nous ne se que chaque jour, ouais, en fait \u00e9pingler Qadissiya parce qu'il a vacance permettent, personne ne s'av\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [70%] :\r\nAh oui, c'est vrai que pour se compte en seconde peau, voil\u00e0, j'ai pas se pas je crois vraiment pas un scoop \u00e0 lui plus grand amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [73%] :\r\nMais il expose rire et j'aurais voil\u00e0 la barri\u00e8re etc bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [57%] :\r\nLors, je visite du m\u00e9tro avec des sandwichs de juste apr\u00e8s qui une parade et meilleur spot et ce qui est sur b\u00e9ton au Mont- sur Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [71%] :\r\nMerci \u00e0 vous monsieur, qui esp\u00e8re point le suicide lui sait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAFB84A3-0F81-48ED-9343-8DFBA25EAD1A", "internalArchiveId": "BAFB84A3-0F81-48ED-9343-8DFBA25EAD1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : \"The Harmonious Society\" par Jacky Tsai", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn m\u00e9lange \u00e9tonnant de gravure et de pop culture, c'est \"The Harmonious Society\" par l'artiste chinois Jacky Tsai.\r\nIl utilise ici une technique mill\u00e9naire \u00e0 base de bois et de couches de laque pour cr\u00e9er un mariage unique entre l'artisanat traditionnel oriental et l'univers des Comics am\u00e9ricains. Les 11 tableaux de cette s\u00e9rie sont une m\u00e9taphore de l'identit\u00e9 plurielle et conflictuelle de la Chine d'aujourd'hui et de sa place dans le monde.", "durationSec": 206, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206480", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"The Harmonious Society\" par Jacky Tsai", "\"The Harmonious Society\" par Jacky Tsai / HAP_2016-12-15T18:10:00_happy-pics", "\"The Harmonious Society\" par Jacky Tsai / HAP_2016-12-15T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Un m\u00e9lange \u00e9tonnant de gravure et de pop culture, c'est \"The Harmonious Society\" par l'artiste chinois Jacky Tsai.\n\nIl utilise ici une technique mill\u00e9naire \u00e0 base de bois et de couches de laque pour cr\u00e9er un mariage unique entre l'artisanat traditionnel oriental et l'univers des Comics am\u00e9ricains. Les 11 tableaux de cette s\u00e9rie sont une m\u00e9taphore de l'identit\u00e9 plurielle et conflictuelle de la Chine d'aujourd'hui et de sa place dans le monde.", "Un m\u00e9lange \u00e9tonnant de gravure et de pop culture, c'est \"The Harmonious Society\" par l'artiste chinois Jacky Tsai.\n\nIl utilise ici une technique mill\u00e9naire \u00e0 base de bois et de couches de laque pour cr\u00e9er un mariage unique entre l'artisanat traditionnel oriental et l'univers des Comics am\u00e9ricains. Les 11 tableaux de cette s\u00e9rie sont une m\u00e9taphore de l'identit\u00e9 plurielle et conflictuelle de la Chine d'aujourd'hui et de sa place dans le monde.", "Un m\u00e9lange \u00e9tonnant de gravure et de pop culture, c'est \"The Harmonious Society\" par l'artiste chinois Jacky Tsai.\n\nIl utilise ici une technique mill\u00e9naire \u00e0 base de bois et de couches de laque pour cr\u00e9er un mariage unique entre l'artisanat traditionnel oriental et l'univers des Comics am\u00e9ricains. Les 11 tableaux de cette s\u00e9rie sont une m\u00e9taphore de l'identit\u00e9 plurielle et conflictuelle de la Chine d'aujourd'hui et de sa place dans le monde."], "variantIds": ["ece-8206485", "ece-8206480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T23:24:58Z", "speechToTexts": ["23.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHappy qu'il tire sur pour certains artistes de la grande toile se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'anachronisme, un mot, c'est vrai, pas tr\u00e8s beau dans la bouche mais qui flatte le regard quand sait par exemple David Lilly qui s'en empare David Lee et l'\u00c9tat am\u00e9ricain, il est n\u00e9anmoins 1971 sur la base militaire d'Okinawa au Japon mais il habite \u00e0 pr\u00e9sent du c\u00f4t\u00e9 de New-York, il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Santa Barbara, son travail et ses cr\u00e9ations sont fortement influenc\u00e9s par la culture des ann\u00e9es 50, 60 et 70, David, \u00e0 la fois conservateur et peintres se baladent r\u00e9guli\u00e8rement dans les vide- greniers et les magasins de seconde main, les brocantes et participe m\u00eame \u00e0 des ventes aux ench\u00e8res sur eBay, avant de faire quoi, h\u00e9 bien de trouver de vieilles photos de cet \u00e2ge d'or de l'Am\u00e9rique triomphante consum\u00e9riste moderne et individualiste, aujourd'hui, ils poss\u00e8dent une jolie collection de clich\u00e9s de cartes postales qui sont une source in\u00e9puisable d'inspiration, David, lui, il ne s'en cache pas, il garde un peu de nostalgie de son enfance mais plut\u00f4t que de jouer les r\u00e9acs, il utilise ces images d'un autre \u00e2ge pour tourner en d\u00e9rision toute la symbolique, famille et traditions v\u00e9hicul\u00e9e par l'Am\u00e9rique poste seconde guerre mondiale dans sa s\u00e9rie est elle critique en fran\u00e7ais, tout le monde est un critique notre artiste peints sur des toiles, des imitations quasi parfaite de ces vieilles photographies d'anonymes des ann\u00e9es 50 \u00e0 70 qu'il accumule dans les tiroirs de son atelier, sauf qu'\u00e0 bien y regarder, il y a comme quelque chose qui cloche commun n'anachronisme en effet sans g\u00eane ni regrets Lille injecte dans ces reproductions un \u00e9l\u00e9ment visuel inexistant \u00e0 l'\u00e9poque de la prise du clich\u00e9, voici d'ailleurs ce que dit le New-York \u00e0 propos de ces d\u00e9tournements peindre une photo permet aux clich\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire d'avoir comme une seconde vie, bien que je ne connaisse pas les personnes pr\u00e9sentes sur mes tableaux, elle me rappelle certains souvenirs de ma propre vie en utilisant des tons noir et s\u00e9pia mes Oeuvres exact une ambiance nostalgique et cin\u00e9matographique, peut-\u00eatre d'ailleurs \u00e0 ce sujet que cet ajout de bizarre et de d\u00e9caler est aussi l\u00e0 pour signifier que la m\u00e9moire temporel de David, il commence \u00e0 se brouiller les \u00e9poques et les images se m\u00e9langent pour offrir un r\u00e9sultat pour le moins \u00e9trange : il y a sur une 1\u00e8re peintures, une jeune femme au look typiquement sixties The qui pr\u00e9sente \u00e0 son mari, un cadre qu'elle souhaite, accroch\u00e9 au mur du salon en son centre, pas de paysages naturels, pas de photo de famille, mais simplement le mot peu \u00e9crit en gros caract\u00e8res autre exemple tout aussi d\u00e9concertant avec des enfants devant un vieux poste de t\u00e9l\u00e9vision noir et blanc du milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle, il regarde attentivement un dessin anim\u00e9, mais ce n'est pas y Odile ours sur l'\u00e9cran mais Bart et Hom\u00e8re Simpson leur 3 autre anachronisme d\u00e9licieusement loufoque de jeunes am\u00e9ricaines des ann\u00e9es 50 en train de faire un sexy selfie avec un smartphone l'\u00e9toile de David et sont tellement r\u00e9aliste que le temps d'un instant pourrait penser qu'il s'agit tout simplement de v\u00e9ritables photographies imprim\u00e9es en grand format, mais apr\u00e8s une br\u00e8ve observation, on comprend qu'elles sont le t\u00e9moignage d'une \u00e9poque qui n'a en fait jamais exist\u00e9, oui, l'Am\u00e9rique a toujours \u00e9t\u00e9 un pays de pionniers, une nation en avance sur son temps, mais l\u00e0 c'est quand m\u00eame un peu exag\u00e9r\u00e9, mais bon, c'est fait expr\u00e8s et puis Wanis critique par David Gill, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir maintenant sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture, ce qui est s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-4DB63EC0-56A9-42AA-927A-791E90D79E48", "internalArchiveId": "4DB63EC0-56A9-42AA-927A-791E90D79E48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Syrie. L'\u00e9vacuation des derniers civils d'Alep-Est serait en cours gr\u00e2ce \u00e0 un nouvel accord", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9vacuation des derniers civils et rebelles d'Alep-Est serait en cours ce jeudi 15 d\u00e9cembre 2016, \u00e0 la mi-journ\u00e9e. 100.000 personnes se trouveraient encore dans ce dernier bastion rebelle d'Alep. Les principales informations proviennent du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Selon une agence russe, 5'000 rebelles et leurs familles ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. Le CICR, qui a mis \u00e0 disposition ambulances et personnel, affirme pour sa part qu'une op\u00e9ration a lieu et que 200 bless\u00e9s sont en cours d'\u00e9vacuation.", "durationSec": 106, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Syrie", "Alep"], "thematicThemes": ["guerre civile", "conflit arm\u00e9", "m\u00e9decine d'urgence"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9vacuation des derniers civils d'Alep-Est serait en cours / 12H30_2016-12-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9vacuation des derniers civils et rebelles d\u2019Alep-Est serait en cours jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Elle a d\u00e9but\u00e9 avec une op\u00e9ration de prise en charge de bless\u00e9s men\u00e9e par le CICR. Elle \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 un nouvel accord tomb\u00e9 la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, suivi d\u2019une tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur."], "variantIds": ["ece-8226245"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:36:40Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJean Cutsem ou les derniers civils et rebelles d'Alep Est- pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ces prochaines heures une \u00e9vacuation possible gr\u00e2ce \u00e0 un nouvel accord tomb\u00e9 cette nuit, suivi d'une tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur, vers une heure 30 du matin, 100000 personnes se trouveraient se trouveraient encore dans ce dernier bastion rebelle d'Alep C\u00e9line si on va faire le point avec vous, il y a assez peu d'informations sur cette \u00e9vacuation qui semble tout de m\u00eame et enfin se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nLes principales informations proviennent du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense qui propose d'ailleurs sur son site internet des images, l'arriv\u00e9e des abords du quartier, selon une agence de presse russe 5000 rebelles et leurs familles ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s auparavant on avait d'ailleurs pu voir une vingtaine de bus verts entrer dans la fameuse zone mais pour l'heure, aucune autre confirmation du d\u00e9part de ces 5000 personnes, le CICR, qui a mis \u00e0 disposition, ambulances et personnel, affirme pour sa part qu'une op\u00e9ration a bien lieu, et que 200 bless\u00e9s sont en cours d'\u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [89%] :\r\nC\u00e9line si les rebelles et les civils sont bel et bien \u00e9vacu\u00e9s o\u00f9 iront -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [93%] :\r\nIl devrait \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 d'Idlib ou au sud- ouest d'Alep, c'est ce qu'a affirm\u00e9 ce matin Damas qui devrait assurer leur transport, la Russie devrait \u00e9galement superviser l'\u00e9vacuation par drone mais aucune autre grande puissance n'aura droit de regard, l'ONU affirme que la Russie lui a demand\u00e9 seulement en milieu de matin\u00e9e, 200 selon Jan Egeland, de le chef de l'aide humanitaire pour la Syrie : Moscou promet toutefois que la s\u00e9curit\u00e9 des rebelles sera assur\u00e9e, mais les rebelles et les habitants sont inquiets sur les r\u00e9seaux sociaux, certains disent craindre des repr\u00e9sailles apr\u00e8s cette \u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nPr\u00e9cisons \u00e9galement que 29 cars et ambulances sont par ailleurs d\u00e9ploy\u00e9s dans 2 villages tenus par l'opposition pr\u00e8s d'Idlib afin d'\u00e9vacuer les cils chiites \u00e9vacuation qui \u00e9tait une des conditions cl\u00e9s d'ailleurs pos\u00e9 par le Hezbollah libanais dans l'accord trouv\u00e9 cette nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T11:44:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADDD512C-1BC8-4DD3-A116-7A24D281F9FC", "internalArchiveId": "ADDD512C-1BC8-4DD3-A116-7A24D281F9FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Religion et \u00e9ducation ont partie li\u00e9e, selon une \u00e9tude", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "La premi\u00e8re \u00e9tude globale sur les liens entre \u00e9ducation et religion conforte certains clich\u00e9s, mais en \u00e9corne aussi d'autres.\r\n\r\n* * RTSreligion - Religion et \u00e9ducation ont partie li\u00e9e, selon une \u00e9tude (RTS RELIGION 15.12 RELIGION ET EDUCATION) C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Pour la premi\u00e8re fois une \u00e9tude globale a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les liens entre \u00e9ducation et religion \r\n   0'43''\r\n((Oui, le Pew Research Center aux Etats-Unis, sp\u00e9cialiste de l'analyse des tendances \u00e0 grande \u00e9chelle, vient de publier les r\u00e9sultats de son \u00e9tude. Celle-ci conforte certains clich\u00e9s mais en \u00e9corne aussi d'autres. \r\nCommen\u00e7ons par les chiffres de l'enqu\u00eate qui s'est int\u00e9ress\u00e9e au nombre moyen d'ann\u00e9es de scolarit\u00e9 suivies par les fid\u00e8les des diff\u00e9rentes religions. Les juifs arrivent en t\u00eate, avec une moyenne de 13 ans et demi d'\u00e9tudes. Suivis des chr\u00e9tiens avec 9 ans et demi et des sans religions. Les bouddhistes arrivent ensuite avec en moyenne 8 ans d'\u00e9tude ; les musulmans et les hindous ferment la marche avec 5 ans et demi. Pr\u00e9cisons pour terminer que la moyenne \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te est de 7,7 ans de scolarit\u00e9.))\r\nLa corr\u00e9lation est frappante mais n'y a-t-il pas aussi d'autres facteurs \u00e0 prendre en compte ?\r\n  0'48''\r\n((Oui, vous pensez sans doute ici au niveau de vie des pays dans lesquels se trouvent les populations. Comme la majeure partie des juifs vivent aux Etat-Unis et en Isra\u00ebl, leur niveau d'\u00e9ducation est celui de ces pays, ce qui n'est pas le cas des musulmans et des hindous, vivant dans des pays en voie de d\u00e9veloppement. A contrario, il est int\u00e9ressant de noter qu'aux Etats-Unis ces deux communaut\u00e9s ont une moyenne d'ann\u00e9e d'\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9e que les chr\u00e9tiens. Parmi les crit\u00e8res qui interviennent, les chercheurs ont aussi not\u00e9 le r\u00f4le positif jou\u00e9 par les missionnaires; dans les pays o\u00f9 ils ont travaill\u00e9 les niveaux d'\u00e9ducation sont sensiblement plus \u00e9lev\u00e9s. C'est dire que m\u00eame si l'\u00e9tude est quantitative (le nombre d'ann\u00e9e de scolarisation), il y a bien une corr\u00e9lation entre religion et \u00e9ducation. ))\r\n Quels sont les clich\u00e9s battus en br\u00e8che ?\r\n  0'26''\r\n((Alors le principal clich\u00e9, c'est qu'il n'y a pas de fatalisme li\u00e9 \u00e0 telle ou telle religion. Les musulmans et les hindous sont ceux qui ont le plus progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Si les juifs ont un excellent niveau, les femmes juives sont encore largement derri\u00e8re\r\nm\u00eame si elles rattrapent un peu leur retard. Du c\u00f4t\u00e9 du genre toujours, les jeunes femmes hindoues rattrapent aussi leur retard, alors que l'\u00e9galit\u00e9 est atteinte dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de bouddhiste, de sans religions et de chr\u00e9tiens. ))\r\nMerci  Michel Kocher", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226282", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Religion et \u00e9ducation ont partie li\u00e9e, selon une \u00e9tude", "RTSreligion - Religion et \u00e9ducation ont partie li\u00e9e, selon une \u00e9tude / JDM_2016-12-15T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Religion et \u00e9ducation ont partie li\u00e9e, selon une \u00e9tude / JDM_2016-12-15T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re \u00e9tude globale sur les liens entre \u00e9ducation et religion conforte certains clich\u00e9s, mais en \u00e9corne aussi d\u2019autres.", "La premi\u00e8re \u00e9tude globale sur les liens entre \u00e9ducation et religion conforte certains clich\u00e9s, mais en \u00e9corne aussi d\u2019autres.", "La premi\u00e8re \u00e9tude globale sur les liens entre \u00e9ducation et religion conforte certains clich\u00e9s, mais en \u00e9corne aussi d\u2019autres."], "variantIds": ["ece-8226301", "ece-8226282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:33Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure de la chronique RTS religion avec vous Michel Kocher, pour la premi\u00e8re fois une \u00e9tude globale a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les Liens entre \u00e9ducation et religion oui le Pew Research Center, aux \u00c9tats-Unis, sp\u00e9cialiste de l'analyse des tendances \u00e0 grande \u00e9chelle, vient de publier les r\u00e9sultats de son \u00e9tude, celle -ci conforte certains clich\u00e9s mais en \u00e9corne aussi d'autres alors commen\u00e7ons par les chiffres de l'enqu\u00eate, qui s'est int\u00e9ress\u00e9e au nombre moyen d'ann\u00e9es de scolarit\u00e9, suivies par les fid\u00e8les des diff\u00e9rentes religions alors les juifs arrivent en t\u00eate avec une moyenne de 13 ans et demi d'\u00e9tudes, suivis des chr\u00e9tiens avec 9 ans et demi et tout pr\u00e8s de sans religions les bouddhistes arrivent ensuite, avec une moyenne de 8 ans d'\u00e9tudes quand on musulmans et aux hindous ils ferment la marche avec 5 ans et demi pr\u00e9cisons pour terminer que la moyenne \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et de7,7 ans de scolarit\u00e9, bon la corr\u00e9lation est frappante, mais n'a -t-il pas aussi d'autres facteurs \u00e0 prendre en compte, oui absolument, vous pensez sans doute ici au niveau de vie des pays dans lesquels se trouvent les populations comme la majeure partie des juifs vivent aux \u00c9tats-Unis et en Isra\u00ebl, assez naturellement, leur niveau d'\u00e9ducation et celui de ces pays, ce qui n'est pas le cas pour les musulmans et les hindous vivant dans des pays en voie de d\u00e9veloppement, \u00e0 contrario, il est int\u00e9ressant de noter qu'aux \u00c9tats-Unis, ces 2 communaut\u00e9s, donc les musulmans et les hindous ont une moyenne d'ann\u00e9e d'\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9 que les chr\u00e9tiens alors parmi les autres crit\u00e8res qui interviennent, les chercheurs ont aussi not\u00e9 le r\u00f4le positif jou\u00e9 par les missionnaires dans les pays o\u00f9 ils ont travaill\u00e9 les niveaux d'\u00e9ducation sont sensiblement plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs, alors c'est dire que m\u00eame si l'\u00e9tude est quantitative, on parle du nombre d'ann\u00e9es de scolarisation et par la qualit\u00e9 de l'enseignement, il y a bel et bien une corr\u00e9lation entre religion et \u00e9ducation et quels sont les clich\u00e9s battus en br\u00e8che alors le principal clich\u00e9, c'est qu'il n'y a pas de fatalisme li\u00e9 \u00e0 telle ou telle religion, les musulmans et les hindous sont ceux qui ont le plus progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si les juifs ont un excellent niveau, les femmes juives sont encore largement derri\u00e8re, m\u00eame si elles rattrapent un peu leur retard du c\u00f4t\u00e9 du genre toujours les jeunes femmes hindoues rattrapent elle aussi leur retard, alors que l'\u00e9galit\u00e9 est largement atteinte dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de bouddhiste de sans religions et de chr\u00e9tiens merci Michel Kocher m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B2BA7C0-18C4-4622-BEF1-87A71ED9A161", "internalArchiveId": "8B2BA7C0-18C4-4622-BEF1-87A71ED9A161", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement genevois se penche jeudi sur le budget 2017", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Pour le budget du canton de Gen\u00e8ve, l'ann\u00e9e prochaine devrait \u00eatre celle de l'apaisement. Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2016 o\u00f9 les d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 calqu\u00e9es sur celles de 2015, il y a une vraie volont\u00e9 d'aboutir pour 2017. Les d\u00e9put\u00e9s empoigneront ce sujet \u00e9pineux d\u00e8s jeudi.\r\n\r\n* * Le Parlement genevois se penche jeudi sur le budget 2017 12h30 GE comptes\r\nOn va rester du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve... Gen\u00e8ve qui n'\u00e9chappe pas non plus aux discussion sur le budget. Pour le canton, cette ann\u00e9e devrait \u00eatre celle de l'apaisement. Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2016 o\u00f9 les d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 calqu\u00e9es sur celles de 2015 faute d'accord, pour 2017 la situation est diff\u00e9rente. Les d\u00e9put\u00e9s empoigneront ce sujet \u00e9pineux d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi, mais ils devraient, en principe, Sylvie Belzer, trouver un terrain d'entente...\r\n  DIRECT \r\nSylvie Belzer en direct de Gen\u00e8ve...", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement genevois se penche jeudi sur le budget 2017 / 12H30_2016-12-15T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["Pour le budget du canton de Gen\u00e8ve, l'ann\u00e9e prochaine devrait \u00eatre celle de l'apaisement. Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2016 o\u00f9 les d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 calqu\u00e9es sur celles de 2015, il y a une vraie volont\u00e9 d'aboutir pour 2017. Les d\u00e9put\u00e9s empoigneront ce sujet \u00e9pineux d\u00e8s jeudi."], "variantIds": ["ece-8226250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:33Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCar Gen\u00e8ve qui n'\u00e9chappe pas non plus aux discussion cette fois -ci sur le budget pour le canton, cette ann\u00e9e devrait \u00eatre celle de l'apaisement, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2016 o\u00f9 les d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 calqu\u00e9es sur celles de 2015, faute d'accord, h\u00e9 bien pour 2017, la situation est diff\u00e9rente, les d\u00e9put\u00e9s empoigneront ce sujet \u00e9pineux d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, mais il devrait, en principe, Sylvie Belzer, trouver un terrain d'entente oui effectivement, m\u00eame s'il y a encore quelques divergences dans le 1er camp il y a bien s\u00fbr les positions tranch\u00e9es qui ne varieront pas d'un iota budget beaucoup trop dispendieux pour l'UDC et pas du tout assez g\u00e9n\u00e9reux pour ensemble la gauche qui s'y opposeront d'embl\u00e9e dans le 2\u00e8me quand on trouve le gros des troupes socialistes, Verts, PDC McG qui ont encore n\u00e9goci\u00e9 cette semaine pour tenter de d\u00e9gager quelques moyens suppl\u00e9mentaires pour le Spice g\u00e9n\u00e9rale les soins \u00e0 domicile ou les transports publics, alors que le budget qui est propos\u00e9 d\u00e9ficitaire d'environ 70 millions et d\u00e9j\u00e0 largement favorables \u00e0 la gauche, enfin dans le dernier camp, on trouve le PLR, qui a d\u00e9fendu des amendements pour r\u00e9duire la hausse des d\u00e9penses en commission mais qui a \u00e9t\u00e9 minoris\u00e9s il ne devrait pas remettre ses propositions sur la table en pl\u00e9ni\u00e8re, mais une partie de ces d\u00e9put\u00e9s, en tout cas, refuseront le budget en vote final s'il n'y a pas quelques efforts d'\u00e9conomie malgr\u00e9 ces quelques points de controverse, la volont\u00e9 d'aboutir et l\u00e0 pour \u00e9viter de se retrouver avec un blocage, comme l'an pass\u00e9, \u00e0 la veille, cette fois d'une r\u00e9forme aussi crucial pour Gen\u00e8ve que celle de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises g\u00e9n\u00e9ral moto. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B7A5440-EB81-4837-AE94-DE25C11453B0", "internalArchiveId": "6B7A5440-EB81-4837-AE94-DE25C11453B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 15.12.2016", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 83, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206446", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-12-15T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 15.12.2016"], "variantIds": ["ece-8206446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T23:10:18Z", "speechToTexts": ["23.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [61%] :\r\nEt \u00e0 foulard et \u00e9pouse la plus de la volont\u00e9 de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [89%] :\r\nEt aujourd'hui, dans cette revue de presse du web, on va vous parler de marques et de tatouages, avec une s\u00e9rie de photos de ta tout \u00e0 la gloire du consum\u00e9risme, la publicit\u00e9, c'est s'attend \u00e0 tout le monde le sait, qu'y a -t-il de pire que de se taper des pubs en plein milieu d'un film, ou juste avant de visionner une vid\u00e9o YouTube ou sur tous les r\u00e9seaux sociaux ou partout en ville, tout le temps partout rien et le pire c'est que m\u00eame si on n'y fait pas attention \u00e0 la pub, elle s'immis\u00e7ant nous subrepticement, sans qu'on s'en rende compte, \u00e7a m'a fait \u00e7a le jour o\u00f9 j'ai d\u00fb changer la vitre de ma bagnole, j'arrive chez la firme qui fait ce truc, et d\u00e8s que je vois le nom et le logo de cette firme, la petite chanson \u00e0 la con qui accompagnent leurs plumes arrive Direct en t\u00eate, nanana demain m\u00eame la nana, c'est une horreur, c'est affreux et c'est exactement ce dont nous allons vous parler aujourd'hui les ravages de la pub sur le cerveau humain avec une s\u00e9rie de photos de tatouage des tatouages qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 la gloire de telle ou telle marque, alors \u00e9videmment c'est assez rare de se tatouer une marque, hein, mais il y a quand m\u00eame des mecs qui ont pass\u00e9 le pas et si vous ne me croyez pas, je vous parce que il y a tout de suite car le lien de cette en famille sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T15:57:02Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}}, {"id": "sound-13BF8703-5FD9-41D1-92D2-DB4034990630", "internalArchiveId": "13BF8703-5FD9-41D1-92D2-DB4034990630", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206655", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 15.12.2016", "Passag\u00e8re du 15.12.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-12-15T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re / PSE_2016-12-15T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-8206656", "ece-8206655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T15:56:13Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nCommande \u00c9milie Gasc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nUne heure et demie. \r\nDans un inventaire qui n'est pas de Pr\u00e9vert, ni de vision ou une complainte du progr\u00e8s ni \u00e0 l'ab\u00e9c\u00e9daire Albin de la Simone fait le tour des pilotes en velours et autres objets ou savoir que sa belle affectionnent encore surpris qu'en amour, on puisse \u00eatre l'\u00e9lu quand on ne partage rien au patient de celle qui nous a choisi mais qu'importe quelle goutte les Kiwis au maroilles et les odeurs de gasoil, puisqu'elle l'aime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [61%] :\r\n13 heures 15 tr\u00e8s peu donc et ouvert au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [63%] :\r\nPeut sembler point l'\u00e9t\u00e9, quel est le prix alors il mais la salle, elle suscite un hibou comme elle ben \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [70%] :\r\nC'est pour mais qui est, qui est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [70%] :\r\nAvec chefs ben fait le tour du monde, donc la d'un petit cheval sans jamais pas faire de mal, bon je voudrais qu'on m'a parl\u00e9 des Serval, et le tour du monde, bon, \u00e7a prend pas le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [65%] :\r\nPuis j'ai -je de mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [85%] :\r\nDe souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [68%] :\r\nIls mettent \u00e7a non, non, alors attendez, non, on a dit moi la caisse, voil\u00e0 ce que voulez donner les amener vers Durban les radis. \r\nLe th\u00e8me crado la r\u00e8gle Mokhtari une mode merci au Futuroscope respectent vraiment aujourd'hui au sommet ce r\u00f4le toute sa vie, voil\u00e0, il y a toujours \u00e0 la faillite. \r\nAlors au lieu de dire qu'on peut dire, diriger, il ne l'\u00e9tait, je dirais, elles sont fond\u00e9es, vous \u00eates ici, j'ai m\u00eame test\u00e9 les souvenirs, dimanche \u00e0 21 l\u00e2che comme nous avons les photos ailleurs conforter non quelques noms et on ne rendent demain devant la nous fonction et puis oui, car des Chinois du monde \u00e7a de t\u00e2ches Malloy Chabal on agit Fakouly dire mais non, \u00e7a fait un mois et j'ai compris moi j'ai \u00e0 dire pas et moi tout prochain. \r\nAlors, il \u00e9tait l'\u00e9closion privil\u00e9gie une telle chute, il souffre d'\u00e9tudier ce qui suscite, ils sont formidables, il y a maintenant \u00e0 \u00e9toiles, avoir une Guy M\u00f4quet laisser Mazarin, maintenant c'est pas nous, quel celui de devenir Kabila comme marathon tombe tout un peu Belmonte afin de travailler tout court, mais sont dans la nature pour moi la dure alors o\u00f9 le panneau qui sortent de l'\u00e9cole et oui, pour moi, on allait de 3 chapiteaux tous les march\u00e9s pays mais nous commen\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [53%] :\r\nPatrick pour qu'il se bat au allemande comme point menteur fait la au public. \r\nAlors que des pourront peut-\u00eatre j'ai de la suite, ils sont fond\u00e9es, Poitiers et m\u00ealait acheter un risque pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [49%] :\r\nOui massif B\u00eemes elle talus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:41) [83%] :\r\n\u00e0 la famille vers 2009 Bashung quitter ce monde que nous laissant plus seul que jamais accroch\u00e9 \u00e0 6 disques comme \u00e0 notre propre existence si vite pass\u00e9 si Jean 6 ans d\u00e9j\u00e0 qu'il n'est plus l\u00e0 et savoir, restez avec nous et ces refrains dans nos t\u00eates, comme le sillon sur le vinyle sensible \u00e0 cet attachement du public et aux profiter de repr\u00e9senter la major Universal Music qui est ressorti l'album Freddy militaire l'an pass\u00e9, publie cette fois -ci une r\u00e9\u00e9dition fouill\u00e9e de l'album osez Jos\u00e9phine, l'album dit am\u00e9ricain de Bashung, qui l'a enregistr\u00e9e au Studio le temple du rockabilly ou Elvis a pass\u00e9 de nombreuses heures, osez Jos\u00e9phine Alexis tonalit\u00e9 blues ces cord\u00e9es harmonica a beaucoup compt\u00e9 dans la carri\u00e8re de Bashung, c'est comme un peu l'aboutissement de l'int\u00e9r\u00eat : celui de pouvoir habill\u00e9 pour la 1\u00e8re fois sa musique d'un 100 am\u00e9ricain cette r\u00e9\u00e9dition en 3 volumes comporte des chansons tr\u00e8s connues de l'album \u00e9crit avec Jean Fauque dans la tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre osez Jos\u00e9phine mais aussi quelques bonus des mots et remixes ainsi qu'un titre in\u00e9dit, les lendemains qui tue une chanson \u00e0 l'origine pr\u00e9vu pour le disque avant d'\u00eatre mise de c\u00f4t\u00e9 et puis rien arrang\u00e9, dans une version tr\u00e8s jazz hein pour la bande originale du film du m\u00eame nom r\u00e9alis\u00e9 par Daniel Duval en 1990 cette fois, on la d\u00e9couvre, telle qu'elle fut enregistr\u00e9 \u00e0 Memphis dans une folk d\u00e9pouill\u00e9 et on se r\u00e9jouit car si ce n'est pas sans c'est bien la promesse que Bashung n'a pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, voici les lendemains qui tue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:36) [82%] :\r\nDans ce dr\u00f4le d'autres et \u00e7a me suffit. \r\nLes \u00e9lus Verts qui glisse sur les esquisses c'est bon, on va tomber. \r\nMon coeur qui passent avec la victoire, \u00e7a montre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [82%] :\r\nAlain Bashung et lendemains qui tue oui Jos\u00e9phine, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 90 on y reste avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:01) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:03) [97%] :\r\n1995. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:10) [57%] :\r\nBonjour monsieur Sassier \u00e7a point tout petit la peut-\u00eatre parce que ce qu'on peut apporter pourquoi quelqu'un et surtout parce que \u00e7a, parce que pour la tourisme minimal, une commission particuli\u00e8rement parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:51) [66%] :\r\nJetant voyager plut\u00f4t tendance et c'est tout, int\u00e9rim. \r\nJ'ai regard\u00e9 la m\u00e8re qui est j'ai j'ai quitt\u00e9 l'Euro populaire, j'ai toujours la vie mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:57) [80%] :\r\nRapha\u00ebl arrive en Island les yeux sur le cuites, c'est tout de suite non plut\u00f4t Docteur Strange l'Le Pen vient du FN s'il faut mesurer l'ampleur du s\u00e9isme, c'est un peu comme si Mickey \u00e9tait licenci\u00e9 Disneyland. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:34) [65%] :\r\nIl y avait pas meilleur a bondi passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:52) [69%] :\r\nOui, pas du tout au point. \r\nM\u00eame connectez -vous pas, \u00e7a dure, on a eu depuis 15 points non, il est vrai qu'il n'est -ce pas non, voil\u00e0, c'est vrai, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:39) [91%] :\r\nEt il suffit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:54) [90%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de cette petite transition passag\u00e8re, un grand merci \u00e0 la technique et la programmation musicale, il est d\u00e9j\u00e0 14 heures 16. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}}, {"id": "sound-3F4224BC-F344-4266-B348-D2C74C92C52F", "internalArchiveId": "3F4224BC-F344-4266-B348-D2C74C92C52F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une directrice d'\u00e9cole autoris\u00e9e \u00e0 si\u00e9ger au parlement fribourgeois", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil fribourgeois a valid\u00e9 jeudi l'\u00e9lection d'une directrice d'\u00e9cole primaire, qui pourra donc si\u00e9ger comme d\u00e9put\u00e9e. Le d\u00e9partement fribourgeois de l'Instruction publique avait tent\u00e9 de s'y opposer.\r\n\r\n* * Une directrice d'\u00e9cole autoris\u00e9e \u00e0 si\u00e9ger au parlement fribourgeois 12h30 FR double mandat\r\nA Fribourg, la directrice d'une \u00e9cole primaire pourra si\u00e9ger au Parlement. Le l\u00e9gislatif fribourgeois a donn\u00e9 son feu vert ce matin \u00e0 l'\u00e9lection de cette \u00e9lue socialiste. Les d\u00e9put\u00e9s ont donc jug\u00e9s que sa profession n'\u00e9tait pas incompatible avec la vie politique Adrien Krause... \r\nOui le parlement cantonal a valid\u00e9 par 60 voix contre 30 l'\u00e9lection d'Eliane Aebischer.  R\u00e9cente \u00e9lue, la socialiste a donc bel et bien le droit de si\u00e9ger dans l'h\u00e9micycle cantonal. Et ce malgr\u00e9 son poste de directrice d'une \u00e9cole primaire singinoise. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s n'ont donc pas suivi la d\u00e9cision de son employeur. A savoir la direction de l'instruction publique fribourgeoise. C'est elle qui avait refus\u00e9 l'\u00e9lection de la directrice pour des raisons de  conflits d'int\u00e9r\u00eats. Le chef de ce d\u00e9partement, le conseiller d'Etat Jean-Pierre Siggen est donc d\u00e9savou\u00e9 aujourd'hui dans son choix.\r\nMais le d\u00e9bat autour des relations entre d\u00e9put\u00e9s et fonctionnaires n'est cependant pas termin\u00e9 dans le canton de Fribourg. Il y a 3 semaines, un d\u00e9put\u00e9 PLR lan\u00e7ait en effet une motion pour interdire tous les enseignants au sein du Parlement. Elle sera d\u00e9battue ces prochains mois.", "durationSec": 65, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une directrice d'\u00e9cole autoris\u00e9e \u00e0 si\u00e9ger au parlement fribourgeois  / 12H30_2016-12-15T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil fribourgeois a valid\u00e9 jeudi l'\u00e9lection d'une directrice d'\u00e9cole primaire, qui pourra donc si\u00e9ger comme d\u00e9put\u00e9e. Le d\u00e9partement fribourgeois de l'Instruction publique avait tent\u00e9 de s'y opposer."], "variantIds": ["ece-8226247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:32Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSa part du g\u00e2teau France du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, la directrice d'une \u00e9cole primaire pourra si\u00e9ger au Parlement le l\u00e9gislatif fribourgeois a donn\u00e9 son feu Vert ce matin \u00e0 l'\u00e9lection de cette \u00e9lue socialiste, les d\u00e9put\u00e9s ont donc jug\u00e9 que sa profession n'\u00e9tait pas incompatible avec la vie politique, Adrien oui, le parlement cantonal a valid\u00e9 par 60 voix contre 30 l'\u00e9lection d'\u00c9liane Ebit cher r\u00e9cente \u00e9lue, la socialiste a donc bel et bien le droit de si\u00e9ger dans l'h\u00e9micycle, cantonal et ce malgr\u00e9 son poste de directrice d'une \u00e9cole primaire Singinois les d\u00e9put\u00e9s n'ont donc pas suivi la d\u00e9cision de son employeur, \u00e0 savoir la direction de l'Instruction publique fribourgeoise, c'est elle qui avait refus\u00e9 l'\u00e9lection de la directrice, pour des raisons de conflits d'int\u00e9r\u00eats, le chef de ce d\u00e9partement, le conseiller d'\u00c9tat, Jean-Pierre Siggen est donc d\u00e9savou\u00e9 aujourd'hui dans son choix, mais le d\u00e9bat autour des relations entre sarcle scolaire et politique n'est cependant pas termin\u00e9 dans le canton de Fribourg il y a 3 semaines, un d\u00e9put\u00e9 PLR lan\u00e7ait en effet une motion pour interdire tous les enseignants au sein du Parlement, une motion qui sera d\u00e9battu \u00e0 ces prochains mois et vous par- l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CA2D3FA-4DC7-4D88-AFB6-D167BADFF476", "internalArchiveId": "8CA2D3FA-4DC7-4D88-AFB6-D167BADFF476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel est le bilan de la pr\u00e9sidence d'Obama au niveau de la politique int\u00e9rieure?", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Le mandat de Barack Obama expire le 20 janvier 2017 \u00e0 midi. Que retiendra l'histoire du premier pr\u00e9sident noir des Etats-Unis? Est-ce que la vie des am\u00e9ricains s'est am\u00e9lior\u00e9e?", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226276", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quel est le bilan de la pr\u00e9sidence d'Obama au niveau de la politique int\u00e9rieure? / TUM_2016-12-15T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le mandat de Barack Obama expire le 20 janvier 2017 \u00e0 midi. Que retiendra l'histoire du premier pr\u00e9sident noir des Etats-Unis? Est-ce que la vie des am\u00e9ricains s'est am\u00e9lior\u00e9e?"], "variantIds": ["ece-8226276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:46Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBen oui, si on peut dire : on va consacrer la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission au bilan int\u00e9rieure de Barack Obama, restez avec nous Yannick Mireur Philippe revint Barack Obama qui laisse \u00e0 vrai dire, des \u00c9tats-Unis au moins aussi divis\u00e9 et que quand il les a pris il y a 8 ans, d'abord \u00e9videmment Patrick Chaboud\u00e9 autour de la question raciale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nOui, novembre 2008, il faut se souvenir de cette nuit \u00e0 Chicago, Barack Obama vient d'\u00eatre \u00e9lu et cela restera un des moments forts d'histoire am\u00e9ricaine avec ce r\u00eave fugace d'une Am\u00e9rique enfin post- raciale, en fait, 8 ans apr\u00e8s les clivages au sein de la soci\u00e9t\u00e9 sont toujours aussi pr\u00e9sents, jamais autant d'hommes noirs, par exemple, dans le nord am\u00e9ricains n'ont \u00e9t\u00e9 en prison, des quartiers entiers des grandes villes restent s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es avec des \u00e9coles, des services d\u00e9faillants, ch\u00f4mage end\u00e9mique Sylvie Laurent enseigne \u00e0 Sciences Po, elle porte un regard critique sur le bilan raciale de Barack Obama, et notamment sur son discours de la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [86%] :\r\nQuand Obama a dit \u00e0 des jeunes gens noirs \u00e0 l'\u00e9cole noir aussi, vous devez travailler 2 fois plus dur que les autres, certains militants ont r\u00e9agi en disant mais au nom de quoi si je suis un citoyen \u00e9gal aux autres pourquoi est -ce qu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme normal que je sois d'embl\u00e9e lest\u00e9 d'une responsabilit\u00e9 consiste en faire 2 fois plus on dissocie des femmes qu'elles doivent prouver 2 fois plus, pourquoi, parce qu'on prend la situation in\u00e9galitaire comme une donn\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 que vous soyez noir de la classe moyenne ou du petit prol\u00e9tariat, vous \u00eates soumis \u00e0 une forme de d\u00e9lit de faci\u00e8s et dire au noir, c'est \u00e0 vous de remonter votre pantalon de dire oui, Monsieur bonjour madame, d'\u00eatre bien polis et bien propre, comme si c'\u00e9tait \u00e7a la cause de la discrimination, c'est une faute morale que un certain nombre le d'activistes noirs am\u00e9ricains ont reproch\u00e9 \u00e0 bras voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [78%] :\r\nIl y a une faute morale, c'est fort Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nOui effectivement la la critique de Sylvie Laurent porte surtout \u00e0 vrai dire, sur les promesses non tenues, les espoirs d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [92%] :\r\nIl \u00e9tait porteur d'un discours sur l'\u00e9galit\u00e9, il \u00e9tait porteur d'un discours sur le changement, donc il ne peut pas faire comme si ce discours s'appliquer \u00e0 tous sauf aux plus faibles, aux plus opprim\u00e9s et au plus marginalis\u00e9es de tous sous couvert qu'ils ont la m\u00eame couleur de peau que lui et des \u00e9tudes ont montr\u00e9 par exemple que de tous les pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, Obama est celui qui a le moins parl\u00e9 de l'injustice raciale le moins, donc moi je ne leur demande pas de parler, 100 fois plus que les autres mais peut-\u00eatre tout autant que les autres et peut-\u00eatre \u00e0 la mesure des du spectacle de la violence polici\u00e8re de l'injustice du ch\u00f4mage, de l'exploitation \u00e9conomique des jeunes gens de couleur parce que c'est un homme progressiste, en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur sa plateforme et parce que les gens qui l'ont port\u00e9 au pouvoir attendait que cet espoir et cette confiance qui lui ont donn\u00e9 se traduise par des politiques qui soient un petit peu plus \u00e9galitaire, sur la question du racisme structurel aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [89%] :\r\nOui, \u00e0 sa d\u00e9charge, tout de m\u00eame, il faut dire que la marge de manoeuvre de Barack Obama \u00e9tait limit\u00e9 son \u00e9lection a aussi fait surgir des rancoeurs profondes et il ne tenait sans doute pas \u00e0 alimenter les sentiment de revanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [89%] :\r\nCe qui est vrai c'est qu'il a lui- m\u00eame pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, subit l'obstructionnisme raciale le plus inou\u00ef qu'on n'est jamais pu imaginer alors en effet, l'\u00e9lection du 6 partis et puis ensuite l'\u00e9mergence d'une droite de plus en plus durs au sein du Parti r\u00e9publicain, qui a tout naturellement abouti au choix de dans temps qui n'est en rien une aberration mais simplement la continuation de ce serment de ressentiment et de revanche s\u00e9isme qui a suivi l'\u00e9lection de Barack Obama, il est vrai que \u00e7a c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour lui, mais au bout de 2 ans, il comprend que sa politique de recherche du juste milieu, de recherche d'un accord consensuel ne fonctionne pas, il le voit Obama au bout d'un moment, a d\u00fb comprendre que ils ne parviendraient pas \u00e0 n\u00e9gocier avec des gens qui \u00e9taient \u00e0 ce point hostile, donc il aurait pu en prendre son parti est consid\u00e9r\u00e9 comme Roosevelt en son temps, h\u00e9 bien il allait faire avec cette adversit\u00e9 et avancer pas \u00e0 pas, malgr\u00e9 reprocherait n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [88%] :\r\nOui, Sylvie Laurent, qui vient de publier au Seuil, la couleur du march\u00e9, racisme et n\u00e9olib\u00e9ralisme aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [85%] :\r\nMais Philippe, vous avez l'impression qu'Obama a \u00e9t\u00e9 victime d'obstructionnisme, notamment parce qu'il \u00e9tait noir \u00e7a jouer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [86%] :\r\nJe ne ce sera jamais avou\u00e9, mais dans dans certains milieux, \u00e7a a d\u00fb jouer, mais je crois pas que ce Jean-Paul pas ce soir, parce que quand je vois la la haine que suscite Hillary Clinton dans certains milieux conservateurs de droite, je peux, je pense pas forc\u00e9ment que ce soit le point central, et moi j'aimerais pr\u00e9dit quelque chose de tests provocateur mais j'ai l'impression que peut-\u00eatre maintenant avec Trump, on aura peut-\u00eatre la chance d'avoir une vraie discussion sur la race aux \u00c9tats-Unis parce que il y a ces mouvements, le CAC \u00e0 aller les mouvements nationalistes ou supr\u00e9matie ceux qui soutiennent Trump parce que l'Am\u00e9rique est divis\u00e9e, parce que les gens sont choqu\u00e9s, on commence \u00e0 voir des des discussions, des rencontres se former les gens commencent \u00e0 parler de \u00e7a et peut-\u00eatre que il aura fallu que Obama s'en aille et que Trump arrive pour qu'un \u00e9lectrochoc qui se d\u00e9bat qui commence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [82%] :\r\nOui, Yannick Mireur, malgr\u00e9 lui, Obama a divis\u00e9 \u00e0 contribuer \u00e0 diviser ou ou les \u00c9tats-Unis o\u00f9 il les a quand m\u00eame mis il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [87%] :\r\nNon, je me je, je, je pense, bon difficile r\u00e9pondre comme comme cela je je pense pas qu'il y a une faute morale, je pense qu'au contraire son discours de la responsabilit\u00e9 permettez tout, tout de m\u00eame de, de, de, de d\u00e9charger, si vous voulez le poids de l'histoire est toujours la r\u00e9f\u00e9rence pour expliquer la situation des des Noirs am\u00e9ricains et en pointant leurs propres responsabilit\u00e9 aussi une mani\u00e8re et n'\u00e9tait pas le seul, puisque dans les ann\u00e9es 60, \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas dans un contexte tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et donc cette cette approche -l\u00e0 me para\u00eet, disons un peu novatrice dans une certaine mesure, et permet de, de, d'\u00e9quilibrer un petit peu les choses pour pour s'ancrer dans le r\u00e9el, or c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 le le il y a dans son langage, la limite du du pouvoir politique, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des r\u00e9alit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques aux \u00c9tats-Unis et notamment dans une situation o\u00f9 il y a libre port d'arme, rappelons que c'est quand m\u00eame le libre port d'arme qui est l'instigateur majeur des d\u00e9c\u00e8s dans feu aux \u00c9tats-Unis que les victimes soient noirs ou qu'elles soient blanche ou autre chose, et que cet amendement de 2\u00e8me amendement am\u00e9ricain est extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e0 d\u00e9faire et Obama ne s'est pas risqu\u00e9, non plus, m\u00eame si l'un peu essayer de de reconna\u00eet ai disons les conditions de de de ventes d'armes, c'est un \u00e9chec parce qu'il y a sur l'\u00e9chec je ne sionisme oui un \u00e9chec, rien n'\u00e9chappe pas tant, alors les armes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [87%] :\r\nEffectivement, les armes, l'un des \u00e9checs qui \u00e0 Guantanamo aussi il avait promis de fermer la prison sur l'\u00eele de comptes un hameau, il n'a pas pu faire l\u00e0, c'\u00e9tait pas un bon une grosse responsabilit\u00e9 du Congr\u00e8s qui a tout bloqu\u00e9, j'compte parce qu'il nous reste malheureusement tr\u00e8s peu de temps qu'on termine sur sur sur ses succ\u00e8s Philippe Revaz, bon il y a Obamacare hein pendant un si\u00e8cle, les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains ont essay\u00e9 de mettre en oeuvre l'assurance maladie obligatoire Obama l'a fait un succ\u00e8s fragile, il y a l'\u00e9conomie aussi, finalement, il remet \u00e0 Donald Trump des \u00c9tats-Unis qui sont dans une forme \u00e9conomique assez assez \u00e9clatante dans tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [86%] :\r\nToutes proportions gard\u00e9es, absolument parce que on pourrait donner l'impression qu'il c'est que une catastrophe maison le le point principal, c'est quand m\u00eame l'\u00e9conomie, les emplois, la pauvret\u00e9 qui baisse, l\u00e0 c'est un un formidable succ\u00e8s d'Obama, d'ailleurs, la Fed, encore aujourd'hui, augmente les taux aux \u00c9tats-Unis pourquoi parce que \u00e7a va bien, effectivement, entreprise d'en profiter et Obamacare cette c'est un grand succ\u00e8s, c'est 12 millions de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 assur\u00e9s tram va peut-\u00eatre pouvoir barrer \u00e7a d'un d'un coup de plume, mais ce sera un gros risque politique de leur enlever le leur assurance et j'ai envie dire si Obamacare ne survit pas Obama ce ce sera pas non plus forc\u00e9ment sa faute, ce sera la faute d'Hillary Clinton, avant tout, donc il faut lui laisser tout de m\u00eame cet h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [87%] :\r\nEt Yannick Mireur, pour conclure, la place de Barack Obama dans l'histoire, \u00e9videmment, c'est un peu t\u00f4t pour pouvoir le le le dire on verra ce que ce qui ce qui sera, en ce qu'il en restera dans les ann\u00e9es ou les d\u00e9cennies qui viennent, mais a priori comme \u00e7a, vous, vous le voyez plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de son idole Lincoln un Franklin-Roosevelt ou alors de donner aux oubliettes comme Benjamin Harrison, un Pasteur Arthur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [86%] :\r\nNon, non, je peux d'bord parce qu'il a \u00e9t\u00e9 le 1er noir pr\u00e9sident \u00c9tats-Unis bon, forc\u00e9ment, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, donc il est l\u00e0 pour rester non moi je pense hein, un homme d'\u00c9tat avec une une une vision des \u00c9tats-Unis de la sauce, la mairie du monde et du r\u00f4le des \u00c9tats-Unis en monde mais un un go\u00fbt d'inachev\u00e9 qui malheureusement terni \u00e9norm\u00e9ment ce souvenir -l\u00e0, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je ce que je pense qu'on pourra retenir de lui, il faut bien dire une chose tout de m\u00eame, c'est que l'\u00e9lection de Trump est un \u00e9chec terrible pour pour Obama, mais je pense que c'est moins la personne d'Obama m\u00eame si effectivement le pays et non un bon parti divis\u00e9 que il y a une minorit\u00e9 tr\u00e8s agissante obstructionnistes par rapport \u00e0 ses origines, je pense que c'est relativement restreint sa relativement anecdotique, mais il y a quand m\u00eame le fait que il n'y a pas de de d'impopularit\u00e9 fonci\u00e8re majeurs comme George Bush, par exemple, je pense qu'on voit ce qu'il a commis une erreur politique essentiel, c'est qu'apr\u00e8s que 8 ans d'Obama, on n'est pas eu d'autre choix que la plus mauvaise des candidates qui \u00e9taient Hillary Clinton malgr\u00e9 2 millions plus de 2 millions de voix de plus au vote populaire quelques que toutes les, ce qui veut dire que n'a pas un blanc- seing moral totale, loin de l\u00e0, sur la les rares Tech tactique si je puis dire, \u00e9t\u00e9 c'est finalement strictement politique, Obama aurait d\u00fb \u00eatre suivi par un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, mais son parti a \u00e9t\u00e9 mal conduit c'est pas contre un qui s'int\u00e9resse beaucoup aux affaires de parti, il y a la vie politique politicienne celui sa succession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [92%] :\r\nMerci Yannick Mireur, merci, je rappelle que vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, directeur de Nexus forum merci aussi \u00e0 vous Philippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington, o\u00f9 il est 2 heures 34 du matin, donc on est proc\u00e8s avec vous, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, on aurait pu \u00e9videmment faire 3 heures de mission mais on a vol\u00e9 en a choisi quelques-uns des points, des points essentiels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [91%] :\r\nEt on se quitte sur la musique de Obama Girl, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait en 2008, une chanson qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et chant\u00e9 \u00e0 la gloire de Barack Obama voil\u00e0 \u00e7a remonte \u00e0 \u00e0 8 ans maintenant fin de cette \u00e9mission, \u00e0 \u00e9couter et r\u00e9\u00e9couter sur RTS Achbar Blick tout un monde bien s\u00fbr pouvez aussi nous \u00e9crire tout un monde At RTS point CH il est 8 heures 35. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T08:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-B973CD39-9619-429B-AA6F-CB71DACA0831", "internalArchiveId": "B973CD39-9619-429B-AA6F-CB71DACA0831", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean Loup Chappelet professeur \u00e0 l'IDEHAP de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 03 BUDGET) On y est...le conseil national reprend en ce moment m\u00eame le budget de la conf\u00e9d\u00e9ration pour l'an prochain...les d\u00e9put\u00e9s pourraient op\u00e9rer des coupes transversales dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et les mandats externes. \r\nHier, une s\u00e9ance de conciliation a tent\u00e9 de mettre d'accord le conseil des Etats, plus g\u00e9n\u00e9reux en termes de budget, et le conseil national. Les deux d\u00e9l\u00e9gations ont coup\u00e9 la poire en deux. Mais Muriel Ballaman, pas s\u00fbr que cela suffise.\r\n(8H(2) 29 ALEP) Un espoir..et beaucoup de prudence. Un cessez-le feu et une \u00e9vacuation imminente viennent d'\u00eatre annonc\u00e9 \u00e0 Alep. Apr\u00e8s un accord non respect\u00e9 mardi et de nouveaux bombardements hier sur les derniers quartiers rebelles..l'\u00e9vacuation pourrait avoir lieu, C\u00e9line Tzaud,\r\nLes pr\u00e9paratifs de cette \u00e9vacuation auraient m\u00eame d\u00e9but\u00e9s, selon le r\u00e9gime syrien. Qui pr\u00e9cise que ce seront d'abord les combattants rebelles arm\u00e9s qui seront emmen\u00e9s vers le sud ouest de la ville.\r\nCe matin, le Hezbollah libanais a annonc\u00e9 un nouveau cessez-le feu.apr\u00e8s la tr\u00eave avort\u00e9e hier. Une information importante puisque c'est le mouvement chiite alli\u00e9 de Damas qui avait lui-m\u00eame emp\u00each\u00e9 tout nouvel accord hier soir alors que le r\u00e9gime et les rebelles disaient avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente. Le Hezbollah r\u00e9clamait au dernier moment la lib\u00e9ration de 2 villages chiites tenus par la r\u00e9bellion dans la r\u00e9gion d'Idlib.\r\nCe matin, pas d'info sur ces 2 villages mais l'annonce de cette nouvelle tr\u00eave. Une tr\u00eave qui a bel et bien d\u00e9but\u00e9 vers 1h30 ce matin, confirment les rebelles \u00e0 Alep-est. En revanche, le CICR qui se tient pr\u00e8s avec 100 volontaires et 10 ambulances affirme qu'aucune \u00e9vacuation, notamment de civils, n'a formellement d\u00e9but\u00e9. \r\nLa situation reste donc chaotique et les espoirs incertains. \r\nPr\u00e8s de 100 mille personnes seraient encore coinc\u00e9e dans cette zone de 5km carr\u00e9s.\r\n(8H(3) 17 UE SOMMET VU DE UK) La Syrie \u00e9voqu\u00e9e aujourd'hui au dernier sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e...qui  s'ouvre tout \u00e0 l'heure \u00e0 Bruxelles....un sommet \u00e0 28 ce matin...mais plus qu'\u00e0 27 pour le d\u00e9jeuner de travail...ce soir....puisque Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique n'y participera pas...Brexit oblige....les 27 discuteront de la mani\u00e8re dont ils vont g\u00e9rer le divorce. Cela pourrait inclure un accord transitoire. Le gouvernement britannique envisage en tout cas cette option. Catherine Ilic\r\n(8H(4) 20 FED VU DES US) Le dollar en hausse, hier....apr\u00e8s l'augmentation d'un quart de points des taux directeurs de la banque centrale am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0C'est un vote de confiance dans l'\u00e9conomie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la FED, Janet Yellen. Cette hausse va l\u00e9g\u00e8rement resserrer les conditions d'octroi de cr\u00e9dit aux Etats-Unis; elle devrait \u00eatre suivie par d'autres augmentations l'an prochain. Mais tout va d\u00e9pendre de la politique men\u00e9e par le nouveau Pr\u00e9sident Donald Trump. Philippe Revaz.\r\nMerci Philippe Revaz...on vous retrouve \u00e0 la fin de ce journal...\u00e0 l'enseigne de tout un monde pour parler du bilan de Barack Obama.\r\nUn peu plus de 5 milliards et demi de francs...c'est la somme que d\u00e9pensera Lonza pour s'offrir l'am\u00e9ricain Capsuegl...sp\u00e9cialiste des g\u00e9lules et des enveloppes de m\u00e9dicaments....l'acquisition permettra au fabricant b\u00e2lois de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques de se d\u00e9velopper dans le domaine de la sant\u00e9....\r\n(8H(5) D4 DATE LIMITE CANDIDATS J.O. 2026) Elles ont jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour d\u00e9poser leur dossier....les villes suisses candidates aux Jeux olympiques de 2026.Swiss-Olympic se prononcera en mars prochain sur la faisabilit\u00e9 ou non d'une telle organisation. Une certitude, Herv\u00e9 Borsier, cette \u00e9ventuelle candidature a du cr\u00e9dit au niveau international. \r\nLa ville-h\u00f4te des Jeux d'hiver 2026 sera \u00e9lue lors de la 132e session du CIO en 2019.\r\n(8H(6) 22 GALILEO) Il doit concurrencer le GPS am\u00e9ricain, le glonass russe ou le beidu chinois.....Galileo, le premier syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en ets lanc\u00e9 aujourd'hui.....Galileo dont le d\u00e9veloppement a commenc\u00e9 en 1999...Katja Schaer\r\nYahoo...avoue avoir \u00e9t\u00e9 vicitme du pire piratage de l'histoire informatique....\u00e7a s'est pass\u00e9 en 2013....un vol de noms, num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone et dates de naissance d'un milliard de comptes. Les donn\u00e9es bancaires ne sont pas concern\u00e9es...elles sont stock\u00e9es sur un autre serveur que celui viol\u00e9s par les hackers....\r\n(8H ON EN PARLE) V\u00e9g\u00e9tarisme et v\u00e9ganisme seront au centre du guichet d'ON EN PARLE, tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h35. Quelles cons\u00e9quences ces nouvelles modes alimentaires ont sur nos habitudes, notre sant\u00e9 et nos droits - par exemple, le droit d'avoir des menus v\u00e9ganes dans les caf\u00e9t\u00e9rias ? R\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au ** ou via le site rts.ch/guichet ainsi que les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8226312", "ece-8226293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:34Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPremi\u00e8rement, le journal s'embrase Viscardi actuelle auteurs seront les couples, le conseil national reprend \u00e0 l'instant dans le prochain budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la droite pourrait bien taill\u00e9e plus lourdement dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et les mandats externes, que ce que la commission de conciliation des 2 chambres, a obtenu hier la tr\u00eave annonc\u00e9e sera -t-elle la bonne celle qui permettra d'\u00e9vacuer les civils et de transf\u00e9rer les combattants rebelles vers Idlib Alep dans l'expectative mais un espoir par rapport \u00e0 hier le Hezbollah semble cette fois pr\u00eat \u00e0 collaborer 2026 des Jeux d'hiver en Suisse 2 pourquoi pas pas puisque ces Jeux doivent revenir \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord ou \u00e0 l'Europe apr\u00e8s 2 \u00e9ditions nazi, les candidats suisses ont jusqu'\u00e0 ce soir pour d\u00e9poser leur dossier chez Suisse olympiques, dossiers pas s\u00e9rieux s'abstenir en face d\u00e9j\u00e0 une candidature de poids Calgary au Canada, on y est, le conseil national rock. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nEn ce moment m\u00eame, le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'an prochain les d\u00e9put\u00e9s pourraient op\u00e9rer des coupes transversales dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et les mandats externes hier une s\u00e9ance de conciliation a tent\u00e9 de mettre d'accord, le Conseil des \u00c9tats plus g\u00e9n\u00e9reux en termes de budget et le conseil national, les 2 d\u00e9l\u00e9gations ont coup\u00e9 la poire en 2, mais Muriel bah, l'amant, pas s\u00fbr que cela suffise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\nPas s\u00fbr du tout effectivement les 2 conseils ont r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord hier mais il est en sursis, l'arrangement en commission de conciliation, c'\u00e9tait de r\u00e9duire les coupes de moiti\u00e9, autrement dit \u00e9conomiser 25 millions de francs dans les d\u00e9penses du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration et 30 millions dans les mandats externes mais voil\u00e0 il y a eu de nombreuses abstentions au moment du vote de la commission de conciliation avant- go\u00fbt de ce qui pourrait tr\u00e8s probablement se passer au Conseil national, ce matin, la droite majoritaire devrait refuser cette s\u00e9ance de conciliation, elle qui \u00e9tait favorable aux coupes et dans ce cas, la loi pr\u00e9voit que c'est la version la plus basse du budget qui passe, \u00e0 savoir des coupes de 50 millions dans le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de 60 millions dans les mandats externes, d\u00e9coupes qui devrait malgr\u00e9 tout ne pas donner lieu \u00e0 des licenciements, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, du coup, le seul espoir de la gauche, c'est que tous ces millions d'\u00e9conomies qui entre en vigueur dans 15 jours d\u00e9j\u00e0, ne pourront pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es dans les temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [85%] :\r\nUn espoir et beaucoup de prudence un cessez-le-feu et une \u00e9vacuation imminente viennent d'\u00eatre annonc\u00e9es \u00e0 Alep, apr\u00e8s un accord non respect\u00e9 mardi et, de nouveau, par de mois hier sur les derniers quartiers rebelles l'\u00e9vacuation pourrait enfin avoir lieu C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [91%] :\r\nLes pr\u00e9paratifs de cette \u00e9vacuation m\u00eame d\u00e9but\u00e9s selon le r\u00e9gime syrien, qui pr\u00e9cise que les combattants rebelles arm\u00e9s seront emmen\u00e9s vers le sud- ouest de la ville, ce matin, le Hezbollah libanais a annonc\u00e9 un nouveau cessez-le-feu apr\u00e8s la tr\u00eave avort\u00e9e hier une information importante, puisque c'est le mouvement chiite alli\u00e9 de Damas, qui avait lui- m\u00eame emp\u00each\u00e9 tout nouvel accord hier soir alors que le r\u00e9gime et les rebelles disaient avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente, le Hezbollah r\u00e9clamait au dernier moment la lib\u00e9ration de 2 il a je chiites tenus par la r\u00e9bellion dans la r\u00e9gion d'Idlib, ce matin, pas d'info sur ces 2 villages mais l'annonce d'une nouvelle tr\u00eave une tr\u00eave qui a bel et bien d\u00e9but\u00e9 vers 1 heures 30 ce matin, confirment les rebelles \u00e0 Alep reste en revanche, le CICR, qui se tient pr\u00eat, avec 100 volontaires s 10 ambulances affirme qu'aucune \u00e9vacuation n'a formellement d\u00e9but\u00e9 l'Observatoire syrien des droits de l'Homme parle lui d'un 1er convoi de passion en cours d'\u00e9vacuation et compris la situation reste un peu flou, tr\u00e8s incertaine, pr\u00e8s de 100000 personnes, on le rappelle, seraient encore coinc\u00e9s dans cette zone de 5 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [93%] :\r\nMerci C\u00e9line sur la Syrie bien s\u00fbr \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui au dernier sommet europ\u00e9en de l'ann\u00e9e qui s'ouvre tout \u00e0 l'heure \u00e0 Bruxelles un sommet \u00e0 28 ce matin, mais plus qu'\u00e0 27 pour le le d\u00e9jeuner de travail ce soir puisque Theresa May Premier-ministre britannique n'y participera pas break site oblige en fait les 27 discuteront de la mani\u00e8re dont ils vont g\u00e9rer ce divorce et cela pourrait inclure un accord transitoire en tout cas le gouvernement britannique envisage cette option Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [89%] :\r\nCela fait plusieurs mois que l'id\u00e9e d'un accord transitoire pour amortir les effets du break citait \u00e9voquer autre manche mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le d\u00e9bat \u00e9tait surtout confin\u00e9 aux milieux \u00e9conomiques et financiers depuis cette semaine, toutefois le sc\u00e9nario semble prendre aussi consistance \u00e0 Westminster, le ministre des Finances Philippe \u00e0 Mende, un poids lourd du gouvernement est notamment sorti du bois, en affirmant qu'une p\u00e9riode d'ajustement serait utile pour assurer la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me financier britannique, un rapport de la chambre des Lords pr\u00e9conise \u00e9galement un accord transitoire pour \u00e9viter la perte de milliers d'emplois dans le secteur bancaire m\u00eame David Davis, le ministre eurosceptiques, charg\u00e9 de la sortie de l'UE s'est dit pr\u00eat \u00e0 \u00e9tudier cette option cette vision n'est cependant pas partag\u00e9 par les d\u00e9fenseurs d'un break si dur, qui ne veulent surtout pas que le divorce \u00e9ternise mais \u00e0 Bruxelles, si on se montrent r\u00e9ticents, Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de la Commission europ\u00e9enne a en effet averti qu'untel accord \u00e9tait difficilement envisageable Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [90%] :\r\nLaure le dollar haussi\u00e8re apr\u00e8s l'augmentation d'un quart de point des taux directeurs de la Banque centrale am\u00e9ricaine, c'est un vote de confiance dans l'\u00e9conomie, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Fed, Janet Yellen, cette hausse va l\u00e9g\u00e8rement resserrer les conditions d'octroi de cr\u00e9dit aux \u00c9tats-Unis, elle devrait \u00eatre suivie par d'autres augmentations l'an prochain, mais tout va d\u00e9pendre de la politique men\u00e9e par le nouveau pr\u00e9sident Donald Trump Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [90%] :\r\nL'ombre de Donald Trump planait sur la conf\u00e9rence de presse de Janet Yellen hier le programme du nouveau pr\u00e9sident, baisse d'imp\u00f4ts d\u00e9r\u00e9gulation investissement massif pourrait pousser la Banque centrale a augment\u00e9 les taux encore davantage Net Yellen est rest\u00e9e tr\u00e8s prudente hier, refusant de commenter le programme de Donald Trump, la pr\u00e9sidente de la Fed ne lui a lanc\u00e9 qu'une pique indirecte en louant les b\u00e9n\u00e9fices de la r\u00e9gulation bancaire que Trump avait annonc\u00e9 vouloir d\u00e9manteler Janet Yellen, a rappel\u00e9 aussi l'importance de l'ind\u00e9pendance de la Banque centrale, il faut dire que Donald Trump avait tr\u00e8s vivement attaqu\u00e9 de Janet Yellen durant la campagne, lui reprochant de maintenir artificiellement les taux bas pour favoriser Obama mais une fois en fonction de notre homme sera tent\u00e9 de changer d'avis, il aura besoin des taux les plus bas possible, s'il veut atteindre les 5 pourcent de de croissance promis dans d\u00e9j\u00e0 la hausse du dollar est un obstacle tr\u00e8s concret pour les exportateurs am\u00e9ricains, la d\u00e9cision d'hier satisfait les exigences du candidat Trump, elle pourrait rapidement le contrarier dans son r\u00f4le de pr\u00e9sident Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [92%] :\r\nMerci Philippe Revin, on vous retrouve \u00e0 la fin de ce journal \u00e0 l'ancienne, de tout un monde pour parler donc du bilan de Barack Obama, un peu plus de 5 milliards et demi de francs : c'est la somme que d\u00e9pensera Lonza pour s'offrir l'am\u00e9ricain casse capsules gel sp\u00e9cialiste des g\u00e9lules et des enveloppes de m\u00e9dicaments l'acquisition permettra au fabricant b\u00e2lois de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques de se d\u00e9velopper dans le domaine de la sant\u00e9, elles ont, elles, ont jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour d\u00e9poser leur dossier, les villes suisses candidates aux Jeux olympiques de 2026 suisse olympique se prononcera en mars prochain, sur le fond, la faisabilit\u00e9 ou non d'une telle organisation alors une certitude Herv\u00e9 Borsier cette \u00e9ventuelle candidature a du cr\u00e9dit au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [82%] :\r\nOui, dans la mesure o\u00f9 les prochains jeux Olympiques d'hiver auront lieu, Asie et puis on une Chang en 2018 et P\u00e9kin 2022, il devrait donc logiquement revenir en Europe ou en Am\u00e9rique du Nord en 2026 Jean-Loup Chapelet professeur Hallyday Abdel Ozanne et fin connaisseur de l'olympisme. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:12) [79%] :\r\n\u00e9nergie importante parce que, effectivement, c'est le pour les Jeux d'hiver de revenir en Europe potentiellement effectivement la Suisse peut organiser des Jeux universitaires comme probl\u00e8me, \u00e0 mon avis d'apparition olympique veut que ce soit une ville qui sont candidates donc sur Saint-Moritz, probablement pour les maisons, mais ensuite on peut utiliser des installations existantes, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le CIO depuis quelque temps, et c'est l\u00e0 que aura ce qui sera fait, parce que les assassins distante, il parle, il y a rien \u00e0 beaucoup en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [96%] :\r\nParmi les autres candidats d\u00e9clar\u00e9s Calgary en Am\u00e9rique du Nord, qui a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 les Jeux olympiques en 1988 il se profile comme un tr\u00e8s s\u00e9rieux adversaires des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:58) [80%] :\r\nL'Am\u00e9rique du Nord et bien s\u00fbr la presse qui est le le Canada, les \u00c9tats-Unis, mais il faut pas duquel soutenir notre candidature pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9 2024 donc c'est clair qu'ils ne bougeront pas avant la d\u00e9cision pour de nouveaux cas va dire nous quoi.M. et puis le Canada a toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 plusieurs fois aller d'hier \u00e0 Calgary et Vancouver, on reparle de Calgary de nouveau pour 2026. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:22) [93%] :\r\nSachez encore que d'ici l\u00e0 d'autres villes pourront encore se porter candidat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [88%] :\r\nEt la ville h\u00f4te des Jeux d'hiver 2026 sera \u00e9lu lors de la 100 32\u00e8me session du CIO en 2019, il doit concurrencer le GPS am\u00e9ricain le Glonass russe ou encore le bail d'chinois Galil\u00e9o le 1er, syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation europ\u00e9en est lanc\u00e9e aujourd'hui : Galil\u00e9o casher, dont le d\u00e9veloppement a commenc\u00e9 en 1900 dans le 9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:47) [88%] :\r\nCertains diront qu'il arrive tard que tous se sont d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9tr\u00f4nable GPS am\u00e9ricain ensuite les \u00e9quipements capables de communiquer avec Galil\u00e9o est \u00e0 la port\u00e9e du public sont tr\u00e8s peu nombreuses et encore m\u00eame apr\u00e8s ce lancement officiel, les satellites de Galil\u00e9o ne seront tous d\u00e9ployer compte 2020, date \u00e0 laquelle Galil\u00e9o sera vraiment enti\u00e8rement fonctionnel, mais \u00e7a c'est pour les reproches, parce que ce syst\u00e8me a aussi des atouts face \u00e0 ses concurrents, il sera d'une pr\u00e9cision de g\u00e9olocalisation \u00e9tonnante \u00e0 quelques centim\u00e8tres pr\u00e8s, m\u00eame, ensuite il n'existera plus de zones inaccessibles quelques minutes suffiront \u00e0 localiser un appel de secours lanc\u00e9 par exemple du fond d'une crevasse en montagne, autre Avantage encore la datation Galil\u00e9o peut dater un signal \u00e0 une micro fractions de seconde pr\u00e8s, de quoi faire de ce syst\u00e8me 4\u00e8me, principal syst\u00e8me en terme chronologique, le 1er en termes de performances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [88%] :\r\nIl Yahoo avoir avoue avoir \u00e9t\u00e9 victimes du pire, piratage de l'histoire informatique, \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2013, un vol de noms, num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, date de naissance d'un 1000000000 de comptes, les donn\u00e9es bancaires ne sont pas concern\u00e9es sont stock\u00e9es sur un autre serveur que celui viol\u00e9s parler hackers s'et puis v\u00e9g\u00e9tarisme et Vega Nismo au guichet d'on en parle tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 quelles cons\u00e9quences ces nouvelles modes alimentaires ont sur nos habitudes, notre sant\u00e9, nos droits, par exemple le droit d'avoir des menus des dans les caf\u00e9t\u00e9rias r\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 ou via le site RTS Point CH Slash guichet, ainsi que sur les r\u00e9seaux sociaux et c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T07:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9B31398-8910-428D-8FA5-D7A14836E298", "internalArchiveId": "F9B31398-8910-428D-8FA5-D7A14836E298", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BNS maintient sa politique mon\u00e9taire expansionniste inchang\u00e9e", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Banque nationale suisse (BNS) va continuer sa politique mon\u00e9taire expansionniste. Le taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et l'intervention sur le march\u00e9 des changes restent \"n\u00e9cessaires et appropri\u00e9s\", estime Thomas Jordan.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8226238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La BNS maintient sa politique mon\u00e9taire expansionniste inchang\u00e9e / 12H30_2016-12-15T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 15.12.2016"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse (BNS) va continuer sa politique mon\u00e9taire expansionniste. Le taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et l'intervention sur le march\u00e9 des changes restent \"n\u00e9cessaires et appropri\u00e9s\", estime Thomas Jordan."], "variantIds": ["ece-8226238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:35Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, la Banque nationale suisse, maintenant elle tenait ce matin sa conf\u00e9rence annuelle \u00e0 Berne la BNS a d\u00fb d\u00e9fendre le franc cette ann\u00e9e contre son rench\u00e9rissement lors d'\u00e9v\u00e9nements exceptionnels et vous \u00e9tiez cette conf\u00e9rence de presse Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, 3 \u00e9v\u00e9nements le break, le 24 juin l'\u00e9lection d'Donald Trump d\u00e9but novembre et puis bien s\u00fbr, pas plus tard qu'hier soir, la hausse du taux directeur de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine dans les 3 cas, le France, on retrouve sous les projecteurs en qualit\u00e9 de valeur refuge, mais tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS Thomas Jordan a d'abord rappel\u00e9 que la Banque nationale, poursuit sa politique men\u00e9e men\u00e9e terre expansionniste concr\u00e8tement, elle garde les tous n\u00e9gatifs au niveau actuel et dans le m\u00eame temps, la BNS continue d'utiliser son 2\u00e8me levier les interventions sur les march\u00e9s des changes, autrement dit l'achat de devises \u00e9trang\u00e8res pour affaiblir le franc, alors la BNS r\u00e9p\u00e8te aussi l'objectif de cette politique, soutenir l'\u00e9conomie et stabiliser les prix et c'est une double mission, assez difficile, il faut le dire, l'inflation, elle n'existe tout simplement pas, elle sera n\u00e9gative de0,4 pourcent la la baisse des prix s'ajoute \u00e0 une reprise \u00e9conomique mod\u00e9r\u00e9e en Suisse cette ann\u00e9e, selon les termes de la BNS panne inflation avant 2018 croissance mod\u00e9r\u00e9e un franc fort et des taux n\u00e9gatifs qui sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s, l'hiver a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, s'annonce tr\u00e8s long pour la Banque nationale et l'action. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-69A64AAB-6393-4329-A4F9-CE18385872FE", "internalArchiveId": "69A64AAB-6393-4329-A4F9-CE18385872FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Gaspard a un mini cerveau ", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206459", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-12-15T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-12-15T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8206469", "ece-8206459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T14:32:11Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [80%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans son adjoint une \u00e9mission qui \u00e9coute de la musique toute la nuit et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00eatre sourde je prends quand m\u00eame un derni\u00e8re invit\u00e9e, bonsoir Gaspard bonsoir Sofia alors Gaspard, vous \u00eates venu nous jouer de quel instrument, le jeune Judo-Club donc vous \u00eates venu nous faire \u00e9couter vos CD non Mauvignier peut-\u00eatre non plus, mais vous allez nous faire \u00e9couter quoi, je ne savais pas que je devais vous faire \u00e9couter quelque chose enfin Gaspard vous \u00eates Antoine soins l'\u00e9mission qui \u00e9coutent de la musique toute la nuit, c'est pourtant clair oui Momo, moi je crois Nouakchott Hebdo Carter quoi les missions sont les tar\u00e9s, oui, mais cette \u00e9mission est termin\u00e9e depuis des ann\u00e9es, Gaspard, bon, mais oui, \u00e0 quelle \u00e9poque seuls Demotte vous voulez jouer au plus malin, c'est \u00e7a non, mais je vais vous savez j'ai un contrat tr\u00e8s clair pour les missions de soin de soi, il dit qu'\u00e0 chaque invit\u00e9 doit faire \u00e9couter de la musique \u00e0 l'antenne pendant une heure, oui, alors j'esp\u00e8re vous allez trouver une solution, sinon vous \u00eates mal, bon ben je peux aussi vous jouez du chrono, si vous voulez du cr\u00e2ne oui que Stop sous montrant Gilson sup\u00e9rieur h\u00e9 ben Alesi je viens pour taper dessus, Rabelais qui voil\u00e0, vous avez une matraque oui mais pourquoi vous avez battre ne posait pas de questions indiscr\u00e8tes vous sur la t\u00eate, voil\u00e0 mais c'est incroyable \u00e7a donne super bien oui sauf le Superbowl, par cons\u00e9quent, Raymond le sens du rythme aga\u00e7ant. \r\nPar arr\u00eat\u00e9, c'est chiant, plus de l'ab\u00eemer ma matraque \u00e0 mais je crois que d'autres choix qui, ont -ils fait de jouer pour de rumeurs mais non j'd\u00e9conne dans tartare, c'\u00e9tait juste pour faire marcher un bon oui vous avez bien lu un peu mon mon alors \u00e7a ce sent et finalement alors c'est quoi votre probl\u00e8me je minister ou c'est pour \u00e7a que vous \u00eates si comme moi que votre cr\u00e2ne celle si bien oui et vous avez ce probl\u00e8me depuis quand ben on va passer de la fin de l'\u00e9mission n'a plus le temps d\u00e9sol\u00e9 revoir bon pour tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-15T10:32:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623177", "internalArchiveId": "AA1709623398", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La bi\u00e8re", "publicationDate": "2016-12-15T00:00:00Z", "summary": "Chronique humoristique de Couleur3 en radio film\u00e9e, anim\u00e9e par l'humoriste Yann Marguet, qui \u00e9voque la bi\u00e8re et le d\u00e9veloppement croissant de micro-brasseries en Suisse.", "durationSec": 343, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["Youtube"], "backgrounds": ["Yann Marguet propose un sketch sur la bi\u00e8re."], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "BI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["COULEUR3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-12T09:23:59Z", "program": {"href": "/programs/4751", "id": "4751", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "COULEUR 3", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MARGUET, Yann", "role": "Animateur et humoriste", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711136", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033565", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 1300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SLINsZUkRNieu3k0xnm01Kk0NsjO"}]