[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-449C5148-0171-491A-A8F2-CBBA0AE571BE", "internalArchiveId": "449C5148-0171-491A-A8F2-CBBA0AE571BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Frankenstein, le retour", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "C'est \u00e0 Cologny \u00e0 Gen\u00e8ve que Mary Shelley con\u00e7oit en 1816 un r\u00e9cit d'horreur qui deviendra une des oeuvres litt\u00e9raires les plus connues du monde. \u00c0 l'occasion du bicentenaire de \"Frankenstein, ou le Prom\u00e9th\u00e9e moderne\", la Fondation Bodmer consacre une exposition majeure \u00e0 la gen\u00e8se de l'ouvre, aux perspectives qu'elle ouvre et aux questionnements qu'elle soul\u00e8ve aujourd'hui encore. \r\nVisite et entretien avec les deux commissaires de l'exposition, David Spur, professeur de litt\u00e9rature anglaise et Nicolas Ducimeti\u00e8re, vice-directeur de la Fondation.", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693962", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Frankenstein, le retour / MAT_2016-05-17T07:37:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["C'est \u00e0 Cologny \u00e0 Gen\u00e8ve que Mary Shelley con\u00e7oit en 1816 un r\u00e9cit d'horreur qui deviendra une des \u0153uvres litt\u00e9raires les plus connues du monde. \u00c0 l'occasion du bicentenaire de \"Frankenstein, ou le Prom\u00e9th\u00e9e moderne\", la Fondation Bodmer consacre une exposition majeure \u00e0 la gen\u00e8se de l'\u0153uvre, aux perspectives qu'elle ouvre et aux questionnements qu'elle soul\u00e8ve aujourd'hui encore. \n\nVisite et entretien avec les deux commissaires de l'exposition, David Spur, professeur de litt\u00e9rature anglaise et Nicolas Ducimeti\u00e8re, vice-directeur de la Fondation."], "variantIds": ["ece-7693962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:46Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour, Nicole Duparc bonjour Jean-Michel alors on va se remettre un peu dans l'ambiance, nous sommes en juin 1816 l'\u00e9t\u00e9 pluvieux m\u00eame orageux au bord du lac, les sont bien peu alors pour passer le temps, un groupe de 2 jeunes gens d\u00e9cident d'\u00e9crire des histoires, des histoires de revenants, histoire de se faire un petit peu peur comme \u00e7a, et parmi eux il y a, Lord Byron, c'est pas n'importe qui comme jeunes gens donc rien Lord Byron pas aussi Shelley et Marie, sa future \u00e9pouse, et c'est comme \u00e7a qu'ni Frankenstein, sous la plume de Mary Shelley, 200 ans plus tard, la cr\u00e9ature offrons n'a pas pris une Ride et la Fondation m\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9duit et consacre une grande Exposition Frankenstein cr\u00e9e les t\u00e9n\u00e8bres Nicole Duparc quelques petits frissons d'horreur vous ont parcouru. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors, pas tellement d'horreurs que d'admiration, d'abord pour cette toute jeune fille \u00e0 Mary Shelley 18 ans lorsqu'elle qui font le Design donc fille des Lumi\u00e8res au destin pour le moins singulier : non seulement elle \u00e9crit le 1er roman de science- fiction, \u00e7a on le sait et elle anticipe sans savoir ce qui allait devenir, 2 si\u00e8cles plus tard avec la procr\u00e9ation artificielle, les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques, etc, bref toutes les questions de bio\u00e9thique qui sont aujourd'hui au coeur de nos soci\u00e9t\u00e9s, tout simplement, et Mary Shelley, qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 un mythe plan\u00e9taire n'est donc pas qu'une charmante ing\u00e9nue qui se serait aventur\u00e9 en terrain connu pas, pas du tout, hein, c'est un petit peu l'image qu'on lui a donn\u00e9 mais et c'\u00e9tait en fait la la fille d'un philosophe et d'une f\u00e9ministe un une jeune fille tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s acquise aux id\u00e9aux des Lumi\u00e8res \u00e0 la pens\u00e9e de Rousseau et tr\u00e8s, tr\u00e8s au courant, tr\u00e8s au fait des derni\u00e8res tendances comme \u00e7a de son lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [85%] :\r\nIl y avait donc une vraie conscience au moment o\u00f9 elle faisait ce qu'elle faisait absorber idiote, on va donc vous suivre sur la sc\u00e8ne de Crime Nicole Duparc, au coeur de l'Exposition des Fondation Wagner Frankenstein cr\u00e9\u00e9 les t\u00e9n\u00e8bres une ambiance plut\u00f4t nocturne, je pr\u00e9viens oui \u00e7a sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [91%] :\r\nPose un m\u00eame si la cr\u00e9ature prend vie gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tincelle de courant \u00e9lectrique mais cette ambiance t\u00e9n\u00e9breuse mettent en valeur les tr\u00e9sors de l'Expo et \u00e0 commencer bien s\u00fbr par la pi\u00e8ce ma\u00eetresse qui est le manuscrit de Mary Shelley ratur\u00e9es, annot\u00e9es comme il se doit, on est donc l\u00e0, \u00e0 la source de la cr\u00e9ation du monstre et c'est ici m\u00eame que m'attendait l'un des commissaires de l'Exposition David, professeur en litt\u00e9rature anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [89%] :\r\nPour un sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature, c'\u00e9tait assez \u00e9mouvant, on est presque avec l'\u00e9crivain au moment de cette r\u00e9daction vous voyez ici le 1er brouillon, vous voyez l'\u00e9criture affirm\u00e9 \u00eatre mais tout de m\u00eame f\u00e9minine de Mary Shelley mais en mars, il y a les annotations des modifications et m\u00eame les ratures de son compagnon, plus c'est cher, les le po\u00e8te qui l'encourageait \u00e0 faire ces quelques pages en quelque chose de plus circonstanci\u00e9, c'est-\u00e0-dire un roman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [94%] :\r\nC'est par une nuit d'orage que Mary Shelley \u00e9crit ce texte, c'est \u00e9galement parce qu'il faisait mauvais temps que Lord Byron convie ses amis, un concours d'\u00e9criture d'histoires de fant\u00f4mes donc Frankenstein, c'est un peu la faute au mauvais temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [90%] :\r\nExactement, il y avait l'\u00e9ruption de ce volcan Java, qui avait fait voler des centaines de tonnes de cendres qui sont venus au cours des mois recouvrir le ciel de l'Europe tous les jours de ce mois de juin, il faisait froid et un soir, lors Barone a lanc\u00e9 ce d\u00e9fi en disant : chacun de nous va \u00e9crire une histoire de fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [89%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 la mode des histoires de fant\u00f4mes avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, je peux vous montrer un recueil de ces histoires qui s'appelle les fantasmagories un honneur qui est le la m\u00eame \u00e9dition qui lisait ici il y a, de son temps, il faut constater seulement que l'histoire de Frankenstein n'est pas une histoire de fant\u00f4mes, il n'y a pas de surnaturel, c'est une oeuvre de science- fiction ou tout ce qui passe est cens\u00e9 \u00eatre possible, au moyen de la science moderne parce qu'on faisait des recherches sur ce principe de la vie sur ce secret de la cr\u00e9ation que cherche Victor Frankenstein dans son laboratoire, en rassemblant des parties de corps de cadavres pour faire un nouveau cadavre qui l'anime avec une charge probablement \u00e9lectrique qu'il appelle l'\u00e9tincelle de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [96%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que Mary Shelley n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait hors du contexte scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [87%] :\r\nDe l'\u00e9poque, au contraire, ce qui lui a donn\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9crire cette histoire en particulier \u00e9tait une conversation qu'elle avait \u00e9t\u00e9 entendu entre le po\u00e8te le probl\u00e8me para\u00eet bonne sur le principe de la vie et les exp\u00e9riences de Galvani, ce physicien \u00e0 l'origine de ce qu'elle va nihilisme par lequel il insufflait d\u00e9charge \u00e9lectrique dans des cadavres effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [89%] :\r\nAlors, Mary Shelley et son groupe d'amis \u00e9taient venus ici, \u00e0 Cologny, en fait, pour \u00eatre sur le les lieux de Jean-Jacques Rousseau, qui \u00e9tait leur idole Rousseau oui il est l\u00e0, dans ce manuscrit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait la philosophie de Rousseau et derri\u00e8re le roman, \u00e0 un moment donn\u00e9, la cr\u00e9ature dans sa derni\u00e8re confession je suis n\u00e9 bienveillante mais c'est les autres qui m'ont fait, ce qui, horreur, donc c'est la philosophie de Rousseau, exactement, c'est que nous sommes n\u00e9s innocents et c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui nous rend m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui ne rend m\u00e9chant ce qu'ils ont des oui bien s\u00fbr, des Beach commissaires de Frankenstein cr\u00e9\u00e9 des t\u00e9n\u00e8bres \u00e0 la fondation, bonne m\u00e8re Nicole Duparc Frankenstein a laiss\u00e9 ses empreintes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [83%] :\r\nDans le paysage, je ne vois je suppose et comment un et la Fondation justement ben \u00e0 Cologny et \u00e0 un jet de Pierre de la villa Dieu Dati qui avait \u00e9t\u00e9 lou\u00e9 par l'balade l\u00e0 o\u00f9 a lieu en juin 1800 c'est ce fameux concours d'histoire de revenants et tout le paysage, je ne vois effectivement est ainsi marqu\u00e9e par l'empreinte de Frankenstein, c'est ce que confirme Nicolas du cimeti\u00e8re qui est le commissaire est vice- directeur de la Fondation bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [88%] :\r\nCes lieux sont tr\u00e8s pr\u00e9sents \u00e0 l'int\u00e9rieur du roman lui- m\u00eame et on va retrouver, par exemple, la plaine de Plainpalais, ici repr\u00e9sent\u00e9 par une aquarelle typiquement d'\u00e9poque o\u00f9 le petit fr\u00e8re de Frankenstein, William, Williams a trouv\u00e9 la mort, \u00e9trangl\u00e9 par la cr\u00e9ature ces lieux se sont aussi \u00e9videmment ceux de colonies avec cette tr\u00e8s belle vue sur la ville de Gen\u00e8ve et le lac \u00e0 l'entr\u00e9e du village, un qui correspond au de la rampe de de colonies et \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres la fameuse villa Dieu Dati qui s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque, puis Bellerive et c'est l'lors Byron qui d\u00e9cide de la renomm\u00e9e Dati, du nom du propri\u00e9taire, dans la mesure o\u00f9 c'est Dieu Dati ce qui l'int\u00e9ressait beaucoup avaient \u00e9t\u00e9 des amis du grand po\u00e8te anglais John Milton, il se trouve que les gravures en question, qui ont d'abord \u00e9t\u00e9 faite par des artistes locaux, connaissant bien les lieux ont \u00e9t\u00e9 reprises et reprise \u00e0 plaisir par des artistes anglais \u00e0 mesure que le mythe Byron y a \u00e9volu\u00e9 et, malheureusement, je n'avais pas la connaissance de la topographie des lieux et n'ignorait que la la maison se trouvait sur un coteau donc voyant le lac en contrebas, ils ont fini par supposez que le lac, les chiens, le jardin de la villa Dieu Dati qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 fleur d'eau et on voit sur certaines de ses gravures anglaises, une barque tir\u00e9 dans le jardin de la villa Dieu Dati ce qui ne manque pas de saveur quand on sait qu'elle est perch\u00e9e \u00e0 au moins 50 m\u00e8tres du du niveau de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [81%] :\r\nAlors quand on voit toutes ces gravir c'est vrai qu'on se dit que, demain, pour ce qui est l'autre ville du monde sans doute ou un personnage de l'ampleur de Frankenstein sereine mais aurait son mus\u00e9e Frankenstein son tour Frankenstein dans la ville Geneva rapport compliqu\u00e9s \u00e0 Frankenstein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [89%] :\r\nRapport compliqu\u00e9 effectivement au Docteur Frankenstein, souvent accus\u00e9 d'\u00eatre un savant fou, ou du moins un monstre d'orgueil voulant \u00e9galer Dieu avec sa cr\u00e9ature et il est certain que la cit\u00e9 de Calvin avait sans doute un petit peu de mal vis-\u00e0-vis d'un personnage qui voulait se prendre lui- m\u00eame pour Dieu et donc il y a eu une sorte d'amn\u00e9sie, peu de gens, m\u00eame encore autour de nous, \u00e0 l'heure actuelle, savent que l'oeuvre est une production du moins que les d\u00e9buts de sa production, a eu lieu sur le sol du canton de Gen\u00e8ve, alors nous avons voulu \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 ces lieux dans une publication annexe en quelque sorte au catalogue d'Exposition principale qui s'appelle la Gen\u00e8ve de Victor Frankenstein par une tr\u00e8s jeune fille qui s'appelle Augustin Docteur ville alors c'\u00e9tait en fait, c'est amusant, a soulign\u00e9 son travail de maturit\u00e9, elle nous l'a livr\u00e9e et il y a quelques mois de cela, nous avons \u00e9t\u00e9 emball\u00e9 par le contenu et le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s professionnel de son intervention et d'une certaine fa\u00e7on, donc pour dire que l'Exposition a gagn\u00e9 l\u00e0 sa m\u00e8re Shelley puisque la jeune femme en question a le m\u00eame \u00e2ge que la grande romanci\u00e8re, soit 18. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [83%] :\r\nIl fallait donc que ce soit des je peux aider Augusta avec des noms, un programme qui s'int\u00e9resse \u00e0 Frankenstein, c'est vrai que Gen\u00e8ve pour un petit peu se d\u00e9tendre sur son discours \u00e0 ce dossier oui \u00e7a va, c'est autre chose, et nous sommes enfants Envoy\u00c9s ont des jets d'eau et des banques est -ce que on peut pas tout avoir, c'\u00e9tait donc Nicolas du cimeti\u00e8re commissaires et vice- directeur de la Fondation bonne m\u00e8re et puis Frankenstein des t\u00e9n\u00e8bres \u00e0 la Fondation Bodmer jusqu'au 9 octobre parmi les nombreux \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s en marge de l'Expo Nicole Duparc Un rendez- vous \u00e0 retenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [89%] :\r\nAlors il y en a beaucoup, beaucoup moins \u00e9videmment jusqu'en octobre, donc ce soir m\u00eame 19 heures conf\u00e9rence du directeur de la Fondation belle-m\u00e8re Jacques Berchtold sur l'influence du roman sur la naissance de la Suisse touristique demain un d\u00e9bat sur les intuitions scientifiques de Mary Shelley et puis juste pour se faire peur, Michel rendez- vous le 21 mai \u00e0 l'occasion de la Nuit des mus\u00e9es, puisque c'est Mary Shelley en personne qui accueillera toutes les armes du c\u00f4t\u00e9 des colonies pour une chasse aux cr\u00e9atures \u00e0 la lampe de poche, entre autres, admiration alors si l'orage \u00e9clate ce soir -l\u00e0 \u00e0 mon avis, Frankenstein sera vraiment de retour, et \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame un petit peu la trouille merci Nicole Duparc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-527B21C4-AF63-4213-B326-8A30D33F7108", "internalArchiveId": "527B21C4-AF63-4213-B326-8A30D33F7108", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si la f\u00e9e Electricit\u00e9 se transformait en sorci\u00e8re? (2/5) : LE SOLAIRE DANS LA PENOMBRE", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "* * LE SOLAIRE DANS LA PENOMBRE\r\nRepr\u00e9sentant, selon les sources, entre 1 et 2% de la consommation \u00e9lectrique du pays en 2015, le photovolta\u00efque est \u00e0 la tra\u00eene en Suisse comme dans le reste de l'Europe, m\u00eame si certains pays s'en sortent mieux (l'Allemagne notamment avec 5,8% en 2014). Comment expliquer une telle situation alors que l'\u00e9nergie solaire semble in\u00e9puisable, propre et gratuite? Reportage \u00e0 la Centrale solaire du Mont-Soleil dans le canton de Berne, l'une des plus anciennes du pays en service depuis 1992. Avec Pierre Berger de la Soci\u00e9t\u00e9 BKW et Bernard Matthey, l'un des membres fondateurs de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour l'\u00e9nergie solaire (SSES).", "durationSec": 1545, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694365", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 17.05.2016", "Et si la f\u00e9e Electricit\u00e9 se transformait en sorci\u00e8re? (2/5) / VAC_2016-05-17T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 17.05.2016", "Et si la f\u00e9e Electricit\u00e9 se transformait en sorci\u00e8re? (2/5) / VAC_2016-05-17T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["LE SOLAIRE DANS LA PENOMBRE\n\nRepr\u00e9sentant, selon les sources, entre 1 et 2% de la consommation \u00e9lectrique du pays en 2015, le photovolta\u00efque est \u00e0 la tra\u00eene en Suisse comme dans le reste de l\u2019Europe, m\u00eame si certains pays s\u2019en sortent mieux (l\u2019Allemagne notamment avec 5,8% en 2014). Comment expliquer une telle situation alors que l\u2019\u00e9nergie solaire semble in\u00e9puisable, propre et gratuite? Reportage \u00e0 la Centrale solaire du Mont-Soleil dans le canton de Berne, l\u2019une des plus anciennes du pays en service depuis 1992. Avec Pierre Berger de la Soci\u00e9t\u00e9 BKW et Bernard Matthey, l\u2019un des membres fondateurs de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour l\u2019\u00e9nergie solaire (SSES).", "LE SOLAIRE DANS LA PENOMBRE\n\nRepr\u00e9sentant, selon les sources, entre 1 et 2% de la consommation \u00e9lectrique du pays en 2015, le photovolta\u00efque est \u00e0 la tra\u00eene en Suisse comme dans le reste de l\u2019Europe, m\u00eame si certains pays s\u2019en sortent mieux (l\u2019Allemagne notamment avec 5,8% en 2014). Comment expliquer une telle situation alors que l\u2019\u00e9nergie solaire semble in\u00e9puisable, propre et gratuite? Reportage \u00e0 la Centrale solaire du Mont-Soleil dans le canton de Berne, l\u2019une des plus anciennes du pays en service depuis 1992. Avec Pierre Berger de la Soci\u00e9t\u00e9 BKW et Bernard Matthey, l\u2019un des membres fondateurs de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour l\u2019\u00e9nergie solaire (SSES)."], "variantIds": ["ece-7694366", "ece-7694365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:58:07Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt d'assurer \u00e0 tous une existence digne et une participation \u00e0 la vie publique, mais l'introduction d'un revenu de base inconditionnel n'est pas le bon moyen pour y parvenir, son impact serait n\u00e9gatif pour l'\u00e9conomie pour le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, l'incitation \u00e0 exercer une activit\u00e9 lucrative baisserait pour les salari\u00e9s \u00e0 bas revenus ou \u00e0 temps partiel et cette situation aggraverait encore le manque de personnel qualifi\u00e9 dans notre pays, de fortes hausses d'imp\u00f4ts ou des \u00e9conomies drastiques seraient aussi n\u00e9cessaires pour financer cette mesure, en outre, le revenu de base ne pourrait pas remplacer enti\u00e8rement l'actuel syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, en Suisse, une personne on am\u00e9nage se trouve en situation de d\u00e9tresse et ne peut plus subvenir \u00e0 son entretien, il a le droit d'\u00eatre ce droit est inscrit dans la Constitution, ce droit est garanti par notre syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale tr\u00e8s en r\u00e9sum\u00e9, l'initiative vise un profond changement qui affecteraient la coh\u00e9sion sociale, le r\u00f4le du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, le march\u00e9 de l'emploi, le succ\u00e8s \u00e9conomique et les acquis sociaux de la Suisse serait mise en p\u00e9ril pour toutes ces raisons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement vous recommande de rejeter l'initiative pour un revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [98%] :\r\nC'\u00e9tait l'allocution du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e0 propos de la votation du 5 juin \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nPoint le photovolta\u00efque \u00e9videmment son d\u00e9faut mais aussi son immense qualit\u00e9 celle de centraliser et \u00e7a c'est compl\u00e8tement contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [91%] :\r\n\u00e0 la logique technocrate de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est \u00e7a l'\u00e9nergie solaire, c'est qu'elle est un peu mais soixante-huitarde, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [82%] :\r\nPoint l'\u00e7a calme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [93%] :\r\nEt si la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9 se transformait en sursis. \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune hier le vent aujourd'hui le soleil dans vacarme, on poursuit notre r\u00e9flexion sur le bon mix \u00e9nerg\u00e9tique pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 qui nous est n\u00e9cessaire, avec notamment cette question alors que l'on va commencer \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire dans 3 ans sur quelle source d'\u00e9nergie propre et durable : faut -il miser, on a senti dans le reportage d'hier, le vent de la contestation souffler sur l'\u00e9olien, qu'en est -il du solaire en 2015, il repr\u00e9sentait moins de 2 pourcent de de la consommation \u00e9lectrique du pays, en Suisse, le photovolta\u00efque est \u00e0 la tra\u00eene, alors que l'\u00e9nergie solaire semble in\u00e9puisable, propre et gratuite en Allemagne par exemple, repr\u00e9sente plus de 6 pourcent de de la production totale d'\u00e9lectricit\u00e9 pour essayer de comprendre pourquoi en Suisse, le solaire brille par sa quasi- absence, on va se rendre dans le canton de Berne \u00e0 la Centrale solaire de Mont- Soleil, c'est l'une des plus anciennes du pays, elle a \u00e9t\u00e9 mise en service en 1992 voici le solaire dans la p\u00e9nombre, un reportage de Christophe, qui a r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ramsay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [82%] :\r\nElle sera parce qu'on a commenc\u00e9, parce qu'il a des du voyage encore \u00e7a un peu plus de tels groupes \u00e9taient tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 extraordinaire, alors j'ai le plaisir nous ici maintenant \u00e0 la Centrale solaire, alors on a ici les panneaux solaires qu'on montre pourquoi on a construit cette installation, c'est clair, la centrale solaire quand m\u00eame ce matin, c'est franchement production d'\u00e9nergie \u00e9lectrique, c'est ce qu'on a vu, on a beaucoup de vent, la production pratiquement fond ici la centrale sur les routes pour le moment, produit pas beaucoup parce qu'effectivement il y a internet, il fait pas trop beau dehors, mais le but principal, c'est la recherche, le d\u00e9veloppement et c'est pour \u00e7a qu'on a construit cette centrale solaire qui a, il y a 25 ou 26 l'arri\u00e8re \u00e9tait la plus grande installation photovolta\u00efque, on appelle \u00e7a de l'Europe, il y a actuellement dans la r\u00e9gion n'est m\u00eame plus la plus grande, alors \u00e7a c'est \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9 et beaucoup plus de panneaux solaires, je pense, la route aussi, on a toujours plus de panneaux solaires et effectivement avec \u00e7a on peut produire de l'\u00e9nergie, explique sur son propre poids, voil\u00e0, vous savez combien d'\u00e9nergie au produit qu'une \u00e9olienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [82%] :\r\n2 1000. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [83%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, c'est un grand 1200 familles, on arrive \u00e0 produire de l'\u00e9nergie qui, au-del\u00e0, 18 1000 familles sur le parc en entier tous les machines ensembles 18000 ici \u00e0 Centrale solaire, le voil\u00e0 c'est pour 200 familles ce grand produit un peu moins du fait que l'\u00e9olienne peut produire jour il n'y a que panneaux solaires, on peut fournir du courant \u00e9lectrique, jour et nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [80%] :\r\nPourquoi non, bah c'est pas la chaleur du soleil ou la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [82%] :\r\nEt \u00e0 lui, hein, il y a rien de ce c\u00f4t\u00e9 en produit quand m\u00eame que la journ\u00e9e avec des panneaux et surtout la technologie n'est pas aussi avanc\u00e9 un n'a pas fait autant de recherches, de d\u00e9veloppement, c'est pour \u00e7a qu'on produit un peu moins. \r\n\u00e7a, c'est la production, donc on voit sur diff\u00e9rentes ann\u00e9es, on voit qu'on a des meilleures ann\u00e9es 10 moins bonnes ann\u00e9es mais c'est pas la chaleur qui nous emm\u00e8ne de l'\u00e9nergie, un panneau solaire mais c'est effectivement la lumi\u00e8re les jupons, faut pas qu'il fasse chaud pour produire, il faut qu'il y a eu beaucoup de lumi\u00e8re et puis beaucoup de lumi\u00e8re, on a effectivement plut\u00f4t pendant les mois d'\u00e9t\u00e9, parce que je voulais aussi plus longue commence \u00e0 5 heures du matin jusqu'\u00e0 10 heures du soir par contre un diverses 8 heures 8 heures et demie le matin jusqu'\u00e0 16 heures apr\u00e8s midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [73%] :\r\nSuivez tr\u00e8s chaud, le solaire, il ne pourrait pas \u00eatre en surchauffe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [83%] :\r\nAlors le panneau photovolta\u00efque, il pourrait \u00eatre en surchauffe, mais son \u00e7a produira un petit peu moins quand il est chaud, parce que courant \u00e9lectrique qui l'aime pas 3 dans un c\u00e2ble quand le trop chaud, on appelle \u00e7a n'r\u00e9sistance \u00e0 \u00e9lectrique alors le c\u00e2ble froid et plut\u00f4t mieux pour la photovolta\u00efque, l'\u00e9nergie solaire qu'on produit soi -m\u00eame, c'est une \u00e9nergie qui a quand m\u00eame un certain prix, parce que les installations dans la de les acheter, il faut les transporter sur place maintenant jour on est avec sa propre installation plus bas en prix que l'\u00e9nergie qu'on ach\u00e8te du r\u00e9seau, mais l'\u00e9nergie ou l'acheter du r\u00e9seau, vous achetez aussi la nuit l'r\u00e8gle panneaux solaires ont produit rien et si vous les stock\u00e9s chez o\u00f9 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, c'est encore un petit peu plus cher que l'\u00e9nergie qu'on ach\u00e8te au r\u00e9seau si vous stockez vous- m\u00eame, mais si vous produisez seulement la journ\u00e9e et puis c'est EDF pour vous- m\u00eame, mais aussi une autre soci\u00e9t\u00e9 qui fait le stockage -l\u00e0, on est moins cher que l'\u00e9nergie qu'on ach\u00e8te au r\u00e9seau alors l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Suisse, la grande partie s'\u00e9taient produits p\u00e9troliers du p\u00e9trole comme le carburant le combustible une partie apr\u00e8s celle gaz il \u00e9nergie \u00e9lectrique, \u00e7a fait environ un quart de l'autre consommation globale d'\u00e9nergie, et ici on produit une petite partie de l'autre, consommation, mais quand j'ai dit tout \u00e0 l'heure, le but c'est recherche et d\u00e9veloppement, on va essayer de rechercher des panneaux meilleur de voir quelle est la dur\u00e9e de vie de voir quelles sont les influences avec des nuages qui passent sur les panneaux est cens\u00e9 les tests qu'on fait ici, le nucl\u00e9aire est plus trop ne on appelle \u00e7a, \u00e7a fait juste 40 ans que la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl a explos\u00e9 : 30 ans, pardon, oui, c'est 30 ans aujourd'hui, je crois, une elle a l\u00e2ch\u00e9 alors \u00e7a des des r\u00e9percussions n\u00e9fastes pour toute une monstre r\u00e9gion quand m\u00eame et c'est pour \u00e7a qu'on essaye de arr\u00eater le nucl\u00e9aire et le remplacer par autre chose et qu'on a vu ce matin des \u00e9oliennes c'est bon ou pas, pardon, une \u00e9olienne \u00e0 la construit pas pour rencontrer le paysage plus jolie qu'avant, mais c'est pour produire de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, il y a des gens qui sont contre le nucl\u00e9aire, ils sont contre, ils ont UMP les panneaux solaires, c'est pas bon non plus, mais consomme quand m\u00eame ici, on est pr\u00eat \u00e0 consommer, il faut aussi qu'on soit pr\u00eat \u00e0 ce que ce soit produit quelque part, alors il faut choisir qu'est -ce qu'on veut, on peut pas tout avoir, il a, il faut effectivement se dire un panneau solaire sur le toit de mon enfance, si on parle solaire sur un toit, c'est comme \u00e7a de nos jours dans le temps, \u00e0 la veille de petits bouts de ton l'ensemble, on mettait, on mettait des dans, mettez la tuile et il y a actuellement d'avoir form\u00e9 des panneaux solaires souvent toi \u00e7a change l'aspect d'un village, s'il y a partout des panneaux solaires dessus, effectivement, c'est l'\u00e9volution et si personne n'aurait voulu une \u00e9volution bah nous on habiterait toujours dans les grottes, puis je sais pas si vous serez content de toujours habiter dans une grotte, puis faire un feu dans la grotte pour pouvoir vous chauffer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, ici \u00e0 la Centrale solaire du Mont- Soleil, les panneaux, ils sont pas sur des toits et sont dans des champs mais aussi un imagine que \u00e7a serve de mod\u00e8le, on mettra des panneaux solaires dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [82%] :\r\nAlors, pour faire de la recherche ou du d\u00e9veloppement, on a plut\u00f4t poser les panneaux, un endroit o\u00f9 n'est accessible tout le temps, alors on pouvait pour la surface, on a quand m\u00eame sur 20000 m2 des panneaux solaires, on peut pas grimper d'un temps \u00e0 l'autre, on fait des tests, on fait des mesures, alors c'est bien Net pourtant d'avoir une une grande centrale pour faire de la recherche qui est dans la surface verte mais nous jouerons plus construit des en surface verte, comme \u00e7a on va couvrir des surfaces qui sont d\u00e9j\u00e0 couverts, c'est-\u00e0-dire des grandes places de parc des usines, des maisons individuelles, on a assez de surface actuellement on pourrait poser des panneaux solaires, mais en partie c'est interdit de les poser du fait que ces 10 zones prot\u00e9g\u00e9es des protections dues \u00e0 l'esth\u00e9tique en somme dans certains villages, mais le but, c'est effectivement de poser sur les surfaces d\u00e9j\u00e0 construites, on voit qu'on a toujours consomm\u00e9 plus d'\u00e9nergie et puis futur \u00e7a va consommer, on a des appareils de nos jours, qui consomment beaucoup moins plus d'appareils qui c'est qui a plus que de t\u00e9l\u00e9vision chez vous, dans la maison jusqu'\u00e0 2 3 ou plus, oui, c'est un tiers des enfants, ils ont bien plus de 3 heures ou plus de t\u00e9l\u00e9vision chez eux \u00e0 la maison, s'adresse \u00e0 tous les appareils qui consomment des y a pas d'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [63%] :\r\nPas pas d'ordinateur, courir, voil\u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [71%] :\r\nIl y a un portable parmi vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:44) [81%] :\r\nOui, presque tout le monde oui alors c'est excessif des appareils qui consomment de j'explique et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on a toujours une augmentation allant pr\u00e9voit en Suisse de sc\u00e9narios : une augmentation de0,5 pourcent de de consommation d'\u00e9nergie au nord de1,8 pourcent comme comme ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'ici 2005 oui 2050, alors pour la Suisse ces derniers 30 ans on a augment\u00e9 de 72 pourcent de de consommation en 30 ans, voil\u00e0, j'ai pass\u00e9 des questions encore sur ce site sans sans vague \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour les panneaux solaires qui un petit peu ce qu'on fait avec s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [66%] :\r\nQuand il y a pas de soleil est -ce que quand m\u00eame \u00e7a marche oui sur va pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [85%] :\r\nMoi je suis Thomas Michaux je suis \u00e9ducateur sportif dans une structure s'appelle Espace Mondor qui est bas\u00e9 en France, pas tr\u00e8s loin de la fronti\u00e8re suisse, mais plut\u00f4t vers le secteur mais tablier au-dessus de oui exactement l\u00e0 et c'est vous qui organisez ce type de visite, pourquoi \u00eatre venu ici bah parce que je pense que c'est vraiment int\u00e9ressant pour les les publics de stage, les sensibiliser, de 10 alternatives au niveau de la consommation fait c'est souvent des des s\u00e9jours qui sont th\u00e9matiques, nous on les sensibilise un peu \u00e0 tout ce que d\u00e9veloppement durable, protection de l'\u00e9cosyst\u00e8me n'puis donc l\u00e0 \u00e7a \u00e7a s'inscrit un peu dans cette ligne -l\u00e0, par rapport \u00e0 alors comment consommer moins ou en tout cas, essayer de voir d\u00e9j\u00e0 : d'o\u00f9 vient l'\u00e9lectricit\u00e9 se rend compte qu'elle vient de en France, principalement, des centrales nucl\u00e9aires et voir les alternatives qui a, par rapport \u00e0 \u00e7a en Suisse, c'est bien, principalement, des centrales nucl\u00e9aires et de l'hydro\u00e9lectrique, c'est un peu similaires, je pense que, ils ont m\u00eame mis son m\u00eame un petit peu en avance, m\u00eame si j'entendais les chiffres qui sont pas \u00e9norme sur le le solaire sont \u00e0 1 15 je pense qu'en France on est en-dessous du 1 pourcent je je pense, et malgr\u00e9 tout, ici, c'est vrai que c'est un centre de recherche, donc il y a pas mal de choses pas dire qui sont \u00e0 la pointe de ce qui se fait, \u00e7a permet d'avoir les b\u00e9n\u00e9voles questionne il y a pas d'\u00e9quivalent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9, en tout cas pas pr\u00eate chez nous donc la m\u00eame si \u00e7a fait quand m\u00eame un petit peu de routes parce qu'on on est quand m\u00eame une heure et demie de bus, mais chez nous, on n'a pas l'\u00e9quivalent en tout cas, et m\u00eame sur les les s\u00e9jours li\u00e9 \u00e0 la visite Centrale hydro\u00e9lectrique, on vient aussi en Suisse, ils ont quel \u00e2ge des \u00e9l\u00e8ves le ils ont 10 ans, donc juste avant d'arriver au coll\u00e8ge parce que c'est d\u00e9j\u00e0 un ajoute peuvent comprendre pas mal de choses par rapport \u00e0 tout \u00e7a, quoi, en fait, on se rend compte que. \r\nLa l'alternative au nucl\u00e9aire quand on voit la part du nucl\u00e9aire sur la production d'\u00e9nergie, on se rend compte que remplacer tout \u00e7a par le solaire et l'\u00e9olien, c'est un peu utopiste, parce que on se rend bien compte qu'il faudrait tapisser la France enti\u00e8re de panneaux solaires, des Liens, donc ce qui est plut\u00f4t int\u00e9ressant, c'est d'essayer de voir comment la on pourrait essayer de consommer moins et qui dit : consommer moins dit donc avoir moins besoin de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, et je pense que c'est avant tout seul, elle, si on n'en prend pas le chemin par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 effectivement et c'est un vrai questionnement sur le les choix de soci\u00e9t\u00e9, est ce que les gens veulent sortir du nucl\u00e9aire et \u00e0 quel prix et l\u00e0 on est en plein dedans, parce qu'effectivement, \u00e7a se fera pas sans contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [65%] :\r\nVoyons, h\u00e9 bien, nous voici et consorts. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:03) [95%] :\r\nIl y a des bonnets, des \u00e9charpes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:12) [67%] :\r\nIl y a qu'\u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:33) [87%] :\r\nAlors vous vous \u00eates Bernard Matthey on se trouve ici dans vos bureaux \u00e0 cerner dans le Val de rue dans le canton de Neuch\u00e2tel oui vous \u00eates un des pionniers du solaire en Suisse, moi j'arrive du Mont- Soleil, o\u00f9 il y a une station exp\u00e9rimentale de panneaux solaires install\u00e9s depuis plus de 25 ans et \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:57) [89%] :\r\nAlors, je me souviens que le jour du nouveau duration le t\u00e9l\u00e9journal s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9, il y avait le t\u00e9l\u00e9journal en Direct depuis Mont- Soleil et j'avais \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9, il pleuvait Zhor attentif y a de la neige, etc, j'avais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour dire mon avis et mon avis cette installation, c'est exactement ce qu'il faut pas faire fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [87%] :\r\nLes \u00e9lectriciens, on dit d'abord le sommaire, c'est pas int\u00e9ressant, de toute fa\u00e7on \u00e7a sera marginal et il fallait bien un moment donn\u00e9 contenter le bon peuple et puis dire mais on n'est pas contre, alors il y a lieu de discours \u00e9taient plus ou moins l\u00e9nifiant quand vous mettez un panneau solaire, il ne remboursera jamais l'\u00e9nergie qu'il a fallu pour le fabriquer, alors \u00e7a c'est parfaitement faux, en quelques mois le le panneau solaire retrouve l'\u00e9nergie qu'il a fallu fabriquer et ses compagnons du bon, on va prendre \u00e7a un peu sous notre on va faire un esp\u00e8ce de paternalisme, puis on va faire des mesures des exp\u00e9riences et puis un peu de recherche etc, puis en fait ils ont fait \u00e7a dans un cadre de confort monopolistique et le r\u00e9sultat, h\u00e9 ben, ce qu'ils ont pas avanc\u00e9 et que l'avant- sc\u00e8ne s'est fait parce que on a cr\u00e9\u00e9 des conditions de march\u00e9 qui permettait \u00e0 ce photovolta\u00efque de se d\u00e9velopper, \u00e7a c'est l'histoire de la r\u00e9tribution plus longtemps, qui \u00e9tait une une id\u00e9e assez g\u00e9niale qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par un Suisse qui appelle Tomasz normal et on a dit : ben voil\u00e0, si il solaire, on vous donne beaucoup d'argent au d\u00e9but on ne subventionne au d\u00e9but, la 1\u00e8re ann\u00e9e beaucoup la 2\u00e8me ann\u00e9e, un peu moins, etc, on va cr\u00e9er un march\u00e9 ce march\u00e9 va cr\u00e9er de la quantit\u00e9 et cette quantit\u00e9 va permet de baisser les prix, c'est ce qui s'est pass\u00e9, mais c'est pas les b\u00e9k\u00e9s sur le Mont- Soleil qui ont fait \u00e7a, et qu'avaient et ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la remorque et puis on voit bien que le soleil, c'est pas des panneaux solaires dans des p\u00e2turages, le solaire photovolta\u00efque aujourd'hui, ce sont des toitures et maintenant de plus en plus ce sont des fa\u00e7ades et on se rend compte que c'est sous les fa\u00e7ades qui faut jouer parce que les fa\u00e7ades ont la vertu de produire un rapport \u00e9nergie hiver \u00e9t\u00e9 qui est beaucoup plus favorable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:06) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, comment ces compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 dominante dans le pays ont per\u00e7u la cr\u00e9ation de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour l'\u00e9nergie solaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:15) [87%] :\r\nCe c'est moi j'\u00e9tais pas pr\u00e9sents le jour de la fondation mais imm\u00e9diatement apr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans cette association, la fondation de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse merci solaire servant en juin 1974 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il y avait une solide et premi\u00e8res grosses, crise de l'\u00e9nergie et tout, donc, o\u00f9 les gens ont r\u00e9alis\u00e9 que le p\u00e9trole \u00e9tait peut-\u00eatre un peu fini et ceux de l'\u00e9nergie solaire, donc les les les membres fondateurs, on dit : c'est l'occasion de fonder une association qui a pris une ampleur tr\u00e8s vite, tr\u00e8s vite, il y a eu 8 10000 membres en Suisse, il y avait un Suisse sur 1000 qui \u00e9tait membre de l'Association suisse pour l'\u00e9nergie solaire sses ce qui est exceptionnel, mais il y a eu tout toutes les attitudes, il suffit de dire d'abord, ce sont des peanuts, certes il y a 100 ph\u00e9nom\u00e8ne marginal, puis ensuite quand \u00e7a prend un peu d'un d'ampleur, alors il faut se moquer en fait \u00e9crire des dossiers qui disent que c'est non rentable \u00e9nerg\u00e9tiquement pas seulement \u00e9conomiquement etc et j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, si on a, en 1983 j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour la vie, solaire, la pr\u00e9sidente \u00e9tait une conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoises Doris morte et la pr\u00e9sidente \u00e9tant du Parti socialiste, conseil national, nous avions un peu l'impression d'\u00eatre trop \u00e0 gauche, moi j'\u00e9tais \u00e0 droite mais on \u00e9tait un peu trop marqu\u00e9e \u00e0 gauche, alors on a trouv\u00e9 en colonel d'\u00c9tat-Major mais miliciens ils portaient bien, il a commenc\u00e9 \u00e0 prendre un peu de pouvoir, il \u00e9tait caissier, il nous a fait comprendre que l'administration \u00e7a marchait pas, il a dit mais je pourrais \u00eatre l'administrateur, il est devenu le g\u00e2chette fureur, c'est-\u00e0-dire le charg\u00e9 d'affaires pay\u00e9 par l'association et l\u00e0 tout d'un coup, il a commenc\u00e9 \u00e0 mettre la pagaille, il a m\u00eame fait une esp\u00e8ce de s\u00e9cession et on a r\u00e9alis\u00e9 que le convenait d'ailleurs, il y avait quelque chose qui se passait, ce monsieur est en fait voyait des complots communiste un peu partout, on a compris, on n'\u00e9tait qu'un noyau dur \u00e0 comprendre qu'on \u00e9tait en train d'\u00eatre dont royaut\u00e9 par l'extr\u00eame- droite z\u00fcrichoises qui voulait faire capoter l'organisation parce qu'on \u00e9tait en pleine p\u00e9riode de votation pour ou contre le nucl\u00e9aire, il fallait d\u00e9cider de l'avenir, si on allait construire 15 euros, c'est des choses comme \u00e7a, alors on a fait une assembl\u00e9e et on a mis de l'ordre l\u00e0- dedans, mais on a eu tr\u00e8s chaud, vous savez, il y avait eu l'affaire des fiches en Suisse il y a eu l'affaire c'est loge secr\u00e8te qui voulait prendre la r\u00e9sistance en cas dans Vaezi ont du pays par les rouges, il y avait quelques colonels de d'Tintin, on \u00e9tait dans cette ambiance, les gens qui \u00e9taient pour l'\u00e9nergie solaire \u00e9tait automatiquement de gauche, moi j'\u00e9tais lib\u00e9ral de droite toute ma vie, je le suis encore du temps pass\u00e9, parmi les lib\u00e9raux pour un type de gauche parce que je d\u00e9fends Dominici solaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:05) [87%] :\r\nDonc, en fait, si je vous suis bien dans Var Matin, il y avait 2 choses qui \u00e9tait, il y avait non seulement une sorte de maccarthysme \u00e0 la Suisse du maccarthysme oui, c'\u00e9tait un bon mot oui et qui en m\u00eame temps une \u00e9nergie dont on ne veut pas entendre parler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [85%] :\r\nAbsolument, oui, parce qu'alors l'\u00e9nergie solaire a ce d\u00e9faut d'\u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9centralis\u00e9e, mais c'est une qualit\u00e9 gigantesque, un \u00e9lectricien du jour Mont- Soleil : il distribue dans un seul sens il va chez les gens qui en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [80%] :\r\nLeur truc, etc, le photovolta\u00efque \u00e9videmment son d\u00e9faut mais aussi son immense qualit\u00e9 cette de centraliser, \u00f4ter preneurs sur votre maison, il va avec ces ann\u00e9es 30 juste chez le voisin, pas beaucoup plus loin, ils ont invit\u00e9 qu'on n'en transporte depuis, du moins pour l'amener chez le voisin, enfin et on fait une esp\u00e8ce de soci\u00e9t\u00e9, alors qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 phalanst\u00e8re si je peux m'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:55) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est compl\u00e8tement contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:59) [88%] :\r\n\u00e0 la logique du technocrate de l'\u00e9lectricit\u00e9, donc c'est \u00e7a, l'\u00e9nergie solaire, c'est son d\u00e9faut est sa grande qualit\u00e9 c'est qu'elle est un peu mais soixante-huitarde, si vous voulez, alors \u00e7a, il voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:11) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, Bernard Matthey, bon, si on regarde les chiffres, on peut relativiser le succ\u00e8s du photovolta\u00efque, on est entre 1 et 2 pourcent de de la production \u00e9lectrique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:22) [86%] :\r\nNon mais ces, ces chiffres sont incontestables, parce que j'entends si voulez faire d'\u00e9nergie solaire efficacement dans un pays, admettons que vous vouliez faire 20 ou 30 pourcent d'\u00e9nergie solaire en Suisse, \u00e7a pose quand m\u00eame quelques probl\u00e8mes, il faut quand m\u00eame utiliser les soci\u00e9t\u00e9s qui poss\u00e8de au r\u00e9seau distribution parce que ce courant les prix qu'il faut les changer \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cit\u00e9, il faut les changer entre les cit\u00e9s et puis il faut le ramener la nuit, il faut l'exporter jour faut le stocker faire stock journ\u00e9e tout \u00e7a c'est des choses qui sont encore pas vraiment r\u00e9gl\u00e9, au point que le aussi entendu la semaine pass\u00e9e, le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, dire : il faut absolument qu'on revoie compl\u00e8tement la loi sur la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, parce que les lois qu'on a c'est des lois \u00e0 sens unique on produit et on distribue nos distributeurs devient en m\u00eame temps, producteurs, c'est quelque chose qui n'est pas pr\u00e9vu dans la loi, c'est pas organis\u00e9, on est encore sur les freins mais c'est in\u00e9luctable, c'est comme internet vous pouvez pour compte mais internet, c'est in\u00e9luctable, donc on est dans l'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque aujourd'hui les PTT vers 1990 en plein Vend\u00f4me il y voyait bien venir Internet mais bon c'est pas que on pourrait t\u00e9l\u00e9phoner aux \u00c9tats-Unis gratuitement par Sky m\u00eame encore se voir voyez d\u00e9j\u00e0 il suspectait \u00e7a mais bon c'est pas du droit, faire \u00e7a, les \u00e9lectriciens aujourd'hui encore paralys\u00e9 qui aura Sky dans le domaine de la discuter et que ils ont leur place, parce qu'on a besoin de raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:56) [59%] :\r\nVous savez, m\u00eame il pointe une y avoir par il est le point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:09) [94%] :\r\nAlors qu'est -ce que vous en pensez, on est au milieu du Champ photovolta\u00efque des panneaux solaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:13) [77%] :\r\nMais \u00e0 qui on a beaucoup, beaucoup avant combien de panneaux solaires 10575 c'est \u00e9norme mais c'est pourquoi on peut va stocker l'\u00e9nergie solaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [75%] :\r\nAlors l'\u00e9nergie solaire on peut stocker en petite quantit\u00e9 dans des batteries sur le reste, pour toute la Centrale solaire ici, \u00e7a ferait monstrueuse baptis\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de grands batteries de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous trop de partis, c'est pas int\u00e9ressant de 2 tranches de perte et dans une batterie vous perdez alors on a 1 pourcent de de notre \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:42) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:43) [83%] :\r\nVoil\u00e0, ici, un panneau de l'entreprise sans nuance d'une dizaine d'entreprises japonaises et produit16,6 pourcent d'\u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9nergie solaire clarifie cependant saisir 6 pourcent on on arrive \u00e0 transformer en \u00e9nergie \u00e9lectrique c'est pas \u00e9norm\u00e9ment, mais effectivement c'est d\u00e9j\u00e0 relativement bon panneaux dans le temps, il y a quand on a commenc\u00e9 \u00e0 Nice, ici, on \u00e9tait entre 11 et 12 13 pourcent actuellement actuellement les meilleurs, ils ont entre 21 et 22 le meilleur sur la Centrale conteste actuellement, il a 18 pourcent mais mais Bertrand Piccard, il a 24 pourcent sur sur son arriv\u00e9e solaire c'est clair qu'on a sur un avion, pas beaucoup de places \u00e0 disposition, c'est pour \u00e7a qu'on me dit, parlons tr\u00e8s performant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:24) [83%] :\r\nQue devient un panneau solaire quand il est fichu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:28) [84%] :\r\nAlors actuellement il y a des \u00e9tudes qui se font au niveau europ\u00e9en, de la r\u00e9gion en Belgique, Allemagne, par l\u00e0, il y aura une centrale de recyclage des panneaux solaires actuellement ces panneaux sur les il y a une dur\u00e9e de vie beaucoup plus long que ce que la r\u00e9ponse est au d\u00e9part de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a pas de recyclage qui suit actuellement et si on a une fois qui devrait se casser chez nous, il \u00e9tait \u00e9limin\u00e9 avec des d\u00e9chets radio- t\u00e9l\u00e9vision somme somme \u00e9lectronique et par le solaire, c'est du silicium, le silicium, c'est une Pierre, c'est impensable de croire ce calcul de silicium et si on perd notre 3 couches terrestres de la couche sup\u00e9rieure de la Terre, les 6 kilom\u00e8tres du monde la t\u00eate l'dans 25 pourcent,, c'est-\u00e0-dire un quart de cette couche terrestre, c'est d\u00e9j\u00e0 du silicium, alors on pourrait couvrir la surface des centaines de fois la toute la surface de terre, on aura toujours assez de silicium \u00e0 disposition, c'est pas un produit qu'on aura tout \u00e0 coup plus \u00e0 disposition du si si on en a assez, pendant d'ann\u00e9es encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:29) [88%] :\r\nAlors pourquoi des panneaux solaires, la plupart ils sont fabriqu\u00e9s en Chine parce que on peut se dire que finalement, on pourrait tr\u00e8s bien s'il y a du silicium, souligne pieds on pourrait tr\u00e8s bien avoir des panneaux solaires AOC, Appellation d'Origine contr\u00f4l\u00e9e Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:42) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est possible, mais sont quand m\u00eame passablement plus ch\u00e8re que les panneaux chinois et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui c'est \u00e7a peut le Lo\u00efc de l'histoire, c'est-\u00e0-dire pour purifier le silicium, c'est pas toujours tr\u00e8s \u00e9cologique sur fond pour voir le silicium plus d'\u00eatre pur \u00e0 99000 9 pourcent et et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s \u00e9cologique, puis en Chine, c'est un peu plus simple \u00e0 faire, c'est pour \u00e7a que les prix panneaux beaucoup moins cher du fait qu'on ne produit \u00e0 des endroits on contr\u00f4le trop sans fa\u00e7ons de produire en continu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:18) [97%] :\r\nC'est \u00e0 vous maintenant de prendre la parole au 0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Christophe Canut sur l'\u00e9nergie solaire, vous avez des capteurs photovolta\u00efques sur la fa\u00e7ade de votre maison ou sur le toit de votre entreprise, appelez -nous pour t\u00e9moigner de votre exp\u00e9rience de production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire nous dire aussi ce que vous pensez du retard accumul\u00e9 par la Suisse dans ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-24T12:15:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Bernard", "role": "membre SSES", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berger, Pierre", "role": "employ\u00e9 BKW", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6979576-6DAB-4E2D-BCC0-2E97D577C696", "internalArchiveId": "E6979576-6DAB-4E2D-BCC0-2E97D577C696", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 17.05.2016", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 85, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694040", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-05-17T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 17.05.2016"], "variantIds": ["ece-7694040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T14:52:46Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [80%] :\r\nLa revue de presse la volont\u00e9 de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [88%] :\r\nEt aujourd'hui de la m\u00e9chancet\u00e9 gratuite dans cette revue de presse du web avec les m\u00e9faits d'un mec qui a d\u00e9cid\u00e9 de troller les photos de b\u00e9b\u00e9s sur la toile, les photos de b\u00e9b\u00e9s sur la toile hein, c'est un peu comme les photos de chats, \u00e7a pullule encore plus que les plus de lits \u00e0 Manhattan une v\u00e9ritable explosion depuis l'av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux et plus particuli\u00e8rement sur Facebook, alors \u00e9videmment on peut comprendre la joie d'une maman d'avoir enfant\u00e9, mais ce n'est pas une raison pour inonder le Net avec des photos dudit poupon l'amour d'un enfant, \u00e0 mon avis, c'est quelque chose de priv\u00e9, d'ailleurs, les publicitaires ne se g\u00eane pas pour piquer ces photos d'enfants, d'enfants, pardon, \u00e0 des fins lucratives et puis dans la vraie vie, on est souvent confront\u00e9 \u00e0 ce naissance un pas un mois ne s'\u00e9coule sans qu'une Mamounata ne nous mette son moutard sous le nez en disant : il est beau, hein, on est \u00e9videmment tent\u00e9 de r\u00e9formes non mais tout rabougri ton mioche Angelo dans sa poussette mais la biens\u00e9ance nous pousse souvent \u00e0 mentir et dire : oui, il est vraiment trop chou son poupon, du coup aujourd'hui je vous ai trouv\u00e9 notre vengeur \u00e0 mais qui a d\u00e9cid\u00e9 de trolley des photos de b\u00e9b\u00e9s sur internet c'est m\u00e9chant, c'est gratuit, mais c'est surtout tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le d'ailleurs tout de suite vous poster le lien vers l'article sur le mur Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T14:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E599B2ED-BBFF-4009-9BA2-2B818B8B1F8E", "internalArchiveId": "E599B2ED-BBFF-4009-9BA2-2B818B8B1F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fronde de la section fribourgeoise du PBD contre la t\u00eate du parti", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Alors que les voix dissonantes et les d\u00e9parts se multiplient au sein du PBD en Suisse romande, c'est d\u00e9sormais Fribourg qui affirme son esprit frondeur par la voix de son pr\u00e9sident Sandro Arcioni.\r\n\r\n* * Fronde de la section fribourgeoise du PBD contre la t\u00eate du parti Rien ne va plus dans les sections cantonales du PBD. et en particuliers en Suisse romande.. R\u00e9cemment \u00e0 Fribourg, le parti bourgeois d\u00e9mocratique s'est ouvertement distanc\u00e9 de la ligne du parti suisse... Ce n'est gu\u00e8re mieux dans le canton de Vaud, qui a connu ces derniers mois plusieurs d\u00e9parts, on se souvient notamment de Christine Bussat, qui a rejoint l'UDC... en cause, un d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident suisse Martin Landolt. Et ces cas se multiplient,  Delphine Gendre. \r\n  DIGAS\r\n((Oui, la liste des bisbilles entre les sections cantonales et la direction du PBD ne finit pas de s'allonger.  Apr\u00e8s la dissolution pure et simple du parti \u00e0 Neuch\u00e2tel l'an pass\u00e9, min\u00e9e par ses mauvais r\u00e9sultats et le manque d'engagements de ses troupes aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... il y a eu la d\u00e9mission de l'ancienne coordinatrice romande d\u00e9but mars...et la situation n'est pas beaucoup plus brillante Outre-Sarine: prenez St-Gall, le PBD n'y a jamais pris racine: aux \u00e9lections de f\u00e9vrier il a m\u00eame perdu ses deux si\u00e8ges au parlement cantonal, et son seul repr\u00e9sentant \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de St-Gall vient de passer au PDC. D\u00e9b\u00e2cle aussi aux \u00e9lections d'avril dans le canton de Thurgovie.  \r\nEt la semaine derni\u00e8re, Delphine Gendre, c'est \u00e0 la section fribourgeoise du PBD de jouer aussi la dissonnance. \r\nOui, lors de son assembl\u00e9e, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas suivre les mots d'ordre du parti suisse. Il s'\u00e9carte des mots d'ordre de sa direction sur 3 des 4 objets soumis en votation le 5 juin et multiplie les critiques \u00e0 l'\u00e9gard de la direction du parti.. A l'image du bouillonnant pr\u00e9sident fribourgeois Sandro Arcioni, qui s'est d\u00e9j\u00e0 fendu \u00e0 plusieurs reprises de communiqu\u00e9s tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Martin Landolt. Il reproche \u00e0 son pr\u00e9sident  de ne pas \u00e9couter sa base, et d'\u00eatre totalement focalis\u00e9 sur sa rivalit\u00e9 avec l'udc... ))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fronde de la section fribourgeoise du PBD contre la t\u00eate du parti / FOR_2016-05-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que les voix dissonantes et les d\u00e9parts se multiplient au sein du PBD en Suisse romande, c'est d\u00e9sormais Fribourg qui affirme son esprit frondeur par la voix de son pr\u00e9sident Sandro Arcioni."], "variantIds": ["ece-7710259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T22:11:58Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n26 on va rester sur le terrain politique, cette fois -ci pour nous int\u00e9resser au Parti bourgeois d\u00e9mocratique parce que rien ne va plus avec les sections cantonales de ce parti, en particulier en Suisse romande r\u00e9cemment \u00e0 Fribourg le Parti bourgeois d\u00e9mocratique s'est ouvertement distanc\u00e9 de la ligne du parti suisse la gu\u00e8re mieux dans le canton de Vaud qui a connu ces derniers mois plusieurs d\u00e9parts en souvient notamment de Christine Bussat qui a rejoint l'UDC en cause un d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident suisse Martin Landolt et ces cas se multiplient, Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, la liste des bisbilles entre les sections cantonales et la direction du PBD ne finit pas de s'allonger apr\u00e8s la dissolution pure et simple du parti \u00e0 Neuch\u00e2tel l'an pass\u00e9, min\u00e9e par ses mauvais r\u00e9sultats, il manque d'engagement de ses troupes aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a eu la d\u00e9mission de l'ancienne coordinatrice romande d\u00e9but mars et la situation n'est pas beaucoup plus brillante Outre- Sarine prenez Saint-Gall le PBD n'y a jamais pris racine aux \u00e9lections de f\u00e9vrier, il a m\u00eame perdu ses 2 si\u00e8ges au parlement cantonal et son seul repr\u00e9sentant \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Saint-Gall vient de passer au PDC D\u00e9b\u00e2cle aussi aux \u00e9lections d'avril dans le canton de Thurgovie et la semaine derni\u00e8re, Delphine, c'est \u00e0 la section fribourgeoise du PBD de jouer aussi la dissonance oui lors de son assembl\u00e9e la section a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas suivre les mots d'ordre du parti suisse la d\u00e9savoue sur 3 des 4 objets soumis en votation le 5 juin et multiplie les critiques \u00e0 l'\u00e9gard de la direction du parti, \u00e0 l'image du bouillonnant pr\u00e9sident fribourgeois, Sandro Arcioni qui s'est d\u00e9j\u00e0 fendu \u00e0 plusieurs reprises de communiqu\u00e9s tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Martin Landolt il reproche \u00e0 son pr\u00e9sident de ne pas \u00e9couter sa base et d'\u00eatre totalement focalis\u00e9 sur sa rivalit\u00e9 avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [87%] :\r\nDelphine Gendre de notre bureau fribourgeois Pierre est avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-816E36B2-6708-4C74-8E85-3A22AF7FE05F", "internalArchiveId": "816E36B2-6708-4C74-8E85-3A22AF7FE05F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sandro Arcioni tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de Martin Landolt", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du PBD fribourgeois Sandro Arcioni s'est d\u00e9j\u00e0 fendu \u00e0 plusieurs reprises de communiqu\u00e9s tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Martin Landolt. Il reproche \u00e0 son pr\u00e9sident de ne pas \u00e9couter sa base et d'\u00eatre totalement focalis\u00e9 sur sa rivalit\u00e9 avec l'UDC. Interview de Sandro Arcioni.\r\n\r\n* * Sandro Arcioni tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de Martin Landolt Rien ne va plus dans les sections cantonales du PBD. et en particuliers en Suisse romande.. R\u00e9cemment \u00e0 Fribourg, le parti bourgeois d\u00e9mocratique s'est ouvertement distanc\u00e9 de la ligne du parti suisse... Ce n'est gu\u00e8re mieux dans le canton de Vaud, qui a connu ces derniers mois plusieurs d\u00e9parts, on se souvient notamment de Christine Bussat, qui a rejoint l'UDC... en cause, un d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident suisse Martin Landolt. Et ces cas se multiplient,  Delphine Gendre. \r\n  DIGAS\r\n((Oui, la liste des bisbilles entre les sections cantonales et la direction du PBD ne finit pas de s'allonger.  Apr\u00e8s la dissolution pure et simple du parti \u00e0 Neuch\u00e2tel l'an pass\u00e9, min\u00e9e par ses mauvais r\u00e9sultats et le manque d'engagements de ses troupes aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... il y a eu la d\u00e9mission de l'ancienne coordinatrice romande d\u00e9but mars...et la situation n'est pas beaucoup plus brillante Outre-Sarine: prenez St-Gall, le PBD n'y a jamais pris racine: aux \u00e9lections de f\u00e9vrier il a m\u00eame perdu ses deux si\u00e8ges au parlement cantonal, et son seul repr\u00e9sentant \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de St-Gall vient de passer au PDC. D\u00e9b\u00e2cle aussi aux \u00e9lections d'avril dans le canton de Thurgovie.  \r\nEt la semaine derni\u00e8re, Delphine Gendre, c'est \u00e0 la section fribourgeoise du PBD de jouer aussi la dissonnance. \r\nOui, lors de son assembl\u00e9e, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas suivre les mots d'ordre du parti suisse. Il s'\u00e9carte des mots d'ordre de sa direction sur 3 des 4 objets soumis en votation le 5 juin et multiplie les critiques \u00e0 l'\u00e9gard de la direction du parti.. A l'image du bouillonnant pr\u00e9sident fribourgeois Sandro Arcioni, qui s'est d\u00e9j\u00e0 fendu \u00e0 plusieurs reprises de communiqu\u00e9s tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Martin Landolt. Il reproche \u00e0 son pr\u00e9sident  de ne pas \u00e9couter sa base, et d'\u00eatre totalement focalis\u00e9 sur sa rivalit\u00e9 avec l'udc... ))", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710252", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sandro Arcioni tr\u00e8s critique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Martin Landolt / FOR_2016-05-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du PBD fribourgeois Sandro Arcioni s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fendu \u00e0 plusieurs reprises de communiqu\u00e9s tr\u00e8s critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Martin Landolt. Il reproche \u00e0 son pr\u00e9sident de ne pas \u00e9couter sa base et d'\u00eatre totalement focalis\u00e9 sur sa rivalit\u00e9 avec l'UDC. Interview de Sandro Arcioni."], "variantIds": ["ece-7710252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T02:42:01Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPierre est avec nous, Sandro Arcioni, bonsoir monsieur, bonsoir, le B\u00e9a, le bouillonnant pr\u00e9sident, a dit PBD fribourgeois alors qu'est -ce qui se passe avec Martin Landolt on l'a entendu, il fait tout faux Martin Landolt sa politique aujourd'hui n'est plus ad\u00e9quate pour le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nPremi\u00e8rement, je pense pas que je suis bouillonnant mais j'aime bien m'exprimer de fa\u00e7on claire c'\u00e9tait sans doute per\u00e7u comme un compliment, v\u00e9rifier, oui, et merci, donc j'aimerais simplement peut-\u00eatre rappeler les choses je suis pr\u00e9sident du parti cantonal depuis un petit peu plus 3 ans et puis \u00e7a fait un peu depuis ce moment -l\u00e0, je me bats contre le pr\u00e9sident national mais dans le bon sens du terme, il faut aussi \u00eatre clair pour que la Romandie : d'une part, ou le pays latin, si on prend le dans l'environnement puissent avoir aussi son mot et c'est vrai que, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a un pr\u00e9sident qui n'\u00e9coute peu, donc il faut des fois cri\u00e9 un peu fort pour pouvoir avoir gain de cause, la preuve en est, il a fallu 2 ans que je me batte pour qu'il y enfin la douleur repr\u00e9sentant latin au roman au comit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [89%] :\r\nC'est un petit peu, on a senti pas un un cri du coeur que vous faites l\u00e0 ce soir parce que, on l'a entendu par ce par le le l'enqu\u00eate de Delphine Gendre le Parti bourgeois d\u00e9mocratique est en difficult\u00e9 dans ses fiefs historiques en Suisse allemande, surtout en Suisse romande, c'est un parti qui lutte pour sa survie, et si en plus on a un pr\u00e9sident, selon ce que vous consid\u00e9rez qu'il n'est pas \u00e0 la hauteur en tout cas qui n'\u00e9coute pas suffisamment c'est sections \u00e7a pourrait comme gentiment commence \u00e0 sentir le roussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je fais un parall\u00e8le, je suis chef d'entreprise, quand vous cr\u00e9ez une Start-Up, il faut 4 5 6 ans avant qu'elle d\u00e9colle vraiment donc les critiques qui sont au sein du PBD dans le sens national on existe depuis 4 ans plus une demi- ann\u00e9e, je pense que c'est normal que la 1\u00e8re ann\u00e9e qu'on est arriv\u00e9 sur le march\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, on a fait un peu un tabac et puis apr\u00e8s on revient sur je dirais le marketing normal du du du de la politique suisse, \u00e7a veut dire qu'on redescendra peu mais je pense que si on entame et on prend en main des vrais bons sujets on va remonter, \u00e7a, c'est pas le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [84%] :\r\nEst -ce que vous demandez aujourd'hui la d\u00e9mission de de Martin Landolt, peut-\u00eatre qu'il faudrait changer le pr\u00e9sident au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est lui qui le sait, moi j'ai bien vu et j'ai mon avis et moi j'aimerais avoir quelqu'un en face de moi qui \u00e9coute alors, et j'ai pas \u00e0 juger, Martin Landolt, d\u00e9j\u00e0 c'est pas il y a au-dessus de moi, donc c'est la 1\u00e8re des choses et puis la 2\u00e8me sec, si on regarde du point de vue de la politique suisse aujourd'hui, on a eu des prises de position ah c'est clair, je suis pr\u00e9sident, et le parti s'appelle d\u00e9mocratique, donc \u00e7a veut dire je fais voter mon assembl\u00e9e, j'avais peut-\u00eatre moi certaines id\u00e9es au d\u00e9part de l'Assembl\u00e9e et je me rallie sous la majorit\u00e9 de mes membres de ma sections cantonales donc \u00e0 un moment donn\u00e9, ce qui, on pourrait dire, si on prend le parti socialiste derni\u00e8rement qui a aussi d\u00e9savou\u00e9 le Parti national sur le canton de Fribourg il y a pas eu un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, donc \u00e0 un moment donn\u00e9 on s'attaque, je dirais, un petit parti peut-\u00eatre avec un pr\u00e9sident bouillonnant, certes, mais, mais d'une autre fa\u00e7on, moi je suis plut\u00f4t pour la d\u00e9mocratie et je verrai par cela qu'on renverse un petit peu la vapeur, c'est-\u00e0-dire que d'abord on pr\u00e9sente le sujet dans le cadre \u00e7a l\u00e0 pour tous les partis qu'on pr\u00e9sente le sujet dans le cadre de l'Assembl\u00e9e nationale du parti, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ensuite les pr\u00e9sidents, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s retournent dans leurs sections avec un avis bien mesurer et de telle fa\u00e7on qu'ils puissent craint d'une d\u00e9cision claire et ils reviennent \u00e0 l'Assembl\u00e9e suivant pour prendre position de l'objet cit\u00e9 et c'est seulement apr\u00e8s on nous baisse nationale plut\u00f4t que d'avoir une sorte de diktat, on va dire \u00e7a comme \u00e7a ou \u00e0 la limite, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne sont pas forc\u00e9ment les pr\u00e9sidents peut-\u00eatre sur certains points, mais pas sur tous de telle fa\u00e7on qu'on a eu un avis plus d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [79%] :\r\nIl incarne et moi sur l'avenir de du du PBD dans votre canton : comment \u00e9viter la d\u00e9b\u00e2cle que les autres cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [82%] :\r\nAlors pour l'instant donc rendant Fribourg s'y a pas du de d\u00e9b\u00e2cle, au contraire, on est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nVous avez perdu vos yeux au Grand Conseil, vous \u00eates pas rempli les objectifs qui \u00e9taient affich\u00e9s pour les f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [85%] :\r\nC'est par transfert les dossiers en janvier au PDC, ils sont partis au PDC, certes, mais de toute fa\u00e7on je ne pas m'\u00e9tendre \u00e0 la dessus, mais c'est pas tout \u00e0 fait le l'objectif on verra o\u00f9 on octobre en novembre qu'est -ce qui va se passer relativement va conclure avec \u00e7a, c'est quoi l'objectif alors c'est quoi l'horloge tourne maintenant et en fait appel, l'id\u00e9e c'est d'avoir au moins 3 si\u00e8ges pour un je focalis\u00e9 cette pr\u00e9senter aussi un candidat au Conseil d'\u00c9tat, \u00e9tant donn\u00e9 que savourent leur nom qui j'ai toujours dit non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [84%] :\r\nEh bien, on va, on va les objectifs du PBD sont clairement mises sur la table, Samuel, merci de les avoir partagent avec nous, Sandro Arcioni, le pr\u00e9sident du PBD fribourgeois bonne soir\u00e9e monsieur merci bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23508F2B-616F-488D-8D74-15C760D9941D", "internalArchiveId": "23508F2B-616F-488D-8D74-15C760D9941D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2016;;DIRECT STUDIO LOCARNO;Mun Hyon A, attach\u00e9e au Minist\u00e8re nord-cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res;Hasni Abidi, politologue alg\u00e9rien et sp\u00e9cialiste du monde arabe;Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois;Bernard Crettaz, antrophologue;Ojardias;Steven Spielberg, cin\u00e9aste am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:08-07:00:54 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/ LE TESSIN N'A PAS MESURE L'IMPACT DU GOTHARD) J-15...\r\nle compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9...pour l'inauguration du tunnel de base du Gothard\r\nle plus long au monde.... avec ses 57 km\r\nun \u00e9v\u00e9nement c\u00e9lebr\u00e9 en grand...\r\n1000 invit\u00e9s... plusieurs chefs d'Etats et de gvt dont nos voisins Francois Hollande, Angela Merkel et Matteo Renzi \r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore sera bien sur l\u00e0...\r\nune ambiance de f\u00eate... que ne partage pourtant pas...le principal int\u00e9ress\u00e9...\r\nle Tessin... \r\n((( avec un terme un temps de voyage raccouri entre Lugano et Zurch...)))\r\n \u00e0 2 semaines du JOUR J... \r\nle canton qui se plaint souvent d'\u00eatre  la p\u00e9riph\u00e9rie de la p\u00e9riph\u00e9rie\r\nest plut\u00f4t ... sur la r\u00e9serve.... Nicole Della Pietra ...\r\nCe qui appara\u00eet comme un \u00abimmense cadeau\u00bb fait au Tessin -un commentaire qu'on a pu entendre - ne suscite qu'un engouement timide ici au sud des Alpes. On peut m\u00eame dire qu'il \u00e9veille des craintes.  \r\nCelle, avant tout, de n'\u00eatre bient\u00f4t plus qu'un long couloir de passage, un no man's land entre Zurich et Milan. Ou un prolongement de la L\u00e9ventine, cette vall\u00e9e oubli\u00e9e, au pied du Gothard, qui est sans doute la plus pauvre du canton et coup\u00e9e par l'autoroute A2. \r\nUne crainte d'autant plus vive, que le Tessin, a historiquement une relation un peu compliqu\u00e9e avec ces deux m\u00e9tropoles. Une sorte de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport au nord, \u00e0 Zurich, et une hantise de la capitale lombarde, avec son dynamisme et son bassin de plus de 8 millions d'habitants, au sud.  \r\nYA t: Faut-il comprendre que la Suisse italienne ne s'est pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 cet av\u00e8nement ? \r\nC'est un peu \u00e7a...bien s\u00fbr, les gares de Bellinzone et de Lugano, sont en voie de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement. Mais \u00e7a c'est le travail des CFF.  Autrement, il n'y pas au Tessin, une sorte de pacte ou de concept pour rallier le tourisme et/ou l'industrie, pour ne citer que deux secteurs, autour de la NLA. Un fin connaisseur des milieux \u00e9conomiques relevait que si la ligne \u00e0 grande vitesse avait \u00e9t\u00e9 construite en Suisse romande, les projets et une strat\u00e9gie supra-r\u00e9gionaux seraient une \u00e9vidence!\r\nD'ailleurs, cet attentisme, comme vous le disiez, rappelle un peu la m\u00e9fiance du Tessin, en vue de l'ouverture de l'Exposition universelle de Milan, l'an dernier.\r\nC'est un peu: on attend pour voir, de toute mani\u00e8re, ce sont les autres qui en profiteront. \r\nNicole della Piettra merci\r\nMG :\r\npromo 7h15...  \r\n Pourquoi le Tessin n'est-il pas \u00e0 la f\u00eate, pr\u00eat \u00e0 rebondir sur les opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard ?.\r\non en parle avec  REMIGIO RATTI  \r\nProfesseur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9 vers 7h20...\r\n(07/COREE DU NORD ITV MME MUN) C'est l'un des pays ...les plus ferm\u00e9s au monde...\r\nles plus dificicles d'acc\u00e8s aux journalistes\r\nMG : notre cprrespondant en Chine Raphel Grand a pu exceptionnement se rendre en Cor\u00e9e du Nord... \r\nToute la journ\u00e9e, vous aller entendrre ses reportages ...dans nos RV d'info \r\nIl a suivi pendant 5 jours une \u00e9quipe de la DDC, la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration suisse. \r\nqui m\u00e8ne des projets humanitaires sur place.\r\nUne visite \u00e9troitement encadr\u00e9es par les autorit\u00e9s de \u00e9videmment. \r\nMais l'occasion tout de m\u00eame de constater de nouveaux signes de modernit\u00e9s qui font leur apparition \u00e0 Pyongyang. \r\nB\u00e2timents flambants neufs, et aussi smartphones...\r\ncomme lui a expliqu\u00e9   Mun Hyon A (Moune youne ah) , attach\u00e9e au Minist\u00e8re nord-cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nEt on trouve m\u00eame en en Cor\u00e9e du Nord des version pirat\u00e9es des c\u00e9l\u00e8bres jeux Angrybird and Candycrush. \r\nLe r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique nord-cor\u00e9en est interne... Ferm\u00e9 aux communications ext\u00e9rieures. \r\nOn en reparlera dans Tout un Monde, juste apr\u00e8s le journal de 8 heures,\r\n(08/LIBYE: LEVEE EMBARGO ARMES, ITV ABIDI (rep 22h30)) MG :  Des armes pourront \u00e0 nouveau \u00eatre vendues \u00e0 la Libye\r\nL'embargo, impos\u00e9 en 2011, va \u00eatre lev\u00e9...\r\nd\u00e9cision hier  des grandes puissances r\u00e9unies \u00e0 Vienne. \r\nA loriigine de la demande... le nouvel gvt  libyen, soutenu par la communaut\u00e9 internationale\r\nmais qui a du mal \u00e0  asseoir son autorit\u00e9. \r\nCette lev\u00e9e de l'embargo, est-elle une sans risque ? \r\nC\u00e9line Tzaud a pos\u00e9 la question \u00e0 Hasni Abidi, politologue sp\u00e9cialiste du monde arabe. \r\n  52''\r\nEt apr\u00e8s la Libye, un autre pays en crise \u00e0 l'agenda de Vienne ce matin...\r\nla SYRIE...\r\nr\u00e9union en pr\u00e9sence du sect d'Etat US Jhon Kerry et du c hef de la dipolmatie russe SERGUEI LAVROV\r\nqui ont promis de redoubler d'efforts pour faire respecter le cessez-le feu \r\n***\r\nEn bref aussi \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nla tension qui est encore mont\u00e9e d'un cran hier soir au Venezela\r\nle pr\u00e9sident Nicolas Maduro a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger de 60 jours \"l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique\"\r\nl'opposition appelle a manifester dans la rue demain...\r\n(02/PUBLICITE POLITIQUE, ITV SCHWAAB) MG : La propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9! \r\n la justice zougoise a tranch\u00e9\r\nle tribunal administratif cantonal a donn\u00e9 raison au conseiller national UDC Thomas Aeschi. \r\nA l'avenir, les communes du canton de Zoug ... devront donc  fournir aux partis qui le demandent, les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs,\r\n... le nom et l'adresse des jeunes en \u00e2ge de voter ...ou des nouveaux habitants \r\nFervent d\u00e9fenseur de la protection des donn\u00e9es\r\n le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab\r\n n'y voit pas d'inconv\u00e9nient:\r\n   51''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D6/MONTEBOURG, SYMBOLIQUE DE LA MONTAGNE) Lui ... a fait hier un coup de com politique\r\nArnaud Montebourg et son ascecnsion rituelle du MONT BEUVRAY en Bourgogne\r\nl'ex ministre de l'\u00e9conomie de Francois Hollande, le fait  depuis 12 ans ...chaque lundi de Pentec\u00f4te... \r\nles cam\u00e9ras de TV \u00e9taient au RV...\r\nArnaud Montebourg en a profit\u00e9 pour lancer un appel  pour construire un grand projet altermatif...\r\nun pas vers la pr\u00e9sidentielle de 2017... sans se d\u00e9clarer pour l'heure candidat...\r\net ce choix du MONT BEUVERAY n'est pas anodin\r\ncomme Francois Mitterand et sa marche chaqe ann\u00e9e a l\u00e9a roche de SOLUTr\u00e9\r\nla montagne inspire les hommes politiques... \r\nUne attraction charg\u00e9e de sens... Sylvie Lambelet \r\n 1'13\r\n(bv inter) On redescend de la montagne...\r\ndirection le bitume de France\r\navec une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation n ationale contre la loi Travail\r\nplusieurs manifestations pr\u00e9vues \u00e0 Paris et en province\r\nles routiers rejoignent le mouvement... avec deja plusieurs blocages en place....\r\n(21/NISSAN ACCUSE DE TRICHE) MG : un nouvel \u00e9pisode du scandale du \u00ab Dieselgate \u00bb \r\navec cette fois Nissan dans le banc des accus\u00e9s...\r\nla Cor\u00e9e du Sud accuse le constcuteur  japonais,  d'avoir mis un point un dispositif  pour  falsifier les taux d'\u00e9missions polluantes des moteurs diesel de son v\u00e9hicule SUV \u00ab Qashqai \r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de FO\r\n((( \r\nLe logiciel tricheur a encore frapp\u00e9. C'est fois, c'est Nissan qui est accus\u00e9 par la Cor\u00e9e du Sud d'avoir install\u00e9 un m\u00e9canisme qui coupe le dispositif de r\u00e9duction de pollution quand la temp\u00e9rature de son moteur diesel d\u00e9passe 35C. Ce m\u00e9canisme permettrait de passer avec succ\u00e8s les tests de pollution en laboratoire.\r\nS\u00e9oul a r\u00e9cemment ordonn\u00e9 des essais en conditions r\u00e9elles de conduite de 20 v\u00e9hicules diesel de diff\u00e9rentes marques. Verdict : la quasi-totalit\u00e9 des SUV test\u00e9s ont des taux d'\u00e9mission plusieurs fois sup\u00e9rieurs au minimum autoris\u00e9. 20 fois sup\u00e9rieures dans le cas de Nissan.\r\nLe constructeur nie vigoureusement toute triche. Il a dix jours pour r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations et risque 270 000 francs d'amende, un rappel de tous ses v\u00e9hicules, et une interdiction des ventes.\r\n40% de voitures vendues en Cor\u00e9e sont des diesels. Une popularit\u00e9 croissante alors que les pics de pollutions \u00e0 S\u00e9oul sont de plus en plus fr\u00e9quents.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul)))\r\n et selon la presse japonaise ...de ce matin... \r\nle maquillage de donn\u00e9es de consommation \u00e9nerg\u00e9tique concerne aussi\r\nles voitures hybrides du constructeur jMitsubishi Motors ... dont NISSAN est d\u00e9sormais le 1 er actionnaire\r\n(bv sports) Pas le droit \u00e0 l'echec !\r\nles hockeyeurs suisses doivent gagner ... ldans le temps r\u00e9glementaire leur prochain match face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\ns\u00eels vezkenetr aller en qzuart de finale des championnats du monde\r\nimp\u00e9ratif dict\u00e9 par la bvictoire du Danemark sur le Kazakstan hier soir\r\nrencontre a suivre des 11h sur RTS DEUX\r\n***\r\net puis en football... \r\nle FC SION concamn\u00e9 aussi au succ\u00e8s lors de 2 ses prochains matches\r\ns'il veut jouer en 'EUROPALEAGUE la saison prochaine \r\nles valaisans ont perdu leur 4\u00e8me place synoyme de qualfification hier en cond\u00e9dant le nul 1 partout contre Thoume \r\nprochain adversaire...  Z\u00fcrich...l au bord de la rel\u00e9gation apr\u00e8s une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 \u00e0 St-Gall...\r\n(22/CANNES ITV SPIELBERG) MG : Rencontre avec un mosntre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma pour finir \r\nMister Steven Spileberg ...\r\nle r\u00e9alisateur am\u00e9ricain est venu pr\u00e9senter \u00e0  Cannes son dernier film hors comp\u00e9ition \" LE BON GROS G\u00e9ANT\"... \r\nadapt\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre roman de Roald Dahl (prononcer R\u00f4 halle dalle).\r\nl'histoire d'une orpheline insomniaque qui se fait enlever par un g\u00e9ant solitaire\r\nun fim qui  m\u00e9lange prises de vues r\u00e9elles et effets visuels num\u00e9riques...\r\ndes effets qui n'ont plus rien a voir avec les d\u00e9buts du papa d'ET et des DENTS DE LA MERT\r\nInterview flasback \r\nles souvenirs de Steven Spliberge, rencontr\u00e9m \u00e0 Cannes par  Rapha\u00eble Bouchet.\r\net auj... sur le tapis rouge... un autre star du cin\u00e9ma\r\nhabutu\u00e9 de la crousette\r\ns\r\nPEDRO ALMODOVAR... le r\u00e9alisateur espagnol pr\u00e9sente son  nouveau film, ou les femmes tiennent comme toujours, une place de choix JULIeta...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(m\u00e9t\u00e9o en bref) Debut de journee sous un ciel souvent nuageux. \r\nMais rapidement, le soleil s'imposera en plaine. \r\nIl restera plus discret dans l'arc jurassien et le long des Pr\u00e9alpes... \r\nComptez 16 degres au meilleur de la journee... \r\nDemain la journee d\u00e9butera sous le soleil \r\nDans L'apr\u00e8s-midi, les nuages deviendront de plus en plus denses..\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710200", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7710219", "ece-7710200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T10:37:04Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [83%] :\r\n7 heures une n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nLe journal d'de m\u00e9tro le Tessin est -il sur le point de perdre une occasion historique, \u00e0 2 semaines de l'inauguration du tunnel de base du Gothard, l'heure n'est pas encore \u00e0 la f\u00eate pour le canton, mais plut\u00f4t aux \u00e0 la r\u00e9serve m\u00eame aux craintes, passage en revue avec Nicole della Pietra dans un instant et nous recevrons l'un des principaux artisans politique de ce tunnel, qui a d\u00fb mener un long combat pour faire accepter les nouvelles lignes ferroviaires alpines, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adolf Guy est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 des b\u00e2timents flambants neufs, des smartphones avec les derniers jeux \u00e0 la mode de l'image d'une Cor\u00e9e du Nord, qui se veut moderne, t\u00e9moignage recueilli par Rapha\u00eble Grand qui a pu exceptionnellement se rendre dans ce pays parmi les plus ferm\u00e9s au monde, il a suivi pendant 5 jours, une \u00e9quipe de la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration suisse nous retrouverons toute la journ\u00e9e, ses reportages et analyses dans nos principales dans nos principaux rendez- vous d'information 1er, reportage \u00e0 ne pas manquer \u00e0 7 heures 20 des armes de nouveau vendues en Libye, les grandes puissances d'accord pour lever l'embargo, une fa\u00e7on de soutenir le gouvernement en place qui doit faire face aux divisions politiques et \u00e0 la menace djihadiste une solution par d\u00e9faut, nous dira dans ce journal, le politologue Hasni Abidi, Arnaud Montebourg et \u00e7a marche presque pr\u00e9sidentiel du monde oeuvrer comme \u00e0 l'\u00e9poque, Fran\u00e7ois Mitterrand et l'ascension de la roche de Solutr\u00e9 ou quand la montagne inspire les politiques d\u00e9cryptage anthropologique esquive et puis une rencontre avec un g\u00e9ant du cin\u00e9ma rest\u00e9es vaines Spielberg de passage \u00e0 Cannes, il nous racontera ses souvenirs des premiers effets sp\u00e9ciaux et des trucs 15 artisanaux, on est bien loin de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, master classes \u00e0 la fin de ce journal, hop, J moins 15. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nCompte \u00e0 rebours est lanc\u00e9 pour l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le plus long au monde avec ses 57 kilom\u00e8tres, un \u00e9v\u00e9nement qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe 1000 invit\u00e9s plusieurs chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, dont nos voisins, Fran\u00e7ois Hollande, Angela Merkel et Matteo Renzi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore et sera bien s\u00fbr la une ambiance de f\u00eate donc que ne partage pourtant pas le principal int\u00e9ress\u00e9 le Tessin, \u00e0 2 semaines du Jour J le canton qui se plaint souvent d'\u00eatre \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, la p\u00e9riph\u00e9rie est plut\u00f4t sur la r\u00e9serve, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [95%] :\r\nOui, c'est ce qui appara\u00eet comme un ce qui appara\u00eet comme un immense cadeau fait au Tessin commentaires qu'on a pu lire et entendre ne suscite qu'un engouement timide ici au sud des Alpes, on peut m\u00eame dire qu'il \u00e9veille des craintes et surtout celle de na\u00eetre bient\u00f4t plus qu'un long couloir de passage, une sorte de no man s'Land entre Z\u00fcrich et Milan ou un prolongement de la L\u00e9ventine, cette vall\u00e9e oubli\u00e9e au pied du Gothard, qui n'est, qui est sans doute la plus pauvre du canton et coup\u00e9e en 2 par l'autoroute A2 une crainte d'autant plus vive que le Tessin a historiquement une relation un peu compliqu\u00e9e avec ces 2 m\u00e9tropoles, une sorte de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport au nord \u00e0 Zurich et une hantise de la capitale lombarde avec son dynamisme et son bassin de plus de 8 millions d'habitants de travailleurs au sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [90%] :\r\nAlors ce qu'il faut comprendre Nicole que la Suisse italienne ne s'est pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [94%] :\r\nEh bien, c'est un peu \u00e7a, alors bien s\u00fbr les gares de Bellinzone et de Lugano se refont une beaut\u00e9 sont en voie de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement, mais \u00e7a c'est le travail des CFF autrement il y a pas au Tessin de pacte de concept central pour rallier le tourisme et ou l'industrie, pour ne citer que 2 secteurs importants autour de cette NLFA un fin connaisseur des milieux \u00e9conomiques, relevait que si la ligne \u00e0 grande vitesse avait \u00e9t\u00e9 construite en Suisse romande, les projets et une strat\u00e9gie supra- nationaux seraient une \u00e9vidence pour toute la r\u00e9gion d'ailleurs cet attentisme, comme vous le disiez, rappelle un peu la m\u00e9fiance du Tessin en vue de l'ouverture de l'Exposition universelle de Milan l'an dernier, c'est un peu, on attend pour voir de toute mani\u00e8re, ce sont les autres qui en profiteront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nNicole della Pietra merci et pourquoi le Tessin n'est pas \u00e0 la f\u00eate, pr\u00eat \u00e0 rebondir sur les opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard, on va en parler juste apr\u00e8s ce journal avec R\u00e9my, Joe Ratti, professeur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9, c'est l'un des pays les plus ferm\u00e9s au monde, l'un des plus difficiles d'acc\u00e8s aux journalistes : oui, notre correspondant en Chine Rapha\u00ebl Grand a pu exceptionnellement se rendre en Cor\u00e9e du Nord, toute la journ\u00e9e, vous allez entendre ses reportages dans nos rendez- vous d'information, il a suivi pendant 5 jours, une \u00e9quipe de la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration suisse, qui m\u00e8ne des projets humanitaires sur place, une visite \u00e9troitement encadr\u00e9 par les autorit\u00e9s, \u00e9videmment, mais l'occasion tout de m\u00eame de constater les nouveaux signes de modernit\u00e9 qui font leur apparition \u00e0 Pyongyang des b\u00e2timents flambant neufs, mais aussi des smartphones comme lui, a expliqu\u00e9 Mun Ayoun rare attach\u00e9e au Minist\u00e8re nord- cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [76%] :\r\nIl y a un n'est -ce pas oui, il y a tout sp\u00e9cialement de nouveaux b\u00e2timents construits sous la conduite avis\u00e9e et l'amour chaleureuse de notre mar\u00e9chal qui engendre un non moins cher qui ne Servent \u00e0 nous utilisons aussi des t\u00e9l\u00e9phones portables depuis environ 50 pour Fabius Fabius b\u00eate comme Pierrelatte, mais c'est vrai que, compar\u00e9s au d\u00e9but, nous avons beaucoup plus de nouveaux mod\u00e8les maintenant d'de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 Scanning vers l'autre, le syst\u00e8me aussi a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e, craint de 15 enfants, \u00e9videmment oui, et on peut t\u00e9l\u00e9charger maintenant plein de sortes de jeux sur les t\u00e9l\u00e9phones, c'est particuli\u00e8rement populaire chez les jeunes, \u00e0 une amende d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [90%] :\r\nEt parmi ces on trouve m\u00eame des versions pirat\u00e9es donc Labour qu'indique d\u00e9croche le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique nord- cor\u00e9en est lui interne aux communications ext\u00e9rieures, on reparle de tout \u00e7a dans tout un monde, ce sera juste apr\u00e8s le journal de 8 heures des armes pourront \u00e0 nouveau \u00eatre vendu \u00e0 la Libye, l'embargo impos\u00e9 en 2011 va \u00eatre lev\u00e9, d\u00e9cision hier des grandes puissances r\u00e9unies \u00e0 Vienne, \u00e0 l'origine de la demande, il y a le nouveau gouvernement libyen, soutenu par la communaut\u00e9 internationale, mais qui a du mal \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 sur place alors cette lev\u00e9e d'embargo est -elle sans risque, C\u00e9line a pos\u00e9 la question \u00e0 Hasni Abidi, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:47) [90%] :\r\nC'est une solution par d\u00e9faut parce que la communaut\u00e9 internationale est en cours, Uribe n'a pas autre chose \u00e0 proposer au gouvernement de Monsieur Savage, qui fait face \u00e0 son \u00e9chec \u00e0 stabiliser le pays, mais aussi \u00e0 lutter contre l'\u00c9tat islamique les livraisons d'armes risque de compliquer la situation s\u00e9curitaire, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que, il faut absolument un accompagnement politique mais aussi de reconstruction de l'arm\u00e9e libyenne et c'est pourquoi tous les membres pr\u00e9sents \u00e0 Vienne ont soutenu l'id\u00e9e libyenne une constitution d'une nouvelle garde pr\u00e9sidentielle mais aussi une unit\u00e9 militaire charg\u00e9e de lutter contre l'\u00c9tat islamique parce que l'Occident est conscient que les armes seuls ne suffisent pas et qu'il faut absolument que cette fois -ci, ne pas refaire les m\u00eames erreurs au lendemain des attaques de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [92%] :\r\nLui et apr\u00e8s la Libye, un autre pays en crise \u00e0 l'Agence de Vienne, ce matin, la Syrie, une r\u00e9union en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry et du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ils ont tous les 2 promis de redoubler d'efforts pour faire respecter le cessez-le-feu en bref, aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, la tension qui monte encore d'un cran au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de prolonger de 60 jours, l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique : l'opposition appelle \u00e0 manifester dans la rue demain la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9 \u00e0 la justice zougoise a tranch\u00e9 le tribunal administratif cantonal a donn\u00e9 raison au conseiller national UDC Thomas c'est filles \u00e0 l'avenir les communes du canton devront donc fournir aux partis qui le demandent les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs le nom et l'adresse des jeunes en \u00e2ge de voter ou bien les nouveaux habitants qui viennent d'arriver, fervent d\u00e9fenseur de la protection des donn\u00e9es, le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab n'y voit pas d'inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:30) [90%] :\r\nMoi, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait justifi\u00e9e parce que l'int\u00e9r\u00eat public \u00e0 ce que les partis politiques, les comit\u00e9s de campagne puisse se faire conna\u00eetre et puissent faire parvenir leurs arguments aux citoyens ma pour en vue d'une \u00e9lection d'une votation mais aussi en vue d'exister au niveau local ou cantonal, pour sa part, r\u00e9pond pour le fonctionnement de nos institutions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [92%] :\r\nDonc pour vous, dans ce cas -l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat public prime sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:54) [90%] :\r\nSauf qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public l'emporte l'int\u00e9r\u00eat public d'avoir une d\u00e9mocratie vivante, d'avoir une d\u00e9mocratie et puis d'avoir une d\u00e9mocratie o\u00f9 tous les arguments ont la chance de pouvoir \u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance du public, avec peut-\u00eatre un petit b\u00e9mol : il faut faire attention \u00e0 ce que \u00e7a ne soit pas seulement les partis tr\u00e8s riche notamment l'UDC qui est la possibilit\u00e9 d'inonder le public de leurs \u00e9crits et pour \u00e7a, ben il faut aussi r\u00e9glementer le financement des campagnes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard lui a fait hier un coup de com politique Arnaud Montebourg et son ascension rituel du mont Beuvray en Bourgogne, l'ex- ministre de l'\u00c9conomie, Fran\u00e7ois Hollande le fait depuis 12 ans chaque lundi de Pentec\u00f4te et comme toujours, les cam\u00e9ras t\u00e9l\u00e9 sont au rendez- vous, Arnaud Montebourg, en a profit\u00e9 pour lancer un appel pour construire un grand projet alternatif, un pas vers la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain sans se d\u00e9clarer pour leur candidat et ce choix du mont Beuvray n'est pas anodin, comme Fran\u00e7ois Mitterrand, et \u00e7a marche : chaque ann\u00e9e \u00e0 la roche de Solutr\u00e9 la montagne inspire les hommes politiques, une attraction charg\u00e9e de sens, Sylvie Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:53) [88%] :\r\nDans toutes les cultures, la montagne incarner le centre du monde, le s\u00e9jour des dieux et m\u00eame une colline symbolise d\u00e9j\u00e0 Lettres qui s'\u00e9l\u00e8ve, Bernard Crettaz, anthropologue. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [88%] :\r\nOn retrouve tous les symboles depuis l'hominisation et l'enfance de ou de la verticale isolation de faire front de viser l'id\u00e9al, le d\u00e9passement le d\u00e9passe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:14) [88%] :\r\nEnsuite, il y a l'ascension la mont\u00e9e, m\u00eame d'une petite montagne c'est aussi la recherche de. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:19) [84%] :\r\nL'effort, aller \u00e0 l'horreur vers le soleil vers le ciel, mettre en oeuvre la marche et l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:27) [97%] :\r\nEt l'homme politique quand il est arriv\u00e9 au sommet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:30) [90%] :\r\nEt il est \u00e0 la rencontre du bus soleil du ciel de Dieu, o\u00f9 il se croit Dieu lui- m\u00eame, c'est l'id\u00e9al, c'est la victoire, mais c'est aussi la vue sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:43) [88%] :\r\nUne fois qu'il a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9, il va pouvoir retrouver le monde en bas, avec qui il va partager son initiation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:49) [91%] :\r\nC'est la cons\u00e9cration de l'homme qui revient inspir\u00e9 pour son son identit\u00e9 collective et nationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:58) [90%] :\r\n\u00e9l\u00e9vation transformation inspiration le rituel de Montebourg dans la dimension sacr\u00e9e que de tout temps, les hommes ont conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [93%] :\r\nOr, descend de la montagne, direction le bitume de France avec une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation nationale contre la loi Travail plusieurs manifestations pr\u00e9vues \u00e0 Paris et en province, les routiers rejoignent le mouvement avec d\u00e9j\u00e0 plusieurs blocages signaler ce matin un nouvel \u00e9pisode du scandale du di\u00e9sel, cette fois c'est Nissan qui est sur le banc des accus\u00e9s, la Cor\u00e9e du Sud accuse le constructeur japonais d'avoir mis au point un dispositif pour falsifier les taux d'\u00e9missions polluantes des moteurs di\u00e9sel de son v\u00e9hicule Star le suivez Kashkari correspondance \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard Yes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:37) [92%] :\r\nLe logiciel tricheur a encore frapp\u00e9, cette fois c'est Nissan qui est accus\u00e9 par la Cor\u00e9e du Sud d'avoir install\u00e9 un m\u00e9canisme qui coupe le dispositif de r\u00e9duction de pollution quand la temp\u00e9rature de son moteur Diesel d\u00e9passe 35 degr\u00e9s ce m\u00e9canisme permettrait de passer avec succ\u00e8s les tests de pollution en laboratoire, S\u00e9oul a r\u00e9cemment ordonn\u00e9 des essais en conditions r\u00e9elles de conduite de 20 v\u00e9hicules Diesel de diff\u00e9rentes marques verdict la quasi- totalit\u00e9 des Su- ont des taux d'\u00e9mission plusieurs fois sup\u00e9rieurs au minimum autoris\u00e9 20 fois sup\u00e9rieure dans le cas de Nissan, le constructeur nie vigoureusement toute triche il a 10 jours pour r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations et risque 270000 francs d'amende, un rappel de tous ses v\u00e9hicules et une interdiction des ventes 40 pourcent des des voitures vendues en Cor\u00e9e sont des diesels une popularit\u00e9 croissante alors que les pics de pollution \u00e0 S\u00e9oul sont de plus en plus fr\u00e9quents Fr\u00e9d\u00e9ric au pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [92%] :\r\nMais selon la presse japonaise de ce matin, le maquillage de donn\u00e9es de consommation \u00e9nerg\u00e9tique concerne aussi les voitures hybrides du constructeur Mitsubishi, dont Nissan est d\u00e9sormais le 1er actionnaire : pas le droit \u00e0 l'\u00e9chec Les hockeyeurs suisses doivent gagner dans le temps r\u00e9glementaire, leur prochain match face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, s'ils veulent aller en quarts de finale des championnats du monde, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 11 heures sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'info sur la 1\u00e8re et puis en football : le FC Sion condamn\u00e9 aussi au succ\u00e8s lors de ses 2 prochains matches, s'il veut jouer en Europe, la Ligue la saison prochaine les Valaisans ont perdu hier leur 4\u00e8me place synonyme de qualification en conc\u00e9dant le nul 1 partout contre Thoune, le prochain adversaire Zurich jury qui est, lui, au bord de la rel\u00e9gation apr\u00e8s une d\u00e9faite 3 0 face \u00e0 Saint-Gall et pour finir, rencontre avec un monstre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma Mister Steven Spielberg, le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain est venue ce week- end, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, son dernier film hors comp\u00e9tition, le bon gros g\u00e9ant, l'histoire d'une orpheline insomniaque qui se fait enlever par un g\u00e9ant solitaire, un film qui m\u00e9lange prises de vues r\u00e9elles et effets visuels num\u00e9riques des effets qui n'ont plus rien \u00e0 voir avec les d\u00e9buts du papa d'ET Interview nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [88%] :\r\nLe prochain se jeune tu\u00e9 au figur\u00e9, eux, mais je crois bien s\u00fbr que cette \u00e9poque -l\u00e0 me manque c'\u00e9tait beaucoup, je devais trouver des solutions pour cr\u00e9er un nuage dans rencontre du 3\u00e8me, type on avait d\u00fb construire cet immense r\u00e9servoir d'eau et on la remplit avec de l'eau glac\u00e9e et de l'eau tr\u00e8s chaude, ce qui cr\u00e9\u00e9 une inversion thermique comme dans la nature, ensuite on a vers\u00e9 de la peinture blanche dans l'eau et quand l'eau descendait jusqu'\u00e0 un certain niveau, un magnifique cumulo-nimbus se d\u00e9ployer, \u00e7a c'est du pur artisanat je viens de voir \u00e7a, ensuite dans le film, c'\u00e9tait g\u00e9nial, c'\u00e9tait une grande \u00e9poque de la loi de des 2 jumeaux, mais aujourd'hui j'ai vu que le num\u00e9rique rendent les choses tellement mall\u00e9able et permettent de r\u00e9aliser tous nos r\u00eaves, on n'a pas besoin d'accomplir le travail on doit juste avoir le r\u00eave l'exprimer et le faire approuver par les infographistes et lorsqu'il r\u00e9alise ce r\u00eave et qu'ils reviennent vers nous avec le r\u00e9sultat, on se sent comme replonger dans son enfance quand m\u00eame bien que World. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [92%] :\r\nLes souvenirs de Steven Spielberg, rencontr\u00e9 \u00e0 Cannes par l'une de nos envoy\u00e9es sp\u00e9ciales Rapha\u00eble Bouchet et aujourd'hui sur le tapis rouge, une autre Star du cin\u00e9ma habitu\u00e9s de la Croisette, Pedro Almodovar, le r\u00e9alisateur espagnol vient pr\u00e9senter son nouveau film, Giulietta ou comme \u00e0 son habitude, les femmes tiennent le 1er r\u00f4le c'\u00e9tait le journal de Yann mes droits, un mot de la m\u00e9t\u00e9o d\u00e9but de journ\u00e9e sous un ciel souvent nuageux mais rapidement, le soleil s'imposera en plaine, il restera plus discret dans l'arc jurassien et le long des Pr\u00e9alpes, comptez 16 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e demain, la journ\u00e9e d\u00e9butera sous le soleil dans l'apr\u00e8s- midi, les nuages deviendront de plus en plus denses. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-163A12D5-194E-49D7-A66A-208B95C87E29", "internalArchiveId": "163A12D5-194E-49D7-A66A-208B95C87E29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Pourquoi le Tessin ne profite-t-il pas des opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard?", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Alors que le tunnel de base du Gothard est sur le point d'\u00eatre inaugur\u00e9, le Tessin est peut-\u00eatre en train de rater une occasion historique. Le canton est pourtant fortement impliqu\u00e9 dans ce \"chantier du si\u00e8cle\" qui fait la fiert\u00e9 de la Suisse. Interview de Remigio Ratti, ancien conseiller national PDC tessinois et professeur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n* * Pourquoi le Tessin ne profite-t-il pas des opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard? 7h15 Tessin\r\nREMIGIO RATTI   \r\nProfesseur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9. \r\nEx prof \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg\r\nEx conseiller national PDC Tessin\r\nAncien directeur de la RSI\r\n=> son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone fixe: \r\n** 73  \r\nson portable: ** 11\r\n++++++++++++++++++++\r\nNous en parlions dans le journal de 7 heures... Alors que le tunnel de base du Gothard est sur le point d'\u00eatre inaugur\u00e9, le Tessin est peut-\u00eatre en train de rater une occasion historique... Le canton est pourtant fortement impliqu\u00e9 dans ce \"chantier du si\u00e8cle\" qui fait la fiert\u00e9 de la Suisse... Pourquoi le Tessin n'est-il pas \u00e0 la f\u00eate, pr\u00eat \u00e0 rebondir sur les opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard ?...\r\nPour en parler, Remigio Ratti est en ligne avec nous, bonjour... Vous \u00eates ancien conseiller national PDC tessinois, professeur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9...\r\n- Les Tessinois plus complex\u00e9s que visionnaires, partagez-vous ce constat, Remigio Ratti ? \r\n- Votre canton passe-t-il \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'opportunit\u00e9s ?\r\n- Lesquelles ? \r\n- Qu'aurait d\u00fb ou pu faire le canton, \u00e0 votre avis ? (Vous aviez dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en 2010 que le Tessin entrait dans la d\u00e9cennie de la mobilit\u00e9 et qu'il devait se projeter en avant. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.)\r\n- Et pourtant, le Tessin est destin\u00e9 \u00e0 devenir ce que vous appelez un \u00abcanton-ville\u00bb, avec l'ouverture du Ceneri en 2020 et une mobilit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e entre les villes (Locarno-Bellinzone-Lugano). Pourquoi cela ne suffit-il pas \u00e0 pousser le canton \u00e0 davantage d'ouverture vers le nord et vers le sud ?\r\n- Les choses peuvent-elles encore changer, ou est-ce d\u00e9j\u00e0 trop tard ? Le Tessin a manqu\u00e9 le train ?\r\n- Le Tessin se dit souvent oubli\u00e9 de la Suisse mais avec ce tunnel ferroviaire et l'acceptation r\u00e9cente d'un deuxi\u00e8me tube routier au Gothard, ce n'est plus le cas...\r\nQuestion subsidiaire: avec ce nouveau tunnel, ce sont les Alpes qui disparaissent en quelque sorte....on passe sous le Gothard et on ne le voit plus. Pareil pour le L\u00f6tschberg notamment. Faut-il y voir une mutation, une \u00e9volution de notre identit\u00e9 helv\u00e9tique \u00e0 l'avenir ?", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi le Tessin ne profite-t-il pas des opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard? / JDM_2016-05-17T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le tunnel de base du Gothard est sur le point d'\u00eatre inaugur\u00e9, le Tessin est peut-\u00eatre en train de rater une occasion historique. Le canton est pourtant fortement impliqu\u00e9 dans ce \"chantier du si\u00e8cle\" qui fait la fiert\u00e9 de la Suisse. Interview de Remigio Ratti, ancien conseiller national PDC tessinois et professeur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7710214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T07:50:35Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n7 heures 16 nous en parlions dans le journal de 7 heures alors que le tunnel de base du Gothard est sur le point d'\u00eatre inaugur\u00e9 le Tessin est peut-\u00eatre en train de rater une occasion historique, le canton est pourtant fortement impliqu\u00e9 dans ce chantier du si\u00e8cle qui fait la fiert\u00e9 de la Suisse, pourquoi le Tessin n'est -il pas \u00e0 la f\u00eate, pr\u00eat \u00e0 rebondir sur les opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard pour en parler Remigio Ratti est en ligne avec nous, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [77%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les romans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [96%] :\r\nVous \u00eates ancien conseiller national PDC tessinois, professeur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9 Remigio Ratti les Tessinois plus complex\u00e9s que visionnaires est -ce que vous partagez ce constat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [84%] :\r\nOui, en partie, il faut le partager, c'est ce qu'il y a un manque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [85%] :\r\nC'est cela l'effet d'anticipation et quand on parle d'\u00e9conomie de 2 grands projets, on peut distinguer l'anticipation les effets lors de l'ouverture d'une infrastructure et puis l'apr\u00e8s cette l'anticipation a manqu\u00e9, ce qui ne veut pas dire que il n'y aura pas de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [84%] :\r\nPar la par la suite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [91%] :\r\nJe regrette, il faut essayer peut-\u00eatre diff\u00e9renci\u00e9 au niveau de la population au niveau de l'\u00e9conomie au niveau de la police. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [72%] :\r\n\u00c9ric alors pour le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [93%] :\r\nPopulation : c'est normal, il faut attendre le 11 d\u00e9cembre pour voir ce qui change v\u00e9ritablement Bellinzone gagnera 40 minutes pour aller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [94%] :\r\nLucerne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [86%] :\r\nOn ne peut moins \u00e0 cause de travaux pour s'tandis que Lugano aura un grand davantage seulement en 2020 en ouvrir un. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:40) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [82%] :\r\nLe de le 2\u00e8me tunnel entre Bellinzone et Lugan notre h\u00e9las se cr\u00e9\u00e8rent un v\u00e9ritable m\u00e9tro de du Tessin urbain. \r\nC'est-\u00e0-dire Lugano Bellinzone 12 minutes Lugano Locarno 25 minutes c'est \u00e7a la r\u00e9volution et donc, peut-\u00eatre, il faut laisser les Tessinois la population attend un peu l'\u00e9conomie, bon il faut dire que l'immobilier un principe doit anticiper et je pense que il a fait notamment \u00e0 Bellinzone, mais il a cach\u00e9 ce d\u00e9veloppement dans le sens de peur de dire ah bon mais l\u00e0 peut-\u00eatre l'\u00c9tat va intervenir s'il y a une surchauffe. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:26) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [83%] :\r\nEt le milieu allait suffisamment bien, bon, c'est vrai, le tourisme par maintenant, ils ont vot\u00e9 cr\u00e9dit de plus de 2 millions pour faire du marketing exactement comme fait le Valais lors de l'ouverture du tunnel de du le tubercule. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [81%] :\r\nDonc, on peut effectivement \u00e0 ce moment -l\u00e0, captur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [95%] :\r\nToute une s\u00e9rie de touristes esp\u00e9rons pas seulement \u00e0 la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [81%] :\r\nC'est pas trop grave, Charles-Henri dire m\u00eame si le Tessin a manqu\u00e9 cette opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [88%] :\r\nJe regrette ce retard, mais c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [95%] :\r\nC'est rattrapable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [95%] :\r\nEn tant qu'\u00e9conomiste, j'aurais imagin\u00e9 beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [88%] :\r\nMais il faut peut-\u00eatre comprendre dans le sang, la politique en partie dans le sens que cette d\u00e9cennie que 2010 2020, que j'aurais pu ou voulu de d\u00e9finir la d\u00e9cennie du d\u00e9veloppement d'un nouveau des d\u00e9veloppements, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [78%] :\r\nPar la chute, par l'usine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [84%] :\r\nDe du syst\u00e8me bancaire, on a perdu plus de 20 pourcent des des places de travail et puis et surtout cet essai Lombardi, plus l'\u00c9tat lui va mal, plus la Lombardie \u00e0 des difficult\u00e9s plus on ressent Lombardi, qui a 10 millions d'habitants, 6 millions d'habitants au nord de Milan et entre Milan et qui a souvent il y a 50 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [86%] :\r\nEt donc cette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [88%] :\r\nPr\u00e9cisions de la m\u00e9tropole milanaise qui a caus\u00e9 des des probl\u00e8mes de Ping salariales diff\u00e9rentes pr\u00e9occupations, peut-\u00eatre que la politique a aussi mal ce mal prise en main cette probl\u00e9matique d'apr\u00e8s moi, il aurait fallu regarder en face le probl\u00e8me au lieu de r\u00e9agir en pensant \u00e0 dresser des murs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [93%] :\r\nC\u00e9cilia se d\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [91%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [86%] :\r\nC'est un petit peu la psychologie du Tessin actuelle, ce qui ne veut pas dire que il n'y a pas de chance et qu'il n'y est pas un Tessin qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi et qui a bien ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [90%] :\r\nAu d\u00e9veloppement du Tessin universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [85%] :\r\nMerci beaucoup Remigio Ratti pour justement partag\u00e9 cette psychologie tessinoise vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci, merci, monsieur Morin au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ratti, Remigio", "role": "Professeur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E52AF57-E08E-44BA-8CAC-20C6B7256344", "internalArchiveId": "0E52AF57-E08E-44BA-8CAC-20C6B7256344", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maupassant: Contes normands (2/5) : La m\u00e8re sauvage", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Maupassant se fait ici le peintre du monde paysan marqu\u00e9 par la sottise, les pr\u00e9jug\u00e9s, la cupidit\u00e9 ou encore la x\u00e9nophobie. Gr\u00e2ce \u00e0 son sens aigu de l'observation, il dresse un tableau \u00e0 la fois attachant et parfois terrifiant de la soci\u00e9t\u00e9 rurale du 19\u00e8me si\u00e8cle. Des contes tour \u00e0 tour dr\u00f4les, \u00e9mouvants et cruels.", "durationSec": 1743, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693938", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "alternativeTitle": ["Imaginaire du 17.05.2016", "Maupassant: Contes normands (2/5) / IMA_2016-05-17T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 17.05.2016", "Maupassant: Contes normands (2/5) / IMA_2016-05-17T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["Maupassant se fait ici le peintre du monde paysan marqu\u00e9 par la sottise, les pr\u00e9jug\u00e9s, la cupidit\u00e9 ou encore la x\u00e9nophobie. Gr\u00e2ce \u00e0 son sens aigu de l'observation, il dresse un tableau \u00e0 la fois attachant et parfois terrifiant de la soci\u00e9t\u00e9 rurale du 19\u00e8me si\u00e8cle.\nDes contes tour \u00e0 tour dr\u00f4les, \u00e9mouvants et cruels. \n\n\"La m\u00e8re Sauvage\"\nInterpr\u00e8te: Roland Vouilloz\nR\u00e9alisation: Jean-Michel Meyer", "Maupassant se fait ici le peintre du monde paysan marqu\u00e9 par la sottise, les pr\u00e9jug\u00e9s, la cupidit\u00e9 ou encore la x\u00e9nophobie. Gr\u00e2ce \u00e0 son sens aigu de l'observation, il dresse un tableau \u00e0 la fois attachant et parfois terrifiant de la soci\u00e9t\u00e9 rurale du 19\u00e8me si\u00e8cle.\nDes contes tour \u00e0 tour dr\u00f4les, \u00e9mouvants et cruels. \n\n\"La m\u00e8re Sauvage\"\nInterpr\u00e8te: Roland Vouilloz\nR\u00e9alisation: Jean-Michel Meyer"], "variantIds": ["ece-7693939", "ece-7693938"], "isOnline": true, "remarks": "Rediffusion d'une s\u00e9rie diffus\u00e9e du 01 au 05.03.2010.", "lastModifiedDate": "2016-05-31T08:57:31Z", "webPublicationDate": "2016-05-17T14:40:00Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Maupassant, Guy de", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meyer, Jean-Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vouilloz, Roland", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF2BA637-2D68-430E-A458-A2CD073361E1", "internalArchiveId": "FF2BA637-2D68-430E-A458-A2CD073361E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Passer la mission", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694049", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Passer la mission", "Passer la mission / OTWO_2016-05-17T11:29:56_hotline", "Passer la mission / OTWO_2016-05-17T11:29:56_hotline"], "variantIds": ["ece-7694057", "ece-7694049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T12:19:35Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nCette chronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nSpotlight alors ne quittez pas recherchons votre correspondant \u00e0 leur r\u00e9pertoire, vous \u00e0 l'\u00e0 la une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [65%] :\r\nAplanissent arriv\u00e9 Sliping pluridisciplinaire exhaustive les tartines \u00e0 l'appareil kilom\u00e8tres avec un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [65%] :\r\nBonjour, je suis coinc\u00e9, vous \u00eates pass\u00e9 au Monsieur \u00e0 la 15\u00e8me, mission de grandes Widger Caliber 6, oui, j'ai rien oui exactement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [67%] :\r\nJouer sur ces cha\u00eenes, les banques ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [88%] :\r\nSur Macintosh, pardon, non, non, je dois quand m\u00eame ce : week- Steichen Yassir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [72%] :\r\nAh bien dans le jeu est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 la furie 9\u00e8me tapis magique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [70%] :\r\nL'surr\u00e9nale oui, oui, mais, mais pas le tapis non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:40) [80%] :\r\nAlors il faut d'abord avoir donc suis vous allez vous t\u00e9l\u00e9porter dans la ville de tels et vous allez chercher le vendeur de cachot qui porte le nom de jeune \u00e0 l'\u00e9chalas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [70%] :\r\nOk. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [91%] :\r\nEt puis, vous l'achetez un rouleau de bonbons \u00e0 la menthe, \u00e7a vous permettra d'ouvrir les catacombes dans le village. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [74%] :\r\nSur lequel le village le, le rouge ou le Vert. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [83%] :\r\nDans le village qui \u00e9tait mort- n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [85%] :\r\nOuais, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [81%] :\r\nEt une fois que vous dans les catacombes, vous tuez des jusqu'\u00e0 ce que vous ayez loup\u00e9 en tout cas 270 moustache. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [68%] :\r\nEt pourquoi faire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:05) [76%] :\r\nEh bien, vous n'avez droit pour fabriquer la bobine de pointe, demandant que le tisserand vous demande pour fabriquer le cap imag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [79%] :\r\nAh ok. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:11) [83%] :\r\nEt une fois que vous avec Tapie, vous l'utilisez pour voyez au niveau du 19\u00e8me \u00e9tage du building de la corporation RTS et l\u00e0 vous exploser le mur avec la furieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nEt ensuite je rentre dans le building. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:21) [78%] :\r\nExactement \u00e9coutez gommer les agents de s\u00e9curit\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que vous atteignez Studio radio, l\u00e0 vous avez le boss. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [97%] :\r\nL'animatrice. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:28) [77%] :\r\nOui \u00e0 la r\u00e9tention sourira il faut vous boucher les oreilles quand elle commence, sinon vous \u00eates capacit\u00e9 et l'animateur vous tue avec son Tupperware de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [92%] :\r\nOk ok ben je note. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [81%] :\r\nQuand vous les avez abattu, vous pouvez ramasser la tra\u00eene de mari\u00e9e et a rapport\u00e9 en grec et l\u00e0 vous avez pass\u00e9 la mission 15. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [76%] :\r\nAh ok ben c'est c'est simple, en fait, oui, m\u00eame question, oui, oui, j'ai eu l'occasion de remplir ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et puis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [83%] :\r\nC'est trop compliqu\u00e9, \u00e7a monsieur oui d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [75%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T09:44:01Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B928A46-6700-450F-BEE4-442E553E22DC", "internalArchiveId": "7B928A46-6700-450F-BEE4-442E553E22DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fran\u00e7ais de nos r\u00e9gions", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Avanzi, Mathieu\r\nQu'est-ce qui diff\u00e9rencie le fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse, en France et en Belgique? Pour le savoir, un consortium d'universit\u00e9s, centralis\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, a men\u00e9 plusieurs enqu\u00eates, dont certains r\u00e9sultats surprennent. Ainsi, les r\u00e9gionalismes pr\u00eat\u00e9s aux Suisses sont parfois aussi employ\u00e9s outre-fronti\u00e8res. Mathieu Avanzi, chercheur en linguistique fran\u00e7aise aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Zurich, nous livre son analyse, au micro d'Yves-Alain Cornu.\r\n\r\n* * Qu'est-ce qui diff\u00e9rencie le fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse, en France et en Belgique? Pour le savoir, un consortium d'universit\u00e9s, centralis\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, a men\u00e9 plusieurs enqu\u00eates, dont certains r\u00e9sultats surprennent. Ainsi, les r\u00e9gionalismes pr\u00eat\u00e9s aux Suisses sont parfois aussi employ\u00e9s outre-fronti\u00e8res. Mathieu Avanzi, chercheur en linguistique fran\u00e7aise aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Zurich, nous livre son analyse, au micro d'Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694333", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le fran\u00e7ais de nos r\u00e9gions / OEP_2016-05-17T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Qu\u2019est-ce qui diff\u00e9rencie le fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse, en France et en Belgique? Pour le savoir, un consortium d\u2019universit\u00e9s, centralis\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, a men\u00e9 plusieurs enqu\u00eates, dont certains r\u00e9sultats surprennent. Ainsi, les r\u00e9gionalismes pr\u00eat\u00e9s aux Suisses sont parfois aussi employ\u00e9s outre-fronti\u00e8res. Mathieu Avanzi, chercheur en linguistique fran\u00e7aise aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Zurich, nous livre son analyse, au micro d\u2019Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-7694333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T15:45:51Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nDu temps oui l'aube au site 40 ensemble bras sans se Turf on se rem\u00e9more l'\u00c9tat Tornatore va tout d'o\u00f9 le sang comble on chope la Gruy\u00e8re et on se d\u00e9lient parce qu'on a pris \u00e0 terre dans la grille et il est quand m\u00eame pas fichu de Karembeu convenait pas se faire \u00e0 par le grand papillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [83%] :\r\nSavoureuses, archives des ann\u00e9es 50 le c\u00e9l\u00e8bre quart d'heure vos doigts sur les ondes de notre radio alors certaines expressions ont vieilli, mais pas tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [89%] :\r\nQui va oui, alors m\u00eame si l\u00e0, j'ai pas forc\u00e9ment tout compris dans cet extr\u00eame mais certains r\u00e9gionalismes effectivement sont encore bien Vigousse en 2016, c'est l'un des constats de 3 \u00e9tudes men\u00e9es depuis juin 2015 par un consortium d'universit\u00e9s suisses fran\u00e7aises et belges centralis\u00e9 par l'Uni de Neuch\u00e2tel au total 40000 francophones, dont 15000 en Suisse et en France voisine ont ainsi r\u00e9pondu \u00e0 des questionnaires sur les mots qu'ils emploient, mais aussi sur leur prononciation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nEt, autre fait surprenant certains termes qu'on associe d'ordinaire \u00e0 nos cantons suisses sont aussi outre- fronti\u00e8re, vous en trouverez la synth\u00e8se sur le blog de ce projet fran\u00e7ais de nos r\u00e9gions, en un mot Point com, dont l'un des principaux auteurs et d'ailleurs avec nous ce matin, Mathieu Avanzi, bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur en linguistique fran\u00e7aise aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, vous \u00eates actuellement \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'occasion de de plusieurs conf\u00e9rences sur le fran\u00e7ais, qui ont lieu cette semaine en Belgique, merci de nous accorder quelques minutes, vous \u00eates en duplex de Bruxelles, alors on a \u00e9videmment envie de vous demander des exemples de ces expressions qu'on croit de chez nous mais qui en d\u00e9passe les fronti\u00e8res qu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [90%] :\r\nEffectivement, il y a beaucoup de mots qu'on qu'on qu'on consid\u00e8re souvent comme propre \u00e0 la Suisse romande et qu'on retrouve de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, alors \u00e7a veut aller jusqu'\u00e0 la Savoie par exemple des mots pour d\u00e9signer le cochon ou le porc qui sont similaires en dialecte ou en patois, un carillon ou pour d\u00e9signer une taupe on appelle Darbon, mais on peut aller un peu plus loin et dans l'ce jusqu'au sud de la France qu'on emploie le mot trempe sa place de tremper qui \u00e9tendue jusque jusqu'en Provence est jusqu'au sud- ouest, l'expression radieux pour dire bonjour et puis les femmes 70 90 qu'on retrouve jusqu'en Belgique, m\u00eame chose pour d\u00eener qui d\u00e9signe le le repas de midi ou le souper qui d\u00e9signe le repas du soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est r\u00e9gionalismes voyage ou qu'ils ont grandi, ou qu'ils sont plut\u00f4t qui sont rest\u00e9s dans les r\u00e9gions, disons, qui de temps \u00e0 peu imm\u00e9moriaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [88%] :\r\nAlors en fait ce que je viens de mentionner sont sont assez anciens, simplement ils \u00e9taient, ils avaient une grande \u00e9tendue avant et ce qu'on observe actuellement avec le la progression des m\u00e9dias et l'influence du Fran\u00e7ais parisien c'est une disparition petit-\u00e0-petit de ces r\u00e9gionalismes et c'est r\u00e9gionalismes vont avoir tendance \u00e0 se \u00e0 se \u00e0 se projeter vers la p\u00e9riph\u00e9rie, donc vers tr\u00e8s loin du centre et puis rester dont 18 dans diff\u00e9rents pays, par exemple en Belgique et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [87%] :\r\nEt certaines expressions vieillissent, on l'a dit en introduction, plus vite que d'autres, lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 l'heure, vous avez donn\u00e9 l'exemple de oser tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'est une expression qui qui est qui est clairement en train de vieillir, m\u00eame chose pour d\u00eener, si on prend par exemple la ville de Gen\u00e8ve le le le le mot est s\u00e9rieusement concurrenc\u00e9 par des jeunes et pour d\u00e9signer le repas de midi, or avant 70 et 90 reste des mots qui sont utilis\u00e9s par tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [79%] :\r\nIl y a 2 exemples aussi assez color\u00e9 en tout cas dans le canton de Vaud un le pass\u00e9 sur compos\u00e9 qui figure sur sur votre blog et le le \u00e7a vous nous expliquer un petit peu ce que ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [81%] :\r\nAlors le pass\u00e9 sur composer ces cantons, on fait une phrase comme il a eu fum\u00e9, o\u00f9 on a 2 auxiliaire avoir donc avoir et 2 fois et donn\u00e9 2 fois, une fois sur la forme, une fois sur la forme, oui, et puis ensuite, on a le verbe et le le savent, c'est des expressions comme je \u00e7a mange je \u00e7a il a il a \u00e7a fait ou la position du \u00e7a n'est pas une position qui est standard, c'est une position qui est avant le verbe normalement l'attendre \u00e0 la fin de la phrase, et \u00e7a sonne assez exotique pour pour un non local. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [88%] :\r\nEst ce que cette diminution de l'usage de de ces expressions l\u00e0 sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge des participants votre enqu\u00eate ou est -ce que c'est simplement l'\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [86%] :\r\nPour le, pour le savoir doit donc ce jeu \u00e7a mangeait que l'li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, donc il est plus utilis\u00e9 maintenant par par une partie plut\u00f4t \u00e2g\u00e9e de la population et la partie jeune de la population d'utilise plus ce genre d'expression alors pourquoi va simplement parce que c'est tr\u00e8s marqu\u00e9 et puis \u00e7a sonne tr\u00e8s tr\u00e8s exotique tr\u00e8s campagnard et du coup, on va avoir tendance \u00e0 ne plus servir de ce Champ d'expression alors que le pass\u00e9 sur survit encore et on en trouve m\u00eame dans le sud de la France et en Savoie Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [82%] :\r\nOn sait que les Suisses sont tr\u00e8s mobiles, un \u00e9norm\u00e9ment Suisse voyagent chaque jour : quelle est l'influence de la mobilit\u00e9 des Suisses sur la disparition de certains juges r\u00e9gionalismes pensons valaisans qui vont parler chaque jour travailler \u00e0 Gen\u00e8ve et qui reviennent pour d\u00e9jeuner, et non pas d\u00eener chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [89%] :\r\nBen, en fait on on s'attendait \u00e0 ce qui est vraiment une disparition il y a un effet du changement, enfin, l'effet de la mobilit\u00e9 des participants sur l'usage des r\u00e9gionalismes, est ce qu'on observe, c'est que quand les gens rentrent dans leur famille ou chez eux ou dans leur village, ils vont ressortir les jeunes r\u00e9gionalismes qu'ils utilisent localement et donc le les nouveaux mots ce qu'ils ont appris ailleurs vont avoir de la peine \u00e0 entrer dans les nouvelles r\u00e9gions et c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se maintenir en fait donc les on annonce la disparition de des r\u00e9gionalistes depuis plusieurs ann\u00e9es, ce qu'on observe, c'est que il y a rien qui a disparu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [80%] :\r\nVoil\u00e0 les r\u00e9gionalismes subsistent l\u00e0 o\u00f9 ils sont pratiqu\u00e9s, mais il ne voyagent pas forc\u00e9ment est -ce que dans votre \u00e9tude le le sexe des sond\u00e9s jouent aussi un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [90%] :\r\nAlors ce qu'on a observ\u00e9, c'est sur de nombreuses constructions de nombreuses formes c'est surtout les hommes qui les utilisent plus que les femmes, les femmes vont avoir tendance plus \u00e0 utiliser la variante standard que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [89%] :\r\nYves-Alain il y a pas que le vocabulaire aussi qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans certaines r\u00e9gions, la prononciation varie aussi par exemple le th\u00e9 \u00e0 la fin de 20. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [83%] :\r\n\u00e0 l'exactement, alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des surprises, ce qu'on a vu, c'est que le le mot prononc\u00e9 le mot vin c'est pas une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse, c'est pas une sp\u00e9cialit\u00e9 belge mais c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 qui englobe la Suisse, la Belgique et toute la partie Nord-Est Est Nord-Est de la France, alors \u00e0 l'inverse, on a vu des choses comme le mot moiM. I N S qui est prononc\u00e9 moins c'dans le sud- ouest, ce qu'on observe \u00e9galement en Suisse romande, c'est une profonde des prononciation assez marqu\u00e9e diff\u00e9rente selon les cantons, par exemple, le mot foot F O O T et prononc\u00e9 faute du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg et du c\u00f4t\u00e9 de l'arc jurassien, alors qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel en attendant ce que doit dire foot sur Berne sur Jura on va avoir tendance \u00e0 plut\u00f4t \u00e0 dire Faut -il m\u00eame chose \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [74%] :\r\nFootball ou faites le feuilleton effectivement Mathieu Avanzi c'est \u00e7a, \u00e7a nous apporte ce genre d'\u00e9tudes, si ce n'est un peu de sourire et de nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [88%] :\r\nBasso, \u00e7a nous donne vraiment une id\u00e9e pour les g\u00e9n\u00e9rations futures de du visage du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle et \u00e7a a vraiment une valeur patrimoniale importante pour pour l'histoire du fran\u00e7ais et son \u00e9volution, \u00e7a nous permet par exemple de de de voir est -ce que il y a eu des grands changements par rapport \u00e0 il y a 30 ou 40 ans, et aussi \u00e0 regarder un peu quelconque, quelles sont les traces du patois comment ces langues qui sont en train de dispara\u00eetre, se maintiennent ou survivent \u00e0 travers certaines expressions certains mots, dont le fran\u00e7ais actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'il a une vis\u00e9e de de conservation de ces r\u00e9gionalismes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [83%] :\r\nClairement, il y a un vrai of de conservation, je sais pas mais en tout cas de documentation parce qu'on a beaucoup, enfin j'ai envie de dire taper sur le fran\u00e7ais de Suisse romande, en disant que c'\u00e9tait un an Nov\u00e8s fran\u00e7ais un Fran\u00e7ais incorrect qui \u00e9tait pas le fran\u00e7ais parisien et lui donner un, faire son \u00e9tude, c'est un peu le mettre en avant et et revendiquer un peu son son int\u00e9r\u00eat, sa particularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [90%] :\r\nEt le succ\u00e8s de vos enqu\u00eates tels que vous en lancez maintenant le prolongement auquel tout le monde peut participer en Suisse romande sur les germanistes cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [85%] :\r\nExactement, on a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de, de, de commentaires et de suggestions dans les enqu\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes o\u00f9 les gens nous disaient : mais pourquoi vous \u00eates amis pourquoi vous avez pas mi fa True outre peut-\u00eatre l'\u00e9chine qui est des mots comme \u00e7a et donc 11 a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e par une \u00e9tudiante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg qui est int\u00e9ress\u00e9 par les r\u00e9gionalismes puisqu'elle enseigne l'allemand \u00e0 des Fran\u00e7ais et on sait que les les Suisses romands, un peu de la peine avec l'allemand et donc elle voulait un peu voir comment la langue allemande \u00e9tait pass\u00e9e dans la langue fran\u00e7aise et un peu d\u00e9diaboliser le Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [89%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 quelques premi\u00e8res infos int\u00e9ressantes notamment ce que il n'y a que les Suisses allemands qui influence les romans ou est -ce que les Fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral sont aussi influenc\u00e9s par la langue allemande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [88%] :\r\nAlors si on prend le les Fran\u00e7ais donc ce qu'on appelle la Standard m'enfin d'habitude la France voisine donc Haute-Savoie et 12 Jura on voit qu'il y a pas vraiment d'influence de l'Allemand l\u00e0- bas, en revanche, si on va sur la r\u00e9gion de Strasbourg et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Alsace, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'emprunts \u00e0 l'allemand qui sont faits dans dans cette r\u00e9gion aussi, par exemple, ils appellent aussi un s\u00e8che-cheveux un Fun, ils utilisent au moins aussi le mot Schlup pour dessiner une gorg\u00e9e, donc il y a, il y a, il y a des vues des emprunts parall\u00e8le sur des r\u00e9gions qui se touchent, pas vraiment mais qui sont en contact avec l'allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [89%] :\r\nYves-Alain disait tout \u00e0 l'heure que cette enqu\u00eate tout le monde pouvait y participer, comment on peut y participer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [76%] :\r\nAlors, exactement, il suffit juste de se rendre sur le blogue fran\u00e7ais de nos r\u00e9gions Point com qui vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et vous avez acc\u00e8s Liens qu'\u00e0 des cartes qui vous pr\u00e9sente un peu les r\u00e9sultats en cours la le dernier billet doivent parler de germanistes justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [86%] :\r\nMais est r\u00e9gionalismes bien vivant, donc il nous faut nous demander si finalement \u00e0 l'autocensure, l'usage du bon fran\u00e7ais si important que \u00e7a, et \u00e0 ce propos pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 caf\u00e9 scientifique ouvre ses portes demain \u00e0 18 heures \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel, avec pour titre cette question \u00e0 il y a provocatrice pour un Fran\u00e7ais propre Panos ou serpilli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [87%] :\r\nVoil\u00e0, caf\u00e9s scientifiques dont vous retrouverez le lien sur notre page du jour RTS Achbar, on en parle, bien s\u00fbr, les r\u00e9sultats des enqu\u00eates auxquelles vous pouvez toujours particip\u00e9 et puis nous avons \u00e9galement remis en lien le parle ma\u00eetre roman, c'est un outil web d\u00e9velopper l'an dernier par la RTS capable de vous situer g\u00e9ographiquement quasi au kilom\u00e8tre pr\u00e8s, rien qu'en vous posant quelques questions prononciation essayer l\u00e0 c'est c'est assez bluffant, merci beaucoup, Mathieu Avanzi merci \u00e0 vous de nous avoir rejoints depuis Bruxelles, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T07:40:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-41C38F00-3EF1-4209-B269-45EE07A555CB", "internalArchiveId": "41C38F00-3EF1-4209-B269-45EE07A555CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout sur les Creative Commons", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ducommun, Florian\r\nAudio, vid\u00e9o, images ou texte, la question du droit d'auteur pose probl\u00e8me sur internet. Didier Bonvin s'int\u00e9resse \u00e0 un syst\u00e8me n\u00e9 sur et pour le web: les licences Creative Commons. Avec Florian Ducommun, conseiller juridique de Creative Commons pour la Suisse et avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies et le droit d'auteur.\r\n\r\n* * Audio, vid\u00e9o, images ou texte, la question du droit d'auteur pose probl\u00e8me sur internet. Didier Bonvin s'int\u00e9resse \u00e0 un syst\u00e8me n\u00e9 sur et pour le web: les licences Creative Commons. Avec Florian Ducommun, conseiller juridique de Creative Commons pour la Suisse et avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies et le droit d'auteur.", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694332", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Ma voiture 2.0 et moi  / OEP_2016-05-17T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les voitures autonomes sont de plus en plus nombreuses sur nos routes. Elles sont capables de se parquer seules et de d\u00e9passer, sur l\u2019autoroute, sans l\u2019aide du conducteur. Mais qu\u2019en est-il en mati\u00e8re d\u2019assurance? Et les \u00e9coles de conduite sont-elles menac\u00e9es? On en d\u00e9bat avec Yves Gerber, porte-parole du TCS, et Jean-Bernard Chassot, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration romande des \u00e9coles de conduites. Un sujet propos\u00e9 par Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-7694332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T14:34:53Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAudio, vid\u00e9o, images, textes, sur internet, on ne sait pas forc\u00e9ment ce qu'on a le droit de de partager ou de recopier, on vous en a souvent parl\u00e9 dans notre \u00e9mission, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait d'ailleurs le 2 mai dernier nous nous demandions si on avait le droit de de partager un article de presse sur les r\u00e9seaux sociaux et ce matin, Didier Bonvin, vous revenez sur le sujet sur un aspect particulier les licences sur internet pour tous types de contenu Images Audio ou vid\u00e9o o\u00f9 il faut savoir que sur le web qu'on contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, tout n'est pas gratuit certains contenus sont prot\u00e9g\u00e9es par des licences, le droit d'auteur s'applique, il y a m\u00eame une licence sp\u00e9cifique au web, \u00e7a s'appelle cr\u00e9atif commun c'est un syst\u00e8me issu de la communaut\u00e9 libre et il permet de d\u00e9finir ce qui peut \u00eatre partag\u00e9 et par la communaut\u00e9 et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui va nous int\u00e9resser avec notre invit\u00e9, Florian Ducommun, bonjour bonjour et bienvenue dans on en parle, Florian Ducommun, vous \u00eates avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en nouvelles technologies et droits d'auteur, mais aussi et peut-\u00eatre surtout, conseiller juridique, enfin surtout pour nous conseiller juridique de cr\u00e9atifs Common pour la Suisse qu'est -ce que cr\u00e9atif comme et en quoi cela est -il diff\u00e9rent de la Copyright. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [86%] :\r\nAlors que si tu commences c'est c'est une organisation \u00e0 but non lucratif, cr\u00e9\u00e9e il y a, il y a 15 ans pour encourager la culture libre le partage d'Oeuvres sur Internet, l'id\u00e9e de base qui est d'ailleurs la m\u00eame que celle qui r\u00e9git Wikip\u00e9dia \u00e9tait que le web doit est rest\u00e9 \u00e0 un outil de savoir et de connaissance et de culture libre plut\u00f4t qu'une une marketplace \u00e0 un endroit principalement commerciale et pour atteindre cet objectif, quand sa d\u00e9velopp\u00e9 en s'inspirant des logiciels libres comme vous l'avez dit des licences permettant de d\u00e9finir \u00e0 l'avance qu'elle compte \u00e0 quelles conditions et 9 peut-\u00eatre utilis\u00e9 est -ce qu'on peut faire une utilisation commerciale ou non de cette oeuvre est -ce qu'une modification de l'oeuvre est possible ou non, et il y a -t-il une obligation de repartait, j'ai finalement l'oeuvre ainsi sous une licence similaire donc naissance Creative commence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [74%] :\r\nDonc il y a pas un statut cr\u00e9atif comme Creative Commons n'y en a plusieurs, d'de plusieurs d\u00e9clinaisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors finalement, ce qu'on appelle des licences CD, conditions d'utilisation d'une oeuvre qui sont pr\u00e9d\u00e9finis et en effet il y a plusieurs types de de licence et plusieurs mani\u00e8res de d'utiliser une ce qu'il faut savoir, c'est que dans tous les cas la paternit\u00e9 de l'auteur doit \u00eatre respect\u00e9 et son ont indiqu\u00e9 lorsqu'on utilise une oeuvre qui est disponible sur le web et c'est licences Creative Common, elles sont beaucoup utilis\u00e9es alors elles sont de plus en plus utilis\u00e9 en disant : nous sommes pass\u00e9s de 140 millions d'Oeuvres disponibles en licence, qui \u00e9tait quand m\u00eame sur le sur le web \u00e0 plus d'un 1000000000 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2015 mais il y a oui cette importante et quelle d\u00e9clinaison la plus la plus r\u00e9pandue alors l\u00e0 plus d'aide la plus r\u00e9pandue, c'est ce qu'on appelle la licence c'est une attribution simple avec ensuite une utilisation qui est plut\u00f4t libre de la licence de de l'oeuvre qui qui est utilis\u00e9, et aujourd'hui il faut savoir qu'il y a des institutions comme la Banque mondiale Unesco les Nations unies et 31 gouvernements, dont les \u00c9tats-Unis, qui utilisent ces licences pour mettre \u00e0 disposition de la communaut\u00e9, par le biais d'Internet leurs ressources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nPour bien comprendre le Copyright et compte plus compliqu\u00e9 \u00e0 utiliser sur le web, pourquoi cette licence sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [88%] :\r\nAlors le Copyright, comme vous le disiez s'applique sur sur le web, mais finalement, compte tenu de l'imm\u00e9diatet\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Digital on on doit sur le p\u00f4le sur le principe demander toujours l'autorisation de l'auteur pour savoir si on peut utiliser son oeuvre ou non et, avec ces licences ont \u00e7a permet finalement de savoir \u00e0 l'avance quelles utilisations sont possibles, donc sa r\u00e9ponse si vous voulez \u00e0 l'utilisation, et au besoin de la de d'Internet et de la soci\u00e9t\u00e9 Digital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [78%] :\r\nXavier oui je suis en train, voil\u00e0, je suis en train de tweeter ben je vais tout et parce que je trouve aux propos Florian Ducommun int\u00e9ressant, alors je vous googlise l\u00e0 je suis sous Google il y a plusieurs photos de vous, concr\u00e8tement l'ainsi choisi cette photo de vous, comme moi, ce que je sais si belge, le droit de poster cette photo pas tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [86%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Kant, les images sont remplies cultive quand m\u00eame s'il y a un logo qui appara\u00eet, c'est le logo cesser, on parle de samoura\u00ef, sous les Oeuvres puisque justement certaines utilisations sont possibles et pas de Allbright 8 Zehaf connu par le pour le Copyright donc le logo de cesser doit enfin finalement appara\u00eet sur l'image et ce qu'il faut savoir et qu'il est utile de de savoir, c'est que vous pouvez faire, que ce soit sur Google images, FlickR ou YouTube des recherches avec des filtres pour trouver des Oeuvres sous collectif commun de donc, \u00e7a vous permet aussi de de s\u00e9rier les images que vous pourrez et n'oubliez surtout pas d'attribuer toujours la paternit\u00e9 de l'auteur, quand on parle de r\u00e9utilisation est ce que c'est beaucoup utilis\u00e9 dans la recherche, par exemple, alors oui, aujourd'hui, il y a, il y a 4 types de d'utilisation principale, il y a d'abord la recherche avec le mouvement Open Access o\u00f9, finalement, pour \u00eatre en obtenant excessif au utiliser licences CC, on a des utilisations dans le domaine gouvernemental et de l'\u00e9ducation avec des des des ressources \u00e9ducatives librement accessibles, que ce soit pour l'Unesco, les ressources de la banque mondiale qui mettent ces c'est ses ressources en laissant cesser et on a des utilisations dont la culture est aussi comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure dans le secteur public pour les archives, les biblioth\u00e8ques qui mettent leurs ressources Digital en ligne sous licence et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [90%] :\r\nBri\u00e8vement, Florian Ducommun par d\u00e9faut, quel droit s'applique quand je mets une image ou une vid\u00e9o sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [86%] :\r\nPar d\u00e9faut, c'est le droit d'auteur qui s'applique donc, donc il faut lire : arrestation, il faut une autorisation de l'auteur pour pouvoir utiliser cette oeuvre et si vous voyez le logo critique quand m\u00eame, \u00e7a veut dire que vous pouvez vous en vous conformant \u00e0 la licence utiliser leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [88%] :\r\nMerci beaucoup Florian Ducommun, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 Nouvelles technologies et droit d'auteur et conseiller juridique de Creative Common pour la Suisse, un sujet pr\u00e9par\u00e9 par Didier Bonvin, qui est sous licence RTS lui on en parle, voil\u00e0 qui est licences, on en parle, mais cette chronique est \u00e9videmment accessibles en tout temps sur RTS Point CH barre oblique, on en parle, on va se retrouver juste apr\u00e8s les infos pour parler d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-77B0C198-0CEF-4905-A2F1-96921AFF56E2", "internalArchiveId": "77B0C198-0CEF-4905-A2F1-96921AFF56E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...  La Suisse, un paradis pour les fausses universit\u00e9s...\r\nLes fausses universit\u00e9s, qui ont pignon non pas sur rue mais sur internet, et aupr\u00e8s desquelles il est possible d'acheter pour quelques centaines de francs son doctorat ou son Master. Le Temps propose ce matin une plong\u00e9e dans ce commerce lucratif et mondialis\u00e9... Il y en aurait 2000 dans le monde, et une trentaine en Suisse, qui a bonne r\u00e9putation dans le monde acad\u00e9mique.\r\nLe public vis\u00e9 ? des \u00e9tudiants d'Asie ou d'Afrique, anglophones. Et le Temps de se pencher sur un cas, celui de la European University, consid\u00e9r\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 comme fausse universit\u00e9 par les autorit\u00e9s belges. Elle assure avoir prouv\u00e9 que les choses ont chang\u00e9. Mais sur des forums internet sp\u00e9cialis\u00e9, on se moque de sa propension \u00e0 distribuer des doctorats honoris causa aux personnalit\u00e9s suisses, comme Steve Guerdat, ou un certain Adolf Ogi.\r\n***En Suisse, les requ\u00e9rants d'asile sont victimes d'injures et d'intimidation lors de leur premi\u00e8re audition...\r\nLes interpr\u00eates, seules personnes ext\u00e9rieures aussi pr\u00e9sentes lors de cette premi\u00e8re prise de contact, t\u00e9moignent, sous couvert de l'anonymat dans le Tagesanzeiger ce matin: souvent, celui qui pose les questions se montre arrogant et peu amical envers le requ\u00e9rant.\r\n\" Tu es b\u00eate\" , \" j'en ai marre, tu mens\" ou encore \" ne te fous pas de ma gueule\".  C'est le type de phrases  entendues de la bouche des collaborateurs du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, lors du premier entretien. Plusieurs interpr\u00e8tes refusent m\u00eame de travailler d\u00e9sormais avec certains enqu\u00eateurs, jug\u00e9s m\u00e9chants et inhumains. Une association zurichoise de conseil aux migrants a aussi eu vent de ces comportements. Elle s'inqui\u00e8te de l'effet de ces interrogatoires sur des requ\u00e9rants d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s, mais aussi sur l'impact n\u00e9gatif que peut avoir ce premier entretien sur la proc\u00e9dure d'asile. Car il  est souvent d\u00e9cisif. Interpell\u00e9, le secr\u00e9tarit d'Etat aux migrations estime qu'il n'y a pas de probl\u00e8me syst\u00e8matique dans ces auditions. Mais qu'il ne tol\u00e8re pas de tels comportements. \r\nAutre son de cloche, du c\u00f4t\u00e9 de l'Eglise r\u00e9form\u00e9e de Kilchberg, une petite commune des bords du lac de Zurich. Elle abrite, contre la volont\u00e9 des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, une famille tch\u00e9tch\u00e8ne, en Suisse depuis 2011, qui n'a pas obtenu l'asile. 2600 personnes ont sign\u00e9 un appel en sa faveur. Mais, peut-on lire dans la Libert\u00e9, l'Express-l'impartial et le Nouvelliste, certains, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC locale notamment, accusent l'Eglise de ne pas respecter notre Etat de droit, en s'opposant \u00e0 une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe bilan de l'accord de Dublin ne cesse de se d\u00e9t\u00e9riorer. Constat de la Neue Luzerner Zeitung, qui consid\u00e8re cet accord permettant de renvoyer un requ\u00e9rant dans le premier pays d'Europe o\u00f9 il a d\u00e9pos\u00e9 sa demande d'asile, comme un tissu de b\u00eatises. Le journal lucernois reprend les chiffres du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, en vue de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, objet de votation du 5 juin prochain. Gr\u00e2ce \u00e0 Dublin, la Suisse a pu renvoyer 22150 requ\u00e9rants dans d'autres pays d'Europe, aucun autre Etat n'a pu en faire autant. Mais ce n'est qu'un c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille: car durant la m\u00eam ep\u00e9riode, 50'000 transferts n'ont pu \u00eatre effectu\u00e9s. La collaboration en mati\u00e8re de renvoi est particuli\u00e8rement \u00e9pineuse avec l'Italie.\r\n24heures s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la migration ce matin... avec le retour des ressortissants italiens, qui reviennent en masse, dit le quotidien, \u00e0 cause de la crise qui s\u00e9vit en Italie. Une nouvelle vague tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9e, et, c'est aussi diff\u00e9rent de ce qui se faisait dans le pass\u00e9: ceux qui quittent l'Italie ne le font plus en groupe, plusieurs dizaines de personnes d'une m\u00eame r\u00e9gion, ils sont plus individualistes. Et aussi nettement mieux accueillis que dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 70. \r\n***L'homosexualit\u00e9 est une cause d'exil pour de jeunes africains...\r\nC'est aujourd'hui la journ\u00e9e internationale contre l'homophobie, et plusieurs journaux le marquent \u00e0 leur mani\u00e8re: la Libert\u00e9 et les quotidiens neuch\u00e2telois font un gros plan sur la situation des gay dans certains pays d'Afrique: pers\u00e9cutions, toture, assassinats sommaires, le tout avec la b\u00e9n\u00e9diction des atuorit\u00e9s, qui voient dans cette chasse aux sorci\u00e8res une mesure de sant\u00e9 publique. \r\nDans le Nouvelliste, des t\u00e9moignages. Sous ce titre: l'homophobie n'\u00e9pargne pas les coll\u00e8ges du Valais. Deux deux coll\u00e9giens de Sion et St-Maurice. A visage d\u00e9couvert, pour tenter de briser le tabou. Et une interview du patron de l'instruction publique Valaisanne, Oscar Freysinger, que je cite: si j'apprends qu'il y a des agressions homophobes et que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait pour les stopper et les sanctionner, j'interviendrai personnellement pour que \u00e7a se fasse. \r\nLe Valais est \u00e0 l'honneur aussi dans l'Argauerzeitung, qui conscare une demi page aux \u00e9lections du conseil d'Etat pr\u00e9vues pour 2017.  Intrigues en Valais, titre de l'article, qui \u00e9voque une lutte sans piti\u00e9 en vue des cinq si\u00e8ges^du gouvernement. Photo des principaux protagonistes: Chrsitoph Darbellay, St\u00e9phane Rossini, Esther Weber Kalbermatten et Maurice Tornay ... \r\nblabla ESTHER COMPLETE A L'ANTENNE\r\n***Le profil atypique du meurtrier de Rupperswil interroge toujours beaucoup la presse al\u00e9manique...\r\nCommettre un meurtre aussi brutal  sans avoir aucun ant\u00e9c\u00e9dent. Les sp\u00e9cialistes parlent d'un cas unique dans l'histoire criminelle suisse. Le chocx en tout cas est \u00e9norme en Argovie, o\u00f9 le meurtier arr\u00eat\u00e9 jeudi \u00e9tait l'entraineur de football de160 enfants. POur l'heure, aucun trace de pr\u00e9c\u00e9dente agression sexuelle, rel\u00e8ve aussi l'Argauerzeitung, \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate de police. Ce qui choque, c'est la normalit\u00e9 abolue de l'homme qui a tu\u00e9 froidement 4 membres d'une m\u00eame famille juste avant No\u00ebl. Le Blick revient aussi sur les circonstances de l'arrestation du meurtrier, montre une photo de la cellule dans la prison de haute s\u00e9curit\u00e9 de Lenzburg. ET surtout, une autre photo, celle de l'avocate qui va d\u00e9fendre le criminel: Renate Senn qui aura cette lourde t\u00e2che a 47 ans et d\u00e9clare. Dans un Etat de droit comme la Suisse, il a le droit \u00e0 un proc\u00e8s p\u00e9nal men\u00e9 de mani\u00e8re correcte.  \r\nAutre type de criminalit\u00e9, le trafic de drogue. Dans le Temps, intervieus du journaliste britannique Johann Hari, qui a enqu\u00eat\u00e9 durant 3 ans sur la guerre contre la drogue, et sort un livre publi\u00e9 ces jours en Fran\u00e7ais. Deux citations mises en \u00e9vidence par l'article: \"l\u00e9galiser la drogue, c'est restaurer l'ordre\". Et \"si on voulait prot\u00e9ger les jeunes, \u00f4ter la drogue des mains des groupes criminels devrait \u00eatre une priorit\u00e9. Un propos novateur et radical, comme le r\u00e9sume le journal...\r\n***Le franc fort fait aussi souffrir les cliniques priv\u00e9es...\r\nLa NZZ le rel\u00e8ve \u00e0 juste titre: les patients \u00e9trangers comptent avec pr\u00e9cision. Les interventions dans les h\u00f4pitaux suisses sont devenues plus cher pour les patients du Proche Orient et de Russie, \u00e0 cause de la hausse du franc. Mais pas seulement: la baisse du prix du p\u00e9trole p\u00e8se sur le budget des pays du Golfe.  Tout comme sur les Russes, actifs dans le march\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res. Les cliniques Hirslanden ont donc vu le nombre de leurs patients diminuer l'ann\u00e9e derni\u00e8re. D'autres cliniques priv\u00e9es en profitent, notamment en France, o\u00f9 le gouvernement cherche \u00e0 attirer des patients \u00e9trangers. Mais \u00e0 long terme, la concurrence viendra de plus en plus d'Asie: la Thailande est une des destinations les plus pris\u00e9es du tourisme m\u00e9dical.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-17T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-17T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7710229", "ece-7710211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T05:13:34Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n46 ans, passe \u00e0 la revue de presse avec la mairie Droux Esther, Coco, la Suisse, un paradis pour les fausses universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nLes fausses universit\u00e9s qui ont pignon non pas sur rue mais sur Internet et aupr\u00e8s desquels il est possible d'acheter pour quelques centaines de francs son doctorat ou son Master le temps on propose ce matin une plong\u00e9e dans ce commerce lucratif et mondialis\u00e9, il y en aurait 2000 dans le monde et une trentaine en Suisse qui a bonne r\u00e9putation dans le monde acad\u00e9mique alors le public vis\u00e9 ce sont des \u00e9tudiants, d'Asie ou d'Afrique anglophones et le ton se penche sur cas aussi ce matin, celui de la Hee-jung European University consid\u00e9r\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 comme fausse universit\u00e9 par les autorit\u00e9s belges, elle assure avoir prouv\u00e9 que les choses ont chang\u00e9 depuis mais sur des forum internet sp\u00e9cialis\u00e9, on se moque de sa propension \u00e0 distribuer des doctorats honoris osa aux personnalit\u00e9s suisses comme Steve Guerdat ou un certain Adolf Guy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [83%] :\r\nAdolphe il sera meilleur, notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35, on parlera de tunnel avec lui en Suisse, les requ\u00e9rants d'asile sont victimes d'injures et d'intimidation lors de leurs premi\u00e8res auditions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [91%] :\r\nLes interpr\u00e8tes, les seules personnes ext\u00e9rieures aussi pr\u00e9sentes lors de cette premi\u00e8re prise de contact t\u00e9moignent sous couvert de l'anonymat dans le magasin de sa guerre, celui qui pose les questions se montre souvent arrogant et peu amical envers le requ\u00e9rant tu b\u00eate Jean L\u00e9mari tu mens ou encore ne te fous pas de ma gueule, c'est le type de phrases entendues de la bouche des collaborateurs du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations lors de ce 1er entre 3 entretien alors plus plusieurs interpr\u00e8tes refusent m\u00eame de travailler avec certains enqu\u00eateurs jug\u00e9s m\u00e9chants et inhumains, une association z\u00fcrichoises de conseil aux migrants a aussi eu vent de ces comportements, elle s'inqui\u00e8te de l'effet de ces interrogatoires sur des requ\u00e9rants, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s, mais aussi sur l'impact n\u00e9gatif que cela peut avoir sur la proc\u00e9dure d'asile en elle- m\u00eame, car il est souvent d\u00e9cisif en ce 1er entretien interpell\u00e9 \u00e0 ce sujet, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations estime qu'il n'y a pas de probl\u00e8me syst\u00e9matique dans ces auditions, mais que bien s\u00fbr il ne tol\u00e8re pas de tels comportements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [93%] :\r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e de Kilchberg, une petite commune des bords du lac de Z\u00fcrich, elle abrite contre la volont\u00e9 des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, une famille tch\u00e9tch\u00e8ne en Suisse depuis 2011, mais qui n'a pas obtenu l'asile 12600 personnes ont sign\u00e9 un appel en sa faveur, mais peut -on lire dans la Libert\u00e9 Lexpress impartiale et le Nouvelliste certains du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC locale notamment accusent l'\u00e9glise de ne pas respecter notre \u00e9tat de droit, en s'opposant \u00e0 une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [93%] :\r\nEt puisqu'on parle d'asile le bilan de l'accord de Dublin ne cesse de se d\u00e9t\u00e9riorer en c'est le constat Delano\u00eb, \u00e9lu de Cernier Zeitung qui consid\u00e8re cet accord permettant de renvoyer, on rappelle un requ\u00e9rant dans le 1er 1er pays d'Europe o\u00f9 il a d\u00e9pos\u00e9 sa demande d'asile h\u00e9 le consid\u00e8rent comme un tissu de b\u00eatises, cet accord, le journal lucernois reprend les chiffres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en vue de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, un objet de votation du 5 juin prochain alors gr\u00e2ce \u00e0 Dublin, la Suisse a pu renvoyer 22150 requ\u00e9rants d'asile dans d'autres pays d'Europe, aucun autre \u00c9tat n'a pu en faire autant, mais ce n'est qu'un c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille, car le revers en c'est celui -l\u00e0, durant la m\u00eame p\u00e9riode de 50000 transferts n'ont pu \u00eatre effectu\u00e9s la collaboration en mati\u00e8re de renvoi m\u00eame particuli\u00e8rement \u00e9pineuse avec l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [94%] :\r\nEt 24 heures s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la migration ce matin et aussi avec, \u00e0 l'Italie, avec le retour des ressortissants italiens qui revient en masse, dit le quotidien \u00e0 cause de la crise qui s\u00e9vit en Italie nouvelle vague tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9e et c'est aussi diff\u00e9rent de ce qui se passait dans le pass\u00e9, ceux qui quittent l'Italie ne le font plus en groupe, plusieurs dizaines de personnes d'une m\u00eame r\u00e9gion comme par le pass\u00e9, mais ils sont plus individualistes maintenant et aussi nettement mieux accueillis que dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [97%] :\r\nEt l'homosexualit\u00e9 est une cause d'exil pour de jeunes Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [92%] :\r\nOui, c'est aujourd'hui la Journ\u00e9e internationale contre l'homophobie et plusieurs journaux, le marquent, \u00e0 leur mani\u00e8re et la libert\u00e9, les quotidiens neuch\u00e2telois font en gros plan sur la situation des gay dans certains pays d'Afrique, pers\u00e9cutions, tortures, assassinats sommaires, le tout avec la b\u00e9n\u00e9diction des autorit\u00e9s qui voient dans cette chasse aux sorci\u00e8res, une mesure de sant\u00e9 publique et dans le Nouvelliste des t\u00e9moignages sous ce titre, l'homophobie n'\u00e9pargne pas les coll\u00e8ges du Valais, 2 coll\u00e9giens de Sion et Saint-Maurice \u00e0 visage d\u00e9couvert pour tenter de briser le tabou du Style et une interview aussi du patron de l'Instruction publique Valaisanne Oscar Freysinger ministre UDC que je cite si j'apprends qu'il y a des agressions homophobes et que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait pour les stopper et les sanctionner, j'interviendrai personnellement pour que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [92%] :\r\nLe Valais talonneur aussi dans la cave, \u00e7a \u00e9tonne qui consacre une demi- page aux \u00e9lections du Conseil d'\u00c9tat en pour 2017 intrigues en Valais, \u00e7a, c'est le titre de l'article qui \u00e9voque une lutte sans piti\u00e9 en vue des 5 si\u00e8ges du gouvernement photo des principaux protagonistes Christophe Darbellay et Maurice Tornay St\u00e9phane Rossini et Esther Waeber-Kalbermatten le journal revient sur la fa\u00e7on dont Christophe Darbellay a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 Maurice Tornay lors du congr\u00e8s du PDC \u00e0 compter et sur la petite guerre qui se joue au sein du PS entre St\u00e9phane Rossini et Esther Waeber-Kalbermatten qui pourrait bien co\u00fbter son si\u00e8ge au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [84%] :\r\nPuisse le profil atypique du meurtrier de Ropers ville interroge toujours beaucoup la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [91%] :\r\nCommettre un meurtre aussi brutal, sans avoir aucun ant\u00e9c\u00e9dent, les sp\u00e9cialistes du domaine, elle ne parle d'un cas unique dans l'histoire criminelle suisse le choc en tout cas est \u00e9norme en Argovie o\u00f9 le meurtrier arr\u00eat\u00e9 arr\u00eat\u00e9 jeudi \u00e9tait l'entra\u00eeneur de football de 160 enfants, pour l'heure, aucune trace de pr\u00e9c\u00e9dente agression sexuelle rel\u00e8ve aussi la gal\u00e8re, \u00e7a \u00e9tonne \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate de police ce qui choque, c'est la normalit\u00e9 absolue de l'homme qui a tu\u00e9 froidement, 4 membres d'une m\u00eame famille, juste avant No\u00ebl, le Blick revient aussi sur les circonstances de l'arrestation du meurtrier, montre une photo de la cellule dans la prison de haute s\u00e9curit\u00e9 de Lance Bourgue et surtout une autre photo, celle de l'avocate qui va d\u00e9fendre le criminel Renate Essen qui aura cette lourde t\u00e2che a 47 ans et elle d\u00e9clare dans un \u00e9tat de droit, comme la Suisse, un meurtrier a le droit \u00e0 un proc\u00e8s p\u00e9nal men\u00e9 de mani\u00e8re correcte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [90%] :\r\nEt autre type de criminalit\u00e9, le trafic de drogue dans le temps, interview du journaliste britannique de Johann Hari qui a enqu\u00eat\u00e9 durant 3 ans sur la guerre contre la drogue et sort un livre publi\u00e9 ces jours en fran\u00e7ais alors de citations mises en \u00e9vidence par l'article l\u00e9galiser la drogue c'est restaurer l'ordre et si on voulait prot\u00e9ger les jeunes \u00f4ter la drogue des mains des groupes criminels devrait \u00eatre une priorit\u00e9 \u00e0 propos novateur et radical, comme le r\u00e9sume le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [97%] :\r\nEt on termine avec le franc fort, qui fait aussi souffrir les cliniques priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [96%] :\r\nOui la NZZ le rel\u00e8ve \u00e0 juste titre les patients \u00e9trangers comptent avec pr\u00e9cision et les interventions dans les h\u00f4pitaux suisses sont devenues plus chers pour les passions du Proche-Orient et de Russie, \u00e0 cause de la hausse du franc, mais ce n'est pas la seule raison, la baisse du prix du p\u00e9trole p\u00e8se aussi sur le budget des pays du Golfe, tout comme sur les Russes qui sont actifs dans le march\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res, les cliniques Hirslanden ont donc vu le nombre de leurs patients, diminuer l'ann\u00e9e derni\u00e8re, d'autres cliniques priv\u00e9es en profitent notamment en France o\u00f9 le gouvernement cherche justement \u00e0 attirer des patients \u00e9trangers mais \u00e0 long terme la concurrence viendra de plus en plus d'Asie pour les cliniques priv\u00e9es, la Tha\u00eflande, est une des destinations les plus pris\u00e9es du tourisme m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [89%] :\r\nBonjour, merci, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux il est 6 heures 54. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-419DB3F7-D782-41FB-BB51-49A38516F827", "internalArchiveId": "419DB3F7-D782-41FB-BB51-49A38516F827", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Italie: de l'Etat fasciste \u00e0 l'antis\u00e9mitisme d'Etat (2/5)", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu'\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l'Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l'enseignement, de l'\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d'Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \"A vue d'esprit\" retrace l'histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l'Italie plongea dans l'indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\".", "durationSec": 1768, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "d\u00e9portation", "fascisme", "histoire", "camp de concentration", "religion et croyances", "Juifs", "antis\u00e9mitisme"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 17.05.2016", "A vue d'esprit du 17.05.2016", "Italie: de l\u2019Etat fasciste \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme d\u2019Etat (2/5) / AVE_2016-05-17T16:30:45_a-vue-d-esprit", "Italie: de l\u2019Etat fasciste \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme d\u2019Etat (2/5) / AVE_2016-05-17T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l\u2019Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l\u2019enseignement, de l\u2019\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d\u2019Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \n\n\"A vue d\u2019esprit\" retrace l\u2019histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l\u2019Italie plongea dans l\u2019indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L\u2019Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\". Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry.", "Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l\u2019Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l\u2019enseignement, de l\u2019\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d\u2019Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \n\n\"A vue d\u2019esprit\" retrace l\u2019histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l\u2019Italie plongea dans l\u2019indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L\u2019Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\". Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry."], "variantIds": ["ece-7693960", "ece-7693959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-30T12:26:44Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [98%] :\r\nPierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans cette s\u00e9rie que nous vous proposons cette semaine une s\u00e9rie qui s'intitule Italie de l'\u00c9tat fasciste \u00e0 l'antis\u00e9mitisme d'\u00c9tat un sujet propos\u00e9 par Marie- Claude qui et r\u00e9alis\u00e9 par Samuel je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [85%] :\r\nPoint la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2\u00e8me \u00e9mission de cette s\u00e9rie, nous avons donc plong\u00e9 depuis hier lundi, au coeur de l'Italie fasciste et c'\u00e9tait en votre compagnie Marie- Claude bonjour, bonjour, et c'est aussi en compagnie de vos invit\u00e9s de femmes que nous allons retrouver tout \u00e0 l'heure, alors apr\u00e8s avoir d\u00e9crypt\u00e9 hier les origines du fascisme, li\u00e9e notamment aux cons\u00e9quences de la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est ce que votre invit\u00e9, nous expliquait hier, aujourd'hui on va entrer dans l'id\u00e9ologie du fascisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [88%] :\r\nOui, gr\u00e2ce \u00e0 Marie- Bonucci elle est historienne et sp\u00e9cialiste de l'Italie contemporaine et elle a notamment fait para\u00eetre ce livre l'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs, un livre qui retrace cette histoire quelque peu m\u00e9connu, le fascisme, mais c'est ce syst\u00e8me politique li\u00e9e principalement et pour ce qui me concerne, cette semaine \u00e0 l'Italie et \u00e0 son leader Mussolini son \u00e9tymologie vient du mot fashion qui signifie faisceau, un peu comme une torche, sans la flamme et ce syst\u00e8me politique, h\u00e9 bien il associe populisme nationaliste et totalitarisme au nom d'un collectif supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nEt donc c'est Italie fasciste, elle va au cours de la 2\u00e8me Guerre mondiale progressivement faire des juifs, des citoyens de seconde cat\u00e9gorie, voire m\u00eame plus bas encore et c'est \u00e7a qui nous int\u00e9ressent cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [90%] :\r\nEn effet, pour mieux comprendre cette p\u00e9riode, j'ai donc fait appel \u00e0 Marianne Bonucci mais aussi \u00e0 Liliana Segre Liliana Segre a aujourd'hui 85 ans, et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Auschwitz, elle a \u00e9t\u00e9 victime, comme une grande partie de sa famille, des lois raciales instaur\u00e9e par le gouvernement italien en 1938 mais avant de la retrouver, je vous propose tout d'abord, justement, de parler de cette id\u00e9ologie du fascisme de cette id\u00e9e, vous l'entendrez d'homme nouveau dans ce chapitre intitul\u00e9 discrimin\u00e9es ne veut pas dire pers\u00e9cut\u00e9s Marianne Bonucci nous explique comment l'\u00c9tat devient omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [91%] :\r\nAlors l'id\u00e9ologie fasciste et fondamentalement nationalistes mettent en place une forme et revendique une forme de culte de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e suivant laquelle tous les particularismes doivent \u00eatre fondues \u00e0 travers le r\u00f4le primordial de l'\u00c9tat, l'id\u00e9e que l'individu n'existe pas, face \u00e0 l'\u00c9tat, donc Nation ou nationalisme culte de l'\u00c9tat, \u00e9loge de l'autorit\u00e9 et de l'ordre, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est exact \u00e9galement tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans l'id\u00e9ologie fasciste et l'opposition \u00e0 la philosophie des Lumi\u00e8res, c'est aussi une id\u00e9ologie qui se construit en r\u00e9action au socialisme et de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'id\u00e9ologie des lumi\u00e8res, en particulier pour ce qu'elle suppose de valorisation du principe d'\u00e9galit\u00e9, mais il n'y a pas au d\u00e9part de conception raciale dans cette id\u00e9ologie, \u00e0 la diff\u00e9rence du National social et justement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:40) [87%] :\r\nLa liste rouge allez- vous voyez, quelle est la diff\u00e9rence entre le national socialisme allemand et le fascisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [90%] :\r\nEh bien c'est la race un v\u00e9ritablement, c'est-\u00e0-dire que la pens\u00e9e raciales et racistes le racisme biologique et l'antis\u00e9mitisme sont v\u00e9ritablement au coeur de la pens\u00e9e hitl\u00e9rienne et de la pens\u00e9e nazie d'embl\u00e9e alors que cette dimension -l\u00e0 est relativement marginale dans la pens\u00e9e, \u00e7a il y a le culte de la nation et de l'\u00c9tat, mais la conception de la nation \u00e0 l'italienne et dont h\u00e9rite Mussolini du Risorgimento et du nationalisme italien, h\u00e9 bien, c'est que toutes les populations peuvent se fondre dans la nation ainsi cette id\u00e9e un peu \u00e0 la fran\u00e7aise aussi, d'une nation comme un creuset o\u00f9 l'on r\u00e9unit diff\u00e9rentes populations et plusieurs fois, jusqu'en 1937 le Mussolini va faire des d\u00e9clarations destin\u00e9es \u00e0 marquer sa diff\u00e9rence par rapport au national socialisme en disant nous avons des points communs et il y en a, Dieu sait qu'il y en a ras le fascisme italien a \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le au d\u00e9part pour Hitler qui avait une grande admiration pour Mussolini donc il insiste sur sa diff\u00e9rence et cette diff\u00e9rence est en particulier la conception de la nation qui n'est pas une conception raciste, il va rassurer les juifs aussi en disant notamment en 1932 si ma m\u00e9moire est bonne, il donne une interview et il explique que les juifs sont en paix en Italie depuis le temps des Romains qu'ils ont peut-\u00eatre m\u00eame fourni des v\u00eatements au moment de l'enl\u00e8vement des Sabines, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces m\u00e9tiers de chiffonniers que les juifs seraient suppos\u00e9s avoir exerc\u00e9 de toute \u00e9ternit\u00e9 donc et il affirme ensuite qu'il n'est pas question de les pers\u00e9cuter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [96%] :\r\nIl y a une conception de l'\u00c9tat, il y a aussi la volont\u00e9 de cr\u00e9er un homme nouveau, dans quel but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [90%] :\r\nEn effet, il y a chez Mussolini et au sein du parti, le projet de faire une v\u00e9ritable r\u00e9volution anthropologique, c'est-\u00e0-dire de changer non seulement la soci\u00e9t\u00e9 mais le caract\u00e8re des individus, l'homme v\u00e9ritablement pour en faire un homme nouveau qui se d\u00e9pouille aurait des oripeaux de l'homme ancien cet homme qui a \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 par l'id\u00e9ologie des lumi\u00e8res par l'humanisme et par aussi le catholicisme puisqu'il y a cette composante d'humanisme, donc dans la doctrine du catholicisme et donc dans cette id\u00e9ologie Nobs nouveau, on retrouve cette culture de guerre, c'est-\u00e0-dire une culture qui valorise la violence hein la violence fait partie de cet univers id\u00e9ologique du fascisme et il y a m\u00eame des textes, y compris d'ailleurs, le texte sur la doctrine du fascisme ou la guerre est valoris\u00e9 souvent Mussolini affirme et d'autres hi\u00e9rarques avec lui que c'est pendant la guerre que se r\u00e9v\u00e8lent le temp\u00e9rament des peuples et le v\u00e9ritable caract\u00e8re des hommes donc id\u00e9ologie fasciste passe aussi par cette sacralisation de la guerre, et enfin il y a aussi une volont\u00e9 chez Mussolini de se d\u00e9barrasser d'un certain nombre de pr\u00e9jug\u00e9s et de clich\u00e9s qui concernent les Italiens, et il est v\u00e9ritablement obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e qu'on consid\u00e8re les Italiens comme un peuple de joueur de mandoline et il voudrait faire appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:31) [87%] :\r\nDonc les Italiens comme un peuple guerrier dur au combat virile, bien loin donc de l'image de l'Op\u00e9ra par exemple du chanteur napolitain, etc comment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:06) [95%] :\r\nMarianne Bonucci le rapport de Mussolini envers les juifs et le Juda\u00efsme, c'est la question que vous posez dans votre livre \u00e9tait -il antis\u00e9mite, il \u00e9tait antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [90%] :\r\n\u00e7a ind\u00e9niablement au sens o\u00f9 il avait partag\u00e9 avec ses contemporains, un certain nombre de pr\u00e9jug\u00e9s \u00e0 l'encontre des juifs, convaincu qu'il existait un lobby juif international une finance juifs agissante, bon, il faut se souvenir que Mussolini venait du Parti socialiste et de l'aile la plus r\u00e9volutionnaire et il y avait encore au 19\u00e8me si\u00e8cle, une tradition d'antis\u00e9mitisme \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, et c'est probablement de l\u00e0 qu'il avait h\u00e9rit\u00e9 donc ses pr\u00e9ventions \u00e0 l'encontre des juifs, mais ce qui est important, je crois bon, d'abord c'est un antis\u00e9mitisme banal si je puis dire que celui de Mussolini, au sens o\u00f9, voil\u00e0 il partageait avec d'autres ces pr\u00e9jug\u00e9s, mais il n'en faisait pas le coeur d'un projet politique comme Hitler qui \u00e9tait convaincu que la r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du monde viendrait de l'\u00e9limination des juifs, en l'occurrence et autre chose importante, me semble -t-il, une fois qu'il arrive au pouvoir, enfin m\u00eame d\u00e8s qu'il entre en politique comme protagoniste de ce nouveau parti qu'est le parti fasciste, h\u00e9 bien il ne fait absolument pas \u00c9tat, publiquement en tout cas de ces sentiments antijuifs hein, il n'y a aucune d\u00e9claration publique de Mussolini, avant le lancement de la campagne raciales oui il dit des choses n\u00e9gatives, donc \u00e0 l'encontre des juifs, au contraire, il tient souvent m\u00eame des propos qui se veulent rassurants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:04) [90%] :\r\nEt la population italienne, la population est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [86%] :\r\nItalienne, alors c'est tr\u00e8s difficile, hein, de mesures et de toute fa\u00e7on des sentiments de ce type -l\u00e0 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les sondages d'opinion n'existait pas, donc ce qu'on peut savoir, en tous cas c'est que n'existait pas de formation politique explicitement antis\u00e9mites, il n'y a eu pas eu apr\u00e8s l'unit\u00e9 italienne d'\u00e9v\u00e9nements de violence type. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [88%] :\r\nPogroms \u00e0 l'encontre des juifs, donc il existait certainement une forme d'antis\u00e9mitisme diffus au sein de milieux cl\u00e9ricaux catholique tr\u00e8s traditionaliste parmi certains pr\u00eatre \u00e9galement, mais \u00e7a reste, si vous voulez un antis\u00e9mitisme amatrice principalement religieux, ce qui ne s'est pas transform\u00e9e v\u00e9ritablement antis\u00e9mitisme politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:01) [94%] :\r\nOui, arr\u00eatons -nous un un petit instant justement sur ce rapport de l'\u00c9glise catholique envers le Juda\u00efsme, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [91%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je crois qu'on peut dire que l'\u00c9glise catholique et la religion chr\u00e9tienne, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale d'ailleurs une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s importante dans la constitution d'un certain nombre de st\u00e9r\u00e9otypes et de pr\u00e9jug\u00e9s, donc qui sont le noyau, le coeur de l'antis\u00e9mitisme alors les historiens ont beaucoup d\u00e9battu sur le fait de savoir s'il convenait de distinguer ce que certains ont appel\u00e9 l'antijuda\u00efsme de l'antis\u00e9mitisme, le mot antis\u00e9mitisme apparaissant seulement \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais la difficult\u00e9 c'est que si on emploie des mots diff\u00e9rents, on peut laisser penser qu'il y a v\u00e9ritablement une discontinuit\u00e9, or ce que montrent aussi certains travaux d'historiens, aujourd'hui, c'est que m\u00eame dans les pratiques de l'\u00c9glise catholique, il y avait une conception qui n'\u00e9tait pas seulement religieuse mais qui \u00e9tait aussi raciales du Juda\u00efsme avec cette id\u00e9e que, m\u00eame une fois convertis, les juifs rest\u00e9s juifs \u00e0 bien des \u00e9gards, et donc si vous voulez, bon bien \u00e9videmment l'antis\u00e9mitisme de l'\u00e9glise n'\u00e9tait pas un antis\u00e9mitisme exterminateur est consid\u00e9r\u00e9 en th\u00e9orie que, une fois convertis, les juifs \u00e9taient devenus des chr\u00e9tiens comme les autres, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, et dans certains discours, les choses apparaissent comme \u00e9tant beaucoup plus complexe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:45) [91%] :\r\n\u00e7a c'est pour le contexte g\u00e9n\u00e9ral en Italie, le catholicisme est religion d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [90%] :\r\nAlors, en effet, le catholicisme est religion d'\u00c9tat et les Liens entre le r\u00e9gime fasciste et la papaut\u00e9 vont se renforcer consid\u00e9rablement \u00e0 partir de 1929 avec les accords du Latran qui r\u00e8gle donc ce qu'on a appel\u00e9 la question romaine, le conflit entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, donc l'\u00c9glise devient \u00e0 partir de 1929 une alli\u00e9e du r\u00e9gime et le fait que le r\u00e9gime \u00e9tait en mesure de r\u00e9gler cette question romaine, parce que le la population italienne est tr\u00e8s majoritairement catholique et pratiquante, \u00e0 l'\u00e9poque et donc ce divorce entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat \u00e9tait quand m\u00eame mal v\u00e9cue par une partie importante de la population, c'est un niveau r\u00e9duit \u00e0 quoi c'est un divorce qui est due au fait que l'unit\u00e9 territoriale s'est r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9triment du pouvoir s\u00e9culaires de l'\u00e9glise qui s'est exerc\u00e9e sur un certain nombre d'\u00c9tats qui ont \u00e9t\u00e9 conquis donc pour former, Italie et en particulier Romain lorsqu'en 1870 Rome devient la capitale de l'Italie, h\u00e9 bien, cela se fait contre le Pape qui va se r\u00e9fugier dans l'enceinte, en l'occurrence du Vatican donc cette r\u00e9conciliation est quelque chose de tr\u00e8s important qui va \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9 et f\u00eat\u00e9 par le r\u00e9gime et qui contribue \u00e0 la popularit\u00e9 de Mussolini, alors ensuite le pape, qui est au pouvoir jusqu'en 1939 c'est 11 et pis 11 est pape qui conservateurs je dirais \u00e7a comme la plupart de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et nombre de ses sur les d\u00e9fenseurs, \u00e7a c'est l'\u00e9poque qui veut \u00e7a, mais il est tr\u00e8s effray\u00e9 par ce qu'il voit \u00e0 partir de 1933 en Allemagne, il est \u00e9videmment tr\u00e8s effray\u00e9 par ce qui se passe en Union sovi\u00e9tique et donc c'est un pape qui va prendre conscience du danger que repr\u00e9sentent les totalitarismes le national- socialisme, il fait d'ailleurs une encyclique contre le national- socialisme migraine Enders orgue en 1937 et sur la question des juifs, il va demander \u00e0 2 p\u00e8re j\u00e9suite de pr\u00e9parer une encyclique qui aurait d\u00fb condamner l'antis\u00e9mitisme, il se trouve que le pape meurt avant d'avoir pu publi\u00e9e, cette encyclique, mais l'intention \u00e9tait l\u00e0, et si ce texte effectivement avait \u00e9t\u00e9 mis en circulation, \u00e7a aurait probablement \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s important pour les relations entre juifs et chr\u00e9tiens, mais le pape meurt \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:50) [94%] :\r\nDe son pontificat, il est relativement isol\u00e9 et c'est le futur pape Pie XII qui prend de l'ascendant sur le l'entourage et qui lui est beaucoup plus frileux sur cette question des rapports entre \u00c9glise et Juda\u00efsme donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:11) [80%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:16:16) [64%] :\r\nC'est et y aller, il y a toujours des rebelles et le monde urbain et grandiose depuis longtemps, il est paru, ce qui est du mari, on lui a dit que la papamobile est tellement que nous avons une voil\u00e0 tout d\u00e9bord\u00e9s par les m\u00eames mots l\u00e0 OK quoi la b\u00e9n\u00e9diction du pape. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:43) [88%] :\r\nMarianne Bonucci venons -en \u00e0 cette ann\u00e9e 1938 oui et la parution de ce manifeste de ces lois raciales pourquoi est -ce qu'ils arrivent c'est lois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:56) [90%] :\r\nAlors, le 1er signe claire du tournant puisque c'est bien d'un tournant, qu'il s'agit dans la politique du r\u00e9gime \u00e0 l'\u00e9gard des juifs, arrive le 14 juillet 1938 ce jour- l\u00e0 et publi\u00e9e dans un quotidien et le journal et d'Italia, une d\u00e9claration sign\u00e9e par un certain nombre d'universitaires qui sont pour la plupart des scientifiques \u00e0 leur biologistes, m\u00e9decins etc et ce texte proclame l'existence des races, l'existence de races sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures et la division de la soci\u00e9t\u00e9 entre rien et non- a rien alors pourquoi et pourquoi en 1938 je crois que le contexte est extr\u00eamement important et il faut prendre en compte aussi la nature de ce r\u00e9gime ce r\u00e9gime, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit est un r\u00e9gime totalitaire qui selon Mussolini doit mener \u00e0 bien cette r\u00e9volution anthropologique, c'est-\u00e0-dire fort rejet cet homme nouveau et pour forger cet homme nouveau, il faut que les Italiens, soit en guerre au sens propre et figur\u00e9 et ce besoin de guerre permanente qui est Arendt en parle tr\u00e8s bien une caract\u00e9ristique des r\u00e9gimes totalitaires, h\u00e9 bien il faut l'alimenter or comment peut -on l'alimenter, il n'y a pratiquement plus d'Ennemi int\u00e9rieur \u00e0 se mettre sous la dent, ou sous la main, en Italie, puisque tous les antifascistes sont soit en exil, soit en prison, et donc le seul ennemi potentiel entre guillemets tout d\u00e9sign\u00e9, h\u00e9 bien c'est cette minorit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les juifs mais qui encore une fois, jusque -l\u00e0, n'\u00e9tait pas per\u00e7ue comme telle, puisqu'ils \u00e9taient parfaitement bien int\u00e9gr\u00e9s, et m\u00eame souvent fasciste, en l'occurrence, donc il y a, c'\u00e9tait les contextuelles qui est important, d'autre part, m\u00eame si Mussolini n'imite pas l'Allemagne, il est ind\u00e9niable que le contexte de l'affirmation de l'Allemagne nazie comme \u00e9tant d\u00e9sormais le r\u00e9gime de r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de projet totalitaire et fasciste et bien joue un r\u00f4le et je crois que, du coup, il y a une forme de rapport d'envie de concurrence avec l'Allemand ne une volont\u00e9 de l'Italie de r\u00e9citer le point de r\u00e9f\u00e9rence pour toutes ces dictatures d'extr\u00eame droite nationaliste qui sont en train d'appara\u00eetre un peu partout en Europe, et du coup, mais Soligny imagine de pouvoir faire ce qu'a fait Hitler en Allemagne, c'est-\u00e0-dire compact et la nation contre cet ennemi int\u00e9rieur que sont les juifs et il devient beaucoup plus difficile d'\u00eatre f\u00e2che East sans \u00eatre antis\u00e9mite parce que tous les mouvements d'extr\u00eame droite nationaliste qui parfois acc\u00e8de au pouvoir, donc dans cette 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 30 sont antis\u00e9mites et donc \u00e7a devient comme une forme de diff\u00e9rence qu'il est difficile d'assumer en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:26) [86%] :\r\nIl y a cette difficult\u00e9 mais les juifs sont pr\u00e9sents, vous l'avez dit, au sein du parti fasciste, les juifs, c'est une totale schizophr\u00e9nie pratique oui il y a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:38) [89%] :\r\nS'il manque quelque chose de schizophr\u00e8nes et d'ailleurs de mani\u00e8re parfaitement cynique Mussolini en 1938 va recevoir quantit\u00e9 de lettres de juifs qui sont sid\u00e9r\u00e9s et au d\u00e9part, il fait r\u00e9pondre, ne vous inqui\u00e9tez pas, rassurez -vous, comme si, au fond, son antis\u00e9mitisme n'\u00e9tait qu'un antis\u00e9mitisme de mots alors que, tr\u00e8s vite, les juifs vont voir qu'il n'en est rien, et ils vont devenir peu \u00e0 peu, de v\u00e9ritables parias au sein de l'associer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [84%] :\r\nLes propos de Marie- Anne Matard Bonucci \u00e0 votre micro Marie Claude plus alors on vient de l'entendre, les Italiens, d'une certaine mesure, vivent une forme de schizophr\u00e9nie, notamment les juifs qui ont adh\u00e9r\u00e9 au parti fasciste et \u00e0 ses th\u00e8ses et qui en sont rejet\u00e9s de l'instauration des lois raciales de 1938. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:34) [88%] :\r\nOui, et une des preuves en sont les lettres envoy\u00e9es \u00e0 Mussolini, comme le souligne Marianne matin Bonucci je vous donne juste cet exemple Pierre-Yves cet exemple de Lettres en janvier 1939 un sous- lieutenant de cavalerie juifs \u00e9crit ceci depuis l'adolescence, j'ai form\u00e9 ma foi politique ind\u00e9pendamment de questions religieuses ou raciales, ma religion et le fascisme est mon messie et Mussolini \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [91%] :\r\nVraiment paradoxal, hein, de notre point de vue aujourd'hui avec la distance historique qui ne sait pas, mais \u00e7a dit aussi le d\u00e9sarroi dans lequel se trouvait cette communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [93%] :\r\nEn effet, je vous propose de retrouver Liliana Segre, elle avait 8 ans lorsque les lois raciales ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es en 1938 elle est d'origine juive mais d'abord milanaise les rencontrer d'ailleurs \u00e0 Milan chez elle, c'est une personne extraordinaire et gr\u00e2ce \u00e0 la force de son t\u00e9moignage, h\u00e9 bien on peut mesurer l'importance de ne jamais oublier d'o\u00f9 l'on vient. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:39) [74%] :\r\nLiliana Segre et \u00e0 la famille a apport\u00e9 aime Hotchkiss aimant la famille, la famille a fait aux hommes la famille dans ces moments -l\u00e0, tr\u00e8s tr\u00e8s importante que c'\u00e9tait elle prot\u00e8ge beaucoup et frime Hotelissimo c'est le strat\u00e8ge pour le soldat basse-cour l\u00e0 et j'ai \u00e9norm\u00e9ment souffert d'\u00eatre expuls\u00e9 de l'\u00e9cole par exemple on a oui donc je vivais avec mes grands- parents, dans mon grand- p\u00e8re avait la maladie de Parkinson et il devait b\u00e9n\u00e9ficier de soins et Nicole Pot Cambio inquiets de la situation \u00e9conomique avait chang\u00e9 et s'oppose \u00e0 tout, donc comme grandit et Picoli d\u00e9port\u00e9s qui osaient H\u00e9l\u00e8ne d\u00e9f\u00e9rer \u00e0 une telle une tornade oui ici, l\u00e0, le nom de t\u00e9l\u00e9phone atteignant les, les portes se fermer l'indiff\u00e9rence nous envahissait le une contravention et d'invitation, plus de t\u00e9l\u00e9phone, le silence dans l'homme a multicartes, donc les qui sont morts, non j'ai pas oubli\u00e9 ce qui de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue nous voyez plus. \r\nOui, vous parlez de ce silence, silence coupable qui fait triompher le fascisme, mais elle ne l'ont vente M\u00e9morial de la Shoah, qui \u00e9tait \u00e0 la sur le des millards non pas du quoi les mais sur leur bateaux appelle Alain Perrin et selon la de l'\u00e9poque \u00e9tait parti Tabarly h\u00e9rite ordinateur selon lui aux chiites \u00e0 un syst\u00e8me d'hommes ont retoqu\u00e9 sur la grande d\u00e9part \u00e9taient d\u00e9nigr\u00e9s sous la parit\u00e9 m\u00fbrir leurs graines des fumeurs et c'est ce que UVCA qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 Coby la parole in une \u00e7a c'est la moto pour le M\u00e9morial de la Shoah, ici \u00e0 Milan, \u00e0 la gare centrale et pour lequel je me suis battu, j'ai souhait\u00e9 faire inscrire sur la grande paroi le moral indiff\u00e9rence, c'est qu'on nommait la gal\u00e8re ne d\u00e9colle pas g\u00e9n\u00e9ral, mais on la colle pas des fiches, il appelle \u00e0 quoi le d\u00e9fil\u00e9 pour nous, il dit et Direct, on vous savez Stato Violaine une peu mais non la masse est selon moi la grande faute g\u00e9n\u00e9rale et celle de la collectivit\u00e9, donc on ne peut pas pointer du doigt Untel ou Untel, pourtant l'ensemble \u00e0 cr\u00e9er l'indiff\u00e9rence est -ce que vous aviez connaissance du sort que l'on r\u00e9serve entre guillemets aux juifs Mapei la radio d\u00e9nonce which une mon pote vraiment rire comme une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lundi 8 ans revient la radio de nos voisins, car nous ne pouvions en avoir une embuscade donnait r\u00e9guli\u00e8rement connaissance des grandes victoires des nazis dans toute l'Europe et et c'est Brava il pose sibyllin qu'elle a pris malade si on a \u00e9t\u00e9 factur\u00e9 non, il n'a d'mais nous ne pouvions croire que la 1\u00e8re action des nazis et que notre pays allait faire aussi, a \u00e9t\u00e9 d'emprisonner les Juifs, de les acheminer, selon le jargon utilis\u00e9 jusqu'\u00e0 l'Est, op\u00e9ration d\u00e9mod\u00e9, la v\u00e9rita Amiens famili\u00e8res, je suis folle, c'est quoi l'am\u00e9nit\u00e9 des facult\u00e9s pour dire la v\u00e9rit\u00e9, ma famille n'avait pas pris la mesure de ce qui se passait -il poliment et \u00e0 la maladie, non, non, quelqu'un trauma famille qui \u00e9tait ma 20 encore refaire une habile mais Intel et qui est l\u00e0 o\u00f9 produit sid\u00e9r\u00e9 d'Isabelle oui, dit l'achat de une, non non europ\u00e9ennes, \u00e7a a redit abandonneraient non non : une corr\u00e9lation grand- p\u00e8re \u00e9tait gravement handicap\u00e9, nous ne pouvions n'abandonner et l'ouest et ceux du chairman Romain allons tu\u00e9 par Danone, Intel n'italien costaud, nom sous lequel elle rappelle qu'elle est Musulin et non pas voil\u00e0, de plus, selon lui, \u00e9coutez, cela ne pouvait pas se passer ainsi avec Mussolini manque attaqua suite \u00e0 la familiale, ma famille a finalement elle n'a pas per\u00e7u le danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:49) [81%] :\r\nC'est le t\u00e9moignage de Liliana Segre et d\u00e9port\u00e9 \u00e0 13 ans \u00e0 Auschwitz Marie- le Tuileries vous \u00eates all\u00e9 la rencontrer chez elle, \u00e0 Milan, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, il est d'abord milanaise avant que d'\u00eatre italienne ou juive en aussi dans cette logique, dans l'\u00e9mission d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:04) [89%] :\r\nEn effet, et vous l'entendrez dans le prochain \u00e9pisode, c'est 2 1000 ans de Sagard qu'elle conna\u00eet bien, quelle part pour une destination inconnue Liliana Segre, \u00eatre avec d'autres compatriotes et la communaut\u00e9 sentent Egidio \u00e0 l'origine du M\u00e9morial de la gare centrale de Milan, il y a chaque ann\u00e9e le 30 janvier une comm\u00e9moration sur la voie souterraine 21, d'o\u00f9 sont partis des milliers d'Italiens, d'origine juive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:29) [81%] :\r\nNous allons poursuivre avec nos 2 invit\u00e9s, Liliana Segre Marianne Bonucci demain en votre compagnie Marc le cadre toujours sur au fond comment du fascisme on on est mont\u00e9 un antis\u00e9mitisme en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:40) [89%] :\r\nUn antis\u00e9mitisme d'\u00c9tat qui est mis en place en Italie ce chapitre s'intitule l'antis\u00e9mitisme \u00e9tait inocul\u00e9 dans le sens des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:50) [91%] :\r\nMerci Marie- Claude on peut peut-\u00eatre rappeler aussi le titre de l'ouvrage de Marie- Anne Matard Bonucci l'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs, c'est paru aux Presses universitaires de France, un livre assez fourni, mais tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e9videmment pour toutes les personnes qui seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 explorer plus loin ces questions- l\u00e0, je remercie encore Samuel Maurier pour la r\u00e9alisation de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et puis Marie- Claude vous dit \u00e0 demain et demain. \r\nC'est sur cette note que s'ach\u00e8ve cette \u00e9dition David esprit merci de nous avoir suivis, nous nous retrouvons demain \u00e0 16 heures 30 pour la la suite et puis je vous rappelle l'adresse de notre portail internet RTS religion Poissy H vous y trouvez toutes nos propositions RTS religion Ch dans un instant votre apr\u00e8s- midi continue sur Espace 2 en compagnie de Daniel Robin, derni\u00e8re entendu pour parler de Cannes Philippe \u00e0 l'or\u00e9e du classicisme. \r\nIl est 17 heures sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T15:10:00Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Segre, Liliana", "role": "Juive italienne ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matard-Bonucci, Marie-Anne", "role": "historienne, auteure de \"L'Italie fasciste et la pers\u00e9ctuion des juifs\" Ed, PUF 2007 et 2012)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B693C46D-E654-4589-8432-95C9178FD04E", "internalArchiveId": "B693C46D-E654-4589-8432-95C9178FD04E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Des g\u00e2teaux franco-russes", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Les championnats du monde de hockey sur glace ont lieu jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. La Russie y est bien \u00e9videmment l'une des grandes favorites. La France aussi y participe. Les deux pays pourraient m\u00eame se rencontrer. Sur le plan culinaire, les affrontements franco-russes ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des g\u00e2teaux. Des comm\u00e9morations de batailles c\u00e9l\u00e8bres avec le Napol\u00e9on et le Koutouzov.\r\n\r\n* * Des g\u00e2teaux franco-russes ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(G\u00c2TEAUX FRANCO-RUSSES) 7h26 Le go\u00fbt des autres\r\nLe go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye... bonjour...\r\nL'heure est aux g\u00e2teaux franco-russes... Les championnats du monde de hockey sur glace ont lieu jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg... La Russie y est bien \u00e9videmment l'une des grandes favorites... La France aussi y participe...\r\nSur le plan culinaire, les affrontements franco-russes ont d\u00e9bouch\u00e9 sur... des g\u00e2teaux.\r\nMais oui. Et c'est surtout les victoires des Russes qui ont permis de cr\u00e9er des g\u00e2teaux c\u00e9l\u00e8bres...pas des victoires en hockey sur glace, mais des victoires militaires... Le Koutouzov et le Napol\u00e9on sont de ceux-ci. Le Koutouzov, un gateau aux poires et aux noisettes, qu'on appelle aussi parfois le 1812...\r\n***\u00e7a sent la B\u00e9r\u00e9zina\r\nLa retraite de Russie.. Victoire ou d\u00e9faite \u00e7a d\u00e9pend de quelle c\u00f4t\u00e9 on se place... Dans notre cas, la B\u00e9r\u00e9zna, c'est une rivi\u00e8re de cr\u00e8me p\u00e2tissi\u00e8re pour le costaud Koutouzov, du nom du mar\u00e9chal Russe qui a repouss\u00e9 les Fran\u00e7ais de Napol\u00e9on en 1812.. L\u00e0 aussi on est sur la glace. Il a fait tr\u00e8s froid cet hiver l\u00e0 et le gateau comm\u00e9moratif et roboratif a pu par la suite r\u00e9chauffer les coeurs et apaiser les estomacs. \r\n***Vous \u00e9voquez Napol\u00e9on. C'est donc le nom d'un deuxi\u00e8me g\u00e2teau comm\u00e9moratif...\r\nAlors l\u00e0 c'est un peu plus compliqu\u00e9. L'invention est carr\u00e9ment russo-fran\u00e7aise ou franco-russe, c'est selon...selon la l\u00e9gende, la recette aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e d'un coup de g\u00e9nie par Napol\u00e9on lui m\u00eame, au sommet de sa gloire, la recette sussur\u00e9e spontan\u00e9ment \u00e0 l'oreille d'une jeune femme qu'il courtisait.. Ou alors cette sorte de mille feuille rond ou carr\u00e9, il serait lui aussi issu des comm\u00e9morations de la retraite de Russie... Nouvelle victoire Russe et nouveau g\u00e2teau... ou peut-\u00eatre match nul, si vraiment le gateau est n\u00e9 de la bouche de l'Empereur...Une chose est s\u00fbre, c'est en Russie qu'il a le plus de succ\u00e8s, le gateau Napol\u00e9on, ou la tarte Napol\u00e9on... Un grand succ\u00e8s en tout cas des saisons gastronomiques franco-russes\r\n***L\u00e0, \u00e7a sent la r\u00e9conciliation\r\n.. La fameuse alliance franco-russe et ces saisons gastronomiques, elles ont \u00e9t\u00e9 le clou de la bonne entente entre les deux pays pendant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es...A paris \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-Petersbourg... Et bien s\u00fbr, quelque soit leur origine dans le fonds, ces friandises c\u00e9r\u00e9moniales \u00e9taient d\u00e9gust\u00e9es au dessert. Aujourd'hui, les saisons gastronomiques franco-russes, elles existent de nouveau, sous forme de festival... Et c'est le retour des troupes sur le champ de bataille... La bataille des chefs russes et fran\u00e7ais pour tenter de r\u00e9aliser les meilleurs g\u00e2teaux Koutouzov ou tartes Napol\u00e9on...\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on vous retrouve demain, Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Des g\u00e2teaux franco-russes", "Des g\u00e2teaux franco-russes / JDM_2016-05-17T07:27:00_le-gout-des-autres", "Des g\u00e2teaux franco-russes / JDM_2016-05-17T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Les championnats du monde de hockey sur glace ont lieu jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. La Russie y est bien \u00e9videmment l'une des grandes favorites. La France aussi y participe. Les deux pays pourraient m\u00eame se rencontrer. Sur le plan culinaire, les affrontements franco-russes ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des g\u00e2teaux. Des comm\u00e9morations de batailles c\u00e9l\u00e8bres avec le Napol\u00e9on et le Koutouzov.", "Les championnats du monde de hockey sur glace ont lieu jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. La Russie y est bien \u00e9videmment l'une des grandes favorites. La France aussi y participe. Les deux pays pourraient m\u00eame se rencontrer. Sur le plan culinaire, les affrontements franco-russes ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des g\u00e2teaux. Des comm\u00e9morations de batailles c\u00e9l\u00e8bres avec le Napol\u00e9on et le Koutouzov.", "Les championnats du monde de hockey sur glace ont lieu jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. La Russie y est bien \u00e9videmment l'une des grandes favorites. La France aussi y participe. Les deux pays pourraient m\u00eame se rencontrer. Sur le plan culinaire, les affrontements franco-russes ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des g\u00e2teaux. Des comm\u00e9morations de batailles c\u00e9l\u00e8bres avec le Napol\u00e9on et le Koutouzov."], "variantIds": ["ece-7710232", "ece-7710215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T09:58:27Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nD'information, le go\u00fbt des autres avec peu peu et berlines les lentilles vertes de production suisse termine point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nLe go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-\u00c9tienne Joye, bonjour, bonjour, l'heure est aux g\u00e2teaux franco- russe, les championnats du monde de hockey sur glace ont lieu jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-Petersbourg, la Russie y est bien \u00e9videmment l'une des grandes favorites, la France aussi participe mais sur le plan culinaire, les affrontements franco- russes ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des g\u00e2teaux et mais oui c'est surtout les victoires des Russes qui ont permis de cr\u00e9er des g\u00e2teaux c\u00e9l\u00e8bres pas des victoires, hockey sur glace mais des victoires militaires, le Koutouzov et le Napol\u00e9on sont de ceux -ci, le Koutouzov, un gateau aux poires et aux noisettes qu'on appelle aussi parfois le 1812 oui, \u00e7a sent la B\u00e9r\u00e9zina, la retraite de Russie, victoire ou d\u00e9faite, \u00e7a d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 on se place dans l'autre cas, la B\u00e9r\u00e9zina, c'est une rivi\u00e8re de cr\u00e8me p\u00e2tissi\u00e8re pour le costaud Koutouzov du nom du mar\u00e9chal Russe qui a repouss\u00e9 les Fran\u00e7ais de Napol\u00e9on en 1812 justement, et l\u00e0 aussi, on est sur la glace a il a fait tr\u00e8s froid cet hiver l\u00e0 et le gateau comm\u00e9moratif et roboratif, il a pu par la suite r\u00e9chauffer les coeurs apaiser les esprits, et bien s\u00fbr les estomacs alors vous \u00e9voquez Napol\u00e9on, c'est donc le nom d'un deuxi\u00e8me g\u00e2teau comm\u00e9moratif, alors l\u00e0 c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 l'invention, il est carr\u00e9ment russo- fran\u00e7aise ou franco- russe selon selon la l\u00e9gende, la recette aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e, d'un coup de g\u00e9nie par Napol\u00e9on lui- m\u00eame au sommet de sa gloire, la recette susurrer spontan\u00e9ment \u00e0 l'oreille d'une jeune femme qu'il courtisait ou alors cette sorte de feuilles rond ou carr\u00e9, il serait lui aussi issu des comm\u00e9morations de la retraite de Russie : nouvelle victoire Russe et nouveau g\u00e2teau ou peut-\u00eatre match nul, si vraiment le gateau est n\u00e9 de la bouche de l'Empereur, une chose est s\u00fbre, c'est en Russie, encore qu'il a le plus de succ\u00e8s, le gateau Napol\u00e9on ou la tarte Napol\u00e9on, une grande r\u00e9ussite, en tout cas des saisons gastronomiques franco- russe ah voil\u00e0, \u00e7a sent la r\u00e9conciliation, la fameuse alliance franco- russe et ces saisons gastronomiques, elles ont \u00e9t\u00e9 le clou de la bonne entente entre les 2 pays pendant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Paris, \u00e0 Moscou, \u00e0 Saint, op\u00e9ra, Saint-Petersbourg et bien s\u00fbr, quelque soit leur origine dans le fonds ces friandises c\u00e9r\u00e9monial \u00e9taient d\u00e9gust\u00e9es au dessert aujourd'hui les saisons gastronomiques franco- russes, elles existent de nouveau sous forme de festival et c'est le retour des troupes sur le Champ de bataille, bataille parfaitement la bataille des chefs russes et fran\u00e7ais pour tenter de r\u00e9aliser les meilleurs g\u00e2teaux Koutouzov et tarte Napol\u00e9on, c'\u00e9tait le go\u00fbt des autres Rambo retrouve demain jouera demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [81%] :\r\nLe go\u00fbt des autres avec Esterlin les lentilles vertes de production suisse berline penser \u00e0 \u00e7a, pourquoi pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5791EFDA-4FDE-49EA-B6FF-48A60141425E", "internalArchiveId": "5791EFDA-4FDE-49EA-B6FF-48A60141425E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De z\u00e9ro..\u00e0 ..10 , 12, 13 ou 14 ans", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Extrait de \"M\u00e9taphysique des tubes\" d'Am\u00e9lie Nothomb, Albin Michel 2000\r\nExtrait de \"Par-del\u00e0 les fen\u00eatres\" de Gamal Ghitany, Seuil 2016\r\nExtrait de \"La bicyclette statique\" de Sergi P\u00e0mies, \u00e9ditions Jacqueline Chambon, Actes Sud 2011\r\nExtrait de  \"Zizi the Kid\" de David Abiker, Robert Laffont 2010\r\n\r\n* * Extrait de \"M\u00e9taphysique des tubes\" d'Am\u00e9lie Nothomb, Albin Michel 2000\r\nExtrait de \"Par-del\u00e0 les fen\u00eatres\" de Gamal Ghitany, Seuil 2016\r\nExtrait de \"La bicyclette statique\" de Sergi P\u00e0mies, \u00e9ditions Jacqueline Chambon, Actes Sud 2011\r\nExtrait de  \"Zizi the Kid\" de David Abiker, Robert Laffont 2010", "durationSec": 3374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694356", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 17.05.2016", "De z\u00e9ro\u2026.\u00e0 \u2026.10 , 12, 13 ou 14 ans / REVE_2016-05-17T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 17.05.2016", "De z\u00e9ro\u2026.\u00e0 \u2026.10 , 12, 13 ou 14 ans / REVE_2016-05-17T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Extrait de \"M\u00e9taphysique des tubes\" d\u2019Am\u00e9lie Nothomb, Albin Michel 2000\nExtrait de \"Par-del\u00e0 les fen\u00eatres\" de Gamal Ghitany, Seuil 2016\nExtrait de \"La bicyclette statique\" de Sergi P\u00e0mies, \u00e9ditions Jacqueline Chambon, Actes Sud 2011\nExtrait de  \"Zizi the Kid\" de David Abiker, Robert Laffont 2010", "Extrait de \"M\u00e9taphysique des tubes\" d\u2019Am\u00e9lie Nothomb, Albin Michel 2000\nExtrait de \"Par-del\u00e0 les fen\u00eatres\" de Gamal Ghitany, Seuil 2016\nExtrait de \"La bicyclette statique\" de Sergi P\u00e0mies, \u00e9ditions Jacqueline Chambon, Actes Sud 2011\nExtrait de  \"Zizi the Kid\" de David Abiker, Robert Laffont 2010"], "variantIds": ["ece-7694357", "ece-7694356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T07:08:25Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [74%] :\r\nNi r\u00eave avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:09) [78%] :\r\nC\u00e9line aucun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [96%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [89%] :\r\nOn invente qu'avec le souvenir, dixit Alphonse car on invente qu'avec le souvenir et les \u00e9crivains sont quelque part des inventeurs du moins celles et ceux qui oeuvrent dans la fiction et l'on serait tent\u00e9 de dire que les autres aussi, ceux qui racontent leur histoire, celle des autres, ou ceux qui, comme ce soir, r\u00e9inventent leur enfance au bout de leurs plumes en se souvenant par exemple pour Am\u00e9lie Nothomb de ses premiers pas dans l'existence, ou pour Gamal Ghitany des sensations retrouv\u00e9es \u00e0 la fen\u00eatre de l'appartement du Caire au c\u00f4t\u00e9 de sa m\u00e8re, alors qu'il s'\u00e9loigne de ses 3 ans pour aller vers ces 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:12) [89%] :\r\nOu encore : Sergi P\u00e0mies s dont la curiosit\u00e9, ce qui la motive remonte pour lui aussi, \u00e0 ses plus jeunes ann\u00e9es dans un terrain vague espagnol non loin de HLM et c'est David Abiker qui mettra un point final \u00e0 cette illustration des souvenirs d'enfance ou avec un extrait de son Zizi The Kid en attendant les mots, les notes s\u00e9lectionnez ce soir avec enthousiasme d'adultes et d'enfants m\u00eal\u00e9s, j'en suis s\u00fbr par Fran\u00e7ois en r\u00e9gie Marie- Claude Scudery donne le change mon signe de t\u00eate une t\u00eate qui, elle aussi, parfois, se souvient, en inventant un peu de son pass\u00e9, dernier r\u00eave bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:01:55) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:56) [67%] :\r\nAh bon point oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:02) [91%] :\r\nAlors on commence par la fin, je me r\u00e9veille au beau milieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:06) [95%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:07) [87%] :\r\nUne soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9 entre anciens, ce que je fais l\u00e0 j'ouvre les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:11) [89%] :\r\nDonc en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:13) [88%] :\r\nLes jours se passent et \u00e7a va mieux, j'ai de moins en moins mal partout. \r\nVous pouvez y aller Monty vieux, me dit -on, mais j'entends, pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:25) [72%] :\r\nJe parlais surtout en retraite et famille beaucoup de goutte point des chefs de rebrousser peut-\u00eatre plus cher. \r\nZidane y comprend plus rien, chaque jour est un peu plus. \r\nOn m'a dit, hier matin, tu comprendras continue sera. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:18) [92%] :\r\nC'est mon 1er choc au bureau, \u00e7a va durer 3 10. \r\nGagne parfois moins d'argent semble plus l\u00e9ger. \r\nVoil\u00e0 apr\u00e8s et brusquement ce qu'il b\u00e2tit je me rebelle mieux blanche avec mise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:41) [68%] :\r\nEncore chaque jour de l'ann\u00e9e de la poursuite je voulu dire point adolescent ah pas, tout va tr\u00e8s il s'appliquera qu'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:53) [75%] :\r\nC'est la fin de session dans celui -ci, des coll\u00e8ges Shell \u00c9co. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:34) [61%] :\r\nAh, bonjour, je me l\u00e8ve, donc il ne peut plus y voil\u00e0 la pure. \r\nOui \u00e0 cheveux sur ma langue, je ne suis plus qu'un nourrisson. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:52) [57%] :\r\nEn r\u00e9sidence, il \u00e9tait rouge mais les r\u00e9sidents soient encore 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [89%] :\r\nAldebert chantait ma vie \u00e0 l'envers, m\u00e9taphysique des tubes d'Am\u00e9lie Nothomb, paru chez Albin Michel en 2007, un genre d'autobiographique de l'auteur, mais pas n'importe laquelle puisqu'elle retrace les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es de l'de vie d'Am\u00e9lie, de 0 \u00e0 3 ans alors qu'elle n'est encore qu'un poupon juste sorti du ventre de sa m\u00e8re, Am\u00e9lie se prend pour Dieu, un Dieu qui ne bouge pas, ne pleure pas un Dieu qui se r\u00e9sume \u00e0 un tube en Turquie d\u00e9glutir dig\u00e8re et ex- bref qui se r\u00e9sume aux fonctions physiologiques de base, \u00e0 telle point que ses parents pendant plus de 2 ans appellent leur 3\u00e8me enfant la plante, mais tout a chang\u00e9 quand la grand- m\u00e8re de Belgique, qui vient rendre visite \u00e0 la famille qui r\u00e9side au Japon et qu'elle apporte \u00e0 sa derni\u00e8re petite fille une barre de chocolat blanc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [74%] :\r\nQuel plaisir, Dieu n'est plus il mais devient juge. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:00) [84%] :\r\nEn me donnant une identit\u00e9 de chocolat blanc m'avait aussi fourni une m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:07) [96%] :\r\nDepuis f\u00e9vrier 1970 je me souviens de. \r\n\u00e0 quoi bon se rappeler ce qui n'est pas li\u00e9e au plaisir. \r\nLe souvenir est l'un des alli\u00e9s les plus indispensables de la volupt\u00e9, une affirmation aussi \u00e9norme, je me souviens de tout mais aucune chance d'\u00eatre par quiconque, cela n'a pas d'importance, s'agissant d'un \u00e9nonc\u00e9 aussi un v\u00e9rifie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [91%] :\r\nFiable je vois moins que jamais l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre cr\u00e9dible. \r\nCertes, je ne me rappelle pas les soucis de mes parents dans leurs conversations avec leurs amis etc rien oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:41) [91%] :\r\nDe ce qui en valait la peine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:43) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:44) [92%] :\r\nLe Vert du lac o\u00f9 j'ai appris \u00e0 nager. \r\nL'odeur du jardin, le go\u00fbt de l'alcool de prune en cachette et autre d\u00e9couverte intellectuelle. \r\nAvant le chocolat blanc, je me souviens de rien. \r\nJudo au t\u00e9moignage de mes proches par mes soins apr\u00e8s mes informations sont 2 premi\u00e8rement la main m\u00eame qui \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:19) [61%] :\r\nPoint gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [78%] :\r\nJe devant le genre d'enfants dont r\u00eavent les parents \u00e0 la fois \u00e7a j'ai veill\u00e9 silencieuse et pr\u00e9sente, dr\u00f4le et enthousiaste et m\u00e9taphysique ob\u00e9issante et autonome. \r\nPourtant, ma grand- m\u00e8re et ses sucreries ne restait au Japon qu'un mois et ce fut suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:39) [72%] :\r\nParce aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [82%] :\r\nLa notion de plaisir, m'avait rendu op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:43) [91%] :\r\nMon p\u00e8re et ma m\u00e8re \u00e9tait soulag\u00e9 apr\u00e8s avoir eu un l\u00e9gume pendant des ann\u00e9es, puis une b\u00eate enrag\u00e9e pendant 6 mois, ils avaient enfin quelque chose de plus ou moins normale. \r\nOn commence \u00e0 m'appeler par un pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:56) [93%] :\r\nIl fallut pour recourir \u00e0 l'expression consacr\u00e9e, rattraper le temps perdu, je ne pensais pas l'avoir perdu. \r\n\u00e0 2 ans et demi un humain se doit de marcher, de parler, je commen\u00e7ais par marcher, conform\u00e9ment \u00e0 l'usage. \r\nCe n'est pas sorcier se mettre debout, se laisser tomber vers l'avant se retenir, avec un pied puis reproduire le pas de danse avec l'autre pied. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:20) [89%] :\r\nCe march\u00e9 \u00e9tait d'une utilit\u00e9 ind\u00e9niable. \r\nCela permettait d'avancer en voyant le paysage mieux qu'\u00e0 4 pattes et qui dit march\u00e9 dit courir, courir \u00e9tait cette trouvaille fabuleuse qui rendait possible toutes les \u00e9vasions, on pouvait s'emparer d'un objet interdit et son fuir en emportant sans \u00eatre vu 2 personnes courir assurait l'impunit\u00e9 des actions les plus r\u00e9pr\u00e9hensibles, c'\u00e9tait le verbe des bandits de grand chemin et des roues en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nParler poser un probl\u00e8me d'\u00e9tiquettes quels mots choisir en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:08) [75%] :\r\nJ'aurais bien \u00e9lu un vocable aussi n\u00e9cessaire que marron glac\u00e9 ou pipi voient leur aussi beau que ne ou Scotch mais je sentais que cela e\u00fbt froisser des sensibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:10:19) [79%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:20) [93%] :\r\nLes parents sont une esp\u00e8ce susceptible, il faut leur servir les grands classiques qui leur donne le sentiment de leur importance. \r\nJe ne cherche pas \u00e0 me faire remarquer, je prie donc un air b\u00e9at et solennel et pour la 1\u00e8re fois je vois les sont que j'avais en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:39) [76%] :\r\nExtase de la mer, et comme il fallait avec ces personnes, je me battais d'ajouter. \r\nAttendrissement du p\u00e8re. \r\nLes parents se jet\u00e8rent sur moi et me couvrir de baisers, je pensais qu'il n'\u00e9tait pas difficile d'user is juste \u00e9t\u00e9 moins ravi admiratif, si j'avais commenc\u00e9 \u00e0 parler en disant pour qui sont ces serpents qui sifflent sur vos t\u00eates ou E \u00e9gal MC carr\u00e9. \r\n\u00e0 croire qu'ils avaient un doute sur leur propre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:11) [83%] :\r\nN'\u00e9taient -ils donc pas s\u00fbr de s'appeler papa et maman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [86%] :\r\nIl semblait avoir eu tant besoin que je leur confirme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [88%] :\r\nJe me f\u00e9liciter de mon choix, pourquoi faire compliqu\u00e9 quand on peut faire simple : aucun 1er mot Nuku autant combl\u00e9 mes g\u00e9niteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [90%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent que j'avais accompli mon devoir de politesse, je pouvais me consacrer \u00e0 l'art et \u00e0 la philosophie, la question du 3\u00e8me mois \u00e9tait autrement excitante, puisque je n'avais \u00e0 tenir compte que des crit\u00e8res qualitatifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:42) [66%] :\r\nC'\u00e9tait libert\u00e9 \u00e9tait si grisante qu'elle m'embarrasse. \r\nJe mis un temps fou \u00e0 prononcer mon 3\u00e8me mot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:51) [90%] :\r\nMes parents n'en furent que plus flatteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:54) [81%] :\r\nIl n'avait besoin que de nous nomm\u00e9 c'\u00e9tait sa seule urgence. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:26) [61%] :\r\nPhilippe Meyer pareil pour Michel avec habilit\u00e9 et puis avec Val\u00e9rie absolument oui et d\u00e9cid\u00e9. \r\n\u00e9motion pudique, c'est pas. \r\nBP et Shell d'\u00e0 Tib\u00e9ri. \r\nLa paix, c'est un peu clich\u00e9. \r\nEt c'est dire. \r\nDonc \u00e0 de Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:57) [46%] :\r\nAh non non -nous ainsi dans les pieds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [75%] :\r\nElle ne sera jamais, c'est comme \u00e7a il bonjour, oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:06) [95%] :\r\nMais elle est d\u00e9j\u00e0 par. \r\nEnfin, il ne sera jamais c'est-\u00e0-dire il repassera quand m\u00eame non, bon ben \u00e7a vaut cher m\u00eame et puis maintenant et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:33) [90%] :\r\nLiving Time de Yoko Ono Plastic Ono Band qui jamais ne et \u00e0 l'instant merveilleux de Catherine. \r\nPar-del\u00e0 les fen\u00eatres de Gamal Ghitany est paru cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:59) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:09) [94%] :\r\nDans la maison, je suis venu au monde il ne m'a jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de regarder par la fen\u00eatre. \r\nLa chose \u00e9tait de fait impossibles on Haute-Egypte qui demeure traditionnelle ne souffrent que sur l'int\u00e9rieur, hormis la porte d'entr\u00e9e, seul acc\u00e8s et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:25) [90%] :\r\nIl n'y a aucune paix en fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:27) [85%] :\r\nEt puis se distribue tout autour d'une cour central qui permet de maintenir le contact avec le firmament. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:34) [90%] :\r\n\u00e0 droite, dans le coin, se trouve le four. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:38) [86%] :\r\nUn peu plus loin petits. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:40) [92%] :\r\nDans lequel sont conserv\u00e9s, le bl\u00e9, le ma\u00efs et les fruits du palmier Doom. \r\nLe rez-de-chauss\u00e9e compte 3 pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:52) [88%] :\r\nHaut d'un mur, un petit renfoncement renferme une \u00e9chelle qui conduit au toit-terrasse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:58) [82%] :\r\nLa sont entass\u00e9s les cannes de roseaux et les boues s\u00e9ch\u00e9es, combustible indispensable l'allumage du four. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:05) [79%] :\r\nL'\u00e9tage comporte une chambre suppl\u00e9mentaire orient\u00e9 nord. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:09) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la place. \r\nAutour de laquelle sont dispos\u00e9s les maisons voisines. \r\nElle est perc\u00e9e d'une petite ouverture. \r\nMais celles -ci n'offrent pas un v\u00e9ritable point de vue sur l'ext\u00e9rieur, d'abord parce qu'elle se trouve \u00e0 une hauteur qui exc\u00e8de la taille d'une personne adulte et aussi parce qu'elle r\u00e9pond \u00e0 une toute autre fonction. \r\nL'a\u00e9ration du b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:36) [95%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:43) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re fen\u00eatre, je n'ai vu que bien plus tard, entre d'autres murs toutefois, je ne parviens pas \u00e0 remonter jusqu'\u00e0 l'instant de cette d\u00e9couverte. \r\nTenez, 1er jour je ne garde aucun souvenir, pas m\u00eame l'ombre d'une vague r\u00e9miniscence. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:58) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:00) [87%] :\r\nEn images, la plus ancienne date de ma 3\u00e8me ann\u00e9e de 1948. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:04) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:05) [98%] :\r\nNous sortons dans la nuit noire. \r\nSous de danse myriade d'\u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:11) [98%] :\r\nTandis que les projecteurs de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne balaient le ciel \u00e0 la recherche des avions de chasse isra\u00e9liens. \r\nApr\u00e8s bien des cheminements dans la vie, j'ai appris que ce raid men\u00e9 sur le Care, par l'arm\u00e9e de l'air demi dont la cr\u00e9ation \u00e9tait encore toute r\u00e9cente avait \u00e9t\u00e9 le seul, cette ann\u00e9e- l\u00e0. \r\nIl n'en demeure pas moins que ce bref moment c'est ancr\u00e9 dans ma m\u00e9moire comme un 1er rep\u00e8re en amont duquel nulle trace ne subsiste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:00) [98%] :\r\nJ'habite avec ma famille dans une pi\u00e8ce toute en longueur situ\u00e9e au 5\u00e8me et dernier \u00e9tage d'un immeuble. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:06) [86%] :\r\nNotre porte s'ouvrait sur un vaste toit-terrasse et au-del\u00e0 sur la vous sur de l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:14) [84%] :\r\nQuant \u00e0 notre fen\u00eatre, elle donnait sur l'ouest, si bien que nous pouvions admirer le couchant et voir se d\u00e9tacher au loin les pyramides. \r\nL'embrasure orienter le regard plut\u00f4t vers la et les habitations voisines construites toutes s\u00e9ries les unes contre les autres. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:32) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:34) [93%] :\r\nPour profiter pleinement du panorama. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:35) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:36) [99%] :\r\nMieux valait sortir sur le toit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:48) [92%] :\r\nDerri\u00e8re une fen\u00eatre le Champ de vision est plus limit\u00e9e car le ch\u00e2ssis contraint le regard et le canalise dans une certaine direction. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:54) [71%] :\r\nConcours. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:55) [79%] :\r\nLa vie d\u00e9pend beaucoup de la forme de la paix ronde Carrillo rectangulaire comme la Taima premi\u00e8res fen\u00eatre sur l'univers du visible. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:03) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:04) [82%] :\r\nCelle par laquelle j'ai pu regarder scruter mais parcourir de long, large et puis. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:24) [92%] :\r\nJe ne sais par quel miracle, j'ai d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait ainsi possible de se soustraire \u00e0 l'exigu\u00eft\u00e9 du r\u00e9el \u00e0 la vacuit\u00e9 de cette pi\u00e8ce \u00e9troite et de se frayer un chemin vers le vaste monde, qui \u00e0 l'\u00e9poque ce r\u00e9sum\u00e9 pour moi \u00e0 la ruelle du bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:53) [82%] :\r\nSans doute, dois -je cette d\u00e9couverte \u00e0 ma m\u00e8re, laquelle s'installe \u00e0 la fen\u00eatre, d\u00e8s que \u00e7a je fais 6 t\u00e2ches domestiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:00) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:01) [94%] :\r\nFranchement de la pi\u00e8ce. \r\nPr\u00e9paration du repas pour le chef de famille qui rentrait du travail \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi. \r\nJuste apr\u00e8s le bulletin d'information radiophonique. \r\nJ'ai retenu la m\u00e9lodie du g\u00e9n\u00e9rique de fin, reconnaissable entre 1000, pour l'avoir entendu, jour apr\u00e8s jour sa lev\u00e9e du seul poste du quartier, celui de recours va notre voisine tente. \r\nMon p\u00e8re sortait dans l'apr\u00e8s- midi pour se rendre \u00e0 mosqu\u00e9es mausol\u00e9es de notre ma\u00eetre Al Hussein, puis \u00e0 l'h\u00f4tel du club Al-Masry. \r\nIl retrouvait la CPI de quoi hein, et d'ailleurs. \r\nIls devisaient jusqu'au soir avec le Hadj Abdou, elle n'oublie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:46) [85%] :\r\nQui tenait l'\u00e9tablissement La journ\u00e9e ou avec les fans, dit Abdel Maksoud de son coll\u00e8gue de nuit, un homme de forte corpulence qui ne quittait jamais son manteau quelques Fischler et la saison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:04) [87%] :\r\nJacques ma m\u00e8re s'asseyent \u00e0 la fen\u00eatre pour humer l'air du dehors, voir un peu de monde, elle m'a invit\u00e9 \u00e0 prendre place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle et commencer \u00e0 observer \u00e0 suivre les all\u00e9es et venues, une mani\u00e8re pour elle de peupler sa solitude. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:21) [82%] :\r\nAttendu qu'elle n'entretenaient gu\u00e8re de relations avec les voisines. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:26) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 cet adage que mon p\u00e8re ne cessait de r\u00e9p\u00e9ter. \r\nLa discr\u00e9tion et d\u00e9votion. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:43) [82%] :\r\nNos apr\u00e8s- midi \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e aux s\u00e9ances \u00e0 la fen\u00eatre, ok au scrutin sont silencieuses aussi et j'ai appris \u00e0 suivre le lent d\u00e9clin du jour attentif aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes qui annonce l'arriv\u00e9e du soir. \r\nJusqu'\u00e0 mon entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole primaire, \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, il m'\u00e9tait interdit de jouer dans la rue et de fr\u00e9quenter les autres enfants, hormis Kamilya et qui habitaient dans l'immeuble et avec lesquels nous nous sommes livr\u00e9s \u00e0 toutes sortes de mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:11) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:12) [86%] :\r\nLes marches de l'escalier \u00e9tait les chambres, les paquets de cigarettes vides et Marc Sanson, Docteur Boustany Belmont le mobilier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:21) [73%] :\r\nC'\u00e9tait il y. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:23) [72%] :\r\nLe palier du de dessous mon lieu de travail. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:29) [71%] :\r\nUn jour la fi des voisins du rez-de-chauss\u00e9e, me fit c'\u00e9tait tranche propositions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:34) [84%] :\r\nBien en fait, comme papa et maman. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:38) [89%] :\r\nSur le moment je ne comprit pas ce qu'il entendait par l\u00e0, ce qui n'emp\u00eachait pas de me laisser faire, elle posa sa main sur mon \u00e9paule applique \u00e0 ses l\u00e8vres sur les miennes et plonge \u00e0 ses yeux dans les miens. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:51) [85%] :\r\nRejoint avec une extr\u00eame pr\u00e9cision fid\u00e8le au moindre d\u00e9tail, en y mettant tout son coeur une sc\u00e8ne \u00e0 laquelle elle avait de toute \u00e9vidence, l'occasion d'6. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:11) [95%] :\r\nS'il m'a fallu de nombreuses ann\u00e9es pour comprendre ces choses -l\u00e0, je n'ai pas tard\u00e9 \u00e0 voir la morale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:17) [73%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:18) [90%] :\r\nJustement, bon maintenant \u00e0 la fen\u00eatre avec ma m\u00e8re et mon petit fr\u00e8re qui alors \u00e2g\u00e9 d'un an \u00e0 peine, dormait dans son giron. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:36) [78%] :\r\nPoint des maisons de fortune, donc c'est faux, j'ai eu un point que que Pierre-Dominique point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:04) [100%] :\r\nJe m'en contente. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:05) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:34) [67%] :\r\nLe monde quoi l\u00e0. \r\nNon, non, il y a eu jusqu'\u00e0 la rue, que rien n'est clair. \r\nJusqu'\u00e0 la rue, que rien n'est clair. \r\nJe ne demande pas la pol\u00e9mique que les mis. \r\nLongeant les bords de la rivi\u00e8re jusqu'\u00e0 la rue, que rien n'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:54) [79%] :\r\nB\u00e9ni o\u00f9 B\u00e9nard, Natacha Atlas et quelques lumi\u00e8res de Dominique A. \r\nLa bicyclette statique de Sergi par ni\u00e8ce, paru aux \u00e9ditions Jacqueline Chambon, Actes Sud, 2011 contient entre autres nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:09) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:10) [97%] :\r\nLa carte de la curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:15) [65%] :\r\nAucun train Philippe \u00e0 10000 supporters l'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:25) [84%] :\r\nLa curiosit\u00e9 n\u00e9 dans un terrain vague de banlieue, on y trouve, en vrac, des portes de r\u00e9frig\u00e9rateur, des pare- chocs de voiture des casques de l'arm\u00e9e allemande des sofas \u00e9ventr\u00e9s et des recoins r\u00e9serv\u00e9 aux seringues qui ne tarderont pas \u00e0 arriver. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:41) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:43) [90%] :\r\nEn attendant, c'est le QG d'une bande d'enfants qui trouve dans le quartier, les racines que leurs parents ont oubli\u00e9 dans leur pays, l'Alg\u00e9rie, le Maroc, l'Espagne, la Pologne, le S\u00e9n\u00e9gal. \r\nPour tuer le temps, jetant des pierres aux chats et aux nuages et nous marmonnant un argot qui nous distingue des autres tribus de la zone. \r\nLe chef de la bande est un gibier de maisons de correction. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:09) [77%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:10) [88%] :\r\nD'un seul coup d'oeil, ils rep\u00e8rent les sorties de secours, \u00e9valuer les possibilit\u00e9s de victoire de d\u00e9faite ou de match nul. \r\nDe temps en temps, il disserte sur les diff\u00e9rences entre les sir\u00e8nes de la police, des ambulances et des pompiers. \r\nNon, ses ap\u00f4tres, nous prenons des notes mental, que nous n'utilisons que lorsque nous devons passer l'examen d'une embuscade. \r\nAucun d'entre nous n'a pr\u00e9vu de vivre tr\u00e8s longtemps dans ce quartier, certains m\u00eame n'ont pas pr\u00e9vu de vivre tr\u00e8s longtemps tout court. \r\nNous comptons les ann\u00e9es au nombre de fois o\u00f9 nous avons vu s'installer le cirque grand mondial russe international des fr\u00e8res Tonetti. \r\nPeu importe le nom et la hauteur du chapiteau, nous applaudissons quand ils dressent le m\u00e2t central parce que \u00e7a nous amuse d'aller voir comment c'est la maison par le toit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:09) [63%] :\r\nIl voulait \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:11) [85%] :\r\nLe cirque en fin de compte, c'est toujours un groupe de personnages tatou\u00e9 de l'\u00e9poque o\u00f9 le tatouage \u00e9tait un signe d'identit\u00e9 p\u00e9nitentiaire maritime ou militaire. \r\nLes trap\u00e9zistes ont un regard de grand fr\u00e8re t\u00eates br\u00fbl\u00e9es qui sugg\u00e8re des putains dans tous les ports et tout le luxe que permet la pauvret\u00e9 \u00eatre saper les jours de f\u00eate et porter des chaussures de danseur de claquettes, l'arr\u00eat de leur chevelure et le pli de leur pantalon saute aussi aiguis\u00e9 que la lame du couteau qu'il cache dans leur veste en th\u00e9orie pour parler des oranges dans la pratique, comme une d\u00e9claration de principe. \r\nL'homme n'a pas encore march\u00e9 sur la Lune. \r\nEt le cirque garde l'aura des spectacles terrestre. \r\nComme nous n'avons pas d'argent pour payer l'entr\u00e9e, ni d'influence pour entrer gratuitement les grands fr\u00e8res contre la vente au noir et le trafic d'invitation promotionnels, nous les petits nous tra\u00eenons autour des cages ou les animaux s'\u00e9tiole. \r\nJe d\u00e9couvre que le prix de la curiosit\u00e9. \r\n\u00e0 la d\u00e9ception. \r\nVu de pr\u00e8s, l'\u00e9l\u00e9phant est une montagne de rides. \r\nLoin des projecteurs, le roi des animaux avec une cro\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:38) [87%] :\r\nLa visite prend fin quand, \u00e0 l'heure du d\u00eener, ma m\u00e8re passe la t\u00eate par la fen\u00eatre, \u00e9crit mon nom ici issu d'une lign\u00e9e latine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:45) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:45) [89%] :\r\nMon nom correspond \u00e0 celui qui figure sur des papiers obtenus gr\u00e2ce \u00e0 un sens tr\u00e8s souple de la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:52) [92%] :\r\nNe pas dire toute la v\u00e9rit\u00e9, nous a permis de vivre dans un appartement HLM, un bloc de logements sociaux, des bo\u00eetes aux lettres, avec des noms \u00e9trangers et un quartier seulement \u00e0 moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:03) [92%] :\r\n\u00e0 la maison, la curiosit\u00e9 ne permet d'exprimer ni surprise ni peur. \r\nEn vertu d'un accord tacite assumer l'exil avec naturel et retenue est la cl\u00e9 du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:14) [97%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:14) [90%] :\r\nSi quelqu'un sonne \u00e0 la porte avec un coup de sonnette qui ne respectent pas le code \u00e9tabli pr\u00e9alablement et comme on perd clandestins qui ne peut m\u00eame pas me donner son patronyme se cache dans l'armoire, il faut r\u00e9agir avec indiff\u00e9rence parce que plus tard, quand Franco sera mort que la Terre sera ce qu'il a travaill\u00e9 que les cosmonautes sovi\u00e9tiques seront arriv\u00e9es sur la Lune plus tard toutes les ports du monde seront ouvertes en permanence. \r\nHeureusement, les autres de l'escalier ne sont pas tr\u00e8s normaux non plus. \r\nIl y en a un qui quand il boit cogne sur sa femme quand il ne boit pas, c'est sa femme qui lui comme dessus. \r\nCelui du 7\u00e8me lui parle tout seul, parce qu'un de ses fils est mort. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:03) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:04) [93%] :\r\nDans ce cas, la curiosit\u00e9 recommande de ne rien dit. \r\nEn sciences on assimile mieux les exp\u00e9riences des autres. \r\nQue la maison d'appartenir \u00e0 un pays et la rue un autre que l'origine d\u00e9termine les amiti\u00e9s, les odeurs et les noms, tout cela nous dit : on apprend \u00e0 tol\u00e9rer les diff\u00e9rences, ce n'est pas vrai. \r\nL'accumulation de questions sans r\u00e9ponse, on encourage la tendance \u00e0 l'affabulation renforce l'habilet\u00e9 \u00e0 mentir et montre que la diversit\u00e9 consiste aussi \u00e0 maintenir les diff\u00e9rences contre vents et mar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:47) [76%] :\r\nSi le mensonge s'impose comme l'instrument de communiquer sur les prix habituel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:51) [97%] :\r\nEt demi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:53) [94%] :\r\nSur les indications de ma m\u00e8re, je manquant \u00e0 l'\u00e9cole on m'interroge sur le m\u00e9tier de mon p\u00e8re. \r\nPar int\u00e9r\u00eat je mens quand ma m\u00e8re me demande si j'ai des devoirs. \r\nPar mim\u00e9tisme je mens quand je vois que tout le monde ment. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:16) [85%] :\r\nLa curiosit\u00e9 et la duplicit\u00e9 bon des vies parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:22) [99%] :\r\nChaque d\u00e9couverte combien contient une part de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:26) [77%] :\r\nIl a une part de mensonge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:39) [93%] :\r\nQuand No\u00ebl arrive et que je vis dans les grands magasins avec mon p\u00e8re, par exemple, je vois des p\u00e8res No\u00ebl \u00e0 chaque \u00e9tage et dans tous les ascenseurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:50) [87%] :\r\nAlors mon p\u00e8re qui ne peut m\u00eame pas me donner son nom \u00e7a croupi souris pour m'inspirer confiance et me confie une \u00e9vidence en totale contradiction avec l'environnement, le p\u00e8re No\u00ebl c'est lui et maman. \r\nQui n'existe pas et que pourtant il y en ait autant pique ma curiosit\u00e9 et le lendemain, je cherche des enfants qui ne savent pas encore et je ne leur explique avec la satisfaction de d\u00e9truire leur innocence avant qu'un autre individu sans scrupules se charge de la leur faire perdre. \r\nBon cadeau de No\u00ebl que j'ai moi- m\u00eame choisi est mis au pied du sapin et d'un pistolet \u00e0 plomb qui fonctionnent \u00e0 air comprim\u00e9 dans le futur, j'y penserais beaucoup \u00e0 ces pistolets et \u00e0 l'air comprim\u00e9. \r\nDes plans tirer sur une cible, compos\u00e9 de silhouettes de diff\u00e9rentes couleurs, la 1\u00e8re chose qu'on d\u00e9couvre, c'est que le plomb, \u00e0 une vie propre et qu'une fois tir\u00e9 il se perd sous le canap\u00e9 ou dans les rainures d'un plancher de mauvaise qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:49) [87%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 parce que c'\u00e9tait dans le cahier des charges de HLM sans qu'on ait pr\u00e9vu que le ni sur fournisseurs tricheraient sur la qualit\u00e9 des mat\u00e9riaux ou sur la qualification de la main-d'oeuvre et que les lattes commencera \u00e0 sauter quelques jours apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie de remise des appartements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:13) [84%] :\r\nCons\u00e9quence, nous apprenons \u00e0 marcher sur les zones de parc et qui ne bouge pas, encore, et on dirait que nous sommes ivre en permanence ou que nous sommes des apprentis du ma\u00eetre Fred s'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:43) [60%] :\r\n\u00e0 un d'blanc ou de qualit\u00e9, c'\u00e9tait mon adresse \u00e0 une adolescente voil\u00e0 ce personnage et pointe \u00e0 l'instant la Obama, c'est en tout cas appeler Lana vrai la condamnation quand Stern. \r\nDonc oui, il n'a qu'une aide d'autres plantes vertes. \r\nComme s'il y a tout lieu est -ce que c'est bon le Br\u00e9sil beaucoup dit est vrai, tout va bien. \r\nH\u00e9b\u00e9t\u00e9e et moi aussi, oui, et ce n'est l'ouest soit une grande id\u00e9e. \r\nEt c'est effectivement de g\u00e9nie technique oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:33) [84%] :\r\nDu d'un d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:36) [80%] :\r\nNon, King de assiste un de belle tonight qui Lafarge dans derni\u00e8re avant la nuit, les petits bateaux qui vont sur l'eau, nouvelle de David Abiker tir\u00e9e du recueil intitul\u00e9 Zizi The Kid est paru chez Robert Laffont en l'2010. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:05) [90%] :\r\nNotre maison normande est grande, chaque pi\u00e8ce \u00e0 la taille d'un continent \u00e0 explorer je fouille m\u00e9thodiquement dans les placards o\u00f9 j'esp\u00e8re trouver des paquets de biscuits des cadeaux emball\u00e9s des caisses de pi\u00e8ces d'or et m\u00eame des \u00e9p\u00e9es oui j'aime farfouiller les dimanches apr\u00e8s- midi depuis, m\u00eame si je termine le plus souvent bredouilles. \r\nAu cours d'une exploration dans la partie non- habit\u00e9e de la maison je d\u00e9niche au fond d'une vieille malle poussi\u00e9reuse, un objet que ma m\u00e8re a soigneusement cach\u00e9, et pour cause, c'est le bras m\u00e9canique de son oncle Th\u00e9odore. \r\nCe bras en bois sculpt\u00e9 \u00e0 l'inqui\u00e9tante manque ou leur de lait et tout ce qui reste de cet homme oh put\u00e9 avant- guerre par le m\u00e9canisme d'une moissonneuse. \r\nQuand la main blanche appara\u00eet du fond de la mal obscur je d\u00e9campe vite pour me r\u00e9fugier dans la cuisine et retrouver le ronron rassurant de la machine \u00e0 coudre. \r\nUn autre dimanche je tourne en rond, quand j'ai eu l'id\u00e9e d'aller remplir la baignoire pour pousser un voilier en bois de ma fabrication je monte au 1er \u00e9tage avec l'embarcation ouvrent le robinet et j'attends que le niveau de la mer monte, suffisamment pour commencer la croisi\u00e8re. \r\nSur la tablette qui surplombe le lavabo de la salle de Bains de mes parents et de brosses \u00e0 j'avise une bo\u00eete rose sur laquelle est imprim\u00e9 le dessin stylis\u00e9 d'un couple de colombes dont le duo amoureux sugg\u00e8re aussi la forme d'un coeur. \r\nJ'en sors, ce que je crois \u00eatre une guirlande de chewing-gum emball\u00e9s dans du papier d'argent. \r\nJe presse ma trouvaille entre le pouce et l'index pour en appr\u00e9cier la texture et m'aper\u00e7ois que le papier d'argent contient son doute toute autre chose qu'une friandise. \r\nSous mes doigts c'est un boudin souples et fermes qui se d\u00e9robe \u00e0 chaque pression si bien que pour \u00e9clairer ma curiosit\u00e9, j'entreprends d'ouvrir le sache. \r\nUn petit boudin rose Malabar son \u00e9chappe je sont imm\u00e9diatement sur l'index Segura, qui me rappelle l'huile \u00e0 bronzer, pourtant, l'auteur n'a pas la m\u00eame, c'est un parfum \u00e2cre mais pas d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:31) [89%] :\r\nEn appuyant dessus je lib\u00e8re un anneau de caoutchouc translucide Bastia \u00e9trange en \u00e9quilibre au bout de mon doigt comme un petit parasol d\u00e9roule sa robe Gr\u00e8ce. \r\nLe film de caoutchouc caresse mon index avec une infinie d\u00e9licatesse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:54) [72%] :\r\nSur l'oc\u00e9an de la Avesnois. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:56) [83%] :\r\nLe Petit Bateau explore le monde sont trop savoir o\u00f9 il veut. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:01) [99%] :\r\nIl h\u00e9site sur la direction \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:03) [77%] :\r\nBut sur l'\u00e9mail et repart. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:11) [79%] :\r\nC'\u00e9tait tuer insolite me fait d'abord penser \u00e0 un ballon, sa peau est trop fine et transparente et puis on n'emballe pas les ballons dans le gras. \r\nEt puis \u00e0 quoi peut bien servir tout ce gras et puis pourquoi mes parents auraient -ils des ballons dans leur salle de Bains. \r\nL'usage le plus imm\u00e9diat de cette baudruche, vu la situation, c'est peut-\u00eatre simplement de contenir de l'eau. \r\nElle se remplit vite et s'allonge quand je la passe sous le robinet. \r\nLa petite p\u00eache qui se trouve au bout donne \u00e0 mon ballon d'eau froide, l'allure d'antenne. \r\n\u00e9videmment \u00e7a explose. \r\nIl y en a partout et je dois \u00e9ponger. \r\nAgenouill\u00e9 au bord de la baignoire les manches de mon sous- pulls tremp\u00e9 le voilier \u00e0 l'abandon sur une mer de perplexit\u00e9, je me perds en conjectures sur l'utilit\u00e9 de ces ballons roses \u00e0 la poussif il. \r\nJe vais d\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 ma m\u00e8re, le v\u00e9ritable usage de ces techniques 12 et parce que ce qui n'est ni un chewing-gum, ni un ballon. \r\nMaman en pr\u00e9parant un haricot de mouton fait tomber une cocotte en fonte sur son gros heures. \r\nSon cri de rage et de douleurs retentit dans toute la maison, faisant fuir \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le chien et le chat. \r\nElles sont heureusement l'ongle de son orteil et bo\u00eetiers jusqu'\u00e0 la salle de. \r\nLorsque j'ai la voir revenir, je constate que la poup\u00e9e de gaz et de coton qu'elle s'est confectionn\u00e9e tient au moyen d'une fine pellicule de plastique qui entourent son gros aux orteils meurtri. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:55) [76%] :\r\nJe reconnais le ballon couleur de Malabar et sa collerette rose Aur\u00e9lie. \r\nJe sais enfin \u00e0 quoi Servent les bombes \u00e0 eau Durex. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:16) [68%] :\r\nJe me souviens, je me rappelle, c'est en ces lieux sur \u00e7a montre qu'un jour de f\u00eate je pr\u00eat j'tr\u00e8s bien, il n'a \u00e9t\u00e9 aussi l'solliciteurs s'de tout sentiment de respect, ce qui \u00e9tait pour nous, c'est pourri, tous les pays d'dans. \r\nJe me souviens, je me rappelle trends surnomme jouer devant, alors elle me semble si Pele alors moi j'avais tout le temps ici et \u00e7a les parce que de respect, c'est qu'il a mont\u00e9 plus, je ne savais oui et toi -m\u00eame dans la mairie. \r\nSophie Ange rappelle ne croit trop lourde pour moi avoir qui p\u00e8se mais cartel pourtant comme jamais, donc \u00e7a te croire pour les sciences de de centimes de respect que l'on sait qu'il \u00e9tait toujours je \u00e9toile brillante donc. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:07) [71%] :\r\nJe me souviens, je me rappelle, c'est un c'est du chers \u00e0 mon coeur aujourd'hui CGT pr\u00e8s d'elle, je vous \u00e9coutez bien du malheur, je me souviens, je me rappelle tr\u00e8s bien s\u00fbr devant jouait alors elle semblait si belle oui moi le temps cela oui je me souviens, je me rappelle une croix trop lourde pour moi un poids qui p\u00e8se imm\u00e9diate et pourtant je l'admets c'\u00e9tait quoi, je me souviens, je me rappelle, \u00e9ditions dans le silence sentiments est -ce esp\u00e9rance et plonge sans bruit l'\u00e9toile brillante dans la nuit, \u00e9toile brille encore pour les militaires de l'le prix. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:18) [66%] :\r\nComment le mois ce moratoire \u00e7a ougandais qui qui AMD, comment le Maroc se c'est encore une qui pourrait m\u00eame point tr\u00e8s cr\u00e9ature comment le marin, c'est comment, comment le marin, ce matin, c'est comment, comment d\u00e9marre se marre, c'est un grand honneur qui est vis\u00e9, qui est un d\u00e9lit, comment le c'est un gang qui fixe bien aid\u00e9 un vrai c'est qu'elle puisse comment le mariage, ce qui augmente, on ne m'avait pas semaine ce qui, comme au d\u00e9marrage ce \u00e7a qui est venu qui comment le marasme, on sait qu'on est inquiet, venir oui oui. \r\nC'est un monde comment au lendemain m\u00eame grand les gr\u00e9vistes et monsieur est mort Wall Mart Martin un dans les la femme avait comment le malheur en semaine, c'est un mot, comment le moteur c'est pas la mort. \r\nNon, oui, oui, mais bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:03) [86%] :\r\nJe me souviens, je me rappelle Daniel Darc qui donnait le change \u00e0 Rosemary Standley et son commandant \u00e0 apr\u00e8s les informations de 22 heures vous retrouvez la ligne. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:56:12) [61%] :\r\nDonc avec point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-18T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Angel, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D255DE6D-04B7-4D5C-98FF-ED6AB6905405", "internalArchiveId": "D255DE6D-04B7-4D5C-98FF-ED6AB6905405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 17.05.2016", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 226, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694013", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-05-17T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-05-17T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7694026", "ece-7694013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T04:59:42Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nMonde. \r\nEt on commence avec le pr\u00e9sident des CFF qui se tire une balle dans le pied, oui, c'est dans les 24 heures ce matin et pour le quotidien Romand, difficile d'imaginer un plus mauvais timing, alors que les CFF avec La Poste et suisse comme sont attaqu\u00e9s par les partisans de l'initiative en faveur du service public, c'est que le pr\u00e9sident des CFF a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les chemins de fer \u00e9tudie un syst\u00e8me de prix flexibles au kilom\u00e8tre parcouru, et la compagnie veut aussi faire payer plus cher l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral aux pendulaires qui avalent chaque jour de longues distances, alors les propos du pr\u00e9sident seront jug\u00e9s irresponsables par certains calamiteux Bardot tr\u00e8s pour qualifi\u00e9 de faute politique mais le camouflet le plus grand avenue des CFF eux- m\u00eames qui d\u00e9savouent leur pr\u00e9sident il faut rassurer les Suisses avant le 5 juin tout autre chose maintenant revoir les dipl\u00f4mes et la Suisse, petit paradis pour les fautes d'universit\u00e9s, des coquilles vides d\u00e9cernant des dipl\u00f4mes douteux via internet qui se multiplient en Suisse le temps propose ce matin une plong\u00e9e au coeur de ce commerce lucratif clandestins mondialis\u00e9, l'enqu\u00eate du quotidien Romand l\u00e8ve le voile sur les moulins \u00e0 dipl\u00f4me ces \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur, sans reconnaissance aucune qui vend des doctorats ou des master il n'aurait 2000 dans le monde et une trentaine en Suisse, mais le temps de souligner que la fraude universitaire est vieille comme l'universit\u00e9 ne soyons pas alarmiste, lance le quotidien, l'\u00e9tudiant suisse n'est pas la cible de ces \u00e9coles de papier, elle drague davantage une client\u00e8le venue d'Asie ou d'Afrique, l'Afrique justement o\u00f9 l'homophobie poussent beaucoup de jeunes \u00e0 s'exiler donc nombreux pays \u00eatre gay est un Crime, et la situation de la communaut\u00e9 homosexuelle s'est d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le continent africain pers\u00e9cut\u00e9s, tortur\u00e9s, voire assassin\u00e9s avec la b\u00e9n\u00e9diction des autorit\u00e9s, les homosexuels sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9 une chasse aux sorci\u00e8res, consid\u00e9r\u00e9e comme une mesure de sant\u00e9 publique, parfois face au danger, il ne reste que l'exil t\u00e9moignage dans la libert\u00e9 d'un jeune homosexuel qui a fui l'Ouganda pour trouver refuge en Suisse des r\u00e9fugi\u00e9s, justement, qui devrait pouvoir travailler d\u00e9sormais \u00e0 Gen\u00e8ve, il compte, on compte aujourd'hui 2 ans 1234 r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9tenteur d'un permis d'un permis B ou C et consid\u00e9r\u00e9s comme des admis provisoires, mais 70 pourcent d'entre eux sont dans la force de l'\u00e2ge de 35 ans en moyenne, un g\u00e2chis humain et \u00e9conomique pour La Tribune de Gen\u00e8ve, mais le bureau de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers veut y rem\u00e9dier, il planche alors sur un programme qui vise \u00e0 valoriser l'employabilit\u00e9 de cette population d\u00e9soeuvr\u00e9e et \u00e0 la charge de l'aide sociale 7 secteurs sont privil\u00e9gi\u00e9s, \u00e7a va du domaine du b\u00e2timent \u00e0 la sant\u00e9, en passant par la restauration, le nettoyage, l\u00e0 o\u00f9 bien s\u00fbr la main d'oeuvre manque dans des postes snob\u00e9 par les Suisses, les syndicats et les milieux patronaux, applaudissent \u00e0 Gen\u00e8ve pour le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet c'est du gagnant-gagnant, le programme sera financ\u00e9e par une partie de l'enveloppe de 6000 francs vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'int\u00e9gration de chaque r\u00e9fugi\u00e9 avec un processus bien apprentissage du fran\u00e7ais, bilan des comp\u00e9tences, formation de 3 \u00e0 9 mois dans le secteur d\u00e9termin\u00e9 et, \u00e0 terme, m\u00eame une bourse \u00e0 l'emploi qui sera cr\u00e9\u00e9 et on termine avec la r\u00e9sistance d'un irr\u00e9ductible village Z\u00fcrichois plein de potion magique face aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 oui, l'histoire est relat\u00e9e dans nouvelliste la libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e de Kilchberg dans l'content de Z\u00fcrich abrite une famille tch\u00e9tch\u00e8ne en Suisse depuis 2011, qui n'a pas obtenu l'asile de 1600 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es pour la soutenir cette famille outre- Sarine cette mobilisation fait couler beaucoup d'encre et des voix Sal\u00e8ve contre l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e de Kilchberg accus\u00e9 de se poser au-dessus des lois, et notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC locale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41DF41B5-64FF-4648-85B4-C2FB10285D09", "internalArchiveId": "41DF41B5-64FF-4648-85B4-C2FB10285D09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baptiste Hunkeler, jeune d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois;Matthieu Lavoyer, Conseiller g\u00e9n\u00e9ral PS de la commune de Peseux;Bangerter, Julien;Philippe Barraud, apiculteur \u00e0 Cully;Patrick Fischer, entra\u00eeneur suisse de l'\u00e9quipe de hockey\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:03-08:00:38 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(17/REUNION INTERNATIONALE SYRIE, AVANT-PAPIER) Les pays du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie ont rendez vous dans une heure \u00e0 Vienne... \r\nMoscou et Washington qui pilotent ce groupe se sont engag\u00e9s \u00e0 redoubler d'efforts sur ce dossier, alors que les combats font rage sur le terrain... \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue Russe Sergue\u00ef Lavrov vont tenter d'obtenir des avanc\u00e9es, notamment pour les civils ... \r\nPr\u00e9cisions \u00e0 Vienne, Lucien Giordani...\r\nEt le d\u00e9lai pour cette transition politique et la mise en place d'un organe syrien de transition est fix\u00e9 au 1er ao\u00fbt par la feuille de route des n\u00e9gociateurs... D\u00e9lai qui parait de plus en plus difficile \u00e0 tenir...\r\n(23/VENEZUELA DIRECT 8H) Le Venezuela s'enfonce toujours plus dans l'autoritarisme... \r\nSon pr\u00e9sident Nicolas Maduro a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger de 60 jours \"l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique\". \r\nIl \u00e9tend par l\u00e0 ses pouvoir en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, d'\u00e9nergie et de distribution alimentaire...\r\nLe Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien doit d\u00e9battre aujourd'hui de cette d\u00e9cisison de Nicolas Maduro. Et l'opposition appelle la population \u00e0 descendre dans la rue demain, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nL'\u00e9treinte de Maduro sur la d\u00e9mocratie se renforce \u00e0 mesure que l'\u00e9conomie s'\u00e9croule. \r\nLe pr\u00e9sident a donn\u00e9 ordre \u00e0 l'arm\u00e9e et la police de \u00ab garantir la distribution et la commercialisation des aliments et produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 \u00bb.\r\nLe d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 hier soir confie \u00e9galement un pouvoir de surveillance et de maintien de l'ordre aux comit\u00e9s locaux de citoyens, r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9s.\r\nC'est donc un cocktail potentiellement explosif: \u00e0 la r\u00e9duction des libert\u00e9s individuelles, Nicolas Maduro ajoute le risque d'affrontements civils, en confiant \u00e0 une partie de la population le pouvoir d'en r\u00e9primer une autre.\r\nLe pr\u00e9sident s'est aussi donn\u00e9 le pouvoir de g\u00e9rer la journ\u00e9e de travail dans le secteur priv\u00e9, et plus seulement dans le public, o\u00f9 l'administration ne travaillera que deux jours par semaine pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie.\r\nSur le plan politique, le parlement, domin\u00e9 par l'opposition, examinera cet apr\u00e8s-midi ces derni\u00e8res d\u00e9cisions. Et pour maintenir la pression sur le pr\u00e9sident, elle appelle les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 descendre massivement dans la rue. Afin de r\u00e9clamer la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour destituer Nicolas Maduro. Alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est terrass\u00e9 par l'effondrement des prix du p\u00e9trole, Caracas prend des accents br\u00e9silens.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, merci...\r\n(Publicit\u00e9 et politique Zoug) En Suisse, le tribunal administratif du canton de Zoug a donn\u00e9 raison \u00e0 Thomas Aeschi, conseiller National UDC... \r\nA l'avenir, les communes du canton devront fournir aux partis qui le souhaitent les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs...\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les communes refusaient de les transmettre.... pour des raisons de protecion des don\u00e9es... \r\nLe tribunal a suivi la position de Thomas Aeschi... qui avait fait recours devant le tribunal administratif et pour qui la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9...\r\n(D4/NE VOTE SUR UNE FUSION DE COMMUNES, CONFLIT GENERATIONNEL) A Neuch\u00e2tel... Certains th\u00e8mes trait\u00e9es au Parlement cantonal rebattent parfois les cartes des alliances... Et au del\u00e0 des parti, ce sont parfois des classes d'\u00e2ges et des g\u00e9n\u00e9rations qui partagent le m\u00eame avis, sur des th\u00e8mes comme les fusions de communes ou les r\u00e9formes de structures administratives...\r\nEn la mati\u00e8re ce sont les jeunes qui s'opposent aux r\u00e9ticences des a\u00een\u00e9s... \r\nExplications Coraline Pauchard...\r\n(Br\u00e8ve France) Routiers, cheminots, ou sympathisans de nuit debout... Ils sont mobilis\u00e9s aujourd'hui en France pour une journ\u00e9e de gr\u00e8ve... dans les transorts, avec des perturbations, dans les gares dans les m\u00e9tros... Manifestations contre la loi travail...\r\nDes chauffeurs routiers bloquent depuis ce matin une centrale d'achat d'une grande enseigne de supermarch\u00e9s, pr\u00e8s de Bordeaux... Ils craignent pour leurs salaires et des tarifs \u00e0 la baisse des heures suppl\u00e9mentaires...\r\nManifestation pr\u00e9vues ce mardi et jeudi.\r\n(D1/LANCEMENT 15 MN SUR LE PESTICIDE GLYPHOSATE) L'Union Europ\u00e9enne d\u00e9cide cette semaine si elle continue d'autoriser ses agriculteurs \u00e0 utiliser du glyphosate...cet herbicide utilis\u00e9 par des millions d'agriculteurs... connu sous le nom de Round up et commercialis\u00e9 par Monsanto... \r\nEst-il dangereux pour la sant\u00e9... M\u00eame au sein de l'OMS, l'organisation mondiale de la sant\u00e9, les scientifiques ne sont pas d'accord... Toujours est-il que le d\u00e9bat est vif... En Suisse aussi... Une p\u00e9tition demande aux autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale d'interdire le glyphosate... \r\nLe round up... dangereux ou non... c'est l'enqu\u00eate de quinze minutes cette semaines... Les enjeux avec Julien Bangerter... \r\nEt c'est donc le th\u00e8me - cette semaine - de notre \u00e9mission \u00ab 15 minutes \u00bb.\r\nDiffusion, samedi, \u00e0 12h45.et  aussi \u00e0 suivre toute la semaine sur Twitter. ..avec le Hashtag 15RTS.\r\n(13/MONDIAUX HOCKEY SUISSE-TCHEQUIE - ITW P. FISCHER) Hockey sur glace. La Suisse n'a plus le choix... Il faudra gagner ce matin aux Mondiaux de Moscou... Victoire imp\u00e9rative face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et dans le temps r\u00e8glementaire pour une place en quart de finale...\r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s du Danemark hier soir, face au Kazakhstan... \r\nEt il faut bien le dire... les tch\u00e8ques sont redoutables... Ecoutez les impressions de l'entra\u00eeneur suisse Patrick Fisher... \r\n    ITW Patrick Fischer 2\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou Alain Th\u00e9voz. Suisse - R\u00e9publique tch\u00e8que match \u00e0 suivre d\u00e8s 11h15 sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7710223", "ece-7710204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T10:05:04Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEst 8 heures une sur la 1\u00e8re, le journal de Blandine L\u00e9vite les grandes puissances tentent de relancer les discussions de paix sur la Syrie : r\u00e9union \u00e0 Vienne ce matin du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, pilot\u00e9e par Washington et Moscou \u00e0 l'ordre du jour, la tr\u00eave, l'aide humanitaire et le point d'achoppement : la transition politique le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la prend des airs d'\u00c9tat autoritaire avec un maintien de l'ordre \u00e0 certains citoyens l'arm\u00e9e qui s'occupe de distribution alimentaire le parlement examine aujourd'hui l'\u00e9tat d'exception sur fond de contestation dans la rue, dans ce journal aussi lorsque les g\u00e9n\u00e9rations rassemble plus que les parties c'est au parlement neuch\u00e2telois sur des questions de r\u00e9formes administratives ou de fusion de communes et puis la Suisse dos au mur, aux Mondiaux de hockey sur glace plus le choix, il faudra gagner ce matin face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et dans les temps r\u00e9glementaire, on entendra les tch\u00e8ques sont redoutables, les pays du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie ont rendez- vous dans une heure \u00e0 Vienne Moss. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nCo\u00fbt et Washington qui pilotent ce groupe se sont engag\u00e9s \u00e0 redoubler d'efforts sur le dossier syrien, alors que les combats font rage sur le terrain, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov vont tenter d'obtenir des avanc\u00e9es, notamment pour les civils pr\u00e9cisions \u00e0 Vienne, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nLes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res vont s'attaquer ce matin \u00e0 3 dossiers d'abord le cessez le feu, des combats ont refait surface dans de nombreuses villes syriennes, la Russie, les \u00c9tats-Unis vont essayer d'influencer leurs alli\u00e9s afin de faire taire les armes, ensuite il faut trouver un moyen pour venir au secours de la population, un convoi d'aide humanitaire vient d'\u00eatre bloqu\u00e9 par l'arm\u00e9e, il devait venir en aide aux habitants de la ville encercl\u00e9e de Daraya John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov vont peser de tout leur poids pour d\u00e9bloquer la situation, mais les 2 hommes vont vraisemblablement pas trouv\u00e9 d'accord sur le 3\u00e8me dossier, il s'agit de la transition politique en Syrie et de l'avenir du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad comme Moscou n'a pas l'intention d'abandonner Lucien Giordani pour rtsinfo Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nEt le d\u00e9lai pour cette transition politique et la mise en place d'un organe syrien de transition est fix\u00e9e au 1er ao\u00fbt par la feuille de route des n\u00e9gociateurs, d\u00e9lai qui para\u00eet de plus en plus difficile \u00e0 tenir le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce toujours plus dans l'autoritarisme, son pr\u00e9sident, Nicolas Maduro, a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger de 60 jours, l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique il \u00e9tend par l\u00e0 ses pouvoirs en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9nergie et de distribution alimentaire le parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien doit d\u00e9battre aujourd'hui de cette d\u00e9cision de Nicolas Maduro et l'opposition appelle la population \u00e0 descendre dans la rue demain Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nOui, l'\u00e9treinte de Maduro sur la d\u00e9mocratie se renforce \u00e0 mesure que l'\u00e9conomie, elle s'\u00e9croule, le pr\u00e9sident a donn\u00e9 ordre \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 la police de garantir la distribution et la commercialisation des aliments et produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 hier soir, confie \u00e9galement un pouvoir de surveillance et de maintien de l'ordre aux comit\u00e9s locaux de citoyens r\u00e9cemment, c'est donc un cocktail potentiellement explosif \u00e0 la r\u00e9duction des libert\u00e9s individuelles, Nicolas Maduro, ajoute le risque d'affrontements civils ont confiant \u00e0 une partie de la population, le pouvoir d'en r\u00e9primer une autre, le pr\u00e9sident s'est donc aussi il c'est aussi donner le pouvoir de g\u00e9rer la journ\u00e9e travaillent dans le secteur priv\u00e9 et plus seulement dans le public o\u00f9 l'administration ne travaillera que 2 jours par semaine pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, sur le plan politique, le Parlement, domin\u00e9 par l'opposition examinera cet apr\u00e8s- midi ces derni\u00e8res d\u00e9cisions et pour maintenir la pression sur le pr\u00e9sident elle appelle les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 descendre massivement dans la rue afin de r\u00e9clamer la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum, r\u00e9f\u00e9rendum qui devrait destituer Nicolas Maduro, alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est terrass\u00e9 par l'effondrement des prix du p\u00e9trole Caracas se prend donc des accents plut\u00f4t br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci en Suisse, le tribunal administratif du canton de Zoug donn\u00e9 raison \u00e0 Thomas et si conseiller national UDC \u00e0 l'avenir les communes du canton devront fournir aux partis qui le souhaitent, les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les communes refusaient de les transmettre pour des raisons de protection des donn\u00e9es, le tribunal a donc suivi la position de Thomas et chez qui avait fait recours devant le tribunal administratif et pour qui la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel certains th\u00e8mes trait\u00e9es au Parlement cantonal rebattent parfois les cartes des alliances et, au-del\u00e0 des partis, ce sont des classes d'\u00e2ge et des g\u00e9n\u00e9rations qui partagent le m\u00eame avis sur des th\u00e8mes comme les fusions de communes o\u00f9 les r\u00e9formes de structures administratives en la mati\u00e8re, ce sont souvent les jeunes qui s'opposent au r\u00e9gime et aux r\u00e9ticences des a\u00een\u00e9s explications Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [88%] :\r\nRenoncer aux pr\u00e9rogatives d'antan pour vivre en coh\u00e9rence avec son temps, la probl\u00e9matique cr\u00e9e le d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel derni\u00e8rement le projet du gouvernement d'effacer les Distri au profit d'un espace \u00e9lectoral unique, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission or ph\u00e9nom\u00e8ne original, les jeunes d\u00e9put\u00e9s du Parlement de l'UDC jusqu'au PS ont plaid\u00e9 pour le texte alors conflit de g\u00e9n\u00e9rations b\u00e2tissons gal\u00e8re, jeune d\u00e9put\u00e9 PS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [88%] :\r\nC'est aussi les vision peut-\u00eatre diff\u00e9rente parce qu'on n'a pas le m\u00eame v\u00e9cu et nous a\u00een\u00e9s pourront plus v\u00e9cu dans leur, dans leur r\u00e9gion et je crois que c'est vraiment \u00e0 une logique tout \u00e0 fait normal au d\u00e9part on avait souffert, plus de 10 Distri une quinzaine de Distri on est pass\u00e9 \u00e0 6 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est dans une dynamique au fond assez assez logique, on peut passer maintenant \u00e0 un seul distribue au niveau cantonal des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [87%] :\r\nFronti\u00e8re devenu p\u00e9rissable avec l'histoire, un constat d\u00e9fendue par les jeunes politiciens de Peseux Corcelles-Cormondr\u00e8che Neuch\u00e2tel et Valangin la fusion de ces 4 communes passe devant le peuple, le 5 juin prochain et pour la jeunesse, les a\u00een\u00e9s doivent comprendre que les enjeux d'aujourd'hui ont \u00e9volu\u00e9, notamment en terme de mobilit\u00e9, mais aussi de visions du territoire Mathieu l\u00e0 voyez conseiller communal PS de la commune de Peseux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [85%] :\r\nLa mobilit\u00e9 c'est un enjeu qui \u00e9tait fondamental, que ce soit pour le travail pour les loisirs pour la vie de tous les jours, aujourd'hui on est appel\u00e9 \u00e0 travailler, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Berne, peut-\u00eatre m\u00eame magique, on en vivant \u00e0 Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Peseux, moi j'ai beaucoup de jeunes dans mon entourage qui par exemple aujourd'hui pr\u00e9f\u00e8rent les transports publics, puis refuse la voiture et \u00e7a c'est aussi des petites r\u00e9volutions qui sont faites un petit peu en coulisses et \u00e7a c'est aussi important \u00e0 prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [88%] :\r\nDes petites r\u00e9volutions \u00e0 garder en t\u00eate, rappelle une jeunesse qui plaide pour obtenir les moyens capables d'assurer \u00e0 terme un futur \u00e0 hauteur de ses exigences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [92%] :\r\nRoutiers, cheminots, sympathisants de nuit debout, ils sont mobilis\u00e9s aujourd'hui en France pour une journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans les transports avec des perturbations dans les gares, dans les m\u00e9tros, aussi : manifestation contre la loi du travail des chauffeurs routiers bloquent depuis ce matin, une centrale d'achat d'une grande enseigne de supermarch\u00e9 pr\u00e8s de Bordeaux d\u00e8s routiers qui craignent pour leurs salaires, avec une baisse possible des tarifs des heures suppl\u00e9mentaires, manifestation pr\u00e9vue ce mardi, mais aussi jeudi l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide cette semaine si elle continue d'autoriser ses agriculteurs \u00e0 utiliser du glyphosate cet herbicide utilis\u00e9 par des millions d'agriculteurs, connu sous le nom de Round et commercialis\u00e9 par Monsanto notamment est -il dangereux pour la sant\u00e9, m\u00eame au sein de l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, les scientifiques ne sont pas d'accord sur cette question, toujours est -il que le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif en Suisse aussi une p\u00e9tition demande aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales d'interdire le glyphosate le round peu dangereux ou non, c'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine, les enjeux avec Julien dans Werther. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [91%] :\r\nLe glyphosate, c'est le produit chimique le plus utilis\u00e9 dans l'histoire de l'agriculture 2 millions de cultivateurs ont recours \u00e0 cet herbicide, notamment sous la forme du Roundup, commercialis\u00e9e depuis 40 ans par le g\u00e9ant Monsanto, coup de tonnerre au printemps 2015, une \u00e9tude de l'OMS classe le produit comme canc\u00e9rig\u00e8ne probable Philippe Barraud, apiculteur \u00e0 Cully d\u00e9cide alors de faire analyser le miel produit par ses abeilles elles butinent dans une r\u00e9gion viticole le glyphosate est largement utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [86%] :\r\nLa bonne nouvelle c'est qu'ils n'ont pas trouv\u00e9 de fongicides dans le miel, en revanche, ils en trouver des quantit\u00e9s tr\u00e8s importantes de glyphosate 3 fois la dose, ce qui est autoris\u00e9 en Europe, \u00e9videmment pour nous, c'\u00e9tait en tr\u00e8s gros choc parce que du courant d'arr\u00eater de de manger ce miel et de donner \u00e0 nos amis, m\u00eame pas pour sauver les abeilles, c'est vraiment une question de sant\u00e9 publique, on peut pas laisser les gens absorb\u00e9 des produits chimiques, donc on on ne conna\u00eet pas les cons\u00e9quences ou dont on soup\u00e7onne que sans canc\u00e9rig\u00e8nes comme \u00e7a \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [92%] :\r\nPhilippe Barraud, comme les autres d'adversaires du glyphosate ne peut toutefois s'appuyer sur aucune certitude scientifique pour l'OMS, c'est un produit canc\u00e9rig\u00e8ne mais pas pour l'agence europ\u00e9enne en charge de la s\u00e9curit\u00e9 des aliments, la Commission europ\u00e9enne pourrait donc prolonger son autorisation, malgr\u00e9 l'opposition de la France, des Pays-Bas et de l'Italie, d\u00e9cision aussi tr\u00e8s attendue en Suisse, o\u00f9 une p\u00e9tition sign\u00e9e par 20000 personnes demandent une interdiction du glyphosate avec en toile de fond, un march\u00e9 \u00e0 6 milliards de francs pour les g\u00e9ants de l'agro- chimiques, et bien s\u00fbr le rendement des termes agricole qui nous nourrissent et la sant\u00e9 de millions de consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [93%] :\r\nC'est donc le th\u00e8me cette semaine de 15 minutes diffusion samedi 12 heures 45 c'est \u00e0 suivre toute la semaine sur Twitter avec le hashtag 15 RTS hockey sur glace, la Suisse n'a plus le choix, il faudra gagner ce matin aux Mondiaux de Moscou, victoire imp\u00e9rative face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et dans les temps r\u00e9glementaire pour une place en quart de finale avec le succ\u00e8s du Danemark hier soir face au Kazakhstan, il faut bien le dire, les tch\u00e8ques sont redoutables, \u00e9coutez les impressions de l'entra\u00eeneur suisse Patrick Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [78%] :\r\nSanford il patine bien, ils sont rapides, il a bon technique avec la rondelle, rien ne doit \u00eatre pr\u00eat en d\u00e9fense pourcent \u00e7a va \u00eatre un match int\u00e9ressant c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [93%] :\r\nUne \u00e9quipe qui prend peu de buts, c'est important de profiter au maximum des chances de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [85%] :\r\nOui, ils sont une \u00e9quipe qui joue bien en d\u00e9fense, mais ils sont tr\u00e8s rapides, \u00e7a offensivement pourcent doit \u00eatre pr\u00eat pour, et pr\u00eat pour cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [98%] :\r\nEn tant qu'entra\u00eeneur, c'est le match le plus important de votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [73%] :\r\nJ'ai eu d\u00e9j\u00e0 beaucoup des des matchs importants mal maintenant c'est c'est homme augmente, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la Suisse, pour nous, me conna\u00eet, apr\u00e8s avoir venir elle entrait match est important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [95%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou, Alain Th\u00e9voz Suisse- R\u00e9publique tch\u00e8que, match \u00e0 suivre d\u00e8s 11 heures 15 sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E1CCD32-8520-4120-AF24-A398923A2F02", "internalArchiveId": "9E1CCD32-8520-4120-AF24-A398923A2F02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sous le capot d'une F1", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nellen, Bruno;Cuche, Denis;Veber, Julien\r\nQuentin Bohlen vous fait d\u00e9couvrir ce qu'il y a sous le capot d'une Formule 1. Les mat\u00e9riaux qui composent les moteurs de la cat\u00e9gorie reine du sport automobile sont \u00e0 la pointe de la technologie. Pr\u00e9sentation avec Christian Nellen, responsable du Groupe recherche et d\u00e9veloppement moteurs \u00e0 combustion \u00e0 l'Institut SESI de la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg, Denis Cuche, professeur en m\u00e9canique \u00e0 l'Institut SESI, et Julien Veber, expert mat\u00e9riaux chez Renault Sport F1.", "durationSec": 1243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694344", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Sous le capot d'une F1 / CQFD_2016-05-17T10:04:15_dossier", "CQFD du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Quentin Bohlen vous fait d\u00e9couvrir ce qu\u2019il y a sous le capot d'une Formule 1. Les mat\u00e9riaux qui composent les moteurs de la cat\u00e9gorie reine du sport automobile sont \u00e0 la pointe de la technologie. Pr\u00e9sentation avec Christian Nellen, responsable du Groupe recherche et d\u00e9veloppement moteurs \u00e0 combustion \u00e0 l\u2019Institut SESI de la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg, Denis Cuche, professeur en m\u00e9canique \u00e0 l'Institut SESI, et Julien Veber, expert mat\u00e9riaux chez Renault Sport F1."], "variantIds": ["ece-7694344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T05:33:10Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [94%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nAh \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage la Formule 1 dans ce qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans qu'une th\u00e9matique que l'on aborde tr\u00e8s peu ici d'ailleurs, je crois m\u00eame que c'est la 1\u00e8re fois que on va parler de Formule 1 dans notre mission, enfin, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Quentin Boll\u00e8ne oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [91%] :\r\nRassurez -vous, St\u00e9phane, je vais pas vous parler des r\u00e9sultats ou des strat\u00e9gies de course, moi je vais vous emmener d\u00e9couvrir ce qu'il y a sous le capot, on va s'int\u00e9resser en particulier aux mat\u00e9riaux qui composent les moteurs et on va voir qu'ils sont primordiaux pour gagner des courses, si je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce sujet, c'est aussi parce que l'institut saisie de la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg organise un cycle de conf\u00e9rences autour de ses technologies de F1, j'ai donc pu assister \u00e0 une de ses conf\u00e9rences donn\u00e9es par un expert en mat\u00e9riaux chez l'\u00e9curie Renault, j'en ai profit\u00e9 pour lui poser quelques questions sur son travail et la fa\u00e7on dont il choisissait les mat\u00e9riaux pour optimiser les performances des moteurs de Formule 1 et vous verrez qu'il y a beaucoup de param\u00e8tres qui entrent en compte lorsque l'on doit choisir un mat\u00e9riau pour ses 100 Jean de course \u00e0 quel genre de moteur, a -t-on \u00e0 faire ah c'est vrai que c'est assez important de pr\u00e9ciser sa typologie car les r\u00e8glements de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'automobile, la FIA changent constamment et cela d\u00e9termine les types de moteurs qui sont utilis\u00e9s pour les voitures de Formule 1, animateur on chang\u00e9 r\u00e9cemment, en 2014, on est pass\u00e9 de moteurs V8 atmosph\u00e9rique donc avec 8 cylindres \u00e0 des V6 turbo, la principale diff\u00e9rence, c'est que ce sont des moteurs hybrides, plus petit, avec moins de carburant et ils sont par cons\u00e9quent moins puissants ce changement a \u00e9t\u00e9 un casse- t\u00eate pour les ing\u00e9nieurs qui ont d\u00fb presque repenser depuis 0 la conception des moteurs par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [77%] :\r\nEn termes de de de conceptions qu'est ce qui change concr\u00e8tement entre les voitures de course par rapport \u00e0 \u00e0 ma \u00e0 votre b\u00eate voitures classiques, produite en grande s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nEh ben c'est la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Julien Veber qui expert en mat\u00e9riaux pour Renault Sport F1, le Fran\u00e7ais fait partie des 400 personnes qui travaillent dans la F1 chez Renault, il fait partie du p\u00f4le recherche, innovation et d\u00e9veloppement situ\u00e9 \u00e0 Paris, o\u00f9 travail \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine de personnes Julien Veber explique la diff\u00e9rence entre la conception des moteurs de voitures de Formule 1 et celle des voitures en s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [86%] :\r\nPrincipalement le co\u00fbt pour faire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, m\u00eame si un moteur de s\u00e9rie n'a rien \u00e0 voir avec un moteur de Formule 1 et \u00e7a reste quand m\u00eame moteurs \u00e0 pistons \u00e0 \u00e0 combustion interne comme on l'appelle et en soit on reste dans le m\u00eame domaine de mat\u00e9riaux sauf que effectivement le choix de la nuance d'acier donc le le type d'acier qu'on a utilis\u00e9 pour faire une bielle de F1 o\u00f9 une bielle de grande s\u00e9rie c'est \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir en terme de qualit\u00e9, donc m\u00eame si c'est de l'acier, on reste quand m\u00eame sur des produits de grandes performances sur sur la Formule 1 mais on reste sur des technos forge, fonderie tr\u00e8s ancienne mais optimis\u00e9 aux besoins fonctionnels requis pour la pour pour un moteur de Formule pour vous donner un an de grandeur, on va dire qu'une pi\u00e8ce sur sur 100 et contr\u00f4l\u00e9 par des yeux une main moi en grande s\u00e9rie, alors que pour une pi\u00e8ce de Formule 1 des fois dans une pi\u00e8ce tr\u00e8s critiques qu'une bien loin piston, on va avoir 3 4 paires d'yeux qui vont contr\u00f4ler la m\u00eame pi\u00e8ce, pour \u00eatre s\u00fbr que il est certain que que la pi\u00e8ce soit au niveau de qualit\u00e9 requis, donc il y a un contr\u00f4le humain et et il y a un contr\u00f4le effectivement donc l'affectation du fournisseur qui va produire la pi\u00e8ce aussi bien la mati\u00e8re que l'usinage, le traitement etc pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [86%] :\r\nAlors si on rentre un peu dans les d\u00e9tails maintenant Quentin de quels mat\u00e9riaux est compos\u00e9 exactement une voiture de Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [90%] :\r\nUne voiture est compos\u00e9 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, de 3 cat\u00e9gorie de mati\u00e8res, les mat\u00e9riaux, c'est-\u00e0-dire la c'est principalement les mat\u00e9riaux non faire ce sont par exemple le cuivre ou l'aluminium et enfin les mat\u00e9riaux dits organiques, ce sont principalement les plastiques, il faut savoir que toutes les voitures sont compos\u00e9s de ces mati\u00e8res que l'on soit en F1 ou dans une voiture produite en s\u00e9rie, ce qui va changer en \u00e0 la F1, c'est la continuit\u00e9 avec laquelle on va utiliser l'un ou l'autre de ces mat\u00e9riaux pour vous donner un exemple, la voiture en s\u00e9rie est compos\u00e9 d'environ 65 pourcent d'acier de 15 pourcent de de non- ferreux et 20 pourcent d'organique, tandis que la voiture de course, elle sera construite avec en moyenne 10 pourcent d'acier 30 pourcent de de mat\u00e9riaux non ferreux et 60 pourcent d'organique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [87%] :\r\nAh oui, et donc beaucoup plus de plastique qui est beaucoup moins d'acier dans une Formule 1 j'imagine qu'une question de poids notamment exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [95%] :\r\nComment on \u00e9coute les explications de l'expert en mat\u00e9riaux de Formule 1 Julien Veber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [84%] :\r\nDans la Formule 1 on va les chercher en priorit\u00e9 \u00e0 mettre des mat\u00e9riaux qui ont une faible densit\u00e9 les plastiques, y compris quand m\u00eame faut pas voir le mat\u00e9riaux plastique comme un mauvais mat\u00e9riaux ou un mat\u00e9riau \u00e0 sacs plastique, les mat\u00e9riaux plastiques ont une performance intrins\u00e8que tr\u00e8s int\u00e9ressante en Formule 1 et il faut absolument pas les n\u00e9gliger, donc on nous on essaye de absolument les les mettre en valeur en Formule 1 on est plusieurs, 60 pourcent de de la masse globale de la voiture moteurs compris et on n'est plus sur \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de de mat\u00e9riaux notre job, c'est de de mettre un maximum de pourcentage en masse de mat\u00e9riaux peu dense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [86%] :\r\nEt pourquoi, pourquoi c'est c'est important d'avoir des mat\u00e9riaux si prudence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [85%] :\r\nPour gagner des courses, c'est-\u00e0-dire faire \u00e7a globalement ce qu'on sait c'est que 10 kilos, c'est 4 dixi\u00e8mes de 2 secondes au tour 4/10\u00e8me de seconde au tour, c'est 10 places sur la grille, alors \u00e7a passe de commentaires, c'est, c'est clair, c'est Net, il faut gagner des kilos pour aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [89%] :\r\nIl faut gagner des kilos pour r\u00e9aliser vite c'est clair, c'est Net, avoir le moins de poids possible pourrait donc le le plus rapide, c'est quoi, en gros, la diff\u00e9rence de poids entre une le moteur d'une voiture en s\u00e9rie et celui d'un d'une d'une Formule 1 Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [89%] :\r\nAlors la masse moyenne d'une voiture de course de environ de 640 kilos contre 1300 kilos pour une voiture en s\u00e9rie Julien Veber donnait d'ailleurs l'exemple de la relation entre poids et vitesse pour une voiture en s\u00e9rie, on en est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 9 kilo par cheval tandis que sur une voiture de F1, c'est0,7 kilos par cheval on va donc il faut \u00eatre beaucoup plus l\u00e9ger sur la F1, mais aussi beaucoup plus performant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [86%] :\r\n\u00eatre l\u00e9ger c'est important l'a compris, il faut avant tout aussi que le mat\u00e9riaux au rempli sa fonction, et \u00e7a j'imagine que c'est pas toujours facile d'allier l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nC'est non, c'est vrai, car \u00eatre peu donc, c'est une chose mais il faut avant tout obtenir de la performance de la part de ces mat\u00e9riaux et pour obtenir ces performances, il faut conna\u00eetre les caract\u00e9ristiques de ces mat\u00e9riaux parce qu'il faut savoir que lorsque l'on parle d'acier et d'aluminium de plastique, la plupart du temps ce sont des alliages, c'est-\u00e0-dire que ces mat\u00e9riaux sont m\u00e9lang\u00e9es avec diff\u00e9rents composants qui change totalement leurs propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9caniques, Christian Nellen, responsable du groupe de recherche et d\u00e9veloppement des moteurs \u00e0 combustion au saisie de la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et d'architecture de Fribourg, 2 mots sur l'Institut SESI pour Susten beau un jogging syst\u00e8me en anglais, c'est un institut qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9veloppement des produits et des syst\u00e8mes, notamment dans les syst\u00e8mes de motorisation Christian Nellen on conna\u00eet donc un rayon question moteur en plus, il a aussi travaill\u00e9 dans la Formule 1 dans le pass\u00e9, on \u00e9coute ses explications concernant les diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques de l'acier et de l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [89%] :\r\nL'acier et tr\u00e8s r\u00e9sistant \u00e0 la fois aux contraintes et \u00e0 la termiti\u00e8re peut monter tr\u00e8s haut, on peut monter sur certains aciers \u00e0 1000 degr\u00e9s de fa\u00e7on continue en suppression de contacts aussi on peut appuyer tr\u00e8s fort dessus, \u00e7a ne va pas \u00e7a de la surface ne va pas s'ab\u00eemer sur l'aluminium, c'est un mat\u00e9riau beaucoup plus l\u00e9ger, vraiment beaucoup, beaucoup plus l\u00e9gers qui conduit tr\u00e8s bien la chaleur, il y a seulement la temp\u00e9rature et aux contraintes m\u00e9tier beaucoup plus volumineux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [91%] :\r\nPour vous donner une id\u00e9e, l'acier commence en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 se d\u00e9former aux alentours des 650 degr\u00e9s tandis que l'aluminium lui tient seulement jusqu'\u00e0 300 degr\u00e9s quand on sait que les moteurs peuvent monter jusqu'\u00e0 des temp\u00e9ratures de plus de 1000 degr\u00e9s ses sp\u00e9cificit\u00e9s, son son capital dans le choix de la mati\u00e8re d'une pi\u00e8ce apr\u00e8s les diff\u00e9rents alliages entre en compte, et permettent de modifier les caract\u00e9ristiques du mat\u00e9riaux suivant l'utilisation que l'on veut en faire, on \u00e9coute Christian Nellen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [83%] :\r\nVous avez par exemple de aluminium qu'on un petit peu d'huile dedans qui va augmenter sa r\u00e9sidence m\u00e9canique et vous avez d'autres alliages vous allez par exemple du silicium pour augmenter la conductivit\u00e9 thermique, \u00e7a serait de 2 alliages diff\u00e9rents, sachant que vous avez aussi d'autres choses dedans, vous pouvez ajouter plusieurs choses dedans peut demander jusqu'les diff\u00e9rentes applications coupe enfin alors l'alliage ben avec Dupuis, vous allez par exemple l'utiliser pour faire une route compresseur on allait silicium pour faire un piston, parce que lui, voulait bien transfert thermique alors vous mettez aussi un peu de l\u00e0 aussi mettre un peu plus parce que le piston, on a vu, c'est une c'est une combinaison de thermique et de contraintes m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [91%] :\r\nLes moteurs de Formule 1 sous la loupe de s\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [67%] :\r\nEt aujourd'hui, alors m\u00eame, petit coup 100 articles, on adore \u00e7a, on est des gar\u00e7ons par l\u00e0. \r\nSouffle Jean-Claude \u00e9tant fan de bagnoles, voil\u00e0, on a pu jusqu'ici que les moteurs de ces gros bolides devaient \u00eatre les plus l\u00e9gers possible en utilisant beaucoup moins d'acier que dans un moteur de 2 voitures classiques, on va privil\u00e9gier les mat\u00e9riaux plus l\u00e9gers comme le plastique ou l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [83%] :\r\nEt on va injecter dans ces mat\u00e9riaux d'autres substances dans affaire des alliages, hein, on le disait, ce qui va permettre de, de modifier les propri\u00e9t\u00e9s des mat\u00e9riaux pour augmenter leurs performances et on le disait aussi tout \u00e0 l'heure, Quentin Boll\u00e8ne, la fa\u00e7on dont un mat\u00e9riaux et fa\u00e7onn\u00e9 va changer \u00e9galement ses propri\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a en gros 2 mani\u00e8res de fa\u00e7onner une pi\u00e8ce la technique la plus connue, c'est \u00e9videmment la fonderie on fait fondre son mat\u00e9riaux et on le fa\u00e7onne de la forme que l'on veut, avant qu'il ne se solidifie la 2\u00e8me m\u00e9thode est celle que l'on appelle l'usinage, le tailler masse, l\u00e0 on ne fait pas font la mati\u00e8re mais on la sculpte directement \u00e0 partir d'un bloc, ce processus est fait avec des machines automatis\u00e9es pour dessiner une certaine forme alors de l'alors de l'automatisation et de la production encha\u00eene : c'est la technique est la plus souvent utilis\u00e9e actuellement, mais c'est aussi celle qui permet aux mat\u00e9riaux de garder de meilleures propri\u00e9t\u00e9s apr\u00e8s avoir obtenu sa pi\u00e8ce finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [84%] :\r\nLa fa\u00e7on dont vous allez produire votre pi\u00e8ce vous diriger vers des choix de mat\u00e9riaux aussi, \u00e7a veut dire, si on reprend une pi\u00e8ce en aluminium, si vous faites une pi\u00e8ce en fonderie, ses caract\u00e9ristiques m\u00e9caniques sont diff\u00e9rentes d'une pi\u00e8ce d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les caract\u00e9ristiques sont plus basses en fonderie parce que finalement, vous avez une pi\u00e8ce en aluminium qui est lamin\u00e9 la des Caritas m\u00e9canique beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 qu'une pi\u00e8ce de fonderie, finalement vous la couler la fa\u00e7on dont \u00e7a se solidifie, c'est que la liaison entre les grands n'est pas aussi bonne que sur la pi\u00e8ce d'accord, \u00e7a veut dire que c'est de mat\u00e9riaux, m\u00eame si leur composition chimique est la m\u00eame : la liaison finalement finale entre les \u00e9l\u00e9ments de votre mat\u00e9riaux sera diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [86%] :\r\nChristian Nellen, responsable du groupe de recherche et d\u00e9veloppement, moteurs \u00e0 combustion \u00e0 l'institut SESI, donc de la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et de de Fribourg on a donc compris beaucoup de param\u00e8tres qui entrent en compte afin de d\u00e9terminer quel est le mat\u00e9riau le meilleur finalement mat\u00e9riaux \u00e0 utiliser dans un moteur de Formule 1, d'o\u00f9 l'importance de tester ces mat\u00e9riaux a \u00e9videmment afin de conna\u00eetre leurs propri\u00e9t\u00e9s exactes Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [90%] :\r\nOui, parce qu'il faut se se cr\u00e9er des bases de donn\u00e9es et donc effectivement il faut tester les diff\u00e9rents assemblages que les ing\u00e9nieurs ont \u00e9labor\u00e9 il y a \u00e9videmment plusieurs \u00e9l\u00e9ments pour avoir toutes les caract\u00e9ristiques d'un mat\u00e9riau on doit par exemple conna\u00eetre la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle le mat\u00e9riaux commence \u00e0 se d\u00e9former, on doit tester aussi sa r\u00e9sistance sa fatigue ou encore son \u00e9lasticit\u00e9 pour faire cela, il y a diff\u00e9rentes machines tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 mises au point, j'ai pu assister aux tests faits par l'une de ces machines \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg, le test a \u00e9t\u00e9 fait sur une \u00e9prouvette de plastique, j'ai dans la main, vous la voyez l\u00e0 St\u00e9phane donc une \u00e9prouvette c'est, c'est donc un morceau de plastique qui fait environ une quinzaine de centim\u00e8tres, je dirais oui, c'est une tige en fait il y a une \u00e9paisseur d'environ un demi- centim\u00e8tre et une l\u00e0 une largeur d'un peu pr\u00e8s un centim\u00e8tre je dirais un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:33) [71%] :\r\nEn miniature, certes pour l'humanit\u00e9 exotisme fondre \u00e0 la imaginez un petit schtroumpf en train de payer avec \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [87%] :\r\nDonc, vous l'avez dit une pagaie, parce que la tige et la plus large sur les 2 extr\u00e9mit\u00e9s, car c'est l\u00e0 qu'on va accrocher en fait les pinces de la machine qui va tirer le plastique pour tester son \u00e9lasticit\u00e9 et sa r\u00e9sistance, la machine se compose donc de de grosses pinces dans lequel on accroche notre \u00e9prouvette la dans les mains d'ailleurs et c'est professeur en m\u00e9canique, sp\u00e9cialis\u00e9s dans le test technique des mat\u00e9riaux Dennis Cuche, qui m'a fait une d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:03) [84%] :\r\nBon, c'est une machine de traction Avis, donc il y a un moteur qui fait tourner Davis tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, qui est fait d\u00e9placer un plateau on peut r\u00e9gler la vitesse tr\u00e8s lente, donc de l'ordre de quelques millim\u00e8tres par minute sur cette machine, on a 3 3 zones de traction au milieu pour la plus grande force avec un maximum de 100 kilos tonnes et ensuite sur les bords, on a 2 2 zones, une pour faire ce qu'a dit que le Newton et puis la derni\u00e8re confer jusqu'\u00e0 la clignotante comme \u00e7a, on a toute la gamme pour tous les mat\u00e9riaux depuis les aciers jusque dans les plastiques ou les coach. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [95%] :\r\nExactement \u00e0 quoi \u00e7a vous savez vous servir une machine comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [85%] :\r\nAlors, \u00e7a permet de d\u00e9finir donc premi\u00e8rement surtout le le comportement \u00e9lastique de mat\u00e9riaux, donc ce qui est important, c'est une mode \u00e9lastique qu'on utilise dans dans la conception de la Chine, ensuite la limite \u00e9lastique qu'on appelle RP, c'est aussi la limite de la rupture donc, jusqu'o\u00f9 on peut le mat\u00e9riaux peut tenir qui casse et puis il y a aussi l'allongement \u00e0 la rupture, c'est aussi important de savoir si c'est un mat\u00e9riau qui est tenace, ou bien fragile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [76%] :\r\nBen alors je vous propose, vous vous montrez comment \u00e7a fonctionne moi je me suis on est sur l'ordinateur, allez oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:21) [74%] :\r\nAlors j'ai mis la force \u00e0 0, il y a rien qui est fix\u00e9, maintenant donc j'ai la course qui doit partir de 0 et la force qui, \u00e0 0, maintenant je vais fixer des probl\u00e8mes dedans l\u00e0, c'est une \u00e9prouvette plastique du derri\u00e8re, hein, et puis c'est dans les fixations de ski et ne prouv\u00e9 que la 2 la joue ce qu'on sert avec des m\u00e2choires quoi pour tenir pour vous \u00eates plus large parce que il y a, il y a beaucoup de de France dessus, il a pris une partie rectangulaire fine, c'est cela qui doit se d\u00e9former alors on la met la la plus verticale possible dans l'axe de traction, je sais que c'est les m\u00e2choires son auto s'est vendu \u00e0 dire que plus on tire plus elle sert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:02) [85%] :\r\nC'est des m\u00e2choires particuli\u00e8re et puis je peux partir avec le texte, voil\u00e0, c'est parti, on voit qu'actuellement tout de suite tr\u00e8s rapidement, on est d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 Automne donc 100 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:15) [80%] :\r\nA 1500 mais maintenant elle se elle courbe un peu hein, donc on a passer la partie un peu \u00e9lastique, il doit commencer \u00e0 voir une d\u00e9formation plastique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:24) [71%] :\r\nQue dire des proph\u00e8tes, on a d\u00e9j\u00e0 25000 m\u00e8tres de course sur les sur lui 35 ans, \u00e0 l'origine de millim\u00e8tres, donc, si John Angel d'autant pr\u00e9sidente hier matin, alors maintenant elle baisse l\u00e9g\u00e8rement, donc si on baisse, il est tr\u00e8s tr\u00e8s peu, hein, et cet imp\u00f4t, quelqu'un a pas destruction mat\u00e9riaux qui Stephon compl\u00e8tement homog\u00e8ne jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [87%] :\r\nDonc, il va pas casser en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [80%] :\r\nIl va casser, oui, mais on sait pas o\u00f9 on il y a aucun signe n'avait pour tout d'un coup, \u00e7a casse, on voit que, il y a eu un retrait assez important, donc c'est oui, s'allonger de 50 millim\u00e8tres alors qu'\u00e0 l'origine, \u00e0 peu pr\u00e8s du 35 millim\u00e8tres \u00e0 l'origine, donc \u00e7a fait environ du 50 pourcent d'allongement quoi si on la courbe, il y a les pour, mat\u00e9riaux, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [77%] :\r\nPluie manteau augmenter les r\u00e9sistants puis s'il y a une grande surface de jusqu'\u00e0 la rupture, \u00e7a veut dire qu'il a une bonne, une bonne \u00e9nergie de d'absorption sans mat\u00e9riaux que tr\u00e8s bien pour la construction, parce qu'il y a une tr\u00e8s bonne t\u00e9nacit\u00e9 puis bien aussi un peu, mais encore une fois c'\u00e9tait mat\u00e9riel que utilis\u00e9s dans les fixations de ceux qui fabriquent les de ceux qui m'aiment se compresse avec le de souiller pour fermer la fixation, c'est ce m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [93%] :\r\nL'importance de tester les mat\u00e9riaux pour se cr\u00e9er une base de donn\u00e9es donc \u00eatre s\u00fbr d'utiliser la bonne mati\u00e8re c'est encore plus important lorsqu'on veut tirer la performance maximale d'un mat\u00e9riaux comme pour la Formule 1 Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [88%] :\r\nBah oui tout \u00e0 fait parce que savoir avec pr\u00e9cision jusqu'o\u00f9 notre plastique sera encore \u00e9lastique est capital pour pouvoir le pousser jusqu'\u00e0 sa limite et surtout conna\u00eetre sa dur\u00e9e de vie, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour les mat\u00e9riaux qui composent le moteur d'une Formule 1 actuellement, selon les r\u00e8gles \u00e9tablies par la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'automobile, les voitures de F1, le droit \u00e0 5 moteurs par saison, ce qui veut dire qu'il doit fonctionner pendant environ 6500 kilom\u00e8tres par cons\u00e9quent les mat\u00e9riaux qui composent peuvent avoir une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e, mais ils doivent \u00eatre super performant et super efficace pendant cette dur\u00e9e -l\u00e0 pour trouver la formule magique, le bon alliage pour faire un aluminium par exemple afin d'\u00eatre le plus performant possible les entreprises de Formule 1 demande des d\u00e9bats voil\u00e0, ils ont d'entreprises priv\u00e9es, des ing\u00e9nieurs, et j'ai essay\u00e9 de faire, de demander \u00e0 Julien Veber quels \u00e9taient les ingr\u00e9dients pour la formule magique de l'alu de l'aluminium du moteur de Formule 1 de Renault alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [86%] :\r\n\u00e7a devient d\u00e9licat, \u00e7a devient d\u00e9licat, puisque c'est dans le domaine peut pas breveter nos id\u00e9es, sinon les publie et et les \u00e9lus qu'on utilise en Formule 1 ne sont pas des \u00e9lus, comme si les \u00e9lus qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s en termes de composition chimique d\u00e9j\u00e0 avec un partenaire, un fondeur on \u00e9labore acteur o\u00f9 on a juste une une soit une simple donc in\u00e9dit et c'est un Disclosure ou un contrat carr\u00e9ment confidentialit\u00e9 donc ce contrat l\u00e0 il induit une une exclusivit\u00e9 pour la la, l'inventeur et je parle toujours pas de brevets, si il doit se taire pendant un an, 2 ans, 3 ans face aux autres concurrents et donc on peut pas communiquer sur \u00e7a, mais ce que je peux vous dire et ce qui est dans le dans le commun des mortels, et m\u00eame sur Internet un tout le monde peut aller voir vous en rajoutez du cuivre au nom de la lutte bah vous \u00e7a coule habilit\u00e9s donc son aptitude \u00e0 faire une pi\u00e8ce de fonderie mais vous il tient mieux \u00e0 chaud, voil\u00e0 tout simplement donc apr\u00e8s oui, certaines personnes m'appelle le sorcier ou voil\u00e0 ou ast\u00e9risques on fait un peu une une potion magique mais \u00e0 la limite, je m'en fous, parce que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:07) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, et essay\u00e9 pas pu un Quentin la sorci\u00e8re mat\u00e9riaux ne dira rien, l'important c'est que \u00e7a marche \u00e9videmment dans Sarah pas plus sur le la potion magique qui va peut-\u00eatre faire gagner prochainement Renault pour l'instant, ils n'ont pas tout \u00e0 fait trouv\u00e9 la potion magique, hein, non pas tout \u00e0 fait raison finit 15\u00e8me donc oui, il doit encore progresser, voil\u00e0, pour gagner des courses oui Damas question Quentin on l'a compris, au cours de cette hausse, il faut beaucoup de d\u00e9veloppement et de recherche pour trouver le bon mat\u00e9riaux \u00e7a co\u00fbte donc \u00e9videmment beaucoup d'argent \u00e0 ses marques de voitures, pourquoi finalement une marque comme Renault, d\u00e9cide -t-elle de, de, de relancer une \u00e9curie puisque \u00e7a plut\u00f4t \u00e7a lui a fait part de l'argent plut\u00f4t que dans dans gagnez tout cas jusque dans le pass\u00e9, un exode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [89%] :\r\nComment va il y a 2 raisons \u00e0 \u00e7a, tout d'abord les technologies de pointe utilis\u00e9s et test\u00e9s lors de la conception des moteurs de Formule 1 pourront ensuite ensuite \u00eatre potentiellement appliqu\u00e9es sur les voitures de s\u00e9rie, donc c'est des nouvelles innovations qui peuvent venir sur le march\u00e9, mais la 1\u00e8re raison c'est surtout la visibilit\u00e9, on \u00e9coute Julien Veber l'expert en mat\u00e9riaux chez Renault Sport F1. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:06) [86%] :\r\nOn fait du marketing, la Formule 1 c'est un des vecteurs, marketing est plus important dans l'automobile, et en fait il y a, il y a certains pays \u00e9mergents ou non on veut vendre des voitures qui ne savent pas que Renault fabrique des voitures enfin Renault pour eux, c'est un constat, c'est une \u00e9curie de Formule 1 et bah d\u00e9j\u00e0 si on accroche, ces gens -l\u00e0, en se disant, dans leur donner une bonne image de fiabilit\u00e9 et de qualit\u00e9, performance, c'est \u00e7a qu'on veut chez Renault Sport et c'est \u00e7a qu'on va accrocher tr\u00e8s bient\u00f4t, h\u00e9 bien ces gens -l\u00e0 ont envie d'acheter des Renault, tout simplement, et c'est \u00e7a notre, notre but, c'est de gagner des courses, pour que les gens se disent ben Renault voil\u00e0 c'est des putains de bagnoles quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:42) [86%] :\r\nAh bah voil\u00e0 on les cache r\u00e9ussi chez Renault, c'est la marque a relanc\u00e9 sa participation dans les comp\u00e9titions de Formule 1 c'est pour des raisons marketing merci beaucoup Quentin Bologne pour ce dossier, mat\u00e9riaux de Formule 1 la derni\u00e8re conf\u00e9rence autour des technologies justement dans dans ce domaine est organis\u00e9e par l'institut saisie de la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et d'architecture de Fribourg, elle aura lieu ce jeudi \u00e0 17 heures 7 heures c'est \u00e7a oui, vous allez la voir, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai appris plein de trucs oui et puis lorsqu'on parlera d'de 2 moteurs sur piste, c'est \u00e7a, exactement, avec un sp\u00e9cialiste justement de Renault qui est vraiment sur terrain cette fois, voil\u00e0 notre lien sur notre site internet vous donnera davantage d'informations dans Kert\u00e9sz par CQFD puis \u00e0 propos de la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de de Fribourg, sachez que nous y serons en Direct ce sera mardi prochain pour la suite de notre tourn\u00e9e 2016 des hautes \u00e9coles sud de Suisse occidentale en Direct de Fribourg, donc dans une semaine pour parler architecture, \u00e0 Paris, CQFD, c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T09:39:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-FB3C8F90-893E-4CA1-AA81-D356FA94F3CA", "internalArchiveId": "FB3C8F90-893E-4CA1-AA81-D356FA94F3CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat laisse peu de place aux autres au sein du PSS : Interview de Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat devrait donc mener la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il met en avant le contexte politique, mais - malgr\u00e9 les huit ans d'anciennet\u00e9 au poste - il laisse peu de place aux autres.", "durationSec": 168, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710253", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse", "Levrat, Christian"], "alternativeTitle": ["Christian Levrat laisse peu de place aux autres au sein du PS / FOR_2016-05-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Christian Levrat devrait donc mener la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il met en avant le contexte politique, mais - malgr\u00e9 les huit ans d'anciennet\u00e9 au poste - il laisse peu de place aux autres."], "variantIds": ["ece-7710253"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T16:18:58Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonne soir\u00e9eM. Muriel bah, l'amant, vous \u00eates en Direct de Berne, Christian Levrat devrait donc mener la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on l'a compris, il s'appuie sur le contexte politique pour justifier sa d\u00e9cision, mais quoi qu'il en dise, il y a la r\u00e9alit\u00e9 du parti, Muriel, peut -on dire qu'aujourd'hui le PS c'est Christian Levrat et seulement Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nEh bien oui lustration encore tout \u00e0 l'heure en conf\u00e9rence de presse, jugez vous- m\u00eame Christian, il oublie de pr\u00e9senter ses camarades qui \u00e9taient \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ses 4 vice- pr\u00e9sidents et le chef du groupe socialiste aux chambres parlementaires et puis \u00e0 l'heure des questions, c'est lui qui r\u00e9pond tout le temps \u00e0 toutes les questions sauf une qui n'\u00e9tait pas adress\u00e9e, on le voit, on l'entendait encore tout \u00e0 l'heure dans l'interview, Christian Levrat a encore envie d'en d\u00e9coudre malgr\u00e9 c'est 8 ans d'anciennet\u00e9 au poste, mais il reste peu de place pour les autres, ce qu'il fait le vide autour de lui, en quelque sorte, h\u00e9 bien on pourrait le penser, personne ne s'est jamais pr\u00e9sent\u00e9 contre lui lors de ses candidatures \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, pas m\u00eame \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection 2008, il y a \u00e9galement peu probable probabilit\u00e9s que quelqu'un monte au combat cette ann\u00e9e peu de figures se profilent Roger Nordmann est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident de groupe et C\u00e9dric Wermuth le conseiller national argovien qu'on entend beaucoup, c'est encore un peu plus encore peu exp\u00e9riment\u00e9s, m\u00eame si le principal int\u00e9ress\u00e9, nous dit qu'il n'aurait rien contre un combat interne, il semble qu'il devra garder ses corps \u00e0 corps pour ses coll\u00e8gues de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nMuriel amende Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis c'est cela est avec nous ici dans ce Studio de Lausanne, vous \u00eates conseiller national socialiste vaudoise on vous accueille pour un autre d\u00e9bat, on va y arriver dans dans quelques instants, mais on peut pas s'emp\u00eacher de vous faire r\u00e9agir, Christian Levrat il prend trop de place \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti socialiste est la marraine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nNon, je pense que il y a la place l\u00e9gitime qui est la sienne, en tant que pr\u00e9sident, je pense que c'est quelqu'un qui a beaucoup de combativit\u00e9 qui a beaucoup de force argumentative, c'est clair que vous l'avez pris dans un moment o\u00f9 il d\u00e9fendait effectivement son mandat et puis sa candidature pour la prochaine pr\u00e9sidence qui qui qui devrait avoir lieu lors du prochain congr\u00e8s, donc c'est normal un petit peu, qu'il prenne sa place en tant que pr\u00e9sident \u00e0 un moment donn\u00e9, pour d\u00e9fendre les grandes orientations politiques doit avoir le Parti socialiste pour les 4 ans \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [85%] :\r\n8 ans avec un no more roman, ce qui serait pas le temps d'une femme, peut-\u00eatre aussi, mais d'une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence du PS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on verra \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses vous savez c'est un m\u00e9tier, pr\u00e9sident de de partis politiques ou nationales de surcro\u00eet qui extr\u00eamement difficile qui est extr\u00eamement prenant et la politique, c'est une question de temps, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le moment de de Christian Levrat, et puis je pense que on le remercie de mani\u00e8re unanime au sein du parti pour tout le travail qu'il a, qu'il a effectu\u00e9, qui est un travail \u00e0 la fois solide, fiable, sera vous entend tr\u00e8s clairement dans la ligne de la gauche et du Parti socialiste et surtout j'aimerais juste insister, c'est quelqu'un qui fait le lien entre les syndicats et le Parti Socialiste est dans un moment cl\u00e9 comme celui -l\u00e0, c'est absolument pr\u00e9cieux c'est c'est un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5444635C-5229-49C5-9450-57BB53C76426", "internalArchiveId": "5444635C-5229-49C5-9450-57BB53C76426", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Taxi Driver\", Bernard Hermann", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 316, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694052", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Hermann, Bernard"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2016-05-17T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2016-05-17T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7694061", "ece-7694052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-18T14:24:42Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nTant pis Anita comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nOui, non mais c'est pas le moment \u00e0 cette vente originale non, bande originale d'originale semaine sp\u00e9ciale Festival de Cannes avec les plus belles bandes originales, prim\u00e9 \u00e0 la Croisette, aujourd'hui on s'int\u00e9resse \u00e0 un film qui n'aurait pas pu recevoir la Palme d'or en 76 si Hubert existait depuis longtemps c'est accident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [62%] :\r\nEh bien arr\u00eatez -vous appris parce qu'\u00e0 l'Angola, c'est \u00e7a ira tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [70%] :\r\nNon, non, on va, \u00e7a va, \u00e7a va \u00e7a, oh le compte rendu qu'est -ce que vous foutez qu'est -ce qui est -ce que vous faites avec secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [87%] :\r\nPour la bande originale de taxi Driver le r\u00e9alisateur Martin Scorsese d\u00e9cide d'appeler le compositeur f\u00e9tiche d'Alfred Hitchcock, Bernard Herman seul Hermann et capables de transposer musicalement la folie du personnage de Tr\u00e9vise Bickel jou\u00e9 par Denis Ross. \r\nMais lorsque Scorsese propose Herman le job le compositeur r\u00e9pond non. \r\nJe n'\u00e9cris pas sur les chauffeurs de taxi, or \u00e0 Scorsese ne se d\u00e9bine pas et insiste plus finalement Herman accepte en lisant une sc\u00e8ne du sc\u00e9nario, Cellou Denis Ross se pr\u00e9pare un petit-d\u00e9jeuner, on le voit mettre du whisky dans son bol Herman adorent Herman ADR \u00e0 Scorsese, moi aussi j'adore verser du \u00e0 la p\u00eache quand le Flex oui parfois une bande originale culte, \u00e7a ne tient \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [82%] :\r\nVous pensez que je suis un peu sur les bords, oui, vous pensez que je c'est \u00e7a, vous pensez que 6 ann\u00e9es on on votera pas l'id\u00e9e que vous vous prenez pour un cingl\u00e9, oui ou non, o\u00f9 j'\u00e9tais, je suis, mais c'est pas la peine de r\u00e9pondre, je voyais la course, pas la peine de r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [90%] :\r\nDans Taxi Driver Bernard Herman innove, on retrouve \u00e9videmment sa marque de fabrique des m\u00e9lodies tournantes auront qui traduisent le suspense mais l'utilise aussi des trombones, tubas et des instruments \u00e0 vent qui apporte de la gravit\u00e9 au score, le petit ajout Kirmann fait sur cette bande originale et tout au long de la musique, c'est son approche tr\u00e8s jazz avec un saxophone ce saxophone repr\u00e9sente la solitude, la m\u00e9lancolie du personnage de de Niro. \r\nUn saxo qui dans le titre, th\u00e8me du film est associ\u00e9e \u00e0 des Frac 400 balles comme des assiettes qui explose sur le sol de la cuisine, la musique est un message clair : la folle m\u00e9lancolie repr\u00e9sent\u00e9e par le saxophone entra\u00eene de Niro vers sa chute par les 100 balles \u00e9coutez ce th\u00e8me de Bernard Herrmann pour Taxi Driver. \r\nEt dans un cerceau le de Bernard Hermann pour le film Taxi Driver pour la triste histoire Bernard Herman enregistre les derni\u00e8res notes du film rentre \u00e0 l'h\u00f4tel avec sa femme et meurt dans la nuit d'un arr\u00eat cardiaque, donc il y a un joli film avec son score, un an plus tard, en partie gr\u00e2ce \u00e0 lui, Scorsese recevra la Palme d'or. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T07:45:52Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4965D6F-3DBC-4361-AD5D-84626AAF99DE", "internalArchiveId": "E4965D6F-3DBC-4361-AD5D-84626AAF99DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de S\u00e9bastien Olesen, directeur du Palp Festival. Interview et showcase de Yellow Teeth, groupe de folk et blues   - Interview de Christian Fevret, commissaire de l'exposition \"The Velvet Underground\" - Album de c la semaine: \"Hopelessness\" de Anohni", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Olesen, directeur et programmateur du Palp Festival nous pr\u00e9sente la prochaine et sixi\u00e8me \u00e9dition qui se tiendra \u00e0 Martigny du 29 juillet au 13 ao\u00fbt, mais aussi en pr\u00e9ambule \u00e0 Martigny le 10 juin et \u00e0 Sion le 22 juillet. Avec aussi Yellow Teeth, \u00e0 l'affiche de cette prochaine \u00e9dition, en acoustique pour deux titres.", "durationSec": 3390, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7734362", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["folk", "blues"], "thematicPersons": ["The Velvet Underground", "Anohni", "Yellow Teeth"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 17.05.2016", "Velvet Underground, l'expo (2/5) / PLP_2016-05-17T19:00:00_Asset00_04:21:26", "Palp Festival - Velvet Underground - Anohni / PLP_2016-05-17T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 17.05.2016", "Palp Festival - Velvet Underground - Anohni / PLP_2016-05-17T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Dans le cade de l\u2019exposition \"The Velvet Underground - New York Extravaganza\" qui se tient de mars \u00e0 ao\u00fbt 2016 \u00e0 la Philharmonie de Paris, Ellen Ichters propose de relater \u00e0 travers \"Audioguide\" et \"pl3in le poste\" le parcours et l\u2019h\u00e9ritage de ce groupe hors du commun.\n\nTandis qu'\"Audioguide\" reviendra sur l\u2019historique et le contexte dans lequel le Velvet Underground a pu \u00e9merger, \"pl3in le poste\" vous fera d\u00e9couvrir l\u2019univers sonore de l\u2019exposition, et les t\u00e9moignages de son commissaire, Christian Fevret. Le tout en musique, bien \u00e9videmment."], "variantIds": ["ece-7694087", "ece-7694086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T12:02:11Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:00) [85%] :\r\nJe ne poste avec 20 Minutes et son application mobile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [71%] :\r\nPosture par la Poste sur rouleau 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [87%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, la derni\u00e8re fois qu'on lui a parl\u00e9, il venait de faire s\u00e9quencer les diff\u00e9rences sont d'une raclette en Studio professionnel pour ensuite les envoyer \u00e0 qui voudrait bien en faire un morceau de musique, puis on nous a signal\u00e9 sa pr\u00e9sence \u00e0 l'Exposition universelle 2000, en compagnie d'un jury de gens importants qui ont prim\u00e9 un de ses morceaux de musique ce type oui ce type invent\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9lectro Clayton raclette \u00e9lectro, nous recevons ce soir oui un Valaisan S\u00e9bastien Olesen, qui dirigeait fond\u00e9 le palpe Festival qui, de par le long carnet d'adresses de son de son paternel de de de comment dire de son paternel de son en train de l'en train de me de me ramasser dans l'intro la de son paternel au festival, donc, a pris de l'ampleur et a d\u00e9sormais une place importante sur la carte valaisanne des \u00e9v\u00e9nements musicaux aux estivaux son \u00e9picentre \u00e9tait Martigny, il se d\u00e9roulera du h\u00e9 ben en fait il est tellement long ce festival qu'on pourrait presque dire que c'est une saison de concerts \u00e9tal\u00e9s de fin mai jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, un Valaisan quand \u00e7a vient Couleur3 \u00e7a toujours un truc dans les bras, une bouteille de blanc ou un groupe en l'occurrence ce soir, c'\u00e9tait les 2 S\u00e9bastien Olsen a amen\u00e9 et du blanc et avec lui une partie de Yellow type qui vient nous interpr\u00e9ter quelques trucs, \u00e7a fait 2 ans qu'on se languit d'un retour de l'autre, il semblerait que quelque chose se pr\u00e9pare, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 en r\u00e9gie ce soir Guy Jones qui assurera la prise de son de guitare voix programmation Jos\u00e9 Moreno. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:36) [74%] :\r\nNouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [77%] :\r\nEt voici un tout nouveau rep\u00e9rages Couleur 3 a dit \u00e0 Victoria Dead Eyes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [75%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui mais \u00e7a a salu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [86%] :\r\nBen oui, c'est le d\u00e9but de la semaine et qui dit d\u00e9but de semaine, 10 nouveaux rep\u00e9rage sur Couleur3 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [81%] :\r\nDans une prochaine \u00e9mission, nous ferons le tour des nouveaux rep\u00e9rage qui vous attendent cette semaine sur la 3, l\u00e0 en l'occurrence c'\u00e9tait a dit \u00e0 Victoria avec des d'hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [82%] :\r\nPosture Couleur3 jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [82%] :\r\nJe vous le disais nous sommes ce soir en compagnie d'invit\u00e9s valaisans, ce qu'il est d\u00e9j\u00e0 que les boissons alcoolis\u00e9es sont dispos\u00e9s sur la table du Studio, c'est une premi\u00e8re chose bon vous me direz, il a dit Jones qui ont r\u00e9gi donc c'est aussi un signe auparavant on avait pas en mod\u00e9ration un bien s\u00fbr, bien entendu et je vous le disais donc c'est S\u00e9bastien Olesen qui nous a rejoint ce soir, bonsoir S\u00e9bastien bonsoir tu nous pr\u00e9sente la 6\u00e8me \u00e9dition d\u00e9j\u00e0 du palper Festival alors \u00e7a, je le disais c'est \u00e9picentre \u00e0 Martigny, mais \u00e9videmment pas que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [75%] :\r\nMartine il y a quoi d'autre comme endroit certaines et cela sur plusieurs communes va Sion va monter, on va aller trop \u00e0 Bagnes peut-\u00eatre Velay, jeune encore en train d'agrandir un peu le spectre de ce festival qui s'bloc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [84%] :\r\nPetit \u00e0 petit, \u00e0 travers le canton du Valais, c'est un festival valaisan janvier de 18 et non pas palpe valaisan, une des particularit\u00e9s qui a fait la la la renomm\u00e9e du Festival en 6 \u00e9ditions c'est Les enfants 5 jusque -l\u00e0, c'est les les lieux insolites, c'est vrai que, il y a beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [86%] :\r\nFestival sur les sur les divers ann\u00e9es qui sont lanc\u00e9s, avec ce ce Moto 1 de dire voil\u00e0, nous nous faisons maintenant des lieux insolites parce que les gens ne veulent plus venir \u00e0 de simples concerts et puis on s'est rendu compte avec certains que ben, ils ont un peu vite abandonn\u00e9 cette cette id\u00e9e parce que \u00e7a entra\u00eene, j'imagine, un des tas de complications d'organisation de s\u00e9curit\u00e9 etc mais alors vous palpe S\u00e9bastien si je ne me trompe pas, vous maintenez cette id\u00e9e d'aller faire des concerts, des endroits particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:23) [84%] :\r\nOui, on continue, en fait, on joue vraiment beaucoup sur le territoire valaisan sur les paysages, un peu magnifique sur le terroir aussi et on essaye de, de, d'un d'am\u00e9nager des espaces incongrus ou insolites pour vraiment amener les gens \u00e0 d\u00e9couvrir d'une c\u00f4t\u00e9 la nature en Valais ou des lieux un peu particulier et d'une autre, de la musique, donc dans un autre d\u00e9cor qui change un peu de l'habitude, c'est vrai qu'on en \u00e9t\u00e9, on est sur une longue p\u00e9riode, hein, c'est vraiment longue pour le pas le plus d'un mois pour le festival vraiment et on ne sorte de Festival de2,0 \u00e0 la carte, les gens peuvent vraiment choisir, j'ai envie d'aller voir un petit concert de m\u00e9tal au plus t\u00f4t en concert de rock ou ici ou un peu de la cumbia dans cet endroit et alors je peux choisir un peu ce lieu je peux choisir en fait la mani\u00e8re dont j'envie d'appr\u00e9cier la culture et la musique, et c'est un peu \u00e7a qu'on on travaille et qu'on essaie de d\u00e9velopper ce papier qui marche plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [86%] :\r\nEst -ce qu'on se dit vraiment janvier voir ce petit concert de m\u00e9tal, je ne pense pas mais enfin bon, on va passer en revue la la la programmation fait la passer en revue, on va \u00e9couter d\u00e9j\u00e0 quelques t\u00eates d'affiche, mais juste avant, \u00e7a de nous un ou 2 exemples de ces endroits insolites que vous exploitez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, on va faire l\u00e0, par exemple, la 1\u00e8re roquettes dont parlait d'oui alors \u00e9lectroclash c'\u00e9tait l\u00e0 la derni\u00e8re \u00e9dition, lance la rackett\u00e9s on lan\u00e7a au sommet de l'alpage de o\u00f9 les gens vont doit monter avec une petite surprise, qui sera d\u00e9voil\u00e9 d'ici 2 semaines, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire des jeunes, Dieu de la musique \u00e0 de jeunes, Dieu de la musique, d'accord, qui interpr\u00e8te un peu pas dire encore mais disons quoi dire mais on va dire entre les lignes, oui, et puis apr\u00e8s on on va peut-\u00eatre aussi aller dans le d\u00e9bat, donc \u00e7a c'est aussi une surprise quand m\u00eame \u00eatre dans des mains thermo- pour faire un concert au sommet des montagnes, c'est quoi la r\u00e9action des artistes pas comme de, de, de jeunes, de la musique quand tu leur dis : voil\u00e0, il va falloir aller falloir aller jouer on redonne alpage comment ceux qui r\u00e9agissent alors la 1\u00e8re question c'est est -ce que votre vraiment professionnel parce que c'est vrai que il peut y avoir une organisation un peu bancal, et du coup, les artistes ont un peu peur de \u00e7a est -ce qu'on comprend totalement, alors nous on ne soit plus la Rega au bout du compte, on \u00e7a notre monnaie, c'est vraiment de proposer quelque chose, une structure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:21) [81%] :\r\nQui, qui est autant professionnel dans une salle de concert avec une acoustique qui est tr\u00e8s bonne et, du coup ce \u00e7a, c'est un peu la 1\u00e8re r\u00e9action et apr\u00e8s c'est voil\u00e0 OK, vous nous proposez jou\u00e9e dans un d\u00e9cor alpin, ce livre aurait beaucoup et les produits de terroir, ce qui marque aussi les artistes parce que il y a, on fait des d\u00e9gustations de vins, en fait, d\u00e9gustation de fromage, on fait vraiment des produits locaux, on met ce beau qu'on avons et \u00e7a c'est aussi quelque chose qui, qui qui pla\u00eet beaucoup aux musiciens qui dit OK, il y a une d\u00e9marche on vient l\u00e0 on on se fait plaisir en d\u00e9couvrant un lieu, on d\u00e9couvre des produits, on passe en bons moments avec le public et \u00e0 toute cette rencontre apr\u00e8s qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on en salle o\u00f9 tout, tant qu'on n'a jamais n'en alpage en jeu son concert et puis apr\u00e8s on va manger une raclette et en discute avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [89%] :\r\nMais c'est un truc qu'on remarque beaucoup et que les festivals romands ces derniers temps, on en parlait hier avec les organisateurs de NOx \u00e0 la tour de paix juste au bord du lac, et c'est aussi le cas avec montre \u00e0 une autre \u00e9chelle, mais on se rend compte que les les les festivals suisses romands utilisent l'endroit et utilisent ce qu'ils peuvent apporter aux artistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [84%] :\r\nEn terme de d'\u00e9vasion en terme de vacances pour les convaincre de venir, c'est vraiment, c'est un argument \u00e7a c'est pour nous, on a vraiment une chance \u00e9norme, hein, il faut se rencontrent en un paysage incroyable, on a un lieu incroyable, on va, on est bien en Suisse et les artistes beaucoup de plaisir quand m\u00eame \u00e0 venir \u00e0 lire chez nous et \u00e0 d\u00e9couvrir tout \u00e7a et puis quand ils font des tourn\u00e9es de malades pendant l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a leur offrent des fois un moment de de d\u00e9tente, \u00e7a c'est clair, moi j'ai j'ai un souvenir l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait un concert de rock au sommet de l'alpage de compter, le groupe avait dormi dans le bus et il s'\u00e9tait r\u00e9veill\u00e9 au sommet de l'alpage, donc \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et moi, ils sont trouv\u00e9s au milieu des Alpes valaisannes avec tous ces que ces montagnes cette neige autour, ils \u00e9taient totalement impressionn\u00e9 \u00e7a le reste \u00e7a souvenir ind\u00e9l\u00e9bile et \u00e7a pour toi, c'est plut\u00f4t du positif parce que c'est des artistes qui sont contents des artistes qui se sont bien subverti ceux qui reviennent et qui en parl\u00e9 mais qui ont, par leur r\u00e9seau et c'est un r\u00e9seau tr\u00e8s petit au final un qui, et \u00e7a va vite, quand on sait qu'on est bien accueillis et qu'on n'\u00e9tant d\u00e9but un peu particulier, on en parle \u00e0 ses amis qui ont aussi un groupe qui sont aussi un petit peu connus puisque on vient de faire une petite d\u00e9couverte en Valais le pape Festival 6\u00e8me \u00e9dition, on pourra y entendre entre autres \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [84%] :\r\nMonsieur Arnault qui \u00e9tait de passage dans ses studios, il y a assez peu de temps \u00e9galement, on avait parl\u00e9 entre autres de ma langue et du nul sauter, il avait r\u00e9ussi \u00e0 faire un parall\u00e8le entre entre les 2, Arnaud, qui a pr\u00e9sent\u00e9 donc un nouvel album et ce titre Pise existe figurent sur ce nouvel album et qui dit nouvel album d'un audit surtout concert parce que c'est un type qui est content seulement lorsqu'il est sur sc\u00e8ne, il disait, et en altitude, parce que il se concentre sur sa musique, disait -il, parce qu'on altitude n'arrive pas \u00e0 bander alors je le dis tout de suite les, les, les femmes du Festival sont, eux, \u00e0 l'abri des assauts de d'Arnaud auquel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:15) [85%] :\r\nComment de ton rapport avec Arnaud alors Arnaud si on peut parler de \u00e7a, ces zones \u00eatre attach\u00e9e de presse Michelle mais qui le conna\u00eet bien et qui a fait plusieurs concerts avec qui lui a touch\u00e9 un petit mot pour mis \u00e0 jour, palper il y a eu le coup de coeur, il faut savoir que ce sera un concert gratuit sa place centrale de Martigny, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un petit peu une exception d'avoir nouveau gratuitement comme \u00e7a, autant pour faire la et et apr\u00e8s, c'est un personnage qui aime aussi beaucoup le vin rouge et nous on aime aussi beaucoup le vin rouge, donc ce sera un \u00e9norme plaisir de partager un verre avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:41) [89%] :\r\n\u00e7a c'est la meilleure t\u00eate d'affiche de de du Festival, il sera donc le 30 juillet c'est juste ce samedi et il sera accompagn\u00e9 de ce groupe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [66%] :\r\nIl est vrai Journal acheter pour la travers\u00e9e, ne pas surtout au de voir de jusqu'au Nebraska, au clair : oui, le dollar \u00e9tait l\u00e0 pour dire : je poursuivrai jusqu'\u00e0 \u00e7a quand de Johnny Cash et puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [83%] :\r\nBen oui, parce que sur Laurent vous \u00e0 rab\u00e2cher les oreilles avec feu Chatterton qu'on aime \u00e9norm\u00e9ment dans cette \u00e9mission, mais bien avant, chatterton et ici en Suisse romande, il y avait, Charlotte, parfois je t'avoue S\u00e9bastien que pour r\u00e9ussir \u00e0 passer un extrait tir\u00e9, parfois, on a d\u00fb aller chercher dans la base de la 1\u00e8re \u00e0 la base musicale de la 1\u00e8re parce qu'ils savait un moment qu'ils avaient pas \u00e9t\u00e9 list\u00e9s sur sur Couleur3 depuis 2011 mois quelque chose comme \u00e7a, Charles parfois quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:51) [81%] :\r\nCharles, parfois c'est un tr\u00e8s bon groupe valaisans qui qui qui va comment Hollande pour tu a dit hein, et ils ont, ils ont une bonne play-list hein, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par morceaux et on les a d\u00e9j\u00e0 eu il y a 3 ans, sur la place centrale et ils ont leur public et ils arrivent \u00e0 mettre un bon feu sur sc\u00e8ne, c'est un tr\u00e8s bon groupe pour jouer avec Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:09) [92%] :\r\nOui, chanter en fran\u00e7ais, avant que ce soit \u00e0 la mode, et \u00e7a c'est la classe, bon et puis alors le coup de coeur, je dirais de de de cette \u00e9mission, si je devais en \u00e9lire un, ce serait celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:21) [76%] :\r\nCar j'ai j'ne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:53) [58%] :\r\nIl est aussi King bien s\u00fbr \u00e0 Bercy il y a un aller-retour qui les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:02) [84%] :\r\nIl a boss\u00e9, entre autres, que Ben Muna surtout bosser seul en fait hein Marc l'ann\u00e9e et son orchestre qui seront pr\u00e9sents au Festival, \u00e7a aussi c'est la t\u00eate d'affiche c'est marrant parce que je, il y a encore un parall\u00e8le \u00e0 faire avec ce qu'on recevait hier, c'est-\u00e0-dire Knox aurait d\u00fb inviter First Moore et son groupe, l\u00e0 c'est un autre registre, mais c'est un peu le m\u00eame genre, c'est un type qui s'est illustr\u00e9 avec plein de gens et qui a continu\u00e9 car r\u00e9ussi \u00e0 durer en solo Marc la n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:29) [82%] :\r\nOuais c'est \u00e7a et c'est cette fois rocailleuse \u00e0 l'atome moi est incroyable et ce qui est un petit peu fou et c'est aussi un peu nos coups de coeur pour cette \u00e9dition, c'est qui joue aux cartes du manoir, qui est une salle de 150 places alors oui 2 soirs de suite, mais, c'est-\u00e0-dire les personnes qui auront le billet, alors l\u00e0 c'est payant oui faut quand m\u00eame qu'on a assez vite les billets et les personnes qui vont le voir seront \u00e0 port\u00e9e de bras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [83%] :\r\nAlors attendons que 105 ans \u00e7a veut dire qu'il aura en gros 300 personnes, surtout l'\u00e9t\u00e9, qui pourront voir Nagano au Caire du Manoir, c'est \u00e7a la la billetterie ouverte ou pas, elle vient de mourir, ah oui d'accord, alors non, voil\u00e0, vous savez ce qui vous reste \u00e0 faire, pas festival Point CH et puis alors je le disais, marque l'ann\u00e9e Yann Arnaud Charlotte Parfois il y en a plein d'autres qui sont \u00e0 l'affiche, sans vous laisse aller voir sur le site web pour d\u00e9couvrir l'enti\u00e8ret\u00e9 de la programmation, mais aussi dans sa programmation, il y a, il y a le TIFF bonsoir Tiziano alors tu viens bah, entre autres, \u00e0 l'occasion de ta participation fait \u00e7a, je crois que c'est pas la 1\u00e8re non, c'est la 2\u00e8me, c'est la 2\u00e8me et vous vous appr\u00eatez \u00e0 qui le titre jeudi dans l'introduction, vous n'avez pas envoy\u00e9 nouvelle musique depuis 2014, mais vous vous appr\u00eatez \u00e0 sortir un nouvel album, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:30) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on en a envoy\u00e9 une sur une compilation pour les 20 ans 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [80%] :\r\nC'est plus du mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e et quoi oui un anniversaire quoi peu importe de de ce mus\u00e9e d'accord et ce nouvel album, il s'appelle, comme l'a dit \u00e0 heure Roxane peur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [81%] :\r\nIl sortira en ao\u00fbt : voil\u00e0 le 26 juste apr\u00e8s votre passage au Festival tout simplement \u00e0 un mois \u00e0 peu pr\u00e8s apr\u00e8s t'es pas venu comme je le disais les valaisans viennent rarement les mains vides, \u00e9tait venu avec son harmonica \u00e9tat guitare il y a le TIFF ce soir en acoustique sur la 3 premiers morceaux c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:08) [74%] :\r\nLe 1er Isabelle s'appelle doivent garder ce qui ouvrirait de l'album. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [76%] :\r\nIl y a le ce soir, on l'a vu sur la 3 et en acoustique, madame, monsieur. \r\nMadame, monsieur, c'est du divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:45) [62%] :\r\nOui et non, c'est pas pas c'est pas. \r\nDonc \u00e9tait install\u00e9 sur mesure parce qu'au terme de 5. \r\nLa seconde th\u00e8se sur mesure place convergence. \r\nOui, moi je ne que \u00e7a c'est. \r\nDis -moi des gros et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:10) [81%] :\r\n\u00eelotier ce soir sur la 3 \u00e0 l'occasion de son passage au pas le Festival dont on discute dans cette \u00e9mission, vous jouez quel jour d\u00e9j\u00e0 dit non S\u00e9bastien de moi le 29 juillet le 29 avril vendredi devant des amis exactement, Vieux Farka Tour\u00e9 avec Vieux Farka Tour\u00e9 Bessat, faire une dr\u00f4le de rencontre, c'est int\u00e9ressant, c'est \u00e7a, on essaie aussi de m\u00e9langer un petit peu les styles et c'est aussi ce qui est int\u00e9ressant dans le si ce sera \u00e0 quel endroit \u00e7a sera soit pas central de sur la place centrale de Martigny, qui tiennent au enfin je t'appeler, ce sera plus sain, parce que comme \u00e7a on comprendra tout ce que c'est toi qui reprend la roulotte qui tiennent au Yellow tifs je tiens d\u00e9j\u00e0 dire que c'est terrible de vous bouclez hein quand on \u00e9crit sur Google on tombe pas tout de suite sur la page de votre groupe mais on tombe sur des choses assez sordides donc d\u00e9j\u00e0 pas bravo pour ce choix de de noms de groupes, cela dit, il y a des choses qui font assez envie sur votre site web comme d'\u00e9tat en fait de, de, de dates de conseil a pas seulement le passage au Festival, c'est juste l'un est un peu charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:03) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on en a, on en a 7 qui \u00e9taient pas \u00eatre la vie qu'on voulait faire une pause avant la la tourn\u00e9e pour le 2\u00e8me album et puis bon comme \u00e7a des des plantes, je souhaite donc peut pas tellement dire manque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:18) [77%] :\r\nMais que tu le connaissais en tant que, en tant que homme plus en tant que musique Festival tututu tu connais un peu, en \u00e9tant \u00e9tant valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:24) [90%] :\r\nMoi, je le connais depuis ses d\u00e9buts, tout simplement parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a le le moindre int\u00e9r\u00eat pour la musique en Valais, on conna\u00eet le et c'est vrai que bah depuis ses d\u00e9buts, il a marqu\u00e9 les esprits, alors voil\u00e0, j'ai, j'ai toujours connu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:42) [85%] :\r\nLe contexte musical valaisans qui le qualifierait comment parce que ces derniers temps, il s'est pass\u00e9 pas mal de truc \u00e7a c'est \u00e7a faisait \u00e7a, c'est plut\u00f4t du bien, vu d'ici, de se dire qu'il se passait des choses et l'ouverture du port franc il y a le pape qui prend de l'ampleur, il y a tout un tas d'chose qui se passe quand tu vois \u00e7a, toi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:56) [84%] :\r\nUn je, je le vois de l'Int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire que le d\u00e9partement de la culture du Valais a fait d'\u00e9normes, d'\u00e9normes efforts sous les ce soir avec l'aide de disons de d'\u00e9crire enfin de de faire de mon de mon ami Christian Cordonnier d'accord monsieur cordonnier qui bonsoir monsieur Cordier d'efforts pour dire je sais avec des un manque de tr\u00e8s bons acteurs dans la dans la culture la culture en Valais, puis \u00e7a \u00e7a permet de se \u00e7a permet tout simplement de r\u00e9v\u00e9ler des choses qui \u00e9taient en peurs enfouies et puis qui arrivaient par sortir parce qu'il y avait pas les les bons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:35) [75%] :\r\nLes bonnes personnes au bon endroit, voil\u00e0, exact votre temps de parole politique est \u00e9puis\u00e9, il est le qui s'Tiziano parce il y a la vie tiss\u00e9e, ceci dit, moi j'aimerais cordonnier Daniel imagine une ah bon et il est, il est sans \u00e9tiquette, comme on a je pense un cordonnier sans \u00e9tiquette Dieu si c'est pas un coup dans le dos \u00e7a \u00e0 19 heures 24 il y a le titre est toujours avec nous enl\u00e8ve et on acoustique, un 2\u00e8me extrait de votre nouvel album, qui sort en ao\u00fbt, donc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:58) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je vais juste prendre la peine de harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:01) [90%] :\r\nInstalle son harmonica parce que tu es un peu le Steevy Wonder des montagnes, il faut le dire quand m\u00eame, et tu joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien de l'harmonica, vous avez entendu tout de suite, il y a le type est avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:11) [87%] :\r\nCe soir, seul moyen de faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:17) [73%] :\r\nLes solides, s'il vous pla\u00eet, alors pardon au lyc\u00e9e j'ai dans cette \u00e9mission, on respecte la langue pardon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:45) [75%] :\r\nIl y a pas encore moi- m\u00eame non \u00e7a, des cris, Ren\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:18) [83%] :\r\nIl qui et son harmonica et sa guitare sur la 3 \u00e0 l'occasion de son passage au pas le Festival dont on discute ce soir avec l'organisateur, le p\u00e8re fondateur, l'incarnation finalement S\u00e9bastien Olsen et il y a le type qui s'appr\u00eate donc \u00e0 sortir ce nouvel album Roczen peureuse en ao\u00fbt prochain juste apr\u00e8s son son son passage au Festival, il y a le qu'est -ce que vous \u00eates demand\u00e9 d'autres bah, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 l'enregistrement de cet album, vous \u00eates remis au fur et \u00e0 mesure de ce que je disais, \u00e7a faisait 2 ans que vous aviez rien sorti ce que pas forc\u00e9ment sur une dur\u00e9e assez moyenne en fait dans la musique, mais comment est -ce qu'on cire mais comment est -ce que tu t'as pris ton temps pour \u00e9crire ou \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re tr\u00e8s impulsive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:58) [88%] :\r\nVoil\u00e0 10 ans que j'ai jamais vraiment arr\u00eat\u00e9 donc c'est parti directement apr\u00e8s les premiers enregistrements donc le le 1er album, on a qu'enfin on a continu\u00e9 \u00e0 travailler et puis comme la par rapport \u00e0 ce qu'on attendait de concert avec le 1er album la demande faisait plus forte, on a, on a d\u00e9velopp\u00e9 naturellement gros on a travaill\u00e9 ensemble et puis disons que le le processus de cr\u00e9ation se fait telle quelle, ensuite, une fois en Studio, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s simple, tout simplement parce que j'ai pu travailler avec des musiciens superbe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:33) [79%] :\r\nEt puis, c'est ce qu'a produit l'album produit et dans quel sens, qui \u00e9tait un peu la t\u00eate pensante d'ailleurs la mer la les manettes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:40) [87%] :\r\nAlors c'est une question tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'en fait on a repris les m\u00eames pour en fait on est retourn\u00e9 dans le m\u00eame Studio oui ou \u00e7a \u00e0 la fonderie \u00e0 Fribourg ah tiens, tiens, tiens, sauf qu'elle la personne \u00e0 qui on a enregistr\u00e9 le 1er album, donc \u00e7a Sharif yeux maintenant et dans le groupe, et du coup, on a fait un esp\u00e8ce d'album, c'\u00e9tait quasiment comme l'enregistrer \u00e0 la maison de luxe, l\u00e0 aussi, on r\u00e9p\u00e8te de temps \u00e0 autre, donc en gros, cette presse du avec des moyens techniques, bien entendu, bien mieux que ce qu'on peut faire \u00e0 la maison, au Stadium Studio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:13) [79%] :\r\nBien pr\u00e9sents sur 10 album suisse Compass, dont on parle dans cette \u00e9mission, il y en a 8 qui sont produits par sa charge \u00e0 phosphorer qu'on le r\u00e9mun\u00e8re je crois dans cette ville deviendrait pigistes en fait producteur pigiste de plomb, le poste et donc l\u00e0 voil\u00e0 comme client qui fait partie, enfin du groupe, maintenant vous \u00eates combien sur sc\u00e8ne disait 5, 5 en tout, donc il Akoya toi la guitare \u00e0 l'harmonica mais quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:33) [78%] :\r\nOn a des guitares \u00e9lectriques dans une magnifique du p\u00e8re de Sacha, ben oui, sans faire de et puis ensuite marxiste qui battent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:43) [98%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:44) [73%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien S\u00e9bastien Olsen, toi qui t'occupes du Festival, qui a boucl\u00e9 et le TIFF comment tu les connais en fait alors je ne sais plus o\u00f9 ses et d\u00e9couvert comment se jette sous un effet alors aujourd'hui pour la semaine, mais, mais, par contre il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:00) [83%] :\r\nFaut souligner que c'est un tr\u00e8s bon pour bon groupes valaisans qui qui est vraiment en train de grimper, \u00e7a fait vraiment plaisir d'avoir ce genre de musique Valais qui \u00e9merge, on parlait du soutien de la culture avant du canton qui en effet tr\u00e8s int\u00e9ressante et on esp\u00e8re que \u00e7a va continuer \u00e0 d\u00e9velopper un peu ce terroir musical Andr\u00e9, qui avait besoin de se r\u00e9veiller un petit peu, combien co\u00fbte le billet au pape Festival moyenne pour 90 pourcent du du festival est gratuit et sur le reste, c'est des billets entre 15 et 35 francs 40 francs pour les plus chers, on essaie vraiment de tr\u00e8s abordable, la politique du festival c'est aussi d'amener la culture pour les gens qui ont pas les moyens de pouvoir offrir \u00e7a gratuitement par les Bernois avant mais on va faire d'autres concerts les grosses etc qui qui sont gratuits et c'est : c'est une d\u00e9marche tr\u00e8s importante aussi pour qu'on on am\u00e8ne cette d\u00e9couverte chez les gens, m\u00eame lui faire d\u00e9couvrir la musique et la culture en fait pour avoir un de grandeur quel budget cette ann\u00e9e 600000 ah oui, oui, c'est pas rien quand m\u00eame, non, \u00e7a grossit alors ici on a des petits festivals, nous, on est parti \u00e0 60000 francs, la 1\u00e8re \u00e9dition il y a 6 ans et on fait foi 10 vous rajoutez un 0 tous les 6 ans fait donc si dans 6 ans, j'ai peur, dans 6 jours montre votre truc, non parce que on peut quand m\u00eame continuer \u00e0 garder un peu cette proximit\u00e9, cette relation avec les gens, autant on va faire des concerts gratuits ou bon peut avoir jusqu'\u00e0 5000 personnes soit pas centrale, autant on veut continuer \u00e0 offrir des concerts dans les jardins des habitants o\u00f9 il y aura 8 ans de personnes qui vont venir d\u00e9couvrir leur groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:17) [83%] :\r\nEt comment ils retrouvent leur jardin la fin les habitants dans quel \u00e9tat c'est incroyable comme les gens sont respectueux, qu'on leur explique et qu'on en propose ce genre de d\u00e9marche tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien S\u00e9bastien Olsen ne pas l'Festival merci beaucoup \u00e0 l'Festival Point CH et le lien et sur la page Facebook de Plein le poste il y a le TIFF, est ce que l'on se quitte tiano avec un dernier morceau, ce qui serait d'accord, un 3\u00e8me oui, alors donc c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu mais s'est offert par la maison, c'est parti, il y a le type qui sera donc au programme du Festival, le 29 juillet prochain ce sera un vendredi, donc, et ce sera o\u00f9 exactement, S\u00e9bastien sur la place centrale \u00e0 Martigny, c'est vrai, j'avais oubli\u00e9, il y a motif. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:35) [68%] :\r\nEt aussi, je suis moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:32) [85%] :\r\nIl existe en la et sur la 3, l'album s'appelle la Exane Purcell Pelras plut\u00f4t parce qu'il arrive le 26 ao\u00fbt prochain et quand j'entends \u00e7a en acoustique, h\u00e9 bien j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s heureux d'entendre que \u00e7a va donner, avec tout un groupe et une belle production derri\u00e8re merci beaucoup Quotidiano merci S\u00e9bastien et alors nous programmateur et notre programmateur Jose Moreno \u00e9tait extr\u00eamement fac\u00e9tieux, il a d\u00e9cid\u00e9, pour qu'on change bien d'atmosph\u00e8re apr\u00e8s le l'arrive de 2 \u00eelotiers de nous passer le nouveau Colplay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:01) [80%] :\r\nElle peu s'intitule -t-il le clip est tr\u00e8s joli, vous le recommande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:49) [71%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:57) [81%] :\r\nDonc aveugle brouillon, \u00e7a s'arr\u00eate d'un coup, Pif pouf, comme \u00e7a, Coldplay on s\u00e8me, on s\u00e8me, on c\u00e9l\u00e8bre la vie en savent la danse et la coupe, on s'arr\u00eate, elle sur Couleur3 Coldplay donc la suite c'est avec H\u00e9l\u00e8ne, H\u00e9l\u00e8ne, ce qui s'est rendu, je vous le disais, \u00e0 la grande r\u00e9trospective Velvet en la fine harmonie de Paris nous en parlons, toute cette semaine en compagnie d'H\u00e9l\u00e8ne, donc, et du commissaire de cette Exposition, Christian fait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:23) [82%] :\r\nAlain jusqu'\u00e0 20 heures, est ce que tout le monde \u00e9tait \u00e9tait fan du Velvet en 2 grandes au moment o\u00f9 cette Exposition s'est mis sur a \u00e9t\u00e9 mis sur pied. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:33) [88%] :\r\nAlors, pour beaucoup de gens, c'est un nom un peu myst\u00e9rieux des des album dont 6 donc un tout particuli\u00e8rement et \u00e7a c'est connu, notamment sur sa pochette quelques titres quelques m\u00e9lodies c'est la carri\u00e8re solo de de dans c'est le parcours de John Kerry, elle s'est la carri\u00e8re de de Nico c'est la reformation, dans les ann\u00e9es 90 mais c'est surtout 5 ann\u00e9es certaines dans l'Andorre dans New-York le plus radical, d'autres \u00e0 l'autre extr\u00eame de club en club de bar en bar pour que le groupe survive, tout simplement, puis au milieu de tout \u00e7a une une ann\u00e9e demi particuli\u00e8rement cr\u00e9ative et danse avec Andy Warhol et et toute sa clique donc pas mal de, de, de gens connaissent tout ou partie de de cette histoire et on s'\u00e9tait pris liqu\u00e9fi\u00e9 alors sans trop s'appliquer parce qu'avec le Velvet, faut pas trop s'appliquer, faut pas \u00eatre trop sage, ni trop, ni trop propre \u00e7a pas de cette oreille, strictement aucun sens beaucoup des choses qui qui se sont faites \u00e0 l'\u00e9poque, hein, l'ont \u00e9t\u00e9, non pas dans l'amateurisme et beaucoup dans le bricolage dans la rencontre fortuite dans dans l'imm\u00e9diat, dans son plan de carri\u00e8re, aucun, donc il fallait qu'on reparte avec avec cet \u00e9tat d'esprit, s'il fallait qu'on on enqu\u00eate d'abord et c'est l\u00e0 que le voil\u00e0 le pass\u00e9 de journaliste Madame Amara taper, j'ai pas pu m'emp\u00eacher de d'enqu\u00eater, c'est-\u00e0-dire de retrouver non seulement des gens qui ont crois\u00e9 le le le Velvet, mais \u00e9galement les documents, les archives et au cours de cette enqu\u00eate, je suis, je suis tomb\u00e9 sur beaucoup de, de, de personnages d'artistes qui n'ont pas laisser une trace monumentale dans l'histoire de l'arm\u00e9e qui, d\u00e8s qu'on les observe qui peut, \u00e0 la loupe montre \u00e9norm\u00e9ment de de talent et sont tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateurs de de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:48) [80%] :\r\nComme qui par exemple un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:51) [85%] :\r\nQuelqu'un comme barbare bine ou quelqu'un comme en Makiese tous les 2 des des artistes de ce d\u00e9but des ann\u00e9es 60 avec un id\u00e9al libertaire absolue pour lesquels le la la s\u00e9paration entre les diff\u00e9rents pays, les diff\u00e9rentes disciplines artistiques n'existait pas la po\u00e9sie qui le cin\u00e9ma l'\u00e9criture l'presse la musique tout \u00e7a a fonctionn\u00e9 de 2 p\u00e8res souvent n'\u00e9tait ces artistes l\u00e0 \u00e9tait, j'allais dire transgenre dans tous les \u00e0 tous les sens du terme d'ailleurs avant l'heure et pour nous c'est un plaisir de faire comprendre que voil\u00e0, derri\u00e8re on ce maquis o\u00f9 le nom du 1er, batteur du du Velvet enfin et pas simplement un personnage, elle a vite \u00e9clips\u00e9e mais il y avait un artiste passionnant, donc, l'Exposition est \u00e9galement un moyen d\u00e9couvrir si artistes et les d\u00e9couvrir en dit long aussi sur le, sur le sur le Velvet \u00e7a se \u00e7a se r\u00e9pondent en \u00e9cho avec l'histoire m\u00eame qui veulent bien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:12) [82%] :\r\nEt r\u00e9partir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:13) [86%] :\r\nComme je le disais de cette Am\u00e9rique des ann\u00e9es 50 NRJ, un personnage qui sera au centre du Velvet Underground et l'Exposition, le met en sc\u00e8ne de cette mani\u00e8re, apr\u00e8s ses 2 panneaux d\u00e9bouche directement sur une sorte de triple tr\u00e9pied Johner on jaune fluo sur lequel est pos\u00e9e une sorte de reproduction de l'en carton-p\u00e2te avec ses fameuses lunettes de soleil noires qui seront tellement typique du 1er album du Velvet de Brown and Nico, n'oublions pas, on rappelle peut-\u00eatre il portait des lunettes \u00e0 cette \u00e9poque, parce que les lumi\u00e8res des projections \u00e9taient tellement violentes dans leur visage que le groupe \u00e9tait oblig\u00e9 de se prot\u00e9ger les yeux avec des lunettes de soleil ce qui deviendra par la suite, leur marque de fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:58) [58%] :\r\nOui, ce que \u00e7a donne tout \u00e7a oui c'est semaine du a d\u00e9cid\u00e9ment sur un destroyer et m\u00eame quoi, \u00e7a va bien, mais \u00e0 terme, parce qu'elle doit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:12) [85%] :\r\nJe me trouve toujours dans cet immense qui a l'air d'\u00eatre la caisse centrale de cette Exposition, alors il y a beaucoup d'autres tr\u00e9pied qui sont chacun surmont\u00e9 d'une une figure en carton, des gens qui ont fait que le Velvet de Ground et la Factory Dundee Warhol \u00e0 ce moment -l\u00e0, ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9es, quelque chose d'important dans l'histoire dans ce personnage, il y a bien s\u00fbr John qu'elle le Gallois qui est n\u00e9 une semaine juste pile poil apr\u00e8s l'aurait donn\u00e9 au Pays de Galles qui sera une sorte d'alter \u00e9go et de faux fr\u00e8re de et que l'oreille finira par virer comme un malpropre du groupe en rassemblant autour de lui les autres membres du Velvet en disant ah, voil\u00e0, je vais virer aime qui est l\u00e0, \u00e0 vous de savoir si vous \u00eates avec moi ou non, si vous refusez que je le vire on d\u00e9fait fait le groupe on arr\u00eate de Velvet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:19) [86%] :\r\nAlors justement, en lisant le dossier de presse, j'ai beaucoup aim\u00e9 les petites dates enfin la la la la chronologie qui a \u00e9t\u00e9 mise, et puis quoi et \u00e7a commence par les dates de naissance des des diff\u00e9rents intervenants dans le 2 mars 1942 pour l', le 9 mars 42 pour John John Kerry L \u00e0, on a de poissons chacun une semaine de diff\u00e9rence et puis on a 2 vierges 29 ao\u00fbt 42 pour Stan Stan Morrison et 28 ao\u00fbt 44 pour Maureen Maureen Techer un astrologue l\u00e0 franchement il aurait pu pr\u00e9dire intestin fabuleux non ou une catastrophe Christian Fevret. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:50) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 l'autre, en tout cas les extr\u00eames sont sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, d\u00e8s l'origine et le le le Velvet est est est un groupe des extr\u00eames et des des contradictions, on a de de poisson mais pas tout \u00e0 fait dans les, dans les m\u00eames eaux la au Pays de Galles, l'autre de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, l'Atlantique a beau et de personnages \u00e0 la fois au background tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais \u00e9galement \u00e0 la personnalit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et de ce de cette rencontre \u00e0 na\u00eetre l'\u00e9tincelle qui qui d\u00e9boucha sur le sur le Velvet quant Maureen Thackeray sterling Morrison, je pense que c'\u00e9tait les les 2 personnages indispensables pour donner un petit peu de, non pas de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ou le groupe \u00e9tait un groupe sera oubli\u00e9 voil\u00e0 mais histoire de temp\u00e9rer un petit peu les les les fougueux des des 2 premiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:58) [88%] :\r\nC'est aussi un petit peu Dallas quand m\u00eame franchement c'est toute cette histoire, parce que il y a de la trahison, il y a des coups bas, des gens sont vir\u00e9s, il y a de l'\u00e9go, c'est Dallas, bien c'est shakespearien, je sais pas, et puis il y a des choses qui se finissent tr\u00e8s tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:12) [89%] :\r\nAlors, Dallas et shakespearien bon avec le avec l'argent enfin c\u00f4t\u00e9 nouveau riche en plus l\u00e0 on \u00e9tait quand m\u00eame chez les gens pour qui quand m\u00eame le l'Esp\u00e9 financiers Nicki existait \u00e0 peine parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait les artistes pouvaient vivre, survivre assez assez facilement \u00e0 New York, il suffisait d'avoir quelques dizaines de dollars pour pour se loger pendant pendant toutes ces ann\u00e9es, les membres du Velvet ont ont v\u00e9cu hors du circuit financier, ils ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9s en quelque sorte, ou par par Warhol, c'est lorsqu'ils ont quitt\u00e9 l'orbite Warhol que ils ont v\u00e9cu une vie plus plus normal, mais en effet dans les 3 2 premi\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait surtout shakespearien du fait que dans une aussi petite entit\u00e9 que qui est celle d'un groupe lorsque vous mettez des personnalit\u00e9s telles que celle -ci et que tout est ax\u00e9 autour de la la cr\u00e9ation \u00e9videmment les les les \u00e9gos sont sont exacerb\u00e9es, qui plus est lorsque la la la drogue s'm\u00eale qui a tendance \u00e0 radicaliser un petit peu les comportements. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:04) [87%] :\r\nLe Velvet, un devoir de l'Exposition, New-York, \u00e7a c'est du 30 mars au 21 n'ao\u00fbt prochain, enfin c'\u00e9tait du 30 mars d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 jusqu'au 21 ao\u00fbt prochain \u00e0 la Philharmonie de Paris, allez -y faire un tour si vous \u00eates de passage dans la capitale, en France, \u00e7a arrive, nous passons notre album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:22) [98%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:23) [85%] :\r\nEt cette Exposition continuelle explorer en compagnie d'H\u00e9l\u00e8ne toute la semaine, tous les soirs jusqu'\u00e0 vendredi, bien entendu, notre album de la semaine, anonyme, qui \u00e9tait autrefois un Tony accompagnait oui compl\u00e8tement, c'est les l\u00e9gumes oubli\u00e9s, c'est comme \u00e7a, accompagn\u00e9 des Johnson, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, il ne faut plus le bl\u00e9M. tonnes, il ne faut plus parler des Johnson, il faut l'appeler anonyme, il faut dire, elle, elle a, c'est une chanteuse qui a r\u00e9alis\u00e9 notre album de la semaine qui s'intitule mais s'il est sorti vendredi dernier stade tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bel album nous \u00e9coutons ce soir un autre extrait de ce disque, John Bond mais. \r\nParce que nous n'y en a un peu marre du monde actuel et de ses dr\u00f4nes entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:23) [65%] :\r\nEt parmi nous. \r\nOn est une femme par unit\u00e9. \r\nL\u00e0 o\u00f9 Mussolini, \u00e7a nous sommes. \r\nJ'ai alors ce qui explique, dans la crise qui pointe les la route quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:54) [71%] :\r\nCliente j'aime donc on \u00e9tait \u00e0 la mort. \r\nEt oui, un peu aussi la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:19) [68%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:51) [73%] :\r\nLe plus dur, point c'est nous point pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:02) [65%] :\r\nEt, non donc vendredi odieuse aussi pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:18) [78%] :\r\nSi George ou pas, donc. \r\nLe savez moi aussi je suis donc ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:43) [68%] :\r\nDans ce pays \u00e0 leur et la carri\u00e8re se distinguer, Patrick, ce qui quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:11) [84%] :\r\nJohn Bond par Annoni, son nouvel album, son 1er album sous cette entit\u00e9 -l\u00e0 en tout cas au plasma c'est notre album de la semaine, on continue \u00e0 l'\u00e9couter, demain soir, avant de rejoindre Bruxelles d'un a \u00e9t\u00e9 et Sylvestre qui est pr\u00eat, qui pr\u00e9sente l'\u00e9mission sp\u00e9ciale, film britannique, h\u00e9 bien nous \u00e9coutons glace animaux s'pour clore l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:52:38) [72%] :\r\nC'est une poitrine de points de pour, on peut dire, on peut pas point que tout de m\u00eame qualit\u00e9 N\u00e9o-Cal\u00e9doniens fond\u00e9 \u00e0 l'actionnaire parce par point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:21) [59%] :\r\nA tout aussi et puis surtout parce que je vous raconte \u00e7a, 3 petits voil\u00e0, nous \u00e9tions donc c'est pas tous les superlatifs pour de la nicotine pour Alcatel, parce qu'on ne peut dire, c'est pourquoi et donc c'\u00e9tait un point de mais cette point quoi, je ne peux point chez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:12) [86%] :\r\nIl existe beaucoup de football. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:16) [64%] :\r\nEt puis a pas mal de casting artiste parce que tout ce que nous dit \u00e0 quel point de et c'est encore le cas o\u00f9 leur terroir, tout \u00e7a pour un malentendu parce que ou le nourrir lui compliquer point com, c'est-\u00e0-dire si c'\u00e9tait il a, pour le dernier point, tandis que, et comme l'donc pas de grave donc oui c'est, c'est la et qui sert alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:28) [65%] :\r\nDonc est o\u00f9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:49) [86%] :\r\nInt\u00e9ressant ce virage un peu ethnique glace animaux les Anglais qui reviennent donc avec un nouvel album A au toubib et human being et sur cet album figure \u00e0 Life itself le morceau que l'on vient d'entendre, nous entendrons tout de suite un sponsor plein poste avec 20 Minutes et son application mobile je l'aime tous contents, mais je l'aime, c'est pas possible il formidables, il y a comme \u00e7a des chaque fin d'\u00e9mission, merci, dit Jones qui s'occupait ce soir de la r\u00e9gie de la prise de son, merci \u00e9galement \u00e0 Bruxelles de nous rejoindre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:19) [57%] :\r\nPour dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:23) [72%] :\r\nCouleur3 3 20 heures 20 votre radio devient belge place \u00e0 pure FM. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T09:57:18Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yellow Teeth", "role": "musicien folk et blues", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fevret, Christian", "role": "commissaire de l'exposition \"The Velvet Underground\" \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olesen, S\u00e9bastien", "role": "directeur du Palp Festival", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-124359B4-0732-435E-AA67-BB97F81FE246", "internalArchiveId": "124359B4-0732-435E-AA67-BB97F81FE246", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"La voisine\" - Gookers", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ludivine et Guillaume Roux, fondateurs de la start-up Gookers\r\nLudivine et Guillaume Roux ont d\u00e9velopp\u00e9 une application mobile qui connecte un utilisateur qui a faim \u00e0 un cuisinier, professionnel ou amateur, qui a pr\u00e9par\u00e9 un plat dans les environs.\r\n\r\n* * \"La voisine\" - Gookers (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 17.05 \"La voisine\" - Gookers) 6h40 N\u00e9ophiles\r\nJINGLE\r\nC'est N\u00e9ophiles, avec vous, Lo\u00efs Siggen Lopez, bonjour... Une s\u00e9quence qui pourrait avoir pour titre \"un fr\u00e8re, une soeur et une voisine\"... \r\nOu quand la naissance d'une startup ne tient \u00e0 pas grand chose ! \r\nIl y a deux ans... Ludivine Roux termine son master \u00e0 l'Ecole H\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. Apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger, elle atterit chez son fr\u00e8re. Guillaume. \r\n  NEO 17.05 \"Le fr\u00e8re, la soeur et la voisine\" - Gookers I\r\nLudivine et Guillaume Roux sont aujourd'hui toujours en collocation. \r\nGuillaume Roux est m\u00e9decin... et un jour, en rentrant du travail, tard le soir... \r\n  NEO 17.05 \"Le fr\u00e8re, la soeur et la voisine\" - Gookers II\r\n- Etonnant... une application... pour savoir ce que nos voisins font \u00e0 manger ? \r\nL'id\u00e9e de base, qui servira de base de travail. Ludivine et Guillaume Roux commencent \u00e0 y songer. \r\nToujours le soir... en rentrant du travail. \r\n  NEO 17.05 \"Le fr\u00e8re, la soeur et la voisine\" - Gookers III\r\nVoil\u00e0 que l'aventure anodine s'est transform\u00e9e en projet concret. Une startup. \r\nGookers, c'est son nom. Une application mobile qui connecte un utilisateur qui a faim. \r\nEt un cuisinier, professionnel ou amateur, qui a pr\u00e9par\u00e9 un plat dans les environs. \r\n  NEO 17.05 \"Le fr\u00e8re, la soeur et la voisine\" - Gookers IV\r\n- Ah il y a un c\u00f4t\u00e9 \"Uberisation\" du plat du jour - si on peut s'exprimer ainsi... \r\nEconomie collaborative... g\u00e9olocalisation et... d\u00e9centralisation. \r\nTout le monde peut devenir le cuisinier de tout le monde... \r\nEt pour se d\u00e9marquer, la startup ne mise pas sur la livraison. Mais sur les interractions entre \"voisins\". \r\n   NEO 17.05 \"Le fr\u00e8re la soeur et la voisine\" - Gookers V\r\nLe service sera lanc\u00e9 en Juillet \u00e0 Lausanne... dans le quartier de la Sallaz... et s'\u00e9tendra ensuite, jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve en Septembre, dans un premier temps. \r\nCe sera quitte ou double... un risque qui d\u00e9bouchera sur une application populaire... ou l'\u00e9chec. \r\n  NEO 17.05 \"Le fr\u00e8re, la soeur et la voisine\" - Gookers VI\r\nLa jeune startup a d\u00e9j\u00e0 convaincu quelques investisseurs et r\u00e9uni plus de 100'000 francs... une \u00e9quipe de 6 personnes travaille au lancement du produit. \r\nLes premiers \"cuisiniers\" se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits... \r\nLes premiers plats vont-ils trouver preneur? Verdit d'ici quelques semaines... \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles... Merci Lo\u00efs Siggen Lopez, \u00e0 demain !", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710210", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"La voisine\" \u2013 Gookers", "\"La voisine\" \u2013 Gookers / JDM_2016-05-17T06:40:00_neophiles", "\"La voisine\" \u2013 Gookers / JDM_2016-05-17T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Ludivine et Guillaume Roux ont d\u00e9velopp\u00e9 une application mobile qui connecte un utilisateur qui a faim \u00e0 un cuisinier, professionnel ou amateur, qui a pr\u00e9par\u00e9 un plat dans les environs.", "Ludivine et Guillaume Roux ont d\u00e9velopp\u00e9 une application mobile qui connecte un utilisateur qui a faim \u00e0 un cuisinier, professionnel ou amateur, qui a pr\u00e9par\u00e9 un plat dans les environs.", "Ludivine et Guillaume Roux ont d\u00e9velopp\u00e9 une application mobile qui connecte un utilisateur qui a faim \u00e0 un cuisinier, professionnel ou amateur, qui a pr\u00e9par\u00e9 un plat dans les environs."], "variantIds": ["ece-7710228", "ece-7710210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T09:54:18Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\n6 heures 42 c'est N\u00e9ophiles avec vous, Lo\u00efs il Yann Lopez bonjour bonjour une s\u00e9quence qui pourrait avoir pour titre un fr\u00e8re, une soeur et une voisine oui ou quand la naissance d'une Startup ne tient \u00e0 pas grand chose, il y a 2 ans, Ludivine Roux termine son master \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger, elle atterrit chez qui, h\u00e9 bien chez son fr\u00e8re Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [87%] :\r\nDonc je suis parti en master en Chine et quand je suis revenu, j'ai \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 dans l'\u00e9quipe d'innovation chez Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [76%] :\r\nQuand elle est revenue en Suisse, elle m'a dit Guillaume, ce que j'ai, j'ai pas trop papa et maman mais ce que je peux venir chez toi, j'ai dit : y a pas de souci, mais c'est un peu le g\u00e9nie, c'est un peu le bordel, du coup, il est venu l'appartement \u00e9tait propre, nickel depuis qu'il est l\u00e0 et puis elle est, elle, est rest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [90%] :\r\nNon, non, c'est juste, en fait, c'est vrai que j'ai appel\u00e9 mon fr\u00e8re et j'ai demand\u00e9 si je pouvais venir habiter avec lui, voil\u00e0 pour le pour l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [83%] :\r\nD'autres, Ludivine et Guillaume Roux sont toujours aujourd'hui encore le mettre en collocation Guillaume Roux elle est m\u00e9decin et un jour, en rentrant du travail, tard le soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [83%] :\r\nSouvent passer devant chez la voisine et sa sant\u00e9 super bon une voisine qu'on n'avait jamais rencontr\u00e9 en vrai, j'avais regard\u00e9 Ludivine, une fois, c'\u00e9tait le 21 heures du soir jeudi mais lu de bateaux qui chez elle \u00e9tudie demandera une tranche en plus de ce que l'affaire manger puis on passe, on peut la manger chez nous lundi Millenium, c'est 21 ans du soir, on l'a jamais parl\u00e9 cette voisine, c'est pas une super bonne id\u00e9e de faire \u00e7a aujourd'hui, et puis apr\u00e8s j'ai, j'\u00e9tais sur internet pour voir s'il y avait des applications qui existait dans ce sens, j'\u00e9tais surpris de voir qu'en fait il y avait rien du tout qui existe et j'ai dit \u00e0 Ludivine \u00e9coute je crois qu'il faut qu'on se lance et puis qu'on on essaie de faire cette cette application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [95%] :\r\nOui \u00e9tonnant une application pour savoir ce que nos voisins font \u00e0 manger, h\u00e9 bien c'est un peu \u00e7a l'id\u00e9e, l'id\u00e9e de base, en tout cas qui servira de base de travail, Ludivine et Guillaume Roux commencent \u00e0 y songer alors toujours le soir, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur travail en rentrant du travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nOn \u00e9tait les 2 en train de travailler et puis on a commenc\u00e9 au d\u00e9but \u00e0 travailler sur le projet tous les soirs on rentrait jusqu'au jour o\u00f9 le travail s'accumulaient et puis que les soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 plus assez longue et avec mon fr\u00e8re, on a d\u00e9cid\u00e9 que je reprenais en charge donc maintenant, je suis la seule \u00e0 travailler activement ce projet avec mon \u00e9quipe \u00e0 l'EPFL et puis \u00e7a fait maintenant un an et demi qu'on a qu'on travaille tous les jours pour Gookers s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 que cette petite histoire \u00e0 cette aventure anodine s'est transform\u00e9e en projet concret en une Startup Booker, c'est son nom, j'ai au cas RS une application mobile qui connecte bien un utilisateur qui a faim et un cuisinier professionnel ou amateur chez lui, qui a pr\u00e9par\u00e9 un plat dans vous environs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [86%] :\r\nEn fait, on aura un aper\u00e7u des photos de plats qui sont disponibles maintenant \u00e0 proximit\u00e9, on peut souhaiter, donc c'est un syst\u00e8me malade Singer, donc un syst\u00e8me de monde \u00e9cran jusqu'\u00e0 contre- ouvrent le plat qui nous donnent envie aux commandes et on paye en ligne en un clic et, ensuite, on n'a plus qu'\u00e0 cliquer sur l'itin\u00e9raire pour se rendre au domicile du cuisinier \u00e0 quelques pas de l\u00e0, on sauve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [89%] :\r\nOui, il y a une c\u00f4te \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Hubert isolation du plat du jour : ainsi, on peut s'exprimer ainsi, vous pensez pas si bien dire, \u00e9conomie collaborative g\u00e9olocalisation et d\u00e9centralisation, tout le monde peut devenir le cuisinier, tout le monde et pour se d\u00e9marquer, la Startup, h\u00e9 bien ne mise pas sur la livraison, mais bien s\u00fbr, les interactions entre voisins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [88%] :\r\nOn fait pas un service de livraison, on utilise la g\u00e9olocalisation, donc sans syst\u00e8me comme du beurre finalement au monde et qu'on se connecte sur leur application Gookers s'on aura en un coup d'oeil tous les plats qui sont disponibles \u00e0 proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nVoil\u00e0 le service sera lanc\u00e9 en juillet, \u00e0 Lausanne, dans le quartier, h\u00e9 bien, de la Sallaz de la radio et s'\u00e9tendra ensuite jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve en septembre dans un 1er temps et ce sera quitte ou double pour cette pour cette application cette application mobile parce que c'est risquer de faire \u00e7a en Suisse, en Suisse, un risque qui d\u00e9bouchera bien soit sur une application populaire ou bien s\u00fbr l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nJe crois que je dois \u00eatre folle mais non j'ai pas peur, je pense que je je je p\u00e8se le pour et le contre et si l'exp\u00e9rience que je vis tous les jours avec mon \u00e9quipe, notre motivation notre enthousiasme au travail est -ce qu'on est en train d'accomplir, je pense que c'est bien plus fort que que l'\u00e9chec qui pourrait arriver voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [94%] :\r\nLa jeune Startup a d\u00e9j\u00e0 convaincu quelques investisseurs et r\u00e9uni plus de 100000 francs, une \u00e9quipe de 6 personnes travaille aussi au lancement de ce produit d'ici juillet, on l'a dit, les premiers cuisiniers se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits les premiers plats vont -ils trouver preneur \u00e7a verdict d'ici quelques semaines, c'\u00e9tait N\u00e9ophiles merci Lo\u00efs Siggen Lopez \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B92D6451-F286-4504-B444-E96B1D071B02", "internalArchiveId": "B92D6451-F286-4504-B444-E96B1D071B02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : \"Dead Ahead\" de Donald O'keeffe", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "A voir en plein \u00e9cran.\r\n\r\nDEAD AHEAD DE DONALD O'KEEFFE\r\n\u00c0 VOIR EN PLEIN \u00c9CRAN", "durationSec": 183, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694068", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["\"Dead Ahead\" de Donald O\u02b9keeffe", "\"Dead Ahead\" de Donald O\u02b9keeffe  / HAP_2016-05-17T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "\"Dead Ahead\" de Donald O\u02b9keeffe  / HAP_2016-05-17T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["A voir en plein \u00e9cran.", "A voir en plein \u00e9cran.", "A voir en plein \u00e9cran."], "variantIds": ["ece-7694073", "ece-7694068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T02:45:21Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [49%] :\r\nPour \u00c9lisabeth ou d\u00e9range footballistique c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\nUne vid\u00e9o, un petit peu sp\u00e9cial aujourd'hui puisqu'elle en enqu\u00eate, on va vous expliquer \u00e7a d'ici quelques quelques secondes avec aujourd'hui \u00e0 l'affiche un film qui s'appelle Donald la mort en avant la mort en face, un court- m\u00e9trage enti\u00e8rement pr\u00e9sent\u00e9 en 3 d\u00e9sormais tricard ne partez pas, en gros, c'est de la perspective Cavaliere commun envieuse metrics 3D ISO ma\u00eetrise mettre, un peu comme cul Bertin tr\u00e8s vieux jeu vid\u00e9o je passe tout vient pendant un temps, c'\u00e9tait la mode, sauf que l\u00e0 on est en 2000 16 ans, donc dans un court m\u00e9trage qui ne fait que s'inspirer effectivement au-del\u00e0 3 des Am\u00e9riques au d\u00e9but, on va juste une portion du d\u00e9cor au milieu de l'\u00e9cran, une sorte de station- service avec un camping-car parqu\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, un type qui s'approche de sa voiture et puis, quand il d\u00e9marre la suite du d\u00e9cor appara\u00eet depuis le bas de l'\u00e9cran aux yeux, ce sont des plaques qui remontent comme \u00e7a, on a une plaque remonter pour venir se caler comme une pi\u00e8ce de puzzle, comme on dit dans gaming \u00e7a \u00e0 force de s'affiche le d\u00e9cor au fur \u00e0 mesure vraiment comme dans les jeux vid\u00e9os de l'\u00e9poque exactement et on aussi des \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9cor sortir du sol les buissons, les lampadaires, un peu \u00e0 la mani\u00e8re du g\u00e9n\u00e9rique de guimauve tr\u00f4ne \u00e7a se d\u00e9ploie \u00e0 mesure que la voiture avance \u00e0 mesure que le soleil se couche aussi on voit la voiture s'isoler, petit \u00e0 petit sur une route de montagne, une fois de plus, on n'est pas dans un jeu vid\u00e9o, la cam\u00e9ra fait des petits ou \u00e0 certains endroits, c'est quand m\u00eame super bien anim\u00e9, d'ailleurs, au bout d'un moment \u00e7a commence a compl\u00e8tement partir en sucette, comme on dit, la voiture va se faire rattraper par un rayon tracteur \u00e0 laser d'une soucoupe volante et quand les occupants vont se mettre \u00e0 fuir dans tout bas tous les sens en fait le d\u00e9cor va s'agrandir avec des nouvelles plaques de d\u00e9cors qui arrive \u00e0 360 degr\u00e9s qui vont appara\u00eetre sur les c\u00f4t\u00e9s de l'image et puis, \u00e0 mesure qu'on va avoir un plan d'ensemble, on comprend que ce petit monde est victime d'une attaque extraterrestre qui transforme tout le monde en morts-vivants, alors \u00e7a court de partout au parvenir en arri\u00e8re d'ailleurs dans la vid\u00e9o pour suivre un passager plut\u00f4t qu'un autre, par exemple, un qui va partir s'enfuir dans une grange pour ressortir tr\u00e8s vite poursuivi par un type avec une tron\u00e7onneuse dans un autre qui va se jeter dans un canot vers la rivi\u00e8re pour tenter une fuite par la rivi\u00e8re justement mais il y a un requin et puis le 3\u00e8me, il va partir dans la for\u00eat, il y a un moment donn\u00e9, le salut cimeti\u00e8re de Stephen King, o\u00f9 l\u00e0 il y a des zombies effectivement tous vont revenir \u00e0 la voiture qui va partir en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin h\u00e9 oui, il y a plein de r\u00e9f\u00e9rences cin\u00e9matographiques pour ceux qui aiment les films d'horreur tout en un coup, ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9cran, faut faire du strabisme divergent quoi exactement, donc faut faire des du plein \u00e9cran, d\u00e9j\u00e0 parce que les personnages sont tout petits, et puis surtout faut bien regarder la l'action 4 fois la rencontre pour Donald O'Keeffe Dead aider c'est une carte postale qui s'inspire des films d'horreur, un hommage aux monstres, vendredi 13 les dents de la mer, au cimeti\u00e8re de Stephen King, \u00e9lu en fait, pour tout vous dire, c'est un machin designers irlandais qui, install\u00e9 \u00e0 Londres, il est aussi r\u00e9alisateur et photographe, et en ce moment, il travaille pour les studios Warner si Park une grosse agence bien connue de la BBC, mais aussi il a boss\u00e9 pour une tripot\u00e9e de grosses marques voiture parfum lessive comme Flex briquettes en plastique, enfin il ma\u00eetrise son sujet et l\u00e0 en l'occurrence, on voit que c'est le talent d'un professionnel au service d'une belle carte postale hommage \u00e0 tous ces films d'horreur, c'est une belle d\u00e9couverte que ce n'est de l'Inde, qui dure une minute 30 mais pr\u00e9voyez quand m\u00eame 10 minutes pour le visionnage parce que vous le regarder plusieurs fois pour en comprendre toutes les subtilit\u00e9s, oui, il y a 4 ou 5 personnes dans la voiture et tout ce qu'on y diffuse des directions diff\u00e9rentes, donc il faut venir 4 ou 5 fois pour voir un peu ce qui leur arrive tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la page Facebook de l'\u00e9mission sur le site de la 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nIl tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42E2A683-BABB-4B3C-A7A0-E6F02524C8DD", "internalArchiveId": "42E2A683-BABB-4B3C-A7A0-E6F02524C8DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 17.05.2016", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Jean Troillet, alpiniste, guide de montagne, photographe et marin suisse, \u00e0 l'occasion de la sortie du film \"Jean Troillet, toujours aventurier\" au cin\u00e9ma d\u00e8s le 12 mai 2016.\r\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le restaurant \"Le Trappeur\" de Mase (VS).\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Didier Gendraud, Pascal Vincent, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Jean-Daniel Mottet (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod et Jean-Pascal Mages (r\u00e9alisation), Francine Dind et Luisa Veillon (assistantes), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694372", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 17.05.2016", "Le film \"Jean Troillet, toujours aventurier\" (2/5) / DIC_2016-05-17T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 17.05.2016", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2016-05-17T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Le film \"Jean Troillet, toujours aventurier\" (2/5) / DIC_2016-05-17T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Jean Troillet, alpiniste, guide de montagne, photographe et marin suisse, \u00e0 l'occasion de la sortie du film \"Jean Troillet, toujours aventurier\" au cin\u00e9ma d\u00e8s le 12 mai 2016.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le restaurant \"Le Trappeur\" de Mase (VS).", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Jean Troillet, alpiniste, guide de montagne, photographe et marin suisse, \u00e0 l'occasion de la sortie du film \"Jean Troillet, toujours aventurier\" au cin\u00e9ma d\u00e8s le 12 mai 2016.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le restaurant \"Le Trappeur\" de Mase (VS)."], "variantIds": ["ece-7694373", "ece-7694372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T10:27:25Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nIl a touch\u00e9 le tournoi du monde du bout du doigt des 2 pieds du coeur sans doute lui quand il allait siffler sur la montagne, des fois c'est \u00e0 plus de 8000 m\u00e8tres invit\u00e9 des Dicodeurs cette semaine Jean Trolliet. \r\nLe r\u00e9alisateur S\u00e9bastien devrait y a tourn\u00e9 un film autour de vous dire autour de vous parce que c'est un petit peu l'impression que j'ai eu Enron en le voyant ce film votre personnalit\u00e9 \u00e0 travers le regard de personnes qui vous connaissent bien, qui ont v\u00e9cu des exp\u00e9ditions marquante probablement en votre compagnie, le film s'intitule entre toujours aventurier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [88%] :\r\nIl est sorti en Suisse romande, la semaine derni\u00e8re, il y aura toute une s\u00e9rie de dates pendant un petit moment l\u00e0 et notamment que la pr\u00e9sence de r\u00e9alisateurs et de gens travaillaient comme pour une exp\u00e9dition, il y avait dans le film, je parle dans le film, donc un camp de base pour ce tournage, hein c'est \u00e7a oui, \u00e0 3000 et quelques m\u00e8tres, donc c'est sur le fond du de lancer sa compagne a vendu le c\u00f4t\u00e9 italien, c\u00f4t\u00e9 italien d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [85%] :\r\nVous nous raconterez j'entre guillemets, donc comment vous avez v\u00e9cu ce tournage apr\u00e8s le 1er jeu donc aujourd'hui dans un petit moment, 4 Dicodeurs sont autour de vous, bien s\u00fbr, Amazon restaurant le trappeur et une terrasse ou s'il y avait une vue incroyable, si on l'a dit, les Dicodeurs son cahier. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:01:38) [50%] :\r\nElle a moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nCap donc sur ce 1er jeu qui va chauffer les voix des Dicodeurs et peut-\u00eatre les oreilles de gens travailler, on va voir. \r\nOui, le 1er sant\u00e9 donc les \u00e0 ce matin, tout de suite 4 complet pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [85%] :\r\n4 versions Dicodeurs ce de ce titre de Marc Lavoine, elle a les yeux revolvers, h\u00e9 bien il y en a 3 qui sont fautifs, bien s\u00fbr, \u00e0 vous de d\u00e9nicher le seul qui est vrai et Dicodeurs sont en pleine concentration, je vois, elle a d\u00e9j\u00e0 les doigts sur le clavier, l'accompagnatrice la musicienne Sandrine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, parce qu'un pas tr\u00e8s Bio- elle mange pas de Defour, elle croit que les mandats frontaux comme vous et j'aime \u00e7a, elle cache son sourire Alstom d\u00e9sert de mais ces le pot de confiture et donc \u00e7a tellement si belle quand elle jure tellement si belle, elle me fait la vie dure, Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [67%] :\r\nPeu sp\u00e9cial \u00e0 laisser d\u00e9battre des visages peints, les cheveux en danger. \r\nElle se dessine sous les jets peuvent et je devais des histoires, c'est comme \u00e7a. \r\nTellement cyber quand elle. \r\nTellement si belle, je l'aime tellement aussi fort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:38) [62%] :\r\nLes yeux qui a, qui dirigeait, c'est-\u00e0-dire la preuve a touch\u00e9 c'est continue la mesure de la Loire, la peur, alors regardez du elle a dit quoi, lieu mal \u00e0 bouger, c'est vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [87%] :\r\nC'est un peu gar\u00e7on c\u00f4t\u00e9 va, estimant en pantalon quand elle se couche par terre, moi j'aime \u00e7a. \r\nToujours tr\u00e8s classe quand elle se gratte le cou dans ses cheveux, elle \u00e9l\u00e8ve des poux, c'est comme \u00e7a. \r\nTellement 6 femmes quand elle vote Poilane tellement si belle quand elle mange des carottes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:33) [65%] :\r\nCette ville, c'est vraiment tout refaire, vous faire la vaisselle est remplir, j'ai 2 points James. \r\nLa monnaie ont \u00e9t\u00e9 baladeuse, je peux vous dire qu'il y a pas qu'un qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [78%] :\r\nOui, M\u00e9lanie Laurent, l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [79%] :\r\nTellement si fort que ma chambre, je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:09) [54%] :\r\n\u00e0 archiver si voir les a touch\u00e9s plus aujourd'hui pas j'tr\u00e8s alors il y a, il y a eu, il y a l\u00e0 qui sera 1er point ah oui, sais c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [79%] :\r\nLes regards revolvers, on est tous touch\u00e9 un peu, \u00e7a vous a touch\u00e9 aussi sans trouver de concentrer ah oui pourquoi tout \u00e7a donc concentr\u00e9 pour essayer de savoir peut-\u00eatre lequel ces 4 Dicodeurs paroles qu'on entend par la voix de Marc Lavoine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:06:01) [93%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:01) [79%] :\r\nAlors, c'est qui ce que ses cousins c'est vrai quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [73%] :\r\nC'est vrai, ont expliqu\u00e9 aux usagers, voil\u00e0 quelques-unes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [60%] :\r\nExplications alors, a dit Flashback hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:18) [80%] :\r\nOn a juste Nordhaug enfin, d'autres grand- m\u00e8res qui sont soeurs voil\u00e0 ah oui c'est raccroch\u00e9 tr\u00e8s large, comme tous les Valaisans on a une arri\u00e8re- grand- m\u00e8re comme une d'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re commun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [88%] :\r\nCe qui est assez amusant \u00e0 pr\u00e9ciser, c'est que vous en \u00eates rendu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:30) [70%] :\r\nOn doit avoir Daniel du ce canton et c'est la 3\u00e8me fois qu'il y a Dicodeurs avait d\u00e9j\u00e0 certes Madonna c'est vraiment super, oui, on \u00e9tait alors en grand sur enfin \u00e0 venir, \u00e0 force de de ce disque r\u00e9gionale apr\u00e8s usine alors la 52 inhalation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [60%] :\r\nOn ne peut pas pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [76%] :\r\nCette c'\u00e9tait ce qu'il fallait pr\u00e9ciser au qui est donc le cousin et vous avez raison, ils apportent un pan vous adh\u00e9rez 5 hier et voici votre 6\u00e8me point donc j'entre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:16) [81%] :\r\nCe n'est pas un. \r\nCe moment, au pire, bien que Sasa aux ordres de la radio tout et et puis joli Pervenche \u00e0 Bry-sur-Marne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:19) [57%] :\r\nOn sait pas encore, il la autrement et des surprises qui nous non, la vie et l\u00e0 on a vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:39) [83%] :\r\nEt l'\u00e9thique d'ailleurs sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [85%] :\r\nCombien vous saisir, je mets \u00e7a entre guillemets gens travaillaient le r\u00e9alisateur S\u00e9bastien devrions a choisi de vous installer dans votre environnement naturel, c'est-\u00e0-dire la montagne bien entendu \u00e0 3000 m\u00e8tres et qu'on a dit sur le flanc et italien du de l'an, install\u00e9 en bivouac. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:01) [78%] :\r\nD'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [85%] :\r\nBivouac avec une tente et vous \u00e9tiez 3 en fait sur le camp de base est -ce qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est juste un commun alors que les 3 alors les 3, c'\u00e9tait donc le r\u00e9alisateur et vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:12) [77%] :\r\nEh bien, l\u00e2che oui qui aplatit oh c'est un artiste, il a fait l'\u00e9cole du cirque qui joue du violon, du par raconter Yassine chaque jour en exp\u00e9dition une page pour ces gamines \u00e9taient Christophe pour ces gamines, c'est vraiment un artiste et puis c'est une force de la nature, enfin, oui, oui, oui, et puis bon, bah, c'est un jeune que j'am\u00e8ne quoi il y a 24 ans dont 27 ans qu'on escamote mais il va bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:40) [87%] :\r\n\u00e0 l'appui et puis c'est tellement bon, le r\u00e9alisateur S\u00e9bastien devrions c'est aussi un solide montagnard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:47) [80%] :\r\nAh oui, les le plus il vachement plus vieux que Loach, il a 24 mois quoi donc une grande diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [90%] :\r\nBien ce que vous venez de dire l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait clair alors vous savez exactement ce qui allait se passer, parce que vous \u00e9tiez install\u00e9s l\u00e0- bas, vous saviez, une dizaine de jours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:02) [80%] :\r\nAlors tout \u00e9tait pour moi une surprise, d'accord, alors c'est un d\u00e9bat je sais on va, l\u00e0 on va trouver ensemble la visite c'est tout et puis on va filmer et puis oui alors dans le temps, il a amen\u00e9 oui au 5 ou 7 de 3 autres cam\u00e9ras qui plante un peu dans le coin, m\u00eame dans les rochers tr\u00e8s loin normalement sans surprise tout le temps, puis apr\u00e8s l'ann\u00e9e un petit dragon et puis en profiter, ce qui peut venir qui ont regard\u00e9 \u00e7a et il y a eu des moments tr\u00e8s forts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [81%] :\r\nAlors, forts effectivement parce qu'alors il y avait je sais je sais plus combien, une vingtaine d'et d'inviter m\u00eame un petit peu plus \u00e0 un invit\u00e9 surprise, en tout cas pour vous aviez pas alors y en a ils sont effectivement qui ne pouvait pas \u00eatre l\u00e0, donc c'\u00e9tait via des \u00e9crans, mais on voit bien que vous \u00eates \u00e9mu la m\u00eame chose, on a l'impression qu'il se passe vraiment \u00e0 l'honneur, donc je suis dure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:47) [74%] :\r\nLa coupe, il y a des c'est pas vrai, moi je vous ai vu et puis alors il y a Louis parce qu'on peut supposer la question parce qu'il y a quand m\u00eame un un t\u00e9l\u00e9phones satellite en tout cas, l\u00e0 on sait bien que \u00e7a peut passer par partout parce qu'il y en a, mais ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:58) [65%] :\r\nSi vous arr\u00eate depuis on est pass\u00e9 une connexion directe avec telle pas encore oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:03) [80%] :\r\nLes antennes de la folie, \u00e7a marche, h\u00e9 ben oui, on a quand on avait envoy\u00e9 toutes parts. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:13:06) [73%] :\r\nCo\u00fbtait moins cher de passer par l'\u00e9taler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:08) [51%] :\r\n7 mois, a appris \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:11) [86%] :\r\nIl sait qu'il y en a un en tout cas que vous avez, par t\u00e9l\u00e9phone et l\u00e0 c'\u00e9tait en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:15) [78%] :\r\nPendant le tournage, oui, il \u00e9tait, lui, quelque part sur une mer de la plan\u00e8te oui nettoyer la meilleure la m\u00eame non moins ravissante, oui, non, c'est g\u00e9nial, \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a c'est chercher les plastiques et tout le reste, donc voil\u00e0 et donc \u00e7a c'est extr\u00eamement bien et puis alors il y en a beaucoup des plastiques une ann\u00e9es cette plastique qui reste pas beaucoup non, non, non pas o\u00f9 il va, lui, en tout cas je pense que oui, c'est vrai, oui on sait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:37) [74%] :\r\nPas mal polluer hein quand m\u00eame alors, le 1er non si oui actuellement historique quant \u00e0 2008 le camp base obtient 51 qui sait si on met une ou 2 par jour, bonjour la ma\u00eetrise droit 4 monte \u00e0 l'Everest, on se croirait au comptoir de Martine est tellement \u00e7a bouchonne oui c'est vrai, hein oui enfin il y a eu, il y a 2 ans, 3 ans, au mois de mai 234 personnes au sommet, le m\u00eame jour l\u00e0 alors moi l'Everest, on a quand m\u00eame rouge avait l\u00e0 au comptoir toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:05) [83%] :\r\nC'est une autre ivresse preuve dire \u00e7a comme \u00e7a, bon alors on a dit, donc des personnes par via l'\u00e9cran par t\u00e9l\u00e9phone et puis alors il y en a quelques-uns qui sont quand m\u00eame venus vous voir en Chair et en os oui, certains sont pass\u00e9 quelques heures, certains ont dormi avec Bruno, ils ont toujours pens\u00e9 que au moins il n'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:20) [69%] :\r\nUne nuit, l\u00e0 oui, on l'ami, on avait quand m\u00eame transportait une quarantaine de bouteilles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:26) [72%] :\r\n43 49 et pas que donc c'est la survie aujourd'hui, oui, oui, ce qui est autrement dit qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:31) [76%] :\r\nOui, et s'occuper de la nourriture, on ne touchait pas la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:35) [68%] :\r\nEt d'ailleurs, et puis en plus si vous cuisinez tr\u00e8s, tr\u00e8s bon cuisinier Haute-Savoie partir avec vous on 3000 m\u00e8tres \u00e0 3 millim\u00e8tres apr\u00e8s on se de souffrir, non, non, c'est bon, on a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:46) [83%] :\r\nC'est vrai, vous avez v\u00e9cu donc le le r\u00e9sultat du film et on voit bien qu'il y a une sensibilit\u00e9 s'il se passe quelque chose, mais vous- m\u00eame, donc vous avez v\u00e9cu l\u00e0 encore une fois une aventure tout avant ce tournage qui \u00e9tait juste, humaine quoi et pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:58) [84%] :\r\nOn a choisi l'attente parce que bien souvent avec tes copains que j'ai rencontr\u00e9 cette plan\u00e8te c'est qu'on a fait des conneries ensemble, donc on se racontait des choses dans l'attente, \u00e7a doit rester dans la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:08) [69%] :\r\nAh oui, on connaissait, c'\u00e9tait dans le cadre soit avec dans la voiture du retour notre tourn\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:13) [82%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, ben ben ben oui va monter une tente, on va faire l'histoire de l'homme et sa maison, donc \u00e7a c'\u00e9tait nouveau, l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:20) [87%] :\r\nDonc pied donc il se passe des choses que vous partagez quand m\u00eame dans l'attente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:23) [69%] :\r\nEt pourquoi, j'appelle \u00e7a une tente une tente, on est pass\u00e9 tr\u00e8s vite mont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:27) [65%] :\r\nIci et puis \u00e0 un alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:32) [77%] :\r\nOui, je r\u00e9p\u00e8te que le film, vous pouvez voir en Suisse romande et qui avait une d'atouts aux aujourd'hui y a sera l\u00e0 avec le, le r\u00e9alisateur, allez voir sur 3 W point vertige Promodes point C H vertige avec caresse, je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, il y a toutes les dates tout expliqu\u00e9 et compris les endroits o\u00f9 ils efficace, le livre qui lui est long, \u00e7a cr\u00e9e aussi entends y a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Charlie Buffet et Pierre-Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:55) [76%] :\r\nChardonne en ce qu'on a l\u00e0 dessus, bien entendu, l\u00e0 il faut que je me la coince un petit moment, parce que c'est votre d\u00e9fi que nous allons entendre notre hier 2\u00e8me d\u00e9fi cette semaine effectivement parce que 4 Dicodeurs ici pr\u00e9sents \u00e0 Mase votera pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:08) [73%] :\r\nAlors on va m\u00e9langer la montagne et la mer oh \u00e0 lire \u00e7a va t Hardy ah ouais hargneux, ce qui ne veut qu'on parle comme \u00e7a, donc encore un autre oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:17) [89%] :\r\nMerci encore non en montagne, on appelle un qu'on fait, nous, on l'appelle notre chaise mais sur le bateau, on appelle diff\u00e9remment, mais c'est le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:27) [79%] :\r\nComment il s'appelle un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:29) [66%] :\r\nLe tabouret, non pour savoir avec une chose aussi aucun nos banlieues Cabestan bon, c'est de ne pas non innoBE type ne non bienvenue \u00e0 la coque, \u00e7a va pas la Coupe place avec on arrive mieux \u00e0 la \u00e0 de la nuit pour passer \u00e0 la ah il y a, c'est m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 rien vient plat de la part de l'exactitude dames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:57) [82%] :\r\nAh mais oui, un homme alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:00) [77%] :\r\nAlors il y a d\u00e9sormais \u00e0 l'entendait alors devra on comprend, sur la mer de la mar\u00e9e, le bateau et puis \u00e0 la montagne notre chaise oui mais \u00e7a veut dire quoi vous accroch\u00e9s \u00e0 la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [69%] :\r\nOui, en fait, le c'\u00e9tait, on s'accroche sur un an, puis on va \u00e9videmment et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:13) [67%] :\r\n\u00e7a se passait, vous permet d'\u00eatre assis, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:15) [65%] :\r\nExcusez -moi du terme sur la bite, on a dit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:18) [63%] :\r\nOui, toujours oui, toujours, elle vit pas sur l'autre non, mais avec ces dollars enfin des des des plus le chauffant Damart, qu'il y a le travail que la normalement oui, on fait en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:33) [75%] :\r\nVoil\u00e0 Pascal \u00e7a va aller, \u00e7a va aller respirer et donc vous avez vous avez et vous alors, \u00e7a, il y a Daniel refuse \u00e0 Rausis s'Rausis 1000 attraper. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:42) [78%] :\r\nMais en fait, j'estime, a fait Massoud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:45) [86%] :\r\nCela vous a aid\u00e9 les banques, mais voil\u00e0, vous \u00eates bien aimable, bravo \u00e0 Daniel Rausis \u00e7a, on va passer \u00e0 la suite, mais d'abord, on \u00e9coute les yeux de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:55) [74%] :\r\nRincon d\u00e9j\u00e0 \u00e7a co\u00fbte les yeux de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:56) [81%] :\r\nBonjour, on \u00e9coute les yeux la du exactement, c'est un un groupe qui fait de la chanson fran\u00e7aise et du swing qui m\u00e9lange un peu, j'ai vu quoi et, un peu comme sa gouaille parisienne puisque c'est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 cette adjectif l\u00e0 qu'on a coll\u00e9 et de la musique peu Balkany comme \u00e7a, \u00e7a fait depuis 2006 qui font ces m\u00e9langes et c'est plut\u00f4t sympa Saghir SS, autant c'est printanier, je dirais, vous allez \u00e9couter ici, libert\u00e9 ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:26) [75%] :\r\nC'est fini \u00e7a et quel d'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:33) [65%] :\r\nJe me souviens, rappelant bien fond\u00e9 que c'\u00e9tait puis gentiment prisme tombera du jusque j'avais plus de on a couru tous les 2 des acteurs, des heures durant, on a peu avec la gueule de maliciel pour la c'est du Mondial Afrique il m\u00e8ne un peu de la Mauricie parlait bien l\u00e2che comme elle, j'ai h\u00e9sit\u00e9 important pendant toute la pol\u00e9mique, aujourd'hui on va dans la libert\u00e9 de choix. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:00) [52%] :\r\nPhilippe Sollers parler politique et Paris combien fait mal et merde, c'est tout, et malgr\u00e9 tout conduit Marie Vastel, comme il est pas \u00e9lu parce. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:28) [71%] :\r\nDebout sur le principe on avanc\u00e9 de contrebande conformit\u00e9 en musique ensemble et chantant, pas besoin de Polonais et de One, plus d'un blanc, par la voix de bagarre \u00e9lectorale, j'ai la chance d'avoir la science inutile mais choisit de avec pas et celles qui ont peur des sportifs que dit si vous voulez, il y a et on leur fait peur un peu \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:55) [68%] :\r\nOui, et voil\u00e0, c'est fait, Maryse, Maryse Cond\u00e9 je vous parliez tout \u00e0 \u00e9nerver cher, ce dernier avait parl\u00e9 de Marie parce que et et pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:09) [64%] :\r\nJ'ai travers\u00e9 tant de pays en criant ton nom les libertins, j'ai dormi donc emball\u00e9 en cr\u00e9ant non bien de Babel, donc j'ai honte pour nous les Verts, mais beau Zigrolling chercher. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:23) [72%] :\r\nOui, c'est de de poids. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:32) [51%] :\r\nPoisson \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:37) [94%] :\r\nLes Dicodeurs sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:46) [80%] :\r\nEt c'est un adjectif qui va faire le malin et si j'entends ou pas, on va voir \u00e0 travers de sketch dans lequel France donc vous aurez 2 r\u00e9ponses : une bonne il faut seulement que signifie adjectif jardine jardine premi\u00e8res r\u00e9ponses sketches Didier donc qui, il l'a \u00e9crit et il va l'interpr\u00e9ter ce sketch avec la complicit\u00e9 de Pascal Vincent c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:08) [81%] :\r\nAlors, alors, oui, j'entends mal dans le TGV, non pas devant la TV dans le TGV, excusez -moi, monsieur, oui je m'entends bien excusez -moi monsieur No\u00ebl \u00e0 monsieur, non je peux pas parler plus fort, j'ai peur que \u00e7a g\u00eane les gens, oui, mais justement Monsieur si vous pouviez D\u00e9jardin saloperie de r\u00e9seau capte une fois sur 2, ben oui, ben qu'est -ce qu'il faut donc jardin 11 heures du soir, excusez -moi, on est dans le TGV, juste un TGV, c'est pour \u00e7a que \u00e7a passe mal, du fait des normes et des noix quoi, excusez -moi, mais votre t\u00e9l\u00e9phone passe mal le v\u00f4tre aussi, non, non, je ne parle pas Monsieur faisait remarquer que le t\u00e9l\u00e9phone pass\u00e9 ma justement un monsieur, c'est assez p\u00e9nible, ce r\u00e9seau qui coupe tout le temps oui non mais mais mais c'est pas \u00e7a non non c'est pas \u00e7a qui \u00e9tait pas des dans le jardin, passant c'est bizarre aussi \u00e0 Turin diamant jardinage, vous savez ce que c'est ou un diamant jardinage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:06) [75%] :\r\nNon, non, je m'en fous ont m\u00eame l\u00e0 qui va la fermer ta grande gueule et nous laisser dormir dans ce putain de TGV qui se tra\u00eene en plus oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:16) [90%] :\r\nIl y a un type qui m'agresse dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:18) [80%] :\r\nDonc on veut donc je t'agresse quoi abruti je t'explique \u00e7a fait une heure que tous 2 les 15 \u00e0 hurler dans ton t\u00e9l\u00e9phone, tu as pas vu les les panneaux avec les petits, T\u00e9l qu'il est un homme, hein, tu sais pas lire, j'ai pas dans un TGV, les appels doivent \u00eatre depuis la plateforme faite expr\u00e8s ou la qui d\u00e9range personne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:36) [84%] :\r\nNon, non, ch\u00e9rie, dit qui m'agresse pas, je crois qu'il a un souci T\u00e9l. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:40) [79%] :\r\nBeau-pere longtemps il a rien compris non non non non non, je vais pas raccroch\u00e9, non, non, j'ai trop peur bleue, quitte, parfois, je sens que je vais me f\u00e2cher \u00e9tant diamants jardine non non je sais pas ce que \u00e7a veut non non je sais pas ce que \u00e7a veut dire, mais, mais, non, ch\u00e9rie, je m'en fiche pas il y a un monsieur de plus en plus \u00e9nerv\u00e9s qui me critiquent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:57) [84%] :\r\nNon mais tu vas accroch\u00e9 \u00e0 la fin, on leur donne de masse T\u00e9l donne -moi ce t\u00e9l\u00e9phone allo allo quoi un diamant jardine face \u00e0 un diamant jardinent \u00e0 d\u00e9faut du \u00e0 une substance \u00e9trang\u00e8re mais je m'en fiche, madame, non, non, je suis pas ton ch\u00e9ri, oui je vais piquer son t\u00e9l\u00e9phone oui, bah je m'\u00e9nerve, si je veux, excusez -moi, oui, j'en ai plein donc \u00e0 chaque fois que je prends le TGV d'un cr\u00e9tin qui t\u00e9l\u00e9phonent qui en racontant sa vie, donc j'ai rien fait alors que moi j'essaie de proposer ou de travailler, excusez -moi, oui c'est p\u00e9nible et \u00e7a me fait sortir de mes gonds oui je monte le ton. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:34) [88%] :\r\nEt alors ainsi excusez -moi quoi encore, excusez -moi, mais si vous voulez t\u00e9l\u00e9phoner, il y a des endroits pour \u00e7a dans le TGV ou g\u00ean\u00e9, tout le monde le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:50) [83%] :\r\nQuotidien de certains voyageurs peut-\u00eatre, enfin, entre autres, on revient jardine c'est Daniel Rausis, ce qui s'y penchent, qui nous a compos\u00e9 ce \u00e9crit ce sketch, il interpr\u00e8te avec. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:01) [86%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:03) [79%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois que vous venez alors on voudrait bien remplir cette fiche. \r\nVotre nom ici \u00e0 votre pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:14) [80%] :\r\nAh \u00e7a c'est rigolo, j'esp\u00e8re, vos parents n'ont pas fait expr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:18) [79%] :\r\nAlors Monsieur vous souffrez de \u00e7a, alors vous avez pas d'chance et pourtant vous a op\u00e9r\u00e9 des v\u00e9g\u00e9tations oui et quel est le nom de votre caisse maladie oui bonjour, alors l\u00e0 Monsieur Barre l'air pas d'chance non plus vous dites \u00e7a se passe chaque fois que vous ouvrez la bouche. \r\nAlors, ouvrez la bouche oui pr\u00e9f\u00e9rez vous asseoir alors asseyez -vous, voil\u00e0, asseyez -vous, ouvrez la bouche, bon alors, si vous pr\u00e9f\u00e9rez pr\u00e9vaut coucher aussi alors voil\u00e0 alors couchez vous ouvrez la bouche \u00e0 mais vous \u00eates compl\u00e8tement vous avez larynx vraiment chang\u00e9 c'est pas seulement le muguet plates-bandes toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:24:56) [92%] :\r\nOuvrez. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:57) [85%] :\r\nOuvrait alors je vois. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:00) [77%] :\r\nCependant, la mer je vois assez terrible, vous avez le Grand Prix de Monaco, qui est diffus\u00e9e en boucle sur la saillie m\u00e9diane allong\u00e9e du bord post\u00e9rieur du voile du palais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:08) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:09) [82%] :\r\nCe cet organe qui contribue \u00e0 la fermeture de la partie nasale du pharynx dans la d\u00e9glutition, moi c'est \u00e7a, c'est bien, ouais c'est le Grand Prix de Monaco. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:25:17) [68%] :\r\nC'est voil\u00e0 quoi voit m\u00eame les avait fort. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:20) [86%] :\r\nMoi, je veux dire, cela lui a 12 avait le Grand Prix de Monaco, diffus\u00e9s en boucle sur la luette vous \u00eates rest\u00e9 bloqu\u00e9 cela dimanche apr\u00e8s- midi et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:28) [80%] :\r\nBon, c'est pas forc\u00e9ment grave hein, \u00e7a peut \u00eatre g\u00eanant Jean, je comprends bien vous permettez, je vous appelle Jean maintenant qu'on se conna\u00eet mieux, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:25:35) [76%] :\r\nCes gens dans l'air en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:37) [80%] :\r\nCe que je vais faire dans un 1er temps cette vous enfilez une t\u00e9l\u00e9commande par les narines pour essayer d'zapper sur un truc plus sympa, ah, et si \u00e7a marche pas vous mettre greffer un rat d\u00e9codeur dans l'estomac, ou bien m\u00eame une antenne parabolique dans le derri\u00e8re Istanbul puisse y avoir un choix plus large. \r\nOui, je suis d'accord avec vous, c'est pas seulement le choix qui sera plus l\u00e0. \r\nBarrichello pourrait vocabulaire mais \u00e7a c'est emb\u00eatant pour les skis. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:26:03) [80%] :\r\nVous faites de la via ferrata bonjour se mettent l'd\u00e9tendez -vous, d\u00e9tendez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:16) [78%] :\r\nC'est pas bien s\u00fbr, j'ai bien compris, on va r\u00e9p\u00e9ter ensemble, j'entends, il y a donc l'adjectif jardine dans le 1er ce qui absolue de Didier Gendreau, j'ai compris que, apparemment, se rattache \u00e0 un diamant qui n'est pas pur donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:29) [78%] :\r\nQui aurait un d\u00e9faut oui c'est \u00e7a jardine OK et pour Daniel Rausis, donc jardine, celui qui a la langue changer le genre disque ah bon, moi, j'ai cru \u00e0 ce qu'il dit le larynx et collecte et oui, non, non, mais a Gacaca ah oui carr\u00e9ment quoi dire les offres tout \u00e7a, pas d'accord, il est atteint, il y a, il est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:48) [70%] :\r\nFaut dire qu'un candidat quelqu'un type qui a jardine, vous lui faites \u00e0 la baisse, ben oui ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:52) [74%] :\r\nOui mais probl\u00e8me reste de rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:55) [75%] :\r\nDonc, d'accord, alors Jean oui, l\u00e0- bas il r\u00e9ponse l\u00e0 oui le diamant ou la langue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:06) [65%] :\r\nOn avait un co\u00fbt ouais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:18) [67%] :\r\nEn bijouterie jardineJ. \u00e0 RDI X d\u00e9signe un d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:26) [80%] :\r\nDans un diamant due \u00e0 une absence \u00e0 une substance pardon \u00e9trang\u00e8res \u00e9trang\u00e8re une absence aussi un petit peu, voil\u00e0 des fonds qui se trouve dans une \u00e9meraude aussi donc voil\u00e0 c'est un d\u00e9faut simplement, soit il faut pas sur ce 14 heures parfois, surtout pas dans son genre de domaine -l\u00e0 et \u00eatre clair avec le point que vous venez de gagner en revanche j'votre 7\u00e8me point. \r\n\u00e7a se passe \u00e0 base c'est le trappeur ce peut, on mange des ardoises sans manches par l'ardoise mange assure l'ardoise, enfin peut-\u00eatre plus croquant et plus facile \u00e0 manger aussi les viandes incroyable : vous savez qu'on ce commence, c'est pas si c'est en rouge pense pas comme on les chasse ici, en revanche, ce qui a notamment l'ardoise exotique qui nous permettra de go\u00fbter \u00e0 du z\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:14) [74%] :\r\nIl a dit la main \u00e0 c'est pas de la voil\u00e0 un voil\u00e0 c'est quoi le v\u00e9hicule Georges-Marc plus non. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:22) [62%] :\r\nArtisans et avant, il y a du kangourou mais ont chop\u00e9 le rock. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:25) [78%] :\r\nIl avait perdu 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:26) [81%] :\r\nEt puis aussi \u00e0 une ardoise qu\u00e9b\u00e9coise, si je m'abuse, qui nous permet de manger du caribou ah oui et de wapitis. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:34) [65%] :\r\nAh bon, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:35) [82%] :\r\nEt les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:37) [75%] :\r\nMais \u00e9galement de la fleur des reins, je sais pas quand m\u00eame la fleur des la fleur d'donc la la la la la la race, la race des reins en de sa gr\u00e8ve, bien entendu, voil\u00e0, \u00e7a nous met peut-\u00eatre en app\u00e9tit un certain c'est \u00e9norme \u00e0 part \u00e7a, il y a du rouge aussi, o\u00f9 il avait oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:52) [100%] :\r\n\u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:54) [80%] :\r\nOn est en Valais ce couac l\u00e0 il y a pas de souci, d'accord, enfin pour l'instant, on va laisser passer on va \u00e9couter les infos, bien s\u00fbr, nous on a encore une s\u00e9rie de jeux \u00e0 croquer un jusqu'\u00e0 midi et demi dans son camp, on se retrouve juste apr\u00e8s, \u00e0 tout \u00e0 l'heure leur avec retraites populaire partenaire de vos projets de vie retraites populaires Point th et sur la 1\u00e8re il sonne tout \u00e0 fait midi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:15) [81%] :\r\nRtsinfo Didier a d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:18) [92%] :\r\n\u00e7a va mieux pour la France, Fran\u00e7ois Land en tout cas en est convaincu, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin je ne c\u00e9derai pas, a -t-il ajout\u00e9, je ne c\u00e9derai pas sur ma r\u00e9forme du droit du travail alors que de nouvelles journ\u00e9es de mobilisation sont attendus \u00e0 partir d'aujourd'hui, Jo\u00ebl Eyskens, vous \u00eates en Direct avec nous de Paris c'est une contestation \u00e0 laquelle se joint d\u00e9sormais de nouveaux corps de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:37) [93%] :\r\nOui, \u00e0 partir d'aujourd'hui, ce sont les chauffeurs routiers qui d\u00e9bray\u00e9 cr\u00e9e d'importantes perturbations sur les routes avec la loi travail leurs heures suppl\u00e9mentaires seront moins bien pay\u00e9s et distille d\u00e8s ce soir, ce sont les cheminots qui suivront, avec des revendications li\u00e9es aussi \u00e0 une r\u00e9forme interne \u00e0 la SNCF, demain, ce sont m\u00eame les policiers qui manifesteront sur la tr\u00e8s symbolique place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, investi par le mouvement nuit debout, les forces de l'ordre, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9e depuis les attentats sont la cible des casseurs ces derni\u00e8res semaines, la situation est si tendue qu'en vertu de l'\u00e9tat d'urgence, plusieurs personnes se sont m\u00eame vus notifier leur interdiction de manifester, ce sont des jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme des agitateurs mais aussi \u00e9tonnamment, un photographe de presse n'est pas question pour autant de c\u00e9der, Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa d\u00e9termination ce matin lors d'une interview sur Europe 1, un \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, a -t-il estim\u00e9 de renvoyer les frondeurs socialistes \u00e0 leur agitation, il n'y a pas d'alternative \u00e0 gauche, a averti le pr\u00e9sident, la seule alternative, a -t-il dit, ce serait la droite ou l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:40) [89%] :\r\nJo\u00ebl mais ce qu'elle s'en Direct de Paris, merci, et la France encore la France qui reporte sa conf\u00e9rence sur le Proche-Orient, elle \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois, le 30 mai mais John Kerry, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine n'\u00e9tait pas disponible ce jour- l\u00e0, du coup elle se tiendra finalement c'\u00e9tait c'est une nouvelle tentative diplomatique pour r\u00e9tablir un cessez-le-feu en Syrie et sauver les pourparlers de paix et les grandes puissances sont r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Vienne, les ministres de 17 pays, dont la Russie et les \u00c9tats-Unis doivent aussi parler de la d\u00e9licate question de la transition politique \u00e0 Damas sur la r\u00e9union qui a commenc\u00e9 tout \u00e0 l'heure ce matin peu apr\u00e8s 9 heures cette nouvelle journ\u00e9e de mobilisation contre Hubert aujourd'hui en Suisse, r\u00e9unis \u00e0 Z\u00fcrich, ce matin, sous la banni\u00e8re de l'Union nationale des taxis suisses des chauffeurs de taxi Genevois lausannois ou bien encore Z\u00fcrichois tous ont exig\u00e9 l'interdiction de l'application Hubert cette entreprise am\u00e9ricaine qui offre des courses \u00e0 prix cass\u00e9s, Marc Medichini ce chauffeur pr\u00e9pare aussi de nouvelles actions devant la justice. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:36) [90%] :\r\nOui, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, on sait que les taxis r\u00e9clament4,8 millions de francs de dommages et int\u00e9r\u00eats aux cantons et \u00e0 la Start-Up californienne, elle pourrait aussi faire l'objet d'une r\u00e9clamation pour concurrence d\u00e9loyale aupr\u00e8s du Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, une plainte en ce sens est actuellement \u00e0 l'\u00e9tude, nous a annonc\u00e9 le repr\u00e9sentant des taxis lausannois et \u00e0 leurs yeux, Hubert ne respecte pas de nombreuses r\u00e8gles sur les transports de presque 2 personnes la s\u00e9curit\u00e9 de leur client\u00e8le est donc de mise en danger d'apr\u00e8s l'Union nationale des taxis autre critique Hubert ne paient pas les charges sociales de ces chauffeurs ni de TVA ni d'imp\u00f4ts, bref pour les chauffeurs de taxi Hubert se moquent des lois, il faut donc l'interdire l'entreprise am\u00e9ricaine n'a pas encore r\u00e9agi \u00e0 ces propos, l'Union des chauffeurs accuse aussi les autorit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et B\u00e2le de laisser faire \u00e0 l'\u00e9gard d'Hubert c'est quand on n'aurait qu'une id\u00e9e en t\u00eate : l\u00e9galiser son mod\u00e8le d'affaires sans aucune consid\u00e9ration pour les chauffeurs, tous affirment aujourd'hui souffrir d'un important manque \u00e0 gagner depuis l'arriv\u00e9e d'Hubert dans leur ville. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:34) [90%] :\r\nMarc merci en Suisse les \u00e9thique sont \u00e0 l'attaque, ils ont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 4000 personnes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en tout cas, on le sait, pour celles qui ont consult\u00e9, c'est 2 fois plus qu'en 2015, il faut dire que cette ann\u00e9e la saison d'\u00e9thique a commenc\u00e9 t\u00f4t, d\u00e8s le mois de mars, elles sont actives en fait d\u00e8s qu'il fait 7 degr\u00e9s, \u00e9viter les taillis en for\u00eat ou dans les jardins aussi c'est la recommandation de la nous partons maintenant vous rejoindre \u00e0 Moscou AlainT. : vous vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au championnat du monde de hockey sur glace avec la Suisse, la Suisse, qui affronte en ce moment, la R\u00e9publique Tch\u00e8que, c'est un match capital : la Suisse n'a pas le choix, elle doit gagner dans le temps r\u00e9glementaire si elle veut se qualifier pour les quarts de finale alors Alain, c'\u00e9tait plut\u00f4t bien parti pour la Suisse, qui menait 1 0 avant que les Tch\u00e8ques n'\u00e9galise \u00e0 un partout \u00e0 la fin du 1er tiers temps. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:18) [90%] :\r\nOui, c'est toujours le score 1 partout de minutes de judo cette 2\u00e8me p\u00e9riode mais vraiment une grosse domination de la R\u00e9publique tch\u00e8que qui, dans les tirs cadr\u00e9s menaient 13 \u00e0 3 \u00e0 l'issue des 20 premi\u00e8res minutes, avec quand m\u00eame une r\u00e9ussite pour l'\u00e9quipe de Suisse superbe but Dollon Champagne sur une contre- attaque, lanc\u00e9 en profondeur par Andry g\u00e2teau c'est 1 \u00e0 0 un peu brouill\u00e9 les plans de la R\u00e9publique tch\u00e8que qui certes a bien pu r\u00e9agir, la R\u00e9publique tch\u00e8que qui a notamment profit\u00e9 d'une punition inflig\u00e9e \u00e0 F\u00e9licien DuBois pour inscrire l'\u00e9galisation un but sign\u00e9 Bernard qui lui aussi \u00e9tait bien plac\u00e9 devant la cagette Reto Berra donc un peu partout, l'\u00e9quipe de Suisse, qui n'a pas d'alternative, vous l'avez dit, qui doit gagner dans le temps r\u00e9glementaire Kildow engranger les 3 points pour se qualifier pour les quarts de finale, mais il reste encore pr\u00e8s de 38 minutes de jeu pour les Suisses pour aller o\u00f9, pour tenter, du moins d'aller chercher cette victoire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:18) [89%] :\r\nAlain Th\u00e9bault en Direct de Moscou, on vous retrouve bien s\u00fbr dans nos prochains rendez- vous n'formation pour la suite de ce match un match Suisse- R\u00e9publique tch\u00e8que qui est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2, enfin c'est c'est dommage pour B\u00e9linda Benchikh panser les bless\u00e9s au dos depuis le d\u00e9but du printemps, les d\u00e9j\u00e0 d\u00fb renoncer \u00e0 tout le d\u00e9but de la saison sur terre battue, elle a renonc\u00e9 aussi \u00e0 la derni\u00e8re rencontre de spectacle et \u00e7a continue saint-galloise d\u00e9clare forfait pour Roland Garros, le tournoi parisien qui commence dimanche. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, le soleil va s'imposer cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 encore quelques cumulus le long des cr\u00e9dits temp\u00e9ratures 16 degr\u00e9s sur le Plateau 21 en Valais demain sera encore assez ensoleill\u00e9 le matin, mais de plus en plus nuageux l'apr\u00e8s- midi pluvieux en soir\u00e9e jeudi s'annoncent d'abord gris, pluvieux et frais avant une accalmie, l'apr\u00e8s- midi et vendredi sera \u00e0 nouveau bien dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:06) [80%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Women de caf\u00e9 qui Kiko 2 roues Point com. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:10) [64%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:19) [73%] :\r\nRetour \u00e0 Mase en Valais restaurant le trappeur, c'est l\u00e0 que les Jeux Dicodeurs \u00e9closent cette semaine avec la belle complicit\u00e9 maligne coquine zindine il faut dire parce que Zinzin se soit pas absurde, Pascal Vincent qu'elle g\u00e9n\u00e8re, Daniel Rausis, les dirigeants. \r\nJoue avec un fameux guide de montagne gens travaillaient avec nous toute la soir\u00e9e. \r\nJean Troillet vous guide dans les Alpes suisses bien s\u00fbr et ailleurs oui bien d'accord par le Canada au monde, le Canada, votre pays, votre 2\u00e8me pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:00) [72%] :\r\nC'est mon oui mais 2\u00e8me que ce moment on paye coeur c'est moi qui choisis si j'ai pas choisi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:06) [80%] :\r\nAh oui, ben \u00e9coutez alors absolument, oui, on pourrait imaginer \u00e0 qu'elle laquelle d'autres pays qui vous attire aussi oui montagne certainement pas pas la plan\u00e8te Terre, finalement, c'est une belle plan\u00e8te mais il faut dire c'est vrai \u00e7a avec avec Paroles de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:19) [74%] :\r\nMais il r\u00eave d'aller grimper le mont Olympe sur Mars 15900 m\u00e8tres c'est vrai Claude Nicollier reprendra avec un offre une belle ce serait ce serait super, hein, la, la, la, il serait pr\u00eat \u00e0 y aller, puis pas revenir vous feriez \u00e7a juste pour les grimpeurs l'Olympe, donc je demande \u00e0 ma famille, \u00e0 bord, oui, mais \u00e0 95 ans \u00e0 80, oui, oui, lisant d'y aller l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:39) [81%] :\r\n\u00e7a sera peut-\u00eatre plus l\u00e9ger parce que c'est un peu en apesanteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:41) [67%] :\r\nPas sur quoi \u00e7a sur Marcel \u00e7a va servir, \u00eatre de l'eau et tout, donc, l'eau coule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:47) [79%] :\r\nOui, monsieur parent sera pas compl\u00e8tement vain. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:36:49) [74%] :\r\nC'\u00e9tait trop respirer, il faut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:51) [61%] :\r\nLes b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:52) [81%] :\r\nOui, mais il a l'habitude de Paris Spirit mais qui ne peuvent pas \u00eatre pr\u00eat, bon \u00e7a sent je aux gens Pascal Vincent ce qui vous concerne, est -ce que vous tente, vous avez tent\u00e9 un peu d'escalade moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:03) [78%] :\r\nAlors moi je la demeure vraiment tr\u00e8s moyennement oui, jusqu'o\u00f9, jusqu'\u00e0 Morges le comme \u00e7a, ah oui, bon, ben ils allaient remonter dans maintenant oui c'est \u00e7a montagne alors qui j'ai fait la montagne moi c'\u00e9tait \u00e0 l'arm\u00e9e, quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole de recrues et je me suis jur\u00e9 : plus jamais grimp\u00e9 car ces conneries il y avait je devrais -je devraient maintenant moi j'ai, je me suis voil\u00e0, je devrais dire maintenant parce c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:25) [79%] :\r\nAh, c'\u00e9tait beau, mais c'\u00e9tait cass\u00e9 parce c'\u00e9tait \u00e7a gratte tout \u00e7a va pas du tout, c'est des conditions qui \u00e9taient pas les bonnes exactement, en revanche, alors voil\u00e0, vous avez d'autres jusqu'\u00e0 la t\u00eate plus p\u00e9rilleuse parfois sur les sc\u00e8nes parce que on se rend dans des personnages parfois assez cocasse le Giro, du monde, alors l\u00e0 vous faites le tour de tous les soirs et et la tension jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 vendredi 25 la la toute derni\u00e8re de ce tour de monde en 80 jours au Th\u00e9\u00e2tre Boulimie \u00e0 Lausanne, bien s\u00fbr, o\u00f9 il est passe partout, oui, il est donc pour moi de serviteur de partage de Phil\u00e9as Fog la pardonnez -moi en les carences et puis Guenere enfin avec G\u00e9rard dunaire notamment l'inspecteur casse pompon l\u00e0 oui qui qui monte sur un bouton, c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:03) [85%] :\r\nOn sait pas mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:04) [71%] :\r\nLes b\u00e9b\u00e9s puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:06) [79%] :\r\nOui, en tout cas, et puis encore \u00e9videmment Jade Abdel qui fait une danse du ventre, mais juste revient voil\u00e0 qui appelle son habit voil\u00e0, \u00e7a c'est le plus et c'est ce qu'on va, qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, il est, il est pas jardine celui -l\u00e0 Pascal Vincent et je vous laisse en compagnie de gens travaillaient oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:25) [84%] :\r\nPhil Collins, bonjour, c'est vrai que voulait ressembler beaucoup voulu ressembler beaucoup et c'est lui qui vous l'a dit \u00e9galement, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, qui, chez lui, oui, oui, c'est premi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:36) [79%] :\r\nPour se rencontrer, c'\u00e9tait formidable parce que je rentrais pour rencontrer les gens sur lesquels une femme d'hein et puis je le vois parqu\u00e9s l\u00e0- bas, donc il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la voiture, puis moi je vaux coin l\u00e0- bas pour pas patron qu'tout de suite, quoi, un peu plus montant et lui prend son temps, puis un coup si la ramure comme \u00e7a Direct au restaurant, il y a revers moi fait et qui est le mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:59) [79%] :\r\nEt tout comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:00) [82%] :\r\nDonc, c'est pas pour \u00e7a, commenter, on semblait aussi \u00e0 Patrick Juvet, mais sans les cheveux avec une barbe de 3 jours et un visage compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on va peut-\u00eatre ah oui, il a utilis\u00e9 oui oui sembl\u00e9 aussi \u00e0 Sonia Grimm sans la robe de fait : ah non, non, vous avez la robe de f\u00e9e non vous ressemblez \u00e0 ce Lagrimas de Rennes ben vous voyez vous \u00eates Jean Trolliet vous \u00eates guide de montagne, mais pas chanteur, guide de montagne, vous avez ouvert des voies, moi je vais vous faire \u00e9couter la mienne, mais il y aura pas de sommet. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:45) [60%] :\r\nEt l\u00e0, les gens pour qui au sur un contact a la r\u00e9gion pour mais je vois d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:00) [74%] :\r\nC'est plut\u00f4t bon l\u00e0 je lui n'arr\u00eate pas, passons sur. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:05) [73%] :\r\nC'est l'Otan et puis j'ai 3 pour l'.. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:18) [71%] :\r\nSur la peau d'un mieux quand m\u00eame pas de gens ont eu hier matin la oui oui je suis l\u00e0, bon ben le cas d\u00e9j\u00e0 un travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:29) [70%] :\r\nMais si, et Me c'est la joie, et il se. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:34) [80%] :\r\nOuais, pour le charbon. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:37) [75%] :\r\nC'est pour malgr\u00e9 l'par jour au. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:47) [69%] :\r\nSur la montagne Dieu la jour 3 il y a la gnaouie d'une r\u00e9gion reprend oui c'est sur la pour l'amour que dans sa t\u00eate et que tout tourne \u00e0 la salle urbain Manz oui, non, au revoir et l\u00e0 ouais ouais, mesure la montagne, il grimpe, Jean Royer la la m\u00eame un monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:36) [64%] :\r\nBien, cet homme n'a pas les vraies celui qui est l\u00e0 dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:41) [98%] :\r\nAlors le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:03) [77%] :\r\nC'\u00e9tait beau, si ce que vous allez chanter chez vous avec Lyon et tout merci Sandrine Didier non pour l'accompagnement et on \u00e9tait tous avec vous l\u00e0- haut sur la montagne et on y est d'ailleurs puisqu'on note Abase sont 150 m\u00e8tres une bien s\u00fbr c'est bas, mais \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une bavure, on \u00e9tait on peur et c'est dingue, un d\u00e9gagement sur l'autre montagne, on sait qu'on fasse une for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:23) [84%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:25) [79%] :\r\nEt en plus, on voit que la for\u00eat l\u00e0 parce qu'on a l'\u00c9lys\u00e9e, sourit -elle soleil donc \u00e9videmment il y a l'le oui et c'est c'est voil\u00e0 qui se sur les pyramides trop facile alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:37) [79%] :\r\nEn bas, oui, ben oui, voil\u00e0, c'est les pyramides oseille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:40) [79%] :\r\nD'accord, entre autres choses, OK, allez voyez aussi Jean Trolliet ce qu'est un carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:48) [72%] :\r\nUn carr\u00e9, on avait 4 le 1er c'est celui de Kaing une s'est rester. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:53) [89%] :\r\nJe commence, je commence par un avertissement \u00e0 l'auditeur et aux spectateurs qui se trouve dans la salle, attention, le mot car elle ne peut pas \u00eatre employ\u00e9 \u00e0 toutes les sauces hein, on peut pas par exemple dire un carr\u00e9 de veau, \u00e7a ne se dit pas, de m\u00eame que le terme de car ne peut s'associer \u00e0 l'agneau, on n'ira donc pas chez son boucher bonjour mon boucher \u00e0 Niort, \u00e7a ne se dit pas si malgr\u00e9 tout votre boucher vous refile un carr\u00e9 d'agneau, m\u00e9fiez -vous, il se pourrait qu'il abuse de votre ignorance et vous m\u00e8ne en bateau, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur une car le carr\u00e9 et la pi\u00e8ce en bois sur lequel on prend appui avec ses pieds afin de bien pour attirer sur les rames donc attention aux bouch\u00e9es de m\u00eame si le boucher vous dit texto : je vous dirais qu'Bout\u00e9n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:35) [65%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:36) [81%] :\r\nMarquer temps citations et demander \u00e0 voir et si le produit n'est pas conforme \u00e0 vos attentes n\u00e9gocier au moins le prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:51) [83%] :\r\n2\u00e8me Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:53) [75%] :\r\nLe regard est est un poisson tout rond qui sert \u00e0 r\u00e9soudre, envoyer un Tir du cercle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:58) [73%] :\r\nElle est tour hein. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:59) [87%] :\r\nDurant un devant, un petit rappel de la quadrature du cercle : construire un carr\u00e9, de m\u00eame qu'un disque \u00e0 l'aide d'une r\u00e8gle d'un compas en prenant en compte la racine carr\u00e9 depuis mais justement la transcendance depuis rend la chose impossible sauf, sauf que le Carr\u00e8re ont d\u00e9taill\u00e9 en rectangle permet de confectionner les b\u00e2tonnets de poisson pan\u00e9 \u00e0 les math\u00e9maticiens peuvent aller se rhabiller est super heureux le carr\u00e9 est aussi appel\u00e9 lieu commun bon app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:26) [85%] :\r\nA lieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:34) [72%] :\r\nD'accord, \u00e7a vous la coupe, hein, je ne peux pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:36) [84%] :\r\n3\u00e8me possibilit\u00e9 pour ce mot, il est content, il a 4 d\u00e9finition prolixe Pascal 20. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:42) [86%] :\r\nOui, on a tous bien entendu cette chanson en t\u00eate de Souchon carr\u00e9ment m\u00e9chant, jamais content, carr\u00e9ment oui et pourtant au stade o\u00f9 on en est, on peut totalement l'oublier cette chanson car \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir avec le mot qui nous int\u00e9resse donc fausse piste total des phares carr\u00e9s, un mot qui 22 Spagnol Carey qui vient lui- m\u00eame du mal Cara, qui signifie tortues. \r\nLe carr\u00e9 et le nom de l'\u00e9caille de la tortue tuil\u00e9 appel\u00e9 comme \u00e7a parce que la p\u00e2te chance il arrive que des tuiles et aussi parce que les poissons cigogne Vienne se poser dessus quand ils sont en livraison de BP crevettes ah bon, on ne peut la oui oui \u00e9cailles avec laquelle on peut faire chose avec les les ca\u00efds de la la tortue peuvent, on peut faire des bijoux ou des peignes, des peines oui, alors il est beaucoup plus facile de se coiffer avec une \u00e9caille de tortue qu'avec une tortue enti\u00e8re sauf peut-\u00eatre pour vous Jean quoi pour l'expliquer aux auditeurs rapidement mont\u00e9, estime que nous n'avons pas le temps et puis voil\u00e0, ben il y a pas si longtemps encore, dans les \u00eeles tropicales o\u00f9 l'on vient \u00e0 poil et o\u00f9 l'on trouve cette fameuse on mettait une de ses \u00e9cailles peinte en blanche devant l'\u00e9cran de la t\u00e9l\u00e9vision lorsqu'un film susceptibles d'avoir des sc\u00e8nes un peu os\u00e9, c'est-\u00e0-dire avec des filles habill\u00e9es allait \u00eatre diffus\u00e9e, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce ce carr\u00e9 blanc que les enfants comprenaient qu'il fallait aller se coucher et sortir leur tablette leur t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:17) [95%] :\r\nToujours et pour la derni\u00e8re fois Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:19) [78%] :\r\nIl y a un char une Charette, un quart \u00e0 Carhaix, c'est un petit quart un quart et \u00e7a permet aux enfants de partir seul en promenade d\u00e9coller quand j'dissolve pas dire qu'une classe toute enti\u00e8re peut partir en promenade sans accompagnateur dans un carr\u00e9 dans dans un petit Buscetta petit bus \u00e0 p\u00e9dales, c'est un petit carr\u00e9 c'est comme ces voitures \u00e0 p\u00e9dales sur la forme d'un quart, c'est un petit \u00e0 p\u00e9dales, y a qu'un enfant qui peut rentrer dans le carr\u00e9 alors le carr\u00e9, c'est un petit bus \u00e0 p\u00e9nalement lentement, il jouait tout cela donne un des colis, mais \u00e0 la fois le chauffeur, le prof et le country Kautsky assis sur le si\u00e8ge arri\u00e8re, aller dans les promenades \u00e9cole sur si\u00e8ge arri\u00e8re il y a toujours un qui entonnent des chansons, on apprend des \u00e0 l'\u00e9cole puis on rajoute d\u00e9coupler, au fond du bus, je la mets dans ma culotte, elle a mang\u00e9 ma carotte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:59) [77%] :\r\nOui, \u00e7a, on a parl\u00e9 directement Perpignan. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:01) [71%] :\r\nAu fond d'UBS Asset pr\u00e9sentant Jean, pas d'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9cole ou en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:05) [79%] :\r\nC'est que les les mots de la famille de Charles comme Charette chariot car carriole carrosse et charrue, \u00e7a vient pas du latin, \u00e7a vient du Gaulois parce que les Romains \u00e9taient un peuple s\u00e9dentaires, il n'avait pas de chars, ils ont appel\u00e9 l'est et l'tandis que les les Gaulois, il se prenait beaucoup visit\u00e9 pas de migrateurs, c'\u00e9tait des gens du voyage, les Romains appelaient les couleurs, les peuples du char, voil\u00e0 les Romains ont appel\u00e9 les Gaulois, les carottes, d'ailleurs c'est vrai et c'est parce que les Gaulois \u00e9taient rouquin que le mot carotte qui signifie le peuple du char quolibets donn\u00e9e par les Latins aux Gaulois a fini par d\u00e9signer des l\u00e9gumes c'est donc pas Les carottes qui ont donn\u00e9 leur nom rouquins rouquin qui ont donn\u00e9 leur nom aux carottes et les Gaulois qui ont donn\u00e9 leur nom, aucun, c'est un petit bus \u00e0 p\u00e9dales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:47) [76%] :\r\nC'est not\u00e9 pour les enfants vont remettre l'oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:57) [79%] :\r\nC'est encore un bon, peut-\u00eatre qu'on conna\u00eet pas et qu'on va pouvoir apprendre si on a une m\u00e9moire correct parce que voil\u00e0, d\u00e9fend, on n'apprend pas, on oublie carr\u00e9 sans travail, Daniel Rausis vient de vous le dire : c'est un petit, c'est un petit bus \u00e0 p\u00e9dale dans laquelle un enfant va seul pour faire le conducteur le camp tout et tout et tout, mais ils s'amusent bien dans son petit bus Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:18) [80%] :\r\nNous dit qu'avec arr\u00eat c'est d'une \u00e9caille de tortue tuil\u00e9 voil\u00e0, il y a quoi d'autre comme tortues. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:26) [83%] :\r\nIl y a des tortues, Matuidi ardoise est pass\u00e9 maintenant la \u00e7a chauffe, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:32) [70%] :\r\nPourquoi accepter peut-\u00eatre pas couler, puis bon pattes des tortues plate bon pour Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:41) [79%] :\r\nLes tortues Gu\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:42) [66%] :\r\nOui quoi pour cha\u00eene la et puis et les m\u00e9decins sont \u00e9vacu\u00e9s par les petites nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:51) [77%] :\r\nEn trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:52) [64%] :\r\nElle est rigolote, soit une vente ouverte, alors on dit des endroits un poisson et l\u00e0 nous a dit apr\u00e8s, c'est un lieu commun. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:59) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, hein, c'est \u00e7a qu'il faut retenir dunaire nous dit que le carr\u00e9 se trouve sur un bateau, c'est une pi\u00e8ce sur laquelle on s'appuie sur une barque, ce matin, une barre pr\u00e9cis\u00e9ment on s'appuyer. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:10) [81%] :\r\nAh non, on a appuie les pieds pour prendre appui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:13) [72%] :\r\nLa Cor\u00e9e, c'est l'art dans les rames, oui, \u00e0 pied, oui, je comprends mieux maintenant la cause quand m\u00eame d'et bonjour est ce que quelque chose vous para\u00eet plus moins ou plausible ou moins fou-fou ou je ne sais pas, le bateau int\u00e9resse mais le bateau Kaya la tortue aussi ah oui je comprends alors je vais vous dire que Bordeaux pour ce que la torture \u00e0 la et la bonne r\u00e9ponse est l'une ou l'autre vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 2 heures, \u00e7a, \u00e7a va bien, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne vous dit oui, vous dites Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:54) [76%] :\r\nLe carr\u00e9 c'est \u00e0 ergoter donc c\u00e9der est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9caille de la tortue tuil\u00e9 et on l'utilise pour la fabrication de peignes et autres ouvrages en date d\u00e9j\u00e0 par le bus, \u00e7a, on parle d'un bijou en carr\u00e9, d'accord, donc c'est une mati\u00e8re, pour fabriquer des peignes, ou des bijoux, \u00e7a c'est dit et le Point, on peut l'applaudir le 8\u00e8me point pour enfin que les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:24) [67%] :\r\nQui sont pas de pub de donc, c'est \u00e7a. \r\nPas du tout de groupes d'type d'autant, y avait alors il aura un bon pays normand Label cela d'autant de travaux d'esprit d'origine arabe, pour ce qui m'attendait les et moderne donc MS qui pose Dalberto a demand\u00e9 c'est la on regardait, intervenait il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:02) [65%] :\r\nC'est pas d'imp\u00f4ts d'un d\u00e9but de la guerre de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:11) [49%] :\r\nNon, de conviction, c'est pas d'demain, donc il risque de donc a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite et voil\u00e0 et on va expliquer d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:25) [62%] :\r\nOui d', c'est-\u00e0-dire aujourd'hui une v\u00e9ritable le reste la plan\u00e8te \u00e7a devient sauf suicidaire, j'ai peur de parler, car une guerre, j'ai \u00e9t\u00e9 meilleur pour une de Springboks ben oui SIDA des d\u00e9parts de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:45) [60%] :\r\nNon pas de public, avec une baisse des plaques ceux qui subissent pas de d'normes de son \u00e9tat de plus belle, et donc l\u00e0, c'est une d\u00e9couverte qui depuis son temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:04) [52%] :\r\nOui, il y a d'un seul sur le d'une Serbie mais aussi des commentaires d'un de d'se c'est tout pr\u00e8s d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:33) [68%] :\r\nC'est vrai, elle a doubl\u00e9 coupe du dirigeant d'si on a une dette de la r\u00e9alit\u00e9, l'actualit\u00e9 d'\u00e7a pour d\u00e9biter beaucoup et de ce que \u00e7a va dans la poubelle de moyen ici pas beaucoup de de pointer de sur la \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer de d\u00e9faite, c'est une qualit\u00e9 la d\u00e9cision, pas de \u00e0 la rupture, internet, a d\u00e9clar\u00e9 pour c'est sur la toute nouvelle qui vient de lobbying A\u00efssatou de le gage d'une p\u00e9riode d'certains pourtant cas beaucoup de avec fougue a, d'une d\u00e9cision et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:42) [70%] :\r\nPas de public boud\u00e9 le cours de sport, pas d'et un peu danger d'une d'dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:05) [96%] :\r\nLaurence Bisang et les Dicodeurs sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:11) [73%] :\r\nDernier mot pour les Dicodeurs et pour vous Jean travailler aujourd'hui, ce mardi, \u00e0 qui sont les kilos, c'\u00e9tait un les L\u00e9o, c'\u00e9tait un joli t\u00e9l\u00e9 aust\u00e8re c'\u00e9tait oui, voil\u00e0, on va voir disons bravo. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:25) [79%] :\r\nLes t\u00e9l\u00e9s, c'\u00e9tait un sont \u00e9videmment les habitants de t\u00e9l\u00e9 au hausse le principal satellite de Saturne, voyez comme la Lune tourne autour de la Terre t\u00e9l\u00e9 regarde quant Saturne. \r\nDes t\u00e9l\u00e9s aust\u00e8re, mais \u00e7a ne sont que des bact\u00e9ries, mais c'est un bon d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:44) [79%] :\r\nD'accord, ah oui, \u00e7a devient, \u00e7a commence comme \u00e7a, peut-\u00eatre, effectivement, c'est un peu les r\u00e9ponses 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:54:49) [65%] :\r\nComme chaque. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:53) [82%] :\r\nAlors, les t\u00e9l\u00e9s Hoster hein, c'est des Allemands qui pour gu\u00e9rir de leur Ostalgie hein, c'est-\u00e0-dire la nostalgie de l'Allemagne de l'est, oui, regards sur des cassettes VHS des programmes t\u00e9l\u00e9 de la DDR enregistr\u00e9 avant l'unit\u00e9 allemande, en les appels des t\u00e9l\u00e9- Hoster hein, comme dans le le film vous souvenez Goodbye Lain\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:11) [86%] :\r\nBen oui, magnifique voil\u00e0 \u00e7a marche t\u00e9l\u00e9 c'\u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:16) [69%] :\r\nTout fait de cicatrices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:20) [90%] :\r\nPeggy pour une 3\u00e8me r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:22) [82%] :\r\nOui, nul besoin d'attendre vendredi pour Paris, poissons, puisque les t\u00e9l\u00e9s un sont les repr\u00e9sentants du super hors de poissons au et dont le squelette est enti\u00e8rement ossifi\u00e9s99,8 pourcent des des poissons en font partie, notamment le saumon, le piranha Lom\u00e9 Rom\u00e9ro clin d'oeil \u00e0 notre producteur G\u00e9rard Mermet qui, \u00e9galement appel\u00e9 G\u00e9rardmer ou pour essayer de passer incognito, apr\u00e8s il y a aussi l'ordre fin du c'est-\u00e0-dire au groupe les poissons pan\u00e9s \u00e0 sans ar\u00eates \u00e0 noter aussi que le requin ne fait pas partie des t\u00e9l\u00e9s aust\u00e8re puisque son corps fait de cartilage et l'arr\u00eat qui elle fait partie de l'or, des poissons, coiffeur, ceux qui ont un cheveu sur la langue et qui vous demande toujours : vous vouliez haricots et qui est au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:08) [77%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a peut \u00eatre pour Pascal Vincent on va voir les t\u00e9l\u00e9s aust\u00e8re r\u00e9ponse a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:56:12) [84%] :\r\nLes t\u00e9l\u00e9s aust\u00e8re sont des croyants tr\u00e8s tr\u00e8s cathodique qui ach\u00e8tent leurs principalement \u00e0 distance dans des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9- achat bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:20) [74%] :\r\nOn peut \u00e9crire puisque. \r\nSi les actions comme Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:28) [78%] :\r\nLes t\u00e9l\u00e9s aust\u00e8re qui sont ceux pour Didier Gendreau, ce sont les habitants de principal satellite de Saturne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:36) [77%] :\r\nOui absolu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:36) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, des bact\u00e9ries en ce moment, mais peut-\u00eatre un jour sur des roseaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:39) [77%] :\r\nDaniel Rausis ce nous parle des Allemands Ostalgie qui tentent de se soigner, au fond, c'est pas le mal par le mal, on va dire peut-\u00eatre Gunners nous parle d'un ordre de poissons, les poissons osseux et ils sont nombreux les saumons, les pires Amiens c'est pas not\u00e9 sur le site de l'Eurozone, ils ont des eaux, on pense qu'on a Day, voire des arr\u00eate le merci \u00e0 100 des mon petit et pour Pascal Vincent il \u00e9tait L\u00e9o, c'est un Jean soyez sur les croyants tr\u00e8s cathodique et accro au t\u00e9l\u00e9 achat. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:12) [75%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et alors la bonne r\u00e9ponse Jean comme tous les comme tous les vendredis, on n'est pas vendredi matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:30) [70%] :\r\nSeulement, l'\u00e9t\u00e9, Australiens, donc c'est un th\u00e9 accentu\u00e9 L accent TQO s'\u00e9tait absent\u00e9 Guy elle ainsi on avait l\u00e0- dedans et les actions des \u00e9tait lui aussi un sommet et repr\u00e9sentants du super des poissons dans le squelette est enti\u00e8rement ossifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:46) [81%] :\r\nLa plupart des poissons font partie et t\u00e9l\u00e9 aussi un qui le saumon lensois et puis lien la morue, le rouge, 3 petits points et puis s'en va, voil\u00e0 et en ce qui vous concerne un petit point de plus et c'est le 9\u00e8me cas nous applaudissons. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:58:05) [84%] :\r\n\u00e7a s'arr\u00eate aujourd'hui, nous allons certainement go\u00fbt\u00e9 \u00e0 une viande particuli\u00e8re chass\u00e9s par le trappeur de base et qui va griller ardemment sur l'ardoise, on verra bien, \u00e7a nous met en app\u00e9tit app\u00e9tit \u00e0 tous et \u00e0 demain avec Jean Troillet qui je vous le rappelle, est \u00e0 Martigny ce soir au Casino \u00e0 Martigny en morte une lors va exactement, vous l'avez repris \u00e0 19 heures 30 pour la la pr\u00e9sentation de son film du film de S\u00e9bastien devrions donc soyez toujours aventure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:06) [84%] :\r\nAvec retraites populaires partenaire de vos projets immobiliers retraites populaires Point CH il est midi et demi sur la 1\u00e8re voici le journal donne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T10:41:04Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07F19AB6-8A52-4978-A253-F5DE04478F64", "internalArchiveId": "07F19AB6-8A52-4978-A253-F5DE04478F64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Le g\u00e9n\u00e9rique de \"Star Wars\" fa\u00e7on James Bond", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le motion designer new-yorkais Kurt Rauffer a r\u00e9alis\u00e9 un g\u00e9n\u00e9rique hommage \u00e0 \"Star Wars\", avec la bande-son refus\u00e9e du dernier James Bond \"Spectre\" par Radiohead.", "durationSec": 139, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7694009", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Le g\u00e9n\u00e9rique de \"Star Wars\" fa\u00e7on James Bond", "Le g\u00e9n\u00e9rique de \"Star Wars\" fa\u00e7on James Bond / NMT_2016-05-17T08:39:40_clic", "Le g\u00e9n\u00e9rique de \"Star Wars\" fa\u00e7on James Bond / NMT_2016-05-17T08:39:40_clic"], "alternativeSummary": ["Le motion designer new-yorkais Kurt Rauffer a r\u00e9alis\u00e9 un g\u00e9n\u00e9rique hommage \u00e0 \"Star Wars\", avec la bande-son refus\u00e9e du dernier James Bond \"Spectre\" par Radiohead.", "Le motion designer new-yorkais Kurt Rauffer a r\u00e9alis\u00e9 un g\u00e9n\u00e9rique hommage \u00e0 \"Star Wars\", avec la bande-son refus\u00e9e du dernier James Bond \"Spectre\" par Radiohead.", "Le motion designer new-yorkais Kurt Rauffer a r\u00e9alis\u00e9 un g\u00e9n\u00e9rique hommage \u00e0 \"Star Wars\", avec la bande-son refus\u00e9e du dernier James Bond \"Spectre\" par Radiohead."], "variantIds": ["ece-7694023", "ece-7694009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T07:01:42Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [84%] :\r\nLa prochaine fois vous passerez une semaine sur un projet qui sera annul\u00e9, vous vous sentirez moins seul gr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Salvatore bonjour Jonas oui alors, grosse surprise, aujourd'hui on va parler d'un d'un g\u00e9n\u00e9rique de film qui combine un autre film, en fait c'est le g\u00e9n\u00e9rique de Star Wars, ce qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par mois designer qui nous l'a pr\u00e9sent\u00e9, fa\u00e7on James Bond, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la bande- son donc qui v\u00e9hiculent ces images c'est Radiohead qui avait compos\u00e9 la bande- son de Spectre le dernier James Bond, mais malheureusement \u00e7a \u00e9t\u00e9 refusant \u00e9coutant \u00e0. \r\n3 moi franchement mieux que la grosse qu'on a dit qu'on a eues dans toutes les salles, bref aucun boucher James Bond, tout \u00e7a pour dire que le Radiohead ce morceau disponible sur leur page 104 m\u00e8tres avec nous ce qui nous int\u00e9resse c'est les images qui vont avec \u00e7a, les images, donc du g\u00e9n\u00e9rique de Star Wars dit faut imaginer en fait que au lieu de rentrer dans le canon du pistolet de James Bond au d\u00e9but, on rentre dans le sabre laser, c'est enti\u00e8rement en 3D et quand on sort, tout est au ralenti comme un g\u00e9n\u00e9rique de James Bond, on est \u00e0 l'int\u00e9rieur du recteur d'un hic enti\u00e8rement sur un fond noir derri\u00e8re lui, on voit de taille rouge qui arrive tout doucement ralenti puis \u00e0 mesure qu'il s'\u00e9loigne, on devine l'\u00e9toile noire en arri\u00e8re- plan, pile \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les noms qui apparaissent Carrie Fisher, Mark Hamill, Harrison Ford, on est vraiment en train de refaire tout l'g\u00e9n\u00e9rique de Star Wars, si ce n'est que c'est enti\u00e8rement en 3D qu'on est vraiment dans l'empreinte de James Bond et tout \u00e7a en fait, bah, il faut savoir que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par un petit succ\u00e8s appelle car Kerdraon faire pardon et en fait ce type c'est un motion designer New-Yorkais et il explique qu'il a grandi dans les ann\u00e9es 90, justement, et comme beaucoup d'enfants Star Wars vraiment choqu\u00e9, notamment quand le titre appara\u00eet au tout d\u00e9but, c'est vrai que c'est un des seuls films qui propose \u00e7a comme \u00e7a, et c'est peut-\u00eatre m\u00eame ce qui l'a envoy\u00e9 faire une carri\u00e8re de designer, en tout cas ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce petit g\u00e9n\u00e9rique depuis 2 minutes, \u00e7a lui a pris 6 mois de travail technique donc, je dirais, on voit assez humble malade c'est super joli, c'\u00e9tait m\u00eame tout son travail de th\u00e8ses parce que ce monsieur vient de la SVA de New York, une c\u00e9l\u00e8bre \u00e9cole d'arts visuels, c'est la School of Visual je pense qu'il a eu son dipl\u00f4me, c'est absolument hallucinant tout car on peut t\u00e9l\u00e9charger cette vid\u00e9o sur vid\u00e9o, ce qui, \u00e9videmment, il a mis \u00e7a dans un bel \u00e9crin vid\u00e9o qui est le plus beau, la plus belle plateforme de partage vid\u00e9o et puis autre mandat, je voulais aussi le lien de la page sans club des Radiohead pour d\u00e9couvrir ce titre bien mieux que cette esp\u00e8ce de soupe mielleuse de la R\u00e9publique, on a eu lieu dans le spectre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T08:17:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 19800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 98FQbNZZbWfBWRMcAM4YgEszcfTG"}]