[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7BA84C94-FF2C-4488-A275-2940D553694D", "internalArchiveId": "7BA84C94-FF2C-4488-A275-2940D553694D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sens de la vie", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "La vie n'a pas un sens, elle en a plusieurs! Axes, polarit\u00e9, sym\u00e9trie, haut, bas, avant et arri\u00e8re. Huma Khamis vous propose de d\u00e9couvrir les sens plus ou moins visibles des organismes vivants qui sont essentiels \u00e0 leur bon fonctionnement.\r\nAvec Katharina Fromm, professeure de chimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne.", "durationSec": 1345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466522", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les sens de la vie / CQFD_2016-02-17T10:04:15_dossier", "CQFD du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["La vie n'a pas un sens, elle en a plusieurs! Axes, polarit\u00e9, sym\u00e9trie, haut, bas, avant et arri\u00e8re\u2026 Huma Khamis vous propose de d\u00e9couvrir les sens plus ou moins visibles des organismes vivants qui sont essentiels \u00e0 leur bon fonctionnement. Avec Katharina Fromm, professeure de chimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7466522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-31T17:28:02Z", "speechToTexts": ["31.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est une exclusivit\u00e9 mondiale et exclusivit\u00e9 Galaxy qu'intergalactiques, on vous offre \u00e0 pr\u00e9sent vous allez r\u00e9pondre \u00e0 une question fondamentale : qu'on se pose parfois Khamis, la vie a -t-elle un sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [89%] :\r\nEh oui, et je vais r\u00e9pondre \u00e0 cette question fondamentale et cette r\u00e9ponse est oui, la vie a un sens, et quelle que soit la fa\u00e7on dont on la regarde, on trouve un sens au monde dur, alors bien s\u00fbr, nous sommes dans une \u00e9mission de si on pense, et bien s\u00fbr le mot sens ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la signification mais \u00e0 la direction \u00e0 l'orientation et \u00e0 la position c'est ce sens -l\u00e0, exactement, car la vie, les organismes vivants en particulier, les animaux ont un ou plusieurs axes : une polarit\u00e9 une sym\u00e9trie et aussi ou un bah si c'est pas un avant et un arri\u00e8re et donc encore mieux la vie n'a pas qu'un seul sens, elle a plusieurs sens c'\u00e9tait et je vous propose donc de d\u00e9couvrir ces sens plus ou moins visible mais qui sont essentiels au bon fonctionnement du vivant alors tout commence dans le monde de la chimie, les atomes s'arrangent en mol\u00e9cule et les autres, les arrangements de ses ma\u00eetres, \u00e7a tourne, sont tr\u00e8s importants en biologie Katharina Fromm, professeur de chimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:13) [89%] :\r\nIl y a des mol\u00e9cules qui ont une certaine directionnel IT qui peuvent tourner aussi le plan de la lumi\u00e8re, par exemple, on appelle ces mol\u00e9cules d\u00e9sol\u00e9 qui r\u00e2lent et \u00e7a c'est tr\u00e8s important aussi dans la biologie, par exemple, donc c'est une mol\u00e9cule qui est faite de plusieurs atomes o\u00f9 il y a un atome qui a par exemple 4 voisins ses voisins sont arrang\u00e9s de mani\u00e8re peut-\u00eatre tr\u00e8s hydrique donc une pyramide et o\u00f9 vous avez une mol\u00e9cule qui l'image miroir de l'autre, alors on peut s'imaginer \u00e7a comme nos demain si vous essayez de superposer les 2 mains l'une sur l'autre, \u00e7a ne va pas aller vous allez toujours avoir des probl\u00e8mes avec le pouce qui se retrouvent sur le petit doigt, par exemple, alors que si vous mettez une main contre l'autre, donc on concret quasiment une image miroir de la main gauche par rapport \u00e0 la main droite, vous allez effectivement trouv\u00e9 que les demandes sont des images mais une par rapport \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [94%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a s'appelle la Kiraly qu'est -ce que \u00e7a a une importance dans le monde du vivant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:15) [90%] :\r\nDonc \u00e7a c'est effectivement la qui r\u00e9alit\u00e9 et c'est m\u00eame tr\u00e8s important dans le monde du vivant, donc vous avez effectivement des mol\u00e9cules d'eau, notre corps par exemple qu'il y a une certaine qui r\u00e9alit\u00e9 et non pas une autre et qui sont importants pour le bon fonctionnement dans notre corps, si on prend par exemple les prot\u00e9ines, elles sont souvent form\u00e9es d'acides amin\u00e9s, du type elle de faire quelques r\u00e9alit\u00e9s et dans notre corps, on peut tr\u00e8s bien s'imaginer dans une cellule, par exemple, que vous avez beaucoup de mol\u00e9cules qui interagissent les unes avec les autres pour un bon fonctionnement de la cellule et donc s'il y a une mol\u00e9cule qui ne joue pas qui, parce qu'elle n'a pas la bonne forme, par exemple, il y a \u00e7a va d\u00e9ranger en fait le fonctionnement de la cellule et \u00e7a, on peut s'imaginer, c'est comme une vie sans en quelque sorte, que vous vous deviss\u00e9 donc si vous tournez dans le mauvais sens, la vie, elle ne va pas tenir, ne pas pouvoir interagir avec la mati\u00e8re o\u00f9 elle est cens\u00e9e tenir dedans, donc c'est un peu la m\u00eame chose, ou alors un autre exemple qu'on peut s'imaginer, c'est que lorsque vous donnez la main \u00e0 quelqu'un d'autre en face ou donner toujours la main droite \u00e0 la main droite de l'autre, alors que si vous essayez de donner la main droite \u00e0 la main gauche de l'autre personne, \u00e7a va \u00eatre bizarre, \u00e7a ne va pas jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nOui, \u00e7a fait tr\u00e8s bizarre, \u00e7a va effectivement pas tr\u00e8s joli, mais c'est l'Avantage, c'est que ce sont des exemples tr\u00e8s concrets pour nous expliquer que le m\u00eame les mol\u00e9cules en ont une certaine forme qui va, dans un certain sens pour pouvoir se mettre ensemble \u00e0 Orly, carences en on cit\u00e9 avec Katharina Fromm m\u00eame citer l'exemple des acides amin\u00e9s qui ont cette forme de elle ou un L majuscule c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [86%] :\r\nOui L majuscule qui veut dire les Vosges Lire en fait un du lait, du latin les vu ce qui tourne \u00e0 gauche, par opposition \u00e0 Dextre GIR qui tourne \u00e0 droite, un mot qui vient du latin \u00e9galement Dexter alanguie qu'une mol\u00e9cule, elle ou et tiens, puisqu'on est dans la dans l'\u00e9tymologie le terme m\u00eame de qui r\u00e9alit\u00e9 vient du grec accueillir la main donc voil\u00e0 c'\u00e9tait vrai existe au-del\u00e0 de l'origine des mot il faut surtout retenir que les mol\u00e9cules du vivant souvent un sens comme notre main droite et notre main gauche et puis vous le vivez au quotidien chacune de vos 2 mains et plus plus ou moins adapt\u00e9s \u00e0 certains joueurs geste plut\u00f4t qu'\u00e0 d'autres, essayez de mettre votre grand gauche sur la main droite, beaucoup moins, donc voil\u00e0, une fois que les chimistes ont d\u00e9couvert que les acides amin\u00e9s \u00e9taient des formes elle donc de forme gauche et se sont demand\u00e9 si toutes les mol\u00e9cules du vivant \u00e9tait les Vosges hier Katharina Fromm. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:52) [87%] :\r\nAlors, pendant tr\u00e8s longtemps, c'est ce qu'on a cru que c'\u00e9tait effectivement cette forme elle qui pr\u00e9dominante, mais on sait aujourd'hui qu'il y a aussi une certaine quantit\u00e9 d'acides amin\u00e9s des qui joue un r\u00f4le, par exemple, il y a des bact\u00e9ries qui travaille plut\u00f4t avec des acides amin\u00e9s B et dans notre corps, il y a aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes o\u00f9 il y a un pays mol\u00e9cule d'une certaine qui Kiraly, qui sont transform\u00e9s dans l'autre viralit\u00e9 et dont on ne sait pas encore tr\u00e8s bien, ce sont les r\u00f4les, donc \u00e7a fait encore des sujets de recherches actuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [96%] :\r\nMais concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que si je veux fabriquer des acides amin\u00e9s ou bien des m\u00e9dicaments, je dois faire attention \u00e0 la forme que je vais leur donner. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:33) [88%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est crucial, donc il se trouve que, dans certains m\u00e9dicaments, il peut y avoir des ingr\u00e9dients d'une certains qui r\u00e9alit\u00e9 qui fonctionne tr\u00e8s bien, contre une certaine maladie ou pour un certain effet alors que si on met l'autre qui r\u00e9alit\u00e9 donc l'autre mol\u00e9cule, \u00e7a peut \u00eatre soit in effectif ou alors m\u00eame toxiques, voire pour toutes sortes de choses, prenons l'exemple de la thalidomide \u00e7a c'\u00e9tait une mol\u00e9cule qui a une certaine toxicit\u00e9 o\u00f9 on a observ\u00e9 des malformations chez les enfants chez les b\u00e9b\u00e9s nouveaux-n\u00e9s et \u00e7a c'est un cas tr\u00e8s tr\u00e8s graves, justement, o\u00f9 la Kiraly, la mol\u00e9cule jou\u00e9 un tr\u00e8s grand r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [90%] :\r\nEn tant que chimiste quand on fabrique des mol\u00e9cules, j'imagine qu'on ait des produits dans des dans des chiffres et on attend un petit peu que \u00e7a se passe est -ce qu'on arrive chimiquement \u00e0 privil\u00e9gier une forme plut\u00f4t qu'une autre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:30) [93%] :\r\nC'est possible, tout \u00e0 fait, alors il y a des synth\u00e8ses qu'on appelle aussi s\u00e9lective justement dans la qui r\u00e9alit\u00e9 donc on peut synth\u00e9tiser des mol\u00e9cules d'une certaine qui r\u00e9alit\u00e9 on peut aussi utiliser des enzymes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:44) [93%] :\r\nVous nous aidez \u00e0 fabriquer des mol\u00e9cules d'une certaine et puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, si c'est par exemple pour faire des m\u00e9dicaments qu'il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention il faut tester ces mol\u00e9cules l\u00e0 pour savoir si elles ne sont pas d\u00e9grad\u00e9es dans notre corps pour former un m\u00e9lange des 2 ensembles qui r\u00e2lent et que \u00e7a peut effectivement produire des effets n\u00e9gatifs sur le corps aussi donc aujourd'hui pour tester les nouvelles mol\u00e9cules qui peuvent \u00eatre justement, il faut faire beaucoup beaucoup de tests pour v\u00e9rifier que \u00e7a ne devienne pas toxiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [89%] :\r\nMais quand on fait techniquement, pour distinguer une forme qui r\u00e2lent d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:23) [89%] :\r\nAlors il y a peu de d'analyse qui sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la tyrannieT. il y a une m\u00e9thode qui nie s'appelle le dit micro Christmas circulaire, \u00e7a c'est une m\u00e9thode on va irradier en fait l'\u00e9chantillon donc la mol\u00e9cule avec une certaine lumi\u00e8re polaris\u00e9e et on va voir si effectivement la lumi\u00e8re polaris\u00e9e, elle est tourn\u00e9e vers la gauche ou vers la droite pour faire la diff\u00e9rence entre les 2 formes qui r\u00e2lent, il y a aussi la cristallographie aurait ensuite, donc on va utiliser des cristaux par exemple qu'on va mesurer pour d\u00e9terminer aussi une configuration c'est pas toujours \u00e9vident de trouver la bonne configuration d'une mol\u00e9cule qui r\u00e2lent, mais il y a des possibilit\u00e9s, il y a des m\u00e9thodes pour trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [94%] :\r\nLes mol\u00e9cules du vivant, donc un sens selon leur organisation et non pas du tout le m\u00eame effet sur notre corps et on appelle \u00e7a non claque irr\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [86%] :\r\nOui, et je vous propose de faire une petite exp\u00e9rience imm\u00e9diatement avec des choses un peu moins dangereuse que les m\u00e9dicaments, j'ai apport\u00e9 un mortier marbre mortiers j'mis des petites graines dedans, je vais les moudre et je vais vous faire sentir, c'est bien \u00e0 votre avis, qu'est -ce que \u00e7a sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [83%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire \u00e7a alors je vois Gilles vigiles visuelle en la carence, je dirais que c'est du cumin et c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame qui manquent, j'ai l'opinion d'une simple hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [78%] :\r\nTout petit peu diff\u00e9rent et puis l\u00e0, regardez, je vous ai apport\u00e9 une herbe \u00e7a vous la reconnaissez pas la menthe sant\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [78%] :\r\nUn, la vente, on conna\u00eet \u00e7a sent tr\u00e8s bon aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [88%] :\r\nLa peur de la mont\u00e9e, l'odeur du cumin, h\u00e9 bien c'est exactement la m\u00eame mol\u00e9cule, ah oui, qui ont 2 formes diff\u00e9rentes, en l'occurrence c'est la carbone cette mol\u00e9cule dans la mont\u00e9e, elle est se pr\u00e9sente sous forme, elle est dans le cumin, elle est sous forme d'et et voil\u00e0, on sent vraiment des odeurs tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, le le l'odeur d'amende, c'est pas le c\u00f4t\u00e9 fr\u00e8re mais c'est vraiment cette cette odeur d'herbe menthol\u00e9 comme \u00e7a qu'on a \u00e9cumant voil\u00e0, vous venez de faire l'exp\u00e9rience, et vous avez la preuve absolue que dans votre nez dans le mien aussi, d'ailleurs il y a des r\u00e9cepteurs qui vont \u00eatre activ\u00e9s, tant\u00f4t par une mol\u00e9cule tant\u00f4t par l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [81%] :\r\n\u00e7a signifie, d'une certaine mani\u00e8re, que c'est comme si la en prenant le cumin, il y a, il y a 10 10 d'des des comme \u00e7a des petits elle qui m'arriverait dans le nez en grande carbone d\u00e8s les quarts Monday, \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame elle m\u00eame d'une tourn\u00e9e dans un sens diff\u00e9rent \u00e7a exprime une autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [83%] :\r\nEh oui, j'ai tout compris sur la qui a valid\u00e9 le sens gauche- droite est donc tr\u00e8s important pour la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [90%] :\r\nOn est, on vous d\u00e9montre ce matin que la vie a un sens, oui, on a pris tout \u00e0 l'heure, l'exemple de mol\u00e9cules qui vont tourner plut\u00f4t dans un sens ou dans l'autre, on prenait l'exemple du climat et de l'amante qui ont la m\u00eame mol\u00e9cule, mais selon le sens elle lesquels l\u00e0 elle va exprimer d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame les odeurs diff\u00e9rentes et \u00e7a me fait penser d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9mission qu'on propose \u00e0 ce vendredi avec un grand invit\u00e9 Ivan Rodriguez, un sp\u00e9cialiste des de l'odorat, justement, il va passer une heure c'est fascinant \u00e0 l'odorat, \u00e7a, \u00e7a nous concerne, nous les humains et puis aussi les animaux et les animaux qui peuvent sentir chez nous, notamment les maladies le cancer on \u00e9voquera tout cela donc ce vendredi entre 10 heures et et et 11 heures et selon le sens que voil\u00e0 que qu'on donne justement \u00e0 ces mol\u00e9cules les propri\u00e9t\u00e9s seront diff\u00e9rentes, on va maintenant focaliser notre attention sur la mol\u00e9cule du vivant, l'ADN m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [90%] :\r\nL'ADN qu'on trouve dans nos chromosomes 1, l\u00e0 o\u00f9 sont contenu toutes les informations g\u00e9n\u00e9tique d'un organisme cet ADN, si vous voulez si vous souvenez bien, il est en forme de double h\u00e9lice oui c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [94%] :\r\nComme une \u00e9chelle de corde enroul\u00e9 en spirale c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [90%] :\r\nExactement, et l'organisation interne de cette mol\u00e9cule d'ADN est tr\u00e8s importante puisque cet ADN contient tous les plans de nos cellules, alors ce sont pas des plans qui sont dessin\u00e9es, mais ce sont des plans, \u00e9crit dans un alphabet de 4 lettres et on y trouve toutes les instructions n\u00e9cessaires pour fabriquer un petit orteil a un oeil ou encore un neurone, bref, c'est l\u00e0 o\u00f9 il en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs moi j'ai pass\u00e9 du tout, c'est l'ADN qui indique \u00e0 chacune des cellules de chaque \u00eatre vivant \u00e0 quoi elle sert et on peut voir l'ADN comme un grand livre de recettes de cuisine sont les photos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [94%] :\r\n\u00e9videmment, et les recettes de cuisine, c'est ce qu'on appelle les jeunes enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:56) [91%] :\r\nOui, ce sont eux qui g\u00e8rent renferme les indications utiles pour concocter un poil de votre nez de l'h\u00e9moglobine, qui se trouve dans l'autre sens, alors voil\u00e0 un moment donn\u00e9, ben il va falloir lire ces ces recettes de cuisine pour pouvoir fabriquer chaque parcelle d'un organisme et pour savoir comment \u00e7a se met en place au coeur m\u00eame de l'ADN, je suis all\u00e9 voir Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:20) [90%] :\r\nLa mol\u00e9cule d'ADN et la croissance, on peut dire \u00e7a comme un spaghetti, mais c'est pas vrai spaghetti parce qu'un spaghetti, vous pouvez le prendre \u00e0 gauche, \u00e0 droite, vous trouverez pas quel est le but pouvait pas le reconna\u00eetre, la mol\u00e9cule d'ADN, elle a un sens, donc on peut soit la lire, de gauche \u00e0 droite : soit la lire de droite \u00e0 gauche et la lecture ne sera pas la m\u00eame, \u00e7a donnera pas les m\u00eames, pas du tout, donc la mol\u00e9cule de elle a sens de lecture et si vous respectez tous ses sens de lecture, vous avez un organisme normal si voulez pas \u00e7a marche pas, c'est toujours lui, dans le m\u00eame sens, mais \u00e9videmment sur une mol\u00e9cule d'ADN sur un chromosome, vous pouvez lire dans tous les sens. \r\nAutrement dit, vous pouvez avoir. \r\nSur un chromosome peut-\u00eatre 1000 unit\u00e9s d'informations qui sont lus de gauche \u00e0 droite et 1000 unit\u00e9s d'informations qui sont lutte droite, \u00e0 gauche, \u00e7a peut s'alterner pour avoir un g\u00e8ne qui, \u00e9lus de gauche \u00e0 droite le suivant de droite \u00e0 gauche, mais vous pouvez pas changer la direction jamais parce qu'une unit\u00e9 de lecture. \r\nC'est un peu comme sur une bande magn\u00e9tique, une ancienne bandes magn\u00e9tiques, des cassettes. \r\nVous pouvez lire la chanson que dans un sens si vous faites d\u00e9roulez votre cassette de l'autre sens, \u00e7a marchait pas. \r\nDonc il y a un sens de lecture. \r\nC'est quelque chose qui est tr\u00e8s organis\u00e9, mais pour laquelle il n'y a pas une volont\u00e9 d'organisation en fait \u00e0 une mol\u00e9cule d'ADN, c'est vraiment un m\u00e9canisme d'horlogerie enfin fait. \r\nCette auto construite et comme elle est tr\u00e8s utile, elle a \u00e9t\u00e9 maintenue et comme son organisation interne est tr\u00e8s utile, elle n'a cess\u00e9 de s'auto- organiser jusqu'\u00e0 atteindre des niveaux incroyables chez des animaux tr\u00e8s performant, \u00e7a marche toujours de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que quand \u00e7a marche pas de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\u00e7a Stop quand \u00e7a stoppe la bestiole mort quand la bestiole, Murray ne se reproduit pas donc la version qui stoppe n'est pas une version qui va \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9s dans la population, aucune bestiole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour l'organisation interne de la mol\u00e9cule d'ADN et le sens de lecture des g\u00e8nes, hein, c'est un m\u00e9canisme on, on le devine qui complexe Denis Duboule disait extr\u00eamement bien organis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:44) [91%] :\r\nOui, et c'est un v\u00e9ritable ballet g\u00e9n\u00e9tique qui se met en place d\u00e8s les premi\u00e8res minutes ou un organisme commencent \u00e0 se former et ce ballet silencieux va dicter le destin, la direction que chaque cellule devra prendre Denis Duboule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [93%] :\r\nJ'ai les mammif\u00e8res et en particulier chez l'homme, le d\u00e9but du d\u00e9veloppement et tr\u00e8s organis\u00e9 dans le regard de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a veut dire que l'homme. \r\nDonc le vu l'fertilis\u00e9s par le spermatozo\u00efde se divise exactement de et puis chacune de ces 2 cellules va se diviser exactement. \r\nDonc on a vraiment l'impression de quelque chose de tr\u00e8s sym\u00e9trie tr\u00e8s organis\u00e9 et puis alors au bout d'une semaine, l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 partir dans tous les sens, l\u00e0 on reconna\u00eet plus rien, il y a des morceaux qui vont aller plus vite que d'autres, etc, mais le d\u00e9but a l'air bien organis\u00e9 et puis aussi quand \u00e0 partir de l'homme, vous faites de cellules, ces 2 cellules ont exactement les m\u00eames potentiels, les m\u00eames possibilit\u00e9s. \r\nEn fait, si vous voulez, c'est pareil, ces cellules, ces 2 cellules vous en coupez au milieu, c'est tr\u00e8s facile, vous avez des vrais jumeaux. \r\nDonc, chacune de ces cellules peut tout faire. \r\nApr\u00e8s, on commence \u00e0 perdent cette capacit\u00e9 bien s\u00fbr qu'on arrive \u00e0 12 16 37. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:06) [91%] :\r\nEt ce qui fait que tout \u00e0 coup, au bout de plusieurs divisions, il va y avoir une sym\u00e9trie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [80%] :\r\nAlors, prenez un exemple assez simple \u00e0 comprendre : si vous prenez une cellule o\u00f9 la divis\u00e9 en 2, donc fait 2 cellules, bon c'est 2 cellules sont expos\u00e9es \u00e0 la m\u00eame quantit\u00e9 de milieu ext\u00e9rieur, ensuite vous faites 4 cellules, vous faites lui c'est le vous faites 16 cellules. \r\nEh bien, si vous arrivez \u00e0 faire un petit dessin et vous mettez 16 cellules, \u00e7a fait une sorte de petite m\u00fbre, vous vous imaginez une framboise, un truc comme \u00e7a, bon, h\u00e9 bien non, c'est 8 cellules sa cellule, il y en a en tout cas une qui sera \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nOr cette cellule qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nElle a un contact avec son environnement qui est diff\u00e9rent des cellules qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce que elle n'a aucun contact avec l'ext\u00e9rieur, elle n'a que des contacts avec des cellules, on cr\u00e9e une asym\u00e9trie, alors on peut dire que peut-\u00eatre certains g\u00e8nes sont activ\u00e9s diff\u00e9remment si vous n'avez plus de contact avec l'ext\u00e9rieur avec le milieu ambiant, etc donc, en fait, on cr\u00e9e des asym\u00e9tries de fa\u00e7on totalement physiques, chimiques naturels. \r\nAvec les m\u00eames chromosomes exactement la m\u00eame information g\u00e9n\u00e9tique des cellules tout d'un coup, d\u00e9cide de faire un n'est pas de site qui va faire une seule 2 fois ou bien cardiomyopathie d'une s\u00e9rie de coeur etc. \r\nLes chromosomes ne sont pas lus de la m\u00eame fa\u00e7on, dans ces cellules diff\u00e9rentes, donc il y a un moment pendant d\u00e9veloppement o\u00f9 une cellule se divise en 2, et puis ces 2 cellules filles vont \u00e9lire leurs chromosomes d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente mais les chromosomes sont les m\u00eames. \r\nDans un cas, peut-\u00eatre qu'on va activer 5000 g\u00e8nes dans l'autre cas, peut-\u00eatre qu'on va on active 6800 et puis ce seront pas forc\u00e9ment les m\u00eames. \r\nTout \u00e0 coup, on cr\u00e9e une asym\u00e9trie. \r\nEt puis apr\u00e8s, asym\u00e9tries, elles sont maintenues, et puis d'autres asym\u00e9trie arrive, puis on finit au bout de 9 mois \u00e0 avoir un b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:21) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on r\u00e9alise que le sens, et donc aussi pr\u00e9sent d\u00e8s le d\u00e9but du d\u00e9veloppement parce qu'\u00e0 partir d'une cellule, on obtient un organisme entier donc le le le le l'enjeu de ce sens -l\u00e0, et, et, l\u00e0, d'\u00e9lever. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0, et puis c'est le sens aussi de la de la temporalit\u00e9 de la cascade d'\u00e9v\u00e9nements qui se mettent en place les uns derri\u00e8re les autres et puis ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, du d\u00e9veloppement, la sym\u00e9trie est un passage oblig\u00e9, parce que ce sont ces axes de sym\u00e9trie qui nous permettront d'avoir un ou un bas un devant, un derri\u00e8re et m\u00eame un dedans et dehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [89%] :\r\nLe d\u00e9veloppement se fait toujours face asym\u00e9trique, m\u00eame chez les animaux. \r\nQui et quand on les regarde, ne donne pas l'impression d'\u00eatre sym\u00e9triques, prenez par exemple un ours. \r\nBen nous ressass\u00e9s ou demander aux gens elle sym\u00e9trie d'un oursin qui vont tous vous dire c'est une sym\u00e9trie radiale. \r\nC'est une boule, bon, mais si vous regardez la larve de l'oursin en fait elle ressemble beaucoup \u00e0 une larve de vert\u00e8bres et il y a une sym\u00e9trie qu'on appelle en terreau post\u00e9rieur trop lat\u00e9ral donc une sym\u00e9trie t\u00eatards les Tetard, de de grenouilles, \u00e7a, c'est assez facile \u00e0 comprendre en fait parce que le d\u00e9veloppement. \r\nDe ma\u00eetre \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qui est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut vous imaginer que c'est comme \u00e7a tous les animaux se d\u00e9veloppe. \r\nPar un m\u00e9canisme complexe, qu'on appelle la gastro, le mot est un peu compliqu\u00e9, mais en gros, c'est simple : prenez un ballon de football vous le d\u00e9gonfl\u00e9 et puis vous essayez de remplir l'int\u00e9rieur par l'ext\u00e9rieur. \r\nDonc, vous le prenez -en de vos mains qui vous essayez de de remplir, h\u00e9 bien vous allez voir, vous terminez avec quelque chose qui est allong\u00e9e. \r\nEh, moi c'est ce qui se passe chez les animaux, c'est parce que on a tous quelque chose dans notre int\u00e9rieur, donc il y a un moment, quand on se d\u00e9veloppe, on fait une qualit\u00e9 et on rentre une partie de notre ext\u00e9rieure. \r\nEt en faisant \u00e7a on acquiert une sym\u00e9trie. \r\nQu'on appelle ant\u00e9rieures, post\u00e9rieures parce qu'on a la t\u00eate en haut, elle sacrement bas surtout une sym\u00e9trie centraux lat\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'en principe, notre parti gauche ressemble un peu partie droite en fait cette sym\u00e9trie bien assez tardivement, si vous regardez la fa\u00e7on dont les embryons se divise, retrouvez toutes les sym\u00e9trie possibles et imaginables, j'ai des embryons qui se divisent de fa\u00e7on parfaitement cart\u00e9sien tr\u00e8s sym\u00e9trie qu'on coupe comme \u00e7a nombre degr\u00e9s 90 degr\u00e9s il y a d'autres embryons comme les mollusques qui se les escargots qui se divisent de fa\u00e7on diff\u00e9rente, avecD.D.D. strat\u00e9gie qui tourne disque id\u00e9al etc. \r\nIl faut faire un organisme, une fois que vous avez du mat\u00e9riel une fois vous avez suffisamment de cellules. \r\nIl faut faire un organisme et pour faire un organisme tous les animaux passent au travers de ce m\u00e9canisme de gastro nation et la sortie de ce m\u00e9canisme gastro- vous donne une sym\u00e9trie donc m\u00eame les bestioles les plus bizarres. \r\nUne fois dans leur vie, ont une sym\u00e9trie, prenez les Tunisiens, qui sont des euros accord\u00e9 ces esp\u00e8ces de tubes attach\u00e9 sous la mer attach\u00e9 dans le rocher et bien avant d'\u00eatre un tube attach\u00e9 dans l'eau, c'\u00e9tait des petites larves qui avait une sym\u00e9trie bilat\u00e9rale, une fois dans leur vie, g\u00e9n\u00e9ralement tous les animaux multicellulaires. \r\nUne sym\u00e9trie bilat\u00e9rale, c'est une strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale. \r\nQui a tr\u00e8s bien march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [95%] :\r\nSur le sens de la vie c'\u00e9tait Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et le PFL dossier pr\u00e9par\u00e9 par huma Khamis s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-17T10:34:17Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fromm, Katharina", "role": "chimiste,Professeur ordinaire de Chimie \u00e0 l'UNIFR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duboule, Denis", "role": "G\u00e9n\u00e9ticien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10C65FDA-6E4D-43ED-A3AF-2DACAE9E4808", "internalArchiveId": "10C65FDA-6E4D-43ED-A3AF-2DACAE9E4808", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Des \u00e9l\u00e8ves valaisans s'entra\u00eenent aux entretiens d'embauche", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rosalie Michaud, 16 ans, vient de sortir d'un test d'entretien d'embauche;Fr\u00e9d\u00e9ric Moix, enseignant de diff\u00e9rentes branches;Sabine Varone, proviseur \u00e0 l'Ecole pr\u00e9-professionnelle de Sion;Damien Aymon, patron d'une carosserie \u00e0 Sion\r\n* * Des \u00e9l\u00e8ves valaisans s'entra\u00eenent aux entretiens d'embauche (ITC- ENTRETIENS D'EMBAUCHE FICTIFS/RE) TITRE POUR LE NET:\r\nUn exercice gagnant-gagnant...\r\nCHAPEAU POUR LE NET:\r\n50 patrons valaisans offrent un entra\u00eenement aux entretiens d'embauche, en conditions r\u00e9elles, aux 264 jeunes qui fr\u00e9quentent l'\u00e9cole pr\u00e9professionnelle (EPP) de SIon.\r\n****************************************************************************************************************************************************************************\r\n*** Passer un entretien d'embauche. Chacun a connu cette exp\u00e9rience. ou \u00e9preuve. au moins une fois dans sa vie. Il reste que l'on peut s'y pr\u00e9parer. Les quelque 250 \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole pr\u00e9-professionnelle de Sion l'ont fait il y a quelques jours lors d'un exercice fictif. En face d'eux, de vrais patrons... C'est un reportage d'Yves Terrani.\r\n  MAG 6'20'' (SE TERMINE SUR DE LA MUSIQUE. PEUT ETRE SHUNTE DES 6'13'')\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9l\u00e8ves valaisans s'entra\u00eenent aux entretiens d'embauche", "Des \u00e9l\u00e8ves valaisans s'entra\u00eenent aux entretiens d'embauche / JDM_2016-02-17T06:18:00_intercites", "Des \u00e9l\u00e8ves valaisans s'entra\u00eenent aux entretiens d'embauche / JDM_2016-02-17T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["50 patrons valaisans offrent un entra\u00eenement aux entretiens d'embauche, en conditions r\u00e9elles, aux 264 jeunes qui fr\u00e9quentent l'\u00e9cole pr\u00e9professionnelle (EPP) de Sion.", "50 patrons valaisans offrent un entra\u00eenement aux entretiens d'embauche, en conditions r\u00e9elles, aux 264 jeunes qui fr\u00e9quentent l'\u00e9cole pr\u00e9professionnelle (EPP) de Sion.", "50 patrons valaisans offrent un entra\u00eenement aux entretiens d'embauche, en conditions r\u00e9elles, aux 264 jeunes qui fr\u00e9quentent l'\u00e9cole pr\u00e9professionnelle (EPP) de Sion."], "variantIds": ["ece-7484171", "ece-7484153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:08:41Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:28:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE13404A-13FF-4D05-A614-271E9EC11A6F", "internalArchiveId": "AE13404A-13FF-4D05-A614-271E9EC11A6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victor : Victor va monter le Cervin", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 200, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466244", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200714.image", "alternativeTitle": ["Victor", "Victor / OTWO_2016-02-17T09:45:00_victor", "Victor / OTWO_2016-02-17T09:45:00_victor"], "variantIds": ["ece-7466253", "ece-7466244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-22T10:05:53Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T08:53:44Z", "program": {"href": "/programs/E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "id": "E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "name": "Victor"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0263F402-F52C-46AD-AD81-DFF29E7275FD", "internalArchiveId": "0263F402-F52C-46AD-AD81-DFF29E7275FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les patrouilles de l'OTAN en mer Eg\u00e9e devraient freiner les r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Les patrouilles de l'OTAN en mer Eg\u00e9e devraient freiner les r\u00e9fugi\u00e9s La Gr\u00e8ce a ouvert ce matin sur les \u00eeles grecques, 4 des 5 hotspots pr\u00e9vus pour enregistrer les r\u00e9fugi\u00e9s et les migrants qui arrivent via la Mer Eg\u00e9e... \r\nCes centres sont enfin ouverts pr\u00e8s plusieurs semaines de d\u00e9lais et d'attente. ..\r\nAng\u00e9lique Kourounis .. vous \u00eates notre correspondantes comment fonctionnent ces centres d'enregistrements.. ?\r\nDigas\r\nAng\u00e9lique Kourounis .. les prochaines patrouilles des navires de l'OTAN devrait faire baisser le flux de r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0?\r\nDigas", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les patrouilles de l'OTAN en mer Eg\u00e9e devraient freiner les r\u00e9fugi\u00e9s / 12H30_2016-02-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Tandis que la Gr\u00e8ce annonce avoir ouvert quatre de ses cinq \"hot spots\" d'enregistrement des migrants, les prochaines patrouilles de l'OTAN en mer Eg\u00e9e pourraient contribuer \u00e0 faire baisser les flux de r\u00e9fugi\u00e9s dans la r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-7484096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T11:36:04Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T11:45:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD67DF56-B74E-4850-9EAF-FE0ACC29BE39", "internalArchiveId": "DD67DF56-B74E-4850-9EAF-FE0ACC29BE39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 17.02.2016", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 83, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466257", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-02-17T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 17.02.2016"], "variantIds": ["ece-7466257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T15:06:25Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T15:47:58Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1469FA1-687B-4104-B8A4-FE0D0AE5A4DB", "internalArchiveId": "A1469FA1-687B-4104-B8A4-FE0D0AE5A4DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey: un propri\u00e9taire am\u00e9ricain pour le Lausanne HC", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Hockey: un propri\u00e9taire am\u00e9ricain pour le Lausanne HC ***** Un investisseur am\u00e9ricain a rachet\u00e9 le Lausanne hockey club. .. \r\nInformation qui vient d'\u00eatre confirm\u00e9e par Patrick de Preux, le pr\u00e9sident du conseil d'administration du club vaudois... \r\nL'identit\u00e9e exacte de ce nouveau propri\u00e9taire n'est pas officiellement connue.. \r\nMais Jo\u00ebl Robert, un nom circule avec instance..\r\nKen Stickey\r\nDirecteur de Kloten\r\nMatin et Blick\r\nInfo pas confirm\u00e9e, ni \u00e0 la Ligue, ni par le club ni par autorit\u00e9s politiques\r\nSi Stickey\u00a0: Quitter Kloten. Ligue cet apr\u00e8s-midi ent\u00e9rinera fait que pas 2 clubs m\u00eames niveaux\r\nCA resterait en place\r\nPatrick de Preux confiant, homme bonne impression, bonne assise financi\u00e8re\r\nAutorit\u00e9 politique aussi rencontr\u00e9. Auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quelqu'un du cru, mais OK avec ce gars. Qui a donn\u00e9 des garanties sur la politique qu'il entend mener. Avec l'\u00e9quipe, mais aussi avec la nouvelle patinoire\r\nSon nom d\u00e9voil\u00e9 dans apr\u00e8s-midi\r\n**** Hugh Quennec, a donc tenu parole.. Il s'est d\u00e9sengag\u00e9 compl\u00e8tement du LHC\u00a0?\r\nOui\r\nVendu 100%\r\nPlus rien \u00e0 voir.\r\nSait pas \u00e0 quel prix. 2.5 millions en 2007. Plus aujourd'hui sans doute\r\nReste \u00e0 GE\r\nQuennec avait plusieurs options.\r\nCA int\u00e9ress\u00e9. Selon nos infos, un autre investisseur local. Plus quelques autres\r\nLHC int\u00e9resse donc du monde, une certain valeur. Un potentiel int\u00e9ressant. Public, nouvelle patinoire\r\nQuennec a choisi un am\u00e9ricain. \r\nSon droit le plus strict.\r\nIl a tenu ses promesses.\r\n**** Jo\u00ebl Robert merci", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hockey: un propri\u00e9taire am\u00e9ricain pour le Lausanne HC / 12H30_2016-02-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Conform\u00e9ment \u00e0 ce qu'il avait annonc\u00e9, Hugh Quennec a vendu le LHC \u00e0 un Am\u00e9ricain qui a repris l'entier du capital-actions. Le pr\u00e9sident du conseil d'administration Patrick de Preux l'a confirm\u00e9."], "variantIds": ["ece-7484106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T11:36:16Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T11:40:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5D653BE-C734-476E-BA40-0409371444D9", "internalArchiveId": "C5D653BE-C734-476E-BA40-0409371444D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : World's Best Father", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 217, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466272", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["World's Best Father", "World's Best Father / HAP_2016-02-17T18:10:00_happy-pics", "World's Best Father / HAP_2016-02-17T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Pour changer du d\u00e9cal\u00e9 et de l\u2019\u00e9tranget\u00e9, consultons tous ensemble un magnifique et adorable album de famille, celui du photographe am\u00e9ricain Dave Engledow et de sa petite fille Alice Bee.\n\nLa s\u00e9rie \"World's Best Father\" est une parodie hilarante de la paternit\u00e9.\n\nEn nouvelle diffusion de la chronique du 23 avril 2015.", "Pour changer du d\u00e9cal\u00e9 et de l\u2019\u00e9tranget\u00e9, consultons tous ensemble un magnifique et adorable album de famille, celui du photographe am\u00e9ricain Dave Engledow et de sa petite fille Alice Bee.\n\nLa s\u00e9rie \"World's Best Father\" est une parodie hilarante de la paternit\u00e9.\n\nEn nouvelle diffusion de la chronique du 23 avril 2015.", "Pour changer du d\u00e9cal\u00e9 et de l\u2019\u00e9tranget\u00e9, consultons tous ensemble un magnifique et adorable album de famille, celui du photographe am\u00e9ricain Dave Engledow et de sa petite fille Alice Bee.\n\nLa s\u00e9rie \"World's Best Father\" est une parodie hilarante de la paternit\u00e9.\n\nEn nouvelle diffusion de la chronique du 23 avril 2015."], "variantIds": ["ece-7466278", "ece-7466272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T17:06:27Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T17:37:47Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CED3C2D2-6EA9-48CE-BB5E-7AE87B61B0FA", "internalArchiveId": "CED3C2D2-6EA9-48CE-BB5E-7AE87B61B0FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... le groupe horloger de luxe Richemont victime d'une arnaque \u00e0 plus de 5 millions de francs\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin. Un ex-employ\u00e9 d'une manufacture du groupe et un commer\u00e7ant genevois sont en prison depuis vendredi. Suspect\u00e9s d'avoir de fa\u00e7on syst\u00e9matique et organis\u00e9e, falsifi\u00e9 des commandes dans le syst\u00e8me informatique d'une succursale de Richemont produisant des mouvements complets de montres. Pour un dommage total de 5,74 millions, depuis 2008. Un 3\u00e8me homme, fr\u00e8re du commer\u00e7ant, actuellement en voyage en Iran est sous le coup d'un mandat de recherche. \r\n***La Suisse n'est pas la seule \u00e0 se poser des questions sur la situation en Erythr\u00e9e..\r\nL'Erythr\u00e9e reste une boite noire, titre ce matin le Tagesanzeiger. Beaucoup de pays de l'Union s'interrogent aussi, alors que la diaspora erythr\u00e9enne touche toute l'Europe. Le  L'Allemagne a envoy\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans son ministre du d\u00e9veloppement sur place en d\u00e9cembre, l'Union europ\u00e9enne veut investir 20 millions d'euros dans ds projets li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9nergie.  Ednuard Gnesa, l'ambassadeur sp\u00e9cial pour les questions de migrations en Suisse, le r\u00e9p\u00e8te: la Suisse aussi voudrait stopper cet exil des Erythr\u00e9ens. Or sur le plan international, personne ne compte sur une am\u00e9lioration de la situation den erythr\u00e9e, qui impose un service militaire qui peut durer de mani\u00e8re arnbitraire jusqu'\u00e0 50 ans. ET qui emprisonne et torture ses d\u00e9serteurs. Mais Edouard Gnesa le r\u00e9p\u00e8te: bien s\u00fbr que la Suisse souhaite un partenariat migratoire avec l'Erythr\u00e9e, mais il faut pour cela que le pays ouvre les portes de ses prisons aux organisations internationales. \r\nLe voyage en Erythr\u00e9e, et les r\u00e9cits des politiciens font bondir, dans l'Illustr\u00e9, un r\u00e9fugi\u00e9 Erythr\u00e9en, depuis 10 ans en Suisse. Ce chauffeur de taxi lausannois n'en revient pas que des \u00e9lus suisses assurent la propagande d'un r\u00e9gime dont les facettes les plus sombres sont reconnues. Et quand les parlementaires disent \"ne rien percevoir quant \u00e0 une surveillance de l'Etat\", il r\u00e9plique: \"le r\u00e9gime est bien organis\u00e9. Mettre des \u00e9trnagers sur un circuit d\u00e9termin\u00e9  n'est pas compliqu\u00e9. Les gens rencontr\u00e9s savent qu'ils n'ont qu'un seul droit: celui de dire du bien, sinon, c'est la prison. \r\n***Les discussions autour de l'accord secret conclu par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral avec l'organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, tournent \u00e0 la bataille entre \u00e9diteurs...\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ ont surpris la concurrence:  et cet accord secret entre le conseilller f\u00e9d\u00e9ral socialitse Pierre Graber et l'OLP - conclu en 1970 pour pr\u00e9server la Suisse des attentats terroristes, tourne \u00e0 la dispute entre journaux zurichois, estime Jean Ziegler ce matin dans la Baslerzeitung. Tamedia contre la NZZ. Depuis des semaines, les historiens s'affrontent sur les accointances suisses avec la Palestine ou avec Isra\u00ebl, par m\u00e9dias interpos\u00e9s. Le dernier moment dramatique relev\u00e9 par la Baslerzeitung, remonte au 6 f\u00e9vrier, quand le tagesanzeiger a \u00e9voqu\u00e9 les s\u00e9rieux doutes entourant cet accord ... tandis que la Sonntagszeitung \u00e9voquait \"la NZZ et le Jean menteur\"  ... pour l'ancien conseiller national socialiste Jean Ziegler, pris en \u00e9tau entre les deux: le Tagesanzeiger doute du r\u00f4le jou\u00e9 par Jean Ziegler dans cette affaire. Lui estime que le Tagi veut tout simplement d\u00e9molir les recherches de la NZZ. \r\n***Et cette question maintenant: que font les Neuch\u00e2telois apr\u00e8s avoir obtenu leur CFC ?\r\nC'est le gros plan de l'Express et l'Impartial, qui pr\u00e9sentent les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude men\u00e9e aupr\u00e8s de 1200 jeunes dipl\u00f4m\u00e9s neuch\u00e2telois. \r\nLa fomation professionnelle est adapt\u00e9e aux exigences du march\u00e9, et permet d'exercer rapidement une activit\u00e9, ou de poursuivre une formation: c'est le cas de 85% des sond\u00e9s. \r\nEn revanche, les domaines informatique et multim\u00e9dia donnent des r\u00e9sultats insatisfaisants. Le conseil d'Etat estime qu'il faudrait restructurer la formation dans ces domaines. \r\nApprentissage aussi dans le Quotidien jurassien: une pleine page sur les apprentis en horlogerie n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux depuis 10 ans. Selon l'\u00e9tude sur les m\u00e9tiers de l'horlogerie de la convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re suisse. \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s qui travaillent \u00e0 la ferme, \u00e7a fonctionne bien. C'est m^'eme tip top dit el pr\u00e9sident de l'USP et CN UDC Markus Ritter ce matin dnas le Blick, \r\nDepuis lundi, le Blick r\u00e9fl\u00e9vhit au moyen de mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s et requ\u00e9rants d'asile dans le monde du travail, pour \u00e9viter de faire exploser els co\u00fbts de l'aide sociale. Ce matin,  le Blick \u00e9voque ce projet pilote entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'Union Suisse des Paysans, qui pousse les agriculteurs \u00e0 engager des migrants: bilan interm\u00e9diaire positif donc mais \u00e0 condition que la s\u00e9lection des candidtas soit bien faite: les candidats doivent avoir une bonne constitution, avoir envie de travailler, et avoir certaines capacit\u00e9 \u00e0 communiquer dans la langue du pays. Mais attention pr\u00e9cise Markus Ritter: l'agriculture suisse ne peut pas donne rdu travail \u00e0 des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nSignaler encore, en \u00e9conomie, le grand dossier de Bilan, sur la classe moyenne. Comment sauver son pouvoir d'achat ? Bilan s'est plong\u00e9 dans les statistiques des deux cantons romands les plus peupl\u00e9s, Gen\u00e8ve et Vaud, pour conna\u00eetre l'\u00e9volution des salaires et des charges obligatoires ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Pour tenter de savoir aussi, comment on peut gagner ou perdre en pouvoir d'achat selon son parcours de vie.  \r\n***C'est la m\u00e8re de toutes les batailles, celle que se livrent partisans et opposants, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC...\r\nla bataille autour de cette votation est de premi\u00e8re classe, Jamais un objet de votation  n'a autant mobilis\u00e9 que cette initiative de mise en oeuvre pour le renvoie des criminels \u00e9trangers., A tel point dit la NZZ que des observteurs ext\u00e9rieurs peuvent se demnder si les Suisses votent sur le fait d'\u00eatre ou ne pas \u00eatre,  le 28 f\u00e9vrier prochain. la d\u00e9mocratie directe ne peut aps \u00eatre plus passionnante que cela ... A ce sujet, le tweet de martin Landolt, le pr\u00e9sident du PBD,  combattant l'initaitive avec un symbole de croix gamm\u00e9e fait l'objet d'un vif d\u00e9bat dans le courrier des lecteurs du Blick: entre ceux qui justifient la d\u00e9marche par le danger que fait peser cette initaitive sur nos institutions, et ceux qui vont voter oui le 28 f\u00e9vrier prochain, et qui refusent de se faire traiter de nazis ..\r\n24 heures parle d'une mobilisation extraordinaire de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les m\u00e9dias. Du jamais vu depuis le vote sur l'Europe en 1992. \r\nMais il faut se m\u00e9fier de l'effet r\u00e9el de l'\u00e9cho m\u00e9diatique, avertit le politologue sp\u00e9cialiste de l'UDC Oscar Mazzoleni. Cette contre-mobilisation ne sera pas forc\u00e9ment d\u00e9cisive. Les m\u00e9dias traditionnels sont une chose, le terrain en est une autre. Et l'UDC, elle, ma\u00eetrise les deux. \r\nEn une de la Bernerzeitung, un symbole tout helv\u00e9tique: une vache ou plut\u00f4t un pis de vache d'o\u00f9 sort du lait ... l'occasion pour el journal\u00e9 d'\u00e9voquer la diminution de l production de lait de 1,5 % l'ann\u00e9e derni\u00e8re ,,, Mais la baisse n'est aps suffisante: il faudra encore diminuer la production de 3 % cette ann\u00e9e , estime la branche ... mais en 2015, la Suisse n'a jamais autant produit de fromages qu'en 2015. Eclauirag sur ce prix du li\r\n***24heures r\u00e9v\u00e8le ce matin que le Lausanne Hockey club est d\u00e9sormais en mains am\u00e9ricaines...\r\nSelon les informations du quotidien, Hugh Quennec, propri\u00e9taire du LHC, a vendu le club vaudois hier soir. Son ou ses successeurs sont am\u00e9ricains, dit savoir le journal, mais son ou leur identit\u00e9 n'a pas filtr\u00e9. Des communications officielles sont attendues aujourd'hui. \r\n***Et pour terminer, des robots \r\nL'\u00e8re des robots est arriv\u00e9e, dit le Temps, et il faut s'interroger sur notre mani\u00e8re de vivre avec eux. Et notamment du point de vue juridique: auront-ils des droits ? premier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie d'analyse aujourd'hui. Avec l'importante question liminaire de la d\u00e9finition, d'un robot. Avec une difficult\u00e9 d'entr\u00e9e: sont caract\u00e8re h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, \u00e0 la fois mat\u00e9tiel et logiciel.", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484143", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-17T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-17T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7484162", "ece-7484143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:08:58Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-281F10C3-95F3-44D9-97C1-7B4B5FC5172B", "internalArchiveId": "281F10C3-95F3-44D9-97C1-7B4B5FC5172B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moutier propose une alternative en mati\u00e8re de pr\u00e9vention routi\u00e8re pour les jeunes ", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Moutier propose une alternative en mati\u00e8re de pr\u00e9vention routi\u00e8re pour les jeunes  La pr\u00e9vention routi\u00e8re traditionnelle passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toute une partie de la jeunesse!\r\nEn particulier celle dont la r\u00e9pression et les menaces ne font qu'accentuer l'envie de d\u00e9passer les limites. ..\r\nC'est ce qu'a constat\u00e9 le service de la jeunesse et des actions communautaires de la municipalit\u00e9 de Moutier, dans le Jura bernois...\r\n Pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, le service a mis en place un projet pilote o\u00f9 les jeunes ne sont plus seulement les sujets mais aussi les acteurs de la pr\u00e9vention, \r\nCoraline Pauchard", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Moutier veut mieux sensibiliser les jeunes \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re / 12H30_2016-02-17T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 l'inefficacit\u00e9 de la pr\u00e9vention routi\u00e8re aupr\u00e8s des jeunes, le Service de la jeunesse et des actions communautaires de Moutier, dans le Jura bernois, a mis en place un projet pilote o\u00f9 les jeunes ne sont plus seulement les sujets, mais aussi les acteurs de la pr\u00e9vention."], "variantIds": ["ece-7484103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T11:36:06Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T11:50:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94EB6506-3381-4C44-9B5B-6BA548BBFC30", "internalArchiveId": "94EB6506-3381-4C44-9B5B-6BA548BBFC30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : R\u00e9actions contrast\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration commune de Fran\u00e7ois et Cyrille", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * R\u00e9actions contrast\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration commune de Fran\u00e7ois et Cyrille (RTS REL-REACTION CONTRASTEES, DECLARATION COMMUNE FRANCOIS ET CYRILLE)  \r\nR\u00e9actions contrast\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration commune de Fran\u00e7ois et Cyrille\r\n*** La chronique de RTSreligion, avec vous Pierre-Yves Moret. Le pape Fran\u00e7ois et le patriarche orthodoxe russe Cyrille publiaient vendredi dernier une d\u00e9claration commune, une premi\u00e8re historique. Et quelques jours plus tard, des voix protestent quant \u00e0 ce que ce texte dit, ou ce qu'il ne dit pas.\r\nOui, avec de vives critiques en Ukraine o\u00f9 l'on parle de trahison. Pour le primat de l'\u00c9glise gr\u00e9co-catholique d'Ukraine, relay\u00e9 par le quotidien La Croix, ce texte sous-entend que l'Ukraine est face \u00e0 un conflit civil plut\u00f4t qu'\u00e0 l'agression d'un pays voisin. Un sentiment difficile \u00e0 accepter, alors que son \u00c9glise a historiquement subi la main-mise de l'\u00c9glise orthodoxe russe, mais le texte n'en dit rien.\r\n*** Que dit concr\u00e8tement cette d\u00e9claration \u00e0 propos de l'Ukraine ? \r\nElle aborde explicitement l'Ukraine dans 2 de ses 29 chapitres et parle de \u00ab confrontation \u00bb. Le nonce apostolique en Ukraine a tent\u00e9 dimanche de calmer le jeu : il appelle les Ukrainiens \u00e0 la patience, et rel\u00e8ve que toutes les parties ne peuvent pas dire ce qu'elles veulent. D'ailleurs, dans une interview au Vatican Insider, le primat de l'\u00c9glise gr\u00e9co-catholique d'Ukraine reconna\u00eet que le texte a tout de m\u00eame le m\u00e9rite de reconna\u00eetre leur existence et ne plus la combattre comme par le pass\u00e9. \r\n*** Il y a d'autres sujets de ce texte commun qui interrogent ou d\u00e9rangent ?\r\nCertains regrettent qu'il n'aborde pas le conflit Isra\u00e9lo-Palestinien ; il \u00e9voque le Proche-Orient, mais s'en tient \u00e0 l'Irak et la Syrie, avec les dangers qu'y courent les chr\u00e9tiens. La Croix rel\u00e8ve que certains y voient un appui \u00e0 la politique de Vladimir Poutine. Mais dans sa lettre, le texte appelle au dialogue et au r\u00e9tablissement de la paix civile, difficile d'y voir la caution de la politique \u00e9trang\u00e8re russe.\r\n*** Qu'est-ce que r\u00e9v\u00e8lent les pol\u00e9miques autour de cette d\u00e9claration ?\r\nCa montre la sensibilit\u00e9 et la d\u00e9licatesse d'une telle d\u00e9claration commune - une premi\u00e8re dans l'histoire chr\u00e9tienne. Son but explicite est de souligner la fraternit\u00e9 entre les traditions catholiques et orthodoxes et valoriser les convergences: la conception de la famille, l'amour du prochain, le d\u00e9sir de paix, des questions de mours, etc. C'est avant tout un signe de d\u00e9passer un manque d'unit\u00e9, et ce n'est pas dans un texte si rare et unique que se r\u00e9solvent les profondes divergences th\u00e9ologiques historiques. Bien s\u00fbr, \u00e0 trop \u00e9viter de faire de la th\u00e9ologie - ce qui est pourtant la vocation des Eglises - en voulant s'adresser aux d\u00e9fis de son temps - ce \u00e0 quoi ces \u00c9glises sont appel\u00e9es - ce texte prend des tournures \u00e9minemment sociopolitiques. D\u00e8s lors, l'interpr\u00e9tation se joue aussi bien dans les mots pes\u00e9s et choisis qu'entre les lignes, et suscite du m\u00e9contentement de part et d'autre. Il faut rappeler que c'est une premi\u00e8re \u00e9tape. Rome ne s'est pas faite en un jour, l'Oecum\u00e9nisme a aussi besoin de temps.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484149", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions contrast\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration commune de Fran\u00e7ois et Cyrille", "R\u00e9actions contrast\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration commune de Fran\u00e7ois et Cyrille / JDM_2016-02-17T06:27:00_rtsreligion", "R\u00e9actions contrast\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration commune de Fran\u00e7ois et Cyrille / JDM_2016-02-17T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois et le patriarche orthodoxe russe Cyrille publiaient vendredi dernier une d\u00e9claration commune, une premi\u00e8re historique. Et quelques jours plus tard, des voix protestent quant \u00e0 ce que ce texte dit, ou ce qu'il ne dit pas.", "Le pape Fran\u00e7ois et le patriarche orthodoxe russe Cyrille publiaient vendredi dernier une d\u00e9claration commune, une premi\u00e8re historique. Et quelques jours plus tard, des voix protestent quant \u00e0 ce que ce texte dit, ou ce qu'il ne dit pas.", "Le pape Fran\u00e7ois et le patriarche orthodoxe russe Cyrille publiaient vendredi dernier une d\u00e9claration commune, une premi\u00e8re historique. Et quelques jours plus tard, des voix protestent quant \u00e0 ce que ce texte dit, ou ce qu'il ne dit pas."], "variantIds": ["ece-7484167", "ece-7484149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:08:45Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:30:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C10F019-29AE-4C64-B106-732CF1CB53C4", "internalArchiveId": "3C10F019-29AE-4C64-B106-732CF1CB53C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'humour...", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * \"L'homme le plus gentil d'Europe est Fran\u00e7ais\", tir\u00e9 du livre \"Merci Bernard\", de Jean-Michel Ribes, ed. Babel. \r\n\"Les lois de l'hospitalit\u00e9\", du livre \"Paradis \u00e0 louer\", d'Ephraim Kishon, ed. Tr\u00e9vise. \r\n\"la m\u00e9ditation transcendantale\", du livre \"On peut aussi en rire\", Jacques Bombail, ed. H. Messeiller S.A.", "durationSec": 3368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466540", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 17.02.2016", "De l'humour... / REVE_2016-02-17T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 17.02.2016", "De l'humour... / REVE_2016-02-17T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["\"L'homme le plus gentil d'Europe est Fran\u00e7ais\", tir\u00e9 du livre \"Merci Bernard\", de Jean-Michel Ribes, ed. Babel. \n\n\"Les lois de l'hospitalit\u00e9\", du livre \"Paradis \u00e0 louer\", d'Ephraim Kishon, ed. Tr\u00e9vise. \n\n\"la m\u00e9ditation transcendantale\", du livre \"On peut aussi en rire\", Jacques Bombail, ed. H. Messeiller S.A.", "\"L'homme le plus gentil d'Europe est Fran\u00e7ais\", tir\u00e9 du livre \"Merci Bernard\", de Jean-Michel Ribes, ed. Babel. \n\n\"Les lois de l'hospitalit\u00e9\", du livre \"Paradis \u00e0 louer\", d'Ephraim Kishon, ed. Tr\u00e9vise. \n\n\"la m\u00e9ditation transcendantale\", du livre \"On peut aussi en rire\", Jacques Bombail, ed. H. Messeiller S.A."], "variantIds": ["ece-7466541", "ece-7466540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:10:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T21:11:27Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08E753D9-BB65-41AD-83B2-6DEDA4623E81", "internalArchiveId": "08E753D9-BB65-41AD-83B2-6DEDA4623E81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les n\u00e9gociations entre l'UE et la Grande-Bretagne entrent dans leur phase d\u00e9cisive", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Scarpetta, analyste politique\r\n* * Les n\u00e9gociations entre l'UE et la Grande-Bretagne entrent dans leur phase d\u00e9cisive C'est un sommet europ\u00e9en tendu qui d\u00e9bute demain \u00e0 Bruxelles. Il sera bien sur question du dossier migratoire. Mais aussi de l'autre dossier tr\u00e8s d\u00e9licat, tr\u00e8s ind\u00e9cis, quasi historique : celui du Brexit. \r\nLes britanniques veulent assouplir certaines r\u00e8gles pour limiter l'immigration europ\u00e9enne ; or les 28 doivent tous \u00eatre d'accord. Et ca s'annonce compliqu\u00e9, notamment pour convaincre les pays de l'est, directement vis\u00e9s par le premier ministre britannique David Cameron. \r\nEt pour en parler, on vous rejoint \u00e0 Londres Vincent Scarpetta. Bonsoir Monsieur !\r\nanalyste politique au laboratoire d'id\u00e9e OPEN EUROPE \r\n-\tDemain, on s'attend donc \u00e0 un sommet crucial. L'Europe joue gros ; Cameron aussi .. mais au fond : Est-ce que l'on n'assiste pas \u00e0 une partie de poker, avec \u00e0 la fin un accord qui sera de toute fa\u00e7on trouv\u00e9 ? Personne ne veut prendre le risque d'un Brexit.\r\n-\tPar rapport aux revendications du d\u00e9but, on peut se dire que David Cameron a revu ses ambitions \u00e0 la baisse. Au d\u00e9but il voulait une ren\u00e9gociation des trait\u00e9s, etc. il voulait faire du Thatcher mais \u00e0 la fin cela a l'air nettement moins fort comme position.\r\n-\tPartie d\u00e9licate pour Cameron, pas facile de convaincre en GB ! On peut penser \u00e0 la question migratoire : le m\u00e9canisme du frein aux assurances sociales ne sera par exemple pas facile \u00e0 expliquer dans une campagne \u00e9lectorale.\r\n-\tApr\u00e8s un accord au plus haut niveau Cameron aura fait 10% du chemin \u00e0 voir la campagne qui l'attend. le Une des tabloid donnent des bonne indications. on voit l'accord en discussion qualifi\u00e9 d'arnaque, de farce.\r\n-\tOn dit que Cameron est un excellent d\u00e9bateur. Une b\u00eate de campagne. Mais est-ce que ce sera suffisant ? Le d\u00e9samour n'est-il pas trop profond ?\r\n-\tSelon un de vos \u00e9tudes il pourrait y avoir des pertes de PIB.est-ce que ce sera pas l'atugment d\u00e9cisif ?\r\n(According to Open Europe's comprehensive new report, UK GDP could be 2.2% lower in 2030 if Britain leaves the EU and fails to strike a deal with the EU or reverts into protectionism.\r\n-\tEst-ce qu'il n'a pas jou\u00e9 avec le feu. Et maintenant apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9  pendant des mois l'UE, il doit la vendre. probl\u00e9me de cr\u00e9dibilit\u00e9 ?\r\n-\tPour Cameron, l'UE doit absolument se r\u00e9former, sinon ca vaut pas la peine . or r\u00e9former une paquebot \u00e0 28, sacr\u00e9 d\u00e9fi !!\r\n-\t\r\n-\tUn pronostic ?", "durationSec": 687, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les n\u00e9gociations entre l'UE et la Grande-Bretagne entrent dans leur phase d\u00e9cisive / FOR_2016-02-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Un sommet europ\u00e9en tendu d\u00e9butera jeudi \u00e0 Bruxelles. Il sera question du dossier migratoire, mais aussi de l\u2019autre dossier tr\u00e8s d\u00e9licat: celui du Brexit. Les Britanniques veulent assouplir certaines r\u00e8gles pour limiter l\u2019immigration europ\u00e9enne, or, les 28 doivent tous \u00eatre d\u2019accord. Et \u00e7a s\u2019annonce compliqu\u00e9, notamment pour convaincre les pays de l\u2019Est, directement vis\u00e9s par le Premier ministre britannique David Cameron. L'interview de Vincent Scarpetta, analyste politique au laboratoire d\u2019id\u00e9e Open Europe."], "variantIds": ["ece-7484124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T17:06:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T17:44:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AECF00CB-F45C-491F-8421-36540DD63C3B", "internalArchiveId": "AECF00CB-F45C-491F-8421-36540DD63C3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Vou de chastet\u00e9", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 224, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466223", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["V\u0153u de chastet\u00e9", "V\u0153u de chastet\u00e9 / NMT_2016-02-17T07:44:17_pige", "V\u0153u de chastet\u00e9 / NMT_2016-02-17T07:44:17_pige"], "variantIds": ["ece-7466235", "ece-7466223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:12:19Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:51:09Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E15752F5-ECD0-432D-8669-0C3CF3954FFB", "internalArchiveId": "E15752F5-ECD0-432D-8669-0C3CF3954FFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S.I.H.R.A.( Salon international des Hurluberlus, du Radotage et des Andouilles) (3/5)", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Cette semaine Philippe et Dudu prennent le train, sauf Philippe qui prend un bain.\r\nParfum\u00e9 aux jasmin et \u00e0 l'ail. Une fois tout vid\u00e9, le bain, pas Philipe, le duo se rend \u00e0 Palexpo.\r\nUn lieu qui donne envie de r\u00eaver en \u00e9coutant du Bach envelopp\u00e9 dans un kimono en bois,  accroupi au bord de l'autoroute.\r\nC'est l\u00e0 que le SIHRA nous accueille. D'ailleurs faut pas croire ce qu'il y a marqu\u00e9 dans le titre parce que SIHRA, \u00e7a signifie Salon International de L'H\u00f4tellerie, de la Restauration et de l'Alimentation.\r\nOn d\u00e9veloppe la chose avec la directrice Marie-H\u00e9l\u00e9ne Fondeur, le pr\u00e9sident directeur colonel Robert Hensler, le chef plut\u00f4t humble du Royal Alp \u00e0 Villars Alain Montigny, le gagnant myst\u00e8re du Bocuse d'Or et l'incroyable et d\u00e9j\u00e0 mythique Francois Loeb. Un brillant \u00e9rudit de l'histoire de la gastronomie qui croisera le fer (\u00e0 repasser) avec Philou. Lequel se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d'aller bouffer une choucroute garnie chez ce monsieur en Alsace.\r\nAh, les Saucisse de Vienne \u00e0 Strasbourg, c'est quelquechose !", "durationSec": 1743, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466484", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 17.02.2016", "S.I.H.R.A.( Salon international des Hurluberlus, du Radotage et des Andouilles) (3/5) / BIL_2016-02-17T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 17.02.2016", "S.I.H.R.A.( Salon international des Hurluberlus, du Radotage et des Andouilles) (3/5) / BIL_2016-02-17T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Cette semaine Philippe et Dudu prennent le train, sauf Philippe qui prend un bain.\nParfum\u00e9 aux jasmin et \u00e0 l\u02b9ail. Une fois tout vid\u00e9, le bain, pas Philipe, le duo se rend \u00e0 Palexpo.\nUn lieu qui donne envie de r\u00eaver en \u00e9coutant du Bach envelopp\u00e9 dans un kimono en bois,  accroupi au bord de l\u02b9autoroute.\nC\u02b9est l\u00e0 que le SIHRA nous accueille. D\u02b9ailleurs faut pas croire ce qu\u02b9il y a marqu\u00e9 dans le titre parce que SIHRA, \u00e7a signifie Salon International de L\u02b9H\u00f4tellerie, de la Restauration et de l\u02b9Alimentation.\nOn d\u00e9veloppe la chose avec la directrice Marie-H\u00e9l\u00e9ne Fondeur, le pr\u00e9sident directeur colonel Robert Hensler, le chef plut\u00f4t humble du Royal Alp \u00e0 Villars Alain Montigny, le gagnant myst\u00e8re du Bocuse d\u02b9Or et l\u02b9incroyable et d\u00e9j\u00e0 mythique Francois Loeb. Un brillant \u00e9rudit de l\u02b9histoire de la gastronomie qui croisera le fer (\u00e0 repasser) avec Philou. Lequel se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d\u02b9aller bouffer une choucroute garnie chez ce monsieur en Alsace.\nAh, les Saucisse de Vienne \u00e0 Strasbourg, c\u02b9est quelquechose !", "Cette semaine Philippe et Dudu prennent le train, sauf Philippe qui prend un bain.\nParfum\u00e9 aux jasmin et \u00e0 l\u02b9ail. Une fois tout vid\u00e9, le bain, pas Philipe, le duo se rend \u00e0 Palexpo.\nUn lieu qui donne envie de r\u00eaver en \u00e9coutant du Bach envelopp\u00e9 dans un kimono en bois,  accroupi au bord de l\u02b9autoroute.\nC\u02b9est l\u00e0 que le SIHRA nous accueille. D\u02b9ailleurs faut pas croire ce qu\u02b9il y a marqu\u00e9 dans le titre parce que SIHRA, \u00e7a signifie Salon International de L\u02b9H\u00f4tellerie, de la Restauration et de l\u02b9Alimentation.\nOn d\u00e9veloppe la chose avec la directrice Marie-H\u00e9l\u00e9ne Fondeur, le pr\u00e9sident directeur colonel Robert Hensler, le chef plut\u00f4t humble du Royal Alp \u00e0 Villars Alain Montigny, le gagnant myst\u00e8re du Bocuse d\u02b9Or et l\u02b9incroyable et d\u00e9j\u00e0 mythique Francois Loeb. Un brillant \u00e9rudit de l\u02b9histoire de la gastronomie qui croisera le fer (\u00e0 repasser) avec Philou. Lequel se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d\u02b9aller bouffer une choucroute garnie chez ce monsieur en Alsace.\nAh, les Saucisse de Vienne \u00e0 Strasbourg, c\u02b9est quelquechose !"], "variantIds": ["ece-7466485", "ece-7466484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T09:11:43Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7CD2B9B-98C9-4682-8D4E-B1A1446C4DB1", "internalArchiveId": "D7CD2B9B-98C9-4682-8D4E-B1A1446C4DB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Penser ou cliquer?", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * \" Pourquoi renoncer \u00e0 penser ce que nous sommes au profit du monde plat des circuits \u00e9lectroniques, de la fascination des \u00e9crans et des comportements devenus quasi instinctifs impos\u00e9s par les touches des machines ? \" Voici la question que s'est pos\u00e9 notre invit\u00e9, Michel Blay, chercheur au CNRS, qui m\u00e8ne une r\u00e9flexion forte sur l'invasion de nos vies par le num\u00e9rique et la technique. Il est l'auteur de l'ouvrage \" Penser ou cliquer ? \", publi\u00e9 par les \u00e9ditions CNRS.", "durationSec": 1551, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466465", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 17.02.2016", "Penser ou cliquer?  / TRI_2016-02-17T11:04:15_tribu", "Tribu du 17.02.2016", "Penser ou cliquer?  / TRI_2016-02-17T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["\"Pourquoi renoncer \u00e0 penser ce que nous sommes au profit du monde plat des circuits \u00e9lectroniques, de la fascination des \u00e9crans et des comportements devenus quasi instinctifs impos\u00e9s par les touches des machines?\" \n\nVoici la question que s\u2019est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Michel Blay, chercheur au CNRS, qui m\u00e8ne une r\u00e9flexion forte sur l\u2019invasion de nos vies par le num\u00e9rique et la technique. Il est l\u2019auteur de l\u2019ouvrage \"Penser ou cliquer?\", publi\u00e9 par les \u00e9ditions CNRS.", "\"Pourquoi renoncer \u00e0 penser ce que nous sommes au profit du monde plat des circuits \u00e9lectroniques, de la fascination des \u00e9crans et des comportements devenus quasi instinctifs impos\u00e9s par les touches des machines?\" \n\nVoici la question que s\u2019est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Michel Blay, chercheur au CNRS, qui m\u00e8ne une r\u00e9flexion forte sur l\u2019invasion de nos vies par le num\u00e9rique et la technique. Il est l\u2019auteur de l\u2019ouvrage \"Penser ou cliquer?\", publi\u00e9 par les \u00e9ditions CNRS."], "variantIds": ["ece-7466466", "ece-7466465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:51Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T10:39:40Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blay, Michel", "role": "Philosophe des sciences, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite de classe exceptionnelle au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB63F453-EFF1-424D-94E2-57BBB085CA25", "internalArchiveId": "FB63F453-EFF1-424D-94E2-57BBB085CA25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 19:24:15-19:24:28 / * Au programme:\r\n- Trumpets of Consciousness est un groupe form\u00e9 autour de Thibauld Labey. Entre psych\u00e9d\u00e9lisme select, m\u00e9lodies sixties frissonantes et po\u00e9sies folk de haut vol, le groupe a sorti un premier album en f\u00e9vrier 2016. Ils sont en direct dans \"Paradiso\".\r\n- Buenos SuissAires est le titre du nouveau spectacle d'Olivier Forel, reflet des six mois qu'il a pass\u00e9s \u00e0 Buenos Aires. Le compositeur et accord\u00e9oniste suisse est l'invit\u00e9 de Yann Zitouni\r\n- Interview t\u00e9l\u00e9phonique de Michel May, qui fait partie des organisateurs du festival Verbier Impulse qui se d\u00e9roule les 8,9,10, 15,16 et 17 avril 2016.", "durationSec": 3354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466499", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 17.02.2016", "Paradiso / RAP_2016-02-17T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 17.02.2016", "Paradiso / RAP_2016-02-17T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Trumpets of Consciousness est un groupe form\u00e9 autour de Thibauld Labey. Entre psych\u00e9d\u00e9lisme select, m\u00e9lodies sixties frissonantes et po\u00e9sies folk de haut vol, le groupe a sorti un premier album en f\u00e9vrier 2016. Ils sont en direct dans \"Paradiso\".\n- Buenos SuissAires est le titre du nouveau spectacle d'Olivier Forel, reflet des six mois qu'il a pass\u00e9s \u00e0 Buenos Aires. Le compositeur et accord\u00e9oniste suisse est l'invit\u00e9 de Yann Zitouni\n- Interview t\u00e9l\u00e9phonique de Michel May, qui fait partie des organisateurs du festival Verbier Impulse qui se d\u00e9roule les 8,9,10, 15,16 et 17 avril 2016.", "Au programme:\n\n- Trumpets of Consciousness est un groupe form\u00e9 autour de Thibauld Labey. Entre psych\u00e9d\u00e9lisme select, m\u00e9lodies sixties frissonantes et po\u00e9sies folk de haut vol, le groupe a sorti un premier album en f\u00e9vrier 2016. Ils sont en direct dans \"Paradiso\".\n- Buenos SuissAires est le titre du nouveau spectacle d'Olivier Forel, reflet des six mois qu'il a pass\u00e9s \u00e0 Buenos Aires. Le compositeur et accord\u00e9oniste suisse est l'invit\u00e9 de Yann Zitouni\n- Interview t\u00e9l\u00e9phonique de Michel May, qui fait partie des organisateurs du festival Verbier Impulse qui se d\u00e9roule les 8,9,10, 15,16 et 17 avril 2016."], "variantIds": ["ece-7466500", "ece-7466499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:32Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T19:11:57Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FED82650-3729-419D-9904-B5E344E3951A", "internalArchiveId": "FED82650-3729-419D-9904-B5E344E3951A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pri\u00e8re de toucher! ", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "\"Le Mus\u00e9e Tinguely poursuit son projet d'expositions th\u00e9matiques consacr\u00e9es chacune \u00e0 l'un des cinq sens humains et leur repr\u00e9sentation dans l'art du XXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours. Cette s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 2015 avec une premi\u00e8re exposition intitul\u00e9e Belle Haleine - L'odeur de l'art. Elle se poursuit cette ann\u00e9e avec \"Pri\u00e8re de toucher\" - Le tactile dans l'art qui sera pr\u00e9sent\u00e9e du 12 f\u00e9vrier jusqu'au 16 mai 2016 \u00e0 B\u00e2le et qui se consacrera cette fois au ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant de la perception tactile, rompant ainsi avec la pratique mus\u00e9ale habituelle qui sollicite prioritairement la vue.\" (source: tinguely.ch). Comment percevons-nous l'art tactile? Les oeuvres d'art peuvent-elles sensibiliser le toucher du spectateur en dehors de tout contact physique direct? Des questions soulev\u00e9es dans la toute nouvelle exposition au Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le. Le tactile dans l'art propose un parcours haptique dans les oeuvres de Duchamp, celles de Bruce Nauman, Valie Export ou encore dans le \"tactilisme\" Marinetti. Lisa Ahlers commissaire adjointe de l'exposition \"  pri\u00e8re de toucher \" nous fait la visite. Notre fil rouge en direct dans Babylone, pour d\u00e9crypter ce sens premier qui est le toucher, S\u00e9bastian Dieguez, chercheur en neuroscience cognitives \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. du 12 f\u00e9vrier au 16 mai 2016 : \" Pri\u00e8re de toucher ! - le tactile dans l'art \", une exposition au mus\u00e9e Tinguely, Basel.", "durationSec": 3193, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466116", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["exposition th\u00e9matique", "toucher"], "thematicPersons": ["Mus\u00e9e Tinguely"], "alternativeTitle": ["Babylone du 17.02.2016", "Pri\u00e8re de toucher! / BAB_2016-02-17T09:06:45_babylone", "Babylone du 17.02.2016", "Pri\u00e8re de toucher! / BAB_2016-02-17T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e Tinguely poursuit son projet d'expositions th\u00e9matiques consacr\u00e9es chacune \u00e0 l'un des cinq sens humains et leur repr\u00e9sentation dans l'art du XXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours. \n\nCette s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 2015 avec une premi\u00e8re exposition intitul\u00e9e \"Belle Haleine - L'odeur de l'art\". Elle se poursuit cette ann\u00e9e avec \"Pri\u00e8re de toucher - Le tactile dans l'art\", pr\u00e9sent\u00e9e du 12 f\u00e9vrier jusqu'au 16 mai 2016 \u00e0 B\u00e2le.", "Le Mus\u00e9e Tinguely poursuit son projet d'expositions th\u00e9matiques consacr\u00e9es chacune \u00e0 l'un des cinq sens humains et leur repr\u00e9sentation dans l'art du XXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours. \n\nCette s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 2015 avec une premi\u00e8re exposition intitul\u00e9e \"Belle Haleine - L'odeur de l'art\". Elle se poursuit cette ann\u00e9e avec \"Pri\u00e8re de toucher - Le tactile dans l'art\", pr\u00e9sent\u00e9e du 12 f\u00e9vrier jusqu'au 16 mai 2016 \u00e0 B\u00e2le."], "variantIds": ["ece-7466117", "ece-7466116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:12:16Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:06) [98%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [83%] :\r\nNancy Ypsilanti et s'arr\u00eater r\u00e9ellement bonjour et bienvenue \u00e0 ce Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [83%] :\r\nSur le bout des doigts aujourd'hui on n'est -ce pas. \r\nLe toucher, le sang, ce qui s'av\u00e8re absolument imp\u00e9ratif pour la survie de l'homme, d'une part, il am\u00e9liore la qualit\u00e9 de la vie et, d'autre part, il sert de syst\u00e8me d'alarme au corps humain 66 5 mais aucune machine capable de reproduire sa performance je avec mais quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [77%] :\r\nC'est donc le sens le plus fondamental \u00e0 Bercy ici et puis c'est un bel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [83%] :\r\nEt aussi le 1er en fait l'une des particularit\u00e9s de ce sens \u00e9quipier il concerne corps l'ensemble du corps par rapport aux autres sens qui sont centr\u00e9es autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [77%] :\r\nLe toucher fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 de nombreux petits secteurs et puisqu'une sous la peau au au Sochaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:18) [87%] :\r\nPri\u00e8re de toucher, c'est le titre de la nouvelle Exposition \u00e0 voir au mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le, qui poursuit son projet d'expositions autour de nos 5 sens apr\u00e8s l'odeur dans l'art, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une excellente et exposition, c'est au tour du textile dans la un art apathique qui soul\u00e8ve quelques questions : que se passe -t-il par exemple lorsque notre peau et notre regard n'interviennent pas en 1er lorsqu'on d\u00e9couvre quelque chose est ce qu'on peut d\u00e9couvrir une oeuvre d'art par les doigts ce que c'est la vie qui est tout de suite, donne la sensation parce que c'est l'odorat, puisqu'on en parlait il y a de cela quelques mois, autant de gestes qui s'accompagne forc\u00e9ment d'un outil pr\u00e9cieux Sarah des la main. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:03) [84%] :\r\nOui la main cr\u00e9atrice et la main qui qui touche aussi \u00e0 leur : la fin du robot, hein, c'est une \u00e9trange sensation que de se faire toucher par un robot, c'est une installation sign\u00e9e le Louis-Philippe Demers alors paradoxalement dans cette Exposition Pri\u00e8re de toucher, on touche quasi qu'avec les yeux, on \u00e9prouve un dessin, une oeuvre plus qu'on ne la touche hormis hormis une gigantesque installation celle d'Auguste, alors l\u00e0 c'est vraiment un moment o\u00f9 des foules \u00e0 Thouars en fait tourner des manivelles avec force, on touche \u00e0 tout, on fait du bruit, nos 5 sens sont enti\u00e8rement en \u00e9veil alors \u00eatre touch\u00e9 quelque soit le sens que vous lui donnez c'est peut-\u00eatre justement l\u00e0 l'ambition de cette Exposition qu'on va, qu'on va visiter tout \u00e0 l'heure, occasion donc aujourd'hui d'explorer non seulement la relation entre l'art et le toucher mais aussi explorer ce sont ce qui est notre 1er rapport au monde mais aussi un sens, on va l'entendre un sens tabou fortement li\u00e9e \u00e0 l'intime que conna\u00eet bien notre invit\u00e9 S\u00e9bastien Sebastian Guez neuropsychologue touche-\u00e0-tout de la voulez Nora touche-\u00e0-tout de la de la table, pensez en marge, hein, un chercheur, curieux qui trouve des des r\u00e9ponses aussi bien dans l'art, l'art aussi num\u00e9riques que dans l'art dans l'art des neurosciences, on dira comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [87%] :\r\nBonjour S\u00e9bastien d\u00e9gaine d'irriguer cette bonjour alors ce ce toucher l'art les neurosciences, un vaste territoire que se passe -t-il dans notre cerveau lorsque nous touchons quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:37) [86%] :\r\nOui, alors c'est c'est une c'est, c'est une longue histoire, C\u00e9line, tout s'allume donc dans un 1er temps ceux qui s'allume, c'est les r\u00e9gions sp\u00e9cifiques pour pour le tout pour pour le toucher, \u00e7a d\u00e9pend si c'est vous qui toucher quelque chose aussi, vous \u00eates touch\u00e9 par quelque chose, donc d\u00e9j\u00e0 il y a cette esp\u00e8ce de dualit\u00e9 du sens du toucher qui est passif et actif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [98%] :\r\nEt qui sont dans 2 r\u00e9gions diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:01) [83%] :\r\nIl m\u00eame plus, hein, c'est, c'est vraiment une multiplicit\u00e9 de r\u00e9seaux qui en plus interagit aussi avec les autres sens un vous voyez \u00e0 quel endroit on vous touche, c'est pas la m\u00eame chose que si vous voyez passer par une chose : si vous vous toucher, vous m\u00eame, ou si c'est quelqu'un d'autre qui vous touche, donc \u00e7a c'est compliqu\u00e9, mais en gros, oui, il y a des r\u00e9gions qui, qu'on appelle saum\u00e2tre qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la d\u00e9tection et la localisation du toucher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [87%] :\r\nLe toucher cette ascenseur qui occupe tout le corps, c'est pas uniquement le bout des doigts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:34) [83%] :\r\nBen ouais, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la difficult\u00e9, en fait, c'est que les, les, les autres sens, ce qu'on appelle traditionnellement les les sens sont g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9ductible si on veut un un organe, donc c'est toujours la question qui ont regagn\u00e9 la fonction pas les yeux, \u00e7a \u00e7a \u00e0 voir \u00e7a, vous avez des oreilles, vous avez une longue ann\u00e9e pour le toucher, \u00e9videmment c'est c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce qu'il y a pas d'organes pour \u00e7a vous avez toute l'enveloppe corporelle, mais aussi les les tissus internes, hein, qui sont -ils de ce qui sort de toucher et il y a pas un organe du toucher sous la peau, il y a toute une m\u00e9nagerie du corpus cumul\u00e9 de et de et de et de petites choses, avec des noms marrant qui savent tout \u00e0 des fonctions diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [84%] :\r\nMais donc, c'est la peau qui touche, dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:21) [87%] :\r\nC'est c'est la peau qui touche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [84%] :\r\nVaste un vaste territoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:26) [83%] :\r\nBah, c'est tout le corps \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [79%] :\r\nOui, il n'emp\u00eache : Sebastian d\u00e9gaine ce que la main, et notamment le pouce est sur repr\u00e9sent\u00e9e au niveau de notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:35) [84%] :\r\nAlors oui, c'est pour \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a n'a rien d'\u00e9tonnant, donc c'est c'est l'organe en civil et cr\u00e9ateur de l'homme, bah a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par par la nature et donc au fond, au fil du d\u00e9veloppement de de la main et de sa pr\u00e9cision, il a fallu que le cerveau suivent ou peut-\u00eatre \u00e9tait -ce l'envers \u00e7a c'est toujours la la la la la m\u00eame question de l'info ou de la poule, mais alors oui donc, donc le cerveau un super pour pour la main le en particulier le le oui le le le pousse une sorte de statut diff\u00e9rent par rapport aux autres doigts qui sont un peu plus indiff\u00e9renci\u00e9e qui se doit de les repr\u00e9sentation corticale hein, parce que chaque doigt sa petite carte dans le cerveau se superpose un peu et on voit que le pousse \u00e0 des relations privil\u00e9gi\u00e9es plut\u00f4t avec l'index, hein, pour faire la passe pour pour choper des objets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:29) [77%] :\r\nYves Copens ce pal\u00e9ontologue disait, en boutade que ses arri\u00e8res petits-enfants transform\u00e9e de par les Jeux aujourd'hui \u00e9quato- c'est jeu ou que l'on joue avec le pouce est -ce que \u00e7a a une incidence sur le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [87%] :\r\nBah, en fait, il se trouve que j'ai des coll\u00e8gues \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la question, ils ont trouv\u00e9 effectivement que la manipulation de tablettes tactiles de t\u00e9l\u00e9phones portables tactile je, c'est un mot peut-\u00eatre un peu fort reconfigure subtilement les repr\u00e9sentations du pouce dans dans le cerveau, assez rapidement apr\u00e8s quelques semaines d'utilisation, mais dans un sens que le cerveau est hautement plastique disons que toute nouvelle acquisition toute nouvelle pratique reconfigure le cerveau d'une mani\u00e8re ou d'une autre, donc il y a rien d'alarmant, si vous voulez dans cette, dans cette observation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est effectivement oui peut-\u00eatre que on on se sur sp\u00e9cialisent nous via la technologie dans dans dans certaines nos certaines t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:41) [81%] :\r\nAlors vous l'avez dit justement le pousse \u00e0 S\u00e9bastien de l\u00e9galiser l'index sur en francs, ils ont leurs petites 15 dans notre cerveau, le visage \u00e9galement lorsqu'on touche lorsqu'on se touche ou lorsqu'on est touch\u00e9 au niveau du visage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est les 2, hein, le le le l'important et 30. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [84%] :\r\nPour en en faire la la la diff\u00e9rence si vous cessez c'est int\u00e9ressant pour des questions de survie, de savoir si vous \u00eates touch\u00e9 vous- m\u00eame aussi, c'est quelqu'un d'autre qui vous touche, donc il y a cette fonction -l\u00e0 importante, hein, et en fait, cette capacit\u00e9 distinction, elle est, elle est tr\u00e8s pr\u00e9coce, donc, on observe que que que m\u00eame chez les petits b\u00e9b\u00e9s sont capables de faire la diff\u00e9rence c\u00f4t\u00e9 cotise touchent eux- m\u00eame le visage peut-\u00eatre par hasard en explorant leur environnement au conseil quelqu'un d'autre qui les touchent \u00e0 quasiment apr\u00e8s juste apr\u00e8s la naissance, en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [84%] :\r\nOui, mais bon, mais pourquoi le visage et non pas le dos par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [97%] :\r\nC'est une bonne question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [87%] :\r\nG\u00e9ographique, c'est plus facile de s'toucher le visage Kildow. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [84%] :\r\nAlors oui, il y a donc et et il y a cette association main. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [86%] :\r\nVisage qui qui est qui est fort pratique pour pour s'alimenter pour pour pour ce pour pour se nourrir, il y a aussi le fait que le visage est et automobile \u00e9clectique donc pour des raisons de communication un social pour percevoir les \u00e9motions des gens pour savoir ce qui vous veulent etc et donc, pour \u00e0 la fois pour percevoir le visage des autres et pour activer le sien, donc il y a, il y a beaucoup beaucoup de de d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale qui est qui est d\u00e9volu \u00e0 cette t\u00e2che, donc le dos le le doigt int\u00e9ressant sans doute pour se tenir debout comme \u00e7a b\u00e9h si vous voulez, l\u00e0 il y a, il y a pas de fonction \u00e0 proprement parler du dos ni sociale ni cr\u00e9ative, c'est, c'est une r\u00e9gion plut\u00f4t pauvre du corps humain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [93%] :\r\nC'est le 1er sens qui se d\u00e9veloppe dans le foetus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [83%] :\r\nLe le toucher, ouais, il y a des des bonnes raisons de le penser, encore que c'est, c'est c'est assez difficile, r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux isra\u00e9lien oui l'odorat, l'odorat assez pr\u00e9coce aussi et plus facile \u00e0 tester, parce qu'enfin, exp\u00e9rimentalement, parce que vous pouvez, si vous voulez, de le liquide amniotique, on vous en mangez diff\u00e9rentes sortes d'\u00e9pices \u00e0 \u00e0 la maman, donc vous pouvez faire le toucher toucher un foetus comme \u00e7a, c'est d\u00e9licat exp\u00e9rimentalement, mais c'est cette traite vraiment \u00e0 partir de cette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:14) [88%] :\r\nSemaine de d\u00e9veloppement du foetus, il y a d\u00e9j\u00e0 des des cyniques que le sens du toucher la s'est le plus d\u00e9velopp\u00e9, est quasiment achev\u00e9e \u00e0 la naissance, en fait, tous les autres sens encore un peu du chemin \u00e0 faire jusqu'\u00e0 3 4 mois qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:30) [94%] :\r\nPas d'apprentissage de toucher plus alors que jamais il n'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:34) [83%] :\r\nEt il y a, il y a, on peut penser qu'il y a une carte inn\u00e9e du corps humain, sa recette, parce qu'il y a des gens qui naissent amput\u00e9, enfin pas amput\u00e9 mais qui, qui qui naissent sans une jambe sans bras, Nissan et qui ont quand m\u00eame repr\u00e9sentation mentale, ils ont un membre fant\u00f4me parfois l'\u00e7a sugg\u00e8re fortement qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 une carte d'apr\u00e8s, c'est toute une vie de calibration puisque le le corps humain grandit au fil de la vie et donc il faut r\u00e9ajuster en fait cette repr\u00e9sentation du corps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:08) [99%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [77%] :\r\nTout, tout, tout au long, tout au long de la croissance en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:11) [68%] :\r\nEst -ce qu'on foetus Sebastian Didier peuvent se chatouiller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:17) [81%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est, c'est c'est difficile \u00e0 dire, mais il a d\u00e9cid\u00e9 d'aider il y a des raisons de penser que que le foetus fait la diff\u00e9rence qu'on il touche lui- m\u00eame ou qu'on y touche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:28) [79%] :\r\nAutre chose dans son jeu dans l'environnement intra- ut\u00e9rin, comment le c'est, en fait, il y a eu des \u00e9tudes assez marrante avec des jumeaux, tant dans le ventre de la maman et quand on code les mouvements, donc on peut, on peut les les films et si on veut en guillemets ou par parler des techniques Claude graphiques moderne, on s'aper\u00e7oit que, ils ont des mouvements beaucoup plus virulent et fort avec la paroi abdominale ou d'autres, vous allez m'en dans un, mais ils sont tout doux, avec leurs leurs jumeaux, ce qui sugg\u00e8re qu'il identifie comme comme un autre, comme un cong\u00e9n\u00e8re en fait et non pas comme une sorte d'obstacle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:08) [88%] :\r\nSi je vous parle de la chatouille, c'est que je me demande souvent pourquoi on on rigole pas pourquoi Henri pas lorsqu'on se chatouille soi -m\u00eame et \u00e7a c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, il y a des volutes qui sont men\u00e9es sur les chatouilles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [86%] :\r\nJe veux absolument se savait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 Darwin, qui s'int\u00e9resse \u00e0 cette histoire de de ch\u00e2timent alors dit qu'on peut pas chatouiller soi -m\u00eame, c'est pas tout \u00e0 fait vrai, en fait, on peut, c'est juste que \u00e7a marche beaucoup moins bien que quand c'est quelqu'un d'autre, qui s'en charge : bon alors, il y a plusieurs la la raison, disons que la plus \u00e9vidente, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:38) [87%] :\r\nQuestion de d'anticipation de cr\u00e9er si voulez du du r\u00e9sultat tactile d'un mouvement effectu\u00e9 qu'on vous toucher, vous m\u00eame en quelque sorte votre cerveau c'est o\u00f9 vous allez toucher avec quelle intensit\u00e9 avec quelle force donc y a pas d'\u00e9l\u00e9ment de surprise, c'est vraiment de surprise de quelqu'un d'autre qui vous chatouille avec eux si vous voulez, vous pouvez pas pr\u00e9dire exactement o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a va se passer qui qui qui suscite ce ce d\u00e9calage pr\u00e9dictif alors pourquoi diable est -ce que \u00e7a doit susciter du du rire o une telle fr\u00e9n\u00e9sie comme \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est pas exactement tr\u00e8s clair mais \u00e7a fournit des pistes int\u00e9ressantes sur les origines du rire et de l'humour peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [89%] :\r\nEst -ce que c'est impossible que le toucher ne marche pas, au m\u00eame titre qu'il y a des gens qui naissent sans odorat, ce qu'on peut na\u00eetre sans avoir ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:26) [86%] :\r\nAlors, non, pas vraiment parce que c'est encore une fois \u00e7a sens tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, on ne peut pas \u00eatre priv\u00e9 de toucher, priv\u00e9s de la vue quand, quand on est aveugle, parce que le toucher c'est c'est c'est c'est c'est tout un monde qui concerne la pression la vibration la caresse la douleur, la temp\u00e9rature et aussi le mouvement sur la peau etc donc en clinique, il y a, il y a, il y a des scandales des dissociation int\u00e9ressante, vous avez des gens qui peuvent d\u00e9tecter un mouvement par mouvement d\u00e9tect\u00e9 un une sensation sur la peau, mais pas la localiser, par exemple, vous avez il y a, il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de genre la mais mec quelqu'un qui serait priv\u00e9 totalement du du sens du toucher un \u00e0 ma connaissance, \u00e7a n'existe pas \u00e0 l'\u00e9tat pur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:13) [85%] :\r\nComme il n'emp\u00eache que des exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es notamment dans les ann\u00e9es 50 avec des enfants qui \u00e9taient priv\u00e9s de toucher, c'est-\u00e0-dire il n'\u00e9tait pas touch\u00e9e et on a pu voir que ses enfants avaient demand\u00e9 radars retard mental, retard mental. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc donc bon l\u00e0 en l'occurrence, il s'agit d'enfants des priv\u00e9s si si on veut parler par les circonstances de de la vie peut pas vraiment priver un enfant exp\u00e9rimentalement de toucher, pour les peuples, pour des raisons \u00e9thiques \u00e9videntes mais lorsque, il y a, il y a pas mal d'exp\u00e9rience aussi chez les animaux qui montre que le que plus le toucher un sens primordial pour pour le d\u00e9veloppement de de du soir et de l'identit\u00e9, en fait, hein, donc oui, laisser ses enfants des priv\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 et carences \u00e9motionnelle, affective peut aussi cognitives plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:04) [85%] :\r\nDonc on sent bien compte que le toucher est au centre de notre rapport au monde l'art peut -il s'appr\u00e9hend\u00e9 par le toucher, Sarah Rennes, c'est un peu la question soulev\u00e9e par l'Exposition au mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le Pri\u00e8re de toucher le tactile dans l'art, \u00e0 voir jusqu'\u00e0 la mi- mai, le pot le mus\u00e9e donc, poursuit cette exploration des 5 sens apr\u00e8s l'odorat l'art apathique, c'est ainsi qu'on appelle Pri\u00e8re de toucher, c'est un clin d'oeil \u00e0 Duchamp \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:32) [85%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait injonctions et le titre du catalogue de l'Exposition autour des surr\u00e9alistes, en 1947 alors pour l'occasion, Marcel Duchamp avait avait r\u00e9alis\u00e9 un catalogue 999 catalogue dans lequel il y avait coll\u00e9s et peints un en caoutchouc 999 catalogue 999 5 \u00e0 peindre, on peut voir dans l'Exposition, alors on raconte qu'\u00e0 la fin de cette t\u00e2che Brault quelque peu r\u00e9p\u00e9titive Marcel Duchamp ne pouvez ni voir ni toucher un sein il y en avait donc par- dessus, par- dessus, en tout cas, doit s'installe alors voil\u00e0 le sens tactile Pri\u00e8re de toucher \u00e9tait une Exposition dans laquelle je le disais le touche bien plus que que la main un nous sommes accueillis par des des phrases jet\u00e9es sur un mur, des phrases de Deleuze, Michel Serres de Didier 11 lieux autour du mois par exemple, un livre qui \u00e9tait paru dans les ann\u00e9es 80, milieu des ann\u00e9es 80 on y reviendra avec \u00e7a S\u00e9bastien vieillesse alors le mur ben c'est un immense ce film qui est projet\u00e9 un film en noir blanc de l'artiste Javier laisse un \u00e9l\u00e9phant et dans une ar\u00e8ne 6 aveugle \u00e0 \u00e0 tour de r\u00f4le vont vont toucher cette immense animal tout en donnant leur impression, alors certains d\u00e9crivent cette exp\u00e9rience comme comme quelque chose de tr\u00e8s n\u00e9gatif Gatti font l'impression de toucher un peu avec des poils d'autres au contraire ont carr\u00e9ment embrasser la peau de l'\u00e9l\u00e9phant, c'est un film tr\u00e8s fort l'image, les films, y en a une quarantaine dans l'Exposition son sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans cette, dans cette Exposition, comme s'il \u00e9tait finalement notre organe du toucher, pr\u00e9cisions avec Lisa Hasler, commissaire adjointe de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:15) [85%] :\r\nEn parlant du film, il est vrai que, dans cette Exposition montrant beaucoup de films et c'est un m\u00e9dium un moyen tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant pour \u00e9voquer les toucher, m\u00eame si, paradoxalement ce m\u00e9dia qu'on ne touche pas, donc il y a l'id\u00e9e d'un. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:33) [80%] :\r\nRegards tactile en quelque sorte et nous ne pouvons pas dissocier nonsense et c'est ce que nous voyons, nous, notamment dans le m\u00e9dium du film que il y a toujours une une interaction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:43) [87%] :\r\nOn est au d\u00e9but de cette Exposition Pri\u00e8re de toucher alors Pri\u00e8re de toucher, en fait, on peut pas toucher grand- chose hein dans cette Exposition et l\u00e0 une oeuvre brutale, je touche au mouton, vous pouvez nous la d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:55) [77%] :\r\nOui, enqu\u00eate, c'est une oeuvre d'un artiste anglais McHale lundi c'est une machine construit avec un moteur du du jet, faire un peu rouill\u00e9 qui est compos\u00e9 d'un torse et et d'une main avec un majeur qui pointe sur ce Tordjman et nous pouvons animer cette machine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:22) [70%] :\r\nAh bon, pourquoi alors en fait la main vient mais carr\u00e9ment frapp\u00e9 ce corps et non pas le car ici. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:31) [83%] :\r\nMalgr\u00e9 ann\u00e9e se refaire ici \u00e0 la sc\u00e8ne biblique du sang Thomas qui est incr\u00e9dule qui n'ose pas croire en l'arr\u00eat sur du Christ quand il lui appara\u00eet, et c'est ce n'est que, apr\u00e8s l'invitation du Christ de toucher ses plaies sur ces c\u00f4tes que regagner sa foi et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que le texte biblique in\u00e9dit passe ici l'invitation au toucher qui suffit pour renouveler la foi de l'ap\u00f4tre aussi, c'est vraiment le fait de toucher la plaie qui lui permet de croire en avril sur l'action du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:06) [80%] :\r\nLa sc\u00e8ne de Saint-Thomas, repr\u00e9sent\u00e9 ici en gravure effectivement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une autre gravure, noir, blanc, touch\u00e9 par la gr\u00e2ce \u00e0 Janville dire effectivement c'est c'est la lumi\u00e8re qui touche, on arrive ici lisa \u00e0 lire \u00e7a dans une salle r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la religion et au tactile. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:24) [80%] :\r\nDonc c'est une salle qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par une commissaire adjoint d'\u00c9va dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:32) [88%] :\r\nQui a travaill\u00e9 sur les interdictions et les les permissions de toucher ton est vif entre les gens et l'aspect du toucher dans les pratiques religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:41) [88%] :\r\nEt par exemple, il y a une Torah, on n'a pas le droit de toucher les mots de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:47) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, nous avons pas droit de toucher les mots des dieux et nous voyons ici que le pointeur de Tora qui n'par le fait que les les juifs croyants, ils n'ont pas droit de toucher le mot de Dieu ce point dire il montre sur le nom de Dieu, on n'a pas droit de prononcer non plus tant qu'il y a vraiment une sorte de mise \u00e0 distance, avec laquelle on a du travail et c'est \u00e0 mon avis, un objet qui montre tr\u00e8s bien comment le toucher peut se cristalliser dans une sorte, objets utilis\u00e9s couramment donn\u00e9 pratique religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:34) [57%] :\r\nThurgovie et de justice, le perception c'est d\u00e9mystification \u00e0 l'incertitude plane puisqu'il il a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:46) [86%] :\r\nExp\u00e9rience tr\u00e8s \u00e9tonnante dans cette salle lisa Alerse parce que il y a des statues grecques, alors bien s\u00fbr, on les voit, il faudrait justement pas les voir, on ferme les yeux, on nous avons un bandeau et puis on doit la toucher cette stature, on a test\u00e9, c'est vrai que, allez voir comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s sensuel, mais lorsqu'on a les yeux et qu'on touche, c'\u00e9tait Pierre ce corps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:17) [79%] :\r\nPortrait sensuel je je trouve moi, personnellement, je trouve qu'il y a quand m\u00eame annonc\u00e9 sensuelle de toucher un coeur parce qu'apr\u00e8s coup, en toucher un corps masculin, alors seulement nous parlent de leurs leurs muscles de leur posture, donc il y a clairement un aspect sensuel, mais en m\u00eame temps, il est vrai que c'est un grand champion pouvant faire attention aux d\u00e9tails, on a la facture diff\u00e9rente sur la surface, on ne peut oublier facilement le fait qu'on touche une image d'un choeur masculin, jeune et beau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:01) [89%] :\r\nBeaucoup de pauvres des ann\u00e9es 60 des ann\u00e9es 70 lisa \u00e7a des Oeuvres aussi tr\u00e8s \u00e9rotique, on a l'impression que lorsqu'on parle d'art apathique, \u00e9videmment, c'est le corps qui est en mouvement, c'est gentil, c'est de la nudit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:21) [87%] :\r\nDans ces 3 \u00e7a ne r\u00e9unissant des artistes qui ont principalement travaill\u00e9 sur leur propre corps \u00e9videmment l'une des formes d'art qui vient \u00e0 l'esprit en quand on pense \u00e0 lutter au tactile leur c'est toutes les formes de performance actions qui inclurait le le corps de l'artiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:43) [75%] :\r\nLe corps comme on joue comme revendication, je pensais que vous voyez exporte l\u00e0 qu'on voit, elle a un carton, c'est dans les ann\u00e9es 60 70 en carton qui est pos\u00e9e comme une t\u00e9l\u00e9vision faites sur ces 100 et c'est Alesi toucher. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:58) [83%] :\r\nEffectivement, donc un grec sorte mettent en sc\u00e8ne le voyeurisme des personnes qui se r\u00e9unissent autour d'elle, donc en pleine rue en pleine rue peu pour expliquer ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en 68 \u00e0 M\u00fcnich, elle est accompagn\u00e9e de Peter qui force arm\u00e9e gaffe \u00e0 ne pas leur m\u00e9gaphone et qui invite les gens \u00e0 toucher dans cette bo\u00eete en bois au carton que l'artiste porte \u00e7a et il est souvent int\u00e9ressant de regarder la l'observer la r\u00e9action des personnes qui, \u00e0 la fois sans ravis de pouvoir toucher les femmes de cette jeune femme jolie et en m\u00eame temps ils se sentent mal \u00e0 l'aise parce qu'il met en sc\u00e8ne un acte tr\u00e8s tr\u00e8s priv\u00e9 et en vogue ces hommes qui toucher dans pas qui sont mal \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:01) [83%] :\r\nUne vid\u00e9o, celle de Pipilotti Rist et qui donc c'\u00e9tait une vid\u00e9o qui montre l'acte sexuel Andr\u00e9anne un homme et une femme, et puis la Syrie c'est r\u00e9ussi 2 trac\u00e9s avec 100 cam\u00e9ras, les mouvements des mains sur le corps de l'autre, en montrant un tr\u00e8s gros plan des partis, des extraits de corps comme les \u00e7a des les aisselles m\u00eame voir les g\u00e9niteurs et en faisant ceci r\u00e9ussi quelque sorte traduire le mouvement du toucher sur la peau, nous ne nous voyons des petits poissons qui nagent dans la mer une voyant des fleurs de de l'eau qui coule dans des images qui dans leur innocence le sent plus du tout m\u00e9langer avec les images explicites, l'ouvrier en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps une immense sensualit\u00e9 dans cette glisse sur ce corps effectivement et de plus en plus vite, donc, le film prend ainsi le rythme du lac sexuelle m\u00eame qui commence doucement et qui vient de plus en plus rapide, juste pour se finir dans laquelle compl\u00e8te de d\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:32) [90%] :\r\nElle est terrible cette vid\u00e9o mais enfin c'est une performance, celle men\u00e9e par. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:37) [79%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me \u00e0 Zynga : un artiste n\u00e9erlandais qui pour \u00e9vitions s'est fait compl\u00e8tement couvrir par des abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:46) [85%] :\r\nEt elle consiste \u00e0 \u00e7a en se mettant la la reine de la veille sur le montant, ce qui fait que les autres abeilles vont vont suivre ironie Hasina, on le voit de fa\u00e7on compl\u00e8tement immobile, parfois il ouvre ses yeux mais envoie en quelque sorte ce qu'il a d\u00e9crit ensuite c'est que il vraiment dans un \u00e9tat de transe par la sensation des vibrations sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:08) [74%] :\r\nCFD des sont -elles, on le voit au d\u00e9part, il y a juste 8 heures Rennes sur son montant, puis les abeilles arrive arrive le recouvre totalement \u00e9voquer l'art Atlantique l'art du touch\u00e9 Lizard, l'air est -ce que c'est effectivement milit\u00e9 pour le corps pour une revendication du corps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:31) [81%] :\r\nJe crois tout d'abord il faut dire que le Atiq n'existe pas mais l\u00e0 effectivement division comme celle de de Carolis 8 Neeman on a certainement une volont\u00e9 activiste et militante des revendications du coeur surtout, c'est l'impression, je pense notamment aux actions du gin apparurent qui qui s'est bless\u00e9 le visage avec une lame de rasoir et qui a ainsi r\u00e9ussi \u00e0 provoquer des r\u00e9actions tr\u00e8s tr\u00e8s fort de de son public, qui ont examin\u00e9, non pas les visages oui et n'ont plus regard\u00e9 r\u00e9cit \u00e0 regarder, oui il faut aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, je crois que oui, la blessure, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre vraiment un moyen pour toucher \u00e0 cette limite entre moi et l'autre et \u00e0 l'ouvrir, finalement c'est ce n'est pas qui n'imaginait en en blessant nous ouvrons envergure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:28) [89%] :\r\nEt je vous laisse m\u00e9diter cette derni\u00e8re phrase prononc\u00e9e par la commissaire adjointe de l'Exposition de Lisa, nous \u00e9tions donc on Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le et l'Exposition ne surtout toucher est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au mois de mai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:09) [68%] :\r\nLa circulaire de l'hiver dernier, si faire de, de, de, oui, \u00e7a oui, parce que, oui, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:31) [70%] :\r\nEt c'est fait, \u00e7a a dit voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:40) [74%] :\r\nQuelqu'un de bon, il peut pas de l'la de \u00e7a, de l'artiste, c'est ce et c'est un poil il il s'\u00e9tait lev\u00e9 comme \u00e7a de l'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:04) [62%] :\r\nBonjour et moi peut pas pointer, voix d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:39) [62%] :\r\nC'est c'est insultant les sifflets c'est. \r\nEt \u00e0 ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:34) [67%] :\r\nPays voil\u00e0, oui, mais \u00e7a a dit oui \u00e0 payer une m\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:20) [86%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait fait, c'\u00e9tait dans Babylone Babylone, qui se veut qui tactile aujourd'hui et tactiques, j'imagine, \u00e0 l'occasion de l'Exposition Pri\u00e8re de toucher au Mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le S\u00e9bastien Dieng, vous \u00eates donc chercheur en neurosciences neuropsychologue au Laboratoire des sciences cognitives et neurologiques de l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous avez visit\u00e9 c'est exposition beaucoup de films, Sarah Diren dit aussi des exp\u00e9riences tactile, c'est agr\u00e9able d'apprendre, d'appr\u00e9hender l'art par les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:53) [79%] :\r\nBah c'est c'est inhabituel, enfin en tout cas \u00e7a \u00e7a \u00e7a l'est devenu toujours du 18\u00e8me si\u00e8cle dans les mus\u00e9es, on pouvait toucher les choses pouvaient explorer le le pass\u00e9 de ses de ses propres mains, c'\u00e9tait que qu'on qu'on apprend de mieux l'histoire on, on l'a toujours apr\u00e8s c'est devenu compl\u00e8tement tabou, \u00e9videmment, pour les raisons compr\u00e9hensibles, c'\u00e9tait les objets se g\u00e2te, c'est, c'est c'est c'est sur l'\u00e9t\u00e9 sur les touches trop. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:17) [80%] :\r\nMais enfin, l'Argentine sur certaines sculptures est plut\u00f4t belle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:21) [71%] :\r\nOuais, mais on c'est c'est des r\u00e9pliques ont tous dans dans cette Exposition ha bah j'c'est pas du statut anti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:27) [89%] :\r\nMais ce qu'on m\u00e9morise mieux si on a toucher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:30) [79%] :\r\nAlors probablement le h\u00e9ros si si on manque plus on m\u00e9lange les, les, les 150 plus on explore de mani\u00e8re multimodal la la r\u00e9alit\u00e9 c'est objets plus plus on on la garde en m\u00e9moire, probablement parce que c'est comme \u00e7a que fonctionne la m\u00e9moire, d'ailleurs c'est, c'est, on s'en agglom\u00e9rant des des informations de diff\u00e9rentes 2 angles qu'on qu'on con\u00e7oit mieux la r\u00e9alit\u00e9 donc l\u00e0 que la m\u00e9morisent mieux mais le toucher \u00e0 lui tout seul, ne fournit que qu'assez peu d'informations en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:04) [82%] :\r\nOui, vous disiez c'est devenu tabou Sebastian dire tabou, donc on ne pouvait plus toucher \u00e0 partir de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle est -ce que le toucher finalement un sens justement \u00e0 l'tellement associ\u00e9 \u00e0 l'intime qu'il en est devenu tabou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:22) [84%] :\r\nAlors peut-\u00eatre faudrait comparer entre diff\u00e9rentes cultures je je suis pas s\u00fbr que c'est partout exactement la la la m\u00eame chose, mais pour ce qui concerne cette cette c'est cette Exposition est \u00e7a c'est marrant, il y a des Oeuvres qu'on peut toucher et d'autres qu'on peut pas donc vous d\u00e9brouiller avec les gardiens qui vous qui vous mettront alors si vous toucher ce que vous avez pas le droit de toucher, mais il y a, il y a cette cette fronti\u00e8re int\u00e9ressant tr\u00e8s ou m\u00eame au sein d'un m\u00eame mus\u00e9e il y a des choses qu'on peut toucher tout ce qu'on peut pas toucher, pour des raisons qui sont pas d'ailleurs toujours \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:56) [90%] :\r\nIls comptent cette fronti\u00e8re et la blessure parce qu'on reste quand m\u00eame un peu sur sa faim avec cette expression la blessure est un moyen de toucher, d'aller de traverser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:06) [83%] :\r\nBen c'est c'est c'est s\u00fbr que, enfin, la le le sens tactile, donc le leader dans l'enveloppe corporelle, la peau tr\u00e8s tr\u00e8s peu biologiquement Nokia il y avait cet aspect de d'intimit\u00e9, de communication, mais disons que le l'enveloppe la membrane du du du corps, hein, elle est, elle a une fonction protectrice aussi, donc il y a, il y a quelque chose de, de, de tr\u00e8s fort au Bacon vous bless\u00e9s vous- m\u00eame d'ordinaire vous t\u00e2chez de prot\u00e9ger votre corps et quand vous voyez quelqu'un d'autre sph\u00e8re toucher \u00e7a suscite un soit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:36) [85%] :\r\nCl\u00e9ment dans Patti chez la plupart des gens et donc comme moyens de communiquer effectivement c'est c'est quelque chose qui, qui qui peut pas les laisser indiff\u00e9rent, d'o\u00f9 le succ\u00e8s de ces formes un peu extr\u00eame de de Body art mais qui est qui et qui \u00e9tait, on va regarder dans les ann\u00e9es 70 je ne sais pas si c'est encore le cas mais mais pour susciter des r\u00e9actions du public Bombard et forme de de blessures de mutilation d'automutilation, de mise en danger, c'est toujours tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:06) [86%] :\r\nLes blessures tabou plaisir, c'est aussi le propos de Didier aux yeux qui au milieu des des ann\u00e9es 80 avait \u00e9crit ce fameux livre le mois pour cet imp\u00f4t qui est vraiment le dialogue entre le soir et et l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:24) [80%] :\r\nOui, alors c'est un succ\u00e8s qui a eu face \u00e0 ce concept qui a eu beaucoup de de succ\u00e8s, un autre psychanalyste claironn\u00e9 qu'est ce qu'il disait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:32) [81%] :\r\nQue le le l'id\u00e9e de 2 mois fait tilt, alors oui, probablement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait sens, c'est quelque chose de, de, de passer vendeur comme \u00e7a et bon Angiotech, psychanalyste, essayer de r\u00e9tablir un peu quelque chose qui manquait dans l'histoire de la psychanalyse pas autre-chose sur sur le corps de la peau, toucher la motricit\u00e9 chez chez les pionniers comme Freud, par exemple, donc c'est assez tardif dans les ann\u00e9es huitante yeux \u00eatre tent\u00e9 r\u00e9introduire sa dans, dans, dans, dans la psychanalyse, maintenant le le concept un peu, comment dire, et, et un peu mal d\u00e9grossi, hein, une fois que vous parlez, moi pas, vous pouvez que quasiment tout tout y inclure avec cette id\u00e9e tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale que mois que la peau et des fonctions de de communication et de protection de filtrage entre int\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:22) [86%] :\r\nEntre les mois et les autres, entre les mois l'imaginaire et le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:28) [86%] :\r\nDonc, op\u00e9rationnellement vous je, je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'a pas men\u00e9 tr\u00e8s loin m\u00eame si c'est une id\u00e9e qui qui est qui et qui a une certaine richesse une certaine puissance m\u00e9taphorique, mais assez peu scientifique, dans le fond, on aimerait vraiment pousser un peu plus loin : quelles sont les fonctions de la peau du toucher etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:49) [84%] :\r\nJe sais que c'est pas exactement votre domaine, vous l'avez mentionn\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, on se touche plut\u00f4t moi- m\u00eame d'autres et aussi des p\u00e9riodes on est : \u00e0 quel moment dans ce sens du toucher aujourd'hui 21\u00e8me si\u00e8cle est -ce qu'on communique encore beaucoup avec le toucher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:08) [82%] :\r\nIl y a une p\u00e9riode historique, il y a aussi la p\u00e9riode de de de la vie, donc je suppose qu'on qu'on met beaucoup l'accent sur le la interaction le le toucher avec les les tout-petits, les b\u00e9b\u00e9s jeudi je suppose parce que je, je, je ne suis pas peur mais faut aussi noter que c'est quelque chose qui a, qui a \u00e9volu\u00e9 historiquement vous trouvez m\u00eame \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle des des manuels des du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:31) [82%] :\r\nQuestion on recommande de ne pas \u00eatre touch\u00e9 les, les, les, les enfants que c'est pour leur faire du mal, \u00e7a pourra leur donner de mauvaises habitudes, bon \u00e7a pour aussi leur transmettent des maladies, c'est un degr\u00e9 des raisons de pas trop toucher les enfants apr\u00e8s, c'est devenu un peu le contraire et caresser dans tous les sens et en permanence, je sais pas quel est, quel est le statut actuel de fait bonne dose de toucher qu'il faut qu'il faut donner au au au petit bon pour les adultes, je je je saurais pas dire exactement o\u00f9 on en est en tout cas dans les soci\u00e9t\u00e9s Occident. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:06) [75%] :\r\nTotal ou de le le toucher d'une part, et un peu quand m\u00eame la fin, \u00e0 la fois aga\u00e7ant et embarras. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:14) [78%] :\r\nL\u00e0 mais pas touch\u00e9e par par des inconnus, c'est une sorte de drame si quelqu'un vous effleure dans le m\u00e9tro comme \u00e7a fait un bond en arri\u00e8re saisonniers sardines oui puis quand vous \u00e0 fleurs \u00e0 la main comme \u00e7a cette sorte de catastrophe sociale, quoi, il faut r\u00e9tablir \u00e0 tout prix leur c'est ce ce malentendu, monsieur le juge donc donc peut-\u00eatre lui peut-\u00eatre que Claude compar\u00e9 \u00e0 ce qu'on dit c'\u00e9tait latinit\u00e9 peut-\u00eatre certaines soci\u00e9t\u00e9s plus au sud, le le le toucher un peu tabou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:47) [70%] :\r\nPar ici, mais peut-\u00eatre Sebastian d\u00e9gazent on touche par \u00e9cran interpos\u00e9, Yvan touche malheureusement ou peut-\u00eatre trop d', grands et moins de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:58) [86%] :\r\nPossible, c'est pas, faudrait voir \u00e7a sur le, sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:03) [89%] :\r\nMais c'est pas inint\u00e9ressant, disons que c'est pas le le seul fait qu'on qu'on qu'on touche des interfaces comme \u00e7a, enfin dans le monde du num\u00e9rique, ce qui, et c'est ce qui est ce qui est plus int\u00e9ressant, c'est qu'on obtient des r\u00e9sultats assez frappant quasiment imm\u00e9diatement, c'est-\u00e0-dire qu'on on se rapproche un peu de, de, de la magie dans le fond du bout du doigt, m\u00eame sans une baguette magique, on \u00e9tait trop belle, doit vous pouvez r\u00e9aliser quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:29) [89%] :\r\nPour de vrai, comme vous pouvez faire un achat faire tuer quelqu'un, dans un jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:36) [81%] :\r\nC'\u00e9tait un donc l'imm\u00e9diatet\u00e9 entre ce ce ce, ce sont ce sens du toucher et des, des, des cons\u00e9quences d'ordre dans dans le vrai monde, dans le monde, ou dans le monde vient virtuel, peut-\u00eatre, il y a quelque chose d'int\u00e9ressant \u00e0 fouiller l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:51) [88%] :\r\nMais, mais je pense \u00e0 la derni\u00e8re Exposition la prochaine Exposition \u00e0 la maison d'ailleurs \u00e0 \u00e0 Yverdon Danse avec les \u00e9toiles, on ne touche comme \u00e7a du virtuel, on prend, on et on a l'impression qu'on arrive \u00e0 appr\u00e9hender ce qu'on ne peut pas toucher qu'est -ce qui se passe justement S\u00e9bastien Jack s dans notre cerveau, parce que l\u00e0 on est on effleur\u00e9 par rien en sc\u00e8ne imaginaire celle totalement imaginaire qu'est -ce qui se passe pour notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:17) [86%] :\r\nMais le le le sens du toucher, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'imaginaire, c'est toute cette id\u00e9e du du mois d'ailleurs quasiment rien \u00e0 voir avec la peau on tant que que qu'organe c'est assez loin de la dermatologie comme comme discipline si vous voulez, c'est c'est une repr\u00e9sentation imaginaire par l'interface, l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur qui aime ou qui est qui et qui la peau comme quoi quand vous touchez quelque chose, vous vous sentez la chose que si vous touchez une table vous sortez la tabou vous sentez pas vraiment Vaudois qui qui qui qui touche la table alors que, fait tout ce que vous sentez m\u00e9canos r\u00e9cepteur \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos doigts et il y a pas de table \u00e0 proprement parler, il y a que des d\u00e9formations du du, du bout des doigts, pourtant, vous sentez que que que que le le l'objet qui est touch\u00e9 et son \u00e7a n'aurait pas grand int\u00e9r\u00eat, quoi, en fait de d'avoir un sens du toucher et il est l\u00e0 pour fournir une image du du monde ext\u00e9rieur la avec celle qui est fourni par les par les autres sens, donc il y a quelque chose qui est qui est qui et qui est de l'ordre vraiment de, de, de l'imagination de la reconstruction mentale qui passe par des organes tr\u00e8s simple au sur la peau et au bout des doigts en pas bien compte, d'ailleurs, c'est un concept assez, assez difficile \u00e0 expliquer, mais, mais le le toucher \u00e9tait quasiment enti\u00e8rement dirig\u00e9e vers une r\u00e9cr\u00e9ation du du monde ext\u00e9rieur qui ont fait rend la peau elle- m\u00eame un peu transparentes comme \u00e7a est, elle est mise \u00e0 l'arri\u00e8re en arri\u00e8re- plan par rapport au monde ext\u00e9rieur, donc vous \u00e9crivez sur une feuille avec un stylo, vous sentez un peu le le bout de la feuille, alors qu'en fait il y a pas de Thorgan tactile sur le stylo, c'est qu'un objet et c'est comme si vous vous sentiez l'objet donc c'est le sens du toucher \u00e0 ce pouvoir de s'ext\u00e9rioriser en quelque sorte du du du du corps propre et et d'aller, d'aller en avant \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:17) [78%] :\r\nOui, on peut se faire le par le toucher, il existe, comme il existe des d\u00e9sillusions tactile d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Tizi pudique visuel m\u00eame d\u00e9sillusion auditives et est -ce qu'il existe des d\u00e9sillusions Sebastian tactile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:35) [79%] :\r\nAlors il y a des il y a des ils ont tactile qui ont qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 moins \u00e9tudi\u00e9s qui les illusions visuelles, des fois, elle demande \u00e0 un peu de mat\u00e9riel pour pour pour les fermer il y la d\u00e9tresse, elle conna\u00eet, taille, poids, par exemple, le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:50) [83%] :\r\nUn un objet l\u00e9ger mais grand para\u00eet enfin apr\u00e8s 2 objets de m\u00eame poids un grand et un petit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:00) [85%] :\r\nLe a l'air plus l\u00e9ger qui, m\u00eame s'ils ont le m\u00eame poids, donc, mais bon, l\u00e0 et l\u00e0 vous avez le toucher le sens gravitationnel sens propre r\u00e9ceptif et aussi la vision qui qui qui vous induit en erreur, donc, avec cette id\u00e9e que la vision induit souvent le sens du toucher en erreur puisqu'il semblerait que dans nos modes de nombreux cas, la, la, la vision l'emporte sur sur le toucher quand il y a un conflit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:22) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut mesurer ce sens du toucher, comme on peut mesurer l'oeil ou l'oreille ce qu'on peut mesurer ce sens vous avez un bon sens tactile : vous vous sentez bien les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:35) [90%] :\r\nOn peut le mesurer de, de, de diff\u00e9rentes mani\u00e8res quoi avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:39) [89%] :\r\nDes des sensations tactiles plus ou moins tendance, donc on, on, on peut demander aux gens s'ils ont senti quelque chose ou non tout tout simplement avec diff\u00e9rents appareils vibratoire qu'on peut qu'on qu'on peut r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:54) [80%] :\r\nC'est choses qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:55) [79%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, qui enterr\u00e9, c'est un grand total en clinique neurologique, par exemple, on on teste souvent \u00e7a pourra \u00e7a peut pour voir quels sont les territoires de du du corps qui sont \u00e9ventuellement touch\u00e9es par une atteinte c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 le test des 2 poings par exemple vous touche \u00e0 2 endroits que simultan\u00e9ment et vous devez dire si on aussi, vous avez senti une sensation de sensations et cette perception d\u00e9pend de l'espace entre les 2 points qui varie selon la l'endroit du corps que vous testez donc donc \u00e7a, \u00e7a permet de de fournir des, des, de chiffrer en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:32) [92%] :\r\nL'acuit\u00e9 tactile des des des patients ou des gens en g\u00e9n\u00e9ral, puis il y a bien d'autres tests aussi pour pour tenter de, de, de, de chiffrer un peu cette cette capacit\u00e9 tactile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:48) [93%] :\r\nAlors, redonner le sens du toucher \u00e0 quelqu'un qui en est priv\u00e9e, c'est d\u00e9sormais possible, enfin presque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:57) [93%] :\r\nVoil\u00e0 une d\u00e9couverte \u00e9tonnante r\u00e9volutionnaire m\u00eame une \u00e9quipe de chercheurs su\u00e9dois est \u00e0 lire, vient de cr\u00e9er la 1\u00e8re main artificielle capable de recr\u00e9er des sensations pour la personne greff\u00e9e un formidable espoir que nous pr\u00e9sente Caroline Bayle, les Am\u00e9ricains avaient invent\u00e9 le bras articul\u00e9, les Anglais et les espagnols ont d\u00e9velopp\u00e9 des main bionique mais ce jeune Su\u00e9dois de 22 ans amput\u00e9 de la main droite apr\u00e8s un cancer vient de tester la premi\u00e8rement artificielle capable de restituer le sens du toucher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:29) [92%] :\r\nC'est super, je ressens des choses oubli\u00e9es depuis longtemps, je retrouve des sensations si je sers fortement quelque chose, je peux le sentir au bout de mes doigts, ce qui est tr\u00e8s \u00e9trange car je n'ai plus de doigts, c'est vraiment fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:42) [83%] :\r\nCon\u00e7u par des chercheurs su\u00e9dois et italiens 7 mois intelligente et dot\u00e9e de 4 moteurs et d'une quarantaine de petits capteurs directement connect\u00e9 aux terminaisons nerveuses du patient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:54) [79%] :\r\nTest d'abord le cerveau contr\u00f4lera la main son aucun muscle ne se contracte, c'est comme ensuite cette main sera capable de renvoyer des r\u00e9actions Anne-Krystel pour que le patient soit capable de ressentir ce qui se passe dans une arme comme une main cas soit \u00e9clair\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:13) [93%] :\r\nCe mod\u00e8le est encore trop compliqu\u00e9 pour \u00eatre commercialis\u00e9, mais les chercheurs comptent beaucoup sur le d\u00e9veloppement des nanotechnologies pour le et rendre aux personnes amput\u00e9es leur 5\u00e8me s\u00e9ance celui du toucher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:27) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est une vieillesse donc retrouver certaines sensations tactiles \u00e0 travers une peau artificielle, \u00e7a veut dire quoi, que ces sensations sont connectables \u00e0 une r\u00e9gion du cerveau alors quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:41) [80%] :\r\nDonc, oui, oui, bien s\u00fbr dans le que dans le cas des de ces peaux artificielles le le le le le d\u00e9fi ont vu, c'est, c'est c'est que le le le corps humain, enfin les cerveau c'est se reconna\u00eet que de lui- m\u00eame reconnaisse \u00e0 nouveau la, la, la pr\u00e9sence de de surface tactile refasse des connexions, parce qu'au bout du compte, tous ces organes r\u00e9cepteurs \u00e0 la surface de la peau convergent dans des fibres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:03) [82%] :\r\nQui se dirige vers le cerveau ou l'information est trait\u00e9e et compar\u00e9 \u00e0 d'autres informations, donc \u00e7a, \u00e7a se met en place, g\u00e9n\u00e9tiquement et ensuite par calibrage au au cours du d\u00e9veloppement, c'est pas si vous touchez votre doigt votre nez avec votre doigt, vous sortez les 2 en m\u00eame temps vous sortez votre nez Vaudois pourtant la distance qui m\u00e8ne du nez au cerveau et beaucoup plus courte que la distance qui du doigt or au cerveau, c'est parce que vous savez si je r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a que vous c'est faux, pourtant vous sentez les, les, les 2 en m\u00eame temps parce que le cerveau a calibrer et diff\u00e9rentes distances des parties du corps et leur et leur interaction respectif, \u00e7a, \u00e7a peut pas durer g\u00e9n\u00e9tique parce que le le le projet ne savent pas exactement quelle est la distance de la longueur de votre bras et donc il y a, il y a la foi des informations pr\u00e9- c\u00e2bl\u00e9s dans le cerveau et un apprentissage qui se fait au au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:01) [85%] :\r\nPour de la vie et donc c'est pour les gens, par exemple les br\u00fbler ou les amput\u00e9s qui qui perdent le sens du du toucher l'id\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre que le que que le cerveau se se reconfigure de lui- m\u00eame, peut-\u00eatre par par \u00e9ducation avec des exercices ou peut-\u00eatre spontan\u00e9ment on verra c'est c'est des d\u00e9couvertes qui sont int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:23) [88%] :\r\nEst -ce que c'est un sens qui s'\u00e9mousse en vieillissant, ce qu'on se sent moins bien ce qu'on touche moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:30) [83%] :\r\nC'est, c'est une bonne question prendront et y a des aspects qui sont qui qui s'affine au fil du d\u00e9veloppement que d'autres qui qui qui qui r\u00e9gresse, je connais pas tr\u00e8s bien la question, je saurais pas dire si c'est si sa r\u00e9v\u00e9rence comme la comme la vue baisse ou l'audition baisse et si si si, le toucher, baisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:53) [84%] :\r\nEt les collections dans le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:55) [85%] :\r\nBen les connexions dans le cerveau, elles sont ce qu'elles sont, quoi, c'est-\u00e0-dire que, ou d'au seul le cerveau est plus ou moins ah je vais terminer, surtout que la croissance est termin\u00e9e, le savon ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:08) [89%] :\r\nPlus tout \u00e0 fait besoin de, de, de se r\u00e9ajuster apr\u00e8s j'imagine que \u00e7a d\u00e9pend de de la pratique de chacun peut, des gens avec des m\u00e9tiers manuels comme \u00e7a conserve plus longtemps cette capacit\u00e9 s'th\u00e8se \u00e7a doit d\u00e9pendre j'imagine peu de ce que les gens ont ont fait et font de, de, de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:26) [87%] :\r\nMais vous dites S\u00e9bastien du gaz il y a beaucoup de connexions dans le cerveau, tout passe par le cerveau, finalement, on se demande presque, \u00e0 quoi \u00e7a sert notre peau non je non mais c'est-\u00e0-dire que du moment qu'on fait une peau artificielle, du moment qu'on arrive \u00e0 retrouver des sensations et que c'est une histoire aussi de c\u00e2blage dans notre cerveau est ce qu'on pourrait s'affranchir du toucher et passer uniquement par du virtuel qui pourrait \u00eatre touch\u00e9, \u00e7a c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:54) [79%] :\r\nC'est un vieux fantasme de, de, de philosophes \u00e7a ce que ce qu'on pourrait pas avoir juste un cerveau dans une cuve avec une c\u00e2ble reli\u00e9 \u00e0 une machine et avant d'avoir une sorte de vie totalement artificiel, donc c'est un peu ce qui est repr\u00e9sent\u00e9 dans dans le film de la matrice \u00e7a c'est servir et Jeanson dans une sorte de sont isol\u00e9s dans une cuve, ils ont les informations sont fournies au cerveau pour recr\u00e9er un monde une rue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:28) [92%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 alors \u00e7a colle pas tellement au niveau de la peau parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a cet aspect un peu chaotique, c'est vraiment beaucoup trop compliqu\u00e9 de de tous ces corpus culture des fonctions et des r\u00f4les diff\u00e9rents et qui sont plac\u00e9s \u00e0 des Fran\u00e7ais dans l'\u00e9tat actuel des choses, on peut pas recr\u00e9er cette cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 au sein d'un cerveau artificiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:50) [84%] :\r\nOui, alors pour ce qui \u00e9tait quand m\u00eame, c'est sur ce sens du toucher Std Madeleine de Proust est -ce que le toucher peur amener comme \u00e7a des \u00e9motions, des souvenirs enfouis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:05) [85%] :\r\nAlors probablement que oui, en terme de d'interaction entre autres la m\u00e8re et le b\u00e9b\u00e9 des attaques sont tr\u00e8s pr\u00e9coce encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:15) [85%] :\r\nComme on l'a dit au d\u00e9but, c'est, c'est c'est c'est le toucher est tr\u00e8s important, donc pour pour le d\u00e9veloppement et probablement qu'on qu'on en garde quelque chose, je sais pas si on peut tirer, on peut en tirer quelque chose comme la recherche du temps perdu, parce que bon, il faudrait, au fond, sauf au fond, il faudrait voir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:33) [84%] :\r\nUne Madeleine de Proust, bon bah il y a aussi le le le sens de la douleur qui qui \u00e9videmment et c'est tr\u00e8s important, et bon, et vous gardez des mauvais souvenirs douloureux ce \u00e7a peut vous pour ramener des, des \u00e9pisodes p\u00e9nibles \u00e0 la m\u00e9moire, c'est surtout la la la douleur qui est tr\u00e8s associ\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire pour le toucher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:57) [81%] :\r\nCe qu'on appelle aussi la la reine douleur frontaux fant\u00f4me du bon nombre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:01) [82%] :\r\nAh oui, il y a \u00e7a aussi va effectivement quand m\u00eame quand on perd un bras en concert la la perception illusoire de bras qui est souvent accompagn\u00e9e de, de, d'une couleur mal dans un endroit qui n'existe plus, une sorte de, de, de mal\u00e9diction assez horrible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:19) [85%] :\r\nOr, on va se quitter avec au moins une expression, une image les jeunes on est touch\u00e9 par la gr\u00e2ce et heurt\u00e9 par la violence, donc c'est un sens noble, enfin \u00e7a voil\u00e0 oui Robin aujourd'hui comme \u00e7a, notre famille sur le monde, S\u00e9bastien des gaz, merci d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous, je rappelle que vous \u00eates auteur de mots d'artistes : ce que cachent les Oeuvres c'est paru aux \u00e9ditions Belin, c'\u00e9tait en 2010 et je rappelle l'Exposition Pri\u00e8re de toucher le tactile dans l'air, une Exposition au mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le d\u00e9couvrir jusqu'au 16 mai prochain Babylone du jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par Sarah des Rennes et Nancy Ypsilanti c'est Nicole corps pataud notre assistante de production et c'est Mathieu Ramseyer qui signe la r\u00e9alisation de c'\u00e9tait mission demain dans Babylone, ce sera chouette, on va parler de la m\u00e9diocratie vous \u00e9coutez Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-17T09:44:27Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ahlers, Lisa", "role": "commissaire ajointe de l'exposition \"Pri\u00e8re de toucher\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dieguez, Sebastian", "role": "chercheur en neuroscience cognitives \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB0B30D2-00A6-4ADC-8435-62296112488B", "internalArchiveId": "DB0B30D2-00A6-4ADC-8435-62296112488B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Roi Arthur", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "V\u00e9ritable monument du baroque avec son intrigue riche en rebondissements et ses personnages hauts en couleurs, \"Le Roi Arthur\"d'Henry Purcell conna\u00eet un succ\u00e8s impressionnant depuis sa cr\u00e9ation en 1690. Les Vocalistes du Conservatoire de Lausanne avec l'Ensemble instrumental de l'HEMU, sous la direction de Philippe Huttenlocher en propose une version de concert le jeudi 18 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 l'Eglise Saint-Laurent \u00e0 19h. St\u00e9phanie Burkhard, soprano et pr\u00e9paratrice vocale des solistes et du choeur, nous en dit plus au micro d'Yves Bron.", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466140", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Le Roi Arthur  / MAG_2016-02-17T12:06:45_invite-1", "Magma du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["V\u00e9ritable monument du baroque avec son intrigue riche en rebondissements et ses personnages hauts en couleurs, \"Le Roi Arthur\" d\u2019Henry Purcell conna\u00eet un succ\u00e8s impressionnant depuis sa cr\u00e9ation en 1690. Les Vocalistes du Conservatoire de Lausanne avec l\u2019Ensemble instrumental de l\u2019HEMU, sous la direction de Philippe Huttenlocher en proposent une version de concert le jeudi 18 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 l\u2019Eglise Saint-Laurent \u00e0 19h. \n\nSt\u00e9phanie Burkhard, soprano et pr\u00e9paratrice vocale des solistes et du ch\u0153ur, nous en dit plus au micro d\u2019Yves Bron."], "variantIds": ["ece-7466140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:05:02Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T12:20:51Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-403CA216-E27F-412C-89C5-B8DE173F54A4", "internalArchiveId": "403CA216-E27F-412C-89C5-B8DE173F54A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vision russe du Cosmos (3/5) : Entretien avec G\u00e9rard Conio, traducteur et auteur (suite)", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Nous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l'\u00c2ge d'homme. G\u00e9rard Conio est traducteur d'auteurs russes et polonais et a \u00e9crit de nombreux ouvrages (\"L'Art contre les masses / Esth\u00e9tiques et id\u00e9ologies de la modernit\u00e9\", \"Eisenstein\", \"Le cin\u00e9ma comme art total\", \"D\u00e9passements constructivistes - Taraboukine - Axionov - Eisenstein\", \"Le Monde sans-objet ou le repos \u00e9ternel\", (In-Folio), \"Le Constructivisme russe\", \"Du go\u00fbt public\" et \"Les Avant-gardes entre m\u00e9taphysique et histoire\".)\r\n--- plus value ---\r\nNous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l'\u00c2ge d'homme. G\u00e9rard Conio est traducteur d'auteurs russes et polonais et a \u00e9crit de nombreux ouvrages (L'Art contre les masses / Esth\u00e9tiques et id\u00e9ologies de la modernit\u00e9, Eisenstein, Le cin\u00e9ma comme art total, D\u00e9passements constructivistes - Taraboukine - Axionov - Eisenstein, Le Monde sans-objet ou le repos \u00e9ternel, (In-Folio), Le Constructivisme russe, Du go\u00fbt public et Les Avant-gardes entre m\u00e9taphysique et histoire.)", "durationSec": 3381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["URSS", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["invention (technique)"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 17.02.2016", "La vision russe du Cosmos (3/5) / HV_2016-02-17T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 17.02.2016", "La vision russe du Cosmos (3/5) / HV_2016-02-17T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Nous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l\u02b9Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l\u02b9\u00c2ge d\u02b9homme. G\u00e9rard Conio est traducteur d\u02b9auteurs russes et polonais et a \u00e9crit de nombreux ouvrages (\"L\u02b9Art contre les masses / Esth\u00e9tiques et id\u00e9ologies de la modernit\u00e9\", \"Eisenstein\", \"Le cin\u00e9ma comme art total\", \"D\u00e9passements constructivistes - Taraboukine - Axionov - Eisenstein\", \"Le Monde sans-objet ou le repos \u00e9ternel\", (In-Folio), \"Le Constructivisme russe\", \"Du go\u00fbt public\" et \"Les Avant-gardes entre m\u00e9taphysique et histoire\".)", "Nous poursuivons notre entretien avec G\u00e9rard Conio, professeur \u00e9m\u00e9rite de l\u02b9Universit\u00e9 Nancy-2 et directeur de collections aux \u00e9ditions de l\u02b9\u00c2ge d\u02b9homme. G\u00e9rard Conio est traducteur d\u02b9auteurs russes et polonais et a \u00e9crit de nombreux ouvrages (\"L\u02b9Art contre les masses / Esth\u00e9tiques et id\u00e9ologies de la modernit\u00e9\", \"Eisenstein\", \"Le cin\u00e9ma comme art total\", \"D\u00e9passements constructivistes - Taraboukine - Axionov - Eisenstein\", \"Le Monde sans-objet ou le repos \u00e9ternel\", (In-Folio), \"Le Constructivisme russe\", \"Du go\u00fbt public\" et \"Les Avant-gardes entre m\u00e9taphysique et histoire\".)"], "variantIds": ["ece-7466535", "ece-7466534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:49Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T20:12:34Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conio, G\u00e9rard", "role": "traducteur et auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B15483D9-2CC7-41A2-81D9-6589483CF190", "internalArchiveId": "B15483D9-2CC7-41A2-81D9-6589483CF190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 1507, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466558", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2016-02-17T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Cinq films au menu du d\u00e9bat cin\u00e9ma du jour: \"Ave C\u00e9sar!\" de Joel et Ethan Coen, \"La vache\" de Mohamed Hamidi, \"A peine j\u02b9ouvre les yeux\" de Leyla Bouzid, \"Zootopie\" de Byron Howard, Rich Moore, Jared Bush et \"Je vous souhaite d\u2019\u00eatre follement aim\u00e9e\" d'Ounie Lecomte.\n\nAvec Rafael Wolf, Edm\u00e9e Cuttat et Thomas Lecuyer."], "variantIds": ["ece-7466558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:50Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [99%] :\r\nD\u00e9bat cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [67%] :\r\nVoici fait ses les effets sp\u00e9ciaux, minable je suis parti, on va se trouve un peu, dit encore longtemps un probl\u00e8me parce ils tu connais l'effet sp\u00e9ciaux la sonnette atteint dans une rivi\u00e8re et donner une raison monsieur et apr\u00e8s je de f\u00e9vrier V\u00e9drine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [89%] :\r\nLa classe am\u00e9ricaine c'est trop oui, vous \u00eates content Thomas ont commenc\u00e9 avec le nouveau film des fr\u00e8res Coen avec notamment \u00e0 l'affiche, Georges Brulin, George Clooney, Scarlett Johansson, nous voil\u00e0 entra\u00een\u00e9s dans les coulisses d'un grand Studio hollywoodien dans les ann\u00e9es 50 l'histoire d'Eddie Mannix un fixeur, autrement dit, un chasseur de probl\u00e8mes, peu importe le souci, il doit s'en occuper et \u00e9viter le scandale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [86%] :\r\nIci \u00e0 Capitol p\u00e9tulance, comme vous le savez, des millions de gens comptent sur nous pour les informer, les rendre meilleurs oui les distraire et c'est ce que nous allons de une arm\u00e9e de techniciens et d'acteurs d'artistes de 1er ordre travaille dur pour porter \u00e0 l'\u00e9cran, notre plus grosse production de l'ann\u00e9e avait C\u00e9sar est un film de prestige avec l'une des plus grandes Stars du monde d'ailleurs beaucoup de 4 v\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:04) [91%] :\r\nQue nous verrions si nous n'avions aucune. \r\nNous avions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [78%] :\r\n\u00e0 la fois la fois la fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [79%] :\r\nC'est George Clooney, hein, qui est cependant, c'est le but de l'\u00e9quipe avait C\u00e9sar, le nouveau film des fr\u00e8res Coen et Kuta qu'est -ce que vous en avez pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [84%] :\r\nPar moi, j'ai j'ai trouv\u00e9 que les fr\u00e8res Coen est tr\u00e8s, tr\u00e8s inspir\u00e9 par la machine \u00e0 r\u00eaves qui fabriquait des p\u00e9plums com\u00e9dies musicales et autres m\u00e9lodrame au kilom\u00e8tre, l'art de l'artifice, bien s\u00fbr, et donc vous avez dit un et l\u00e0, c'est l'histoire un peu d'Eddie Mannix, TF1, la journ\u00e9e s'annonce compl\u00e8tement folle pour lui avec le le kidnapping en plein tournage de p\u00e9plum justement de sa vedette principale qui est interpr\u00e9t\u00e9 par Clooney absolument irr\u00e9sistible en cr\u00e9tin, cr\u00e9tin \u00e0 sandales romaines, il y a, enfin, bon pour le p\u00e9plum quoi et d'ailleurs excuse Clooney adore zoo \u00e9crit chez les fr\u00e8res Coen, me semble -t-il, Obrador oss\u00e8te vraiment un maximum, \u00e7a, \u00e7a va aussi et ensuite donc, il a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 par une bande de de fait, sympathisants communistes, tr\u00e8s en col\u00e8re, qui tente de le rallier \u00e0 leur cause, mais c'est un \u00e9pisode parmi d'autres d'une histoire qui est truff\u00e9 de clins d'oeil de r\u00e9f\u00e9rence d'anecdote v\u00e9ridique et puis les r\u00e9alisateurs nous balade comme \u00e7a d'un d'un plateau \u00e0 l'autre pour nous offrir quelques num\u00e9ros particuli\u00e8rement r\u00e9ussi la sc\u00e8ne du ballet aquatique avec Scarlett Johansson, Ralph Fiennes qui a Ignace britanniques qui sont impos\u00e9s 1 un jeune 1er qui ne sait que jouer du lasso, donc il peut vraiment pas faire l'USM, qui lui demande, il y a, Channing Tatum un excellent danseur de claquettes, Tilda Swinton, qui campe d'insupportables et hyst\u00e9riques jumelles les les jumelles Petits ne s'de l'\u00e9poque qui sont \u00e0 l'aff\u00fbt de scoop ou l'apparition que je trouve un peu trop br\u00e8ve d'ailleurs de 26 McDormand parce qu'elle est toujours g\u00e9nial en monte ce qui manque de s'\u00eatre engag\u00e9e avec un go\u00fbt de film de m\u00eame Christophe Lambert il y a 20 Christophe Lambert qui vous avez fait absolument, enfin bref on s'moi je trouve qu'on s'amuse beaucoup, vous \u00eates fils se voil\u00e0 avait fait oui voil\u00e0 et puis servi match des com\u00e9diens qui \u00e0 l'\u00e9vidence se font plaisir c'est c'est le fouillis d'intrigue rocambolesque la reconstitution et soign\u00e9, moi je reprocherai toutefois aux auteurs ce cette satire qui doubl\u00e9 d'un hommage, un sc\u00e9nario un peu plat, il y a quelques longueurs, c'est vrai qu'on un peu et qu'il y a et il y a un exc\u00e8s de barbares d'Agen peu socio- politiques des ann\u00e9es 50 dans cette sc\u00e8ne avec les sympathisants communistes et puis une tendance \u00e0 tourner un tout petit peu auront \u00e0 la longue, mais c'\u00e9tait pas suffisant pour que je boude bon plaisir commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [87%] :\r\nC'est vrai qu'Hugo parfois imposant des fr\u00e8res Coen \u00e9tale un peu leur science, leur talent, leur leur r\u00e9flexion sempiternel sur la vie, la mort du communisme etc alors, il y a plein de moments d'anthologie vraiment moi je me suis r\u00e9gal\u00e9 comme autant de petits sketches bon la la la petite com\u00e9die musicale est g\u00e9niale, le passage de la natation synchronis\u00e9e avec Carla Johnson est fabuleux aussi le le la sc\u00e8ne o\u00f9 il y a un rabbin, un pr\u00eatre catholique, hein, un Pasteur et un pr\u00eatre orthodoxe qui sont convoqu\u00e9s par le par le Studio pour discuter du sc\u00e9nario du film biblique qui sont scandalis\u00e9s et assure qu'il est pas trop de, de, de trucs de saloperies sur J\u00e9sus, etc, et juste fabuleux sa part totalement en cacahou\u00e8tes \u00e7a mais c'est c'est c'est un, c'est presque un sketch \u00e0 lui tout seul, et puis il y a plein de petits num\u00e9ros comme \u00e7a d'anthologie, \u00e7a, \u00e7a manque un peu de liant, moi je trouve le le sc\u00e9nario lui- m\u00eame, il y a un petit peu faible ou quoi, c'est un pr\u00e9texte \u00e0 toutes ces sc\u00e8nes, moi j'ai j'ai l'impression donc c'est ouais c'est c'est plein de petits plaisirs mais il manque un 1000000, voil\u00e0, il manque quelque chose et, parfois, on s'ennuie un peu dans les bars l'accuser d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [89%] :\r\nWells, d'autant plus que le le le lion est cens\u00e9 \u00eatre ce personnage Denis Mannix qui va justement chapeauter un peu toutes ces diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s ces diff\u00e9rents personnages moi j'avoue qu'effectivement le c\u00f4t\u00e9 un peu clins d'oeil cin\u00e9philiques au bout demande m\u00eame si je suis cin\u00e9phile molasse, je trouve que c'est assez mineur, m\u00eame si vous l'avez dit, c'est vrai que les sc\u00e8nes en elles-m\u00eames sont prodigieuses a voil\u00e0 le le le le personnage du du du cowboy \u00e0 la limite peu juste post- pub\u00e8res qui pas dire une phrase qui est quand m\u00eame assez bien trouv\u00e9 qui qui se trouvait, c'est si c'\u00e9tait si simple et sacr\u00e9 juste une sc\u00e8ne o\u00f9 le le r\u00e9alisateur c'est lui faire r\u00e9p\u00e9ter, si c'\u00e9tait si simple pendant 3 minutes et, finalement, on voit que dans dans le r\u00e9sultat, cette phrase est devenu c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [81%] :\r\nCe genre de radio bien moi je ne intelligent mais on est, on est d'accord que les frais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [89%] :\r\nFaire quand m\u00eame, m\u00eame dans un film, \u00e0 mon avis, mineurs comme celui -l\u00e0 reste absolument g\u00e9niaux, il y a pas de soucis, mais c'est vrai que le grand film sur Hollywood Ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, \u00e0 mon avis, il s'appelle Barton Fink, c'est un film qui \u00e9taient beaucoup plus ax\u00e9s sur sur une th\u00e9matique tr\u00e8s particuli\u00e8re et puis leur film compl\u00e8tement loufoque qui l'ont fait aussi, s'appelle Big qui, l\u00e0, j'ai impression que le film h\u00e9site un peu entre les 2 et c'est vrai qu'il donne la sensation d'avoir une succession de sayn\u00e8tes de s\u00e9quences prodigieusement belle extr\u00eamement bien \u00e9crit superbement jou\u00e9 tout ce qu'on veut, mais c'est vrai que l'ossature, je sais pas tr\u00e8s bien o\u00f9 elle est parfois par moments le le film perd en chemin, je m'int\u00e9resse pas tellement \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9cran et puis j'ai du mal \u00e0 connecter effectivement c'est th\u00e9matique r\u00e9currente de la foi puisque et l\u00e9maniques c'est un personnage qui va souvent se confesser la \u00e7a est d'ailleurs une sc\u00e8ne de confession, la derni\u00e8re sc\u00e8ne renvoie \u00e9videmment aussi \u00e0 cette question de la foi avec le le le la grande th\u00e9matique et le cin\u00e9ma, alors on dira oui mais c'est un grand film sur la foi en cin\u00e9ma, bonjour, c'est un peu court quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [83%] :\r\nOui, ils ont aussi un peu perdu leur insolence, vous vous citez Barton Fink et et de Bill Evans qui qui sont effectivement 2 monuments du d'humour noir de de de ton grin\u00e7ant d'insolence, il y a pas tout \u00e7a, dans, dans, dans, avait ses si gentil, que c'est un peu retard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [67%] :\r\nMoi j'vais voir ne se soit de partout, c'\u00e9tait y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [90%] :\r\nOui, et puis on a vraiment l'impression qu'ils ont voulu faire toutes les th\u00e9matiques possible sur ce qui \u00e9tait Hollywood \u00e0 l'\u00e9poque, vous parlez de C\u00e9cilia risque minist\u00e8re envoie une r\u00e9alit\u00e9 qui \u00e9tait la chasse aux sorci\u00e8res ou en gros un s\u00e9nateur McCarthy a commenc\u00e9 \u00e0 vouloir d\u00e9barrasser Hollywood de tous ces agents communistes, \u00e7a, \u00e7a fait des catastrophes absolue aupr\u00e8s de, de, de, de certains techniciens, r\u00e9alisateurs, sc\u00e9naristes de Hollywood et \u00e7a fait une une th\u00e9matique en plus par rapport \u00e0 beaucoup d'autres, et tout \u00e9tait \u00e0 m\u00eame hauteur finalement et \u00e7a donne une sensation d\u00e9fend un peu de platitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [83%] :\r\nC'est vrai que je ne puisse dire que j'ai trouv\u00e9, je br\u00fble n'\u00e9tait encore une fois fabuleux excellent et et des gens Sicario c'\u00e9tait le cas, un des acteurs les plus faibles du moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [87%] :\r\nAvait C\u00e9sar, le nouveau film des fr\u00e8res Coen, \u00e0 voir dans les salles de Suisse romande, d\u00e8s aujourd'hui, suite des d\u00e9bats avec la vache de Mohamed Hamidi, l'histoire d'un paysan alg\u00e9rien invit\u00e9s au Salon de l'agriculture de Paris pourrait pr\u00e9senter Jacqueline Jacqueline, c'est la vache, la vache qui l'aime, qu'il bichonne comme la prunelle de ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [77%] :\r\nCher monsieur, comme tous les ans, vous avez fait une demande de participation au salon la gris culture maintenant, elle est la direction du salon, a d\u00e9cid\u00e9 de vous inviter \u00e0 vous faire Marseille certainement pourtant ce sont non, non, non, un tranche ce qui \u00e9gale \u00e0 moi 5 ans j'adore le \u00e7a vandalisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [93%] :\r\nLa vache de Mohamed Hamidi avec \u00e7a bouillonnait de Jamel Debbouze encore Lambert Wilson, qu'en avez -vous pens\u00e9 Thomas L\u00e9cuyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [88%] :\r\nAlors le pitch du film, donc un paysan qui traverse la France avec sa vache et qui rappelle \u00e9videmment le film de Fernandel, la vache et le prisonnier le propose sont tr\u00e8s simples, du coup, on pourrait presque croire que la d\u00e9marche un peu un peu d\u00e9mago ont plus jamais dans son plan promo r\u00e9p\u00e8te sur tous les plateaux t\u00e9l\u00e9, un discours r\u00e9gl\u00e9 au millim\u00e8tre pr\u00e8s, oui, j'ai voulu par la France qui est comme une vieille dame un peu r\u00e2leuse mais qu'on aime bien qui attachante et bienveillante dans le fond, le film raconte vraiment \u00e7a, une certaine id\u00e9e de la France rurale, il y a servi alg\u00e9riens dont qui qui traverse qui fait Marseille- Paris \u00e0 pied avec \u00e7a va Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [81%] :\r\nCe n'est pas Djamel Debbouze, ce qui serait qu'on entend beaucoup avant d'annoncer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [73%] :\r\nQui joue, qui joue le fermier c'est tendance, comme je ne savais m\u00eame pas sa bouille juste fabuleux, je veux dire que fait Djamel Debbouze et le producteur, bonjour la qui ont moins pr\u00e9sent que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [83%] :\r\nOui, et donc va tout au long de sa travers\u00e9e de la France pour aller jusqu'au salon de l'Agriculture pr\u00e9senter \u00e7a va Jacqueline va alors le choc des cultures, la d\u00e9couverte dans l'inconnu, l'acceptation de la diff\u00e9rence, c'est un peu la la tol\u00e9rance est dans le pr\u00e9, j'aime beaucoup, mais j'ai, j'ai ressenti \u00e7a et il y a un peu les m\u00eames clich\u00e9s d'ailleurs sur la France rurale que dans La Famille B\u00e9lier, c'est un peu cette esp\u00e8ce de de ruralit\u00e9, on est tous se sont puisque tous un peu, mais on est gentil, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9nervant, mais heureusement, le film est port\u00e9 par un casting hyper juste on parlait donc de fait \u00e7a brunette qui vous le paysan qui qui est fabuleux de bout-en-bout un humoriste alg\u00e9rien, donc qui est g\u00e9nial, Lambert Wilson est tr\u00e8s bon aussi dans un r\u00f4le tout en finesse et toujours bon pied, Djamel fait du Grenelle, comme la vache fait Jacquet la vache quoi, c'est toujours le m\u00eame personnage qui joue Djamel donc c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:01) [80%] :\r\nEt demi bien ce domaine juridique apr\u00e8s je dirais on agite mais \u00e7a veut dire donc en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [93%] :\r\nDans l'ensemble c'est r\u00e9ussi gr\u00e2ce au casting et gr\u00e2ce \u00e0 la musique d'Ibrahim Maalouf et \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [77%] :\r\nOui, \u00e7a c'est bien fait, le voit j'ai encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:19) [87%] :\r\nPoint\u00e9e par rapport \u00e0 ce film passerait quand on le regarde, on se dit oui c'est, c'est tout \u00e0 fait bien, il y a la chose tr\u00e8s s\u00e9duisant de prime abord une chose de lors de la fable un peu na\u00efve qui qui nous entra\u00eene facilement, mais au bout d'un moment, je me suis dit tr\u00e8s bien, on voit comme une succession de Fran\u00e7ais ou autres, qui accueille \u00e0 bras ouverts, cet Alg\u00e9rien, que sa vache, tout est fait \u00e9videmment pour l'accueil absolue, on voit qu'il y a une hospitalit\u00e9 absolument total chez ces fran\u00e7ais et que je veux bien que que qu'on soit dans la femme enfin dans la famille, a quand m\u00eame des Oeuvres qui \u00e0 un moment, on peut quand m\u00eame se poser la question de savoir si ce portrait de la France la et pas compl\u00e8tement de du fantasme hallucinatoire, j'entends, il y a quand m\u00eame un minimum de r\u00e9alit\u00e9 qui peut aussi donner du fil \u00e0 retordre \u00e0 ce h\u00e9ros, il y a pas de choc des cultures, aucun ce convoi, c'est finalement juste Lambert Wilson qui est content d'avoir ce ce paysan alg\u00e9rien chez lui parce qu'il le trouve sympa, et puis qui peut parler de ces premiers lui mais c'est tout, il y a la chef de culture du tout et on va vers une happy end, alors je veux bien que soit Feelgood moving donc un film qui est l\u00e0 vraiment pour nous faire sentir bien c'est quand m\u00eame un tout petit peu tout match il y a, il y a quelque chose de bien je dis culture un moment quand m\u00eame les musulmans et banales cols mais bon franchement s\u00e9rieusement que ce film est cens\u00e9e se d\u00e9rouler en Alg\u00e9rie \u00e9tait tourn\u00e9e au Maroc parce qu'on sait tr\u00e8s bien que Djamel Debbouze est aussi beaucoup plus copain et le roi du Maroc, enfin j'ai impression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [93%] :\r\nSi on exclut cette vision peut-\u00eatre un peu na\u00efve de d'une France qui, qui accueille tout le monde est -ce que c'est un film qui vous a plu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [86%] :\r\nBen il me met mal \u00e0 l'aise \u00e0 cause de \u00e7a veut dire que plaisant \u00e0 garder mais contient, on y r\u00e9fl\u00e9chit 2 secondes, on se dit quand m\u00eame : moi, il y a un moment \u00e0 la moiti\u00e9 du film je, je suis plus en train de gober ce qui entra\u00eene maintenant qu'une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [83%] :\r\nCe qui mettrait plus malaise la vite, c'est parce que es France accueille tout le monde, dont 5 certains fantasmes, c'est plut\u00f4t ce c\u00f4t\u00e9 les paysans fran\u00e7ais sont heureux parce qu'il y a qu'\u00e0 voir les informations en ce moment voir c'est pas du tout, oui, mais c'est un film sur le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [75%] :\r\nEn fran\u00e7ais, quand m\u00eame, sur l'int\u00e9gration aussi, c'est une femme fable admettons Saddam \u00e9coutez, moi j'aime ce que je voudrais que j'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:17) [84%] :\r\nBeaucoup beaucoup de mal avec ce ce r\u00f4le de mouvement qui se veut touche en cocasse dr\u00f4le na\u00eff, sympathique po\u00e9tique sur ce voyageur d\u00e9cal\u00e9 dans une douce France compagnie arabe id\u00e9alis\u00e9, sinon ils Gillick solidaire tol\u00e9rante, enfin moi je me demande comment les Fran\u00e7ais se reconnaissent dans ce pays g\u00e9n\u00e9reux qui pratiquent joyeusement le vivre-ensemble et puis le bonheur ce petit en restant \u00e0 sa place, sans faire de vague, c'est un quand m\u00eame un tout petit peu, \u00e7a, c'est pas la moindre originalit\u00e9 tente tout est grossi\u00e8rement, T\u00e9l le h\u00e9ros, il va de rencontres en surprise qui ne donne que lui, j'ai lu quelque part que la vache s'imposait comme un antidote n\u00e9cessaire \u00e0 une France divis\u00e9e franchement mon oeil, et les 3 quarts de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:58) [80%] :\r\nNon mais j'je on voit tout, j'ai oui j'ai eu la je voulais, je trouve qu'il y a malheureusement les acteurs parce que s'il fait beau, il y a une bouillabaisse non il y a mais s'appelle bouillie, il a m\u00eame fait son boulot, il fait son boulot, OK, d'accord, moi j'ai franchement piti\u00e9 de Lambert Wilson \u00e7a ce qui est, je vais dire c'est moins avis et qu'il vit, donne la pleine mesure de son absence de talent, ben oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait non, mais que Djamel il est nul alors Lambert Wilson quand m\u00eame dire \u00e7a des d\u00e9\u00e7us si j'du sang, c'est \u00e7a, moi j'ai pas son plaisir, donnera donc plus en ch\u00e2telains comme \u00e7a des armes sur il doit bonjour Jacqueline, Jacqueline Joubert, les vaches et \u00e7a cin\u00e9matographique, moi je trouve que franchement c'est tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 bien que vous dire, ce n'est que que nous recevrons demain Mohamed Hamidi, avec le feu face \u00e0 vous Yahmed sera l'occasion je vous revenez, revenez leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:03) [91%] :\r\nParce que nous, on a bien aim\u00e9 la vache donc, film franco- marocain et maintenant passons \u00e0 un autre film plut\u00f4t franco- tunisien, il est sign\u00e9 Leila Bouzid \u00e0 peine j'ouvre les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:18) [67%] :\r\nUn censure c'est que Monsieur quand m\u00eame, alors \u00e7a, moi, j'ai quand m\u00eame Vanessa pour beaut\u00e9, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait et c'est une communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [88%] :\r\nTunis \u00e9tait 2010, quelques mois avant la r\u00e9volution, \u00e0 18 ans, elle passe son bac, sa famille d'imagine d\u00e9j\u00e0 m\u00e9decin mais elle pr\u00e9f\u00e8re chanter au sein d'un groupe de rock engag\u00e9 \u00e0 peine j'ouvre les yeux d\u00e9j\u00e0 magnifique titre je trouve fort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:56) [87%] :\r\nMagnifique film si moi c'est vraiment mon coup de coeur, j'en suis sorti emporter compl\u00e8tement, \u00e7a faisait un moment que j'ai pas vu un r\u00e9cit initiatique attach\u00e9 une une h\u00e9ro\u00efne qui d\u00e9couvrent plus ou moins tous pour la premi\u00e8re fois l'amour en la politique, les envies professionnelles, l'envie de vivre simplement, depuis je sais pas, \u00e0 nos amours, par exemple, ou la vie d'Ad\u00e8le, il y a, il y a de \u00e7a dans ce film qui a 2 fa\u00e7ons \u00e7a sa propre touche sa propre patte a une \u00e9nergie, une vivacit\u00e9 dans la mise en sc\u00e8ne qui est compl\u00e8tement port\u00e9 par ce personnage qui joue en plus par une une actrice absolument ne qui s'appelle Bahia mais mais d'affaires qui est absolument attachantes qui chante, en plus, m\u00eame dans le film et il y a 3 strates qui me plaisent beaucoup dans le film, c'est pas juste un film politico- social il y a \u00e0 la fois une relation tr\u00e8s tr\u00e8s forte avec la mer, vous parliez de la famille qui la destin\u00e9e de m\u00e9decins mais non, c'est sa m\u00e8re qui veut absolument qu'sur les 100 parce qu'elle sait tous les dangers que cette sa fille va encourir si elle parle, elle chante comme elle chante, c'est-\u00e0-dire avec des pneus Destexhe politis\u00e9e, elle sait tr\u00e8s bien ce qu'elle risque, elles veulent la met dans un moule, et \u00e7a cr\u00e9e une une une une relation absolument formidable avec un personnage qui va \u00e9voluer dans les cr\u00e9ances la mairie qui, pas du tout monolithique, il y a aussi une relation amoureuse, c'est un voil\u00e0 en premi\u00e8re amant qui va \u00e9videmment aussi provoquer une premi\u00e8re d\u00e9ception et puis toute cette partie chant\u00e9e, o\u00f9 on voit cette cette, cette femme qui a, qui est, qui est compl\u00e8tement libre qui qui Aspire \u00e0 ouvrir des portes qui sont compl\u00e8tement Close dans un pays qui est d\u00e9cloisonn\u00e9e au possible et qui est sous surveillance permanente, parce que la police hongrois a l'habitude de poser des des des informateurs pour regarder si ce qui se passe sur sc\u00e8ne tout \u00e0 fait recevable ou pas, tout \u00e7a cr\u00e9e un film qui est tout \u00e0 fait entier tout-\u00e0-fait rond avec justement cette force vive qui action prodigieuse, alors il y a des moments tr\u00e8s tragique, mais il y a une force d'espoir, le monde dans dans ce film la que j'ai trouv\u00e9 absolument mais irr\u00e9sistible, il y a, il y a vraiment quelque chose de 9 il y a une voix qui arrive jamais vu de films avant de cette cin\u00e9aste passer son 1er long m\u00e9trage, elle a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 aussi \u00e0 la F\u00e9mis \u00e7a Paris, donc il y a aussi un peu de distance par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 dans son pays, puisqu'il n'y habite plus tout le temps et je trouve que \u00e7a donne justement une force romanesque suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 ce qui aurait pu donner un documentaire un peu trop social sur sur le sujet, je trouve vraiment que c'est le final voir en ce moment et il faut y aller vite parce qu'il sort dans 2 nouveaux hein, un circuit un peu, on va dire confidentiel, les cin\u00e9mas du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve et puis les galeries \u00e0 \u00e0 Lausanne, en tout cas, donc faut faut aussi pr\u00e9cipit\u00e9 pour que, pour qu'on soutienne un peu ce genre de film qui de fa\u00e7on sont tellement g\u00e9n\u00e9reux avec le spectateur, que vous pouvez pas en sortir autrement qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:21) [80%] :\r\nBien voil\u00e0 qui donne envie d'aller crier oui c'est vrai, \u00e7a donne tr\u00e8s et c'est fou, je suis d'accord avec Rapha\u00ebl la bonne justice parce que c'est sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [80%] :\r\nC'est, c'est c'est une bouff\u00e9e de de libert\u00e9 de r\u00e9volte d'oxyg\u00e8ne, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle de cin\u00e9ma, et puis je rajouterai surtout ce qu'il a dit Rapha\u00ebl, que c'est aussi un n'excellent film musical, la bande- son \u00e9tat qui est incroyable et sc\u00e8nes Live sont sont des vraies celle -l\u00e0 bien c'est pas du playback c'est pas \u00e7a, pas \u00e9t\u00e9 produit apr\u00e8s annonc\u00e9 c'est en Live et le groupe qui joue donc son sont en tout cas les musiques du groupe sont compos\u00e9s par un Irakien qui s'appelle, qu'il y a un ami et c'est un m\u00e9lange de de sonorit\u00e9s tunisienne traditionnel de rock de punk de, de, d'une presque d'une nouvelle fran\u00e7ais c'est fabuleux quoi sert Helsana patate on envie d'aller un de leurs concerts bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:15) [86%] :\r\nAlors, comme toute \u00e9quation qui se respecte dans cette soir\u00e9e d\u00e9bat dans Vertigo ex\u00e9cuta vous ne devriez pas \u00eatre d'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:22) [77%] :\r\nCorps avec l'\u00c9tat, non c'est pas d'opposants de et puis voil\u00e0 j'ai ben je, je, je pr\u00e9f\u00e8re la Tunisie \u00e0 la c'est ridicule ce que vous allez avoir 17 heures non et je trouve que bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:38) [86%] :\r\nTout aussi d'accord avec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, j'ai beaucoup aim\u00e9 la l'\u00e9volution de la relation de cette relation m\u00e8re- fille avec cette m\u00e8re qui finalement serait r\u00e9alise qu'elle \u00e9touffe autant sa fille que le syst\u00e8me et \u00e7a qui est tellement int\u00e9ressant dans, dans, dans ce film Pierre \u00e0 elle, elle d\u00e9cide finalement \u00e0 ne pas la laisser faire finale qu'elle aime la prot\u00e9ger voil\u00e0 tout fait l'\u00e9touffe, autant que le c'est la soci\u00e9t\u00e9 liberticide de l'\u00e9poque, enfin je sais pas ce je vais pas me prononcer sur les changements qui ont lieu en Tunisie, mais enfin, moi, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9 et je trouve que c'est un un, un r\u00e9cit de cette relation qui est attachante et qu'on voit \u00e9voluer au fil du r\u00e9cit que ce r\u00e9cit que je trouve ambitieux parce que, \u00e0 travers cette histoire de cette insoumise o\u00f9 elle m\u00eale musique rock \u00e9lectrisant et \u00e0 la ferveur politique quand m\u00eame les \u00e9mois amoureux pudique mais tr\u00e8s sensuelle qu'faut pour pour pour l'auteur, autant de de de formes d'\u00e9mancipation et de r\u00e9sistance et elle se livre \u00e0 une critique quand m\u00eame cinglante de la violence qui est faite aux femmes en Tunisie tout en brossant en parall\u00e8le le portrait de de cette g\u00e9n\u00e9ration dont elle se fait le porte- parole et qui a renvers\u00e9 la dictature Ben Ali et se trouve ce 1er dans les gens, il y a beaucoup de 1er de la premi\u00e8re dans ce film 1er tr\u00e8s prometteur, c'est un message fort et bien, vous avez parl\u00e9 de de de l'interpr\u00e8te Rapha\u00ebl mais elle, elle habite son r\u00f4le et il para\u00eet qu'elle s'est tellement battue c'est pas \u00e9tonnant, elle fait compl\u00e8tement encore avec ce personnage \u00e0 la fois rebelles et fougueuses, j'ai beaucoup, elle est magnifique cela beaucoup aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:15) [89%] :\r\nOn peut en mettre une couche parce qu'on aime, en plus, moi \u00e7a m'a fait d\u00e9couvrir \u00e0 Tunis, comme \u00e7a, un peu de, de, de d\u00e9bat, font un peu tout \u00e0 fait in\u00e9dit aussi cin\u00e9ma on n'a pas l'impression de voir cette r\u00e9alit\u00e9 souvent et vraiment il y a quelque chose de, de, de, de 9, m\u00eame dans la fa\u00e7on dont on montre cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 qu'on conna\u00eet pas, quoi, on a souvent l'impression aussi parfois de voir des films qui sont faits en Tunisie, en Alg\u00e9rie, au Maroc, ils sont eux- m\u00eames des clich\u00e9s par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 j'ai vraiment eu l'impression qu'il y avait quelque chose de tout \u00e0 fait in\u00e9dit des frissons quand on en parle, mais \u00e7a m'a, \u00e7a m'a rappel\u00e9 il y a un lien, mais c'\u00e9tait un documentaire sur un groupe de m\u00eame que les les chats persans oui c'est mieux \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:53) [84%] :\r\nIl y avait il y a un peu cette id\u00e9e de, de, d'un mouvement d'un Broadwell aussi qu'on explore et qui vivacit\u00e9 d'un vivent a qu'on ne soup\u00e7onne pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [86%] :\r\nPlus cr\u00e9atif bien tout \u00e7a donne fort envie nous vous parlons du 1er film franco- tunisien de Leila Bouzid \u00e0 peine j'ouvre les yeux, dont on reparlera demain avec vous, Rapha\u00ebl, voil\u00e0, vous l'avez rencontr\u00e9 la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [86%] :\r\nRencontrer, j'ai au t\u00e9l\u00e9phone, malheureusement, et voil\u00e0, donc il y a une interview qui passera demain, o\u00f9 elle parle aussi justement des changements Tunisie par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, B\u00e9nali aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:21) [92%] :\r\nQuelques mois avant de se quitter sur d'autres films qui sont \u00e0 l'affiche alors je j'ai vraiment envie qu'on dise un mot sur le dernier Disney ajoute Piat ou Zootopie de quoi \u00e7a parle tomanek 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:32) [89%] :\r\nAlors cette c'est c'\u00e9tait une Vincent anthropomorphique, une soci\u00e9t\u00e9 donc peupl\u00e9 par des animaux qui, qui ont d\u00e9j\u00e0 des allures et les comportements humains, les proies et des pr\u00e9dateurs vivant en parfaite harmonie quand soudain certains pr\u00e9dateurs redeviennent sauvages et du coup, la peur s'empare de la ville et une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 une jeune polici\u00e8re la Pink qui, la premi\u00e8re \u00e0 la piscine de la police de Utopia pour pour r\u00e9soudre ce myst\u00e8re, ce qui est fait d'une ancienne c'est le d'abord le sc\u00e9nario il y a un vrai sc\u00e9nario de vrais enjeux, une vraie enqu\u00eate des personnages tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, chaque personnage doit \u00e0 une qu\u00eate a et doit doit aboutir \u00e0 quelque chose, c'est c'est passionnant pour les grands comme pour les petits, puis un message politique fort qui m'a beaucoup surpris dans un Disney Disney, c'est, c'est, c'\u00e9tait de d\u00e9nonciation de la gouvernance par la peur de nous nous, nos pays sont sont victimes de \u00e7a en permanence, c'est-\u00e0-dire qu'on on aura barrages dans les m\u00e9dias \u00e0 longueur de temps, il y a un ennemi sournois, diffus cach\u00e9 fait gaffe, m\u00e9fiez -vous, \u00e7a va p\u00e9ter, c'est dangereux, il y a des gens qui vont mourir et et on vit gouvern\u00e9 par cette peur l\u00e0 et ce film d\u00e9nonce l\u00e0 en disant tr\u00e8s clairement : ben voil\u00e0, certains pr\u00e9dateurs sont de devenu sauvage, c'est pas pour \u00e7a que tous les pr\u00e9dateurs sont des animaux sauvages et qu'il faut avoir peur de tous les animaux sauvages, quand on est une petite croix ou un petit lapin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:50) [86%] :\r\n\u00e7a vous a plu aussi oui, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a dans le genre vraiment irr\u00e9sistible parce que mais j'ai juste une chose, comme ils sont habill\u00e9s parce qu'on a l'habitude, sont pas habiller les, les, les animaux un chez Disney, le plus gros, \u00e7a reste une sc\u00e8ne o\u00f9 la lapine qui mettent l'enqu\u00eate sur la conduite chez les nudistes dont une \u00e9l\u00e9phante qui fait du Pilat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:10) [85%] :\r\nLa tr\u00e8s franchement, c'est vrai qu'elle est \u00e0 l'\u00e9coute, la sc\u00e8ne est vraiment formidable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:16) [83%] :\r\nDans un autre genre, Rapha\u00ebl Wolf, un mot peut-\u00eatre sur sur le la sortie de je vous souhaite d'\u00eatre heureuse, on en parle d\u00e9formante effectivement \u00e7a, j'en fais une paraphrase verser le compte qu'est -ce que vous en pensez de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:31) [86%] :\r\nQue c'est un bon film, c'est un drame qui s'attache \u00e0 \u00e0 une h\u00e9ro\u00efne qui est jou\u00e9e par C\u00e9line Sallette, qui en fait est n\u00e9e sous X et qui va Dunkerque pour essayer de retrouver en fait sa sa vraie m\u00e8re, hein, et se croissant, le savoir, \u00e7a cr\u00e9e des tr\u00e8s belles sc\u00e8nes puisque les kin\u00e9s o\u00f9 elle soigne en fait sa m\u00e8re sans savoir sa m\u00e8re ne s'est pas non plus qui elle est et comme \u00e7a, juste des des s\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s belle ou les mains, reconnaissent les corps alors que justement le l'esprit ne peut pas, enfin il y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux l\u00e0- dedans une sorte de myst\u00e8re qui est tenu jusqu'au bout, un film qui parle de l'abandon de la, de l'acceptation du de la difficult\u00e9 \u00e0 accepter la maternit\u00e9 et il y a j'aime beaucoup compte le film joue cette nuit ce myst\u00e8re justement \u00e0 partir de moment o\u00f9 on sort un peu de \u00e7a ou on devient un peu plus on on rentre un peu plus dans le film social avec des th\u00e9matiques qui sont li\u00e9s \u00e0 des origines, une France un peu de terroir prol\u00e9taire, le film int\u00e9ressant peu moins belle impression qui s'assoient peut-\u00eatre un peu trop sur une simple sur un simple constat social quand il reste dans dans son de ce personnage de C\u00e9line Salette qui est p\u00e9tri par beaucoup de choses qui sont beaucoup plus profondes, la le film comporte beaucoup, donc j'ai un tout petit peu je trouve pas \u00e7a g\u00e9nial mais c'est c'est un film vraiment assez int\u00e9ressant \u00e0 voir quand m\u00eame et tr\u00e8s sinc\u00e8re, tr\u00e8s simples, \u00e9pur\u00e9es, musique d'Ibrahim Maalouf, de nouveau, comme quoi \u00e7a fait beaucoup, c'est une belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:43) [85%] :\r\nSemaine de Simone oui \u00e7a donne envie d'y aller par l\u00e0, merci, merci, non c'est pas la vache, je vois \u00e7a absolument ex\u00e9cuta Rafa\u00ebl Wolf Thomas L\u00e9cuyer grand merci pour ces d\u00e9bats, comme \u00e0 chaque fois, anim\u00e9 et riche, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-17T17:21:55Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AA3A7EA-6989-4E3F-91C7-BCAB1804795A", "internalArchiveId": "4AA3A7EA-6989-4E3F-91C7-BCAB1804795A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : La guitare pour tous", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 136, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466215", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["La guitare pour tous", "La guitare pour tous / NMT_2016-02-17T07:51:27_les-conseils-de-securite-de-la-3", "La guitare pour tous / NMT_2016-02-17T07:51:27_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7466230", "ece-7466215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:56:50Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9E61C85-49C2-4BF3-A309-3887070CFE6B", "internalArchiveId": "C9E61C85-49C2-4BF3-A309-3887070CFE6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christelle Chollet, com\u00e9dienne ", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 1346, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466561", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["VER_2016-02-17T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["La com\u00e9dienne, chanteuse et humoriste fran\u00e7aise Christelle Chollet pr\u00e9sente son 3e spectacle \"Comic-Hall\" pour une tourn\u00e9e en France et en Suisse. \n\nElle est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez.        "], "variantIds": ["ece-7466561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:50Z", "speechToTexts": ["10.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nOn a retrouv\u00e9 sa trace tout fait SOS jantes sp\u00e9ciales radio parce que je ne voulais pas dit en arrivant tout \u00e0 l'heure, mais moi je ne chante que les tu passe \u00e0 la radio, Emmanuel, la guerre et Sexion d'Assaut les y Ariana. \r\nDes matchs du groupe imaginais pas d\u00e9j\u00e0 voir le fantasme de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re, Nanterre, \u00e7a nous avons toujours des grands, on a envie de se dire, c'est qu'il a le micro Christine Gonzales. \r\nToujours moins forte que l'imaginaire, c'est pour \u00e7a que j'adore \u00e9couter la radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [90%] :\r\nMerci Marc Fauchon pour la r\u00e9alisation du chapeau, effectivement c'est c'est magique \u00e0 la radio bonjour Christelle Chollet. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:12) [90%] :\r\nBonjour, comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [97%] :\r\nC'est surtout vous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:15) [83%] :\r\nOu alors je vais je vais r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 dans monsieur au fond de mon lit une gastro et je me suis pas d\u00e9plac\u00e9, vos pas vous la donner, il y arriver bien entour\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:23) [65%] :\r\nIllustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:26) [85%] :\r\nIl faut pas faire peur aux spectateurs qui ont pris leurs billets pour demain, je serai en forme, c'est pour \u00e7a que je me suis pas d\u00e9plac\u00e9 et je je je je voulais pas horrifi\u00e9 de de encore plus, mais en fait, tout va bien, voil\u00e0 ce qui est assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [79%] :\r\nEt l\u00e0 demain soir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:40) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, je serai l\u00e0 et et de foi et d'autres, et 2 fois qu'une voix plus pugnace que j'adore venir ensuite, et c'est vraiment la Suisse a adopt\u00e9 depuis l'an piaffait depuis ce 1er spectacle voil\u00e0, il a alors rectification c'\u00e9tait des extraits de mon pr\u00e9c\u00e9dent oui parce que les gens qui ont pris des places \u00e0 pourvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [97%] :\r\nLa violence. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:58) [79%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [89%] :\r\nNon, il y aura d'autres choses effectivement dans commis colle donc toujours de la musique toujours du jeu, c'est votre com\u00e9die musicale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:09) [82%] :\r\nC'est ma com\u00e9die musicale, c'est surtout, c'est surtout ma libert\u00e9, ce que je fais ce que je veux sur sc\u00e8ne et il y avait et personne ne m'interdit de de faire quoique ce ne soit l'argent profite, comme si toute la nuit, de musiciens et non, auteur, metteur en sc\u00e8ne de Marie fais ce qui me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [83%] :\r\nVous avez Paretti laiss\u00e9 plusieurs fois de jouer dans des com\u00e9dies musicales. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:31) [80%] :\r\nOui enfin plusieurs fois mise en bien, il y a eu le le syndrome de la vache qui rit en tant que \u00e7a m'arrive, besoin, c'est-\u00e0-dire la vache et je vais vous aviez fait. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:38) [90%] :\r\nEnsuite, chaque. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:40) [89%] :\r\nVous avez la vache qui rit, il y avait, il y avait plein de pr\u00e9tendante au tr\u00f4ne RFI. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [56%] :\r\nUn et qui propose troublant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:46) [62%] :\r\n3 on aux rebelles introduit conna\u00eetre \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:51) [87%] :\r\nNe pas rentrer dans les cases mais en effet, dans les faits, des spectacles, c'est quand m\u00eame sac de se que m\u00eame si on n'arrive pas \u00e0 pas avec la vache qui rit, on peut \u00eatre autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [92%] :\r\nIl fallait quelque chose qui vous ressemble, encore fallait -il l'imaginer comment s'imagine un spectacle comment se construit un un spectacle. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:10) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 une envie 1er spectacle en 1000 faire rigoler les chansons de Piaf 2\u00e8me spectacle envie de de continuer avec ce personnage de souhaitions ce qui a, qui a s\u00e9duit pas mal de ce secteur et 3\u00e8me spectacle ainsi de quitter ce personnage en gardant l'esprit Christelle Chollet, c'est-\u00e0-dire chanter, danser, rire, faire des claquettes avec la bouche plut\u00f4t de l'harmonica du piano, et et voil\u00e0 et faire tout \u00e7a m\u00e9lang\u00e9 tout \u00e7a au service rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [93%] :\r\nFait des claquettes avec votre bouche. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:39) [75%] :\r\n\u00e7a va venir, qui fait si vous mettent l'image autant la la radio parce qu'y a pas d'image enfin imaginer mais pour les h\u00e9 bien oui faut ce serait enfin c'est tr\u00e8s fort, vous allez voir, justement, les cours de dans les cours de claquettes avec la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [89%] :\r\nVous racontez votre vie dans, dans, dans ce spectacle, enfin vous romanc\u00e9e \u00e9videmment votre vie. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:59) [81%] :\r\nLa reprise, oui j'ai j'ai j'ai l'agr\u00e9ment de quelque de quelques pinc\u00e9es de conneries, c'est-\u00e0-dire que je me r\u00eave, je r\u00eave ma vie au travers de 2 personnages qui ont fait l'histoire et de personnages qui ont fait des histoires qui rend Cendrillon Juliette 8 heures Hugo, voil\u00e0, c'est ma vie, \u00e2g\u00e9 et sublime et au travers de tous et de toutes ces histoires, mais tout est vrai \u00e9videmment, vous vous doutez bien que ce qui fait tout est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [89%] :\r\nVous parlez de famille aussi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:28) [86%] :\r\nOui, beaucoup, parce qu'en ce moment, je vais quelque chose d'extraordinaire dans la vie des adolescents mais je trouve qu'il y a quand m\u00eame une rupture, une rupture familiale quand les vos enfin les maladresses et quelque chose qui me bouleverse pas mal la famille, donc j'avais envie d'en parler, je parle aussi de la la vieillesse, ce que je je n'envisage bien en mer. \r\nEt j'ai eu envie de parler, j'ai eu envie de me le dire que que je me voir un jour dans longtemps, pendant tr\u00e8s longtemps et d'avoir les voitures voleront je me envers et \u00e7a me g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [76%] :\r\nC'est bien parce que dans on attend que vous envisagez grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:02) [82%] :\r\nOui, mais c'est toujours non plus longtemps en fait, plus on ententes ouais, mais c'est encore dans longtemps. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:06) [69%] :\r\nUn jour je serai grand- m\u00e8re du je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:07) [88%] :\r\nMais je serai grand- m\u00e8re mais c'est bon, voil\u00e0, mais, mais c'est comme \u00e7a que j'envisage la vie et puis \u00e7a me d\u00e9range pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:13) [74%] :\r\nJe ne sais pas une oui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:14) [86%] :\r\nEt j'ai une grand- m\u00e8re formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [79%] :\r\nVous serez quel genre de grand- m\u00e8re passerait pas une, vous serez Mimi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:19) [72%] :\r\nJe fr\u00e9mis Mimi, parler de ce qu'est et grand- m\u00e8re ne veut surtout pas qu'on les appelles mamie, du coup, les appels miniformat sa p\u00e9nible et mon mari appelle mafieuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [92%] :\r\nVous parlez donc aussi de ces ados, puisque vous en avez chez vous ces ados qui qui ne partent plus d'ailleurs de la maison. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:37) [80%] :\r\nS'ils ne partent plus assez, mais bon, en m\u00eame temps, bien qu'il reste pas trop longtemps, mais c'est vrai qu'il n'y ni oui s'accroche la et il aime bien la vie avec papa et maman et qu'un ado, il y a dans les ann\u00e9es 70 et des ados partaient, qui \u00e9taient, pas de leur part de chez leurs parents, d\u00e9barque un beau matin, il arrive, j'ai pas mais je pars aujourd'hui \u00e0 25 ans pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a parle \u00e0 tout le monde \u00e9videmment Christelle Chollet, il faut trouver un d\u00e9nominateur commun entre les les spectateurs et vous pour qu'un un spectacle fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:16) [82%] :\r\nOui, nous, je crois que on dit que donc \u00e7a les nominations de chaque nourrissent, c'est qu'il parle, il parle de ce que vivent les gens et et chacun son angle de vue et et sa fa\u00e7on de l'interpr\u00e9ter la la vie mais et d'enfer et donc \u00e7a c'est dr\u00f4le, mais oui, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [95%] :\r\nC'est un spectacle assez interactif que vous avez voulu cr\u00e9er Christophe Jallet. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:44) [82%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un moment que \u00e7a d'ailleurs dans ce spectacle, moi aussi, vous savez, moi je me dis que pour cette situation que l'on vit, il y a une chanson qui va avec, on enfin b\u00e9b\u00e9 toute seule dans une chanson qui va dormir chez une dame en Haute-Savoie, a observ\u00e9 merci d'abord de savoir \u00e0 une chanson, h\u00e9 bien, pour son 1er baiser pour la premi\u00e8re fois, qui embrasse quelqu'un en g\u00e9n\u00e9ral une chanson il moi lourd vient qui va avec, on se rappelle ce 1er les exceptions sont il y a un moment dans ce spectacle que j'adore, je demande aux gens me balancer les chansons de leur 1er baiser et de le chanter et chante en Direct, donc c'\u00e9tait \u00e0 l'imp\u00f4t et c'est formidable parce que alors \u00e9t\u00e9 et des propositions incroyable, je les chante offert \u00e0 lui je je continue mon r\u00e9pertoire parce que \u00e7a passe, on part de l'H\u00f4tel California, en passant par le en passant par par des choses improbables pour des couples de plus 80 ans et c'est c'est magnifique saveurs et Antoine on a activit\u00e9 totale et et puis avec avec les gens, je ne sais pas, et les musiciens qui suivent, donc j'ai musiciens formidable qui adapte mais ils sont si \u00e7a ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [84%] :\r\nIl y avait, ambiance chez vous, Christelle, j'ai entendu bruit derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:55) [79%] :\r\nOui, il y a des enfants, c'est l'ambigu\u00eft\u00e9, moi je pense que je mais voil\u00e0 que le programme cr\u00eapes au chocolat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [85%] :\r\nC'est bien, ils ont de la chance et son de la chanson, on va \u00e9couter il ne il musique le temps de de se retrouver plus tard et peut-\u00eatre que vous allez reconna\u00eetre \u00e7a. \r\nMais comme on n'est pas compl\u00e8tement fou, on va pas passer d\u00e9cider si en pleine apr\u00e8s- midi sur la. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:26) [79%] :\r\nPremi\u00e8res fois vous c'est parfait, c'est l\u00e0, sur les murs apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [95%] :\r\nOn avait envie de vous faire d\u00e9couvrir \u00e0 moins que vous la connaissez d\u00e9j\u00e0 une autre version, celle de Pinkerton vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:39) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [95%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a devrait vous plaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:05) [70%] :\r\nLes vignes et ici les mines c'est petit \u00e0 ce qui les m\u00eames effets un peu et moi, je crois, donc il nous livre donc, est not\u00e9 qu'en ligne de parler de \u00e7a \u00e0 depuis. \r\nDes mails d'abonn\u00e9s, ce ne soit l\u00e0 que oui, mais c'est de Norv\u00e8ge, ce que le maire, merci, mais cette d'Alema du Blayais bon mais amendement oui tu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [67%] :\r\nMais nous avons demand\u00e9 et voyez du monde et c'est une nouvelle qui venait commandant, mais si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:23) [78%] :\r\nBen j'ai dit oui au ballon, il faut tout l'\u00e9t\u00e9, moi je voulais montrer la t\u00eate de groupe, la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [76%] :\r\nEt mutuelle d\u00e9cide ici \u00e0 la sauce Pinter telle \u00e7a vous a plu, Christelle Chollet. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:59) [80%] :\r\nJ'adore, je vais, j'ai tout de suite relev\u00e9 oui tout de suite, t\u00e9l\u00e9charger. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:12:03) [75%] :\r\nPinter, c'est Pierre t voil\u00e0, nous sommes all\u00e9s voter fait ic\u00f4nes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:12) [85%] :\r\nLinda plus peut-\u00eatre moi j'adore, j'adore non je voyais une version d'AC/DC non sectaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [99%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:22) [74%] :\r\nOn ne s'assoit fait ses comptes : oui, mais apr\u00e8s une p\u00e9riode rebelle et j'ai mont\u00e9 un groupe de de hard rock celui du bio et oui, vous savez les. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:37) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:39) [71%] :\r\nEnchant\u00e9e une donc il est rock, avec des textes de Guy B\u00e9art. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:45) [64%] :\r\nSur audacieux. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:47) [76%] :\r\nCette assembl\u00e9e de tr\u00e8s audacieuse, \u00e7a \u00e7a int\u00e9resse pas du m\u00eame acabit ne que donc on vient de parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [81%] :\r\nJe rappelle donc il est Christelle Chollet que que votre spectacle comique est voir demain soir, l\u00e0 on vous entend, par t\u00e9l\u00e9phone, parce que c'est un peu un peu malade, mais \u00e7a va bien, \u00e7a va aller pour demain soir, oh \u00e7a, qu'on entend par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:13:08) [78%] :\r\n\u00e7a y est je vais bien, je voudrais allait vomir tout va bien, donc je serai je fais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [89%] :\r\nComment \u00e7a va la vie de tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:15) [82%] :\r\n\u00e7a va tr\u00e8s bien, \u00e9coutez, on attrape des gastro- des rues dans les. \r\nNon, je plaisante bien dans on est on est je fonctionne en famille, m\u00eame on arrive et et metteur en sc\u00e8ne du spectacle, le parrain de ma fille et mon guitariste en fait la vraie qui les pianistes et 3 qui sont attendus tout ce n'est on fille aussi Laurent P\u00e9rigot qui organise qui nous est en tourn\u00e9e et aussi en dont enfin voil\u00e0, on est, nous sommes une \u00e9quipe m\u00eame ing\u00e9nieur du son, lumi\u00e8re poursuite qui nous connaissons depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et qui tournent ensemble depuis tr\u00e8s longtemps, donc j'ai l'impression de partir en famille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:50) [92%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [84%] :\r\nCette vie de famille, \u00e0 nous, on imagine alors ce trucage compl\u00e8tement fantasm\u00e9e qu'on a de la vie tourn\u00e9e, on imagine un grand bus des dortoirs et une bande de copains. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:00) [84%] :\r\nOn se d\u00e9place en train plus longue, on a parl\u00e9, on a un \u00e9norme camion peut -on voir mais apr\u00e8s, c'est un peu \u00e7a, oui, mais des gitans. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:14:07) [82%] :\r\nC'\u00e9tait il y a des enfants qui suivent quand c'est les vacances. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:14:11) [79%] :\r\nLes enfants sont l\u00e0 ce ils sont pas la demande que ces derniers jours en France, on nous du c\u00f4t\u00e9 parisien, l'\u00e9cole mais il rit c'est c'est un peu \u00e7a c'est c'est on d\u00e9plie les matelas pour les les b\u00e9b\u00e9 quand ils sont tout petits dans les loges \u00e0 ma fille \u00e0 l'a eu, elle a eu a eu peut-\u00eatre 1500 chambres d'enfants n\u00e9s qui \u00e9tait, qui \u00e9tait agr\u00e9ment\u00e9e par les gens qui nous recevait dans les Terres, c'\u00e9tait des loges, on avait pr\u00e9venu, ma fille des pieds quelle avarie par accident qui des petits nounours d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:14:41) [78%] :\r\nMais je suis. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:41) [84%] :\r\nTr\u00e8s rigolo, d'ailleurs, on a des photos comme \u00e7a chaque chaque et d'ailleurs \u00e0 et puis \u00e0 Morges et puis ensuite beaucoup, beaucoup, beaucoup venus, on a beaucoup aim\u00e9 les enfants ensuite ailleurs, ils ont bien grandi, la preuve ils sont magnifiques, ils sont beaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:57) [87%] :\r\n\u00e9videmment pas les dates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [78%] :\r\nSans cha\u00eene ces prochains mois pour vous \u00e0 une cadence folle c'est de l'endurance, ces filles qui ass\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:15:05) [88%] :\r\nOui, mais \u00e7a va, \u00e7a va, en fait, en fait le plus beau m\u00e9tier du monde, 22 ans, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous \u00eates sur sc\u00e8ne et que vous aimez \u00e7a, et que votre passion et que tous les jours vous allez pas travailler, vous allez jouer m\u00eame si c'est beaucoup de travail, \u00e9videmment, mais enfin, voil\u00e0 l'\u00e9nergie ne ne ne tarit pas, et puis le, le bonheur et l'envie, il y a, il ne va pas se nous on va pas donc c'est c'est c'est quand m\u00eame un truc extraordinaire, on vit le le le succ\u00e8s est l\u00e0, les gens sont l\u00e0, je crois que renoncer complet enfin et le la fatigue tout ce qu'il peut tout ce qui peut arriver lors d'une tourn\u00e9e tout ne sait vraiment ce c'est c'est 10 pourcent ou ou 5 pourcent de de, de, de, de la tourn\u00e9e qu'on en sort, moi je m'en rend m\u00eame pas compte, en tout cas j'm\u00eame si des fois je vais payer le m\u00eame pas me le dire, je n'aime pas qu'on est la radio, je suis malade, voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:15:57) [87%] :\r\nParce que les taux pourtant oui mais non mais c'est pas grave, enfin voyez. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:16:01) [78%] :\r\nLe seul inconv\u00e9nient, il pas d'une d\u00e9placer ensuite d\u00e8s aujourd'hui parce que je \u00e9tais en p\u00e9ril demain et voil\u00e0, j'avais pas au un coup de froid l\u00e0- dessus, mais sinon enfin, ma foi, je fais, je fais un m\u00e9tier formidable, et \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:16:12) [84%] :\r\nJ'ai un spectacle et sur sc\u00e8ne, je fais ce que je veux, donc voil\u00e0, donc je suis pas fatigu\u00e9 et j'ai, je veux pas \u00eatre malade et je peux pas \u00eatre fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:19) [88%] :\r\nPr\u00e9ciser pour nos auditeurs, qu'il reste quelques places \u00e0 demain soir, je rappelle. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:16:24) [76%] :\r\nNicole, o\u00f9 il y a plein comme \u00e7a je me d\u00e9courage personne c'est vrai partout, parce que je Chollet, c'est un peu suisse, ce que j'. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:16:36) [80%] :\r\nNon, non, parce que ce serait tr\u00e8s ce souhaiterait Smart voyez tr\u00e8s c'est bien fran\u00e7ais, il y a des journ\u00e9es de temps donc qui me demande si Chollet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:44) [78%] :\r\nParce que j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:16:46) [67%] :\r\nJe leur demande s'ils se foutent de mani\u00e8re quand il ne manque que a sur leur seul nom, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'ils soit suite que. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:16:51) [78%] :\r\nLe rez-de-chauss\u00e9e et c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:16:53) [88%] :\r\nOui, mais moi je suis excusez -moi, je m'appelle Chollet. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:16:57) [78%] :\r\nMais il y a la fin sur les plus de, forc\u00e9ment, le suisse Swiss ou effervescence que oui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:17:05) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est pour \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s facilement et tr\u00e8s demande ensuite les mon 1er spectacle d\u00e8s que j'ai qui vous font. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:12) [70%] :\r\nPuissance le non ce ce sur la vache qui rit, nous voil\u00e0 mais toutes les tous Fran\u00e7ais enseign\u00e9s commis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:22) [83%] :\r\nPaul donc un spectacle qui m\u00e9lange je Humour et musique, beaucoup, beaucoup de musique, il a et de de tous les genres, Christelle. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:17:29) [81%] :\r\nTous les genres, beaucoup d'humour, beaucoup de rires surtout laisser le fil conducteur du spectacle musicaux et, bien s\u00fbr, m\u00e9lange de de tous les remparts d'il y a du Myl\u00e8ne Farmer, il y a du miel du Beatles, il a d\u00fb, il a dit : il a examin\u00e9 les dieux AC/DC il y il y a eu, il y a un m\u00e9lange de de gratuit\u00e9 du Michael Jackson. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:17:51) [95%] :\r\nIl y avait. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:17:52) [93%] :\r\nIl y a du rap, et il y a Williams il y a aussi, il y a dix Piaf. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:17:58) [79%] :\r\nDe toute fa\u00e7on dans tous mes spectacles a et un petit clin d'oeil \u00e0 Piaf oui, m\u00e9lange de tout \u00e7a, au sens, c'est-\u00e0-dire on peut dire que c'est c'est changeant, Myl\u00e8ne Farmer est plut\u00f4t islamisent en effet toujours au service du sketch ou de ce qu'on raconte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:13) [89%] :\r\nEt quand j'ai du rap, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:18:16) [80%] :\r\nC'est, c'est c'est bien mais ce est, en fait \u00e7a c'est c'est mon mon sur les ados dans lesquelles je, je dis que je partage pas un chose avec les avec des ados, ce qui est vrai, d'ailleurs on partage dans une chose, il faut \u00e9couter leur musique d'ados et moins l'\u00e9change leur faire bouffer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:18:32) [94%] :\r\nDu coup dur j'\u00e9coute \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:18:36) [91%] :\r\nLes rappeurs de leur g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:18:38) [78%] :\r\nIl est devenu qui sont devenus des copains, \u00e9videmment que je vais donc mettre une plaque Aymeric et j'ai fait un petit ce qui a tu et je compare avec et la peur de de quand j'\u00e9tais ado moi c'est-\u00e0-dire Joyce. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:52) [66%] :\r\nUne attente s\u00fbrement oui voil\u00e0 du dur dans l'amour oui. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:18:59) [68%] :\r\nEt l\u00e0, elle c'est vraiment g\u00ean\u00e9e, lui, 93 dans ses chansons, sa v\u00e9rit\u00e9 rajoute oui \u00e7a arrive g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:09) [82%] :\r\nTous les mots de la du \u00e9crire sur ma route o\u00f9 il y avait du verglas ou \u00e7a marche pas tout d'un coup de feu et puisque il y a les syst\u00e8mes derri\u00e8re m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:34) [91%] :\r\nC'est sympa la route avec vous, alors franchement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:19:37) [80%] :\r\nC'est g\u00e9nial, on part en vacances avec nos enfants, on \u00e9coute de la musique tout le long de l'argent, tout le monde se bat, \u00e9videmment, alors \u00e7a passe de l'id\u00e9e. \r\nUrbain ou d'Europe, vous avez tort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:53) [92%] :\r\nDans tous les genres, donc effectivement, vous avez toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:59) [81%] :\r\nBon, \u00e9coutez un sacr\u00e9 r\u00e9pertoire est large et vaste et Piaf, vos enfants,M.. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:20:05) [69%] :\r\n\u00e0 l'heure, ma fille tous les soirs du Champ de la vie en rose, les agents sont de ces stations sont de de Dodo, mais \u00e7a, c'est une situation qui elle dit maman comme pas une chanson. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:20:15) [77%] :\r\nTu vois ramenait le royaume, la viande, c'est vrai, c'est trop mignon, je pense qu'elle a, elle est, elle est, elle \u00e9tait enceinte, lorsque je jouais l'ambiance et je pense qu'il y avait une des petits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:27) [97%] :\r\nEffectivement. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:20:28) [63%] :\r\nLes r\u00e9sonances fait ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:30) [82%] :\r\nEt vous aussi, depuis, jeune, enfin un petit peu pas depuis d\u00e9but mais, depuis, jeune, vous chantez Edith Piaf et m\u00eame plus, quand vous aviez 20 ans vous chanter dans un bar T\u00e9l Christophe jusqu'\u00e0 ce que la. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:20:42) [90%] :\r\nT\u00e9l est. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:20:44) [69%] :\r\nNous avons Marie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [86%] :\r\nVous chantiez \u00e0 20 ans dans un bar \u00e0 Tulle \u00e0 Toulouse chantiers d\u00e9j\u00e0 du Piaf. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:20:51) [79%] :\r\nOui, je chantais du piano, parce que c'est pas pareil, de ma grand- m\u00e8re a \u00e9cout\u00e9 du Pierre donc moi j'avais, j'avais capt\u00e9 et je je trouvais ces gens sont tr\u00e8s jolies et apr\u00e8s j'ai trouv\u00e9 le personnage tr\u00e8s dr\u00f4le et j'ai chansons tr\u00e8s dr\u00f4les et du coup et c'est pour \u00e7a que c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 en piaffait donc oui chantait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 mardi en fait je Jean-Pierre dans les bars, les caf\u00e9s concerts dans les rues, m\u00eame les rues avec mon guitariste h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:21:21) [73%] :\r\nC'est pas ne suit partout Piaf aussi que Jean, mais tout le temps dans mes spectacles, ce que je trouve que c'est Thomas j'allais dire ma mascotte, on dit pas \u00e7a piaffe \u00e9videmment mais c'est non, en tout cas c'est. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:21:33) [97%] :\r\nEt c'est un personnage que j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [88%] :\r\nEt que l'on retrouve donc dans Comic-Con votre tout nouveau spectacle avoir donn\u00e9 un soir \u00e0 Renault et il y a beaucoup d'autres choses \u00e0 par ailleurs le 4 mars \u00e0 Coppet le 30 avril \u00e0 Court\u00e9telle le 17 juin \u00e0 Morges belle soir\u00e9e avec l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:21:51) [67%] :\r\nMais c'est ma patrie, la Suisse, mais quoi une Suisse et tr\u00e8s belle et me suis un peu apr\u00e8s le conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:58) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:06) [75%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout ce qu'on avait les auditeurs ce qu'on peut, on a fait, on a fait au mieux, allez au revoir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:22:13) [76%] :\r\nLa France, j'ai mon. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:22:14) [69%] :\r\nVous faites \u00e7a ferait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:22:16) [77%] :\r\nMerci Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-17T17:21:57Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCFCFE51-1F1F-4227-AEF9-BA63491237C0", "internalArchiveId": "BCFCFE51-1F1F-4227-AEF9-BA63491237C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (3/5)", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Coronado, Sergio\r\n* * 130 morts et plus de 350 bless\u00e9s... Le vendredi 13 novembre 2015, la France connaissait les pires attentats sur son sol depuis la Seconde Guerre mondiale. Ce drame a provoqu\u00e9 une onde de choc dans le monde entier, alors que d'autres pays - pourtant eux aussi touch\u00e9s par de tels actes - n'ont pas eu droit aux m\u00eames honneurs. C'est le cas de la Tunisie qui a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en 2015 et \u00e0 trois reprises, par des attaques terroristes majeures: au mus\u00e9e du Bardo en mars, \u00e0 Sousse en juin et en plein cour de Tunis en novembre. Des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, la r\u00e9ponse politique ne s'est pas fait attendre: instauration de l'\u00e9tat d'urgence, durcissement de la l\u00e9gislation antiterroriste, assignations \u00e0 r\u00e9sidence. Qu'est-ce que ces mesures d'exception changent \u00e0 la vie des Fran\u00e7ais et des Tunisiens? Quelles cons\u00e9quences pour les libert\u00e9s fondamentales et la d\u00e9mocratie? Quelles traces ont laiss\u00e9 ces attentats sanglants dans la m\u00e9moire des Parisiens et des Tunisois et quelles r\u00e9flexions et quelles questions suscitent-ils, trois mois apr\u00e8s?\r\n--- plus value ---\r\nHaro sur l'\u00e9tat d'urgence17 d\u00e9cembre 2015: diff\u00e9rents syndicats, associations, ONG, organisent \u00e0 la Bourse du travail de Paris une soir\u00e9e d'information et d'opposition \u00e0 la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence et \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Sont notamment pr\u00e9sents Olivier Besancenot du Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) et Sergio Coronado, d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts. Pendant ce temps-l\u00e0, des anonymes continuent de venir se recueillir sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats du 13 novembre.\u00a0Reportage: Christophe CanutR\u00e9alisation: Jean-Daniel MottetProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1736, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466502", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 17.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (3/5) / VAC_2016-02-17T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 17.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (3/5) / VAC_2016-02-17T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Haro sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\n17 d\u00e9cembre 2015: diff\u00e9rents syndicats, associations, ONG, organisent \u00e0 la Bourse du travail de Paris une soir\u00e9e d\u2019information et d\u2019opposition \u00e0 la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence et \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Sont notamment pr\u00e9sents Olivier Besancenot du Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) et Sergio Coronado, d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts. Pendant ce temps-l\u00e0, des anonymes continuent de venir se recueillir sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats du 13 novembre. Avec G\u00e9r\u00f4me Truc, sociologue, auteur de Sid\u00e9rations. Une sociologie des attentats, PUF, 2015.", "Haro sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\n17 d\u00e9cembre 2015: diff\u00e9rents syndicats, associations, ONG, organisent \u00e0 la Bourse du travail de Paris une soir\u00e9e d\u2019information et d\u2019opposition \u00e0 la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence et \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Sont notamment pr\u00e9sents Olivier Besancenot du Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) et Sergio Coronado, d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts. Pendant ce temps-l\u00e0, des anonymes continuent de venir se recueillir sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats du 13 novembre. Avec G\u00e9r\u00f4me Truc, sociologue, auteur de Sid\u00e9rations. Une sociologie des attentats, PUF, 2015."], "variantIds": ["ece-7466503", "ece-7466502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:33:38Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T12:43:53Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besancenot, Olivier", "role": "porte-parole du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA),Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) ", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coronado, Sergio", "role": "d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-622DF3C2-5C1F-414F-B589-C5EB02A9EF98", "internalArchiveId": "622DF3C2-5C1F-414F-B589-C5EB02A9EF98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Chinese Whispers\" met l'art contemporain chinois \u00e0 l'honneur \u00e0 Berne", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * \"Chinese Whispers\" met l'art contemporain chinois \u00e0 l'honneur \u00e0 Berne Pour tout savoir de l'art contemporain chinois, c'est \u00e0 Berne qu'il faut aller. \r\nLe mus\u00e9e des beaux arts et le centre Paul Klee pr\u00e9sentaient ce matin Chinese Wipers, l'exposition de 150 des oeuvres majeures de la collection d'Ueli Sigg.\r\nCet ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 P\u00e9kin est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus important collectionneur d'art chinois au monde. \r\nAlain Arnaud.", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Chinese Whispers\" met l'art contemporain chinois \u00e0 l'honneur \u00e0 Berne / 12H30_2016-02-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e des Beaux-Arts et le centre Paul Klee de Berne pr\u00e9sentent ce mercredi \"Chinese Whispers\", exposition de 150 des \u0153uvres majeures de la collection d'Uli Sigg. Cet ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 P\u00e9kin est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus important collectionneur d'art chinois au monde."], "variantIds": ["ece-7484098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T11:36:25Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T11:52:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA02EAEE-12DB-43ED-B29F-98B5ED3169CB", "internalArchiveId": "FA02EAEE-12DB-43ED-B29F-98B5ED3169CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Causerie et chanson. \"Et la vie a voulu, que tu l'aies dans le..\"", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466201", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-02-17T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-02-17T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7466204", "ece-7466201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T16:36:01Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T16:34:27Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 28300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer YIG7hDgRTuLOGeA8mmKT9LlxsUvr"}]