[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-AC470A53-C135-45BC-ACDF-E899886E65DE", "internalArchiveId": "AC470A53-C135-45BC-ACDF-E899886E65DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9cryptage de l'initiative en faveur du RBI", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "L'initiative populaire \"pour un revenu de base inconditionnel\" propose que l'Etat verse un certain montant \u00e0 l'ensemble des habitants du pays, quel que soit leur salaire. L'objectif: permettre de mener une existence digne avec ou sans travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et la majorit\u00e9 des partis rejettent le texte en avan\u00e7ant un impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie et le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale.  D\u00e9cryptage par Pauline Vrolixs.\r\n\r\n* * L'initiative populaire \"pour un revenu de base inconditionnel\" propose que l'Etat verse un certain montant \u00e0 l'ensemble des habitants du pays, quel que soit leur salaire. L'objectif: permettre de mener une existence digne avec ou sans travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et la majorit\u00e9 des partis rejettent le texte en avan\u00e7ant un impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie et le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale.  D\u00e9cryptage par Pauline Vrolixs.", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700584", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9cryptage de l\u2019initiative en faveur du RBI / OEP_2016-05-19T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019initiative populaire \"pour un revenu de base inconditionnel\" propose que l\u2019Etat verse un certain montant \u00e0 l\u2019ensemble des habitants du pays, quel que soit leur salaire. L\u2019objectif: permettre de mener une existence digne avec ou sans travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et la majorit\u00e9 des partis rejettent le texte en avan\u00e7ant un impact n\u00e9gatif sur l\u2019\u00e9conomie et le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale.  D\u00e9cryptage par Pauline Vrolixs."], "variantIds": ["ece-7700584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T13:15:20Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPeter le 5 juin prochain nous serons donc appel\u00e9s \u00e0 voter et parmi les 5 objets f\u00e9d\u00e9raux soumis au au citoyen l'un de ceux qui font le le plus le plus de bruit, l'initiative en faveur d'un revenu de base inconditionnel donc l'abr\u00e9ger RB, il y a 2 semaines de la votation, Pauline Vrolixs, vous nous faites une derni\u00e8re synth\u00e8se des enjeux de de cet objet objet qui figurent donc en 2\u00e8me place sur le bulletin concr\u00e8tement que propose cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nAlors, le revenu de base appel\u00e9e aussi allocation universelle devrait, je cite : permettre \u00e0 l'ensemble de la population de mener une existence digne et de participer \u00e0 la vie publique en recevant tous les mois une somme fixe de la part de l'\u00c9tat et cette somme, elle serait de de combien peut alors le texte ne mentionne aucun montant pr\u00e9cis, mais les auteurs de l'initiative, indique \u00e0 titre d'exemple, une mensualit\u00e9 de 2500 francs par adulte et de 625 francs par enfant jusqu'\u00e0 18 ans, une somme qui serait vers\u00e9e \u00e0 chaque citoyen de la naissance \u00e0 la mort, avec comme objectif de satisfaire les besoins fondamentaux, entendez par l\u00e0, la nourriture, le logement, l'assurance maladie, l'habillement, les transports en commun et la participation \u00e0 la vie sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [91%] :\r\nDonc, si je prends une famille de 2 adultes et 2 enfants en termes d'argent, \u00e7a donne Braden 2 fois 2500 5000 plus quoi 1200 1250 donc 6250 francs par mois pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [91%] :\r\nOui, mais encore une fois si ce montant est indicatif, il n'est pas mentionn\u00e9 dans le texte, c'est le Parlement et la loi d'application qui devrait fixer ce montant, une somme qui remplacerait les prestations sociales, entendez par l\u00e0 les allocations familiales, les bourses d'\u00e9tudes, mais aussi l'AVS l'assurance invalidit\u00e9 et l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [90%] :\r\nEt si la prestation sociale en question, par exemple, l\u00e0 il d\u00e9passe le montant de 1500. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [89%] :\r\nAlors, les prestations sociales sup\u00e9rieures au montant du revenu de base devrait \u00eatre maintenu, selon les initiants prenons l'exemple si quelqu'un souffre d'un lourd handicap et que son allocation est sup\u00e9rieur au RDI, il ne serait pas question de r\u00e9duire cette allocation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [89%] :\r\nOK, alors prenons maintenant une personne qui gagne, disons 5000 7500 francs par mois, enfin qui gagne en tout cas beaucoup plus que le montant, le montant du du RDI le montant du revenu de base inconditionnel viendrait se rajouter assez \u00e0 ce salaire, ou alors elle gagnerait toujours ses 7500 francs mais mais rien que \u00e7a, parce qu'on estimerait que le RB, il est compris dans ou bien couverts par ce salaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [90%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question au comit\u00e9 de l'initiative du RDI on m'indique que l'objet de votation un principe et qu'il est impossible de se prononcer aujourd'hui pourtant plusieurs hypoth\u00e8ses cohabitent notamment le mod\u00e8le de l'\u00e9conomiste Sergio Rossi qui voudrait amputer les salaires d'un tiers pour mettre cet argent dans la caisse commune ce tiers seraient par les 2500 francs du RDI distribu\u00e9 \u00e0 tous, donc ainsi les gens qui ont un petit salaire gagneraient plus et les hauts salaires seraient davantage mis \u00e0 contribution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nAlors la grande question, c'est le financement de de cette allocation universelle, comment est -il pr\u00e9vu de de le financer \u00e0 nouveau \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [88%] :\r\nVoix \u00e0 nouveau le comit\u00e9 du R&B rappelle que nous ne voterons le 5 juin que sur le principe du revenu de base pas sur son financement et de nouveau plusieurs hypoth\u00e8ses existent au sein du comit\u00e9 de Nice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [94%] :\r\nMais comme c'est un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant justement de de cet objet, vous avez un exemple de ces hypoth\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nAlors il est question d'une augmentation de la TVA dans l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct sur le revenu d'un pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source sur la production des entreprises d'une taxe sur les transactions financi\u00e8res, ou d'une autre taxe sur l'empreinte \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [92%] :\r\nLa question du financement est donc ouverte qu'en pense le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionne en d\u00e9faveur de l'initiative, il craint un affaiblissement de la place \u00e9conomique, il est dit dans la brochure re\u00e7u dans nos enveloppes de vote que certaines activit\u00e9s de production et de services risquerait d'\u00eatre d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, il est \u00e9galement question du travail au noir, le gouvernement estime que des \u00e9conomies ou des hausses d'imp\u00f4ts massives seraient in\u00e9vitables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [89%] :\r\nEn fait, le verbe et il propose un nouveau mod\u00e8le soci\u00e9tal, c'est, c'est une nouvelle philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [92%] :\r\nOui, c'est comme \u00e7a qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 et d\u00e9fendu par les initiants c'est la valeur du travail qui est remise en question, le travail ne serait plus une corv\u00e9e, mais un choix dans une perspective de donner du sens \u00e0 sa vie comme de s'occuper de sa famille par exemple le soin \u00e0 la personne ne prendrait alors un autre visage, car il deviendrait, explique le comit\u00e9 d'initiative, la fin du plein emploi demande de penser la soci\u00e9t\u00e9 autrement dit les initiants du RDI, surtout dans un contexte de crise \u00e9conomique perp\u00e9tuelle coupl\u00e9e \u00e0 une r\u00e9volution num\u00e9rique o\u00f9 les humains se voit remplac\u00e9 par des machines, un texte qui n'a pourtant pas la faveur des citoyens alors selon le le sondage gfs pour le compte de la SSR, publi\u00e9 le 29 avril dernier 72 pourcent des des 1209 personnes interrog\u00e9es disent vouloir rejeter cette initiative alors que seuls 24 pourcent lui lui sont favorables, et au niveau du parti, le revenu de base inconditionnel et rejet\u00e9 par la droite, tandis qu'\u00e0 gauche et dans la gauche est divis\u00e9e, seuls les Verts d\u00e9fendent vraiment cet objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [93%] :\r\nMerci Pauline Vrolixs verdict donc le 5 juin vous pouvez d'ici il continu\u00e9 de de vous informer et en d\u00e9battre sur les r\u00e9seaux sociaux, nous avons d'ailleurs lanc\u00e9 le d\u00e9bat hier sur le RDI et la question du financement inqui\u00e8te effectivement beaucoup les opposants, de m\u00eame que que le fait de recevoir un salaire sans travailler, \u00e7a c'est ce que ce que disent certains internautes sur quoi les partisans opposent l'argument d'une r\u00e9partition plus \u00e9quitable des richesses et une fa\u00e7on de de voir la vie, c'est un peu ce que nous disions \u00e0 nouvelle philosophie, \u00e0 vous d'en d\u00e9cider maintenant \u00e0 vous d'aller voter horrible d\u00e9bat qui qui qui d\u00e9passe nos fronti\u00e8res aussi parce que Manuel Valls hier en meeting \u00e0 Evry, a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un revenu universel en France aussi, pour les Fran\u00e7ais, voil\u00e0 c'est une id\u00e9e qui effectivement est en vogue en ce moment dans les, dans les pays europ\u00e9ens. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-032973D4-545A-4528-A836-C076325DBF87", "internalArchiveId": "032973D4-545A-4528-A836-C076325DBF87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : Graziano Locatelli, un sculpteur qui a la dalle", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "L'artiste italien Graziano Locatelli fait sortir le carrelage de votre salle de bain: il r\u00e9alise des sculptures \u00e0 l'aide de dalles, qu'il brise minutieusement pour y faire \u00e9merger des silhouettes comme fig\u00e9es dans le temps.", "durationSec": 133, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["Graziano Locatelli, un sculpteur qui a la dalle", "Graziano Locatelli, un sculpteur qui a la dalle / HAP_2016-05-19T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "Graziano Locatelli, un sculpteur qui a la dalle / HAP_2016-05-19T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["L\u2019artiste italien Graziano Locatelli fait sortir le carrelage de votre salle de bain: il r\u00e9alise des sculptures \u00e0 l'aide de dalles, qu'il brise minutieusement pour y faire \u00e9merger des silhouettes comme fig\u00e9es dans le temps.", "L\u2019artiste italien Graziano Locatelli fait sortir le carrelage de votre salle de bain: il r\u00e9alise des sculptures \u00e0 l'aide de dalles, qu'il brise minutieusement pour y faire \u00e9merger des silhouettes comme fig\u00e9es dans le temps.", "L\u2019artiste italien Graziano Locatelli fait sortir le carrelage de votre salle de bain: il r\u00e9alise des sculptures \u00e0 l'aide de dalles, qu'il brise minutieusement pour y faire \u00e9merger des silhouettes comme fig\u00e9es dans le temps."], "variantIds": ["ece-7700331", "ece-7700326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T14:43:48Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [55%] :\r\nFaudrait beaucoup plus pourquoi pour nous et vous pointez la 3 chroniques Franck d'un stick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [84%] :\r\nQuentin qui aujourd'hui va nous parler carrelage c'est \u00e7a a une telle quantit\u00e9 de dalles m\u00eame dans la famille de B\u00e9atrice, vous n'en verrez pas autant des dalles bris\u00e9es pour \u00eatre pr\u00e9cis, avec ce mat\u00e9riau que l'artiste italien Graziano Locatelli r\u00e9alise des sculptures absolument incroyable, qui sont comme fig\u00e9s dans le temps, il faut se faire l'image d'un mur qui \u00e9clate en morceaux et TAC, tu me pose au moment o\u00f9 les dalles sont en train de se casser et si on observe attentivement, on voit qu'elle laisse appara\u00eetre d'autres \u00e9l\u00e9ments comme la silhouettes d'un personnage humain qui ressort pour s'agripper on r\u00e9sume, en r\u00e9sum\u00e9, c'est comme s'il y avait quelque chose qui vous \u00e9merger du mur et le sculpteur capture pile-poil le moment o\u00f9 ce quelque chose finit par sortir enfantin entre nous et ceux qui n'est pas juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit notre ami Locatelli \u00e9coutez affectivement expliquer que dans son enfance, qu'il qualifie de chaotique d'ailleurs et avec fascination pour les objets cass\u00e9s les voitures endommag\u00e9es, les villes en ruines, il avait tout \u00e7a dans son environnement, l\u00e0 o\u00f9 il vivait et \u00e7a finit par devenir le th\u00e8me principal de son travail en sculpture int\u00e9gratrice entra\u00een\u00e9s dans des salles de bain pour d\u00e9truire tous ces et voici la vraiment fait, mais ce qui est sur ce qu'il avait la volont\u00e9 de sortir cet objet de la salle de Bains et la cuisine aussi, en fait, il avait envie de changer la fonction immuable de dalle en faire quelque chose d'artistique en les mixant avec du ciment, du m\u00e9tal et de la colle, \u00e9videmment, et en les cassant, pas n'importe comment dirais non non, c'est l'acc\u00e8s subtil, on a l'impression que le sculpteur avenue vous savez qu'une grosse masse pour \u00e9clater son mur mais tout a \u00e9t\u00e9 minutieusement construit et chaque objet cass\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 individuellement avec beaucoup de pr\u00e9cision et le r\u00e9sultat c'est un contraste assez saisissant entre notre petit confort de soldes ben et cette esp\u00e8ce de violence un peu surr\u00e9aliste, vous aimez les photos de ses sculptures sur le Facebook d'apiculture, vous verrez c'est captivant et \u00e7a fait un peu penser \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e de r\u00eave, exactement 125 l'artiste voit aussi des de r\u00eave dans des ruines, avec des fant\u00f4mes cach\u00e9s derri\u00e8re tout \u00e7a fabriqu\u00e9 quand m\u00eame, on rappelle, avec des dalles, moi, je dis bien jou\u00e9 Graziano Locatelli et sur ce que l'espace que cette chronique, h\u00e9 ben, elle m'a donn\u00e9 la dalle un app\u00e9tit Fanta et demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCB5A2B5-04A9-4605-9644-DC0F0B55385F", "internalArchiveId": "DCB5A2B5-04A9-4605-9644-DC0F0B55385F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Alexandra Richard: le cong\u00e9 parental, seul mod\u00e8le \u00e9galitaire", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Bient\u00f4t nous voterons sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. La population le r\u00e9clame dans les sondages. Les syndicats et la gauche vont le d\u00e9fendre via une initiative populaire qui sera lanc\u00e9e sous peu.\r\n\r\n* * Alexandra Richard: le cong\u00e9 parental, seul mod\u00e8le \u00e9galitaire (SIGNATURE PLAIDOYER POUR UN VRAI CONGE PARENTAL) 6h51 Signature\r\n\"Le cong\u00e9 parental, seul mod\u00e8le \u00e9galitaire\"... C'est le commentaire d'Alexandra Richard.\r\n  1'33\r\n((Bient\u00f4t nous voterons sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. La population le r\u00e9clame dans les sondages. Les syndicats et la gauche vont le d\u00e9fendre via une initiative populaire qui sera lanc\u00e9e sous peu. Un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2, 3 ou 4 semaines: c'est du temps \u00e0 la naissance, pour que le p\u00e8re puisse aider la m\u00e8re. Mais elle garde le r\u00f4le principal: c'est elle qui est l\u00e9gitim\u00e9e, avec un vrai cong\u00e9 de 4 mois, pour accompagner l'arriv\u00e9e de l'enfant. Le p\u00e8re, lui, joue les seconds r\u00f4les. Ce mod\u00e8le, d\u00e9suet, renforce une vision traditionnelle du couple et de la famille. Aider, contribuer, participer... comme pour les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res: ce vocabulaire r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une \u00e9poque r\u00e9volue. Aujourd'hui, l'\u00e9galit\u00e9 est (ou devrait \u00eatre) int\u00e9gr\u00e9e, v\u00e9cue comme une \u00e9vidence et une chance pour chacun des deux partenaires. Une chance de partager, \u00e9changer, vivre ensemble... Voil\u00e0 les mots qui disent le couple dans sa vision moderne. Et c'est ce qu'il faut lui offrir \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant: un cong\u00e9 parental \u00e0 partager. 24 semaines, en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9, comme le propose la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions f\u00e9minines, par exemple. Ou mieux encore: un r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9reux et souple, \u00e0 r\u00e9partir librement dans le couple, \u00e0 l'image de la Su\u00e8de. Ce n'est d'ailleurs pas un hasard si c'est l'un des trois pays europ\u00e9ens avec la plus grande proportion de m\u00e8res qui travaillent. Le taux d'emploi des femmes est presque \u00e9quivalent \u00e0 celui des hommes. Si le cong\u00e9 parental n'est pas le seul instrument, il favorise clairement l'\u00e9galit\u00e9 des chances professionnelles. En Suisse, il serait bienvenu, puisque les disparit\u00e9s salariales sont une r\u00e9alit\u00e9 entre p\u00e8res et m\u00e8res beaucoup plus qu'entre hommes et femmes.))\r\nCommentaire sign\u00e9 Alexandra Richard.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Alexandra Richard: le cong\u00e9 parental, seul mod\u00e8le \u00e9galitaire", "Alexandra Richard: le cong\u00e9 parental, seul mod\u00e8le \u00e9galitaire / JDM_2016-05-19T06:51:00_signature", "Alexandra Richard: le cong\u00e9 parental, seul mod\u00e8le \u00e9galitaire / JDM_2016-05-19T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Bient\u00f4t nous voterons sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. La population le r\u00e9clame dans les sondages. Les syndicats et la gauche vont le d\u00e9fendre via une initiative populaire qui sera lanc\u00e9e sous peu.", "Bient\u00f4t nous voterons sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. La population le r\u00e9clame dans les sondages. Les syndicats et la gauche vont le d\u00e9fendre via une initiative populaire qui sera lanc\u00e9e sous peu.", "Bient\u00f4t nous voterons sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. La population le r\u00e9clame dans les sondages. Les syndicats et la gauche vont le d\u00e9fendre via une initiative populaire qui sera lanc\u00e9e sous peu."], "variantIds": ["ece-7716737", "ece-7716720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T14:20:27Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRevue de presse, on va passer au commentaire d'Alexandra Richard le cong\u00e9 parental seul mod\u00e8le \u00e9galitaire bient\u00f4t nous voterons sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, la population le r\u00e9clame dans les sondages, les syndicats et la gauche vont le d\u00e9fendre via une initiative populaire, qui sera lanc\u00e9e sous peu un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou 3 ou 4 semaines, c'est du temps \u00e0 la naissance pour que le p\u00e8re puisse aider la m\u00e8re mais elle garde le r\u00f4le principal, c'est elle qui est l\u00e9gitim\u00e9e avec un vrai cong\u00e9 de 4 mois pour accompagner l'arriv\u00e9e de l'enfant, le p\u00e8re, lui, joue les seconds r\u00f4les, ce mod\u00e8le des yeux renforce une vision traditionnelle du couple et de la famille aider contribuer participer comme pour les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res ce vocabulaire r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une \u00e9poque r\u00e9volue aujourd'hui l'\u00e9galit\u00e9 est ou devrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e, v\u00e9cue comme une \u00e9vidence et une chance pour chacun des 2 partenaires, une chance de partager, \u00e9changer, vivre ensemble, voil\u00e0 les mots qui disent le couple dans sa vision moderne et c'est ce qu'il faut lui offrir, \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant, un cong\u00e9 parental \u00e0 partager 24 semaines en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9, comme le propose la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions f\u00e9minines, par exemple, ou mieux encore un r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9reux et souple \u00e0 r\u00e9partir librement dans le couple, \u00e0 l'image de la Su\u00e8de, ce n'est d'ailleurs pas un hasard si c'est l'un des 3 pays europ\u00e9ens avec la plus grande proportion de m\u00e8res qui travaillent, le taux d'emploi des femmes est presque \u00e9quivalent \u00e0 celui des hommes : si le cong\u00e9 parental n'est pas le seul instrument, il favorise clairement l'\u00e9galit\u00e9 des chances professionnelles en Suisse, il serait le bienvenu puisque les disparit\u00e9s salariales sont une r\u00e9alit\u00e9 entre p\u00e8res et m\u00e8res beaucoup plus qu'entre hommes et femmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A33E4313-10CB-40CC-8B53-BB707A4ACA18", "internalArchiveId": "A33E4313-10CB-40CC-8B53-BB707A4ACA18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Italie: de l'Etat fasciste \u00e0 l'antis\u00e9mitisme d'Etat (4/5)", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu'\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l'Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l'enseignement, de l'\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d'Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \"A vue d'esprit\" retrace l'histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l'Italie plongea dans l'indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\".", "durationSec": 1746, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700181", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["camp de concentration", "antis\u00e9mitisme", "histoire", "Juifs", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "fascisme", "religion et croyances", "d\u00e9portation"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 19.05.2016", "Italie: de l\u2019Etat fasciste \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme d\u2019Etat (4/5) / AVE_2016-05-19T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 19.05.2016", "Italie: de l\u2019Etat fasciste \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme d\u2019Etat (4/5) / AVE_2016-05-19T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l\u2019Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l\u2019enseignement, de l\u2019\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d\u2019Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \n\n\"A vue d\u2019esprit\" retrace l\u2019histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l\u2019Italie plongea dans l\u2019indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L\u2019Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\". Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry.", "Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l\u2019Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l\u2019enseignement, de l\u2019\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d\u2019Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \n\n\"A vue d\u2019esprit\" retrace l\u2019histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l\u2019Italie plongea dans l\u2019indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L\u2019Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\". Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry."], "variantIds": ["ece-7700182", "ece-7700181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-30T12:28:15Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nPierre-Yves Moret, bien souvent, nous revenons dans les m\u00e9dias sur l'histoire de la Seconde Guerre mondiale, et de ce qui a fait \u00e9videmment ses trag\u00e9dies et ses horreurs, il est toujours int\u00e9ressant toutefois d\u00fb revenir \u00e0 cette histoire, notamment sur les questions religieuses, c'est ce que nous faisons cette semaine en compagnie de Marie- Claude Scudery de ses invit\u00e9s pour comprendre comment le fascisme en Italie a pu grandir et comment est -ce qu'on en est venu \u00e0 instaurer un antis\u00e9mitisme d'\u00c9tat c'est Samuel genou qui c'est une r\u00e9alisation de cette s\u00e9rie \u00e0 bienvenue \u00e0 vous pour le 4\u00e8me volet de cette semaine, un volet qui s'intitule Ne vous approchez pas des juifs, c'est vous qui nous c'\u00e9tait rime avec le plus de Scudery bonjour, bonjour, et donc c'est au coeur de l'Italie fasciste et de la 2\u00e8me guerre mondiale que vous nous emmenez alors vous avez 2 invit\u00e9s pour cette semaine et gr\u00e2ce \u00e0 elle, depuis lundi, on a pu comprendre comment l'Italie a cr\u00e9\u00e9 un antis\u00e9mitisme d'\u00c9tat comment et pourquoi des lois raciales ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es progressivement, c'\u00e9tait en 1938 \u00e0 l\u00e9galement que son entr\u00e9e en vigueur par un parti qui, au d\u00e9part, le parti fasciste n'\u00e9tait a priori pas antis\u00e9mite et aujourd'hui on va poursuivre donc sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nEt on va s'int\u00e9resser au r\u00f4le de l'opinion publique et \u00e0 l'entr\u00e9e en guerre de l'Italie en 1940 l'Italie vit une attitude schizophr\u00e8ne elle pers\u00e9cute les juifs \u00e0 l'int\u00e9rieur et les prot\u00e8ge dans les territoires dont elle a le contr\u00f4le et puis il y a une question \u00e0 laquelle on ne peut pas \u00e9chapper, celle du r\u00f4le du question centrale alors on va retrouver pour la d\u00e9velopper vos 2 invit\u00e9s, Marianne Bonucci et Liliana Segre et Liliana Segre a aujourd'hui 85 ans, et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Auschwitz, elle a \u00e9t\u00e9 victime, comme une grande partie de sa famille, des lois raciales instaur\u00e9e par le gouvernement italien en 1938 quant \u00e0 Marianne matin Bonucci elle est historienne et elle a notamment publi\u00e9 ce livre que je vous conseille, si vous souhaitez en savoir plus sur cette histoire, l'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs, je vais tout d'abord demand\u00e9 quel r\u00f4le avait jou\u00e9 l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [89%] :\r\nAlors, l'opinion publique, concept difficile \u00e0 saisir, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et a fortiori encore plus dans le le contexte d'un r\u00e9gime totalitaire, mais en tout cas, opinion, vous qui \u00eates par ce r\u00e9gime, puisque le r\u00e9gime fasciste \u00e0 des espions, des agents un peu partout, qui sont justement charg\u00e9s de prendre le pouls de cette opinion, il semblerait que, au moment de l'adoption d\u00e8s le raciales, les gens n'est pas v\u00e9ritablement compris pourquoi les juifs \u00e9taient brutalement discrimin\u00e9s mais certains rapports soit de secr\u00e9taires f\u00e9d\u00e9raux, soit de pr\u00e9fets semblent indiquer que, peu \u00e0 peu, soit il y a une forme d'indiff\u00e9rence, on va dire, c'est-\u00e0-dire qu'on passe, non pas de l'indignation \u00e0 la protestation, mais au contraire de l'indignation \u00e0 l'indiff\u00e9rence, on s'habitue \u00e0 voir les juifs \u00eatre exclue et \u00e9ventuellement maltrait\u00e9s, soit, voire m\u00eame un peu \u00e0 peu, une forme de certitudes s'installe donc au moins au sein d'une partie de l'opinion, en particulier avec la guerre, puisque lorsque l'Italie entrent dans la seconde guerre mondiale, les juifs qui ont \u00e9t\u00e9 exclus de l'arm\u00e9e ne peuvent pas \u00eatre appel\u00e9s sous les drapeaux et du coup ils vont appara\u00eetre comme \u00e9tant des planqu\u00e9s, entre guillemets, hein, une partie de la population alors que m\u00eame n'aurait d\u00e9sirait qu'une chose, c'\u00e9tait pouvoir justement faire la guerre, comme les autres, et du coup la guerre avec tout ce qu'elle suppose, privation de p\u00e9nurie et de propagande de guerre encore plus intensive, h\u00e9 bien exasp\u00e8rent ses pr\u00e9jug\u00e9s antis\u00e9mites qui sont l\u00e0 dans la presse depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [88%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 Marianne matin Bonucci l'indiff\u00e9rence est -ce que le fascisme avec cette indiff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [93%] :\r\nNon, je crois que le fascisme a cr\u00e9\u00e9 la peur surtout cr\u00e9er un sentiment de soumission et le fascisme ne permettent pas l'expression de la moindre protestation quand bien m\u00eame les gens d\u00e9sapprouvent les lois adopt\u00e9es \u00e0 l'encontre les juifs, ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 prendre le risque de les contester. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [93%] :\r\nMarianne Mas Bonucci est -ce que l'entr\u00e9e en guerre de l'Italie change -t-elle quelque chose pour les juifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [92%] :\r\nL'essentiel des lois de pers\u00e9cution, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e d\u00e8s 1938 1938 1939 donc avant l'instauration de la R\u00e9publique sociale italienne d'un point de vue juridique, la condition des juifs n'\u00e9volue pas fondamentalement, si ce n'est que l'Italie est en guerre que la propagande s'intensifie que il y avait eu donc une explosion de propagande antis\u00e9mite en 38 39 puis les choses s'\u00e9taient un peu calm\u00e9 parce que justement la bataille avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 et ensuite la propagande de s'occuper d'autres sujets, et avec la guerre, le th\u00e8me de l'ennemi juif a servi aux Anglais, aux Am\u00e9ricains etc refait Flor\u00e8s, \u00e7a revient et donc la propagande antis\u00e9mite revient ensuite ce qui change quand m\u00eame la donne, c'est que les juifs ayant \u00e9t\u00e9 exclu de l'arm\u00e9e ne vont pas combattre ne font pas la guerre, et du coup \u00e7a renforce leur situation de marginalit\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9, enfin la guerre apporte des difficult\u00e9s \u00e9conomiques, la p\u00e9nurie des situations des \u00e7a de crise et forc\u00e9ment l'exacerbe la conflictualit\u00e9 au sein de la population, au point que, on peut supposer qu'une partie de la population des Italiens se convainc effectivement que ce sont les juifs qui sont \u00e0 l'origine de la guerre, hein, parce que la propagande, c'est quand m\u00eame ce qu'elle explique, c'est que ce sont les juifs qui ont voulu la guerre aux \u00e9vacu\u00e9s jud\u00e9o- am\u00e9ricain etc une guerre dont il souffre et on peut penser, donc l'antis\u00e9mitisme s'enracine effectivement au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [87%] :\r\nEst ce qu'il y a au moment de l'entr\u00e9e en guerre de l'Italie d\u00e8s pogroms plus important envers la communaut\u00e9 juive est -ce que on, on assiste \u00e0 une escalade de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [91%] :\r\nEnvers cette communaut\u00e9 est ce qu'elle a de la violence va se produire, surtout dans le contexte de la R\u00e9publique sociale italienne, je dirais plus une mont\u00e9e de l'hostilit\u00e9 \u00e7a certainement, par ailleurs, il faut savoir que les Italiens ont une attitude v\u00e9ritablement schizophr\u00e8ne, pour le coup, puisque donc \u00e0 l'int\u00e9rieur il pers\u00e9cute les juifs ne les d\u00e9porte pas avant octobre 43 mais les pers\u00e9cute alors que dans les territoires qu'ils occupent pendant la Seconde Guerre mondiale, puisqu'il ne faut pas oublier qu'il y a un imp\u00e9rialisme fasciste qui va conduire l'Italie a occup\u00e9 plusieurs d\u00e9partements donc du Sud-Est de la France \u00e0 partir de novembre 1942 une partie de la Gr\u00e8ce, une partie de la Croatie et dans ces territoires -l\u00e0, h\u00e9 bien les Italiens prot\u00e8ge les juifs en ce sens qu'ils s'opposent quand ils le peuvent, \u00e0 leur d\u00e9portation, aussi bien pour ce qui est de la France face aux exigences des Allemands que face aux exigences de Vichy, il y a quelques \u00e9pisodes bien connu \u00e0 Nice notamment, o\u00f9 les soldats italiens prot\u00e8ge les juifs contre la police de Vichy ou encore \u00e0 Grenoble donc le l'Italie est dans cette situation pendant ces quelques mois paradoxal ou dans les territoires \u00e0 l'ext\u00e9rieur, elle prot\u00e8ge les juifs et les pers\u00e9cutions s'accentue \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res, alors pourquoi, pourquoi cette attitude qui peut appara\u00eetre contradictoires h\u00e9 bien parce que l'Italie et puissance occupante tient \u00e0 d\u00e9fendre ses pr\u00e9rogatives de puissance occupante et \u00e0 marquer ses pr\u00e9rogatives, aussi bien par rapport aux Allemands que par rapport au gouvernement de Vichy et enfin peut-\u00eatre aussi parce qu'il y a cette id\u00e9e chez Mussolini que c'est on jamais apr\u00e8s la guerre, on pourrait peut-\u00eatre s'appuyer dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, sur ces communaut\u00e9s juives pour placer des pions italien dans le cadre d'un nouvel ordre europ\u00e9en et d'une politique imp\u00e9riale et donc du coup la marquer sa sp\u00e9cificit\u00e9 par rapport \u00e0 l'Allemagne appara\u00eet si vous voulez comme quelque chose qui peut avoir un int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [91%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 plusieurs fois de l'\u00e9glise de son attitude avec l'entr\u00e9e en guerre de l'Italie est -ce que son attitude change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [89%] :\r\nCe qui change c'est le souverain pontife, donc c'est c'est pis 12 et puis 12 et beaucoup moins, comment dire, courage, peut-\u00eatre que son pr\u00e9d\u00e9cesseur tr\u00e8s germanophile tr\u00e8s germanophile absolument peut-\u00eatre pas si d\u00e9rang\u00e9 que cela par l'antis\u00e9mitisme aussi puisque les souverain pontife ne sont pas \u00e9trangers eux- m\u00eames \u00e0 cet antis\u00e9mitisme \u00e0 ce que Juliette Isaac appel\u00e9 l'enseignement du m\u00e9pris et donc qui impr\u00e8gne v\u00e9ritablement la culture catholique, il y a eu, vous le savez bien tout un d\u00e9bat, voire une pol\u00e9mique sur l'attitude 12 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par rapport \u00e0 la Shoah, puisque nous savons que le Saint-Si\u00e8ge \u00e9tait au courant, effectivement, des pers\u00e9cutions qui \u00e9tait \u00e0 l'oeuvre en Europe de l'Est et il n'y a pas eu de v\u00e9ritable protestation si ce n'est la protestation la condamnation qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e au moment de No\u00ebl 1942 dans le discours de No\u00ebl 1942 o\u00f9 le pape \u00e9voquait les victimes de la guerre pour leur appartenance \u00e0 une nationalit\u00e9 ou \u00e0 une race, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re tr\u00e8s contourner sous la forme d'une annulation qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment perceptible, donc par l'auditeur lambda et autrement, il n'y a pas eu de condamnation publique, y compris le 16 octobre 1943 qui est le jour o\u00f9 se d\u00e9roule \u00e0 Rome la rafle des juifs de Rome, donc dans la ville qui est la ville du pape, le Pape va par l'interm\u00e9diaire d'un certain nombre de pr\u00e9lats et du secr\u00e9taire d'\u00c9tat a essayer d'intervenir aupr\u00e8s des Allemands pour qu'ils ne poursuivent pas les arrestations, donc ils vont probablement emp\u00eacher de nouvelles arrestations mais il n'y a pas de protestations publiques contre la d\u00e9portation des juifs qui s'est d\u00e9roul\u00e9e suivant l'expression consacr\u00e9e, quasiment sous les fen\u00eatre du Vatican, alors que le pape sortira du Vatican au moment o\u00f9 Rome sera bombard\u00e9e par les alli\u00e9s pour aller parmi les victimes, protester contre les bombardements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [83%] :\r\nC'\u00e9tait Marianne matin Bonucci qui r\u00e9pondait \u00e0 vos questions, Marie- Claude de riz, alors on le sait, \u00e0 l'\u00e9voqu\u00e9 \u00e9videmment Pidoux, c'est que cette question, l'attitude du pape Pie XII est encore aujourd'hui soumise \u00e0 toutes les interpr\u00e9tations, c'est une question qui reste br\u00fblante qui reste d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [90%] :\r\nOui, notamment sur une \u00e9ventuelle b\u00e9atification de ce pape, alors on ne va pas ouvrir ce dossier maintenant je vous propose de retrouver Liliana Segre, elle a 13 ans lorsqu'elle est d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz, c'\u00e9tait milanaise conna\u00eet bien la gare centrale, o\u00f9 on l'a conduite le 30 janvier 1944. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:27) [73%] :\r\nPeut-\u00eatre pas le quai de la gare, c'\u00e9tait quelque chose que Nelson vraiment Stade sur la cha\u00eene de la non, il s'agissait du souterrain, utilis\u00e9 pour le transport du b\u00e9tail et des marchandises la comme nos milanaise, je connaissais bien la gare, je suis parti beaucoup de fois pour les vacances et car les baisses gamin qui ont permis une maintenant, car les baisses gamin de sur l'homme pour des appelle terreur ni une terre quoi une telle loi et qui ont p\u00e9ri, nous \u00e9tions entass\u00e9s sur de la paille comme des animaux dans un wagon Storia sans aucune, sans lumi\u00e8re, avec un saut Cov\u00e9a pour les besoins de civisme, voil\u00e0, nous avons commenc\u00e9 ce voyage donc peu sont revenus bien durer voyage vers la mort de \u00e7a qu'il ne savait pas ce qui les attendait \u00e0 leur arriv\u00e9e et alors le simple pays Sinankwa \u00e0 Abidjan Benjamin lorsque quelqu'un voyage qu'il ach\u00e8te un billet, il sait pourquoi Ward alors alliance adorait, on prend un billet pour la travailler pour le plaisir \u00e9tait mais on conna\u00eet l'heure de d\u00e9part, on va retrouver quelqu'un au p\u00e8re quoi ou adjoint SMP bien qui \u00e9tait porteur, dit faut aller de l'\u00c9toile \u00e0 d\u00eener, telle qu'est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir quoique quand causes \u00e0 Marjayoun aurait caus\u00e9 ou les cadeaux pour la f\u00eate maladie costaud bien dur bestial est une coup il est l\u00e0, mais ce voyage bestial a dur\u00e9 une semaine pour une semaine de cris, de pleurs, de pri\u00e8res et une, et \u00e0 la finale, donc d'appui \u00e0 une et absurde apr\u00e8s puis \u00e9videmment solo s'il n'y a eu, c'est plus rien, a cri\u00e9 d'plus rien, a priori caus\u00e9 que rien appris un peu sur l'instant, il n'y a eu que le silence, donc j'ai sur l'OPEP, alors l\u00e0, vous savez quand on approche de la mort il y a plus de paroles, j'ai plus de musique, seulement un grand silence arrive un mort au Costa si on n'appara\u00eet pas rattraper le nom d'un drame, nous sommes arriv\u00e9s au terminus la perte sur le maillot de nos rames tomb\u00e9es sur les wagons ont \u00e9t\u00e9 ouverts avec violence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:02) [89%] :\r\nVotre arriv\u00e9e \u00e0 Auschwitz, vous remarquez chez les SS leurs yeux glac\u00e9 et leur extraordinaire sourire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:15) [73%] :\r\nSi c'est une pr\u00e9rogative qui est donc pr\u00eate \u00e0 composer on \u00e9norme arrive \u00e0 avoir des plus Johnny Riquet avocat Valence devait valider quelques-unes des vid\u00e9os Manolo dans les dans la capacit\u00e9 \u00e0 l'odeur des mets et arrive \u00e0 Telliez Vanhove dignit\u00e9 c'est une \u00e9tait quand votre fils \u00e0 la baisse, j'ai selon le il mondo diverge selon mon dos pr\u00e9pare \u00e0 stopper, oui, oui, oui, dans cet immense confusion de famine dans font de vieux de valises, 6 officiers allemands \u00e9tait extraordinairement calme a avec toutes ces nationalit\u00e9s, italiennes, fran\u00e7aises, hongroises, tch\u00e8ques avec Emmanuel dans le manager et elle avait une telle qu'elle \u00e9tait cach\u00e9e du Che Van Italiano calmer, calmer les interpr\u00e8tes disait en italien, du calme, calme, nous devons simplement vous enregistrez sur une grande D'ordinaire, la graine de organisateur mais le f\u00eatard, tout \u00e9tait minutieusement pr\u00e9par\u00e9, stade, c'est ce qui fait une des particularit\u00e9s de la Shoah non comparativement aux autres g\u00e9nocidaires SAP Robben Bananal par la perfection allemande se v\u00e9rifie tomber dans dans le bien que dans le mal, \u00e9coutez ce qui est personnel, j'ai non molto solide et une des colloques et des dialogues Djorkaeff et Madar Alain des officiers, aux yeux de glace, arriver \u00e0 amener les gens \u00e0 l'\u00e9cole calmement vers la mort en souriant, mais son P1 sans \u00e0 l'avait alors un qui appelle, qu'elle est l\u00e0, mais il y a aucun leader et qu'elle avait Alenka Latch\u00e9 Salem, du coup, ils vont nous y croyons aussi que nous allons nous retrouver apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 et au Chili Pialoux g\u00e9rer quoi indo- Rosstat a des visas, un poker menott\u00e9 donc pour la j'ai r\u00e9ussi \u00e0 ne pas pleurer et m\u00eame quand on nous avons \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s, quelques minutes apr\u00e8s notre arriv\u00e9e, il y avait donc pas parler, mais une telle quelle ou \u00e9norme pour, je ne pouvais pas imaginer que nous ne nous revers en plus. \r\nCe c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 sport a des plus du tu es une taupe sont l'internaute tendant la main non chez faut selon son l'autre Aventador m\u00eame ma peut-\u00eatre tout, elle est invit\u00e9e sur les plus de 600 personnes avec ce train, il y a, nous \u00e9tions une trentaine de femmes \u00e0 entrer dans le camp tourner les autres ayant \u00e9t\u00e9 gaz\u00e9s la pub Jova j'\u00e9tais la plus jeune laissons je ne connaissais personne, je ne comprenais pas la langue, j'\u00e9tais la plus stupide et nous sommes entr\u00e9s comme \u00e7a \u00e0 Birkenau, la partie du camp r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, permis la mais la norme, la guerre des canard Schmidt Queen on pas des donn\u00e9es des c'est une ville de 60000 femmes de toutes les nationalit\u00e9s des pays occup\u00e9s par les nazis, une sorte de Babel de langage Chicoine une costaud piller la SNCM Ginette qu'et ce dans le monde au d\u00e9part Hauspie tu dois d'avoir une t\u00f4le, on l'a dit, et quand je suis entr\u00e9 dans ce camp, sans comprendre, sans imaginer qu'il puisse exister un monde pareil copie il y avait des baraques \u00e0 perte de vue de la fum\u00e9e et du feu Telefonica t\u00f4t on comprenait pas exactement ce que c'\u00e9tait que cette fum\u00e9e et de lister les il y avait aussi triple fil de fer barbel\u00e9 \u00e9lectrifi\u00e9 la mais les corps squelettiques, c'est une vision apocalyptique c'\u00e9tait difficilement compr\u00e9hensible et acceptable lire mais les comme du Che, oui je m'appelle ma\u00eetre dit pourquoi moi oui pourquoi moi, pourquoi moi je suis l\u00e0, toutes les femmes atteintes de la et la plume, Barack ador\u00e9 de l'eau dans le 1er baraquements l'\u00c9tat mais nous sommes des laitues, nous avons \u00e9t\u00e9 ras\u00e9es et puis on nous a tatou\u00e9 un num\u00e9ro sur le bras, on la cantine que dit quoi la pour donner tort d'humanit\u00e9 qu'actuellement, selon l'homme \u00e0 tout au de l'annonce de l'habitat plus jamais une telle je vais Mazam\u00e9tain qui ont peut \u00eatre sur les taux, c'est incroyable, a motos mais nous devions ob\u00e9ir \u00e0 ce num\u00e9ro 2 et oublier notre nom qui nous \u00e9tions commune stabilit\u00e9 mais la guerre est une co- et on a mis longtemps c'est les routes et nous avons commenc\u00e9 cette vie dans ce grand pays en pensant que chaque minute pouvait \u00eatre la derni\u00e8re bien s\u00fbr l'eau vive appelle Cazaubon perroquet et en cause Shamrock \u00e0 cause, il ne peut pas, alors j'ai fait le choix de la vie imm\u00e9diatement cablecom toutes mes compagnes Bitti ah oui, c'est un hasard, je n'\u00e9tais pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette vie et je ne comprends toujours pas comment la Liliana de l'\u00e9poque a fait \u00e7a mais la grand- m\u00e8re que je suis aujourd'hui et, du m\u00eame acabit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:21) [85%] :\r\nVous le dites vos g\u00e9\u00f4liers sont par de tout son son par de vous, de votre f\u00e9minit\u00e9 mais ne s'emparent pas de votre esprit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:31) [72%] :\r\nEt mieux inspir\u00e9 tant elle tape, c'est quoi la main Desforges : th\u00e8me : mon esprit est certainement tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, l\u00e2che recueillir sur long bail pr\u00e9sentateur un tout petit Nutella Quattrocento mais il a stopp\u00e9 une petite commune Ath\u00e8nes Evens, petite Chine gouvernement ne pr\u00e9sente depuis 25 ans comme h\u00e9ro\u00efnes une grand- m\u00e8re h\u00e9ro\u00efque, mais je ne voulais pas regarder la r\u00e9alit\u00e9 pas totaux, pas dit sauf \u00e0 lire et \u00e0 une col\u00e8re Lamboley mal et puis on son lot de l'mais cadr\u00e9 mais sont lents et couiner sur Lens papa Magath sa solitude arri\u00e8re la regarde solaire, j'\u00e9tais une fille solitaire, seuls 4000 \u00e9coles quoi nos fondements obligataire, assist\u00e9 d'Alain Picard, journal Vitalair c'est pour laquelle Alain State verra mais une telle horreur avait vendanges portant la des moniteurs, lui, je me rappelle, comme lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'insister sur la place centrale d'un Auschwitz \u00e0 la pendaison de 3 filles polonaise qui elle avait \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement des h\u00e9ro\u00efnes les d\u00e9j\u00e0 fait voler de la peur dans l'entreprise de munitions o\u00f9 elle travaillait dans le but de faire sauter des installations du camp faut sumo obligera compar\u00e9 \u00e0 elle, moi j'\u00e9tais l\u00e2che car je ne voulais pas regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face et et Howard a r\u00e9colt\u00e9 quand Dieu Love, il y a quand m\u00eame le volet Obwald ne voulait rien savoir des cr\u00e9matoires je ne voulais pas voir mes compagnons lorsqu'elles \u00e9taient punis ont vol\u00e9 Allons bon, les vols on vous allez vomir au cr\u00e9ateur, o\u00f9 l\u00e0, c'est qu'on ne peut, je me suis cr\u00e9\u00e9 une 2\u00e8me vie, un monde imaginaire dans lequel je me r\u00e9fugiais j'il Delpas Saint-Thomas de la famille qu'Ecuele dans l'\u00e9poque aussi je ne soutenais du pass\u00e9 et puis au pays mais pas de ma famille car je le supporte la vague mais j'aime rappeler difficile que j'avais vu les volet des livres que j'avais lu mais alors cr\u00e9ateur, on ne se contente d'aum\u00f4ne Dogma dunaire une couille mieux repos et des 20 ans ce qu'elle \u00e9tait l\u00e0, Dumont corps devenez squelettiques douloureuse donc pr\u00eat \u00e0 dispara\u00eetre m\u00eame n'est pas mon esprit \u00e0 Miami n'\u00e9tait pas en esprit passer au-del\u00e0 des fils de fer barbel\u00e9s, mais l'\u00e9cole donc Waldo apr\u00e8s la guerre, je m'Oz\u00e9o Belle laissez -moi des dizaines et des ballons biner des Theresienstadt il Terezin et j'aime la bonne Beenhakker qui avait un fatum, lorsque j'ai vu au mus\u00e9e de Terezin le dessin d'une petite fille, repr\u00e9sentant un papillon jaune qui s'envoler par- dessus les fils de fer barbel\u00e9s, j'ai pens\u00e9 que mon esprit \u00e9tait alors ainsi il y au sommet pour la danse op\u00e9r\u00e9 oui Philippe dans l'esprit voler son par-dessus la t\u00eate du fil de fer barbel\u00e9 No\u00ebl \u00e0 en devenir presque invisible pour vos bourreaux Marty, or et Real ta meilleure t\u00eate jamais car nous pensons, et quoi \u00c9lodie en entrant dans le camp et c'est une, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 devenir invisible inquiet pour l'habitat Lada une taloche oui Obeidi tabac \u00e7a parce que Magnotta Alain parall\u00e8le quand elle qu'est pr\u00e9lev\u00e9e que sur l'eau stagnante, la t\u00eate basse et ne pas se faire remarquer, il se comprendre l'Allemand car celle qui ne comprenait pas la langue des assassins d'\u00eatre tu\u00e9s, si elle n'ob\u00e9issait pas et vid\u00e9o selon la d\u00e9collecte une part Atos on conna\u00eet pas, alors les pelles, seaux pour chefs toqu\u00e9s ABM par Atol jeter une de celles qui avaient appris la langue pour survivre un tout petit mot au Tchad cathodique a \u00e9tal\u00e9 au visible le la porte drapeau et tous les instants, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre invisible mais seulement encore rappel\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 Madame Lamia, mais une telle et la profonde mis \u00e0 terre, il y aura des 20 \u00e0 Paris qui a d\u00fb \u00e0 quoi de or mon esprit lui avait profond\u00e9ment chang\u00e9 sa m\u00e9thode, aller se cache, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 vieille \u00e0 mon arriv\u00e9e dans le aussi la prison m'avait marqu\u00e9, oui, mais on peut pas, j'ai vu mon p\u00e8re revenir des interrogatoires de la et quoi l'Automne marin dans le sur l'hom\u00e9opathie, il n'\u00e9tait plus mont\u00e9 alors il \u00e9tait mon fils, mon fr\u00e8re et m\u00e9dicaments pose sur le domaine Tintin, une telle sur domaine papa on appelle sur la c'est \u00e7a une point, c'est-\u00e0-dire que l'on s'appelle plus au voil\u00e0 qu'elle instaure pas prime au camp, je ne savais plus qui j'avais \u00e9t\u00e9 parce que je ne pouvais pas me permettre de me souvenir qui j'\u00e9tais, ils violent comme quoi est au duo rupture une bou\u00e9e la Liliana Anton Tacheny quoi cordes quoi la Liliana les d\u00e9tails d\u00e9tricotage des Tchan\u00e9 que Computer d'argent aujourd'hui \u00e0 85 ans, et quand je parle de celle que j'\u00e9tais \u00e0 13 14 ans \u00e0 Auschwitz, il s'est cr\u00e9\u00e9 comme un d\u00e9tachement quel m\u00e9tier on mais il y a une union entre la grand- m\u00e8re que je suis content et qui raconte avec la petite fille que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:40) [83%] :\r\nC'est le t\u00e9moignage de Liliana Segre et milanaise qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 13 ans \u00e0 Auschwitz mal Claude Driss, c'est assez impressionnant de de l'entendre vous raconter ses souvenirs \u00e0 la 2, 3 formulations qui sont absolument touchante, comme ce qu'elle dit lorsque on imagine cet affreux, voyage en train, avec des cris, des pleurs et puis qu'au fond il n'y a plus rien \u00e0 crier plus rien \u00e0 pleurer, plus rien n'a pri\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:03) [87%] :\r\nOui, il y a ce silence, alors je dois dire que c'est assez interpellant parce que quand je suis all\u00e9 la voir h\u00e9 bien Liliana Segre me regarde quand je lui posais les questions et puis elle fermait les yeux pour me r\u00e9pondre, et quand elle les ouvrait de nouveau donn\u00e9, ils sont assez percutant, ses yeux donc je comprends mieux pourquoi elle a gard\u00e9 la t\u00eate basse quand elle \u00e9tait \u00e0 Auschwitz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:26) [88%] :\r\nCette volont\u00e9 de dire visible de survivre exactement merci beaucoup Marie- Claude on va retrouver d'ailleurs demain, votre invit\u00e9 les Liliana Segre, ainsi que votre autre invit\u00e9 Marianne Bonucci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:37) [86%] :\r\nDans un derni\u00e8re \u00e9pisode intitul\u00e9 la m\u00e9moire rend libre un titre d'un livre de Liliana c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:44) [85%] :\r\nEt puis, on peut rappeler aussi peut-\u00eatre le livre duquel vous vous \u00eates inspir\u00e9 que vous avez lu avant d'aller rencontrer Marianne Bonucci \u00e7a titube donc l'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs, publi\u00e9 aux Presses universitaires de France, Jean merci Samuel Maurier genou qui r\u00e9alise toute cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et puis je vous rappelle l'adresse de notre page internet RTS pas Ch Barbie qu'esprit. \r\nAvec esprit, c'est tout pour aujourd'hui, merci pour votre \u00e9coute, nous nous retrouvons demain pour terminer cette s\u00e9rie d'\u00e9missions propos\u00e9es par Marie- Claude qui riz et puis si vous souhaitez, je vous rappelle, encore une fois, l'adresse de notre portail internet RTS religion point CH RTS religion Point CH Carl \u00e0 l'or\u00e9e du classicisme, c'est ce qui est \u00e0 l'affiche d'un air entendu toute cette semaine en compagnie de Daniel juste apr\u00e8s les informations. \r\nTr\u00e8s de journ\u00e9e sur Espace 2 il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T15:10:03Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matard-Bonucci, Marie-Anne", "role": "historienne, auteure de \"L'Italie fasciste et la pers\u00e9ctuion des juifs\" Ed, PUF 2007 et 2012)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Segre, Liliana", "role": "Juive italienne ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A21BAC4D-9A73-4231-AB92-E29EA209DA92", "internalArchiveId": "A21BAC4D-9A73-4231-AB92-E29EA209DA92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'hypoth\u00e8se terroriste privil\u00e9gi\u00e9e dans le crash d'EgyptAir, selon Le Caire", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Pellegrini, ancien pilote, expert en suret\u00e9 a\u00e9rienne\r\nUn avion de la compagnie EgyptAir reliant Paris au Caire s'est ab\u00eem\u00e9 jeudi en mer avec 66 personnes \u00e0 bord. La raison de ce crash est encore inconnue, mais dans un contexte s\u00e9curitaire tendu, l'hypoth\u00e8se terroriste ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e. L'interview de Charles Pelligrini, ancien pilote et expert en s\u00fbret\u00e9 a\u00e9rienne.\r\n\r\n* * L'hypoth\u00e8se terroriste privil\u00e9gi\u00e9e dans le crash d'EgyptAir, selon Le Caire  \r\n18h . Charles Pellegrini nous rejoint, bonsoir monsieur !\r\nVous \u00eates un ancien pilote, expert en sur\u00eat\u00e9 a\u00e9rienne.\r\nNous allons bien \u00e9videmment parler de ce crash de l'avion de la compagnie EgyptAir reliant Paris au Caire. L'appareil s'est ab\u00eem\u00e9 en mer avec 66 personnes \u00e0 bord, dont 30 Egyptiens et 15 Fran\u00e7ais, la raison de se crash est encore inconnue. Mais dans un contexte s\u00e9curitaire tendu, l'hypoth\u00e8se terroriste ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9. Elle est m\u00eame privil\u00e9gi\u00e9e par les aurotir\u00e9s egyptiennes. \r\n- Charles Pellegrini : Les premiers \u00e9l\u00e9ments sont assez troublants, l'appareil aurait effectu\u00e9 deux virages avant une chute vertigineuse et avant de disparaitre des \u00e9crans radars... qu'est ce que \u00e7a nous dit? \r\n- L'arm\u00e9e egyptienne et la compagnie egypteair affirment qu'il y a eu aucun message de d\u00e9tresse..est ce que \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment troublant ? \r\n- Est ce que tr\u00e8s clairement aujourd'hui dasn un contexte d'Etat d'urgence en France est ce qu'il peut encore y avoir un risque d'une bombe dans un avion? \r\n- -Des m\u00e9dias grecs ont indiqu\u00e9 qu'un bateau naviguant dans la zone aurait vu une boule de feu dans le ciel, une information qui n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e officiellement....\r\n- On sait effectivement peut de chose sur les raisons du crash, en revanche ce que l'on a appris c'est que l'appareil \u00e9tait pass\u00e9 par Tunis, une escale de seulement 1heure avant de repartir vers le Caire, l'avion a ensuite gagner la capitale fran\u00e7aise avant de repartir de Roissy l\u00e0 encore moins de deux heures plutard, impossible donc on l'imagine de contr\u00f4ler les appareils avec des rotations si rapproch\u00e9es ? \r\n- Le ministre \u00e9gyptien de l'Aviation civile a estim\u00e9 que l'hypoth\u00e8se d'une \"attaque terroriste\" \u00e9tait \"plus probable\" que celle d'une d\u00e9faillance technique pour expliquer le crash. Trop t\u00f4t pour le dire ou bien des indices peuvent selon vous attester cette th\u00e8se? \r\n- Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9galemewnt indiqu\u00e9 qu'\"aucune hypoth\u00e8se n'est \u00e9cart\u00e9e\" y compris une hypoth\u00e8se terroriste\"....est ce que c'est possible? \r\n- Quelles cons\u00e9quences sur la suret\u00e9 des a\u00e9rports?", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716742", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'hypoth\u00e8se terroriste privil\u00e9gi\u00e9e dans le crash d'EgyptAir, selon Le Caire / FOR_2016-05-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["Un avion de la compagnie EgyptAir reliant Paris au Caire s'est ab\u00eem\u00e9 jeudi en mer avec 66 personnes \u00e0 bord. La raison de ce crash est encore inconnue, mais dans un contexte s\u00e9curitaire tendu, l'hypoth\u00e8se terroriste ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e. L'interview de Charles Pelligrini, ancien pilote et expert en s\u00fbret\u00e9 a\u00e9rienne."], "variantIds": ["ece-7716742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T04:17:55Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n28 Charles Pellegrini nous rejoint, bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:03) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nVous \u00eates un ancien pilote, cet expert en s\u00e9curit\u00e9 en s\u00fbret\u00e9 a\u00e9rienne, on va bien \u00e9videmment parler avec vous de ce crash de l'avion de la compagnie EgyptAir qui reliait Paris au Caire, l'appareil s'est ab\u00eem\u00e9 en mer avec 66 personnes \u00e0 bord, dont 30 \u00e9gyptien 15 Fran\u00e7ais la raison du crash est encore inconnue, mais dans un contexte s\u00e9curitaire tendu l'hypoth\u00e8se terroriste ne peut plus \u00eatre \u00e9cart\u00e9 le m\u00eame privil\u00e9gi\u00e9e par les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes Charles Pellegrini alors les premiers \u00e9l\u00e9ments sont assez troublants, on nous dit que l'appareil aurait effectu\u00e9 deux virages avant une chute vertigineuse avant dispara\u00eet des \u00e9crans radar qu'est -ce que cela nous dit ces informations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [89%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte, on va dire que d'abord, effectivement, cet avion Paris- Le Caire avion d'EgyptAir est une cible parfaite, la France est en pointe dans la guerre contre Daesh au Moyen-Orient, nous connaissons les \u00e9v\u00e9nements d'\u00c9gypte : l'\u00c9gypte est en pointe en Libye o\u00f9 elle combat tr\u00e8s fort Daesh les victimes d'attentats sur son territoire, donc c'est une cible parfaite, ceci \u00e9tant, on a pour le moment aucune preuve que c'\u00e9tait un attentat, on a d'abord parl\u00e9 d'une boule de feu, ce aurait suppos\u00e9 l'explosion, finalement, cette hypoth\u00e8se a l'air de dispara\u00eetre, il y a 2 il rage et il faut bien noter des heures parce que c'est tr\u00e8s important, le dernier contact avec la Gr\u00e8ce, c'est \u00e0 une heure 50 ans l'heure locale et apr\u00e8s il se passe un certain temps, presque 40 minutes sans qu'on puisse avoir de contact et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que par les radars militaires, on constate qu'il fait \u00e0 2 heures 37, un virage \u00e0 90 puis un virage \u00e0 360 alors apr\u00e8s qu'est -ce qu'on peut induire de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:43) [69%] :\r\nIl d'agression. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [84%] :\r\nLa moi l'avion voil\u00e0 j'allais dire : il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent, avoir beaucoup d'humilit\u00e9 et de pas trop avanc\u00e9 d'hypoth\u00e8se mais restons logique \u00e0 \u00e0 31000 pieds vole parfaitement, il n'y a eu aucun probl\u00e8me jusqu'\u00e0 y dans l'espace a\u00e9rien \u00e9gyptien, quelle peut \u00eatre la cause de CII rage, surtout ceux qui \u00e9tait parti en virage d'un seul c\u00f4t\u00e9, et s'il avait commenc\u00e9, mettons une ouvrir comme on l'a vu sur l'avion du du Rio- Paris la longue file enfin \u00e0 la gauche et \u00e0 droite, personnellement et encore une fois, avec l'humilit\u00e9 qui doit pr\u00e9sider \u00e0 ce genre de d\u00e9claration, je pense qu'il a, on peut imaginer une bagarre \u00e0 bord, c'est-\u00e0-dire qu'un des pilotes et pris une initiative dangereuse pour l'avion, l\u00e0, on peut y qui maginez pr\u00e9cipit\u00e9 l'avion au sol mais c'est un peu, c'est un peu incompr\u00e9hensible puisqu'on est au-dessus de la mer qui pr\u00e9cipitent l'avion au-dessus d'une ville \u00e9gyptienne oui au-dessus du terme au-dessus de la mer qu'il ait voulu pr\u00e9parer une manoeuvre et que l'autre pilote les on a r\u00e9duit vraiment aux hypoth\u00e8se il faudra prendre la bo\u00eete noire et encore \u00e0 condition que le le cockpit record Vert que les voix des pilotes puissent \u00eatre enregistr\u00e9s et et puisse \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [90%] :\r\nUn autre aspect Charles Pelligrini, ce qu'on a appris, c'est que l'appareil \u00e9tait pass\u00e9 par Tunis avant une escale de seulement une heure avant de repartir vers le Caire, l'avion a ensuite gagner la capitale fran\u00e7aise, avant de repartir, de Roissy, l\u00e0 encore, moins 2 heures plus tard, impossible, donc on imagine de contr\u00f4ler les appareils avec des rotations si rapproch\u00e9es du du coup le risque durant toutes ces escale une d'une bombe \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [88%] :\r\nAbsolument, alors il y a dans les proc\u00e9dures de s\u00fbret\u00e9 de toutes les compagnies et le Manuel suret\u00e9, qui pr\u00e9voit de toute fa\u00e7on avant chaque d\u00e9part, une fouille qui est faite en cabine par le personnel de cabine et l\u00e0 j'imagine que le personnel de s\u00e9curit\u00e9, a pu faire ensuite des points pr\u00e9cis de l'avion, des trappes, etc qui sont visit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement par le copilote et mais en m\u00eame temps c'est ce que j'ignore, c'est si les passagers sont rest\u00e9s \u00e0 bord pendant les 2 escale aussi tout le monde est descendu de toute fa\u00e7on si l'avion \u00e9tait dissimul\u00e9e dans une cache un petit peu sophistiqu\u00e9 cependant si l'avion si un objet a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 dans une cache un peu sophistiqu\u00e9s, on peut penser qu'il a pas \u00e9t\u00e9 mais en m\u00eame temps, restons aussi sur les les 2 virages s'il y avait une bombe il y aurait vraisemblablement pas eu de virages, ou alors c'est une hypoth\u00e8se improbable qui s'est produite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nCharles Pellegrini, merci beaucoup d'avoir rapport\u00e9 en tout cas quelque lumi\u00e8re sur cette affaire qui va encore beaucoup nous int\u00e9resser, on verra dans les prochaines heures les prochains jours peut-\u00eatre si on a toute la lumi\u00e8re qui se fait sur cette triste accident vous remercie en tout cas vous \u00eates avec nous, vous \u00eates un ancien pilote, expert en s\u00fbret\u00e9 a\u00e9rienne, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellegrini, Charles", "role": "expert en s\u00fbret\u00e9 a\u00e9rienne, conseiller d'entreprise, ancien commissaire-divisionnaire police nationale fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-476B7A2B-1609-4C9A-836E-E957BDBA6E0B", "internalArchiveId": "476B7A2B-1609-4C9A-836E-E957BDBA6E0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pressions en Italie pour lever les sanctions contre la Russie", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Les pressions se multiplient en Italie pour lever les sanctions prises \u00e0 l'encontre de Moscou \u00e0 la suite de l'annexion de la Crim\u00e9e. L'\u00e9conomie italienne est en effet particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les restrictions des exportations en Russie.\r\n\r\n* * Pressions en Italie pour lever les sanctions contre la Russie 12h30 V\u00e9n\u00e9tie crim\u00e9e\r\nEn Italie, les pressions pour lever les sanctions prises \u00e0 l'encontre de Moscou \u00e0 la suite de l'annexion de la Crim\u00e9e se multiplient. Hier soir, c'est le conseil r\u00e9gional de V\u00e9n\u00e9tie qui a vot\u00e9 une r\u00e9solution dans ce sens. L'\u00e9conomie italienne est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les restrictions des exportations en Russie. Rome, Eric Jozef \r\nC'est par 27 voix contre 9 que le conseil r\u00e9gional de V\u00e9n\u00e9tie a apport\u00e9 son soutien \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. La r\u00e9solution vot\u00e9e hier soir demande en substance au gouvernement italien la reconnaissance de la Crim\u00e9e comme partie int\u00e9grante de la Russie et l'annulation des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou. Le texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le parti autonomiste de la Ligue du Nord qui dirige la r\u00e9gion de Venise. Mais il a \u00e9t\u00e9 aussi soutenu par Forza Italia, la formation de Silvio Berlusconi lui m\u00eame grand ami personnel de Vladimir Poutine. Hier soir, les m\u00e9dias russes pr\u00e9sents sur place \u00e0 Venise se sont f\u00e9licit\u00e9s de cette br\u00e8che dans la position europ\u00e9enne. Alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent \u00e0 l'inverse d'une \"provocation\". Le gouvernement italien, lui n'a pour l'heure, pas r\u00e9agi \u00e0 l'initiative de la V\u00e9n\u00e9tie. Mais ce n'est pas un myst\u00e8re que Matteo Renzi souhaite renouer le dialogue avec Moscou. Alors que les sanctions auraient d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 3 milliards d'euros \u00e0 l'Italie. En particulier du c\u00f4t\u00e9 des entreprises exportatrices de V\u00e9n\u00e9tie. \u00a0\r\nLa chef de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini a affirm\u00e9 s'attendre \u00e0 un prolongement des sanctions visant la Russie. Certaines d'entre elles arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en juillet.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716761", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pressions en Italie pour lever les sanctions contre la Russie  / 12H30_2016-05-19T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les pressions se multiplient en Italie pour lever les sanctions prises \u00e0 l'encontre de Moscou \u00e0 la suite de l'annexion de la Crim\u00e9e. L'\u00e9conomie italienne est en effet particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les restrictions des exportations en Russie."], "variantIds": ["ece-7716761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T11:57:46Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Italie, les pressions pour lever les sanctions prises \u00e0 l'encontre de Moscou \u00e0 la suite de l'annexion de la Crim\u00e9e, h\u00e9 bien c'est pressions se multiplient, hier soir, c'est le conseil r\u00e9gional de V\u00e9n\u00e9tie, qui a vot\u00e9 une r\u00e9solution dans ce sens, l'\u00e9conomie italienne est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les restrictions des exportations en Russie Rome \u00c9ric Jozef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nC'est par 27 voix contre 9 que le conseil r\u00e9gional de V\u00e9n\u00e9tie, a apport\u00e9 son soutien \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine, la r\u00e9solution vot\u00e9e hier soir, demande en substance au gouvernement italien, la reconnaissance de la Crim\u00e9e comme partie int\u00e9grante de la Russie et l'annulation des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou, le texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le parti autonomiste de la Ligue du Nord, qui dirige la r\u00e9gion de Venise, mais il \u00e9tait aussi soutenu par forte Italia, la formation de Silvio Berlusconi, lui- m\u00eame grand ami personnel de Vladimir Poutine, hier soir, les m\u00e9dias russes pr\u00e9sents sur place, \u00e0 Venise, se sont f\u00e9licit\u00e9s de cette br\u00e8che dans la position europ\u00e9enne, alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent \u00e0 l'inverse d'une provocation, le gouvernement italien, lui, n'a pour l'heure pas r\u00e9agi \u00e0 l'initiative de la V\u00e9n\u00e9tie mais ce n'est pas un myst\u00e8re que Matteo Renzi souhaite renouer le dialogue avec Moscou, alors que les sanctions auraient d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 plus de 3 milliards d'euros \u00e0 l'Italie en particulier du c\u00f4t\u00e9 des entreprises exportatrices de V\u00e9n\u00e9tie \u00c9ric Jozef rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [92%] :\r\nEt ajoutons que la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica mot Gu\u00e9rini a affirm\u00e9 s'attendre \u00e0 un prolongement des sanctions visant la Russie, certaines d'entre elle, arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance au mois de juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2221904-D5C7-4DD9-A9F2-E7818A63B00B", "internalArchiveId": "A2221904-D5C7-4DD9-A9F2-E7818A63B00B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"T'es o\u00f9?\"", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Entendue ou prononc\u00e9e plusieurs fois par jour, la phrase \"T'es o\u00f9?\" rythme nos conversations t\u00e9l\u00e9phoniques. A l'heure du GPS, on y r\u00e9pond facilement, mais comment faisait-on avant? C'est la question centrale de l'exposition \"T'es o\u00f9?\" du Mus\u00e9e d'histoire des sciences de la Ville de Gen\u00e8ve. Visite avec Sarah Dirren, \u00e0 la rencontre de Laurence-Isaline Stahl Gretsch, commissaire de l'exposition.", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700602", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["\"T'es o\u00f9?\"  / CQFD_2016-05-19T10:04:15_chronique", "CQFD du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["Entendue ou prononc\u00e9e plusieurs fois par jour, la phrase \"T'es o\u00f9?\" rythme nos conversations t\u00e9l\u00e9phoniques. A l'heure du GPS, on y r\u00e9pond facilement, mais comment faisait-on avant? C'est la question centrale de l'exposition \"T'es o\u00f9?\" du Mus\u00e9e d'histoire des sciences de la Ville de Gen\u00e8ve. Visite avec Sarah Dirren, \u00e0 la rencontre de Laurence-Isaline Stahl Gretsch, commissaire de l'exposition."], "variantIds": ["ece-7700602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T02:48:41Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [97%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nO\u00f9 donc vraiment c'est une question, il y a 20 ans, elle paraissait saugrenue : T'es o\u00f9, qui a remplac\u00e9 le eau et depuis que les t\u00e9l\u00e9phones portables sont devenues un outil indispensable \u00e0 toute vie en soci\u00e9t\u00e9, on dit effectivement tout \u00e0 l'heure de la g\u00e9olocalisation peut l\u00e9gitimement se demander comment on faisait avant, avant les satellites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [84%] :\r\nOui, et c'est tout l'enjeu de la toute nouvelle Exposition du mus\u00e9e d'histoire des sciences, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui propose jusqu'en avril prochain, de d\u00e9couvrir comment on se rep\u00e8re ou sans l'aide du GPS alors en mer, hormis la boussole d\u00e8s d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, les navigateurs utilisent l'Astrolabe puis au 18\u00e8me, le sextant de magnifiques instruments \u00e9videmment de mesures telles Graf au ma\u00eetre lunettes au Dolly tout seul dialogue au mus\u00e9e avec avec les cartes et les compas, il y a l\u00e0 aussi avec des oiseaux empaill\u00e9s ben oui oui, ben oui, parce que il y a une salle qui est d\u00e9volu au sens de l'orientation chez les animaux, alors tout de m\u00eame l'exposition, mus\u00e9e d'histoire des sciences, mais l'Exposition d\u00e9bute avec 4 satellites Galil\u00e9o de l'Agence spatiale europ\u00e9enne, ce sont des maquettes, ou un 15\u00e8me, leur grandeur v\u00e9ritable c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 12 m\u00e8tres d'envergure, 4 satellites qui font bien \u00e9videmment la la fiert\u00e9 de la commissaire de l'Exposition Laurence Lisa Lynch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [73%] :\r\nMarc en France, on n'arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [88%] :\r\nDonc, ce sont le les r\u00e9pliques exactes des satellites qui sont renvoy\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement depuis quelques mois et qui vont continuer et travailler dans l'espace pour mettre en route le projet du syst\u00e8me Galil\u00e9o, qui est le pendant du GPS am\u00e9ricain, le GPS am\u00e9ricain est un syst\u00e8me militaire est donc relativement ferm\u00e9 et l'Europe a d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'un syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation avec des satellites et il y a 30 satellites Galil\u00e9o, donc les m\u00eames que ceux -ci, une grande partie est d\u00e9j\u00e0 dans l'espace et puis de compl\u00e9ment est en train d'\u00eatre envoy\u00e9es comment \u00e7a fonctionne un satellite alors pour la g\u00e9olocalisation, en fait c'est un syst\u00e8me de triangulation, mais avec l'espace, on a qu'un point qu'on aimerait conna\u00eetre et puis un satellite qui est quelque part au-dessus de ce point qui peut calculer la distance qui s\u00e9pare ces 2 points, et \u00e7a donne une indication sur une sph\u00e8re de o\u00f9 le point peut se trouver, et puis on met un 2\u00e8me satellite qui fait la m\u00eame chose, puis on \u00e0 l'intersection des 2 sph\u00e8res qui donne une zone dans laquelle le le point qu'on cherche, que se trouve, puis un 3\u00e8me satellite qui lui d\u00e9fini qu'il peut y avoir de point dans certaines intersections inquiet sur terre un qui n'est pas sur Terre, et donc on peut enlever le 3\u00e8me enfant CanWest 2\u00e8me Point qui qui n'est pas pertinent et comme \u00e7a on peut se localiser mais en g\u00e9n\u00e9ral, par s\u00e9curit\u00e9 en nommer 4 des satellites, c'est pour \u00e7a que l\u00e0 il y a 4 satellites qui surplombe le d\u00e9but de l'exposition 4 petits Galil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [82%] :\r\nOui, parce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [92%] :\r\nOn a commenc\u00e9 par quoi lorsqu'on a voulu comprendre, savoir o\u00f9 vous \u00e9tiez, on a commenc\u00e9 par l'altitude par le nord par le sud, on a commenc\u00e9 par quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [86%] :\r\nAlors je pense que la 1\u00e8re chose qu'on a voulu faire, c'\u00e9tait quand m\u00eame des limites de en g\u00e9n\u00e9ral la topographie, c'est plut\u00f4t \u00e7a c'est voir par exemple dans l'\u00c9gypte antique apr\u00e8s les crues du Nil, il y avait du Liban qui sera pos\u00e9e sur les Champs et puis apr\u00e8s il fallait refaire le parcellaire apr\u00e8s pour savoir comment on se rep\u00e8re bah, c'est les c'est les navigateurs, c'est les voyageurs qui ont besoin de conna\u00eetre o\u00f9 ils sont, o\u00f9 ils vont et les rois qui veulent conna\u00eetre l'\u00e9tendue de leur royaume, enfin voil\u00e0, il y a, il y a, il y a diff\u00e9rentes fin mais beaucoup sont conditionn\u00e9es par le fait qu'on est sur une plan\u00e8te une plan\u00e8te f\u00e9erique qui tourne sur elle- m\u00eame, qui tourne autour de son \u00e9toile et qui d\u00e9finit des r\u00e9f\u00e9rentiels et c'est un des points importants de cette Exposition, c'est que, \u00e0 la question : T'es o\u00f9, la r\u00e9ponse ne peut \u00eatre, je suis quelque part, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un autre endroit, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quelque chose, je peux vous dire, je suis \u00e0 50 centim\u00e8tres de vous maintenant, je suis dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord, je peux donner beaucoup de r\u00e9ponses qui sont tout aussi juste, mais c'est toujours en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quelque chose \u00e0 quelqu'un, ses r\u00e9f\u00e9rences sont souvent conditionn\u00e9 par notre plan\u00e8te et c'est sur la plan\u00e8te qu'on a d\u00e9fini Bader gr\u00e2ce \u00e0 au plan de l'Equateur, les latitudes en choisissant \u00e0 M\u00e9ridien artificiellement bas\u00e9e \u00e0 Greenwich, pour des raisons de diplomatie et de n\u00e9gociation du 19\u00e8me si\u00e8cle, on a le m\u00e9ridien de r\u00e9f\u00e9rence qui passe \u00e0 Grigny et puis tous les autres qui sont d\u00e9finis ensuite et puis ceci bah \u00e7a conditionne forc\u00e9ment les heures de lev\u00e9e de coucher du soleil en diff\u00e9rents points : sur la terre qui ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames que l'heure l\u00e9gale, l\u00e0 on a aussi tout un panneau qui vous montre en fait la diff\u00e9rence entre leur salaire et leur l\u00e9gal en diff\u00e9rents points, par exemple, la Chine, qui est un pays qui a une grande amplitude Est- Ouest donc, a priori, devrait \u00eatre par 3 ou 4 fuseaux horaires et il y en a qu'un seul, c'est l'heure de P\u00e9kin qui qui peur de r\u00e9f\u00e9rence, donc on vous a mis heure de P\u00e9kin solaire est l\u00e9gal et puis, l'air de Kashgar, qui se trouve tr\u00e8s \u00e0 l'ouest de la Chine, mais on voit que l'heure solaire est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et que les gens de cache, car travaillent et vivent \u00e0 une heure qui est celle de P\u00e9kin, mais qui est pas du tout celle qu'voit en regardant par la fen\u00eatre, donc il travaille pendant la nuit, voil\u00e0 est -ce l\u00e8ve un peu plus t\u00f4t que leurs coll\u00e8gues de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [84%] :\r\nTravaille pendant la nuit, c'est comme Sarah dirait non, donc c'est un petit peu la petite Chinoise de l'\u00e9quipe de qui FDP Giovanni jours voil\u00e0 donc les les fuseaux horaires rep\u00e8re temporel donc maintenant \u00e7a si je veux faire de la topographie qu'est -ce que je vais prendre comme instrument h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [78%] :\r\nDes niveaux d'chantier des niveaux a du au de Little des instruments qu'utilise encore aujourd'hui qu'un des des g\u00e9om\u00e8tres, le principe de base est toujours le m\u00eame : la triangulation et dans l'Expo, vous pouvez tester la tribu triangulation, faire un tout petit peu de tri le nommer via des dispositifs interactifs pr\u00e9cisions avec Laurence Ysaline Stahl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [86%] :\r\nL'\u00e9l\u00e9ment c'est la triangulation, avec la g\u00e9om\u00e9trie va connu d\u00e9j\u00e0 depuis les Grecs, on sait que quand on a un une quelconque si on conna\u00eet une distance 2 angles ou un Anglais de distance qu'on peut reconstruire par le calcul les parties manquantes et avec \u00e7a on peut en fait prendre en compte l'ensemble d'un d'un territoire, on a l'exemple au mur par exemple de la carte faites par Henri Dufour avant qu'il soit g\u00e9n\u00e9ral, on voit que le 1er triangle par depuis Gen\u00e8ve et puis bah, reconnaissant l'anglais et de distance, par exemple, il a, il a pu d\u00e9terminer le d\u00e9but du 1er triangle et puis apr\u00e8s, les autres mesures sont chaque fois calcul\u00e9s \u00e0 partir des mesures d'angle prises depuis les sommets et de triangle en triangle couvre l'ensemble d'un pays et on peut faire une cartographie extr\u00eamement pr\u00e9cise, mais comment trouver les angles alors contre les enjeux, on a la chance d'avoir le g\u00e9nie humain \u00e0 disposition et l'invention de diff\u00e9rents instruments qui permettent de calculer des angles, notamment des anciens ma\u00eetre qu'et l'\u00e9t\u00e9 de qui sont encore les instruments utilis\u00e9s maintenant le principe du th\u00e9 de limite, c'est d'\u00eatre stable et horizontales, d'autres comme un niveau d'chantiers par exemple, mais en plus d'avoir la comp\u00e9tence de mesurer des angles et horizontalement et verticalement, en fait c'est un un appareil qui sert \u00e0 mesurer d\u00e9sormais c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 sur le principe, \u00e7a aller un peu plus dans la la m\u00e9canique parce que, \u00e9videmment, on est dans la tr\u00e8s haute pr\u00e9cision, et plus l'instrument et pr\u00e9cis, plus on est, on peut garantir une pr\u00e9cision sur les tr\u00e8s longues puisque de Leeds s'utilise pas pour enfants peut l'utiliser pour 2 3 m\u00e8tres devant l'instrument mais on peut le faire sur des distances tr\u00e8s longue, donc il y a une partie d'optique aussi qui permet un petit peu d'amplifier, qui permet de tirer sur des longueurs, plus grande, une oeuvre d'art, Oeuvres d'art et de, oeuvre d'artisan et symbole du g\u00e9nie humain, oui, comme \u00e7a on peut dire que 9 radars lorsqu'on parle de triangulation, \u00e9videmment on parle de l'arm\u00e9e exactement souvent le besoin de pr\u00e9cisions de savoir o\u00f9 on se situe comment se r\u00e9partit le pays etc \u00e0 un but militaire et a toujours eu un but militaire, je vous rappelle que le GPS est d'abord un objet militaire qui a des applications civiles, mais c'est d'abord quelque chose qui sert \u00e0 guider des missiles \u00e0 se rep\u00e9rer pour l'arm\u00e9e, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, donc les meilleurs th\u00e9s de visite les meilleurs syst\u00e8mes de de mesures bah, c'est souvent le fait de militaires et c'est pas par hasard que ce soit le g\u00e9n\u00e9ral Dufour qui a fait toute la triangulation de la Suisse, c'\u00e9tait quelqu'un qui avait fait, mais Polytechnique mais c'est \u00e9galement un militaire, donc on, on voit que ce savoir- l\u00e0 cette comp\u00e9tence et les militaires, et donc dans l'Exposition, on a mis un instrument que nous avons 2 collections qui sert \u00e0 mesurer une distance sur un Champ d'artillerie donc c'est untel ma\u00eetre st\u00e9r\u00e9oscopique, c'est qu'elle \u00e9tait l'instrument qui est long, la mont\u00e9e sur un tr\u00e9pied, qui est devant le mannequin d'un militaire que nous avons emprunt\u00e9e au mus\u00e9e militaire, je ne vois donc on a ce ce brave soldat qui met ses yeux dans un oculaire et, \u00e0 part un renvoi de miroir, voix de c\u00f4t\u00e9, un peu comme un requin marteau c'est c'est assez curieux comme instrument et on est ravi de pouvoir pr\u00e9senter l\u00e0 parce que c'est un objet qu'on expose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [83%] :\r\nPas normalement un objet qui mesure rien c'est un un objet qui indique une distance mais effectivement, \u00e7a n'est pas une mesure c'est d'approximation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [81%] :\r\nLes ma\u00eetres st\u00e9r\u00e9oscopique Th\u00e9o de Leeds, ce sont de bons instruments, certes, mais \u00e7a ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s pratique, \u00e7a ne devait en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque pas \u00eatre tr\u00e8s pratique sur un Champ de bataille notamment Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [79%] :\r\nOui, en effet, il y a un meilleur, sauf peut-\u00eatre les Zellidja 2 \u00e0 Pi nul c'est c'est un tout petit objet en les tournant du magnifique alors Aligard donc en dit compte qui a invent\u00e9 ce mot qui est oblig\u00e9e en laiton utilis\u00e9 sur les champs de bataille, c'est, c'est une sorte de r\u00e9glette mobiliseront en rotation autour d'un axe verticales ou horizontales une feuille sous la r\u00e9glette et hop on peut tracer l'sur le papier, alors je ne sais si sieur Perceval, h\u00e9ros des chevaliers de la table ronde, immortalis\u00e9e dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e camelote, vous allez voir, je vais en tenir poss\u00e9der une de l'opinion, ce que je redoute quand m\u00eame, je vous propose un tout mais tout court extrait donne \u00e9pisode intitul\u00e9 ambidextre il qui qui r\u00e9sume vraiment toute la probl\u00e9matique soulev\u00e9e dans l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [74%] :\r\nSamir, venez, on a besoin d'eau. \r\nDire que le Grenelle est parti il y a 2 jours pour placer son arm\u00e9e en amont de la rivi\u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'il y a ben oui, on a envoy\u00e9 se positionner en avance, alors nous quand on arriver dans la plaine, le Seigneur que le Grand Nord pour lancer une attaque surprise par la droite, plut\u00f4t dans le sens du courant, l'arri\u00e8re le plus, nous faisons tout ce jeu sous vos couleurs sont bons et, en dernier recours L\u00e9o-Lagrange qui, apr\u00e8s les 150 cavaliers qui arrivait par la gauche par la gauche par la gauche, oui on est par rapport au courant de la rivi\u00e8re ben l\u00e0, je ne sais rien ou qu'est -ce qu'on est emmerd\u00e9 le monde \u00e9coute rivi\u00e8re mais bon, la gauche et \u00e0 droite, c'est bien gentil, \u00e7a, mais moi il faut du Congr\u00e8s toutes c'est pas compliqu\u00e9, bon Dieu y que le grand \u00e0 droite \u00e0 gauche et nous, on n'arrive pas meilleur c'est bon jusque l\u00e0 dans les mois, si je me souviens bien du coin et la rivi\u00e8re qui va travail rapide avec votre rivi\u00e8re cependant Bernanos mais bon, il y a pas besoin qu'on le rep\u00e8re puisque les envahisseurs vont nous attaquer de face \u00e0 ces 2 face \u00e0 qui n'a pas, mais quoi, non d'un chien \u00e0 la gauche, la droite l\u00e0 moi j'ai pas ces trucs mais qu'est -ce que vous aimez pas Audric Gauche et droite \u00e7a veut rien dire c'est maintient toujours dans les temps et \u00e7a change tout, puisque vous nous chantez moi j'estime que quand on parle tactique militaire il faut employer les termes pr\u00e9cis vous attendez laissez s\u00e9cher pour vous qu'on dit Gauche et droite nous c'est pourquoi vous embrouiller si \u00e7a m'embrouille, avant, on peut parler normalement professionnel bon alors que on reprend depuis le d\u00e9but, donc il y a le grand Paris depuis hier soir, au Nord-Est de la zone d'attaque Dagan sud/sud-est un peu plus ces cavaliers, moi j'aime qu'on assiste dans le Sud-Est, Nord Ouest et tous ces machins quoi qu'est -ce qu'il y a qui va pas encore \u00e7a coince \u00e7a \u00e0 tout instant, dit le Nord selon qu'on est tourn\u00e9 \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [86%] :\r\nNord-Sud, finalement, effectivement, \u00e7a change tout le temps dans le nord et le sud et le nord magn\u00e9tique, on n'en parle pas, dans le Nord et le Sud ne change pas mais le nord magn\u00e9tique, oui, nous avons, par la disposition particuli\u00e8re de la Terre, un Champ magn\u00e9tique, qui est d\u00e9fini plus ou moins Nord-Sud, mais on sait dans des temps g\u00e9ologiques qui a eu des inversions et que ce Champ magn\u00e9tique vers le Sud plut\u00f4t que vers le nord, et on vous indique la sur une carte les positions du nord magn\u00e9tique ces derni\u00e8res ann\u00e9es et on voit qu'il se d\u00e9place m\u00eame beaucoup en 1780 on avait pratiquement 20 degr\u00e9s le d\u00e9calage West et \u00e7a c'est \u00e9norme parce que \u00e7a veut dire que quand, si on veut partir \u00e0 la boussole d'un point \u00e0 un autre, mais on peut tr\u00e8s vite manqu\u00e9 sa cible et se d\u00e9caler, donc on voit que l'intensit\u00e9 et l'orientation selon les lieux sur la Terre changent \u00e9norm\u00e9ment et que la boussole d\u00e9boussol\u00e9e, sont des instruments merveilleux, mais qu'on doit tenir compte de \u00e7a pour faire des corrections, si on veut vraiment \u00eatre pr\u00e9cis passant \u00e7a on se perd en \u00e9t\u00e9, en hiver, c'est pas le nord, c'est le m\u00eame sud alors il est effectivement comme la Terre, de 23 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s le soleil, les rayons du soleil nous frappe selon des angles diff\u00e9rents selon les saisons, il faut choisir le temps des \u00c9quinoxe pour \u00eatre dans des axes plus normalement, le soleil se l\u00e8ve \u00e0 l'est et se couche \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [64%] :\r\nVoil\u00e0 la comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [80%] :\r\nDonc voil\u00e0, il suffisait de le dire, merci beaucoup, alors en s\u00e9rie Ysaline Stahl donc commissaire de cette Exposition : T'es o\u00f9, a visit\u00e9 jusqu'en avril prochain, au mus\u00e9e d'histoire des sciences de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:17) [86%] :\r\nPrend vraiment plein de trucs vient de de l'Est, par exemple, oui, et c'est la Nuit des mus\u00e9es, ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg aussi y apprendre \u00e0 Fribourg le th\u00e8me tout rouge et \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la magie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:31) [82%] :\r\nCQFD Point sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T09:31:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stahl-Gretsch, Laurence-Isaline", "role": "responsable du Mus\u00e9e d'histoire des sciences de Gen\u00e8ve,Responsable du Mus\u00e9e d'histoire des sciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0915C29-7BAA-4E54-BC4F-F6E9D64B73A0", "internalArchiveId": "F0915C29-7BAA-4E54-BC4F-F6E9D64B73A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700569", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 19.05.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-05-19T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 19.05.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-05-19T09:29:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-7700570", "ece-7700569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T13:17:29Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [70%] :\r\nFaut produite une grande du foot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\nChacun pour tous, David Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue, heureux de vous accueillir ce matin pour vous proposer de soutenir la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique, ou plut\u00f4t de vous engager comme b\u00e9n\u00e9vole, les organisateurs de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique ont un d\u00e9fi consid\u00e9rable face \u00e0 eux, trouver 3000 b\u00e9n\u00e9voles pour Les week- ends du 10 au 12 juin et du 17 au 19 juin du vendredi soir au dimanche en fin de journ\u00e9e, la r\u00e9gion ces montres Rivi\u00e8re, \u00e0 qui va se transformer en capitale des fanfares, des harmonies des Brass Band, toutes les formations qui y participent viennent en d\u00e9l\u00e9gation, elles ont besoin de guides d'encadrement, de soutien, c'est quelque chose comme 25700 musiciens, qui repr\u00e9sente 556 soci\u00e9t\u00e9s qui ont donc besoin de vous, concr\u00e8tement, parce que le d\u00e9fi doit \u00eatre relev\u00e9, nous recherchons donc activement avec les organisateurs de cette manifestation, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique qui est la plus grande manifestation de ce type au monde des b\u00e9n\u00e9voles d'accord d'offrir au minimum 6 heures durant un ou plusieurs jours, par exemple pour accompagner, guider des soci\u00e9t\u00e9s id\u00e9alement, si vous parlez allemand, mais ce n'est pas obligatoire pour tenir une buvette en individuel ou en soci\u00e9t\u00e9, ou encore pour aider dans les salles o\u00f9 se d\u00e9rouleront les r\u00e9p\u00e9titions ou les concours, donc des b\u00e9n\u00e9voles d'accord d'offrir au minimum 6 heures durant un ou plusieurs jours sur la r\u00e9gion de montres et la rivi\u00e8re \u00e0 ceci : du 10 au 12 juin ou du 17 au 19 juin n'h\u00e9sitez pas, prenez votre t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame pour vous renseigner au 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [76%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [69%] :\r\nBonjour monsieur pourquoi est -ce qu'on construisait des tours au moyen- \u00e2ge pour les \u00e9glises, les ch\u00e2teaux et les ch\u00e2teaux, oui, effectivement, que l'on vous \u00e9tiez tout r\u00e9ussir l\u00e0 quoi observer les alentours \u00e9parder donc il n'a attaqu\u00e9, c'est monnaie courante. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T07:43:02Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-121A6C43-9ED9-4195-A11E-F09A01FF1AB0", "internalArchiveId": "121A6C43-9ED9-4195-A11E-F09A01FF1AB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'enfance je me souviens...", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Un extrait de \"Je me souviens de tous vos r\u00eaves\", de Ren\u00e9 Fr\u00e9gni, ed. Gallimard (2016). \r\nDes extraits de \"Fronti\u00e8re\", de laurent Binet, du collectif \"Enfant, je me souviens...\", ed.Librairie G\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise (2016). \r\nDes extraits de \"Le petit ballon\", du livre \"Le K\", de Dino Buzzati, ed.Robert Laffont. \r\n\"Debout sur le muret\", du livre \"Flora & les sept gar\u00e7ons\", de Dominique Dussidour, ed. La Table ronde (2016).\r\n\r\n* * Un extrait de \"Je me souviens de tous vos r\u00eaves\", de Ren\u00e9 Fr\u00e9gni, ed. Gallimard (2016). \r\nDes extraits de \"Fronti\u00e8re\", de laurent Binet, du collectif \"Enfant, je me souviens...\", ed.Librairie G\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise (2016). \r\nDes extraits de \"Le petit ballon\", du livre \"Le K\", de Dino Buzzati, ed.Robert Laffont. \r\n\"Debout sur le muret\", du livre \"Flora & les sept gar\u00e7ons\", de Dominique Dussidour, ed. La Table ronde (2016).", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700563", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 19.05.2016", "De l'enfance je me souviens... / REVE_2016-05-19T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 19.05.2016", "De l'enfance je me souviens... / REVE_2016-05-19T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Un extrait de \"Je me souviens de tous vos r\u00eaves\", de Ren\u00e9 Fr\u00e9gni, ed. Gallimard (2016). \nDes extraits de \"Fronti\u00e8re\", de laurent Binet, du collectif \"Enfant, je me souviens...\", ed.Librairie G\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise (2016). \nDes extraits de \"Le petit ballon\", du livre \"Le K\", de Dino Buzzati, ed.Robert Laffont. \n\"Debout sur le muret\", du livre \"Flora & les sept gar\u00e7ons\", de Dominique Dussidour, ed. La Table ronde (2016).", "Un extrait de \"Je me souviens de tous vos r\u00eaves\", de Ren\u00e9 Fr\u00e9gni, ed. Gallimard (2016). \nDes extraits de \"Fronti\u00e8re\", de laurent Binet, du collectif \"Enfant, je me souviens...\", ed.Librairie G\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise (2016). \nDes extraits de \"Le petit ballon\", du livre \"Le K\", de Dino Buzzati, ed.Robert Laffont. \n\"Debout sur le muret\", du livre \"Flora & les sept gar\u00e7ons\", de Dominique Dussidour, ed. La Table ronde (2016)."], "variantIds": ["ece-7700564", "ece-7700563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T05:04:36Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [75%] :\r\nDernier r\u00eave avant la nuit. \r\nKarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [98%] :\r\nPoint par point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:31) [84%] :\r\nIl reste toujours quelque chose de l'enfance, toujours \u00e0 \u00e0 dit Marguerite Duras et ce soir quelques souvenirs ressurgissent avec m\u00e9lancolie ou un petit pincement m\u00eame avec effroi parce que l'enfance n'a pas qu'un doux visage, vous ouvrirez des livres qui sont parus tout r\u00e9cemment except\u00e9, hein, on va aussi se faire plaisir en musique gr\u00e2ce au choix de Jean-Baptiste romance d'ailleurs la 1\u00e8re chanson et pr\u00eate \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9e par monsieur Christian Morin en r\u00e9gie qui assure ses ou vous faites de beaux r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:38) [64%] :\r\nRien de nous \u00e9clairer K. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [86%] :\r\nAlbert Cohen a \u00e9crit pleurer sa m\u00e8re, ses pleurer son enfance, j'ai \u00e9t\u00e9 un enfant, je ne suis plus et je n'en reviens pas un peu de nostalgie dans ce dernier r\u00eave avant l'ann\u00e9e pour certains des personnages, Ren\u00e9 Fr\u00e9gni est l'auteur du livre, je me souviens de tous vos r\u00eaves, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard, cette ann\u00e9e, et dans ces pages, l'\u00e9motion est palpable, elle est toute simple, elle est vraie, alors je vous lis un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [96%] :\r\nIl est 5 heures du matin, je viens de me r\u00e9veiller au milieu d'un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [94%] :\r\nJ'arrive la nuit dans le village de mon enfance, toutes les fa\u00e7ades ont \u00e9t\u00e9 refaites, les portes sont ferm\u00e9es qui habite ici maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:37) [88%] :\r\nVillage d'or je reviens apr\u00e8s des ann\u00e9es, j'ai besoin de ma m\u00e8re. \r\n4 porte aussi \u00e0 fermer. \r\nCe que ma famille vit encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [99%] :\r\nJe frappe du plat de la main. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [85%] :\r\nLa porte s'ouvre, je traverse le petit vestibule o\u00f9 sont accroch\u00e9es nos vaste de salp\u00eatre et de melon monte de la cave, j'entends notre cuisine la lampe est allum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [79%] :\r\nSur la table ronde, il y a lieu ou du feuillage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [84%] :\r\nMa m\u00e8re elle est debout pr\u00e8s du gazon voulez toujours vu rien n'a boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [88%] :\r\nIl ne sourit tendrement, comme si je sortais de la chambre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:19) [91%] :\r\nJe lui ai pas donn\u00e9 de nouvelles depuis des ann\u00e9es et elle ne sourit, elle ne dit rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [88%] :\r\nElle porte sa veste de coton rouge sur un chemisier blanc. \r\nJe prend son petit corps dans les bras et je pleure, je ne peux plus a l\u00e2ch\u00e9 prime arr\u00eater de pleurer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [77%] :\r\nPourquoi laisse tant fait souffrir pendant toutes ces ann\u00e9es, tout ceci Alma attendu. \r\nSa porte est rest\u00e9e ouverte m\u00eame la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [83%] :\r\nJe sens anticorps si recontre le mien ce corps fragile qui m'attend depuis des ann\u00e9es et qui pleure de bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [88%] :\r\nPuis est r\u00e9veill\u00e9 par les pleurs de ma m\u00e8re au fond de ma poitrine comme elle recevait dans la sienne, jadis la secousse d'. \r\nLe jour, ma m\u00e8re est morte la nuit, les portes s'ouvrent et les morts sont vivants, je fais ce r\u00eave souvent presque toutes les nuits, parce que j'ai chaque jour besoin de voir ma m\u00e8re d'\u00eatre pr\u00e8s d'elle, comme il y a 20 ans. \r\nElle est debout pr\u00e8s du gazon ou de l'\u00e9vier, combien de fois m'a -t-elle dit allume le gaz baisse le gaz et non essuie la vaisselle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [69%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [91%] :\r\nUn un coup d'\u00e9ponge sur la toile cir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:37) [77%] :\r\nCes mots ne manque et l'odeur de toutes les herbes qu'elle allait ramasser dans les collines par tous les temps. \r\nLa nuit, je la serre dans mes bras, le jour, je la cherche dans les collines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [94%] :\r\nQuand j'allume le gaz, je pense \u00e0 elle, toujours debout dans notre cuisine si heureuses de nous voir revenir avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:59) [89%] :\r\nCertains seront lass\u00e9s que je parle encore de ma m\u00e8re, \u00e0 mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [84%] :\r\nEt comment ne pas parler de ce qui est si profond, si grand, si indestructible, plus grand que tout ce que j'ai connu si simple, si puissant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [89%] :\r\nTout me semble autour de nous, de plus en plus fragile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [94%] :\r\nDictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [92%] :\r\nJe ne choisis pas mes r\u00eaves il n'apporte ce qui me manque le plus, enfin dans les pensions et les tristes colonie de vacances, j'attendais ma m\u00e8re tous les jours, elle \u00e9tait vivante et elle ne venait pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [84%] :\r\nEt maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [98%] :\r\nElle est morte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:41) [97%] :\r\nEt elle vient chaque nuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:30) [56%] :\r\nSam, c'est une jeune, une dizaine de voir 2. \r\nBiopouvoir et. \r\n\u00e7a arrive \u00e7a finir peut-\u00eatre oui. \r\nMais oui. \r\nBien oui vous. \r\nLa 2\u00e8me point c'est de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:48) [87%] :\r\nKatherine Russell Inside strates Hoffmann, il y a toujours dans notre enfance, \u00e0 un moment o\u00f9 la porte s'ouvre et laisse entrer l'avenir Graham Greene, oui, ce soir, l'Inde qui prof\u00e8re, citation, citations je enfant je me souviens, c'est le titre d'un collectif qui r\u00e9unit 17 grands noms de la litt\u00e9rature et la culture francophone des personnalit\u00e9s unies pour l'\u00e9ducation des enfants dans le monde puisque chaque livre vendu permet de soutenir l'Unicef l\u00e0 je vous lis des extraits du r\u00e9cit qui s'intitule Fronti\u00e8re et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Laurent Binet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:45) [91%] :\r\nSociologiquement parlant, j'ai v\u00e9cu une enfance un peu hyst\u00e9rique en quelques ann\u00e9es chez pass\u00e9 d'une banlieue pauvre \u00e0 une banlieue riche Versailles avant d'\u00e9chouer jusqu'\u00e0 la fin de mon adolescence dans une banlieue Middle classes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [85%] :\r\nLe souvenir qui m'int\u00e9resse, remonte \u00e0 ma p\u00e9riode versaillaise \u00e0 Versailles pr\u00e9cis\u00e9ment je vivais \u00e0 la fronti\u00e8re de Viroflay communes voisines et quand je dis Fronti\u00e8re, je veux dire litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:14) [87%] :\r\nJ'habitais une belle r\u00e9sidence en Pierre blanche modestement d\u00e9nomm\u00e9 Versailles Grand Si\u00e8cle, tout un programme et de ma chambre, j'avais vu sur une cit\u00e9 HLM de la cit\u00e9 Moser situ\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Viroflay entre la r\u00e9sidence et la cit\u00e9, il y avait une esp\u00e8ce de bandes bois\u00e9es l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9nivel\u00e9 oui laisse deviner laquelle de la r\u00e9sidence o\u00f9 la Cit\u00e9 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [75%] :\r\nEt surtout, il y avait un grillage qui courait peut-\u00eatre sur 200 ou 300 m\u00e8tres, mais c'est quand m\u00eame mon cerveau autant de la dilater nos souvenirs d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:52) [92%] :\r\nOr l'\u00e9cole primaire des petits-enfants de Versailles Grand Si\u00e8cle \u00e9tait situ\u00e9 sur le territoire de Viroflay au coeur m\u00eame de la cit\u00e9 Moser et pour y acc\u00e9der, il fallait suivre un parcours qui contournait le grillage, si bien que le trajet pour aller \u00e0 l'\u00e9cole prenait au moins 25 minutes \u00e0 pied plus d'une demi- heure pour ceux qui vivaient \u00e0 l'autre bout de la r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [87%] :\r\nDonc, tous les matins vers 8 heures une procession interminable de petits gamins franchissait la fronti\u00e8re en effectuant une vaste boucle les menant jusqu'au port de leur \u00e9cole, au coeur de Moser. \r\nQuand je dis leur \u00e9cole, je veux dire litt\u00e9ralement cette \u00e9cole s'appelait \u00e9trangement Charcot 4. \r\nY avait -il pas d'enfant Moser, si bien s\u00fbr, rien n'avait et n'allaient -ils pas eux aussi \u00e0 l'\u00e9cole, oui, il y allait, mais ce n'est pas la m\u00eame, il y a l'air Charcot de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:48) [77%] :\r\nDonc, je r\u00e9sume pour ceux qui auraient une impression de Bienvenue \u00e0 Gattaca, 2 \u00e9coles primaires c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te lune Charcot de pour les pauvres de Moser et l'autre Charcot IV r\u00e9serv\u00e9 aux riches, le Grand Si\u00e8cle. \r\nOrange ou quelqu'un d\u00e9couvert un raccourci \u00e0 la naissance du grillage au bout de la bande bois\u00e9e, \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l'\u00e9cole, il y avait un mur d'une hauteur inaccessible pour de petits enfants, sauf \u00e0 un endroit o\u00f9 Narbr \u00e9tait escale adaptables pour les plus d\u00e9gourdis d'entre nous, il \u00e9tait possible de grimper sur une branche et d'enjamber le mur. \r\nL'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e9tant moins en raison du d\u00e9nivel\u00e9 suffisait alors de sauter et et nous nous retrouvions ainsi directement \u00e0 grand ciel chez nous en 5 minutes. \r\nCe raccourci ne fonctionnait qu'au retour, mais chaque jour \u00e0 ceux qui d\u00e9cidaient de l'emprunter, faisait gagner au moins 20 minutes de trajet. \r\nMais le raccourci est rapidement devenu si populaire qu'il fallait parfois faire la queue au au pied de l'arbre pour escalader les murs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:54) [86%] :\r\nEt puis une rumeur s'est r\u00e9pandue il y avait des gar\u00e7ons de Moser, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de fermer le passage, moi j'ai pas cru peut-\u00eatre ai -je attribuer cette rumeur au besoin de r\u00e9enchanter un passage en voie de d\u00e9mocratisation et avait m\u00eame d\u00e9fi d\u00e9sormais qui l'empruntaient et donc pendant un moment, j'ai continu\u00e9 \u00e0 escalader les murs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:35) [85%] :\r\nEt puis un jour, un gar\u00e7on de Moser a effectivement d\u00e9bouler plus \u00e2g\u00e9s, plus fort, avec des intentions clairement hostile, il a annonc\u00e9 que personne ne passerait plus par l\u00e0 camper au pied de l'arbre. \r\nFaisait tr\u00e8s peur, mais pas au point de renoncer tout de suite avec mes amis, nous nous sommes concert\u00e9s et nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'attendre un peu, il y pas rester l\u00e0 ind\u00e9finiment, nous avons fait semblant de nous \u00e9loigner et puis nous sommes revenus \u00e0 pas de loup, oui, et en effet il n'\u00e9tait plus l\u00e0, alors nous avons fait, comme dans La Grande \u00e9vasion sommes pass\u00e9s l'un apr\u00e8s l'autre, silensieusement, comme des prisonniers de guerre, \u00e0 une encablure de la libert\u00e9. \r\nEt quand est venu mon tour le gar\u00e7on de Moser a ressurgi et nous n'avons entendu crier de loin, nous l'avons vu arriver en courant camarades camarade qui me pr\u00e9c\u00e9dait a eu le temps de sauter par dessus le muret de s'\u00e9chapper mais moi moi qui \u00e9tait \u00e0 une seconde t\u00eate tir\u00e9e d'affaire, j'\u00e9tais encore sur la branche de l'arbre elle gar\u00e7ons Moser n'a attrap\u00e9 le pied, on ne se redescendre ce qui n'\u00e9tait jusque -l\u00e0 que la crainte s'est alors transform\u00e9e en terreur pure, j'ai essay\u00e9 d\u00e9gager ma jambe mais sa prise \u00e9tait trop ferme, alors j'ai cri\u00e9 d\u00e9tresse et je me suis mis \u00e0 pleurer, et pour ne pas perd l'\u00e9quilibre, je me suis laiss\u00e9 glisser en arri\u00e8re je suis retomb\u00e9 sur mes pieds mais du mauvais c\u00f4t\u00e9 du grillage. \r\nLe gar\u00e7on de Moser, on n'a pas fait davantage, hein, il ne a pas frapp\u00e9, je crois qu'il n'a rien dit de plus, il y partition d'ajouter quoi que ce soit, il \u00e9tait juste l\u00e0 triomphant et et moi je me suis \u00e9loign\u00e9 en pleurnichant et je suis rentr\u00e9 par mon chemin des \u00e9coliers humili\u00e9s vaincu tremblant et seul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:33) [79%] :\r\nIl s'\u00e9tait jou\u00e9 quelque chose de symbolique. \r\nTout s'\u00e9tait pass\u00e9 comme si gar\u00e7ons de Moser avait voulu me garder dans son monde, mais emp\u00each\u00e9 de rejoindre le bon c\u00f4t\u00e9 du grillage, le monde est gentil bourgeois bien propre, comme si, pour l'enfant que j'\u00e9tais l'enferme avait litt\u00e9ralement tirer par les pieds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:55) [92%] :\r\nPeu importe que j'en a \u00e9t\u00e9 quitte pour faire le grand tour sans aucun dommage qu'un peu de retard, j'avais comme senti le monde des pauvres me souffler \u00e0 l'oreille : tu es des n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:08) [84%] :\r\nEt bien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas vrai non plus je n'appartenais ni \u00e0 Grand Si\u00e8cle, donc je suis parti quelques ann\u00e9es plus tard, parce que ma m\u00e8re ne pouvait plus payer le loyer toute seule ni \u00e0 Mother o\u00f9 la s\u00e9gr\u00e9gation socio- qui s'affichait avec tant de violence ne concernait pas. \r\nCar ce n'est pas moi qu'il s'agit, dans cette histoire, mais tu gar\u00e7ons de Moser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:31) [88%] :\r\nIl m'avait fait peur, c'est vrai, mais j'avais aussi compris ceci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:37) [78%] :\r\nLui, allez rester l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:40) [87%] :\r\nEt j'aurais pu \u00eatre \u00e0 sa place, Lazare seule avait distribu\u00e9 les r\u00f4les. \r\nJe n'ai jamais revu, je ne sais pas ce qu'il est devenu. \r\nJe ne peux que souhaiter une chose qu'il a eu l'id\u00e9e un jour d'escalader le mur \u00e0 son tour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:59) [73%] :\r\n\u00e0 midi et amertume, l'amertume est au caf\u00e9 salle go\u00fbt amer mais \u00e7a roule, l'amiti\u00e9 c'est juste le petit truc qui accompagnent \u00e7a paie plus. \r\nDonc pour cela besoin de risque dans le souci du lendemain pour choisit pas toujours c'est trop souvent sa soeur comme \u00e7a vient de supporte croire un distinguo Martin France sur 100 leur planifi\u00e9 sur le terrain, les violences Grosbois part un sourire trop pour \u00eatre pr\u00e8s du qui, qu'on se conna\u00eet depuis ces punitions sont les mots morceaux parce que \u00e7a sert de parler surtout d'aborder l'ont trouv\u00e9 la le prestige de la vall\u00e9e du de savoir que ce qui du clip de faire \u00e9craser car 97 par l\u00e0, qui s'est appliqu\u00e9e par les particuliers, mais chaque mec que tu vas Charrier des Gallois entrepris une dans une, alors du temps la tienne pas comme se sert l'\u00e9dito du terrain sa tranquillit\u00e9 que tu tourner le dos dans la soci\u00e9t\u00e9 souhaite le meilleur ou dans le jeu social du plus grand salon pour la pr\u00e9cision est de taille : hypocrisie au sort de ceux qui ont besoin de \u00e7a pour faire valoir leur ville encore lundi, toujours le m\u00eame refrain \u00e0 la vie \u00e0 la mort, puis \u00e0 la mort du pays ne sont plus les m\u00eames, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 la jeunesse si fragile et quels germes de stress apprenti dans un Champ social pour \u00eatre initi\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9 de vider la meilleure arme, \u00e7a fait bien de tirs de Z\u00fcrich par la plus de confiance, il y a eu le Nicolas grossir pour et on assume : il nous reste encore tous les autres pays, comme les brumes par accepter que ses relations nous en non par syst\u00e8me dans l'amiti\u00e9, l'amertume, l'amertume est donc arriv\u00e9 en go\u00fbt amer mais \u00e7a revigore l'Amiti\u00e9 c'est juste le du sucre qui l'accompagne, \u00e7a fait plus tard confiance encore parce que le besoin est l\u00e0, personne n'est s\u00fbr, la personne en vitesse ses parents quelque soit ton statut, qu'elle soit droit c'est les m\u00eames propos les m\u00eames histoires que les gens veulent le m\u00eame jeu social des petits chefs, des petits cr\u00e9dibilit\u00e9 qui dit des blessures Pir\u00e8s spot \u00e9tait grotesque, c'est encore plus bas critique parce que, pour les moins jeunes, la connerie, autant sont excuse car l'innocence et tenter de nostalgiques de collecte soit elle nous l\u00e8gue de pour, dans les autres o\u00f9 il applique -t-il d'une b\u00e2che le et puis donc pour que Dieu pourquoi petit parole pas tram pour des rendez- vous dans 10 ans animal b\u00e2tard et la r\u00e9bellion et puis tant le jalousies, je vois \u00e7a, ton expression n'a pas faire attention la v\u00e9rit\u00e9 sortant peut survenir, on voit surtout paysage le truc, le PJD le truc, c'est par par pens\u00e9es de met au garde aper\u00e7oit parfois de tirer parano, on fait confiance deviendra co- polar dans la grotte au proc\u00e8s L\u00e9on dernier il nous reste dans tous les autres nouvelles comme les Bleus finit toujours par accepter que ces relations nous en prime dans Paris, discours, m\u00eame dans l'amiti\u00e9, l'amertume amiti\u00e9 amertume, l'amertume est encore un sale go\u00fbt amer mais \u00e7a me revigore l'amiti\u00e9, c'est juste le petit sourire : qui va payer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:58) [65%] :\r\nCommuniqu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:02) [77%] :\r\nLes choses, h\u00e9 oui, donc, donc. \r\nLes journaux et oui. \r\nLes journaux et ils n'ont pas eu tant mieux. \r\nLes pays et donc. \r\nLes pour un pays et non pas d'homme. \r\nDonc comit\u00e9 il n'y a pas eu tant mieux. \r\nEt et nous permet donc. \r\nLes choses et il n'y pas eu lieu tant mieux. \r\nLes choses et il n'a pas voulu donc. \r\nLes journaux d'un pays et n'pas donc. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:22) [64%] :\r\nQuelque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:01) [74%] :\r\nAu point que je suis pr\u00eat \u00e0 l'envoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:07) [74%] :\r\nEt bien d'un d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:12) [69%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:16) [79%] :\r\nAh oui, 45 d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:29) [65%] :\r\n\u00e7a ben oui \u00e0 ce qu'elle m'a pas l\u00e0- de c'est bien ce soir -l\u00e0, qui ce cher mais qui n'est pas plus cher, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:16) [68%] :\r\nQue les que la au plancher supr\u00eame \u00e0 dire non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:22) [80%] :\r\nEt colonel je voulais pas pas au point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:30) [81%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, oui, oui, il y a 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:44) [64%] :\r\n\u00e7a va, c'est quand m\u00eame pas \u00e7a et mais qu'elle n'a pas besoin j'ai dans sa voix, la route et Sofia et elle ne l'est pas espaces je c'est bien. \r\n\u00e7a va m\u00eame pas \u00e7a et pas pas celle qui est de savoir tra\u00eene et \u00e7a c'est un communiqu\u00e9 qu'elle n'est pas \u00e7a, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:14) [90%] :\r\nFra\u00eecheur et bois \u00e9toffe Diamond, on est donc du verbe \u00eatre on est, de son enfance comme on est d'un pays, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, on va prendre son avion pour monter tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haut, jusqu'au paradis, puisque c'est l\u00e0 que tout commence, dans ce r\u00e9cit de Dino Buzzati. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:52) [84%] :\r\nUn dimanche matin, apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 la messe de Saint, du nom donn\u00e9 t\u00f4t et de secr\u00e9tariat au principe confortablement dans 2 fauteuils de cuir noir de type Miller regardez en bas sur la Terre, ce que c'est sacr\u00e9 Pando mettait en train de manigancer. \r\nDis -moi secr\u00e9tariat au puissant Tonetto apr\u00e8s un long silence toi quand tu \u00e9tais vivant est -ce que tu as \u00e9t\u00e9 quelquefois heureuse. \r\nQui est l'id\u00e9e r\u00e9pandue son ami en souriant mais personne sur terre ne peut \u00eatre heureux. \r\nEt en disant cela, elle tira de sa poche un paquet de cigarettes. \r\nSi on veut une volontiers merci. \r\nMais regarde les regarde les donc s'\u00e9crit \u00e0 Saint-C\u00e9r\u00e9 Dario montrant ce qui se passait en bas, ils sont des milliards et des milliards aujourd'hui c'est dimanche la matin\u00e9e qui est le meilleur moment de la journ\u00e9e n'est pas encore finie, c'est une journ\u00e9e magnifique avec un soleil splendide nous journ\u00e9e pas trop chaude, souffle m\u00eame un d\u00e9licieux petit vent frais, les arbres sont dans fleurs les pr\u00e9- idem, c'est le printemps, et par dessus le march\u00e9, ils sont en plein miracle \u00e9conomique qui devrait donc \u00eatre content non. \r\nVraiment voir un un seul au milieu de tous ces milliards d'hommes qui soient contents, j'en demande pas plus, si tu me fais voir, je t'invite \u00e0 un de ces d\u00eeners, tu sais bien, parfait, parfait, il y a un \u00e9tau, il se mit \u00e0 chercher attentivement \u00e7a h\u00e9las dans le fourmillement infinie des \u00eatres humains bah. \r\nNon d'une pipe, je le tiens peut-\u00eatre puis tout \u00e0 coup Onetto se redressant sur son fauteuil \u00e0 o\u00f9 \u00e7a. \r\nSur cette place. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:59) [90%] :\r\nPas encore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:00) [91%] :\r\nElle montre un petit village des collines tout \u00e0 fait insignifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:04) [82%] :\r\nL\u00e0 au milieu de tous ces gens qui sort de l'\u00e9glise, la regarde. \r\nTu vois sa petite fille. \r\nCelle qui a les gens marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:16) [72%] :\r\nOui, un geste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:19) [71%] :\r\nPetite n'auraient \u00e0. \r\n4 ans avait effectivement les jambes un peu Maigret est fragile comme si elle avait \u00e9t\u00e9 malade, sa maman la tenait par la main et l'on voyait tout de suite que la famille devait \u00eatre pauvre pourtant la petite avait une mignonne robe blanche d\u00e8s dimanche avec des garnitures de dentelle au crochet qui sait combien de sacrifices, elle avait co\u00fbt\u00e9 mais au bas des marches de l'\u00e9glise, il y avait des marchands et marchandes, fleurs, un vendeur de m\u00e9daill\u00e9 d'images pieuses et puis il y avait aussi un marchand de ballons, une gare merveilleuse de globe multicolores qui ont Doyez avec gr\u00e2ce, au-dessus de la t\u00eate de l'homme au moindre souffle de vent. \r\nAvant, l'homme au ballon a fillette s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9, retenons par la main sa maman et maintenant avec un petit sourire de s\u00e9duction d\u00e9sarmante elle lever les yeux vers elle et puis dans son regard, il y avait untel d\u00e9sir, une telle envie untel amour m\u00eame les puissances de l'enfer n'aurait pu y r\u00e9sister. \r\nIl n'y a que les regards des enfants pour poss\u00e9der une si terrible puissance peut-\u00eatre parce qu'ils sont petits, faible et c'est justement pour cela que 5 Tonetto qui s'y connaissait avait rep\u00e9r\u00e9 la petite fille se tenant le raisonnement suivant : le d\u00e9sir d'avoir un ballon est tellement irr\u00e9sistible chez cet enfant que si Dieu veut sa maman la compte en train et elle sera in\u00e9vitablement heureuse peut-\u00eatre seulement pour quelques heures, mais enfin elle sera heureuse et si cela arrive, comme je le pense, je gagne mon pari avec ses r\u00e9parer au. \r\nLa maman ont voulu continuer tient par la main \u00e0 la petite fille il y a un instant, Tonetto eu peur que tout finisse la suivant la mer, loi de la d\u00e9sillusion si r\u00e9pandue parmi les hommes. \r\nCar la terrifiante pri\u00e8re qui \u00e9taient dans les lieux n'auraient eux- m\u00eames les arm\u00e9es blind\u00e9, du monde entier n'aurait pu r\u00e9sister mais la mis\u00e8re, elle aurait pu r\u00e9sister parce que la mis\u00e8re n'a pas de coeur et ne s'attendrit pas sur le malheur d'une enfant. \r\nHeureusement, il voit la petite n'aurait \u00e0 se hausser sur la pointe des pieds, en fixant toujours les yeux de sa maman, l'intensit\u00e9 de ces regard implorant augmente encore si possible. \r\nEt voil\u00e0 maman on parlait \u00e0 l'Homo ballonnet qui lui remettent quelques sous qui voit l'enfant faire un signe du doigt et l'homme des t\u00e2ches de la grappe, un des plus beaux ballons bien gonfl\u00e9s et en bonne sant\u00e9, un superbe jaune vif. \r\nN'aurait pas maintenant marcher \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa maman continue \u00e0 contempler incr\u00e9dule le ballon qui avec de gentils bon la suivante, flottant dans l'air, retenu par son fils. \r\nQui est une petite n'arr\u00eate pas avec ton ballon tandis que tu traverse le village ce dimanche matin. \r\nLa jeune \u00e9pous\u00e9e rayonnante qui sort de l'\u00e9glise tu es la reine triomphante apr\u00e8s la victoire de juillet, la divine cantatrice port\u00e9 en triomphe par la foule en d\u00e9lire. \r\nLa femme la plus riche, la plus belle du monde tuer l'amour partag\u00e9. \r\nIl flaire la musique, la lune, les for\u00eats, le soleil tout cela \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:06) [80%] :\r\nParce qu'un ballonnet de caoutchouc pneumatique rendue heureuse et puis pauvres petites jambes ne sont plus malades, ce sont 2 robustes jambes de jeunes athl\u00e8tes qui sort des olympiades. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:22) [87%] :\r\nTout dans le coup depuis leur fauteuil et de Saint continu\u00e9 \u00e0 la regarder, la m\u00e8re et la fille arriv\u00e8rent \u00e0 leur maison dans un faubourg mis\u00e9rable, perch\u00e9 sur la colline, la maman rentre \u00e0 la maison pour les besoins domestiques n'aurait pas avec son ballon s'assis sur un muret de pierres le long de la ruelle regardant alternativement le ballon et les gens qui passait. \r\nBon, elle tenait \u00e0 ce que le monde la vie et on via son merveilleux bonheur. \r\nEt bien que la rue ont ferm\u00e9 entre 2 h\u00f4tesses ont b\u00e2ti ce ne fut jamais touch\u00e9 par le soleil, visage de l'enfant qui en soit n'\u00e9tait pas beau irradi\u00e9s tellement qu'il illuminait vivement les maisons alentour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:09) [89%] :\r\nParmi d'autres, un groupe de 3 gar\u00e7ons pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:13) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pourtant aussi furent contraints de regarder la petite fille qui leur sourit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:21) [86%] :\r\nAlors l'Inde comme si c'\u00e9tait la chose la plus naturelle du monde, retirer la cigarette allum\u00e9e qu'il avait \u00e0 la bouche et et du bout toucha le ballon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:30) [80%] :\r\nQui Philippe qui explose le fil qui se tenait tout droit en direction du ciel retombait sur la main n'aurait \u00e0 un petit bout de membranes ratatin\u00e9 encore attach\u00e9 \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:46) [88%] :\r\nSon petit visage 2 ou 3 curieuse crispation avant de se d\u00e9former la grimace d'un sanglot, c'\u00e9tait une douleur, une chose sauvage est terrible et il n'y avait pas de rem\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:02) [87%] :\r\nIl semble que la petite fille arriv\u00e8rent jusqu'au paradis pire exon\u00e8re d'une fa\u00e7on effroyable d'un bout \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:11) [78%] :\r\nCe fut un coup pour les bienheureux occup\u00e9s \u00e0 leur vertueux d\u00e9lectation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:17) [85%] :\r\nDu nombre passa dans ce royaume de lumi\u00e8re et coeur se serre. \r\nQui pourrait jamais pay\u00e9 la douleur de cet enfant. \r\nC'est un secr\u00e9taire et au regard son ami Onetto sans mentir. \r\nQuelle cochonnerie de monde comme la sainte Neto et avec humeur il jeta violemment la cigarette qu'il venait d'allumer puis celle -ci d\u00e9gringolant vers la terre et \u00e7a derri\u00e8re elle un long sillage bizarre et quelqu'un combat parla de soucoupe volante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:54) [72%] :\r\nPoint pour pour pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:03) [66%] :\r\nSur les moyens, point final. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:14) [75%] :\r\nFangio les ou non madame, qu'on reste sourd, leur mission point alors avant qu'il soit autre, d'un point les enjeux bless\u00e9s \u00e7a. \r\nUn jour, les enchantements pas de cela doivent perdre leur poids Centrica a ensemble faire de bruit point il Klinger donc point mais comment les hommes aujourd'hui et se parler tout. \r\nSi tu es jeune, je suis toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:27) [68%] :\r\nClaire Folelli. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:42) [80%] :\r\nAh parce que tu sais. \r\nOui \u00e9closes les tubes. \r\nBen Mouammar Abdallah et de. \r\nOuais tout dis non. \r\nC'est oui. \r\nOui, ben si, vous allez voir, \u00e7a m\u00e9rite ben oui quand. \r\nParce que donc ce que tu. \r\nEt qui, celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:46) [88%] :\r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:09) [94%] :\r\nPaul McCartney avec nous ce soir, c'est la 1\u00e8re. \r\nL'enfance est indigente chim\u00e9rique ind\u00e9chiffrable, elle est un myst\u00e8re respecte agr\u00e9able, elle est \u00e0 l'image du grain qui \u00e9clate, elle est violente, Robert Lalonde elle peut l'\u00eatre oui violente lire passage de florins et les sept gar\u00e7ons de Dominique Dussidour aux sur la Table ronde, l\u00e0 encore, c'est un livre qui est paru cette ann\u00e9e et le r\u00e9cit s'intitule debout sur le muret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:02) [80%] :\r\nVoyez -vous, la fillette blonde brun bleut\u00e9 de l'Olivier. \r\nFabrice de mars, fleurs, ses cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:09) [88%] :\r\nPresque une caresse, on dirait une petite statue vivante au loin derri\u00e8re elle le long de la route qui signe de accompagnant \u00e0 travers la garrigue, les crevettes multicolores d'une jach\u00e8re florale sa m\u00e8re aurait aussit\u00f4t gar\u00e9 la voiture sur le bas-c\u00f4t\u00e9, faisons des bouquets. \r\nAurait -elle dit joyeusement en ouvrant la porti\u00e8re \u00e0 cette mar\u00e9e de fleurs, ils en aurait cueilli plein leurs bras, la maison a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9 de parfums et de couleurs pendant des jours. \r\nMais son p\u00e8re a roul\u00e9 jusqu'ici sans rien voir. \r\nChaque samedi, quand la fillette arrivent des patients se prom\u00e8nent dans le parc de la clinique par groupes de 2 ou 3. \r\nPeu d'enfants viennent dans cet endroit et on oublie vite cet \u00e9quilibre instable de fragilit\u00e9 et d'invuln\u00e9rabilit\u00e9 quelle enfance. \r\nElle leur rappelle, ils ont plaisir \u00e0 la voirie lui sourit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:15) [87%] :\r\nSit\u00f4t son p\u00e8re dans le b\u00e2timent de soins, elle grimpe sur le muret et il demeure sans dire un mot. \r\nJe m'inqui\u00e9terai si j'\u00e9tais son p\u00e8re, il en 2 -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:28) [86%] :\r\nOn a autre la chambre de sa m\u00e8re au 1er \u00e9tage. \r\nNe va pas l'avoir jamais \u00e0 la regarde la fen\u00eatre comme suspendu dans le vide et c'est tout. \r\nEt pourquoi est -ce que la mer ne descend pas \u00e0 leur refuse de quitter son lit une infirmi\u00e8re m\u00eame pour voir sa fille m\u00eame esp\u00e9rons que la petite ne le savait pas oui esp\u00e9rons. \r\nIls aimeraient entendre le son de sa voix il n'appelle Ang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:01) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:02) [99%] :\r\nAng\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:04) [93%] :\r\nOn Ang\u00e9lique ne r\u00e9pond pas, elle tape du pied pour faire r\u00e9sonner sur la brique les graviers dans l'accord de ses espaces. \r\nSurgit de la nuit, reparti dans la nuit, une ambulance a bris\u00e9 sa vie d'enfant. \r\nEt depuis, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, la maison et la m\u00e8re qu'elle connaissait et de l'autre, la clinique, une m\u00e8re qui ne conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:30) [91%] :\r\nQuelques heures ont suffi dresser entre les 2 lieux un mur infranchissable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:36) [88%] :\r\nRegards Raymonde, sa m\u00e8re et le regard \u00e9gar\u00e9 qui \u00e9tait le sien sur le brancard ne co\u00efncident. \r\nLes premi\u00e8res nuits qui ont suivi son d\u00e9part, la fillette ne dormait pas pour rester \u00e9veill\u00e9 les yeux grands ouverts la froideur obscur de sa chambre sanglotait sans larmes en silence, que sa m\u00e8re, reviennent \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:00) [76%] :\r\nEt quand elle tentait de superposer ces 2 visages : s'il n'obtenait qu'une image floue aux contours incertains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:09) [89%] :\r\nLes semaines ont pass\u00e9, maintenant elle n'arrive pas m\u00eame \u00e0 se glisser jusqu'au visage d'avant. \r\n\u00e0 peine entraper\u00e7u se brouille s'assombrissent effacer et r\u00e9appara\u00eet sous les traits de l'autre lieu est un bouche b\u00e9ante. \r\nBonsoir, par la porte entreb\u00e2ill\u00e9e la cuisine, elle a entendu son p\u00e8re et sa grand- m\u00e8re, attabl\u00e9 face \u00e0 face, discuter \u00e0 mi- voix, elle a attrap\u00e9 au vol des bribes de leurs conversations Kimmo tentative de suicide d\u00e9pression \u00e9lectrochoc se sont engouffr\u00e9s dans ses oreilles oui bourdonnent, jour et nuit. \r\n\u00e0 l'\u00e9cole nous ouvrir la bouche, de crainte que les mots interdits non jaillissent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:09) [70%] :\r\nQui a perdu, talent, lui demande l'institutrice. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:14) [87%] :\r\nDans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation la reste dans son coin \u00e0 regarder les enfants qui ne savent encore rien des p\u00e9rils qui peuvent d\u00e9chirer la nuit. \r\nSi elle ne court pas, s'il ne joue pas au ballon, si elle ne saute pas la corde, peut-\u00eatre que les 2 visages de sa m\u00e8re attendrie par sa sagesse vont -ils se r\u00e9concilier. \r\nEn l'absence, elle n'en finit pas de se d\u00e9battre, son seul rep\u00e8re et le muret, dont elle esp\u00e8re apercevoir sa m\u00e8re. \r\nTout autour, \u00e0 ses pieds, ils ont le loup l'ogre la sorci\u00e8re et la plus mena\u00e7ante, la terreur de ne plus \u00eatre aim\u00e9. \r\nIl entend quelque soit son p\u00e8re, sa grand- m\u00e8re l'appeler mais leurs voix sont lointaines. \r\nSeule sa m\u00e8re serait prendre sa main \u00e9tait un sourire l'aider \u00e0 reprendre vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:08) [89%] :\r\nChaque semaine, son p\u00e8re l'am\u00e8ne ici et chaque semaine, Ang\u00e9lique refuse de monter dans la chambre, elle attend le jour o\u00f9 sa m\u00e8re reviendra avec eux \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:18) [77%] :\r\nD\u00e8s qu'elle l'a verra sur le sol du b\u00e2timent, elle se pr\u00e9cipitera. \r\nOn \u00c9cureuil comme maman qui dira sa m\u00e8re, en la serrant dans ses bras. \r\nIls marcheront jusqu'\u00e0 la voiture d'un pas lent, presque c\u00e9r\u00e9monieux comme marche ceux qui s'aiment et qui s'est tra\u00een\u00e9 apr\u00e8s une longue s\u00e9paration. \r\nSa m\u00e8re s'assi\u00e9ra pr\u00e8s de son p\u00e8re et Ang\u00e9lique derri\u00e8re elle enlacera son co\u00fbt enfouir \u00e0 son visage dans ses cheveux roux respire \u00e0 son auteur de monter orange. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:07) [62%] :\r\nEt sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:16) [99%] :\r\nSurtout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:16) [66%] :\r\nLe communiqu\u00e9 et que c'\u00e9tait quand m\u00eame apr\u00e8s tout \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, comment tout \u00e7a va finir, \u00e9crit par ton histoire comme : un rendez- tout au moins pour un peu, ce qui \u00e9tait important de tout plus personne dans notre pays \u00e7a, alors que si elle aussi respecte donc dans le tout \u00e7a, c'est un peu donc avec \u00e7a je de toute \u00e0 lui, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 qu'une petite part donc sur le terrain \u00e9tant possibilit\u00e9s techniques dans le temps historique et que donc il \u00e9tait destin\u00e9, c'\u00e9tait et je vois qui on a tout de m\u00eame qui dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:10) [64%] :\r\n40 ans maintenant et pas toujours de mise, le but, Isabelle bonjour, point de vue de la densit\u00e9 et attention que Toulouse et Toulouse pour Gerard donc nous alors celle de la cette soif de fa\u00e7on font dans le lac. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:45) [62%] :\r\nQue et 7 heures si vous avec une \u00e9tincelle pour les intimes, il y a des salari\u00e9s qui sont bien, mais le groupe, qui ne savent pas comment dire, garde donc donc tr\u00e8s bien cet arr\u00eat c'\u00e9tait la donc tout le temps tout terroriste, donc voil\u00e0, donc, tout \u00e9tait en que c'est important et c'est pour quand, donc c'est \u00e7a dans tout \u00e7a, et surtout de graves donc pointera autour d'autres quand on est chor\u00e9graphe plus \u00e7a donc autre gestuelle et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:32) [67%] :\r\n40 ans et toujours d\u00e9saveu je vous \u00e7a tout \u00e0 l'heure de la demande et dans son coeur, une fois l'pour tous les Alpes, r\u00e9alis\u00e9 par le pouvoir d'\u00eatre avec 330 Dave ah non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:54) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:08) [67%] :\r\nDenis scande de la ligne avec RFI point de dire Pouy c'est-\u00e0-dire esp\u00e8re pointe et c'est d'un enfant et. \r\nPas pardon quoi paisible \u00e0 distance par la d'histoire disponibilit\u00e9 et vous dit pas, c'est-\u00e0-dire si dispara\u00eet et point \u00e0 celle -ci, on n'a pas du tout de pas et qui n'est pas contest\u00e9 et difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:17) [57%] :\r\nBonsoir, moi j'ai Delphi point et donc moi je suis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:54) [75%] :\r\nSuisse moderne et du Walkman, il est enferm\u00e9 nous Oliver Christian Morel voil\u00e0 la r\u00e9alisation, le choix des chansons a \u00e9t\u00e9 fait par Jean-Baptiste romance apr\u00e8s les infos, ce sera la ligne de coeur avec Jean-Marc Richard je soutiens belle fin de soir\u00e9e, c'est la 1\u00e8re il est 22 heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:13) [99%] :\r\nPetite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BE72F2C-4679-483E-8A3D-F1534B3F41E0", "internalArchiveId": "6BE72F2C-4679-483E-8A3D-F1534B3F41E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 19.05.2016", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 80, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700294", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-05-19T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 19.05.2016"], "variantIds": ["ece-7700294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T14:06:10Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nC'est la revue de presse la volont\u00e9 de la partie, voitures anciennes de loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [90%] :\r\nEt aujourd'hui on vous reparle de cette formidable s\u00e9rie qui, dimanche, journ\u00e9e dans cette revue de presse du web avec un article qui nous replonge dans le d\u00e9cor naturel de l'aventure dimanche jaune Zine utile de vous repr\u00e9senter cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, hein, c'est une des plus regard\u00e9s dans le monde et pour cause, il y a 1000 intrigues plus les unes que les autres, les effets sp\u00e9ciaux sont plut\u00f4t bien foutu, il y a d\u00e9ni de temps en temps, ce qui n'est pas n\u00e9gligeable, les acteurs ont de vraies gueules, la violence est omnipr\u00e9sente et surprenante et surtout les \u00e9pisodes sont tourn\u00e9s dans de vrais d\u00e9cors naturels et en fait tourn\u00e9 dans des d\u00e9cors naturels, \u00e7a vient de plus en plus rare \u00e0 notre \u00e9poque, parce que \u00e7a co\u00fbte beaucoup de pognon et surtout parce que la technologie et le fond Vert permettent de recr\u00e9er des paysages assez facilement, mais le d\u00e9cor naturel, \u00e7a reste toujours plus cool, la preuve avec toutes choses qui nous en pr\u00e9sente des \u00e9poustouflant de ce d\u00e9cor avec des sc\u00e8nes tourn\u00e9es en Croatie, en Islande, mais aussi en Angleterre et beaucoup en Mirlande ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 notre page du jour un mec s'est amus\u00e9 \u00e0 retrouver les vrais endroits o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es des sc\u00e8nes de la s\u00e9rie enguirlander un boulot pas si facile que \u00e7a d'ailleurs, si vous voulez voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, je vous poste le lien tout de suite sur le Facebook le supersonique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T14:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-664782DE-824A-4B24-B146-F2E2EF324F63", "internalArchiveId": "664782DE-824A-4B24-B146-F2E2EF324F63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... le quadruple meurtre de Rupperswil continue de d\u00e9frayer la chronique en Suisse al\u00e9manique, et il promet d'enflammer le d\u00e9bat sur le profilage ADN...\r\nTout ou presque est parti d'une lettre: celle  envoy\u00e9e fin avril par le compagnon de Carla Schauer, assassin\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Rupperwil, \u00e0 Simonetta Sommaruga, dont le Tagesanzeiger se faiit l'\u00e9cho.   \"ch\u00e8re Madame Sommaruga, disait cette lettre, vous avez sans doute entendu parler du meurtre brutal de Rupperswil. J'\u00e9tais le compagnon de vie de Carla Schauer, assassin\u00e9e ce jour l\u00e0, et je vivais jusqu'ici avec elle et ses enfants \".  Alors que la police \u00e9tait encore \u00e0 la recherche du meurtrier, arr\u00eat\u00e9 seulement la semaine derni\u00e8re, ce proche des victimes demandait \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'assouplir le cadre l\u00e9gal du profilage ADN pour pouvoir retrouver le coupable. Aujourd'hui, on ne peut utiliser le profil ADN que pour d\u00e9terminer le sexe du meurtrier, tandis que dans d'autres pays, il sert aussi \u00e0 d\u00e9finir par exemple la couleur des yeux ou des cheveux.  La question agite d\u00e9j\u00e0 la coupole f\u00e9d\u00e9rale: une intervention du conseiller national PLR Albert Vitali sera bient\u00f4t d\u00e9battue au Conseil des Etats. \r\nCe meurtre de Rupperswil a pouss\u00e9 aussi les m\u00e9dias al\u00e9maniques \u00e0 des comportements peu habituels, constate ce matin la Baslerzeitung: le Blick hier faisait l'analyse morphologique du visage du meurtrier -  comme si le visage du m\u00e9chant indiquait d\u00e9j\u00e0 sa propension au crime. La NZZ elle a d\u00e9nonc\u00e9 le voyeurisme des autres m\u00e9dias. La baslerzeitung joue les arbitres:; on ne doit pas aller aussi loin que le Blick, mais sans jouer les vierger effarouch\u00e9es comme la NZZ (elle aussi s'est pench\u00e9 sur les motivations de ce crime). \r\nADN, autopsies, et nouveau t\u00e9moin... un livre sort aujourd'hui sur l'Affaire L\u00e9geret, le meurtre de deux femmes \u00e2g\u00e9es \u00e0 Vevey le 24 d\u00e9cembre 2005, Ruth L\u00e9geret et son amie Marina, et la dispartition de la fille de Ruth L\u00e9geret. Son fils adoptif a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du meurtre.\r\nSign\u00e9 du journaliste d'investigation Jacques Secr\u00e9tan, ce livre d\u00e9nonce une erreur judiciaire, d\u00e9niche un nouveau t\u00e9moin et tacle la justice vaudoise. Dans une interview dans l'hebdo, son auteur explique que l'homme actuellement en prison aurait \u00e9t\u00e9 remis obligatoirement en libert\u00e9 s'il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par un syst\u00e8me judiciaire honn\u00eate et professionnel. \r\n***Elle s'exprime pour la premi\u00e8re fois... la gardienne de prison Angela Mag-dici, qui s'\u00e9tait enfuie avec un prisonnier syrien est en grande interview dans la Weltwoche...\r\nJ'avais le coeur qui me battait dans la gorge. C'est l'\u00e9motion resentie par cette jeune gardienne de 33 ans quand elle a ouvert la porte au prisonnier syrien \u00e2g\u00e9 de 27 ans. Alors oui, elle a agi par amour. Mais pas seulement:  elle motive aussi son acte parce qu'\u00e0 ses yeux, Hassan Kiko a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violence sexuelle \u00e0 tort. Non il n'est pas le dangereux violeur d\u00e9crit par les m\u00e9dias. Et non, le couple n'avait pas l'intention de partir faire le djihad en Syrie. Aujourd'hui Angela Magdici est libre et esp\u00e8re que la justice va reconsid\u00e9rer le cas de son amoureux. \r\nCriminels, toujours... en Suisse, ils sont de plus en plus vieux ! Questionnement dans la Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s la condamnation, hier, d'un homme de 98 ans \u00e0 13 mois de prison. Pourquoi les personnes du 3\u00e8me \u00e2ge sont-elles toujours plus nombreuses en prison ? sanctions plus longues, sant\u00e9 meilleure apr\u00e8s 60 ans, acceptation plus difficile du cap de la retraite, tendance \u00e0 rester d\u00e9lilnquant toute sa vie ou d\u00e9rapage alors qu'on a \u00e9t\u00e9 mod\u00e8le toute sa vie. Telles sont les explications possibles, avanc\u00e9es par selon Ueli Hostt-ler, qui dirige une recherche sur le sujet.\r\n***Une opinion surprenante, maintenant, celle de l'UDC Roger K\u00f6ppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche: il soutient l'initiative \"pro-service public\"...\r\nJe suis favorable \u00e0 l'initiative de Ren\u00e9 Schumacher, situ\u00e9 \u00e0 gauche des consommateurs. De nombreuses entreprises publiques suisse se comportentz comme des entreprises priv\u00e9es. Elels asp\u00e8irent \u00e0 des rendements \u00e9lev\u00e9s  versent de ssalaires qui se chiffrent ne millions \u00e0 leurs dirigeants et oublient peu \u00e0 peu leur mission de service public. Avec son positionnement dans son \u00e9dito de la semaine, Roger Koeppel prend le contre-.pied de tout le parlement.  Il va donc voter oui \u00e0 l'initiative qui n'a \u00e0 son avis qu'un seul d\u00e9faut. Elle ne va poas assez loin. Il faudrait aussi interdire aux entreprises publiques de se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9tramnfer, comme l'a fait la POste au vietnam ou Swisscom en Italie. \r\nAutre sujet de votation, il faudra v\u00e9rifier, mais c'est peut-\u00eatre le champion des commentaires, analyses, reportages, opinions... le revenu de base inconditionnel. Il est \u00e0 nouveau en bonne place ce matin dans la Libert\u00e9, Le nouvelliste, le Quotidien jurassien, l'Express et l'Impartial. L'article se penche sur l'int\u00e9r\u00eat qu'on porte au concept \u00e0 l'\u00e9tranger.  La Finlande et les Pays-Bas, qui vont tester d\u00e8s janvier prochain une nouvelle forme de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Un encadr\u00e9 aussi sur le Canada, qui avait tent\u00e9 l'exp\u00e9rience en 1974, mais en excluant les riches. \r\nAutre actualit\u00e9 sur laquelle la presse rebondit ce matin...la remontrance du conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Guy Parmelin, pour ne pas avoir dit ses liens avec le sujet de la fiscalit\u00e9 agricole.\r\nL'\u00e9ditorial du Temps ne prends pas de gant: la journaliste d\u00e9nonce l'hypocrisie des conseillers f\u00e9d\u00e9raux: Un pass\u00e9, ils en ont tous un. Et certains ont aussi encore des int\u00e9r\u00eats. \r\nEt cette conclusion de l'\u00e9ditorial !!!!!! Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas des eunuques. Le probl\u00e8me survient plut\u00f4t lorsqu'ils se comportent comme tels. \r\n***Derri\u00e8re les flonflons de l'inaugartion du tunnel du Gothard, le Tages Anzeiger rappelle que sa construction a aussi co\u00fbt\u00e9 des vies...\r\nMorts pour le tunnel du Gotthard: avec ce titre qui rappelle les monuments au morts de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, le Tagesanzeiger montre le revers de la m\u00e9daille: 9 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le chantier du tunnel ferroviaire de base. Un lourd tribu humain, moins lourd cependant que celui du premier tunnel du Gotthard, construit il y a 130 ans: qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 1999 personnes, pour 15 kilom\u00e8tres - plus de 13 morts au kilom\u00e8tre.\r\nBLABLA\r\nDans 24heures ce matin, le mal-\u00eatre d'une profession en mutation, bouscul\u00e9e par les sigences d'une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste... les paysans. Le quotidien revient sur le suicide de l'un d'entre eux, un paysans vaudois, il y a un mois. T\u00e9moignage de 4 de ses coll\u00e8gues, qui disent la difficult\u00e9 de s'en sortir. La concurrence, les co\u00fbts, les normes, mettent les paysans dans un tunnel, dit l'un d'eux. \r\n*** L'anti-th\u00e8se de Oberwil Lili, cette commune dont les habitants pr\u00e8f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir des demandeurs d'asile,  se trouve en Suisse romande\r\nLa commune de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel fait l'objet d'une double page dans l'Argauerzeitung: le journal parle m\u00eame du miracle de Boudry. \r\nLe centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures pour requ\u00e9rants de Boudry devra accueillir un nombre clairement plus \u00e9lev\u00e9 de demandeurs d'asiles, si le peuple dit oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi s\u00fbr l'asile le 5 juin prochain.  le centre qui acceuille 250 migrants  verreait sa capacit\u00e9 d'accueil augment\u00e9e \u00e0 480 places  Alors comment r\u00e9agit la population, se demande le journal ?  Fait-elle preuve de r\u00e9sistance ? Nullement.  Au contraire, elle pose des questions sur le bien \u00eatre des requ\u00e9rants. Boudry un village qui n'a pas de section UDC, rel\u00e8ve le journal, et qui refl\u00e8te bien un certain esprit neuchatelois, o\u00f9 le pragmatisme a pris le dessus sur la peur de l'\u00e9tranger. \r\nA qui appartient Gen\u00e8ve ? La question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve. Le quotidien d\u00e9voile sur 2 pages le r\u00e9sultat de son enqu\u00eatemaison, sur les 69 mille 423 d\u00e9tenteurs d'un bien immobilier. On apprend par exemple que ce sont les d\u00e9put\u00e9s PLR qui poss\u00e8dent le plus de parcelles, l'\u00e2ge moyen du ou de la propri\u00e9taire est de 50 ans. Mais 2 enfants de 5 ans poss\u00e8dent d\u00e9j\u00e0 leur bien, et le plus \u00e2g\u00e9, selon le registre foncier, irait bon an mal an sur ses 119 ans.", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-19T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-19T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7716738", "ece-7716721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T01:06:33Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl y en a pas, demain, la revue de presse \u00e0 6 heures 46 avec Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco le quadruple meurtre de Rupperswil continue de d\u00e9frayer la chronique en Suisse al\u00e9manique et il promet d'enflammer le d\u00e9bat sur le profilage ADN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nTout ou presque est parti d'une lettre celle envoy\u00e9e fin avril par le compagnon de Carla Schauer assassin\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Rupperswil lettre adress\u00e9e \u00e0 Simonetta Sommaruga dont le tag Hassan sa guerre se fait l'\u00e9cho, ch\u00e8re Madame Sommaruga disait cette lettre, vous avez sans doute entendu parler du meurtre brutal de Rupperswil j'\u00e9tais le compagnon de vie de Carla Schauer assassin\u00e9e ce jour- l\u00e0 et je vivais, jusqu'ici avec elle et ses enfants, alors que la police \u00e9tait encore \u00e0 la recherche du meurtrier, ce proche des victimes demandait \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'assouplir le cadre l\u00e9gal du profilage ADN pour pouvoir retrouver le coupable aujourd'hui, on ne peut utiliser en Suisse le profil ADN que pour d\u00e9terminer le sexe du meurtrier, tandis que dans d'autres pays, il sert aussi \u00e0 d\u00e9finir, par exemple, la couleur des yeux ou des cheveux la question agite d\u00e9j\u00e0 la coupole f\u00e9d\u00e9rale, une intervention du Conseil national PLR Albert Vitali sera bient\u00f4t d\u00e9battue au Conseil des \u00c9tats, ce meurtre de Rupperswil a pouss\u00e9 aussi les m\u00e9dias al\u00e9maniques \u00e0 des comportements peu habituels, constate ce matin la Basler Zeitung le Blick hier faisait l'analyse morphologique du visage du meurtrier, comme si le visage du m\u00e9chant indiquait d\u00e9j\u00e0 sa propension au Crime la NZZ, elle a d\u00e9nonc\u00e9 le voyeurisme des autres m\u00e9dias, la Bavi\u00e8re Zeitung joue les arbitres, ce matin, on ne doit pas aller aussi loin que le Blick mais sans jouer les vierges d'effaroucher comme la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nADN autopsies et nouveau t\u00e9moin, un livre sort aujourd'hui sur l'affaire L\u00e9geret le meurtre de 2 femmes \u00e2g\u00e9es \u00e0 Vevey, le 24 d\u00e9cembre 2005 Ruth L\u00e9geret son amie Marina et la disparition de la fille de Ruth L\u00e9geret son fils adoptif, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du meurtre, alors ce livre sign\u00e9 du journalisme d'un du journaliste d'investigation Jacques Secr\u00e9tan d\u00e9nonce une erreur judiciaire d\u00e9niche un nouveau t\u00e9moin et tacle la justice vaudoise dans une interview dans l'hebdo : son auteur explique que l'homme actuellement en prison, aurait \u00e9t\u00e9 remis obligatoirement en libert\u00e9 s'il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par un syst\u00e8me judiciaire honn\u00eate et professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nElle s'exprime pour la 1\u00e8re fois la gardienne de prison Angela Makdissi qui s'\u00e9tait enfuie avec un prisonnier syrien est en grande interview dans la Weltwoche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nJ'ai le coeur qui me battait dans la gorge, hein, c'est l'\u00e9motion ressentie par cette jeune gardienne de 33 ans quand elle a ouvert la porte de sa cellule au prisonnier syrien \u00e2g\u00e9 de 27 ans, alors oui, elle a agi par amour, mais pas seulement, dit -elle, elle motive aussi son acte parce qu'\u00e0 ses yeux, Hassan Kiko le prisonnier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violence sexuelle en Suisse, \u00e0 tort, non il n'est pas le dangereux violeur d\u00e9crit par les m\u00e9dias et non le couple n'avait pas l'intention de partir faire le Djihad en Syrie aujourd'hui Angela Maguid est libre et esp\u00e8re que la justice va reconsid\u00e9rer le cas de son amoureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [95%] :\r\nCriminels toujours en Suisse, ils sont de plus en plus vieux questionnement dans la Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s la condamnation hier d'un homme de 98 ans \u00e0 13 mois de prison alors pourquoi les personnes du 3\u00e8me \u00e2ge sont -elles toujours plus nombreuses en prison sanctions plus longues sant\u00e9 meilleure apr\u00e8s 60 ans acceptation non plus difficile du cas de la retraite, tendance \u00e0 rester d\u00e9linquants toute sa vie ou d\u00e9rapage alors qu'on a \u00e9t\u00e9 mod\u00e8le toute sa vie durant, telles sont les explications possibles avanc\u00e9es par Hostettler, qui dirige une recherche sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [96%] :\r\nUne opinion surprenante \u00e0 pr\u00e9sent celle de l'UDC, Roger Koeppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, il soutient l'initiative pro- service public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [95%] :\r\nJe suis favorable \u00e0 l'initiative de Ren\u00e9 Schumacher situ\u00e9 \u00e0 gauche des consommateurs, de nombreuses entreprises publiques suisse se comportent comme des entreprises priv\u00e9es, elles aspirent \u00e0 des rendements \u00e9lev\u00e9s versent des salaires qui se chiffrent en millions \u00e0 leurs dirigeants et oublient peu \u00e0 peu leur mission de service public avec son positionnement dans son \u00e9dito de la semaine, Roger Koppel prend le contre- pied de tout le parlement il va donc voter oui \u00e0 l'initiative, qui n'a son avis qu'un seul d\u00e9faut : elle ne va pas assez loin, il faudrait aussi interdire aux entreprises publiques de se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9tranger, comme l'a fait la Poste au Vietnam ou encore Suisse comme en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [93%] :\r\nAutre sujet de votation, il faudra v\u00e9rifier mais c'est peut-\u00eatre le champion des commentaires, analyses, reportages opinions le revenu de base inconditionnel Herbie, il est \u00e0 nouveau en bonne place ce matin dans La Libert\u00e9 Le nouvelliste le Quotidien jurassien L'Express et L'Impartial l'article se penche sur l'int\u00e9r\u00eat qu'on porte au concept \u00e0 l'\u00e9tranger, la Finlande et les Pays-Bas qui vont tester d\u00e8s janvier prochain une nouvelle forme de s\u00e9curit\u00e9 sociale et puis un encadr\u00e9 aussi sur le Canada qui avait tent\u00e9 l'exp\u00e9rience en 1974 mais en excluant les riches et puis ce matin en \u00e9dito sans grand celui du temps sur la remontrance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Guy Parmelin pour ne pas avoir dit ses Liens avec le sujet de la fiscalit\u00e9 agricole : la journaliste d\u00e9nonce l'hypocrisie des conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 pass\u00e9, ils en ont tous ah et certains ont aussi encore des int\u00e9r\u00eats et puis cette conclusion de l'\u00e9ditorial, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas des eunuques le probl\u00e8me survient plut\u00f4t lorsqu'ils se comportent comme tels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [85%] :\r\nLes conclusions sans gants, comme vous dites, derri\u00e8re les flonflons de l'inauguration du tunnel du Gothard le Tages \u00e7a ne gu\u00e8re rappelle que sa construction a aussi co\u00fbt\u00e9 des vies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [89%] :\r\nMorts pour le tunnel du Gothard, avec ce titre digne des monuments aux morts de la guerre mondiale le Tages un guerre montre le revers de la m\u00e9daille, 9 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le chantier du tunnel ferroviaire de base un lourd tribut humain, moins lourd, cependant que celui du premier tunnel du Gotthard, construit il y a 100 30 ans, il avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 1000 900 personnes plus de 13 morts au kilom\u00e8tre, accident de machine \u00e9boulements ou encore incendie la liste des dangers reste aujourd'hui tr\u00e8s longue sur ce type de chantier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [93%] :\r\nEt dans 24 heures ce matin, le mal- \u00eatre d'une profession en mutation bouscul\u00e9e par les exigences d'une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste, les paysans : le quotidien revient sur le suicide de l'homme, entre un paysan Vaudois, il y a un mois, t\u00e9moignage de 4 de ses coll\u00e8gues qui disent la difficult\u00e9 de s'en sortir, la concurrence, les co\u00fbts, les normes mettent les paysans dans un tunnel, dit l'un 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [87%] :\r\nL'anti- th\u00e8se de Oberwil Lili, cette commune dont les habitants pr\u00e9f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir des demandeurs d'asile, h\u00e9 bien cette entit\u00e9 se trouve en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [95%] :\r\nLa commune de Boudry, \u00e0 Neuch\u00e2tel, fait l'objet d'une double page dans la grand- m\u00e8re Zeitung le journal parle m\u00eame du miracle de Boudry, le centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures pour requ\u00e9rants de Boudry devra accueillir un nombre clairement plus \u00e9lev\u00e9 de demandeurs d'asile, si le pape dit oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi, le 5 juin prochain le centre qui accueille 250 migrants vers alors sa capacit\u00e9 d'accueil augment\u00e9e \u00e0 480 places alors comment r\u00e9agit la population se demande le journal fait- elle preuve de r\u00e9sistance nullement, au contraire, elle pose des questions sur le bien- \u00eatre des requ\u00e9rants Boudry, un village qui n'a pas de section UDC, rel\u00e8ve le journal et qui refl\u00e8te bien un certain esprit neuchatelois o\u00f9 le pragmatisme a pris le dessus sur la peur de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [90%] :\r\nEt pour finir, une question : \u00e0 qui appartient Gen\u00e8ve la question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve, le quotidien d\u00e9voile sur 2 pages, le r\u00e9sultat de son enqu\u00eate maison sur les 69423 d\u00e9tenteurs d'un bien immobilier, on apprend par exemple que ce sont les d\u00e9put\u00e9s, PLR, qui poss\u00e8de le plus de parcelles, l'\u00e2ge moyen du ou de la propri\u00e9taire est de 50 ans, mais 2 enfants de 5 ans poss\u00e8dent quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 leur bien, et le plus \u00e2g\u00e9, selon le registre foncier irait bon an mal an, sur ces 100 19 ans 100 19 ans qui s'faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED25918F-307E-47EC-AF07-AA33E682E4E4", "internalArchiveId": "ED25918F-307E-47EC-AF07-AA33E682E4E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Mexicaines brisent le tabou du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steels, Emmanuelle \r\nLes femmes mexicaines brisent un tabou et prennent la parole sur le th\u00e8me des agressions sexuelles et du harc\u00e8lement au quotidien. Depuis quelques semaines, des dizaines de milliers d'internautes utilisent le hashtag #MiPrimerAcoso (#MonPremierHarc\u00e8lement). Les d\u00e9bats ne restent pas confin\u00e9s \u00e0 internet mais gagnent toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:11:22-08:11:34 / * Les Mexicaines brisent le tabou du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles LANCEMENT 1 / HARCELEMENT MEXIQUE\r\n***Les Mexicaines brisent un tabou: elles prennent la parole au sujet des agressions sexuelles et du harc\u00e8lement qu'elles subissent au quotidien. Elles se rallient depuis quelques semaines autour d'un \"hashtag\", un mot-cl\u00e9 sur Twitter: #MiPrimerAcoso... ce qui veut dire #MonPremierHarc\u00e8lement. Ce sont des micro-t\u00e9moignages: les femmes racontent leur premi\u00e8re confrontation avec la violence machiste. Le sujet de conversation, de d\u00e9bats, gagne toute la soci\u00e9t\u00e9. Et pour cause ! \r\nEmmanuelle Steels, vous \u00eates au Mexique... un pays dans lequel 2 femmes sur 3 affirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'une agression sexuelle: \r\n  DIGAS, dur\u00e9e: 3'35\r\n***Emmanuelle Steels \u00e0 Mexico...\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716690", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Mexicaines brisent le tabou du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles / TUM_2016-05-19T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les femmes mexicaines brisent un tabou et prennent la parole sur le th\u00e8me des agressions sexuelles et du harc\u00e8lement au quotidien. Depuis quelques semaines, des dizaines de milliers d\u2019internautes utilisent le hashtag #MiPrimerAcoso (#MonPremierHarc\u00e8lement). Les d\u00e9bats ne restent pas confin\u00e9s \u00e0 internet mais gagnent toute la soci\u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-7716690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:12Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Mexicaines brisent un tabou, elles prennent la parole au sujet des agressions sexuelles et du harc\u00e8lement qu'elles subissent au quotidien, elle se rallient depuis quelques semaines autour d'un hashtag un mot- cl\u00e9 surtout 8 heures mis primaire \u00e0 Kosovo ce qui veut dire mon 1er, harc\u00e8lement, ce sont des micro- t\u00e9moignages les femmes racontent leur premi\u00e8re confrontation avec la violence machiste, le sujet de conversation de d\u00e9bats gagne maintenant toute la soci\u00e9t\u00e9 et pour cause : Emmanuelle Steels si vous \u00eates au Mexique, un pays dans lequel 2 femmes sur 3 affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une agression sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, en effet, ces chiffres sont \u00e9loquents mais les femmes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne l'\u00e9tait pas vraiment dans la mesure o\u00f9 elle n'en parlez pas, c'est une journaliste Catalina russe Navarro qui a repris une id\u00e9e lanc\u00e9e par des f\u00e9ministes br\u00e9siliennes et qui a popularis\u00e9 au Mexique le hashtag plus mais la donc mon 1er harc\u00e8lement comme on le disait, c'\u00e9tait fin avril, juste apr\u00e8s les grandes mobilisations qu'il y a eu, au Mexique, contre la violence machiste et l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'encourager les femmes \u00e0 se souvenir \u00e0 se rem\u00e9morer la honte, l'incompr\u00e9hension, l'impuissance qu'elles ont pu ressentir quand elles ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s pour la 1\u00e8re fois par un comportement sexiste agressif, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 surprenante en quelques jours, un flot de t\u00e9moignage est apparu comme si les \u00e9cluses s'ouvrait sur ce sujet, nous avons demand\u00e9 \u00e0 Catalina donc la Colombienne qui a lanc\u00e9 ce projet au Mexique de nous lire quelques-uns de ces micro- t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [88%] :\r\nOui, mais l\u00e0 bonjour premi\u00e8res seulement 7 \u00e0 7 ans le chauffeur de bus scolaire me faisait asseoir \u00e0 la France pour passer la main sous ma blouse une autre raconte : J'avais 5 ans le moniteur de natation se frottait contre moi sous l'eau, heureusement ce n'est jamais all\u00e9 plus loin, je ne l'ai pas dit \u00e0 mes parents et puis un homme \u00e9crit, j'ai le coeur serr\u00e9 en lisant les r\u00e9cits de mon 1er harc\u00e8lement l\u00e8ve bri\u00e8vet\u00e9 des histoires les ronds d\u00e9chirante et brutal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [84%] :\r\nEmmanuel on entend qu'il y a des hommes qui r\u00e9agissent aussi il y a eu beaucoup de r\u00e9actions masculine, cette vague de r\u00e9cits, mon 1er, harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nIl y en a eu mais cela reste timide, \u00c9ric, il faut dire qu'au Mexique, la violence machiste et souvent banalis\u00e9s et minimis\u00e9s, les femmes qui osent franchir le pas de la d\u00e9nonciation, qu'elles soient judiciaires ou m\u00e9diatiques sont souvent insulter m\u00eame parfois de mort sur les r\u00e9seaux sociaux, pourtant on dirait que mon 1er harc\u00e8lement a fait bouger les lignes, des hommes ont propos\u00e9 d'utiliser le hashtag pour parler de leur premi\u00e8re fois aussi, mais dans l'autre sens, la 1\u00e8re fois qu'ils ont harcel\u00e9 ou siffler une femme mais ce qui compte, c'est que le sujet soit maintenant incontournable que les gens en parlent, c'est ce que nous explique Catalina rousse Navarro, on l'\u00e9coute \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [81%] :\r\nLa mode ou un autre \u00e0 la zone \u00e0 l'assaut d'Nolin \u00e0 des internautes, pour nous les femmes, nous ne parlions pas car on avait l'impression qu'on le disant \u00e0 haute voix, on deviendrait des victimes et que \u00e7a nous rendrait alors qu'on fait et c'est pass\u00e9 totalement le contraire en parlant, nous sommes unis, nous avons partag\u00e9 la m\u00eame voie, cela nous a donn\u00e9 une cr\u00e9dibilit\u00e9 note mais d'apr\u00e8s moi, l'exercice le plus efficace, ce n'est pas que les m\u00e9dias ou les r\u00e9seaux sociaux, on parle, mais bien que la conversation existe, que les gens ne parlent de nos jours, gr\u00e2ce \u00e0 de conversation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [91%] :\r\n\u00e0 Mexico, le haut lieu du harc\u00e8lement et des agressions \u00e0 l'encontre des femmes, c'est le m\u00e9tro, ce sont les transports publics en g\u00e9n\u00e9ral et pourtant les femmes et les hommes sont s\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, c'est un v\u00e9ritable fl\u00e9au, \u00c9ric, au point que pr\u00e8s de 100 pourcent des des agressions d\u00e9nonc\u00e9es dans les transports, vise les femmes et dans le m\u00e9tro de Mexico, comme vous le disiez, h\u00e9 bien les 3 premiers wagons sont r\u00e9serv\u00e9s aux femmes aux heures de pointe donc les hommes et les femmes sont s\u00e9par\u00e9s, mais c'est parfois insuffisant et il y a des hommes qui jouent \u00e0 ce qu'on appelle les Harry monnaie sont l'espagnol il se colle dans le dos des femmes et se frotte \u00e0 elle et elles ne peuvent pas r\u00e9agir, s'est vu presque comme un jeu s'est banalis\u00e9, on \u00e9coute le t\u00e9moignage d'une usag\u00e8re du m\u00e9tro, Sarah, qui a v\u00e9cu ce genre d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [78%] :\r\nDe 9 dans le m\u00e9tro est bond\u00e9e, les hommes en profitent pour 2 toucher pour se frotter contre toi, et pour les femmes, il y a tellement de gens que tu ne peux m\u00eame pas bouger ou savoir qui sont prompts \u00e0 toi, c'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [89%] :\r\nEt malgr\u00e9 qu'elle soit tr\u00e8s r\u00e9pandu et bien seul, une agression sexuelle sur 5 fait l'objet d'une plainte au Mexique, on peut dire que l'impunit\u00e9 des agresseurs et \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [79%] :\r\nEmmanuelle Steels \u00e7a Mexico. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96550FA0-B568-4136-960E-AA8BCE7FEE0D", "internalArchiveId": "96550FA0-B568-4136-960E-AA8BCE7FEE0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"M\u00e9nage\" - Batmaid", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Schollin-Borg, co-fondateur de Batmaid\r\nLa startup suisse \"Batmaid\" est pr\u00e9sent\u00e9e dans la presse comme le Uber des femmes de m\u00e9nage. Elle met en relation les professionnels du m\u00e9nage avec les personnes qui souhaitent s'offrir leurs services.\r\n\r\n* * \"M\u00e9nage\" - Batmaid (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 19.05 \"M\u00e9nage\" - Batmaid) 6h40 N\u00e9ophiles\r\n(( JINGLE ))\r\n Bonjour Lo\u00efs Siggen Lopez... Dans N\u00e9ophiles, ce matin nous parlons... m\u00e9nage...\r\n\u00d4 joie... faire le m\u00e9nage... si certains adorent \"poutzer\" - pour parler Suisses... d'autres, peut-\u00eatre les plus ais\u00e9s, s'accordent les services... \r\nD'un professionnel... pour le m\u00e9nage quotidien ou hedomadaire.. c'est selon. \r\nPuis depuis peu ;  il y a ceux qui mettent en relation... l'offre et la demande. \r\nEn Suisse, c'est une startup ; \"Batmaid\" - connue comme \"le UBER\" des femmes de m\u00e9nages. \r\nEt si on avait dit \u00e0 son co-fondateur que ce serait son m\u00e9tier il y a quelques ann\u00e9es... \r\n  18'' NEO 18.05 \"M\u00e9nage\" - Batmaid I \r\nAndreas Schollin-Borg a co-fond\u00e9 Batmaid... d\u00e9but 2015. C'est tout r\u00e9cent. \r\nAvant cela, il \u00e9tait trader... dans les mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n- Il a fait le grand \u00e9cart... \r\nIl voulait changer de vie et changer de voie, en devenant entrepreneur. Encore faillait-il... une bonne id\u00e9e. \r\nIl trouvera l'inspiration \u00e0 New York. Andreas Schollin-Borg. \r\n  44'' NEO 18.05 \"M\u00e9nage\" - Batmaid II\r\nAussit\u00f4t dit, aussit\u00f4t fait. Sept mois apr\u00e8s son retour, il co-fonde la startup Batmaid. \r\nC'\u00e9tait d\u00e9but 2015. \r\n- C'est donc un site internet, une plateforme, pour trouver des professionnels du m\u00e9nage ? \r\nC'est cela. Des professionnels. La plateforme met en relation un professionnel... avec un client. \r\nLa plateforme auditionne, g\u00e8re le paiement et s'occupe de la paperasse... mais la femme de m\u00e9nage est employ\u00e9e... par le client... \r\n- En ce sens, cela se rapproche du service de chauffeur priv\u00e9 \"Uber\" - qui ne sont pas employ\u00e9s par l'entreprise.... \r\nC'est cela. Ce qui est impressionnant, c'est la croissance de la jeune entreprise. \r\nA peine plus d'un an apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, ce \"uber du m\u00e9nage\" emploie plus de 15 personnes, entre Lausanne et Z\u00fcrich... \r\n  32'' NEO 18.05 \"M\u00e9nage\" - Batmaid III\r\nUne plateforme... certes mais des moyens bien humains et des emplois engag\u00e9s derri\u00e8re. \r\nLa startup a deux bureaux. A Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich. \r\nEnfin des bureaux... deux appartements. Le salon est rempli d'employ\u00e9s - seule une chambre est r\u00e9serv\u00e9e pour les co-fondateurs, le soir. \r\n- \"Ambiance Startup\"... \r\nToujours... C'est de l\u00e0 qu'ils g\u00e8rent leur service... de femmes de m\u00e9nages... \r\n- \"Femmes de m\u00e9nages\", dites-vous... le service est r\u00e9serv\u00e9 aux femmes ? \r\nNon, pas vraiment de sexisme en la mati\u00e8re... \r\nAndreas Schollin-Borg \r\n  34'' NEO 18.05 \"M\u00e9nage\" - Batmaid IV\r\nCette \u00e9conomie de \"fonctionnalit\u00e9\" version Suisse... a ses particularit\u00e9s... mais cela semble fonctionner. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Batmaid poursuit sa croissance sur un rythme \u00e0 deux chiffres... \r\nL'importation du mod\u00e8le am\u00e9ricain... a, pour l'instant, bien fonctionn\u00e9. \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles... A demain, Lo\u00efs Siggen Lopez.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716711", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"M\u00e9nage\" \u2013 Batmaid", "\"M\u00e9nage\" \u2013 Batmaid / JDM_2016-05-19T06:40:00_neophiles", "\"M\u00e9nage\" \u2013 Batmaid / JDM_2016-05-19T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["La startup suisse \"Batmaid\" est pr\u00e9sent\u00e9e dans la presse comme le Uber des femmes de m\u00e9nage. Elle met en relation les professionnels du m\u00e9nage avec les personnes qui souhaitent s'offrir leurs services.", "La startup suisse \"Batmaid\" est pr\u00e9sent\u00e9e dans la presse comme le Uber des femmes de m\u00e9nage. Elle met en relation les professionnels du m\u00e9nage avec les personnes qui souhaitent s'offrir leurs services.", "La startup suisse \"Batmaid\" est pr\u00e9sent\u00e9e dans la presse comme le Uber des femmes de m\u00e9nage. Elle met en relation les professionnels du m\u00e9nage avec les personnes qui souhaitent s'offrir leurs services."], "variantIds": ["ece-7716729", "ece-7716711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T07:50:36Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour Lo\u00efs Siggen Lopez Bonjour dans N\u00e9ophiles ce matin nous parlons m\u00e9nage les faire le m\u00e9nage, si certains adorent pousser pour parler Suisses d'autres peut-\u00eatre les plus ais\u00e9s s'accordent les services d'un ou de plusieurs professionnels pour le m\u00e9nage quotidien ou hebdomadaire, c'est selon, puis, depuis peu, h\u00e9 bien il il y a ceux qui mettent en relation cette offre et la demande en Suisse, c'est une Startup, son nom Batmaid est connue comme le hub heures des femmes de m\u00e9nage et si on avait dit \u00e0 son co- fondateur, qu'un jour ce serait son m\u00e9tier il y a quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [80%] :\r\nJamais, je crois que si on fait ici \u00e0 quelques ann\u00e9es, j'ai pas j'aurais pas cru mais non sur les grands plusieurs je fais aujourd'hui, c'est vraiment, c'est le challenge, je pense que, qu'on fasse des qu'il fallait une femme de m\u00e9nage que je vende des ordinateur d'une certaine mani\u00e8re le Challenge elle- m\u00eame, c'est, c'est de montrer que son produit est bon et montrer aux march\u00e9s que notre produit une place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [91%] :\r\nAndreas Scholl une Borg a co- fond\u00e9 Batmaid d\u00e9but 2005, c'est donc une plateforme qui permet \u00e0 quiconque, h\u00e9 bien, de r\u00e9server son professionnels du m\u00e9nage, c'est tout r\u00e9cent, avant cela, h\u00e9 bien il \u00e9tait trader dans les mati\u00e8res premi\u00e8res, il a fait le grand \u00e9cart voil\u00e0 il voulait changer de vie et changer de voie, en devenant entrepreneur, encore fallait -il une bobine et il trouvera l'inspiration cette inspiration \u00e0 New York, Andreas Schollin Borg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [80%] :\r\nDonc en fait chercher une femme de m\u00e9nage parce que Miami venu me visiter, je vais sur internet je tape est je trouve 400 sites qui proposent des femmes de m\u00e9nage dans un site qui s'appelle lundi comme je vais dessus je r\u00e9serve ma femme de m\u00e9nage en moins d'une minute, ce qui d\u00e9j\u00e0 mais enfin et je me dis : bon sang, services innovants, juste un peu craintifs sur le d\u00e9but on disant une minute comment est -ce que c'est possible, que tout ce qui marche bien derri\u00e8re, passons, une semaine apr\u00e8s, ma femme de m\u00e9nage arrive gr\u00e2ce \u00e0 l'appartement, je crois, je regarde tout le m\u00e9nage Azeb je suis tr\u00e8s satisfait de la prestation de la de la personne et je me dis, en fait, ce service et c'est g\u00e9nial, je recommande : je suis en fait un abonnement avec eux jusqu'\u00e0 la fin de mon s\u00e9jour \u00e0 New-York on revenons Suisse en fait, c'est je me dis que c'est, c'est c'est tout simplement, c'est le bon service a lanc\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [89%] :\r\n\u00e0 la aussit\u00f4t dit, aussit\u00f4t fait, 7 mois apr\u00e8s son retour, il co- fonde la Startup Batmaid je crois avoir dit 2005, mais c'\u00e9tait bien en 2015, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s, c'est donc un site internet, une plateforme pour trouver des professionnels du m\u00e9nage, c'est \u00e7a, des professionnels, la plateforme met en relation professionnelle avec un client, la plateforme auditionne g\u00e8re le paiement et s'occupe de la paperasse, de la femme de m\u00e9nage, h\u00e9 bien employ\u00e9e par le client, mais en ce sens, cela se rapproche un peu du service de chauffeur priv\u00e9 du Bas-Rhin, qui ne sont pas employ\u00e9 par l'entreprise, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et ce qui est impressionnant, cela croissance de la jeune entreprise \u00e0 peine plus d'un an apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, ce du m\u00e9nage emploie plus de 15 personnes entre Lausanne et Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [86%] :\r\nBeaucoup de gens pensent qu'on fait, il y a simplement ce c\u00f4t\u00e9 Ha\u00efti, donc plateforme et personne ne s'occupe directement des femmes de m\u00e9nage en fin de compte, le la v\u00e9rit\u00e9 est tout autre, dire que oui, on est bas\u00e9e premi\u00e8rement sur un syst\u00e8me internet on am\u00e8ne des d\u00e9velopper ne de gestion derri\u00e8re, ensuite on a un d\u00e9partement RH qui se que du recrutement, on a quand m\u00eame 2 personnes aujourd'hui travaille \u00e0 100 pourcent on on a aussi des op\u00e9rations donc c'est toute l'interaction qui agit avec les femmes de m\u00e9nage, nous nous avec le client et ensuite le client avec les femmes de m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [78%] :\r\nVoil\u00e0 une plateforme un, mais des emplois et des moyens bien humains et des emplois engag\u00e9s derri\u00e8re la Startup pas de bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich, enfin, des bureaux, ces 2 appartements \u00e0 le salon est rempli d'employer, seule une chambre est r\u00e9serv\u00e9e pour les co- fondateurs qui puisse quand m\u00eame dormir le soir mais ambiance le coup ouais c'est de l\u00e0 qu'elles g\u00e8rent leurs services de femmes de m\u00e9nage, femme de m\u00e9nage, dites -vous, le service est r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, alors non pas vraiment de sexisme en la mati\u00e8re mais, \u00e9coutez les explications d'Andreas souligne Borg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [84%] :\r\nEst -ce que c'est un m\u00e9tier r\u00e9serv\u00e9 aux femmes non, malheureusement, on a essay\u00e9 de prendre beaucoup d'un d\u00e9but, honn\u00eate, je suis tr\u00e8s partisan du fait que si j'ai fait des courses, femmes de m\u00e9nage au d\u00e9but du projet, pour vraiment comprendre comment se passer en m\u00e9nage et pas simplement donner, on va dire D du boulot sans se comprendre exactement le travail n\u00e9cessaire \u00e0 l'accomplir derri\u00e8re et les hommes, on a dit on a d\u00fb sont s\u00e9par\u00e9s beaucoup insist\u00e9 la totalit\u00e9 du fait qu'ils sont moins consensuels que les femmes tout simplement les constat\u00e9 Argentins absolument, donc on avait au au tout d\u00e9but, on avait peut-\u00eatre une vingtaine d'hommes aujourd'hui, on a peut-\u00eatre que 480 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [84%] :\r\nSur environ 280 Batmaid hein, enfin en tout cas c'est \u00e9conomie de fonctionnalit\u00e9, version Suisse a ses particularit\u00e9s, mais \u00e7a semble fonctionner la soci\u00e9t\u00e9 Batmaid poursuit sa casse sa croissance sur un rythme \u00e0 2 chiffres, selon son directeur, l'importation du mod\u00e8le am\u00e9ricain, on peut le dire, hein, pour l'instant bien fonctionn\u00e9 c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EC67A73-0BCA-4E01-9068-5767ED2F5087", "internalArchiveId": "4EC67A73-0BCA-4E01-9068-5767ED2F5087", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[Doublon] Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Florent Pagny, chanteur, \u00e0 propos de sa consommation de joints", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700299", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["haschich", "consommation"], "thematicPersons": ["Pagny, Florent"], "alternativeTitle": ["Florent fume des joints", "Florent fume des joints / SUPER_2016-05-19T17:10:21_le-supplement-du-nourjal", "Florent fume des joints / SUPER_2016-05-19T17:10:21_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7700306", "ece-7700299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T14:43:28Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nLes d'humour, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser, un des plus grands chanteurs fran\u00e7ais de tous les temps, le formidable Florent Pagny Florent Pagny, qui a d\u00e9clar\u00e9 lors d'une interview chez Marc-Olivier Fogiel qu'il fumait des joints depuis plus de 30 ans, ce qui a provoqu\u00e9 une onde de choc dans ces m\u00e9dias qui se choquent si facilement, alors pourquoi Florent Pagny a -t-il recours au cannabis depuis 30 ans pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana dans son pays de coeur la Patagonie, c'est vous et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [82%] :\r\nEt non, Frank Mather, je ne trouve pas en Patagonie, en ce moment, mais \u00e0 Paris, je vois bien que vous lisiez mes mails de temps en temps, je vous l'ai dit 10 fois, Florent Pagny se trouve en France \u00e0 croire que vous voulez vraiment me faire passer pour un idiot, Jean N\u00e9mard Frank Mather Jean N\u00e9mard un mec m\u00eame Kuhlmann relaxe Willibald Madway excusez -moi, je suis un peu tendu, s\u00e9jour, c'est la RTS toute cette pression qui a un prix, un peu de ce pays, ce qui Hickman c'est bon pour ce que tu as vraiment d\u00e9sol\u00e9 mais le sp\u00e9cifique, \u00e7a passe pas du tout, ben pourquoi pas je, je dig\u00e8re mal, \u00e7a me fait faire d'esp\u00e8ces calcaire oui je comprends Madame attend, alors je roule oui roul\u00e9 tout ce que vous voulez alors Florent Pagny, comme \u00e7a on fume du hasch depuis 30 ans : ben quoi, je suis Perroton de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui, mais \u00e7a fait de vous un drogu\u00e9 Florent un danger assume quoi, il y en a 7 4 bi\u00e8res par jour, moi je fais mon petit, je vois pas o\u00f9 il est le probl\u00e8me quoi, oui, mais enfin il y a certainement quelque chose qui vous tourmente pour vouloir \u00e0 ce point l\u00e0, fuir la r\u00e9alit\u00e9 ouais quoi, vous avez entendu mes disques non pas vraiment de depuis qu'il a le droit pour \u00eatre sinc\u00e8re, un peu l\u00e0, donc je \u00e7a va donner envie de Perwez Direct Pierre qui mais pourtant vous avez l'air assez bien dans votre peau, vous \u00eates dans The Void c'est un programme populaire non on a que s\u00e9rieux l\u00e0 ou bien oui mais avec \u00e7a ne ferait plaisir toit d'un train toutes les semaines des cr\u00e9tins qui des chansons connues fa\u00e7on karaok\u00e9 oui avec Mike qui fait semblant d'\u00eatre excit\u00e9 et Zazie oui cette ville quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un oui mais Zazie quoi, oui, oui, ben oui je je crois que je vois, vous voulez revenir bien d'y penser, \u00e7a me donne envie de plonger dans les paradis artificiels, c'est vrai, tu vois, voil\u00e0, on y arrive, je roule en gros et un gros hein h\u00e9 bien merci Florent Pagny pour ses confidences sur l'oreiller citer Willy Campana en Direct de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [83%] :\r\nNon mais vous \u00eates vraiment salaud avec Zazie, personnellement je trouve Zazie top \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T15:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0BC4894-1242-4810-AF2C-7C1ABFC242CE", "internalArchiveId": "E0BC4894-1242-4810-AF2C-7C1ABFC242CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, CN PS VD;CATINFO_MAI2016;Jorge And\u00fajar Moreno dit Coke, capitaine S\u00e9ville FC;Aline St\u00e4mpfli , chercheuse en nutrition \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:23-07:01:17 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Avion) Un avion d'EgyptAir a donc disparu cette nuit au dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e.. \r\nL'airbus A320  avait d\u00e9coll\u00e9 hier soir de  Paris ... en direction du Caire... \r\nIl n'est jamais arriv\u00e9 dans la capitale Egyptienne...  o\u00f9 il \u00e9tait attendu vers  3 heures ce  matin.\r\n Il y avait 69 personnes \u00e0 bord. \r\n Joelle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris,... \r\nque sait-on pour l'heure de cette disparition ? \r\nLe vol MS 804  d'Egypt Air a d\u00e9coll\u00e9 hier soir de Roissy Charles de Gaulle \u00e0 23H20, 11 minutes apr\u00e8s son d\u00e9part pr\u00e9vu. A bord de cet Airbus A 320, 69 personnes, 59 passagers et dix membres d'\u00e9quipage. Trois heures et demi plus tard, \u00e0 2H45, il dispara\u00eet des \u00e9crans radars alors qu'il vient d'entrer dans l'espace arien egyptien. Il n'est jamais arriv\u00e9 ce matin au Caire  o\u00f9 il \u00e9tait attendu \u00e0 3 heures et quart. Et c'est d'ailleurs la compagnie Egypt Air qui a signal\u00e9 sa disparition dans la nuit. Des \u00e9quipes de recherche et de secours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9es sur zone, en M\u00e9diterran\u00e9e, selon le minist\u00e8re de l'aviation civile \u00e9gyptien. \r\nIl est encore tr\u00e8s t\u00f4t Joelle...  mais est ce que  des premi\u00e8res hypoth\u00e8ses sont d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9es ? \r\nCe qui est troublant c'est que la disparition du vol MS 804 survient alors que l'avion se trouvait \u00e0 son altitude de croisi\u00e8re. Il \u00e9tait \u00e0 37.000 pieds, au-dessus de la Mediterran\u00e9e, entre la Gr\u00e8ce et l'Egypte. Sa disparition ne survient donc pas pendant une phase critique du vol, l'atterrissage ou le d\u00e9collage. Selon deux sites de suivi de l'aviation commerciale, aucune anomalie technique (vitesse ou altitude) n'a d'ailleurs \u00e9t\u00e9  signal\u00e9e. Interrog\u00e9 ce matin sur France info, l'expert a\u00e9ronautique Michel Polacco soulignait qu'il est tr\u00e8s rare qu'une erreur ou une panne technique survienne dans cette phase-l\u00e0.  Alors \u00e9videmment la premi\u00e8re hypoth\u00e8se qui vient \u00e0 l'esprit, c'est celle de la piste terroriste. On a tous en m\u00e9moire le crash de l'avion russe dans le Sinai, fin octobre. Un autre A 320. Un vol charter qui reliait Charm el Cheik \u00e0 Saint Petersbourg. Il y avait eu  224 victimes. Mais prudence : on n'est encore qu'au tout d\u00e9but de l'enqu\u00eate.  \r\nJoelle Meskens en direct de Paris\r\non reveindra bien sur cette disparition dans nos prochains journaux...\r\n(((d\u00e9cla AERPORT)))\r\n(D1/POLEMIQUE AUTOUR DU MUSEE DE L'ISLAM A LA CHAUX-DE-FONDS) MG : Fantasmes, inqui\u00e8tudes.... \r\nvoil\u00e0 des mots qui reviennent quand on \u00e9voque ... le Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam... \r\nmus\u00e9e qui ouvre ses portes dans une semaine \u00e0 La Chaux de Fonds...\r\nL'UDC et certains  habitants d\u00e9noncent le communautarisme du projet... le flou aussi de son financement. ...en partie en provenance de pays Golfe...\r\n\u00e0 quoi s'ajoute un projet immobilier de 22 millions de francs. \r\nUne piscine priv\u00e9e, avec des horaires r\u00e9serv\u00e9s aux hommes et aux femmes,  ouverte aux non-musulmans fait aussi pol\u00e9mique\r\nDes fantasmes, des inqui\u00e8tudes qui seront peut-\u00eatre dissip\u00e9s demain...\r\nlors de la pr\u00e9sentation de ce mus\u00e9e par ses fondateurs...\r\nRoger Guignard... \r\n  Direct Studio NE\r\noui... l'histoire de ce mus\u00e9e...est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 celle d'un couple...qui d\u00e9voileront leurs intentions demain devant la presse... \r\n : les \u00e9poux Karmous, arriv\u00e9s, un peu par hasard,  en 1992, dans la M\u00e9tropole horlog\u00e8re. En 1999, Nadia Karmous, pr\u00e9sidente de l'Association des femmes musulmanes de Suisse, et instigatrice du projet, devient propri\u00e9taire de l'immeuble o\u00f9 s'ouvrira le mus\u00e9e. On peut dire que le couple Karmous, qu'on dit proche des Fr\u00e8res Musulmans et qui g\u00e8re plusieurs associations et fondations,  profite d'abord d'une tradition d'accueil des \u00e9trangers dans le canton de Neuch\u00e2tel. D'une r\u00e9elle tol\u00e9rance donc...Rien \u00e0 voir avec Fribourg, fief catholique, o\u00f9 les pol\u00e9miques engendr\u00e9es par la chaire d'Islam r\u00e9v\u00e8lent un tout autre climat. L'UDC reproche d'ailleurs un manque de curiosit\u00e9 aux autorit\u00e9s  Chaux-de-Fonni\u00e8res...  Et puis, dernier facteur \u00e0 ne pas n\u00e9gliger : la proximit\u00e9 avec la France, o\u00f9 la population musulmane est plus importante.  \r\nYA: Et puis il y a ... Roger, l'\u00e9pineuse question du financement ?\r\nOui, dans une ville noy\u00e9e dans les chiffres rouges, voil\u00e0 soudain plus de 25 millions qui tombent pour financer le mus\u00e9e et le complexe immobilier \u00e0 venir. De quoi alimenter r\u00e9actions et questions.  Pour ce qui est du Mus\u00e9e proprement dit -plus de 3 millions de francs - les fonds proviendraient de donatrices du Koweit et du Qatar, dont l'identit\u00e9, nous dit-on, sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9e lors de l'inauguration , le 27 mai prochain. \"Des femmes qui aiment la culture et ont habit\u00e9 en Suisse\", pr\u00e9cise m\u00eame Nadia Karmous.  Le projet immobilier, lui, est devis\u00e9 \u00e0 22 millions de francs, et serait financ\u00e9 uniquement par l'Institut culturel musulman via un pr\u00eat bancaire. Questions l\u00e9gitimes :  de quels liens privil\u00e9gi\u00e9s profitent les Karmous ? Les fonds pour le mus\u00e9e ont-ils \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s fiscalement ? Des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse...demain, peut-\u00eatre !   \r\nMG : promo invit\u00e9 7h15...\r\n(09/ AFFAIRE PARMELIN ITV REACTION 2 MARRA) Guy Parmelin a bien commis une faute politique\r\ndans l'affaire de la parcelle de vigne\r\nle ministre UDC l'avait admis...\r\nses coll\u00e8gues du conseil f\u00e9d\u00e9ral l'ont confirm\u00e9 hier\r\nle vaudois aurait  d\u00fb signaler son int\u00e9r\u00eat dans la discussion sur la  fiscalit\u00e9 des successions dans l'agriculture. \r\n Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pr\u00e9voit pas pour autant...  de revoir les r\u00e8gles en mati\u00e8re de r\u00e9cusation. \r\nune r\u00e9ponse qui ne convainc  pas vraiment...la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra:\r\n  50''\r\nAda Mara avec Alexandra Richard\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9sentait aussi hier son budget 201/8/2021 pour l'agriculture \r\nle programme d'\u00e9conomies est maintenuu...  lmeme si les coupes sont moins lourdes que prlvu...\r\nes paysans devraient recevoir un demi milliard de francs sur cette p\u00e9riode...\r\nle gvt qui propoise aussi de d\u00e9bourser 13 millliards 200 francs pour l'infrastructure ferroviaire entre 2017\r\nune somme  r\u00e9partie entre les CFF et les chemin de fer priv\u00e9s\r\n(22/GE/AFFAIRE FRONTALIER VS CHOMEUR LONGUE DUREE PA) MG : Un recrutement qui f\u00e2che \u00e0 Geneve \r\nSelon nos informations, la fondation l'encadrement des handicap\u00e9s CLAIR BOIS,qui g\u00e8re quatre foyers dans le canton.\r\na choisi d'embaucher  2 frontaliers... plut\u00f4t que 2 ressortissants genevois...\r\nun choix qui irrite le conseiller d'Etat em charge de l'emploi ...\r\nMauro Poggia...\r\nil exige le licenciement de l'un d'eux ... au nom de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, Laetitia Guinand\r\n  1'08\r\n(21/ DEFAITE NESTLE PA) Une bataille perdue pour Nestl\u00e9... aux Etats-Unis...\r\nles citoyens d'un comt\u00e9 de l'Oregon ont vot\u00e9 CONTRE l'exploitation de leur source par la multinationale veveysanne.\r\nCette d\u00e9faite de Nestl\u00e9 lors d'un scrutin populaire intervient dans un climat difficile pour les distributeurs d'eau aux Etats-Unis, Philippe Revaz.\r\n  56''\r\n(24/ EUROLEAGUE SEVILLE-LIVERPOOL ITV COKE) Un...dos... tres\r\nle tripl\u00e9 de S\u00e9ville...\r\nles footbaleurs andalous ont remport\u00e9 hier soir leur 3\u00e8me EUROPA LEAGUE d'affil\u00e9 \r\n en battant Liverpool 3 \u00e01u Parc St-Jacques, \u00e0 B\u00e2le. \r\nLes Anglais menaient pourtant 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. \r\nMas les Espagnols sont parvenus \u00e0 renverser la vapeur....\r\navec un premier  but du fran\u00e7ais Gameiro...en tout d\u00e9but de seconde mi-temps\r\n puis un doubl\u00e9 de leur capitaine  (Kok\u00e9)...\r\n  24''\r\nDes propos recueillis par nons confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n(D5/ NUTRITION : EFFET GIACOMETTI PI) MG : Maigrir sans effort, et s'en m\u00eame s'en rendre compte, gr\u00e2ce \u00e0 la contemplation des statues filiformes d'Alberto Giacometti... \r\nL' affirmation pourrait para\u00eetre fantaisiste ...\r\nmais elle serait tr\u00e8s s\u00e9riese\r\na en croire... une \u00e9tude de chercheurs bernois\r\n Mathieu Cupelin.\r\n  1'28 \r\nl'\u00e9tude ne nous dit pas si regarder des tableux de  Botero.... produit l'effet inverse\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Pr\u00e9voyez de quoi vous couvrir ce matin... \r\nLe temps sera encore maussade et pluvieux ... \r\nDes averse qui vont s'espacer dans l'apr\u00e8s-midi,\r\nEt la pluie cessera en fin de journee\r\nSi les temp\u00e9ratures ne seront pas particuli\u00e8rement fra\u00eeches au lever du jour avec une dizaine de degr\u00e9s, elles auront de la peine \u00e0 d\u00e9passer les 13\u00b0, soit 6\u00b0 en dessous des normes de saison.\r\nDemain et samedi le ciel sera bien degage et ensoleill\u00e9e.\r\nAvant l'arrivee dimanche, d'une nouvelle perturbation...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/BRUXELLES: SUIVI SANCTIONS PORTUGAL-ESPAGNE PA) MG : La Commission europ\u00e9enne a distribu\u00e9 hier ses  bons et ses mauvais points budg\u00e9taires \r\nParmi les d\u00e9cisions attendues\r\non en parlait hier matin dans ce journal...\r\ncelle d'un \u00e9ventuel d\u00e9clenchement de la proc\u00e9dure d'amende contre l'Espagne et le Portugal.\r\nEt finalement... Romain Clivaz .. l'appr\u00e9ciation politique aura eu plus de poids que les chiffres.\r\n  58''\r\n((C'est l'esprit des trait\u00e9s, plut\u00f4t que la lettre qui l'aura finalement emport\u00e9. n'en d\u00e9plaise aux adeptes de la rigueur financi\u00e8re. Le pr\u00e9sident Juncker s'est impos\u00e9, lui qui a d\u00fb faire face \u00e0 plusieurs membres de son coll\u00e8ge, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00e9pingler Madrid et Lisbonne. Le commissaire fran\u00e7ais Pierre Moscovici n'a d'ailleurs pas cach\u00e9 la nature de ce report : il a d\u00e9clar\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas le bon moment politique et \u00e9conomique pour d\u00e9cider d'une \u00e9ventuelle proc\u00e9dure d'amende. Rendez-vous d\u00e9but juillet donc, pour un nouvel examen des cas portugais et espagnols. Ce sera apr\u00e8s les \u00e9lections espagnoles, .la Commission \u00e9vite ainsi de faire son entr\u00e9e indirecte dans la campagne \u00e9lectorale, et d'affaiblir le gouvernement conservateur sortant. Un report sous forme de sursis puisque la Commission europ\u00e9enne a clairement rappel\u00e9 qu' \u00e0 terme, les deux pays de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique n'\u00e9chapperont \u00e0 une amende, qu'au prix de nouveaux efforts budg\u00e9taires. Romain Clivaz/RTS info/ Bruxelles))", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716718", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7716734", "ece-7716718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T22:18:22Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [98%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nLe journal vient de m\u00e9tro, un avion d'EgyptAir disparu des \u00e9crans radar, l'Airbus A320 avait d\u00e9coll\u00e9 hier soir de Paris en direction du Caire, on a perdu sa trace, au-dessus de la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 300 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes \u00e9gyptiennes \u00e0 son bord une soixantaine de personnes les derni\u00e8res informations avec Jo\u00ebl meskens et dans un instant communautarisme financement opaque, les critiques pleuvent sur le futur Mus\u00e9e de Civilisations de l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds en mus\u00e9e voulu par un couple que l'on dit proche des Fr\u00e8res musulmans, qui d\u00e9taillera demain ses intentions Roger Guignard, l\u00e8ve le voile dans ce journal sur ce mus\u00e9e pol\u00e9mique et autant dire que tout ce qui touche \u00e0 l'Islam suscite craintes et controverses alors est -ce la de la vigilance raisonnable et compr\u00e9hensible dans le contexte actuel o\u00f9 avons -nous basculer dans une forme de parano\u00efa islamophobie qu'on va en parler avec Sa\u00efda Keller Messali et la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, elle est notre invit\u00e9 17 heures 35 devront \u00e0 la place de de, je ne vois embaucher dans une fondation subventionn\u00e9e par le canton anchois qui provoque la col\u00e8re du conseiller de 20 euros Poggia ils r\u00e9clament le licenciement d'une des 2 recrues au nom de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, la r\u00e9v\u00e9lation de Laetitia Guinand \u00e0 suivre, ouvrir des locaux d'injection de drogue sur le mod\u00e8le suisse l'id\u00e9e commence \u00e0 faire son chemin aux \u00c9tats-Unis qui sont confront\u00e9s \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie d'addiction \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne, le maire de la ville, la d'Ithaca dans l'\u00c9tat de New-York a provoqu\u00e9 un vif d\u00e9bat en lan\u00e7ant le projet d'un centre d'injection inspir\u00e9 des exp\u00e9riences men\u00e9es en Suisse depuis une trentaine d'ann\u00e9es, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz s'est rendu sur place son reportage juste apr\u00e8s ce journal, dans ce journal aussi une bataille perdue pour Nestl\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, la joie de le Capitaine du FC S\u00e9ville apr\u00e8s la 3\u00e8me victoire d'affil\u00e9e de son club en Europe valide et puis le r\u00e9gime Dia il ou qu'on regardez les statues filiformes de l'artiste suisse fait maigrir \u00e0 l'avion d'EgyptAir a donc disparu cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nNi au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e, l'Airbus A320 avait d\u00e9coll\u00e9 hier soir de Paris en direction du Caire, il n'est jamais arriv\u00e9 dans la capitale \u00e9gyptienne, o\u00f9 il \u00e9tait attendu cette nuit vers 3 heures il y avait \u00e0 son bord 69 personnes Jo\u00ebl meskens s', on vous retrouve en Direct de Paris, que sait -on pour l'heure de cette disparition. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:07) [92%] :\r\n\u00e9coutez le vol MS 804 d'Egypt Air, a d\u00e9coll\u00e9 hier soir de Roissy Charles-de-Gaulle \u00e0 23 heures 9 \u00e0 bord de cet Airbus A320, vous l'avez dit, 69 personnes 59 passagers et 10 membres d'\u00e9quipage 3 veut r\u00e9gler Ikutahara 2 heures 45, il dispara\u00eet des \u00e9crans radar alors qu'il vient d'entrer dans l'espace a\u00e9rien \u00e9gyptien n'est jamais arriv\u00e9 ce matin au Caire, o\u00f9 elle \u00e9tait attendu \u00e0 3 heures et quart et c'est d'ailleurs la compagnie EgyptAir qui a signal\u00e9 sa disparition dans la nuit, des \u00e9quipes de recherche et de secours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur zone en M\u00e9diterran\u00e9e, selon le minist\u00e8re de l'aviation civile \u00e9gyptien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nIl est encore tr\u00e8s t\u00f4t, Jo\u00eblle, mais ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 des des premi\u00e8res hypoth\u00e8ses sur cette disparition. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:47) [93%] :\r\nOui, ce qui est troublant, c'est que la disparition de ce vol, MS 804 survient alors que l'avion se trouvait \u00e0 son altitude de croisi\u00e8re, il \u00e9tait \u00e0 37000 pieds, c'est-\u00e0-dire \u00e0 11000 m\u00e8tres d'altitude au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e entre la Gr\u00e8ce et l'\u00c9gypte, sa disparition ne survient donc pas pendant une phase critique du vol, l'atterrissage ou de d\u00e9collage, selon 2 sites de suivi de l'aviation commerciale, aucune anomalie technique, vitesse ou altitude l'a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 aucun message de d\u00e9tresse n'a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, interrog\u00e9 ce matin sur France Info, l'expert a\u00e9ronautique Michel Polacco soulignait qu'il est tr\u00e8s rare qu'une erreur ou une panne technique survienne dans cette phase -l\u00e0, par ailleurs, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait bonne et le pilote exp\u00e9riment\u00e9 alors \u00e9videmment la premi\u00e8re hypoth\u00e8se qui vient \u00e0 l'esprit, c'est celle de la piste terroriste, on a tous en m\u00e9moire le crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef, fin octobre, un autre A 320 vols charter qui reliait Charm El cher \u00e0 Saint-Petersbourg, il y avait eu 224 victimes mais prudence, on n'est encore qu'au tout d\u00e9but, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [93%] :\r\nJo\u00ebl meskens s'en Direct de Paris on reviendra bien s\u00fbr sur cette disparition du vol MS 804 dans nos prochains journaux fantasmes inqui\u00e9tude, voil\u00e0 des mots qui reviennent quand on \u00e9voque le Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, mus\u00e9e qui ouvre ses portes dans une semaine \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'UDC certains habitants d\u00e9noncent le communautarisme du projet, le flou aussi de son financement, en partie en provenance des pays du Golfe, \u00e0 quoi s'ajoute un projet immobilier de 22 millions de francs une piscine priv\u00e9e aussi avec des horaires r\u00e9serv\u00e9s aux hommes et aux femmes, ouverte aux non- musulmans fait pol\u00e9mique alors des fantasmes des inqui\u00e9tudes qui seront peut-\u00eatre dissip\u00e9s demain lors de la pr\u00e9sentation de ce mus\u00e9e par ses fondateurs, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [93%] :\r\nOui, l'histoire de ce mus\u00e9e d'\u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 celle d'un couple qui d\u00e9voilera ses intentions demain devant la presse, les \u00e9poux Karmous s'arriv\u00e9 un peu par hasard en 1992 dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re en 99 Nadia Karmous s', pr\u00e9sidente de l'association des femmes musulmanes de Suisse et instigatrice du projet devient propri\u00e9taire de l'immeuble o\u00f9 s'ouvrira le mus\u00e9e, on peut dire que le couple Karmous ce qu'on dit proche des Fr\u00e8res musulmans, qui g\u00e8re plusieurs associations et fondations profite d'abord d'une tradition d'accueil des \u00e9trangers dans le canton de Neuch\u00e2tel d'une r\u00e9elle tol\u00e9rance donc rien \u00e0 voir avec Fribourg, fief catholique o\u00f9 les pol\u00e9miques, on le sait, engendr\u00e9es par la chaire d'Islam r\u00e9v\u00e8lent un tout autre climat, l'UDC locale reproche d'ailleurs un manque de curiosit\u00e9 aux autorit\u00e9s Chaux-de-Fonni\u00e8res et puis, dernier facteur \u00e0 ne pas n\u00e9gliger la proximit\u00e9 avec la France, o\u00f9 la population musulmane est plus importante, et puis il y a aussi on le disait Roger L\u00e9pine, question de financement oui dans une ville noy\u00e9e dans les chiffres rouges voil\u00e0 soudain plus de 25 millions 27 selon Sastre certains autres chiffres qui tombent pour financer le mus\u00e9e et le complexe immobilier \u00e0 venir, de quoi alimenter r\u00e9actions et questions pour ce qui est du Mus\u00e9e proprement dit, plus de 3 millions de francs, les fonds purs proviendraient de donatrices du Kowe\u00eft et du Qatar, dont l'identit\u00e9, nous dit -on, sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lors de l'inauguration, le 27 mai prochain des femmes qui aiment la culture et ont habit\u00e9 en Suisse pr\u00e9cise m\u00eame Nadia Karmous s'le projet immobilier lui est devis\u00e9 \u00e0 22 millions de francs et serait financ\u00e9 uniquement par l'institut culturel musulman, via un pr\u00eat bancaire questions l\u00e9gitimes de quels Liens privil\u00e9gi\u00e9s profitent les Karmous, les fonds pour le mus\u00e9e ont -ils \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s fiscalement des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse demain peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [93%] :\r\nEt justement, cette pol\u00e9mique illustre en tout cas une fois de plus, la m\u00e9fiance et parfois la controverse que suscite tout ce qui touche \u00e0 l'Islam en ce moment alors est -ce que c'est de la vigilance, somme toute raisonnable compr\u00e9hensible dans le contexte actuel ou est -ce que nous sommes en train de basculer, peut-\u00eatre dans une forme d'hyper- vigilance de parano\u00efa islamophobie qu'on va en parler avec Sa\u00efda Keller Messali, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, il est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 Guy Parmelin a bien commis une faute politique dans l'affaire de la parcelle de vigne le ministre UDC l'avait lui- m\u00eame admis ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont confirm\u00e9, hier, le Vaudois aurait d\u00fb signaler son int\u00e9r\u00eat dans la discussion sur la fiscalit\u00e9 des successions dans l'agriculture, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pr\u00e9voit pas pour autant de revoir les r\u00e8gles en mati\u00e8re de r\u00e9cusation une r\u00e9ponse qui ne satisfait pas vraiment la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:49) [87%] :\r\nOn reste un petit peu sur notre faim, puisque finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a qui Parmelin que si il avait annonc\u00e9 son int\u00e9r\u00eat personnel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu lui dire qu'il devait se r\u00e9cuser ou pas, donc l\u00e0 on reste donc dans l'expectative et politiquement c'est assez fort puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9solidarise finalement de qui Parmelin et on a l'impression qu'il cherche \u00e0 se prot\u00e9ger lui- m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant c'est ce qu'il faut une suite, je ne saurais vous dire ce qui est certain, c'est qu'\u00e0 la lecture de r\u00e9ponse, on voit que, ils ont pas tr\u00e8s envie de d\u00e9finir ce que c'est la s\u00e9curisation et s'il doit se r\u00e9cuser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du parlement est -ce que vous allez essayer d'aller plus loin justement est -ce qu'il faut revoir ce ce syst\u00e8me de r\u00e9cusation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:33) [87%] :\r\nIl y aura une s\u00e9ance de la commission de gestion, aujourd'hui m\u00eame, c'est l\u00e0, \u00e7a va se discuter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [90%] :\r\nAda Marra avec Alexandra Richard un recrutement qui f\u00e2che \u00e0 Gen\u00e8ve, selon nos informations, la fondation qui encadrait Des handicap\u00e9s Clerbois et qui g\u00e8re aussi 4 foyers dans le canton, cette fondation a choisi d'embaucher de frontaliers plut\u00f4t que 2 ressortissants Genevois et ce choix irrite le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'emploi maroco- Djiha il exige le licenciement de l'Inde, au nom de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [90%] :\r\nTout commence en janvier avec l'ouverture de 2 postes par Claire Bois une fondation de droit priv\u00e9, mais largement subventionn\u00e9 par l'\u00c9tat, le 1er poste comme responsable du restaurant pour son foyer de Pinchas l'autre comme coordinateur du secteur alimentaire, le Fisc cantonal de l'emploi en \u00eatre inform\u00e9s en primeur, comme l'exige une directive en vigueur depuis 2015, qui vise justement \u00e0 favoriser, \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, l'engagement des ch\u00f4meurs par les collectivit\u00e9s publiques, une dizaine de personnes sont pr\u00e9sent\u00e9s, dont plusieurs correspondants tous points aux exigences selon Charles Barbey, directeur de l'Office cantonal de l'emploi, mais clairement leur pr\u00e9f\u00e9rera finalement de Fran\u00e7ais \u00e9tabliront Haute-Savoie l\u00e0 au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis frontalier travaillant d\u00e9j\u00e0 en Suisse depuis quelques ann\u00e9es pour le 2\u00e8me en revanche, la d\u00e9livrance d'un nouveau permis sera sp\u00e9cifiquement demand\u00e9 \u00e0 informer le d\u00e9partement de l'emploi se f\u00e2che dans un courrier que nous avons pu consulter le Conseil d'\u00c9tat peut dire exige le licenciement de la personne au b\u00e9n\u00e9fice du nouveau permis et la reprise du processus de s\u00e9lection la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, semble -t-il, les 2 frontaliers sont domicili\u00e9s dans le m\u00eame village de Haute-Savoie, que le directeur adjoint de Clerbois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [92%] :\r\nUne bataille perdue pour Nestl\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, les citoyens d'un colon d'un comt\u00e9 de l'Oregon ont vot\u00e9 contre l'exploitation de leur source par la multinationale de Vevey, cette d\u00e9faite de Nestl\u00e9 lors d'un scrutin populaire qui intervient dans un climat difficile pour les distributeurs d'eau aux \u00c9tats-Unis Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [91%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement peut para\u00eetre anodin, mais c'est une escarmouche suppl\u00e9mentaire dans une guerre de l'eau aux enjeux gigantesques cette petite bourgade de l'Oregon cascade se voulait vendre son eau \u00e0 Nestl\u00e9, en \u00e9change de revenus fiscaux et d'une cinquantaine d'emplois mais les citoyens du comt\u00e9 ont tu\u00e9 le projet \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 le lobbyisme de Nestl\u00e9 n'a rien pu faire contre une coalition \u00e9clectique qui d\u00e9non\u00e7ait, pour certains, la privatisation de l'eau pour d'autres, les atteintes \u00e0 l'environnement, un combat coordonn\u00e9 depuis Washington par une organisation de d\u00e9fense de l'environnement car l'eau potable est devenue un enjeu politique crucial sur la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis, la s\u00e9cheresse historique avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 manifestations et p\u00e9titions pour obliger Nestl\u00e9 a cess\u00e9 les pompages d'eau Nestl\u00e9 qui n\u00e9gocient en ce moment avec l'\u00c9tat pour renouveler les autorisations d'exploitation dans le sud de la Californie, de quoi faire de ce modeste vote dans l'Oregon, un signal inqui\u00e9tant pour le commerce de l'eau potable aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [90%] :\r\nUnd of 13 le tripl\u00e9 de S\u00e9ville, les footballeurs andalous ont remport\u00e9 hier soir leur 3\u00e8me Europa Ligue d'affil\u00e9e en battant Liverpool 3 1 au Parc Saint-Jacques \u00e0 B\u00e2le, les Anglais menaient pourtant 1 0 \u00e0 la mi- temps, mais les espagnols sont pardon parvenus \u00e0 renverser la vapeur, avec un 1er but du fran\u00e7ais Gameiro en tout d\u00e9but de seconde mi- temps, puis un doubl\u00e9 de leur Capitaine Cocquet qui savourer sa joie hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0 un taliban non, car cette \u00e9quipe a toujours la foi il n'arr\u00eate jamais d'y croire, on a une mauvaise p\u00e9riode, cantonnant que ce 1er but mais on savait qu'on allait s'en sortir avec le travail avec le coeur en pi\u00e8ces dans les salaires dans clairement sa sa carri\u00e8re, ensuite on a marqu\u00e9 de la 1\u00e8re minute de la seconde mi- temps, \u00e7a nous a donn\u00e9 confiance, nous donnons notre vie pour cette comp\u00e9tition que nous aimons et vous voyez, r\u00e9sultat on affronter 3 \u00e9quipes en finale de la Coupe revient toujours vers nous, pas la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [91%] :\r\n\u00e0 la victoire du Capitaine du FC propos recueillis par nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique maigrir sans effort, sans m\u00eame s'en rendre compte, gr\u00e2ce \u00e0 la contemplation des statues filiformes d'Alberto Giacometti \u00e0 l'affirmation pourrait para\u00eetre fantaisiste, h\u00e9 bien elle serait tr\u00e8s s\u00e9rieuse, \u00e0 en croire une \u00e9tude de chercheurs bernois la recette de Mathieu QPR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:30) [91%] :\r\nCela s'appelle l'effet de Giacometti ce m\u00e9canisme d\u00e9j\u00e0 mis au jour il y a quelques ann\u00e9es, se trouve confirm\u00e9e par une nouvelle recherche r\u00e9cemment publi\u00e9e dans un magazine scientifique, les chercheurs bernois Aline St\u00e4mpfli et Tomasz Browner ont plac\u00e9 des personnes devant un ordinateur, elle pouvait grignoter des chips, tout en ayant leur esprit tourn\u00e9 vers un autre sujet et celles dont les \u00e9crans d'accueil comportaient des photos des statues de de Giacometti ont ingurgit\u00e9 moins de snacks et que les autres dans une proportion scientifiquement probante Aline St\u00e4mpfli de l'universit\u00e9 de Berne explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:03) [76%] :\r\nM\u00eame Picone voil\u00e0 les statuts de du commerce qui ont surtout une influence sur les personnes pr\u00e9occup\u00e9es par leur poids, s\u00e9rie pour que \u00e7a marche, il faut donc que les stylistes cr\u00e9\u00e9e par cet environnement active en concept mentale, une pr\u00e9occupation pr\u00e9- existant chez cette personne mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:20) [88%] :\r\nAutrement dit, la vue de ces corps ultra mince aurait en effet coupe- faim inconscient chez les personnes d\u00e9sireuses de maigrir suffirait -il ainsi de quelques posters des havres de Giacometti sur son frigidaire pour maigrir Aline. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:33) [74%] :\r\nC'est ma m\u00e8re, th\u00e8me ramen\u00e9 \u00e0 qui le verront une \u00e9tude on ou avec des personnes soumises \u00e0 ces photos chaque jour sur une longue p\u00e9riode et nous attendons avec impatience les r\u00e9sultats pr\u00e9vus pour cet \u00e9t\u00e9, une femme homme est mal ma\u00eetris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il y a un risque d'annulation de cette affaire lorsque le processus devient conscient et Lynch de conclure : non, le fait Giacometti ne permettra pas \u00e0 lui seul de faire fondre tous les kilos superflus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [86%] :\r\nL'\u00e9tude ne vous dit pas si regarder des tableaux et des personnages tout en rondeur de Bott\u00e9ro, h\u00e9 bien, \u00e7a nous fait prendre quelques kilos. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:46:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondante ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "TV al\u00e9manique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB2D00CA-566E-4D99-9EB0-7CCE10F2DABA", "internalArchiveId": "DB2D00CA-566E-4D99-9EB0-7CCE10F2DABA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un concert classique immersif \u00e0 Fully", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait sonore  Requiem de Verdi;Fran\u00e7ois Marin, metteur en sc\u00e8ne de \"Verdi en plein choeur\";Pascal Crittin, chef de choeur\r\nLe spectacle \"Verdi en plein choeur\" d\u00e9bute vendredi soir dans une ancienne usine \u00e9lectrique \u00e0 Fully (VS). Dans ce lieu atypique, le spectacle commence les yeux band\u00e9s. Les choristes se m\u00ealent au public et un jeu entre obscurit\u00e9 et lumi\u00e8re est cr\u00e9\u00e9. Ce Requiem de Verdi procure aux spectateurs l'impression d'un voyage dans l'au-del\u00e0.\r\n\r\n* * Un concert classique immersif \u00e0 Fully 12h30 Fully au choeur\r\nMUSIQUE \r\nSimon Corthay, vous m'avez demand\u00e9 de fermer les yeux!\r\nOui - et de vous retrouver comme moi hier soir les yeux band\u00e9s, immerg\u00e9 dans les premi\u00e8res mesures du Requiem de Verdi... \r\nVous vous en doutez, je vais devoir les rouvrir pour pr\u00e9ciser que vous revenez de la g\u00e9n\u00e9rale d'un concert tout \u00e0 fait in\u00e9dit. Ca s'appelle Verdi en plein choeur. Premi\u00e8re demain soir \u00e0 Fully en Valais, dans un lieu \u00e9trange...\r\nC'est une ancienne usine \u00e9lectrique au-dessus du village - une cath\u00e9drale industrielle pour accueillir l'id\u00e9e du directeur musical Pascal Crittin, r\u00e9alis\u00e9e avec l'aide du metteur en sc\u00e8ne Fran\u00e7ois Marin... \r\nMag 16\"\r\nUne intimit\u00e9 surtout perceptible au d\u00e9but du concert, avec les yeux band\u00e9s. Et puis vous sentez tout d'un coup un fr\u00e9missement autour de vous... la consigne a pass\u00e9 \u00e0 mi-voix... on peut enlever les bandeaux... Et c'est comme si on ouvrait les yeux sur un r\u00eave: les musiciens en train de jouer, les solistes, l'Ensemble vocal de Saint-Maurice et au milieu le directeur Pascal Crittin, tous en noir...\r\nC'est le vrai d\u00e9but du spectacle?!\r\nOui, avec un jeu inhabituel entre les lumi\u00e8res de la salle et celle du soir qui tombe sur les montagnes, derri\u00e8re les grandes fen\u00eatres vo\u00fbt\u00e9es. D'ailleurs, comme le disait mon voisin de rang\u00e9e, les yeux sont tellement s\u00e9duits que parfois on les referme pour se retrouver impr\u00e9gn\u00e9 de musique... pour le plaisir aussi de les rouvrir sur la vision du chef de choeur Pascal Crittin...\r\nMag 23\"\r\nOn a presque l'impression d'un moment initiatique!\r\nOui, il y a quelque chose d'une c\u00e9l\u00e9bration hors du temps, compos\u00e9e de cette musique de Verdi si expressive jou\u00e9e dans cette usine d\u00e9saffect\u00e9e hors du temps. Pour tout vous dire, j'ai quitt\u00e9 Fully hier soir avec l'impression d'avoir fait une excursion dans l'au-del\u00e0...\r\nVerdi en plein choeur, Premi\u00e8re demain soir, suivie de cinq repr\u00e9sentations jusqu'\u00e0 la fin du mois, dont une suppl\u00e9mentaire le dimanche 29 mai \u00e0 14 heures. Liens et photos sur rtsinfo.ch.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716762", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un concert classique immersif \u00e0 Fully / 12H30_2016-05-19T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le spectacle \u201cVerdi en plein choeur\u201d d\u00e9bute vendredi soir dans une ancienne usine \u00e9lectrique \u00e0 Fully (VS). Dans ce lieu atypique, le spectacle commence les yeux band\u00e9s. Les choristes se m\u00ealent au public et un jeu entre obscurit\u00e9 et lumi\u00e8re est cr\u00e9\u00e9. Ce Requiem de Verdi procure aux spectateurs l'impression d'un voyage dans l'au-del\u00e0."], "variantIds": ["ece-7716762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T12:45:26Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nBon, vous m'avez demand\u00e9 de fermer les yeux et vous vous retrouvez comme moi, hier soir, les yeux band\u00e9s, immerg\u00e9 dans les premi\u00e8res mesures du Requiem de Verdi, m\u00eame vous en doutez un ciment je vais devoir ouvrir les yeux pour pr\u00e9ciser que vous revenez de la g\u00e9n\u00e9rale d'un concert tout \u00e0 fait in\u00e9dit, \u00e7a s'appelle Verdi en plein choeur Premi\u00e8re demain soir \u00e0 Fully en Valais dans un lieu et bien \u00e9trange, oui, c'est une ancienne usine \u00e9lectrique au-dessus du village dans un lieu qui para\u00eet pr\u00e9destin\u00e9 pour accueillir l'id\u00e9e du directeur musical, Pascal Crittin, r\u00e9alis\u00e9e avec le metteur en sc\u00e8ne Fran\u00e7ois marin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [80%] :\r\nLes chanteurs vont chanter proche de vous, donc ils sont \u00e0 la fois ensemble ce qui est particulier pour un coeur, donc ils savent par coeur la partition et ils sont proches de vous y parmi le public, donc c'est pour \u00e7a que tout \u00e0 coup vous avez quelqu'un qui vous chante dans l'oreille au Myanmar quelque chose, donc c'est \u00e7a qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s singulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [93%] :\r\nC'est une intimit\u00e9 surtout perceptible au d\u00e9but du concert avec les yeux band\u00e9s et puis vous sentez tout d'un coup un fr\u00e9missement autour de vous, la consigne a pass\u00e9 \u00e0 1000 fois on peut enlever les bandeaux et c'est comme si on ouvrait les yeux sur un r\u00eave les musiciens en train de jouer les solistes, l'Ensemble vocal de Saint-Maurice et au milieu le directeur Pascal Crittin pourcent et \u00e7a c'est le vrai d\u00e9but du spectacle oui apr\u00e8s la mise en condition musicale, voici un jeu inhabituel entre les lumi\u00e8res de la salle et celle du soir qui tombe sur les montagnes derri\u00e8re les grandes fen\u00eatres vo\u00fbt\u00e9es d'ailleurs, comme le disait mon voisin de rang\u00e9e, les yeux sont tellement s\u00e9duits que parfois on les referme pour se retrouver dans la musique, pour le plaisir aussi de les rouvrir ensuite sur la vision du chef de choeur Pascal cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [87%] :\r\nPetit \u00e0 petit on progress\u00e9 vers plus d'ouverture des yeux de lumi\u00e8re d'apparition est vraiment \u00e0 la fin, au fur \u00e0 mesure qu'on va dans la nuit, on arrive vers une lumi\u00e8re qui est vraiment une lumi\u00e8re d'apaisement parce que c'est pas un Requiem je crois uniquement tragique et monumental et catastrophiste, c'est vraiment une fa\u00e7on de dire aussi la paix dans de l'\u00e2me et probablement la paix de la mort ou de la ville, selon ce qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [94%] :\r\nSimon n'a presque l'impression d'un moment ici initiatique, oui, il y a quelque chose d'une c\u00e9l\u00e9bration hors du temps, avec cette musique de Verdi si expressive jou\u00e9e dans cette cath\u00e9drale industrielle pour tout vous dire, j'ai quitt\u00e9 Fully hier soir, avec l'impression de revenir au monde apr\u00e8s une excursion dans l'odeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [88%] :\r\nTout un programme Verdi en plein choeur merci Simon Corthay Premi\u00e8re demain soir suivie de 5 repr\u00e9sentations jusqu'\u00e0 la fin du mois, dont une suppl\u00e9mentaire, notez -le, le dimanche 29 mai \u00e0 14 heures lien et photos sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BF01026-24CB-4A14-8EF1-93B7EB7D1CE5", "internalArchiveId": "0BF01026-24CB-4A14-8EF1-93B7EB7D1CE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (4/5) : Suisse, mauvaise \u00e9l\u00e8ve", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. En 2004 d\u00e9j\u00e0, les sp\u00e9cialistes s'alarmaient de la disparition substantielle en Suisse de certains habitants comme les reptiles ou le d\u00e9placement de populations v\u00e9g\u00e9tales sur les sommets suite au r\u00e9chauffement climatique. La tendance ne s'est pas invers\u00e9e et la mont\u00e9e des oc\u00e9ans non plus. Notre climat devient de plus en plus m\u00e9diterran\u00e9en. ", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700234", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["biodiversit\u00e9", "\u00e9cologie", "\u00e9cosyst\u00e8me"], "alternativeTitle": ["La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (4/5)", "La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (4/5) / MAT_2016-05-19T07:50:00_helvetica", "La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (4/5) / MAT_2016-05-19T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Les Nations Unies d\u00e9cr\u00e8tent le dimanche 22 mai Journ\u00e9e internationale de la diversit\u00e9 biologique pour alerter l\u2019opinion mondiale sur des pertes irr\u00e9m\u00e9diables.\nEn Suisse, le recensement des esp\u00e8ces menac\u00e9es inqui\u00e8te depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es les biologistes sans pour autant enrayer le b\u00e9tonnage du pays et ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement. \n\nSuisse, mauvaise \u00e9l\u00e8ve\n\nEn 2004 d\u00e9j\u00e0, les sp\u00e9cialistes s\u2019alarmaient de la disparition substantielle en Suisse de certains habitants comme les reptiles ou le d\u00e9placement de populations v\u00e9g\u00e9tales sur les sommets suite au r\u00e9chauffement climatique. La tendance ne s\u2019est pas invers\u00e9e et la mont\u00e9e des oc\u00e9ans non plus. Notre climat devient de plus en plus m\u00e9diterran\u00e9en. \n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca.", "Les Nations Unies d\u00e9cr\u00e8tent le dimanche 22 mai Journ\u00e9e internationale de la diversit\u00e9 biologique pour alerter l\u2019opinion mondiale sur des pertes irr\u00e9m\u00e9diables.\nEn Suisse, le recensement des esp\u00e8ces menac\u00e9es inqui\u00e8te depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es les biologistes sans pour autant enrayer le b\u00e9tonnage du pays et ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement. \n\nSuisse, mauvaise \u00e9l\u00e8ve\n\nEn 2004 d\u00e9j\u00e0, les sp\u00e9cialistes s\u2019alarmaient de la disparition substantielle en Suisse de certains habitants comme les reptiles ou le d\u00e9placement de populations v\u00e9g\u00e9tales sur les sommets suite au r\u00e9chauffement climatique. La tendance ne s\u2019est pas invers\u00e9e et la mont\u00e9e des oc\u00e9ans non plus. Notre climat devient de plus en plus m\u00e9diterran\u00e9en. \n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca.", "Les Nations Unies d\u00e9cr\u00e8tent le dimanche 22 mai Journ\u00e9e internationale de la diversit\u00e9 biologique pour alerter l\u2019opinion mondiale sur des pertes irr\u00e9m\u00e9diables.\nEn Suisse, le recensement des esp\u00e8ces menac\u00e9es inqui\u00e8te depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es les biologistes sans pour autant enrayer le b\u00e9tonnage du pays et ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement. \n\nSuisse, mauvaise \u00e9l\u00e8ve\n\nEn 2004 d\u00e9j\u00e0, les sp\u00e9cialistes s\u2019alarmaient de la disparition substantielle en Suisse de certains habitants comme les reptiles ou le d\u00e9placement de populations v\u00e9g\u00e9tales sur les sommets suite au r\u00e9chauffement climatique. La tendance ne s\u2019est pas invers\u00e9e et la mont\u00e9e des oc\u00e9ans non plus. Notre climat devient de plus en plus m\u00e9diterran\u00e9en. \n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-7700238", "ece-7700234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T11:07:10Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [93%] :\r\nEt dans notre beau pays, comment se porte la biodiversit\u00e9 mal merci et cela ne s'am\u00e9liore pas, elle. \r\nAu journal de midi, le 13 octobre 2004. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nLa diversit\u00e9 des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales et de plus en plus menac\u00e9e en Suisse, plusieurs scientifiques lance m\u00eame un cri d'alarme, ils viennent de pr\u00e9senter leur \u00e9tude \u00e0 Berne, ces sp\u00e9cialistes invite notamment la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 mettre en place un plan national de sauvegarde de notre environnement, les instruments 3 actions de la nature du paysage actuellement en vigueur ne suffisent pas, selon eux, \u00e0 freiner la d\u00e9t\u00e9rioration de ce qu'on appelle donc Thierry fich\u00e9 \u00e0 la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [94%] :\r\nOui, la biodiversit\u00e9, c'est un petit peu comme la prose de monsieur Jourdain, nous en profitons tous les jours sans savoir tout \u00e0 fait exactement de quoi il s'agit et la biodiversit\u00e9, mais c'est tout simplement la diversit\u00e9 biologique, les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de pommes par exemple ou de pouvoir, la multitude des esp\u00e8ces animales, les for\u00eats, les cours d'eau, bref la diversit\u00e9 de notre environnement, absolument n\u00e9cessaire, faut -il le rappeler \u00e0 notre vie sur Terre, et tout cela constitue un ensemble dans lequel chaque \u00e9l\u00e9ment influence directement l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [84%] :\r\nOn a Good chaud sur la plan\u00e8te, les 6 salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nLorsque certains climatologues parle par exemple d'un climat de type m\u00e9diterran\u00e9en en Suisse d'ici la fin du si\u00e8cle, que r\u00e9pond le le biologiste que vous \u00eates Antoine vivant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [84%] :\r\nAlors, je r\u00e9ponds que d'une part, sont des collections de climatologues mais qu'elle semble assez plausible au vu de l'\u00e9volution du climat reste fort et on a d\u00e9j\u00e0 quelques indications de cette tendance un petit peu, notamment au Tessin, o\u00f9 on a d\u00e9cid\u00e9 de sous- bois, les for\u00eats qui commence \u00e0 changer de mani\u00e8re assez importante de mani\u00e8re permanente avec l'apparition de plantes \u00e0 feuilles permanente qui nous rappelle plus ses for\u00eats il allier et donc il est pas du tout impossible que certaines r\u00e9gions tendre vers un climat m\u00e9diterran\u00e9en, maintenant bien s\u00fbr d'autres param\u00e8tres entrent en jeu, comme les pr\u00e9cipitations, l'humidit\u00e9, etc, et donc on on n'aura peut-\u00eatre pas exactement les m\u00eames qui m'avait que ceux qui pr\u00e9valent actuellement ailleurs mais on peut en tout cas, imaginer une utiliser sa commune une une vision de ce qu'on pourrait avoir fugue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [92%] :\r\nOn va danser, donc elle a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nClaude Roy bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes universitaires du d\u00e9veloppement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve l'IED c'est donc menac\u00e9 cette biodiversit\u00e9, ce que vous n'\u00eates pas quand m\u00eame un peu alarmiste qui a d\u00e9j\u00e0 en Suisse, de nombreuses dispositions pour prot\u00e9ger l'environnement, on sait que les les constructions les autorisations sont soumises \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s contraignantes, non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:40) [90%] :\r\nNon, non, il y a beaucoup d'esp\u00e8ces qui ont disparu depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, il y a beaucoup d'esp\u00e8ces qui sont menac\u00e9es 35 pourcent des des animaux jusqu'\u00e0 73 pourcent des des reptiles, donc je crois qu'on on est, on est dans une situation qui est relativement grave au niveau de certaines esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [86%] :\r\nEt vous imaginez que la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait donc je dis pas de mais pourrait faire quelque chose pour pour maintenir \u00e0 long terme cette diversit\u00e9 quels rem\u00e8des il y aurait finalement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:06) [93%] :\r\nOui, toute une s\u00e9rie de lois en Suisse pour la protection de l'environnement et des sites et des parcs etc donc il faudrait revoir tous ces \u00e9l\u00e9ments de protection dans un concept plus large de protection de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:20) [87%] :\r\nCharles Tr\u00e9net nous chantant la mer au sommet des Alpes, pourquoi pas, des insectes asiatique sur votre terrasse pas mal non plus, et si nous retrouvions le philosophe Dominique Bourg, de l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 propos de ce fameux r\u00e9chauffement climatique, il \u00e9tait au micro de Simon dor\u00e9 dans les matinales de la 1\u00e8re d\u00e9but mai le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:41) [88%] :\r\nProbl\u00e8me : des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est que finalement, ils sont donc tous les objets qui sont autour de nous, dans tous nos gestes au quotidien, donc sans une mobilisation intense des populations, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, or, pour l'heure si voulez un contraste \u00e9norme regardez pendant qui s'est pass\u00e9 en France apr\u00e8s les attentats du du 13 novembre tout de suite, \u00e9tat d'urgence, etc mobilisation si vous regardez le climat c'est rigoureusement la humanitaire d'urgence pour le climat : ah non, non seulement vous allez pas aimer tous les signaux qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s ces derni\u00e8res mois sont des signaux inverses, vous prenez les \u00c9tats-Unis, la Cour supr\u00eame qui bloque le plan Obama administrative \u00e9videmment il y a un congr\u00e8s qui ne le suis pas le m\u00eame Obama va voir madame Merkel pour le dire, mais il faut absolument faire le taffetas, lequel va augmenter les \u00e9missions et les r\u00eaves et les faire jouer en France, on a vot\u00e9 il y a 2 ans, une loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est dans le syst\u00e8me fran\u00e7ais, une loi vot\u00e9e tant que vous n'avez pas les d\u00e9crets d'application, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, donc il y a un double discours tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [83%] :\r\nFacile \u00e0 lire la au fond selon politique ont sign\u00e9 un accord \u00e0 Paris et on le signe fin avril au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York, on doit encore le ratifier, \u00e7a c'est magnifique et puis, dans les faits, politiquement, ce qui continue \u00e0 \u00eatre d\u00e9cid\u00e9, taffetas, vous en parliez et d'autres, c'est, c'est c'est l'envers totale du d\u00e9cor, c'est l'envers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:52) [90%] :\r\nTotal commence \u00e0 prendre \u00e7a alors c'est c'est tr\u00e8s difficile, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, on a l'impression si vous voulez que, on pense qu'on a encore le temps, Enron n'a plus le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [83%] :\r\nCris de joie ou de d\u00e9tresse Monsieur tra\u00een\u00e9 la m\u00e8re va bient\u00f4t recouvrir les \u00eeles du Pacifique et ont chass\u00e9 ses habitants les recueilleront nous en qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques par millions, on demandera aux partis populistes la recette \u00e9videmment en attendant, nous devons nous poser cette autre question : l'homme peut -il s'acclimater \u00e0 l'homme, vaste question et r\u00e9ponse demain avec une sentinelle, l'abeille helv\u00e9tique par les soins de Bastia mais qui \u00e9crit son tuteur cultive la biodiversit\u00e9 cette semaine en plantant un peu de pollution, ce petit humus de labourage du Chao et quelques plus mais nom de Dieu, \u00e7a pousse pour la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AA8F0E1-495F-4A76-B41B-940FA28C1C87", "internalArchiveId": "2AA8F0E1-495F-4A76-B41B-940FA28C1C87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Juliette Bouchet utilise le roman pour parler de la malbouffe", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bouchet, Juliette\r\nDans son second roman, \"Avant j'\u00e9tais juste immortel\" (Robert Laffont), Juliette Bouchet utilise la fiction pour parler de malbouffe: les vampires eux aussi veulent manger du bio! Et comme pour les humains, ce n'est pas facile parfois pour eux de se nourrir sainement.\r\n\r\n* * Juliette Bouchet utilise le roman pour parler de la malbouffe (Juliette Bouchet) 12h30 Juliette Bouchet\r\nDans le second roman de Juliette Bouchet, les vampires eux aussi veulent manger du bio. Et comme pour les humains, pas facile parfois de se nourrir sainement.\r\nDans \"Avant j'\u00e9tais juste immortel\"paru chez Rober Laffont, la roman\u00e7i\u00e8re utilise la fiction pour parler de malbouffe...\r\nBonjour Juliette Bouchet...\r\n***vous utilisez la fiction pour parler d'un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 : la difficult\u00e9 d'avoir une alimentation saine...qu'est-ce qui a d\u00e9clench\u00e9 l'id\u00e9e de ce th\u00e8me ? \r\n***Ce qui d\u00e9clenche votre id\u00e9e de fiction c'est une balade sur la c\u00f4te d'Alb\u00e2tre...vous tombez sur une b\u00e2tisse laiss\u00e9e \u00e0 l'abandon, et le Dracula de Francis Ford Coppola refait une surface... est-ce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment votre environnement ou des lieux qui peuvent cr\u00e9er un processus d'\u00e9criture ?\r\n***\"Avant j'\u00e9tais juste immortel\" nous parle de Rapha\u00ebl, un vampire quadrag\u00e9naire qui vit reclus dans un vieux manoir, n'aime les gens que pour leur vider de leur sang, qui cherche de la qualit\u00e9, des personnes en bonne sant\u00e9 pour se nourrir...et il va d\u00e9couvrir l'amour lui qui ne conna\u00eet rien \u00e0 cela...en fait ce roman est aussi une histoire d'amour - la d\u00e9couverte des sentiments auxquels on aspirait pas ?\r\n***Est-ce que dans ce second roman on parle aussi de faire voler en \u00e9clat tout les \u00e0 priori ?\r\n*** Votre personnage Rapha\u00ebl dit \"Le corps est une machine, un mode de transport, un alli\u00e9. Il faut l'entretenir, pas le g\u00e2ter ni lui nuire.\" Trouvez-vous par exemple que les hommes et les femmes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sabotent de plus en plus leurs propres corps ?\r\n***Il n'\u00e9prouve aucune joie particuli\u00e8re \u00e0 se nourrir...se nourrir est une simple n\u00e9cessit\u00e9 pour votre personnage ?\r\n***Comme il se nourrit des autres, il devient directement victime de la malbouffe ingurgit\u00e9es : si \u00e7a victime mange mal, il mange mal...c'est pareil pour nous, vouliez-vous notamment dire que nous avons aussi une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce que nous ingurgitons chaque jour ? \u00eatre plus attentif \u00a0- regardant dans notre fa\u00e7on de consommer ?\r\n***Vous aimez dites-vous jongler avec les mots, les situations, les expressions... Les \u00e9crivains nous disent souvent: l'\u00e9criture rend libre, on fait ce que l'on veut avec les mots. Si l'\u00e9criture rend libre, est-ce que la fiction elle permet la transgression, de jouer avec certains interdits?\r\n***Vous \u00e9crivez depuis l'enfance...est- ce que la machine \u00e0 \u00e9crire que vous a offert votre p\u00e8re avant son d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 comme un acc\u00e9l\u00e9rateur de votre force d'\u00e9criture ?\r\n***La question de l'immortalit\u00e9 est \u00e9galement sous-jacente...on vit certes plus longtemps mais on ne veut pas forc\u00e9ment parvenir \u00e0 cette immortalit\u00e9, non ? et vous ?\r\n***Cette famille Adams que vous d\u00e9peignez est plut\u00f4t semblable \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine: elle a des doutes, des craintes, des probl\u00e8mes familiaux, elle se dispute, elle aime en fait ?\r\n***Puis Rapha\u00ebl tombe amoureux... dans un premier temps, il veut fuir puis n'y parvient pas...il s'attache est-ce que ce personnage s'humanise en quelque sorte ?\u00a0\r\n***Il dit Aimer c'est d\u00e9raisonner... et \"Avant j'\u00e9tais juste immortel maintenant je suis indestructible\"...qu'est-ce qui le rend indestructible ?\r\n***Votre premier roman s'appelait Le Double des corps, en r\u00e9sum\u00e9: jusqu'o\u00f9 peut conduire le d\u00e9sespoir amoureux ...ce deuxi\u00e8me roman donc et vous \u00eates sauf erreur d\u00e9j\u00e0 sur un troisi\u00e8me ouvrage...de quoi parlera-t-il ? (\u00e9volution d'une vielle de province) - vos th\u00e8mes sont vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rents ?\r\nMerci Juliette Bouchet, votre deuxi\u00e8me roman s'appelle \"Avant j'\u00e9tais juste immortel\" et c'est paru chez Robert Laffont.", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Juliette Bouchet utilise le roman pour parler de la malbouffe", "Juliette Bouchet utilise le roman pour parler de la malbouffe / 12H30_2016-05-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Juliette Bouchet utilise le roman pour parler de la malbouffe / 12H30_2016-05-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Dans son second roman, \"Avant j'\u00e9tais juste immortel\" (Robert Laffont), Juliette Bouchet utilise la fiction pour parler de malbouffe: les vampires eux aussi veulent manger du bio! Et comme pour les humains, ce n'est pas facile parfois pour eux de se nourrir sainement.", "Dans son second roman, \"Avant j'\u00e9tais juste immortel\" (Robert Laffont), Juliette Bouchet utilise la fiction pour parler de malbouffe: les vampires eux aussi veulent manger du bio! Et comme pour les humains, ce n'est pas facile parfois pour eux de se nourrir sainement.", "Dans son second roman, \"Avant j'\u00e9tais juste immortel\" (Robert Laffont), Juliette Bouchet utilise la fiction pour parler de malbouffe: les vampires eux aussi veulent manger du bio! Et comme pour les humains, ce n'est pas facile parfois pour eux de se nourrir sainement."], "variantIds": ["ece-7716771", "ece-7716767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T02:27:49Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans le second roman de Juliette Bouchet les vampires, eux aussi veulent manger du bio et comme pour les humains, h\u00e9 bien c'est pas facile parfois de se nourrir sainement dans avant, j'\u00e9tais juste immortel, paru chez Robert Laffont, la romanci\u00e8re utilise la fiction pour parler de malbouffe bonjour Juliette Bouchet bonjour Natacha positif de l'affection donc pour parler de ce th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 que je mentionnais la difficult\u00e9 d'avoir une alimentation saine, qu'est -ce qui a d\u00e9clench\u00e9 cette id\u00e9e chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nBen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le parall\u00e8le que j'ai v\u00e9cu moi l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce livre, ce que j'ai j'ai quitt\u00e9 Paris pour la campagne, il y a quelques ann\u00e9es, il y a presque 3 ans et et en prenant du recul et puis avec toutes les informations qui remontent aujourd'hui et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 modifier mon alimentation, j'avais un jardin, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon potager et puis un mot renseigner, de plus en plus \u00e0 acheter M\u00e9gret ne des semenciers, un petit peu rebelle, bravo \u00e0 dire et et puis donc le le le la la modification s'est fait \u00e0 la maison d'abord \u00e0 table, je suis devenue v\u00e9g\u00e9tarienne voil\u00e0 toute une prise de conscience sur pas mal de temps, tout ce qui touchait \u00e0 mon alimentation et il et le vampire qui se nourrit et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [79%] :\r\nInclusivement, pas du tout v\u00e9g\u00e9tarien pour le pas du tout v\u00e9g\u00e9tarien mais, et c'est infect\u00e9s \u00e0 cause de de l'alimentation de de de son garde- manger c'est et il semblait voil\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [81%] :\r\nEn plein et puis mais un petit peu de temps \u00e0 r\u00e9agir, c'est vrai qu'au d\u00e9but, sont ici, ils se pose la question de savoir d'o\u00f9 \u00e7a peut venir et puis finit par comprendre que voil\u00e0, que ce soit le lait de vache, o\u00f9 effectivement les fastfood ou les cuissons au micro, enfin tout un tout un en tous, tous ceux qui nous touche, nous, personnellement, bah viennent menacer l'existence de son esp\u00e8ce dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [83%] :\r\nDanse roman Juliette Bouchet dans un mange \u00e9tais juste immortel notre votre personnage Rapha\u00ebl donc un vampire quadra qui vit reclus dans un vieux manoir d'ailleurs, \u00e7a vous inspire, vous avez fait un manoir un sur la C\u00f4te d'alb\u00e2tre si ne trompe pas et la Syrie, le contexte un peu le rappelle Francis Ford Coppola, etc, hier, \u00e9videmment, il cherche la qualit\u00e9, vous le dites, il cherche des personnes en bonne sant\u00e9 pour se nourrir, h\u00e9 oui, il va quand m\u00eame aussi d\u00e9couvrir l'amour, lui qui n'y connaissait absolument rien, c'est aussi une histoire d'amour roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [87%] :\r\nAlors oui, c'est une histoire d'amour, et puis, et puis c'est une histoire d'amour qu'on voil\u00e0 d'un quadra, c'est vrai qu'aujourd'hui, on est all\u00e9, les gens sont c\u00e9libataires de plus en plus longtemps et puis donc du coup on est p\u00e9tri de certitudes quant on arrive \u00e0 la quarantaine, en 2 ans en attendant toujours celle qui correspondra \u00e0 tous nos r\u00eaves qu'on a eu bien temps de, de, de, de, de rendre inatteignable en fait puisque Rapha\u00ebl lui va vraiment tomb\u00e9 amoureux d'une femme qui n'\u00e9tait pas du tout, \u00e0 priori faite pour lui, puisqu'elle est humaine, donc c'est c'est ce rapport -l\u00e0 \u00e0 l'amour et est arriv\u00e9 \u00e0 cet \u00e2ge o\u00f9 tout d'un coup toutes nos certitudes tombent par terre le au moment o\u00f9 on rencontre la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [87%] :\r\nCette famille Adams un que vous d\u00e9peignez un petit peu parce que dans une famille, elle est plut\u00f4t semblable \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine la des doutes, des craintes des probl\u00e8mes familiaux, elle se dispute, elle aime aussi, en fait, si on peut la comparer vraiment une famille classique standard o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [87%] :\r\nOui, j'allais dire quand on, quand on d\u00e9couvre le portrait de chaque membre de la famille, un ensemble qui, qu'on se rend compte vraiment qui sont les m\u00eames, les m\u00eames pr\u00e9occupations que que nous c'est c'\u00e9tait un portrait de famille, je dirais que le le fait qu'il soit vampires est presque anecdotique quand on rentre dans le dans cette famille et qu'on d\u00e9couvre les Liens, parents, enfants, fr\u00e8res, soeurs, c'est et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait dr\u00f4le, affaire d'ailleurs, c'\u00e9tait de rendre le fait qu'il soit vampires plut\u00f4t plut\u00f4t de le placer au second degr\u00e9 quand il s'agissait de de d\u00e9peindre cette famille qu'elle colle \u00e0 l'air du temps fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [82%] :\r\nNon, vous aimez souvent hein, dites -vous, jongler avec les mots, les les situations, les expressions et ici les \u00e9crivains dans cette souvent qui disent aussi l'\u00e9criture, \u00e7a rend tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, l\u00e0 pour le coup est -ce que la fiction, elle permet la transgression jouer avec certains interdits dans le conte dans lequel alors moi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [88%] :\r\nOui alors moi c'est ce que j'appr\u00e9cie, c'est ce que j'appr\u00e9cie avec la fiction, c'est qu'on peut, on peut jouer sur plusieurs niveaux, on peut, on peut et se projeter et dire des choses qu'on ne pourrait peut-\u00eatre pas dire en tout cas moins moins facilement, moi j'aime me projeter dans dans l'imaginaire pour aborder les sujets qui me qui me touche, pour les rendre divertissant parce que divertissant pour \u00e0 voil\u00e0 \u00e0 toucher un public qui ne serait peut-\u00eatre pas sensible de prime abord au au sujet de fond qui sont abord\u00e9s, donc je trouve que le le faire par le diversit\u00e9 divertissement et l'humour et le fantastique, c'est, c'est un bon moyen d'attirer les foules, entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [74%] :\r\nVotre 1er roman s'appelait Le double des par d\u00e9sespoir, l\u00e0 c'est le 12\u00e8me et je crois savoir, vous entrez autre est d\u00e9j\u00e0 sur un 3\u00e8me, c'est juste, oui, oui, oui, je suis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [92%] :\r\nSur le je suis 3\u00e8me voil\u00e0 qui qui traitera, l\u00e0 ce sera un roman d'anticipation, donc on sera toujours dans la fiction, et \u00e7a sera sur 3 g\u00e9n\u00e9rations de 2 femmes, donc l\u00e0 aussi on rentrera sur sur sur le destin de, de, d'une famille qui va, qui va passer \u00e0 travers une cinquantaine d'ann\u00e9es en partant de la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'on la vit \u00e0 l'heure actuelle, donc j'ai pas trop en dire non plus non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [84%] :\r\nParce que l\u00e0 on parle de 2\u00e8me mois de suite \u00e0 quoi il appelle bl\u00eame peut s'appelle avant, j'\u00e9tais juste immortel, c'est paru chez Robert Laffont, et vous \u00eates venu nous en parler en Direct dans ce 12 30 Juliette Bouchet je vous en remercie, merci, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, merci, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T11:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8929CA2-C582-4B44-9A3A-9147F97055D7", "internalArchiveId": "F8929CA2-C582-4B44-9A3A-9147F97055D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Quelle alternative \u00e0 la d\u00e9mocratie? (4/5)", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 406, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Quelle alternative \u00e0 la d\u00e9mocratie? (4/5)", "Quelle alternative \u00e0 la d\u00e9mocratie? (4/5) / NMT_2016-05-19T07:15:00_avis-de-recherche", "Quelle alternative \u00e0 la d\u00e9mocratie? (4/5) / NMT_2016-05-19T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7700286", "ece-7700273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T11:10:02Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nLe une \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester et puis je sais, information que nous ne communiquerait pas historien confidentiel, la protection de la vie priv\u00e9e, tr\u00e8s physique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nLa fin de la d\u00e9mocratie, c'est le gros mot qui a largement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 il y a quelques semaines, lorsque la France parler de cet article 49 3, si c'est la fin de la d\u00e9mocratie, nous on se demande par quoi on peut la remplacer, quel syst\u00e8me serait plus malin que la d\u00e9mocratie c'est le sujet de votre avis de recherche, cette semaine, et parmi les r\u00e9ponses que vous nous avez r\u00e9dig\u00e9 il y en a une qui nous parlait de Polak rassis, je vous avoue que je connaissais pas, je suis donc aller chercher tomb\u00e9 sur un Fribourgeois qui s'appelle course p\u00eache qui s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me de la classique et suit une formation qui est engag\u00e9 dans la r\u00e9organisation notamment de hi\u00e9rarchie dans les entreprises, dans les organisations et pour tester vos bonjour, bonjour, alors commencez par nous expliquer ce que c'est cette au lac rassis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [83%] :\r\nOn ne manquera si c'est une nouvelle technologie sociale qui se d\u00e9veloppe, il y a 6 7 ans aux Hutus n\u00e9o- aux \u00c9tats-Unis, d'accord, enfin des une entreprise informatique qui a constat\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avec le l'organisation le le le le syst\u00e8me d'organisation qui en place aujourd'hui, qui est qui, une hi\u00e9rarchie qui est pyramidale on touche des limites et donc par des des des exp\u00e9riment\u00e9s et des essayer diff\u00e9rents choix aussi disons on peut, on peut dire d\u00e9velopper ce qui est aujourd'hui est de la Croatie qui se base sur certaines \u00e9l\u00e9ments le 1er c'est le pouvoir constitutionnel, \u00e7a veut dire les m\u00eames r\u00e8gles du jeu pour tous, m\u00eame pour les ex- leaders, les ex- manager et chef, donc c'est l'autre grande le l'auto- organisation des de l'organisation des dettes de l'entreprise, son chef et pour mettre en place l'autre bien on note organisation donc il faut de l'\u00e9voluer et distribuer l'autorit\u00e9 et la prise de d\u00e9cision au sein de, de, de, de l'entreprise, donc aujourd'hui il faut savoir que le le la mani\u00e8re d\u00e9sorganis\u00e9e, date de la r\u00e9volution industrielle et, aujourd'hui, beaucoup de choses en song\u00e9, on a des produits complexes, on a des services complexes qui sont interconnect\u00e9s qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [80%] :\r\nSi on peut soit une organisation diff\u00e9rente et donc la prise de d\u00e9cision, et l\u00e0, la d\u00e9l\u00e9gation de de cette triste d\u00e9cision c'est important donc la 3\u00e8me chose c'est, c'est plut\u00f4t la structure transparente et claire en rose, \u00e7a veut dire on sait on n'organise plus le travail, on organise les personnes mais plut\u00f4t les travaillistes ont rose et sacs qui sont interconnect\u00e9s, de un \u00e0 l'autre, les services qui sont imbriqu\u00e9s Americans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [84%] :\r\nD'accord, place par 2 ans de l'Inde, section autog\u00e9r\u00e9 et plus un grand patron qui va g\u00e9rer toutes les sections plus cette pyramide dont vous nous parliez au d\u00e9but, c'est \u00e7a l'Avantage de \u00e7a et les inconv\u00e9nients de \u00e7a vous arrive \u00e0 nous expliquer parce que finalement, l\u00e0 vous nous parlez d'entreprise, on peut imaginer que ce syst\u00e8me -l\u00e0 peut s'impl\u00e9menter dans toutes sortes d'organisations, voire m\u00eame d'un pays qu'est -ce qu'on y gagnerait qu'est -ce qu'on y perdrait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [83%] :\r\nDonc on on gagne avec eux en fait la prise de d\u00e9cision et l'autorit\u00e9 et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et c'est c'est m\u00eame on peut dire, l'impl\u00e9mentation de principe de subsidiarit\u00e9 qu'on trouve aujourd'hui aussi dans le syst\u00e8me politique, politique de la Suisse et on essaye de m'organiser le travail et non les personnes donc, dont les pyramides aujourd'hui ce qu'est -ce qu'on a, on a des diff\u00e9rents dira si, et \u00e0 chaque niveau, dira si on trouve des murs avec des personnes qui en titre et \u00e0 \u00e0 un description des postes et l'autorit\u00e9 et la prise de d\u00e9cision et au au nom de de cette, de cette pyramide, donc on a des, des, des, tr\u00e8s long chemin de de l'emprise d\u00e9cision jusqu'au ex\u00e9cution de cette prise de d\u00e9cision et avec la Croatie et d'ailleurs des autres mod\u00e8les de retour d'autres d'organisations, on descend cette prise de d'organiser cette prise de d\u00e9cision L \u00e0 o\u00f9 en fait on ex\u00e9cute le le le travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [89%] :\r\nD'accord, chacun est ma\u00eetre finalement de ce qu'il fait, il y a pas besoin de de toujours demander \u00e0 quelqu'un d'autre, comment faire ce qu'on doit faire, c'est \u00e7a, il y a s\u00fbrement des exemples de de r\u00e9ussite des entreprises qui ont r\u00e9ussi \u00e0 impl\u00e9menter \u00e7a avec succ\u00e8s ou des organisations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a, il y a notamment une entreprise aux \u00c9tats-Unis qui s'appelle la police, c'est \u00e0 l'entreprise comme landau endurance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [98%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:15) [85%] :\r\nQui a \u00e7a dans la totalit\u00e9 de, de, de son organisation, mais il y a \u00e9galement des exemples en France mais aussi en Suisse, qui en rend l'plus monter soit partiellement, soit en totalit\u00e9 la crasse dans leur leur organisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [84%] :\r\nVous avez l'impression vous que la Suisse est particuli\u00e8rement ouverte \u00e0 \u00e7a, vu que c'est la la balle \u00e0 effacer si vous officier, vous avez l'impression que les gens sont ouverts, qui est une demande d'un nouveau syst\u00e8me d'un syst\u00e8me d'plus bas\u00e9e sur une prise de d\u00e9cision horizontales. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:49) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et on on en Suisse aussi par rapport \u00e0 \u00e0 l'histoire et au syst\u00e8me politique qui est comme comme j'expliquais suis plut\u00f4t la principe de de subsidiarit\u00e9, il y a une certaine ouverture pour au moins imaginer et exp\u00e9riment\u00e9 dans dans cette France- l\u00e0 parce qu'en fait ce qui est ce qui est aussi important de de savoir dans les autres mod\u00e8les d'autres organisations, les choses sont plus son puisque son plus clair, \u00e7a veut dire, il y a plus de clart\u00e9 dans les r\u00f4les qui sont sont d\u00e9crits pour organiser le travail, ce qui n'est pas le cas dans un syst\u00e8me pyramidale ou hi\u00e9rarchique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, ben on va en parler \u00e0 nos chefs ici \u00e0 \u00e0 Couleur 3 courtes et puis j'ai compris ce contrat sera pour une formation, on va essayer de se lancer en Al-Akhras si merci beaucoup bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E120EC36-EC04-46CA-B2EE-B1E383F5B3E0", "internalArchiveId": "E120EC36-EC04-46CA-B2EE-B1E383F5B3E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 19.05.2016", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 110, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700311", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2016-05-19T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 19.05.2016"], "variantIds": ["ece-7700311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T10:03:26Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [82%] :\r\nCette femme est plus percutant Voldemort, le pays il y a pas de et il faut regarder la t\u00e9l\u00e9, une peur a t\u00e9l\u00e9 ce soir, eux, parce que le temps de l'mais Antoine, mesdemoiselles, messieurs, 14 ensemble, c'est que la t\u00e9l\u00e9 nous propose ce soir si vous \u00eates actuellement sur un petit nuage et que vous avez l'impression que rien ne peut vous toucher que rien ne peut assombrir votre bonne humeur ni m\u00eame entamer votre joie de vivre, alors ne ratez pas Polisse, de Ma\u00efwen Le Besco cette info. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nFilm Lou Reed pr\u00e9sente qui relate le quotidien des policiers de la brigade de protection des mineurs voire police c'est feuilleter le grand catalogue de la mis\u00e8re humaine avec tout un \u00e9ventail d'interrogatoires de p\u00e9dophiles et de parents maltraitants, police, ce sont aussi de longues \u00e9change glauque et violent autour de la souffrance des enfants avec un parti pris coller le plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain et de la souffrance de chacun, autant dans le jeu que dans les affaires trait\u00e9es, c'est pourquoi vous l'aurez compris, il faut \u00eatre actuellement sur un petit nuage, avec l'impression que rien ne peut nous toucher, car rien ne peut assombrir notre bonne humeur ni m\u00eame entamer notre joie de vivre pour trouver le sommeil apr\u00e8s un t\u00e9l\u00e9film en m\u00eame temps si tout le monde dort tranquillement sur ses 2 oreilles pendant que ces horreurs se d\u00e9roulent dans l'appartement du dessus ou dans la chambre d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, comment les arr\u00eater parce que finalement, dormir ou ne rien dire, c'est un peu la m\u00eame chose, non sur cette belle journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de ce qui les demandent, mais sans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [71%] :\r\nCe parce que. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0878AF3-51DE-4784-B1E8-C217A9FF4CE4", "internalArchiveId": "A0878AF3-51DE-4784-B1E8-C217A9FF4CE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Pierre-Marie Curieux (2/2)", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 226, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Marie Curieux (2/2)", "Pierre-Marie Curieux (2/2) / SUPER_2016-05-19T16:22:45_rencard-en-terre-pas-connue", "Pierre-Marie Curieux (2/2) / SUPER_2016-05-19T16:22:45_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-7700307", "ece-7700300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:19:24Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nOn 40 pas connue un invit\u00e9 t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, cette 2\u00e8me partie. \r\nIl est des nuits sans Lune ou la m\u00e9lancolie l'emporte et d'autres grandes \u00e9coles \u00e0 plein tube en piquant des graines et en chassant le mulot, ainsi que ce fut le cas avec les fans arrivent une tribu d'oiseaux dyslexique qui, malgr\u00e9 leur handicap ne sont pas les derniers pour la d\u00e9conne tout comme Pierre-Marie Curieux le c\u00e9l\u00e8bre unijambiste qui nous a suivis \u00e0 cloche-pied \u00e0 travers les marais, franchement ils sont cools, c'est handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [79%] :\r\nLe proverbe aux 40 post\u00e9rieur b\u00e9n\u00e9vole au bout quoi si vous saviez comme German tap\u00e9 milieu donc le travail et du mauvais pied en Direct, pardon, non, c'est, c'est parce que je voulais dire pardon, vous \u00eates tellement m\u00e9diocre parfois o\u00f9 il y a j'ai pas fait expr\u00e8s, excusez -moi, Pierre-Marie, dites -moi plut\u00f4t pourquoi vous semblez si neurasth\u00e9nique, je suis pas neurasth\u00e9nique, \u00e7a va pas, pardon, je suis cyclothymique cela, rien \u00e0 voir, ben, vous m'expliquerez la la diff\u00e9rence leur homme int\u00e9resse pas du tout bon pour l'instant on se bouge aujourd'hui les panaris nous attend de pied ferme, non, vous avez, c'est tr\u00e8s simple le neurasth\u00e9nique parce que sa vie complet, Thomas Miller, alors que le cyclothymique le pense aussi mais pas tout le temps comme int\u00e9resse pas du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [83%] :\r\nSi vous aussi vous pensez que la vie est injuste parce qu'elle ne donne qu'aux autres et rien \u00e0 vous jouer \u00e0 notre jeu concours et remporter peut-\u00eatre votre poids au point Mondo en tapant au 0 809 800 0 0 8 0 0 8 casaque jaune rayures courrier \u00e0 B selon votre zone tarifaire, thermostat 6 pendant une heure, une heure et demie, le tout \u00e0 RTS Point CH bon app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [83%] :\r\nAlors, \u00e7a va les pardon, j'ai fait un petit lapsus, je crois, le serbe, pas du tout, vous avez bien permis dans les tentes ah oui d'accord, le sens et qui qui pardon dites donc aux herbes, vous \u00eates pas que dyslexique, vous \u00eates, vous \u00eates aussi un peu comme et PME mais c'est pas votre neurasth\u00e9nie guider vos \u00e9motions Ali neurasth\u00e9nique, je comprends mieux pas neurasth\u00e9nique cyclothymique emmerdant arrive en finale, c'est du pareil au m\u00eame, pas du tout, mais si vous faites partie de ce genre de personne trop sensible pour les modes actuels alors plut\u00f4t que de hurler votre rage \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 vous retournez toute la violence contre vous, tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous \u00eates pas que dyslexique c'est vrai vous \u00eates en p\u00e2tit aussi c'est tout \u00e0 votre honneur pratique sarcastique, vous voulez dire non, pourquoi laisser, il y a 4 ans, d'attendre quoi franchement si tu crois que c'est un oiseau qui va m'apprendre la vie je te p\u00e8te les moi et je peux d'aller plus si je veux au rendez- vous, Elsom plumes, c'est un tr\u00e8s joli rose et puis \u00e7a va tellement bien avec le paysage pour ces supports qui qu'est -ce qui se passe tous les qu'attendre, c'est \u00e7a qui est sympa avec les cyclothymique, l'alternance entre les pages d'un homme et l'espace, ils vivent en permanence sur un grand vide quoi pas de quelle chance de vivre ici, bon, \u00e7a vous dit de manger des cr\u00eapes oh j'ai une super ann\u00e9e de quand une \u00e9motion nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nPoss\u00e8de, on n'est plus ma\u00eetre de soi, faut -il pour autant ne rien poss\u00e9der pour \u00eatre en paix avec soi -m\u00eame, la question reste ouverte car, comme disait Pierre Dac si ma tante en avait on l'appellerait mon mon club \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard en terre pas connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T14:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3240E37A-4E65-45A7-9FE2-D61E97A1F1E6", "internalArchiveId": "3240E37A-4E65-45A7-9FE2-D61E97A1F1E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Eric Cottier", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de VD\r\n\"I Will Allways Love You, dans Bodyguard\", Whitney Houston \"Skyfall\", Ad\u00e8le \"Dieu est un fumeur de Havane\", Serge Gainsbourg\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Eric Cottier (MP3 ERIC COTTIER EP 4) 6h53 MP3\r\nEric Cottier est notre invit\u00e9, cette semaine dans MP3... Et le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud pourrait bien vous \u00e9tonner...\r\n  (Fin de parole: 3,39) \r\nJEUDI\r\n-\tWhitney Houston, I Will Allways Love You, dans Bodyguard   \t\r\n-\tGainsbourg, Dieu est un fumeur de havanes \t\t\t\t\r\n-\tAd\u00e8le, Skyfall\r\nC'\u00e9tait le choix d'Eric Cottier, invit\u00e9 cette semaine de MP3, avec Lorence Milasevic.", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Eric Cottier", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Eric Cottier / JDM_2016-05-19T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Eric Cottier / JDM_2016-05-19T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"I Will Allways Love You, dans Bodyguard\", Whitney Houston \"Skyfall\", Ad\u00e8le \"Dieu est un fumeur de Havane\", Serge Gainsbourg", "\"I Will Allways Love You, dans Bodyguard\", Whitney Houston \"Skyfall\", Ad\u00e8le \"Dieu est un fumeur de Havane\", Serge Gainsbourg", "\"I Will Allways Love You, dans Bodyguard\", Whitney Houston \"Skyfall\", Ad\u00e8le \"Dieu est un fumeur de Havane\", Serge Gainsbourg"], "variantIds": ["ece-7716733", "ece-7716717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T13:08:19Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSandra Richard MP3 avec la Fondation Pierre Diana et son Exposition \u00e7a ou vous qui 6 heures 56 \u00c9ric Cottier, notre invit\u00e9 cette semaine dans MP3 et le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud pourrait bien vous \u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [87%] :\r\nAh \u00e7a \u00e7a bon Whitney Houston : c'est vrai qu'on peut \u00eatre procureur g\u00e9n\u00e9ral est quand m\u00eame un peu romantique, enfin c'est pas un emp\u00eachement je pense romantique dans l'exercice de ma charge, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a, mais je crois qu'il y a peu de m\u00e9tiers dans lesquels il y a la place pour le romantisme dans l'exercice de la de la fonction, mais que \u00e7a n'emp\u00eache pas, au m\u00eame titre que je peux aimer les films d'aventures ou certaines musiques d'avoir un peu de romantisme en soi, alors c'est vrai que le film Bodyguard dans lequel elle chante cette chanson est un film avec un certain romantisme, il y a pas d'autres, maintenant j'ai Whitney Houston, la 1\u00e8re chose qui frappe quand m\u00eame, c'est cette fois, c'est prodigieux, c'est un son qui s'impriment d\u00e9finitivement dommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [69%] :\r\nOn attend de moi, et d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [57%] :\r\nTravail : je suis venu, on va tout rapport, point, c'est qu'il manque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [84%] :\r\nBon, \u00e7a, il y a 2 choses : il y a d'abord que je suis moi- m\u00eame de Havane \u00e7a signifie pas pour autant que je me prenne pour Dieu la fum\u00e9e du cigare, voil\u00e0 un moment o\u00f9 on se relaxe, voil\u00e0 un moment o\u00f9 on prend un peu de temps parce que fumer un cigare trop vite, c'est le encore savourer la guerre moments d'arr\u00eat, moi je trouve que c'est, c'est vraiment tr\u00e8s bon, et puis alors il y a autre chose, c'est le film qui doit s'appeler je vous aime, sauf erreur, dans lequel Catherine Deneuve invite \u00e0 un week- end, les les diff\u00e9rences hommes avec qui on a partag\u00e9 un bout de ville Gainsbourg faisant chanter feu la presse physiquement \u00e7a, \u00e7a reste un un un bon souvenir de cin\u00e9ma m'c'est pas un film qu'on arrive souvent d'ailleurs. \r\nPas d'Alm\u00e9ria plusieurs souvenirs et d'abord le souvenir un d\u00e8s qu'on avait dans une voiture quand on va faire un voyage lointain et qu'on a \u00e9cout\u00e9 en boucle, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s le seul CD qu'on a fait l\u00e0, on \u00e9tait en Afrique du Sud. \r\nEt puis alors, Ad\u00e8le pas l\u00e0 il y avait rattachement \u00e0 James Bond, elle est de ces compositeurs qui ont int\u00e9gr\u00e9 le th\u00e8me de James Bond dans le morceau et \u00e7a, \u00e7a me touche beaucoup, trouver le th\u00e8me de James Bond au milieu de la musique du g\u00e9n\u00e9rique g\u00e9n\u00e9riques c'est une entr\u00e9e dans le film qui passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [80%] :\r\nAd\u00e8le Skyfall Gainsbourg Dieu est un fumeur de havanes et Whitney Houston \u00e0 moment on va explosion, c'\u00e9tait le choix d'\u00c9ric Cottier invit\u00e9 cette semaine de MP3 avec Lorence Milosevic MP3 avec la Fondation canadienne, Adel et son Exposition \u00e7a au fond qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-241FF75D-7CA7-4CCE-A008-BB221090BF52", "internalArchiveId": "241FF75D-7CA7-4CCE-A008-BB221090BF52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jazz, funk, fusion, le carrousel tourne toujours. La preuve aujourd'hui !", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Trois invit\u00e9s aujourd'hui dans JazzZ pour vous convier \u00e0 partager du \"groove\" sur sc\u00e8ne ou sur galette. Moreno Helmy emm\u00e8ne toujours son \"MoreFunkersBand\" au studio et sur les sc\u00e8nes; Pierangelo Crescenzio a distill\u00e9 ses lignes de basse propulsives tous azimuts et se promeut enfin ma\u00eetre d'oeuvre pour une premi\u00e8re galette; Enfin, L\u00e9on Phal nous parlera d'un projet qui lui tient \u00e0 cour et que vous pourrez aller \u00e9couter bient\u00f4t.De la musique, des musiciens, des compositeurs, des rendez-vous de concert, des CDs, de quoi taper du pied, et surtout les artisans principaux pour nous en parler. A toute \u00e0 l'heure.", "durationSec": 4653, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 19.05.2016", "\"Jazz, funk, fusion, le carrousel tourne toujours. La preuve aujourd\u02b9hui !\" / JAZ_2016-05-19T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 19.05.2016", "\"Jazz, funk, fusion, le carrousel tourne toujours. La preuve aujourd\u02b9hui !\" / JAZ_2016-05-19T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["Trois invit\u00e9s aujourd\u02b9hui dans JazzZ pour vous convier \u00e0 partager du \"groove\" sur sc\u00e8ne ou sur galette.", "Trois invit\u00e9s aujourd\u02b9hui dans JazzZ pour vous convier \u00e0 partager du \"groove\" sur sc\u00e8ne ou sur galette."], "variantIds": ["ece-7700191", "ece-7700190"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-31T10:21:52Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [65%] :\r\nNous avons d'nous tous d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [85%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans le jazz, avec tous les aides n\u00e9cessaires pour aller jusqu'\u00e0 minuit, une \u00e9mission qui sera r\u00e9alis\u00e9 et qui est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e par Gilles Azam Anne est avec nous ce soir 3 invit\u00e9s, bonsoir messieurs Moreno elle est pirat\u00e9 le crescendo, elle est enfin pour nous parler de projets, de nouvelles galettes d'invit\u00e9s prestigieux, \u00e7a se passe, tous ces prochains jours sur les sc\u00e8nes romande bonsoir, bienvenue, bonsoir Ivor. \r\nRoland James et le titre du disque, c'est aussi le titre de cette composition sign\u00e9e Moreno elles-m\u00eames qui est le ma\u00eetre d'oeuvre dans cette aventure assez formidable qui s'appelle Les elle au fond que Zidane rebonsoir Maurice du lourd alors voil\u00e0, il est question de vernissage des questions de nouvelles galettes on fabrique toujours des galette savoyarde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [92%] :\r\nOn peut les consid\u00e9rer comme carte de visite actuellement, hein, c'est vrai que \u00e7a, c'est pas la meilleure m\u00e9thode de vente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [79%] :\r\nBon, donc vous dirigera acteur t\u00e9l\u00e9, donc \u00e7a c'est pratique, c'est peut-\u00eatre pas su peut-\u00eatre un vieux schnock mais moi je trouve tout \u00e7a, a toujours \u00e7a c'est pratique il n'emp\u00eache, c'est le 3\u00e8me opus de cet orchestre rappelle bien ce sera toujours un certain amour pour la musique funk, mais qui prend ses racines dans le jazz vrai nous explique comment tu am\u00e8nes que pratiquement Big Ben au niveau de l'instrumentation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [77%] :\r\nAu nous, lorsqu'on est assis, on met pas au niveau de la pr\u00e9sentation, c'est pour \u00e7a que je l'appelais d'Inde dans le sens que le Big Ben donne connotation o\u00f9 on s'attend \u00e0 voir les musiciens on donnions alors que l'on est debout, \u00e7a bouge, c'est plut\u00f4t bien de ce jeune pas la connotation 20 pour cette cette formation l\u00e0 m\u00eame dans le jazz ne sont pas toujours debout, c'est vrai, jamais jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [87%] :\r\nAh, peut-\u00eatre bien oui parce qu'parce que les concerts sont plus c'est comme dans les op\u00e9ras pour les contrebassistes, ils peuvent s'asseoir, voil\u00e0, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, alors 3\u00e8me opus \u00e9gal aussi rassembler du monde, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 bateau \u00e0 mettre en place, on sait que, aujourd'hui, mettre sur pied un orchestre de cette taille, c'est quand m\u00eame une une jolie gageure alors quand tu t'y prends comment est -ce que quand tu dis, je vais faire un prochain disque je vais rassembler les musiciens que j'aimerais faire des concerts comment tu commences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [88%] :\r\n\u00e9coutez je d'id\u00e9es, c'est le plaisir d'\u00e9crire pour plusieurs personnes, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e d'\u00e9crire avec des gens \u00e0 disposition des instruments sont \u00e0 disposition, c'est une chose qui m'a toujours plu et d'avoir des plut\u00f4t bien fourni, je sais que c'est pas vraiment la la mode de la j'avais quitt\u00e9 de c'\u00e9tait pour l'id\u00e9e de sur ce groupe de, de, de, de 15 16 musiciens qui \u00e9tait pas du tout la la norme du moment, mais enfin, c'\u00e9tait l'id\u00e9e, l'envie d'\u00e9crire avec aucune barri\u00e8re toutes toutes les possibilit\u00e9s \u00e0 ma disposition, c'est un peu \u00e7a qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, et puis surtout, \u00e9videmment, la chance d'avoir les musiciens qui s'int\u00e9ressent, qui sont d'accord de rester et de travailler, \u00e7a aussi c'est un cadeau assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [87%] :\r\nC'est \u00e9norme, c'est un cadeau qu'ils te font aussi et qu'ils se font \u00e0 eux si je comprends bien ce soir, on peut dire \u00e7a, donc on ne sait pas forc\u00e9ment de gagner sa vie avec un Mark s comme celui -l\u00e0, comme \u00e7a, comme un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [86%] :\r\nEn maladie, on fait de la musique, soit pour l'argent, soit pour la musique, alors je consid\u00e8re que dans ce cas l\u00e0, \u00e7a sera plut\u00f4t pour la musique, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [84%] :\r\nIl n'emp\u00eache, le r\u00e9sultat est l\u00e0, avec toujours quand m\u00eame le regard tr\u00e8s bienveillant donneur qu'est -ce qui vous influencent depuis tr\u00e8s longtemps, oui, bonjour, personnellement, oui, on n'a pas dit son nom, non, je peux le dire : ben, on va essayer de le reconna\u00eetre, d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [62%] :\r\nIl faut faire, donc je ne dis pas alors non g\u00e9nocidaires et Dieu dans tout barbiers, parce qu'on pointe du soir que la un de d\u00e9penser beaucoup d'h\u00f4pital Bellevue \u00e0 pointer et parce que personne ne pas et bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [60%] :\r\nEt donc nous trouvions \u00e9t\u00e9 un cigare d'eau, alors oui, donc, car un jeu partage pas pendant l'\u00e9t\u00e9 et le r\u00e9sultat, pour beaucoup d'et puis au camp voil\u00e0 donc qui a regard\u00e9 la peine de Kawabata que certains ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:36) [57%] :\r\nD\u00e9cision personne disparue, pas de p\u00e9riode, c'est la v\u00e9rit\u00e9 d'un point de d\u00e9part, une pi\u00e8ce \u00e0 l'organisme d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [67%] :\r\nBut pour laquelle Baup un peu tendu mais un grand et donc \u00e0 Madrid d'plus points b\u00e2iller, puis vous mais voyons bien entendu au nom du bien, je ne comprends pas, d'un point d'ambiance dans l'est de l'info d'une pathologie et permis, donc \u00e0 partir de point tout \u00e0 fait une poign\u00e9e confiant ouais la qui attendent \u00e0 tout c'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [74%] :\r\nSur le d'et il y a donc pas obtenu beaucoup cette p\u00e9riode d'et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [59%] :\r\nEt puis par des dons de pointer du papier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [68%] :\r\nLa Picardie et donc \u00e0 une partie, c'est l'eau et \u00e0 Gien, personnalit\u00e9 tout l'air d'comme \u00e7a, mais \u00e7a l'est donc ou alors passer pour courir point pas de revaloriser oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [80%] :\r\nEt beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:44) [78%] :\r\nIl a pu, point d'il y a pas de p\u00e9riode peut il va d'une vingtaine d'intervenir, donc je ne sais pas, du vent et de faire un peu particulier mais quoi et \u00e0 partir de 21 points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [86%] :\r\nJe le redis encore une fois les lieux Funky qui Ferez formidable \u00e7a moi je trouve comme titre et donc le groupe qu'il fallait trouver chers auditeurs c'\u00e9tait Power Power exactement qui ont quelque 40 et quelques ann\u00e9es de de d'existence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:41) [87%] :\r\nMais en fait, elles ont fait leur album de 40 ans, avec tous les invit\u00e9s, tous les musiciens qui ont particip\u00e9 \u00e0 leur histoire, donc une vraie passion alors ah oui, non, depuis, depuis toujours, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:52) [74%] :\r\nAlors comment est -ce qu'on est -ce que tu r\u00e9sous le l'histoire l'instrumentation parce que eux ils ont des cures, c'est un peu plus r\u00e9duit que leur caisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [85%] :\r\nVoil\u00e0, ils sont 5 principes ben \u00e9coute c'est juste pour le plaisir d'\u00e9crire, c'est de prendre la base de rajouter des voix ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pas trop lourd quand on rajoute des souffles emparera parce que c'est quand m\u00eame extr\u00eamement comme musique, il faut vraiment \u00e9crire au cordeau et jouer au cordeau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [82%] :\r\nOui, alors l\u00e0, c'est \u00e9viter l'unisson \u00e0 10 personnes \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:17) [83%] :\r\nJe vois Pirandello conna\u00eet la question aussi pour les arrangements, il faut faire attention, un petit peu bonjour parlera mais c'est aussi de la musique qui \u00e9tait par la toile, ce qu'on entend l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [95%] :\r\nAh oui, oui, vraiment oui, c'est un groupe que j'\u00e9coute depuis depuis que j'ai, je pense, j'ai d\u00e9couvert \u00e0 l'\u00e2ge de 15 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:35) [86%] :\r\nReco tient pour Pirandello crescendo, c'est qui, c'est un grand bonhomme fa\u00e7on unique de jouer tout de m\u00eame bon, quand, comment est -ce qu'on peut expliquer ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:44) [87%] :\r\nIl faut lui poser la question, c'est un musicien, il va dire, comme d'habitude, c'est naturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [81%] :\r\nOui, et puis voil\u00e0 et puis dit : moi, j'ai trouv\u00e9 mes profs d'histoire, il faut qu'ils trouvent les c'est un peu \u00e7a, mais on revient \u00e0 l'orchestre les les alors d'abord il y a des concerts qu'il faut que je vous annonce avec l'elle- m\u00eame enfin que Zidane, donc il y aura le bleu, le 26 mai prochain, c'est-\u00e0-dire ce jeudi dans une ce du prochain au bulldozer \u00e0 Lausanne et puis par contre, il faut passer par dessus, il \u00e9tait arriv\u00e9 au d\u00e9but de l'Automne, le 7 octobre, vous serez au sous- sol \u00e0 Fribourg \u00e7a ou est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [86%] :\r\nC'est en plein centre- ville de Fribourg, oui \u00e0 la haute et la Basse, c'est pr\u00e8s de la gare s\u00e9jour un peu d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [83%] :\r\nEt puis l'affaire Maddie la donc vous parcourez bien la Suisse romande en ce qui concerne cette ann\u00e9e et puis il y a des des concerts qui sont en cours de confirmation dans l'est de ne pas tout de suite, cela dit, vous pouvez aller vous pouvez vous rendre sur le site internet, elle mime enfin que ce point CH. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:35) [85%] :\r\nL \u00e0 partir du 26 sont le sur toutes les plateformes l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [86%] :\r\nD'accord, \u00e7a veut dire qu'on le trouve aussi sur les sur les vendeurs de musique en ligne, on a \u00e9galement absolument \u00e9pil\u00e9e chez les disquaires, 6 ans si le restant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [82%] :\r\nOn esp\u00e8re \u00e7a on pr\u00e9f\u00e8re voir en ligne ou au conseil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:52) [80%] :\r\nSi jamais, mais si jamais on peut \u00e9crire, on peut \u00e9crire sur le site, sur lesquels et comment des Ramos pour ceux qui sont attach\u00e9s \u00e0 l'objet : l'objet, c'est les c'est c'est pas, c'est pas un probl\u00e8me pour en arriver au au 3\u00e8me CD, il y a des \u00e9tapes est -ce que les musiciens qui sont l\u00e0 depuis le tout le d\u00e9but est -ce que c'est la majorit\u00e9 des musiciens qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:06) [82%] :\r\nEt tous 2 de le tout d\u00e9but, alors le batteur et le bassiste donc Laurent Weber parce que moi je fais on peut le dire oui certains souffleront aussi et un nouveau venu qui Florent Bernheim qui un guitariste qui est tr\u00e8s pr\u00e9cieux, enfin pour moi en tout cas au niveau de son engagement et de sa qualit\u00e9 de musiciens \u00e9galement. \r\nEt qui est, enfin, quand il est l\u00e0, pr\u00e9sent, ici il y a l\u00e0, c'est vraiment un peu int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [82%] :\r\nAlors, encore une fois l'\u00e9criture pour ce genre de bande, on \u00e9crit aujourd'hui r\u00e9guli\u00e8rement avec plut\u00f4t est -ce que es du genre crayon \u00e9tait du genre ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:44) [85%] :\r\nOn a souvent, alors je commence par le crayon, je termine comme tout le monde par l'ordinateur, ce qui est bien pratique pour sortir 16 partition \u00e9videmment c'est vrai qu'au d\u00e9but, j'ai tout \u00e0 la main mais on \u00e9vite les erreurs, \u00e7a permet d'\u00e9couter, enfin de tout le mat\u00e9riel actuel est quand m\u00eame bien peu plus pratique maintenant du traitement de texte, en gros, oui on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:04) [83%] :\r\nSon maintenant le le le commentaire de la mise en condition n\u00e9cessaire pour arriver \u00e0 la culture de la musique pour chaque musicien c'est diff\u00e9rent pour chaque compositeur c'est diff\u00e9rent, il y en a qui aimerait en faire \u00e9crire dans les trains d'eau dans les bus, dans les bistrots, tr\u00e8s brillant, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent \u00eatre tr\u00e8s t\u00f4t le matin, leur piano commencer pour Moreno. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:20) [83%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, il faut un temps illimit\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, je travaille de mon local ou la puisse lui tranquille, \u00e7a ne peut partir \u00e0 9 heures du matin et termin\u00e9 \u00e0 2 heures du matin selon d'attendre l'id\u00e9e : faire des essais, des tentatives L id\u00e9e peut arriver 6, 7 heures apr\u00e8s la \u00e7a d\u00e9marre vraiment encore pour quelques heures, donc effectivement le temps, il n'\u00e9tait pas \u00eatre limit\u00e9 par le le le des choses \u00e0 faire, ou des rendez- vous, enfin se mettre dedans, \u00e7a c'est ma bon fonctionnement en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [71%] :\r\nDe la place prend du temps pour les puis id\u00e9e \u00e7a peut \u00eatre n'importe quoi, lignes de basse, une pattern de batteries arrive de guitares. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:58) [74%] :\r\nC'est sur les lignes de basse qui viennent je notre bassiste frustr\u00e9 son 5\u00e8me vient les rythmiques en priorit\u00e9 les choses se construisent par dessus apr\u00e8s, c'est souvent comme \u00e7a que je fonctionne jette aux autres une m\u00e9lodie, mais c'est plut\u00f4t, plut\u00f4t rare, \u00e7a \u00e7a \u00e7a arriv\u00e9 quelques fois, mais c'est plut\u00f4t les, les, les techniques ont en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [95%] :\r\nLa presse et de l'administration et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:23) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:33) [85%] :\r\nDe payer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:35) [64%] :\r\nOn nous parle beaucoup, pas mal, il pas donc c'est quand m\u00eame voil\u00e0 bonsoir l\u00e9gaux, voil\u00e0 une aussi et \u00e0 la viande, c'est un constat, comme bien d'autres, tous conviennent qu'elle a fait beaucoup de bien d\u00e9fendre, donc par le PS dans dans le secret de Berri-UQAM mais. \r\nMais oui, c'est oui ou de dire oui. \r\nRegardez suis tiendront Linglet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:36) [73%] :\r\nOui, dans les d\u00e9tails, c'est comme \u00e7a, vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:39) [70%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, et puis aussi d'une personnalit\u00e9 \u00e0 l'aff\u00fbt et il suffit d'un peu d'am\u00e9lioration l'esprit pas et l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:12) [67%] :\r\nN'a pas de et une 3\u00e8me l'id\u00e9e d'non Elton John, de porter, il n'y a d'\u00e0 l'arriv\u00e9e et qui \u00e0 Matadi, bon ben aucun mais le d\u00e9saccord parce que \u00e7a a, on le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:58) [80%] :\r\nC'est point\u00e9 avec un point et alors l'et quand est au point mort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:51) [73%] :\r\nOn ne pourra donc c'est la fin de ma \u00e7a ne servirait pas, donc c'est une grande famille pas Warning robot Bowling ardoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:12) [79%] :\r\nDe Far-West sign\u00e9 donc Moreno elle ni avec l'elle mime au fond que Saddam toujours oui, on parle des cr\u00e9dits surtout trouver la c'est bien oui, on n'est pas meilleur bien s\u00fbr toujours avec toi, on est toujours dans le jazz, Electrabel c'est toujours sur Espace 2 nous sommes \u00e0 coup s\u00fbr ensemble jusqu'\u00e0 minuit, j'esp\u00e8re que c'est rest\u00e9 avec nous, on parle de musique plut\u00f4t funk aujourd'hui dans le jazz, c'est une diffusion possible, une des nombreuses musiques qui d\u00e9coule de cette musique, on aime bien partager avec vous et qui a quelque chose comme un si\u00e8cle environ, alors l\u00e0, l'\u00e9criture, on a parl\u00e9 des solistes aussi qui sont les chanteurs qu'on a entendu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:42) [73%] :\r\nAlors c'est mal Coyote, l'Italien, qui habite Lausanne qui plut\u00f4t rock qui, du rock, principal et puis qui sait aux fins qu'un peu avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [66%] :\r\nFreud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:55) [81%] :\r\n\u00e7a tombe plut\u00f4t bien, et puis alors donc une section rythmique \u00e0 l'\u00e9preuve des 3 albums d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8re chose et visiblement content d'un batteur et un bassiste qui s'entendent bien, historiquement, on sait que \u00e7a marche toujours l\u00e0 tous les \u00e0 garder les 2, c'est-\u00e0-dire Laurent Weber et parce qu'elle marche parce quelle Macherez voil\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 m\u00eame tr\u00e8s bien et si ce qui nous a dit hors micro, qu'en fait ils ont pr\u00e9par\u00e9 toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments efficaces pour aller avec des compositions qui commence, comment est -ce que vous travaillez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:23) [82%] :\r\nAlors \u00e7a en principe jamais toute la base, on est beaucoup, donc on travaille sur une base compl\u00e8te, ce qui a \u00e9crite selon Les Gestes, donc c'est l\u00e0 aussi la diff\u00e9rence avec le Big band, dont parlait tout \u00e0 l'heure, c'est que j'avais pas le truc o\u00f9 les gens sont interchangeables, certains peu pas venir, je ne rempla\u00e7ait pas \u00e9vident parce que je travaille comme un Berne qu'on peut dire, plus ou moins c'est jamais de la base, on travaille dessus, mais les gens ont la libert\u00e9 de choisir, de chercher \u00e0 am\u00e9liorer, selon leur instrument, \u00e9videmment, je suis pas bassiste et batteur, donc j'ai eu l'id\u00e9e de base, elle veut en fonction de, de l'arr\u00eat de la composition alors les souffleurs les les arrangements change pas hein, \u00e7a c'est la base, mais au niveau de la section rythmique, c'est clair que, ils ont travaill\u00e9 vraiment des d\u00e9tails que je trouve extraordinaire, alors j'ai eu tout son temps, rempla\u00e7ant qui jouait extr\u00eamement bien sal\u00e9e, tr\u00e8s bien, mais \u00e9videmment c'est pas la m\u00eame chose, l\u00e0, j'aime mieux avoir les les gens de base avec le bassiste, qui a trouv\u00e9 les \u00c9lys\u00e9e qui les a travaill\u00e9 que le batteur ensemble et \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cieux, l\u00e0, ils ont une qualit\u00e9 fantastique Laurent Pascal de 2 affaires \u00e7a travailler ensemble la collaboration avec Florent donc, le guitariste qui s'est rajout\u00e9e qui sait int\u00e9grer tout \u00e0 fait parfaitement bien dans dans cette id\u00e9e de recherche aussi, l\u00e0 \u00e7a donne vraiment une section va comme si longtemps assez efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:42) [81%] :\r\nVoil\u00e0 une galette qui sort qui s'intitule Roland James, c'est bien \u00e7a le elle qu'un bain faut mort enfin Kasbaoui d\u00e9faut parce qu'on peut, on peut vous entendre la semaine prochaine, le 26 mai c'est un jeudi aussi, et c'est exactement dans une semaine au Bleu L\u00e9zard \u00e0 Lausanne, donc le 7 octobre toujours cet Automne, cette fois -ci au sous- sol \u00e0 Fribourg l'affaire Maddie la ce sera le 8 octobre un orchestre cons\u00e9quent qui fait taper du pied, qui fait danser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:06) [64%] :\r\nQui a oui on est -ce on n'a jamais Gesca donc, en g\u00e9n\u00e9ral, on a le luxe \u00e7a \u00e9t\u00e9 ses conseillers oui merci pour la liste de Jean, merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:13) [73%] :\r\nPoint de m\u00eame tout pointe un peu partout, certains partis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:01) [68%] :\r\nPoint\u00e9e ultimatum Philippe comme th\u00e8me de monter une certaine crainte interne comme comme communaut\u00e9 une plainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:00) [79%] :\r\nWellington fin et on peut imaginer ce que cela veut dire en tout cas c'est le elle- m\u00eame au fond, Berne une galette \u00e0 suivre donc, il sera en vente \u00e0 partir de la semaine prochaine et sur les plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement et puis des concerts de vernissage, il faut aller voir leur site de toute fa\u00e7on, notre 2\u00e8me, invit\u00e9 aujourd'hui, h\u00e9 bien ces pirates crescendo oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:13) [82%] :\r\nDe m\u00eame, mais le point de vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:20) [91%] :\r\nPoint alors point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:41) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:06) [65%] :\r\nEt c'est pas un peu beaucoup pour faire une bonne nouvelle ce d\u00e9bat tout \u00e0 fait et beaucoup aide, \u00e7a fait beaucoup d'une telle parce que, au sein de l'anniversaire du bain. \r\nQui sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:48) [83%] :\r\nAvec le batteur qui ferme la porte, c'est Marc-Olivier Savoie exact Pirandello crescendo qui est, vous venez d'entendre dire exact qui est \u00e0 la basse \u00e9lectrique est aussi le compositeur et le ma\u00eetre d'oeuvre pour ce nouveau disque qui vient de sortir intitul\u00e9 Mister avec Jeff beau \u00e0 la trompette, Olivier Maingain retour pour les claviers et puis des invit\u00e9s au trombone qui sont Ren\u00e9 mausol\u00e9e et Fred Wesley qu'on vient d'entendre, et c'est par vous allez qu'on a entendu un invit\u00e9 comme celui -ci pour un bassiste \u00e7a un sens j'imagine assez particulier, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 comment vous vous \u00eates rencontr\u00e9s et pourquoi il est l\u00e0, sur cette galette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:21) [82%] :\r\nAlors on s'est rencontr\u00e9s d'abord suite \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui a eu lieu \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait le Printemps du jazz de Corus, en 2013 fini souvenirs sont exacts, en 2013 et donc on on a jou\u00e9 ensemble durant ce festival et une ann\u00e9e apr\u00e8s 2 ans apr\u00e8s, en 2015 \u00e0 la mi- pianiste Franck salissent a d\u00e9cid\u00e9 de de remonter un Ben parce qu'ils jouent souvent trio son bassiste, il avait d\u00e9cid\u00e9 de faire quelques concerts avec un Bender peut plus, on va dire standard avec une basse, un guitariste, un saxophoniste et puis il m'a dit mais, \u00e9coute, \u00e7a serait super City pouvez contacter Fred, ce qui serait d'accord, alors j'contact\u00e9 Fred, il a \u00e9cout\u00e9 les morceaux de, de, de, enfin, qu'il a dit oui, bien s\u00fbr, et du coup jette jette en pleine p\u00e9riode de propositions et. \r\nJ'avais encore pas d\u00e9cid\u00e9 qui, comment, comment j'allais jouer comme jamais enregistrer ces morceaux, donc j'avais tout fait \u00e0 la basse, j'avais test\u00e9 plusieurs fois mon trio en duo, et je me disais mais je me je me vois pas jouer toutes les m\u00e9lodies \u00e0 la basse, apr\u00e8s je trouve que, qui avait dit des harmonies qui manquaient, enfin et tout \u00e0 coup je me suis mais en fait, la basse quant quand tu joues m\u00e9lodie \u00e0 la basse, \u00e7a d\u00e9pend dans quel registre \u00e7a sonne vraiment comme un trombone et mais voil\u00e0 \u00e7a trombone, qu'il faut pour pour pour pour mes th\u00e8mes et donc l\u00e0, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Fred, j'ai dit : \u00e9coute, du moment o\u00f9 tu es l\u00e0 est -ce que qu'elle accorde encha\u00eener avec des s\u00e9ances d'enregistrement qui m'a dit : bah oui, bien s\u00fbr, pourquoi pas, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:21) [80%] :\r\nEt c'\u00e9tait parti, l\u00e0 c'\u00e9tait parti et du coup \u00e7a donne son 1er discours leader aussi \u00e7a donne mon 1er disque en leader parce que mes stopp\u00e9s ici, si en plus c'est c'est assez joli, va falloir que tu nous expliques oui RCA voyant si c'\u00e9tait ce sont des initiales, mais il faut, il faut le dire tu que tu as des initiales en commun avec un autre tr\u00e8s grand bassiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc, PC, d'abord il faut dire que c'est c'est un morceau tr\u00e8s connu, qui est un blues qui est qui, en fait m\u00eame Stop ici sont les les initiales de la contrebasse, il s'appelle Paul Chan Bruce, je pense que tout le monde conna\u00eet Paulson ici autour de cette table, dans ce m\u00eame que beaucoup de ce que beaucoup de ces qui nous \u00e9coutent, les connaissent et et bon, aucun rapport avec avec moi bien s\u00fbr, sauf que quand j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Los-Angeles, j'avais un prof. \r\nGary vous dit ce qui un bassiste aussi qui a jou\u00e9 aussi avec Wayne Shorter, \u00e0 l'\u00e9poque, Jo\u00e2o comme sur Terre, \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, il a rien jamais dire mon nom, il \u00e9tait l\u00e0, il essayait bien o\u00f9 plane depuis peu et tout \u00e0 coup il s'arr\u00eater devant tout le monde a dit : mais, attends mais. \r\nPis c'est. \r\nTu es bassiste Stop ici, voil\u00e0, on essaie de l'appeler comme \u00e7a, il m'appelait comme \u00e7a durant durant le raid le restant de de de mon ami avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:43) [74%] :\r\nMais c'est arriv\u00e9 \u00e0 beaucoup d'Italiens qui ont \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis aux \u00c9tats-Unis \u00e7a certains avantages, d'accord, qui devait jacobine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:51) [83%] :\r\nVoil\u00e0 exactement oui et et donc on je suis revenu, j'ai j'ai travaill\u00e9 beaucoup, je suis parti en tourn\u00e9e avec d'abord avec un Broadway, New York, amical, New-York, on est parti assez longtemps, donc il y avait de nouveau que d\u00e8s les anglophones immonde et comment je m'appelais disons dit \u00e9coute, il y a pas un raccourci, j'ai dit Barr\u00e9 PC oui Stop ici, voil\u00e0, et ils ont commenc\u00e9 tout \u00e0 coup c'est devenu c'est devenu mon surnom voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:22) [72%] :\r\nC'est une jolie simplification et bien d'autres, et \u00e7a reste la t\u00eate de liste dans ce 1er disque que tu sors \u00e0 ton nom Saldmann choisi \u00e7a veut dire que tu as un nombre de cessions, j'ai parcouru sur son site internet assez facile c'est Pirandello crescendo Point com allez pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:37) [88%] :\r\nCourir pas discographie, c'\u00e9tait assez impressionnant et dans beaucoup de styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est une chose qui reste toujours importante, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas que ceci ou comme cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:46) [87%] :\r\nOui alors si ouvert, enfin j'\u00e9coute plein de styles diff\u00e9rents et et j'aime bien les jouer aussi et et donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que c'est pour \u00e7a que j'ai, j'ai pass\u00e9 la plupart de de ma carri\u00e8re, surtout accompagn\u00e9 de pas mal d'artistes qui sont, qui sont, qui \u00e9tait \u00e7a d\u00e9pend lesquels qui a, qui sont tr\u00e8s dou\u00e9s, non dans leur domaine, en tout cas, et \u00e7a fait du bien, donc \u00e7a a pris du temps pour, comment dire, pour me mettre \u00e0 table pour pour \u00e9crire cette musique parce que parce que j'\u00e9tais occup\u00e9 \u00e0 jouer personnes justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:30) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:31) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:56) [80%] :\r\nEt c'est toujours Marc-Olivier qui ferme la porte, il y a, il est toujours \u00e0 la batterie, encore une comp\u00e9tition B\u00e9zy c'est joli \u00e7a une abeille devrait occuper \u00e7a c'est marrant \u00e7a, une histoire de ruches peut-\u00eatre c'est parce que tu aimes le miel au petit d\u00e9jeuner, c'est \u00e7a, \u00e7a Pirandello crescendo qui est avec nous ce soir, basse \u00e9lectrique 1er disque en leader, je te rassure tout \u00e0 fait plus vite que a sorti le si\u00e8cle, il y a 2, 3 ans, la sortie apr\u00e8s 60 ans, il y a des choses qui n'est pas, donc oui, on le pr\u00e9cise et puis donc il faut pas oublier Olivier Minguet repos pour les claviers Jeff la trompette et donc Fred Wesley au trombone, qui est l'invit\u00e9, on va juste dire qu'il a Bossay, James Bond, en gros, alors donc le enfin qui sait dans quel sens \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il a fait partie de la fameuse \u00e9quipe de choc des GI bise Worms de l\u00e0 la meilleure p\u00e9riode de James Brown, en fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:44) [75%] :\r\nMais vous avez un point commun, ce qui est de vous aimez le jazz et le funk sont -ils c'est vrai d'ailleurs, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour toi quel ordre c'est apparu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:52) [95%] :\r\nAlors pour moi c'est apparu. \r\nAu d\u00e9but, tu veux que je te raconte au d\u00e9but c'est apparu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:59) [80%] :\r\nPr\u00e9gnance du jazz, la pr\u00e9\u00e9minence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:01) [82%] :\r\nC'est \u00e9coute les 2 en m\u00eame temps c'est vraiment j'ai \u00e9cout\u00e9 beaucoup de musique pop o\u00f9 j'\u00e9coutais des Big Ben d'Am\u00e9ricains quand j'\u00e9tais gamin et puis et puis \u00e0 force d'\u00e9couter, je suis arriv\u00e9 sur la funk qu'est le jazz \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de quel type de jazz on parle \u00e9videmment parce qu'il y a, il y a tellement de, de, de, de types diff\u00e9rents, mais disons dans les ann\u00e9es 70 et pas mal de choix qui on va dire : il y a pas mal de jazzman qui faisait de la fin possible comme de et, entre autres, mais John Scofield les m\u00e9langes Giorgio pour Billy Cobham voil\u00e0 et cela dit James. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:49) [79%] :\r\nEmerson \u00e9tait aussi un bon contrebassiste oui de tout \u00e7a, par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:53) [71%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:53) [90%] :\r\nC'\u00e9tait encore avant, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait bien avant \u00e7a, donc je suis arriv\u00e9 en m\u00eame temps \u00e0 \u00e9couter la funk et du jazz par l'\u00c9tat pas voil\u00e0, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a aussi dans cette p\u00e9riode voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:07) [87%] :\r\nEt puis la basse \u00e9lectrique s'est impos\u00e9e d'elle- m\u00eame \u00e0 quel moment est -ce que c'est quelqu'un que tu as entendu qui a rendu la chose d\u00e9finitive s'\u00e9tait un instrument tout de suite, a jamais penser \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:17) [85%] :\r\nNon, j'ai commenc\u00e9 avec l'harmonica voil\u00e0 \u00e7a c'est, c'est c'est c'est c'est plus un secret, et j'ai jou\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es de l'harmonica blues, je devais avoir 12 13 ans, et quand j'\u00e9tais chez moi en Italie, dans ma famille avait une basse qui \u00e9tait, qui \u00e9tait pos\u00e9 l\u00e0 compte la paroi qui \u00e9taient \u00e0 mes cousins et il y avait 2 cordes, j'ai juste, j'ai dit : mais qu'est -ce que tu fais avec \u00e7a qui m'a dit : rien, tu la veux puisqu'il a avou\u00e9 : je peux essayer, puis j'ai essay\u00e9, j'ai senti tout de suite que c'\u00e9tait \u00e7a fait parler, ouais, \u00e7a me parle, les mains \u00e9taient d'accord et donc je suis parti avec et j'ai et j'ai jou\u00e9 sans savoir je mettais des 10 des vinyles \u00e0 l'\u00e9poque et j'essaie de reproduire les lignes de basse sur les 2 cordes, donc je travaille beaucoup en horizontales qui peut imaginer qu'elles \u00e9taient pas donc chercher les notes alors \u00e9crit voil\u00e0 jusqu'au moment o\u00f9 un prof mis une vraie baston dans les mains, puis m'a dit : voil\u00e0 qui peut, qui peut jouer peut-\u00eatre ce morceau, donc on est \u00e0 l'\u00e9cole et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer une ligne de basse avec un batteur avec avec un groupe, c'\u00e9tait la voix, c'est vraiment super, j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:26) [87%] :\r\nOui, alors du coup, on comprend que j'ai pass\u00e9 une partie de ta vie en Italie que \u00e7a sera d\u00e9terminant pour le choix de l'instrument et puis la vie en Suisse, comment, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 entre les 2, entre les 2, qui a commenc\u00e9, tu es n\u00e9 en Italie et puis tu apr\u00e8s je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:39) [88%] :\r\nEn Suisse, je suis all\u00e9 habiter en Italie et je suis revenu en Suisse, voil\u00e0, donc j'ai fait ma scolarit\u00e9 en Suisse et et on partait chaque ann\u00e9e comme comme un tout, toutes les personnes qui qui qui avait une famille \u00e0 l'\u00e9tranger les trouver, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:58) [81%] :\r\nComme beaucoup d'autres de contemporains, ici, oui, absolument, dont beaucoup sont certes sont devenus aussi musicien, mais oui, alors donc un 1er disque myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:06) [81%] :\r\nEt si vous allez aussi donner des concerts, \u00e7a veut dire que ce de ce qui va \u00eatre verni, d'ailleurs, on vous retrouve au printemps de Corus comme un 1er rang exactement, ce sera la semaine prochaine, le 27 mai le jour avant vous allez pr\u00e8s la liste alpin dans le canton de B\u00e2le, occultant au Guggenheim \u00e7a c'est donc jeudi prochain, vendredi prochain, un chorus donc Andr\u00e9 la semaine prochaine et puis de 28 samedi prochain les 30 ans de la spirale, cette fois -ci campanaire Jean Tinguely \u00e0 Fribourg, donc \u00e7a c'est pas loin de la gare, non plus, oui et puis hop, on passe par l'\u00e9t\u00e9, on vous retrouve le 3 septembre dans une possible dans une prestige qui se donnera Fort l'\u00c9cluse, cette fois, c'est en France, il faut faire un peu plus pour y aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:40) [85%] :\r\nOui, c'est pas tr\u00e8s loin en fait de Gen\u00e8ve je pense que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 minutes c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s et il faut dire aussi que si ces 4 concerts, 1er concert on va dire du se feront aussi avec Fred Wesley et un invit\u00e9 au Sachs baryton et t\u00e9nor, on ne sait pas encore, qui sait, un invit\u00e9 qui s'appelle Tom M\u00e9t\u00e9or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:06) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:07) [85%] :\r\nEh bien, on aura l'occasion d'en parler, voil\u00e0 absolument se dit ce qui est d\u00e9j\u00e0, donc c'est une \u00e9chou\u00e9 quand \u00e7a veut dire qu'il est chez les disquaires oui et on le trouve aussi sur les plateformes de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:15) [96%] :\r\nAlors je le disque sort officiellement demain sur toutes les plateformes et on le trouve aussi \u00e0 la Fnac donc d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:23) [82%] :\r\nC'est une bonne nouvelle et \u00e7a, on va se placer, alors l\u00e0 cette fois -ci c'est un petit peu moins comme dirait c'est une \u00e9l\u00e9phante Works du moi je conseille d'habitude de la basse bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:33) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la marche de l'\u00e9l\u00e9phant oui c'est, c'est c'est une maladie que j'avais trouv\u00e9 et puis je me suis laiss\u00e9 c'est vraiment j'avais 1000 Janine rythmique tr\u00e8s un peu \u00e0 une sorte de 6, 8 derri\u00e8re, comme \u00e7a, entra\u00eenant et puis apr\u00e8s je suis maintenant, on va laisser aller, on va laisser laisser Marc-Olivier trouv\u00e9 sa rythmique et puis il y a trouv\u00e9 une super ethnique, ce qui est l'anecdote c'est c'est l'enregistrement des enfin le son de la batterie, quand on faisait quand on faisait le mix l'ing\u00e9nieur Rover qu'un super ing\u00e9nieur ouvert, lui, il \u00e9tait en train de pr\u00e9parer ouvrir les pistes de la batterie, et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, je j'\u00e9tais l\u00e0 et je dis, \u00e9coute, \u00e7a c'est le son de la batterie que je cherche, c'est vraiment un super son et puis dis mais \u00e0 Lucho et puis je dis oui, je suis s\u00fbr c'est absolument \u00e7a et ouais, parce que l\u00e0, en fait, il y a que le micro de la grosse caisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:33) [79%] :\r\nOui, ah oui, c'est un certain concept en tout cas merci de nous avoir rendu visite affirme de merci \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:43) [75%] :\r\nIl y pas et voil\u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:10) [70%] :\r\nDonc \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:35) [63%] :\r\nEt pointe point qui a dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:48) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:58:52) [88%] :\r\nMarchiani et d'un point. \r\nVoil\u00e0, j'ai pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:53) [93%] :\r\nIl a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:57) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:00:13) [54%] :\r\nAh, si le point fort de point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:37) [70%] :\r\nLe coup d'. \r\nDe quoi l'bient\u00f4t et puis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:06) [85%] :\r\nPoint et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:01) [87%] :\r\nAm\u00e9lie, point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:24) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:02:51) [81%] :\r\nPoint \u00e0 Poitiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:07) [82%] :\r\nMisterB. si Pirandello crescendo \u00e0 la base, qui sort son 1er disque en leader, il sera vernis d'ailleurs le tromboniste vous avez entendu c'\u00e9tait Ren\u00e9 mausol\u00e9e pour les entendre \u00e0 bas la liste le 26 mai la semaine prochaine, le 27 mai \u00e0 Corus au printemps de Corus, le 28 mai au festival les 30 ans de la spirale, ce sera cette fois -ci \u00e0 Fribourg, sinon c'est apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 et nous avons un 3\u00e8me invit\u00e9 aujourd'hui dans le jazz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:30) [88%] :\r\nQui se d\u00e9cline bien s\u00fbr jusqu'\u00e0 minuit, c'est bien, enfin, bonsoir, bienvenue, bonsoir, Yvan alors L\u00e9on, c'est pour nous parler d'un concert que tu es l\u00e0 ce soir, oui, oui, avec un invit\u00e9 particulier mais de la musique originale pour un quintette plut\u00f4t performant, alors tu vas nous raconter comment toutes ces pi\u00e8ces, ce monsieur se mettent ensemble et qu'est -ce qui fait qu'on se retrouve aussi dans le festival d'ailleurs des des 30 ans de Corus. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:52) [84%] :\r\nOui, exactement, je vous le lendemain que de depuis comment \u00e7a a commenc\u00e9, on on est tout seul, on est tous des des vieux amis, en tout cas de longue date de 10 ans avec le trompettiste 5 ans avec le le reste des autres musiciens. \r\nEt voil\u00e0, au d\u00e9but, j'ai commenc\u00e9, j'ai fait, j'ai fait mon quintette o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 faire du hard bop quelque chose d'assez classique, jazz, mais toujours les originaux, toujours, toujours, des compositions originales oui oui et voil\u00e0 de diffusion de 2 furent au fur et \u00e0 mesure, on a commenc\u00e9, on a \u00e9volu\u00e9 avec l'\u00e9t\u00e9, les influences qui maintenant et et Guilad ex- Allemagne donc l'invit\u00e9 sp\u00e9cial et un des une des personnes qui m'a beaucoup influenc\u00e9 j'ai tous ses CD sur la nature de et voil\u00e0, donc c'est en tentant un partenariat avec Jean-Claude Rochat du du, ce qui m'a qui m'a permis de d'un d'inviter la personne que je voulais, et donc voil\u00e0, je suis tr\u00e8s heureux de de pr\u00e9senter ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:51) [84%] :\r\nDonc, c'est un \u00e9v\u00e9nement quand on rencontre un invit\u00e9 comme celui -ci est ce qu'il faut pr\u00e9parer un r\u00e9pertoire particulier alors vous avez pos\u00e9 partisan sur la table, dit voil\u00e0 comment \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s et puis lui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:05:04) [88%] :\r\nAlors \u00e7a va exactement se passer comme \u00e7a, j'ai la chance de de pouvoir jouer ma musique, donc voil\u00e0, mais, et lui va \u00e0 l'huile arrive le jour m\u00eame en fait la la veille la \u00e0 Cologne le lendemain et repart, il repart en tourn\u00e9e \u00e0 Londres, donc on va l'avoir seulement pour 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:21) [79%] :\r\nLe f\u00e9lin, c'est parfait, oui, mais la plateforme de base c'est \u00e7a. \r\nLine, Sophie Lewis sign\u00e9 donc L\u00e9on Phal ou est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 la la, c'est un grand sac, on a fait au BCV concert dr\u00f4le, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chemins oui exactement dans le \u00e0 Lausanne, oui \u00e0 la batterie, dire, comme aurait dit \u00e0 la contrebasse, les hommages au piano Gauthier tout \u00e0 la trompette c'est et donc saxophone et L\u00e9on Phal L\u00e9on quand on s'appelle dit c'est pas un nom tout \u00e0 fait Vaudois, tout ce que tu viens. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:09:25) [84%] :\r\nOui je : je viens d'un peu partout dans le monde, mais enfin pas partout, je viens d'Europe, je suis franco- suisse, italien, pas mal, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est tout l'\u00e9tat, donc ils doivent rencontrer oui \u00e7a fait beaucoup de \u00e7a fait beaucoup de familles, aussi je je suis originaire de de Harry, un petit village dans le dans le vignoble champagne de Champagne- Ardenne, c'est l'actuel grandit, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi et que j'ai fait mes premi\u00e8res vendanges et comment est -ce que le jazz arrive jusqu'aux vendanges \u00e0 oui, il arrive gr\u00e2ce \u00e0 mes parents gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 ma famille, \u00e0 ma soeur et mon fr\u00e8re, qui sont tous les 2 des artistes, ma soeur et r\u00e9alisatrice, qui a d'ailleurs entre le 1er prix du Festival de Locarno encore m\u00e9trage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:10:08) [79%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:10:09) [76%] :\r\nSarah, si tu veux, si tu m'entends je on a certes oui et \u00e9tait tous mis mon fr\u00e8re qui est qui est percussionniste classique et percussionniste digitale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:22) [77%] :\r\nEt donc de l'argent dans la famille Phal, la musique, \u00e7a n'est pas d'\u00eatre tout simplement oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:10:26) [85%] :\r\nExactement, et bien s\u00fbr, mon p\u00e8re qui est qui est guitariste chanteur aussi qui qui m'a apport\u00e9 dans son Studio et qui m'a dit : voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre la garderie pour l'instant, mais en fait les vendanges mais en fait les vendanges mais il faut bien sortir de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:39) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui cr\u00e9e un \u00e9quilibre et puis donc il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 tu t'\u00e9loigne cette r\u00e9gion o\u00f9 tu as grandi on de retrouve en Suisse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:10:47) [84%] :\r\nPourquoi, parce qu'on m'avait parl\u00e9 de cette \u00e9cole qui est l\u00e0, je suis \u00e9mu et et \u00e0 vrai dire j'aime je regrette absolument rien de dettes d'avoir laiss\u00e9 ma famille bon allez passer donc \u00e7a am\u00e8ne un peu loin devant, mais aussi des vendanges, c'est loin, oui c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, mais c'est c'est pas du champagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:06) [87%] :\r\nMais c'est aussi mon organe \u00e0 casser des fois quelques essais qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:11) [89%] :\r\nOui, du coup, c'est pour l'\u00e9cole que je viens pour pour rencontrer d'autres musiciens pour prendre des cours et puis pour pour prendre dans l'improvisation et dans la composition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:19) [86%] :\r\nDonc en gros, c'est une autre \u00e9cole, il y a le syst\u00e8me de Bologne qui fonctionne et puis on est francophone exact et puis on est au bord d'un lac plut\u00f4t sympa la France juste en face, donc on a un peu moins le mal du pays, peut-\u00eatre, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, exactement et puis donc c'est aussi une \u00e9cole qui fait \u00e9cole, comme on dit pas, c'est quand m\u00eame un vivier de musiciens, d'ailleurs je crois que les musiciens que nous avons cit\u00e9 qui font partie tant que certains sont peu pr\u00e8s tous \u00e0 la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:40) [91%] :\r\nEn fait, on a commenc\u00e9 le groupe, on \u00e9tait un atelier on a on on jouait tous les jours ensemble pendant 2 ans de suite et apprend ce type mais pourquoi est -ce qu'on sort pas l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:50) [77%] :\r\nC'est une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te dans beaucoup de biographies, cela dit, et des diff\u00e9rentes \u00e9coles et \u00e7a peut \u00eatre Lucerne, \u00e7a peut \u00eatre ben c'est beau bal, \u00e7a donnait il y a plein de bonnes \u00e9coles en Suisse, oui, et aussi en France d'ailleurs, et je suis en France bien s\u00fbr est -ce que tu comptes retourner de r\u00e9tablir en France ou ou bien le milieu, bien s\u00fbr, d'abord parce que tout, donc, la Suisse, c'est ce que j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tudiants de la cha\u00eene de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:10) [84%] :\r\nAlors, je suis plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme un v\u00e9t\u00e9ran de la je suis \u00e9mu personne parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 un 1er master en performance et maintenant je suis rentr\u00e9 dans un nouveau cursus de p\u00e9dagogie, donc il me reste encore une ann\u00e9e \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:25) [91%] :\r\nUne ann\u00e9e donc est -ce que la p\u00e9dagogie et c'est le moyen d'avoir une libert\u00e9 qui fait qu'on peut jouer la musique que l'on aime ou bien c'est parce que tu as vraiment envie d'enseigner que \u00e7a compl\u00e8te bien ta fa\u00e7on de voir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:36) [87%] :\r\nAlors je pense que c'est un peu des 2, c'est un doute, je pense que un musicien ne peut pas enfin, si y a \u00e9t\u00e9 il y a, il y a des musiciens qui sont vraiment pas fait pas enseignement mais je pense que quand on s'int\u00e9resse \u00e0 s'am\u00e9liorer, on ne s'int\u00e9resse aussi \u00e0 enseigner d'une certaine mani\u00e8re, on s'soi -m\u00eame, donc c'est en toute, je pense que tout est li\u00e9 et la composition, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 la composition oui, c'est vrai que j'ai appris accompli, enfin j'ai compos\u00e9 avant d'apprendre \u00e0 composer et je pense que je oui, je pense que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 branch\u00e9 par \u00e7a, l'homme n'importe quel groupe je compose, que ce soit fait un cur\u00e9 qui est pop je compose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:13:15) [82%] :\r\nLe saxophoniste tout \u00e0 fait choisir cet instrument. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:13:20) [83%] :\r\nLe son, ce sont l\u00e0 \u00e0 la parce je voulais faire du violon ou du bassin oui, mon p\u00e8re m'a fait \u00e9couter un CD de John Coltrane d\u00e9sol\u00e9 si je suis un peu, on pourra pas t'en vouloir oui voil\u00e0, voil\u00e0, on peut pas m'en voudra donc que, oui, j'ai entendu ce saxophoniste l\u00e0 et c'est NRJ, je me suis dit oui, c'est \u00e7a que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:13:38) [80%] :\r\nCela dit, Marc Snyder aussi commencer par la plan\u00e8te, c'est juste, alors on peut aller vous \u00e9coutez la semaine prochaine \u00e0 Corus, donc ce sera le le le le le 28 le feu samedi, samedi 28 mai avec en invit\u00e9 sp\u00e9cial leur a -t-elle dit, l\u00e0- dessus, mais si si si jamais pardon 1000 les crises. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:13:54) [80%] :\r\nLa c'\u00e9tait rien \u00e7a avec comme invit\u00e9 sp\u00e9cial jeudi d'Excel m\u00eame donc guitariste qui est guitariste de de de New-York et d'origine isra\u00e9lienne et qui est, qui est le un peu l'Apple le personnage de pivot entre la l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est quand m\u00eame un jeune qui a un jeune guitariste qui, \u00e0 peine 32 ans maintenant, mais, voil\u00e0 qui est de la trempe des grands, vous pouvez m\u00eame vous r\u00e9\u00e9coutez sur son site Internet, qui vient de sortir un dernier album qui s'appelle, et notamment un titre ils appellent V\u00e9rone. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:30) [88%] :\r\nElles joueront ta musique avec ton quintette l'invit\u00e9, merci d'\u00eatre venu nous raconter cette histoire, merci \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:05) [77%] :\r\nLe quartette de L\u00e9on Phal la semaine prochaine donc samedi \u00e0 chorus avec un invit\u00e9 non dans quand pas maintenant mais ce sera exactement les m\u00eames musiciens l\u00e0, vous avez entendu mais s'est ainsi que d\u00e9j\u00e0 se termine apr\u00e8s les enfants, vous avez rendez- vous sur le crit\u00e8re les musiques en m\u00e9moire, demain soir c'est Yvon qui vous parlera du festival du cuir, un concert, celui de y Runner en duo. \r\n\u00e7a c'\u00e9tait possible aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 Gilles Zamani par madame, on vous souhaite une tr\u00e8s belle nuit il minuit tr\u00e8s exacte. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crescenzio, Pierangelo", "role": "bassiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Helmy, Moreno", "role": "saxophoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Phal, L\u00e9on", "role": "saxophoniste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F04E4BB-3519-4E77-AE27-D6794E9F506E", "internalArchiveId": "4F04E4BB-3519-4E77-AE27-D6794E9F506E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Verena Monnier - De Si de La. Vaud, crois\u00e9es musicales", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monnier, Verena\r\nLa BCU Lausanne d\u00e9voile pour la premi\u00e8re fois au grand public une partie importante de ses collections musicales dans une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir du 19 mai au 17 septembre 2016, site Riponne. Originale et riche en documents de nature tr\u00e8s diverse, cette exposition souligne la valeur que la Biblioth\u00e8que accorde au travail de conservation et de valorisation du patrimoine musical vaudois, tout en abordant le caract\u00e8re international de ses archives.\r\nRencontre avec Verena Monnier, co-commissaire de l'exposition et responsable des archives musicales de la BCU.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700235", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Verena Monnier - De Si de La. Vaud, crois\u00e9es musicales / MAT_2016-05-19T07:27:15_l-invite-verena-monnier-de-si-de-la-vaud", "Les matinales d'Espace 2 du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["La BCU Lausanne d\u00e9voile pour la premi\u00e8re fois au grand public une partie importante de ses collections musicales dans une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir du 19 mai au 17 septembre 2016, site Riponne. Originale et riche en documents de nature tr\u00e8s diverse, cette exposition souligne la valeur que la Biblioth\u00e8que accorde au travail de conservation et de valorisation du patrimoine musical vaudois, tout en abordant le caract\u00e8re international de ses archives.\n\nRencontre avec Verena Monnier, co-commissaire de l'exposition et responsable des archives musicales de la BCU."], "variantIds": ["ece-7700235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T11:25:33Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est sous la direction de Charles Dutoit Charles Dutoit composite, chef d'orchestre qui diffuse compositeur peut-\u00eatre un jour, on sait pas chef d'orchestre d'origine lausannoises ce qu'il est temps, les fonds de la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire Verena Monnier alors non, je dirais, pas encore, pas encore un jour, bonjour, bienvenue dans les matinales Verena Monnier donc vous \u00eates co- commissaire de l'Exposition deci del\u00e0, vous \u00eates responsable si les archives musicales de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne cette Exposition avec ce titre si bien trouver de -ci de -l\u00e0, elle \u00e9voque les destins les destin\u00e9es musicales et crois\u00e9es musicales du canton de Vaud du Pays de Vaud les compositeurs, les musiciens, les labels et maisons d'\u00e9dition, tout \u00e7a en fait qu'on peut voir justement \u00e0 partir d'aujourd'hui et jusqu'au 17 septembre sur le site de la Riponne, vous \u00eates donc archiviste vous avez trier ses fonds \u00e9normes parce que cette biblioth\u00e8que, elle contient des fonds vraiment tr\u00e8s important de musiciens de compositeurs et autres comment est -ce que vous, vous avez proc\u00e9d\u00e9 pour non pas trier les fonds parce que la plupart sont tri\u00e9es, pas tous, mais la plupart la moiti\u00e9 aujourd'hui, il y a peu de travail, faire ce qu'on vous avez proc\u00e9d\u00e9 pour pr\u00e9senter alors les fonds au grand public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [85%] :\r\nAlors, il fallait faire un choix et quand j'ai commenc\u00e9 mes mon travail aux archives musicales en 2010, ma premi\u00e8re visite, c'\u00e9tait un couple de chercheuses qui venait de Nijni-Novgorod pour consulter le fond d'un compositeur originaire des Grisons, n\u00e9 \u00e0 Moscou qui a fait sa carri\u00e8re \u00e0 Berlin et qui se retirer \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 si\u00e8cles Paul h\u00e9lium qui \u00e9crit Paul Joyal se jouera, voil\u00e0, voil\u00e0, on m'a dit qu'il se prononce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [59%] :\r\nDonc voir soit fait quand m\u00eame beaucoup attaqu\u00e9 par les matinales joueront on oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [83%] :\r\nAlors il s'est retir\u00e9 \u00e0 \u00e0 Vevey, \u00e0 la fin de sa vie, les ann\u00e9es fin des des ann\u00e9es 30 du si\u00e8cle pass\u00e9 et c'est quelque chose qui m'a interpell\u00e9, je m'attendais pas \u00e0 tant d'international Iter aux archives cantonales vaudoises c'est pas les versions cantonales vaudoise et des archives de la BCU, elle archives musicales mais ax\u00e9 sur le canton de Vaud, du coup, quand il y a la possibilit\u00e9 de cette Exposition qui s'est pr\u00e9sent\u00e9, j'ai dit : j'aimerais bien sortir cet aspect les Vaudois qui sont partis faire ailleurs ailleurs et le canton qui, avec un certain sens d'hospitalit\u00e9 et beaucoup d'engagement de la part de ses habitants, a accueilli des musiciens venus d'ailleurs, il y en a beaucoup, si ceux qui sont arriv\u00e9s, les ann\u00e9es 30 40 du si\u00e8cle pass\u00e9, on conna\u00eet \u00e9videmment Clara \u00e0 ceux qui g\u00e8rent assez \u00e0 Lille car j'aurais juste le compositeur Constantin regard mais donc c'est les noms qui seront pr\u00e9sent\u00e9s dans cette Expo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [86%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on peut voir leur concr\u00e8tement des partitions de comment est -ce qu'on allait envoyer au service dans une Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [84%] :\r\nClarins, qui on va avoir des Lettres il y a une correspondance tr\u00e8s tr\u00e8s riche avec son impr\u00e9sario impr\u00e9sario Michel Rossi veveysan il y a plus de centaines de lettres, parfois ils s'\u00e9crivaient plusieurs fois par jour, donc ils habitaient les 2 mais \u00e7a \u00e9criviez quand m\u00eame, je vais rencontrer des lettres, il y a des programmes, les premiers programmes de Clara \u00e0 ce qui a commenc\u00e9 \u00e0 jouer d\u00e9j\u00e0 en 1913 \u00e0 la Maison du Peuple \u00e0 Lausanne, donc \u00e7a date de tr\u00e8s t\u00f4t, oui, il y aura des photographies, on a des belles photographies priv\u00e9es je d\u00e9clare \u00e0 ce qu'il avec des amis \u00e0 Vevey des autres comptes des autres musiciens comme Gremio Pablo Casals s'en montrera des des affiches de concert et, bien s\u00fbr, et \u00e7a c'est un peu la sp\u00e9cialit\u00e9 de cesser cette Exposition, il y aura des documents issus de la biblioth\u00e8que donc pas des archives des publications sur Clara Haskil sur Kachouri ceux des autr des enregistrements mais ce qu'on pourrait aussi, sans qu'on pourra voir il y a mois ou en qu\u00eate de sens, d'\u00e9coute, on aura 6 postes \u00e9coute avec des extraits musicaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [76%] :\r\nVerena Monnier donc on parle avec cette tr\u00e8s jolie exposition de ci de l\u00e0 qui s'offre aujourd'hui quand on fait appeler hier, vous me parliez d'un grand compositeur d'un qu'on conna\u00eet surtout comme \u00e9tant chef d'orchestre Igor marquer vite alors voil\u00e0 de nouveau un Slave quelqu'un qui a des filles de l'Est, le r\u00e9cit et justement avec un fond qui vous tient qui vous tenait \u00e0 coeur de de pr\u00e9senter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [83%] :\r\nAlors, nous avons 9 ans, Igor Marc Ivic, surtout en ce qui concerne ses partitions manuscrites qui sont d'une d'une calligraphie absolument exceptionnel et on a restaur\u00e9 ce fonds r\u00e9cemment alors j'avais envie de de pr\u00e9senter ses ses partitions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [67%] :\r\nDonc pour l'avenir, il \u00e9tait ab\u00eem\u00e9e, comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [79%] :\r\nComment est -ce que vous avez alors et marqu\u00e9 vite, il a, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9crit, c'est vraiment magnifique, de regarder, mais ensuite il a coll\u00e9 des partis d'Shell avec plus scotche sur ses partitions et \u00e7a ne sera jamais voici 60 ans plus tard, m\u00eame plus maintenant, \u00e7a \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s mal et c'est dangereux pour le papier, donc il a fallu recoller \u00e9claircir nettoyer, c'est un proc\u00e8s une proc\u00e9dure chimique assez complexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [77%] :\r\nDonc marquer vite justement qu'on connaissait vont disait surtout comme comme chef d'orchestre et puis on ignore qui vont uniquement par un peu donc on pose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [82%] :\r\nThere il faut dire que Marc l'a arr\u00eat\u00e9 de composer \u00e0 la fin de la guerre, c'est un peu une con incidence parce que c'est \u00e7a carri\u00e8re de chef d'orchestre qui d\u00e9marre, c'est aussi le Style de musique \u00e0 la s\u00e9rialisme il y a, Boulez Donaueschingen donc Darmstadt et puis dans les bons coups, exactement, donc du coup, c'est des c'est des Oeuvres, je veux parler de jeunesse mais des Oeuvres pour grande orchestre donc qui sont difficilement jouable si parce qu'il est grande effectif strict Hourtin un peu des visions fugitives pour effectif et non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [86%] :\r\nDu coup, vous imaginez, c'est tr\u00e8s difficile de mais tr\u00e8s bon alors voil\u00e0, en tout cas \u00e0 d\u00e9couvrir et puis aussi, vous pr\u00e9sentez dans le cas de cette Exposition de la partie qui concerne les labels et les maisons d'\u00e9dition, alors \u00e7a aussi, peut-\u00eatre qu'on a tendance \u00e0 passer un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on ignore qu'il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s riche activit\u00e9 de ce point de vue l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [83%] :\r\nAttendez, il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s riche activit\u00e9 du point de vue d\u00e9lai belles, pas seulement en musique la l'Expo s'ouvre aussi \u00e0 des autres styles de musique, le jazz, le rock, la musique plut\u00f4t Ethnos en ce qui concerne les \u00e9ditions, c'est un peu plus difficile aujourd'hui, donc il y a f\u00e9tiche, une grande tradition d'\u00e9dition dans le canton de Vaud aujourd'hui, c'est plut\u00f4t l'auto\u00e9dition c'est une des raisons pour pour lesquels la BCU continuent \u00e0 publier des partitions, donc j'ai la possibilit\u00e9 d'\u00e9diter 2 \u00e0 3 partitions par ann\u00e9e issus des actions musicales qui seront, je fais un peu de pub depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e en stock chez Payot, donc on peut les acqu\u00e9rir chez Payot projet aussi, c'est le nombre d\u00e9j\u00e0 j'une encha\u00eenement on ligne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [83%] :\r\nEt il y a autour de cette Exposition, quels sont les autres manifestations que vous avez pens\u00e9 \u00e0 ce qu'il y aura des concerts et ce qu'il y aura des moments de m\u00e9diation peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [82%] :\r\nAlors il y aura des visites qui na\u00eet de l'Exposition, il y aura, j'ai tout \u00e0 \u00e7a, c'est pour le vernissage, alors il y a oui ce soir il y a des routes chronique qui va interpr\u00e9ter des des chansons de Gilles alors Jean Vilar, alias Gilbert plus politique exactement, sinon il y a toute une manne et tout cas un cycle de manifestations culturelles sur le th\u00e8me : rythme alors oui, jusqu'au 19 c'est \u00e9tait diff\u00e9rentes \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [87%] :\r\nSurvenant voil\u00e0 toutes les informations seront sur le, sur le site sur le site Belga cantonale et universitaire et bien merci beaucoup Verena Meunier pour votre visite, je rappelle que vous \u00eates donc au commissaire de cette Exposition deci del\u00e0 qui s'ouvre ce soir avec voil\u00e0 ce concert encore consacr\u00e9 \u00e0 Gilles et l'Exposition est \u00e0 voir sur le site de la Riponne jusqu'au 19 septembre donc on a largement fait dit satisfait en tant qu'il aura de journal, largement le temps de nous y rendre, merci beaucoup et bon vernissage merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-F93B489B-D602-4166-AF05-8C08C3AABC22", "internalArchiveId": "F93B489B-D602-4166-AF05-8C08C3AABC22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une fondation critiqu\u00e9e pour avoir engag\u00e9 des frontaliers \u00e0 la place de ch\u00f4meurs", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Horace Gautier, pdt Fondation pour handicap\u00e9s Clair Bois\r\nA Gen\u00e8ve,  l'Etat pointe du doigt la Fondation pour handicap\u00e9s Clair Bois. Il lui est reproch\u00e9 d'avoir embauch\u00e9 des frontaliers au lieu de ch\u00f4meurs genevois. Face \u00e0 cette critique, la fondation a annonc\u00e9 qu'elle employait 700 collaborateurs, dont 25% de frontaliers. Interview d'Horace Gautier, pr\u00e9sident de Clair Bois.\r\n\r\n* * Une fondation critiqu\u00e9e pour avoir engag\u00e9 des frontaliers \u00e0 la place de ch\u00f4meurs 12h30 Clairbois suite\r\nA Gen\u00e8ve, l'Etat met en cause la Fondation pour handicap\u00e9s Clair Bois, selon une information de la RTS. Il l'accuse d'avoir engag\u00e9 des frontaliers \u00e0 la place de ch\u00f4meurs genevois. Clair Bois emploie 700 collaborateurs dont 25% de frontaliers rappelle Horace Gautier, son pr\u00e9sident r\u00e9pond \u00e0 Laetitia Guinand", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une fondation critiqu\u00e9e pour avoir engag\u00e9 des frontaliers \u00e0 la place de ch\u00f4meurs  / 12H30_2016-05-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.05.2016"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve,  l'Etat pointe du doigt la Fondation pour handicap\u00e9s Clair Bois. Il lui est reproch\u00e9 d'avoir embauch\u00e9 des frontaliers au lieu de ch\u00f4meurs genevois. Face \u00e0 cette critique, la fondation a annonc\u00e9 qu'elle employait 700 collaborateurs, dont 25% de frontaliers. Interview d'Horace Gautier, pr\u00e9sident de Clair Bois."], "variantIds": ["ece-7716765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T04:33:37Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat met en cause la Fondation pour handicap\u00e9s Clair Bois selon une information d\u00e9voil\u00e9e ce matin par la RTS Radio il l'accuse d'avoir engag\u00e9 des frontaliers \u00e0 la place de ch\u00f4meurs Genevois clair Bois emploie 700 collaborateurs dont 25 pourcent de de frontaliers rappelle Horace Gautier, son pr\u00e9sident, il r\u00e9pond \u00e0 La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nAlors, donnez -moi la liste de tous les domiciles de tous les employ\u00e9es de Clair Bois et puis on comparera qui est domicili\u00e9 dans quel village et on fera le point sur la totalit\u00e9, mais venir dire il y a soup\u00e7on de copinage, parce que c'est, c'est le flacon par l\u00e0 on n'motif que 2 personnes habitent le m\u00eame village, si je vous dis que vous habitez la ville de Gen\u00e8ve et moi aussi, vous conviendrez que c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [87%] :\r\nMais une petite dizaine de personnes par le fils cantonal de l'emploi, aucune retenue et de frontaliers engag\u00e9s est -ce que c'est bien normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nDans le cas particulier, il y a eu une une r\u00e9clamation de la personne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 pour des motifs qui ne touche pas \u00e0 une question de permis qui sont parfaitement valables : Les d\u00e9cisions qui sont prises par Clair Bois en mati\u00e8re d'embauche rel\u00e8ve de la direction des ressources humaines et de la direction g\u00e9n\u00e9rale rel\u00e8vent pour partie de la direction du lieu de travail et dans le cas pr\u00e9sent, et qui ont \u00e9t\u00e9 prises conform\u00e9ment aux politiques de la maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [78%] :\r\nEst -ce que vous comptez licenci\u00e9s comme le magistrat peut d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9clament l'une des 2 personnes qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nNon, \u00e7a nous semblerait abusif de la licencier, c'est une personne qui donne satisfaction, c'est une personne qui a commenc\u00e9 son travail alors qu'il \u00e9tait \u00e9vident que nous en sommes encore au tout d\u00e9but de son emploi, en fonction de ce qui se passera dans les semaines et dans les mois \u00e0 venir, la question pourra se reposer comme pour l'importe quel employ\u00e9, mais le fait que l'\u00c9tat Vienne donner des ordres \u00e0 Clair Bois quant \u00e0 sa gestion des gestions 11 humaine me semble relever quand m\u00eame un peu de l'abus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [98%] :\r\nLes explications d'Horace Gautier, pr\u00e9sident de Clair Bois avec La\u00ebtitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 19600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BEVAQRCYSBpWGm7DaZFkgGQ5f9h5"}]