[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=26700&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=26725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=26675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-553CF966-2F39-48EA-8534-303BC2CE52BB", "internalArchiveId": "553CF966-2F39-48EA-8534-303BC2CE52BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: \"Temp\u00eate\", de Samuel Collardey", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507934", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: \"Temp\u00eate\", de Samuel Collardey / VER_2016-03-04T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le film \"Temp\u00eate\" raconte l\u02b9histoire bouleversante d\u02b9un marin, Dominique Leborne, qui, entre deux longs s\u00e9jours en mer, tente de s\u02b9occuper correctement de ses enfants. \"Temp\u00eate\" est le troisi\u00e8me long-m\u00e9trage du Fran\u00e7ais Samuel Collardey, un cin\u00e9aste adepte d\u02b9une m\u00e9thode bien particuli\u00e8re: l\u02b9histoire qu\u02b9il raconte est inspir\u00e9e de faits r\u00e9els, elle est m\u00eame jou\u00e9e par le vrai Dominique Leborne et ses enfants, qui s\u02b9av\u00e8rent des com\u00e9diens prodigieux. \n\nSamuel Collardey est au t\u00e9l\u00e9phone de Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-7507934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:37Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [84%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl, boucher et vos Okapi, le film Temp\u00eate est sorti en salles mercredi l'histoire d'un marin, Dominique Le Borgne qui, malgr\u00e9 de tr\u00e8s longs s\u00e9jours en mer tente de s'occuper correctement de ces 2 ados, il s'agit de la 3\u00e8me fiction du Fran\u00e7ais Samuel Collardey un cin\u00e9aste adepte d'une m\u00e9thode tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [85%] :\r\nOui, tr\u00e8s particuli\u00e8re, m\u00eame assez risqu\u00e9, il m'a racont\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone que tr\u00e8s souvent il y avait peur que tout s'arr\u00eate, il avait peur qu'un com\u00e9dien, com\u00e9dien quitte le film en fait Samuel Collardey vient de documentaires et il l'utilise pour la fiction, la m\u00e9thode du documentaire, c'est-\u00e0-dire qui tourne pendant des mois, 10 mois, en l'occurrence pour ce film, il y adapte son sc\u00e9nario au fil du tournage et l'histoire qu'il raconte est non seulement inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, mais elle est surtout jou\u00e9 par les vrais protagonistes donc par le vrai marin Dominique Le Borgne par ses 2 enfants Dominique en a d'ailleurs re\u00e7u 2 prix d'interpr\u00e9tation pour son r\u00f4le, l'un, Venise et l'autre \u00e0 Namur et ce qui est assez amusant, c'est que le 1er m\u00e9tier du cin\u00e9aste Samuel Collardey chef op\u00e9rateur, il travaille r\u00e9guli\u00e8rement sur des films plus traditionnel avec des Stars avec des \u00e9quipes techniques beaucoup plus lourde et il n'exclut pas d'ailleurs d'engager un jour des acteurs reconnus mais pour l'instant, les gens qui l'inspire, ce sont vraiment ces non- professionnels. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [88%] :\r\nEt moi ce que j'aime avec des acteurs non professionnels, c'est qu'ils sont une source d'inspiration permanente, c'est-\u00e0-dire que Dominique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:20) [79%] :\r\nLe au moment o\u00f9 la cam\u00e9ra, elle tourne h\u00e9 ben il reste Dominique Le Borgne que la cam\u00e9ra est rang\u00e9e de soir\u00e9e que le groupe la journ\u00e9e continue, et donc on boit une bi\u00e8re en discutant de tout et de rien, \u00e7a reste le m\u00eame personnage Fadela personnel personnage selon le m\u00eame individu il n'Aspire en continuit\u00e9, h\u00e9 oui, il y a pas de fronti\u00e8re entre le cin\u00e9ma et la r\u00e9alit\u00e9 en fait voil\u00e0, et \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, alors quand m\u00eame acteur professionnel, lui il est l\u00e0 pour nous renvoyer \u00e0 nos cin\u00e9astes le d\u00e9sir qu'on a du personnage en l'interpr\u00e9tant mais une fois qu'il a enlev\u00e9 son maquillage et son costume, \u00e7a redevient donc Darroussin et \u00e7a \u00e7a ne voudra je trouve moins plaisir bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [65%] :\r\nJe fais que je suis b\u00eate que vous citez sur pendant la tecktonik c'est moi qui la guerre du m\u00eame le sociologue ses affaires par les citoyens qui sont toutes, moi je vois la mer, j'ai pas le choix m\u00eame Yamina revient avec moi la soir\u00e9e du plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [88%] :\r\nAh mais je suis pas s\u00fbr que le juge et cette fois -ci, aller dans votre sens, si vous ne changez pas votre organisation du travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [76%] :\r\nPour moi c'est vraiment pourcent Forum toujours, c'est-\u00e0-dire ce qu'il est possible de revenir quand quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [92%] :\r\nVous avez une mani\u00e8re quand m\u00eame tr\u00e8s particuli\u00e8re de cadrer votre personnage principal de montrer les choses, de son point de vue \u00e0 lui, ce qui fait que, quoi qu'il arrive, m\u00eame s'il a pas forc\u00e9ment raison, on est toujours en empathie avec lui, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [78%] :\r\nC'est vrai, oui, ben oui, c'\u00e9tait moi, ce qui ne m'a plus dans dans le personnage de moi, c'est sur le temps, le portrait dans un papa et il y a une fa\u00e7on d'incarner son r\u00f4le de p\u00e8re qui est discutable, on va dire : c'est plus un copain, \u00e7a va pas, moi personnellement je ferai pas forc\u00e9ment les m\u00eames choix qui lui donnerait pas la m\u00eame \u00e9ducation \u00e0 mes enfants que ce qui peut donner avec Ana\u00efs mais chose la plus importante, c'est que c'est un personnage qui d\u00e9borde d'amour pour ses enfants, c'est vraiment tout sont pas vraiment, vous savez ce beaucoup et et voil\u00e0 ce c'est un peu le le portrait exercer \u00e9diteur il y a pas de recette en fait qu'on est parent, on on fait comme on peut, on essaye de nous faire beaucoup de conneries, le corps du temps fait avec ce qu'on est quoi Dominique ben il fait avec ce qu'il est, \u00e7a peut s'inverser faire donc pourcent etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [86%] :\r\nPourquoi vous avez choisi de filmer en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [64%] :\r\nOn se coop\u00e9rant 35 alors ce que parce que je pense que la mer ce film en que un format large. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [85%] :\r\nLa m\u00e8re, donc \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [81%] :\r\nVoil\u00e0 la m\u00eame erreur et en fait je suis -je quelque chose que j'ai formul\u00e9es tr\u00e8s t\u00f4t en fait dans dans mon travail, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant \u00e0 la c'est l'\u00e9poque de filmer des paysans apr\u00e8s Monclin, j'ai fini exige des p\u00eacheurs mais aussi films des ouvriers, des gens de bondir de tous les jours, voil\u00e0, pas des acteurs professionnels des voisins, des amis et la fa\u00e7on de les rendre beaux et et de les faire advenir des personnages de cin\u00e9ma, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de les filmer avec les m\u00eames outils qu'on utilise pour filmer DiCaprio quoi c'\u00e9tait mon film Dominique Le Borgne o\u00f9 DiCaprio, h\u00e9 bien on essaye de la m\u00eame fa\u00e7on de rendre de le de magnifier de leur romanesque et donc d'utiliser effectivement le 35 millim\u00e8tres unique monsieur le voil\u00e0 les \u00e9clairages et mouvements de cam\u00e9ra, en tout cas au mieux pour que d'un coup, \u00e7a devienne vraiment un vrai personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [66%] :\r\n\u00e7a suffit pas, vous \u00e9coutez pour faire une telle commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [84%] :\r\nUn extrait du film Temp\u00eate, il est sorti, je vous le rappelle mercredi merci Rapha\u00ebl Bouchez, merci bien, Philippe, il faut vraiment aller voir le film en salles, on le fera. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T17:00:30Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6BDE585-BD6F-4DE6-B411-3344AEDC5566", "internalArchiveId": "D6BDE585-BD6F-4DE6-B411-3344AEDC5566", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Pierre Assouline", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 258, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507926", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Pierre Assouline / VER_2016-03-04T16:30:45_sequence-4", "Vertigo du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le journaliste, romancier et p\u00e9nitent Pierre Assouline passe \u00e0 confesse. Quels livres, films ou s\u00e9ries inavouables consomme-t-il en douce? \n\nPar Alexandre Lemi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7507926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:36Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [84%] :\r\nQuelqu'un Alex \u00e0 bonjour mon fils bonjour p\u00e8re Alex accept\u00e9 de venir dans le confessionnal pour m'avouer quelques plaisirs coupables pr\u00e8s oui, p\u00e8re du oui oui oui probablement moi savoir tout d'abord, qui est le film m\u00eame type douteux tu adores visionner en cachette, j'en suis mon 6\u00e8me visionnage de Cloclo et je le pr\u00e9cise, qui est un oncle, un film sur la vie de Claude Fran\u00e7ois, immense chanteur fran\u00e7ais avec des couleurs d'un kitsch absolu \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 la gloire de ce personnage qui me para\u00eet totalement ringard et le personnage et ses chansons que j'ai toujours d\u00e9test\u00e9 mais j'avoue que la symbiose entre ces images cette couleur Le Caire Paris toutes les groupies toute cette \u00e9poque, je trouve que c'est tellement bien fait mais sur quelque chose de tellement ringard et tellement kitsch que j'ai honte \u00e0 chaque fois que je le vois et donc je ne je ne r\u00e9p\u00e8te pas, mais d\u00e8s qu'il passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je bloque ma soir\u00e9e, c'est \u00e7a la puissance intellectuelle, un livre que tu adores d\u00e9vorer honteusement en fait n'importe quel livre de Bernard-Henri L\u00e9vy \u00e7a fait tellement mal BHL, quel qu'il soit, c'est-\u00e0-dire que de lire des livres o\u00f9 le mot le plus r\u00e9current qui reviennent sous sa plume, c'est moi, parfois avec des variantes, moi je qui est int\u00e9ressant aussi, il y a le oui oui, rarement le nom de Louis d'approbation d'anciens lui- m\u00eame et de livre en livre, j'avoue que je sais que je vais me faire du mal et donc je me cache pour les lire, mais je ne peux pas r\u00e9sister, c'est pas une raison pour vous laisser aller ressembler \u00e0 une arme sans transition aucune, j'aimerais qu'on passe de BHL \u00e0 la presse people oui parce qu'il y a une raison \u00e9tait la appr\u00e9cier, c'est la m\u00eame chose, oui, je la je la lis mais en cachette, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s correct, c'est le seul endroit o\u00f9 Julian je dentiste se c'est chez moi, mon m\u00e9decin, vous dites, vous dites aussi mon m\u00e9decin, mais oui, mais il y a une autre m\u00e9thode aussi qui consiste \u00e0 dire sur tablette, parce que la personne ne voit la couverture ouvert sur le t\u00e9l\u00e9phone portable et pas plus tard que ce matin j'ai lu dans la revue de presse dans le journal El Pais qu'il parlait du divorce de Mario Varga qui divorcent apr\u00e8s 50 ans de mariage, les me normalement la presse people espagnole d'autant plus que il a rendu public, et \u00e7a fait la couverture de au-del\u00e0 du par l'espagnol et pour me disculper p\u00e8re Alexandre j'ai carr\u00e9ment tweet\u00e9 la chose afin que tout le monde surtout quoi gros p\u00e9ch\u00e9 en plus \u00e7a balance ah oui oui, ben oui, connu un lac de droite, une fois, il y avait 10 fois plus le clash. \r\nJe suis pire que tu es tr\u00e8s branch\u00e9e nouvelles technologies il est tout \u00e9tait l'internet etc, et ce qui est arrive d'aller sur des sites type douteux en des sites de sexe comme tout le monde, oui \u00e7a m'arrive. \r\nJean-Louis je n'ai vu mais je je n'oublierai jamais le mot de Cioran, donc en moraliste qui disait il y a vocation de notre monde et de commencer un po\u00e8te et de finir, gyn\u00e9cologue et je dois dire que quand on voit ces sites de sexe, c'est \u00e0 \u00e7a compense ben plus tard les enfants plus merci Jacky Michel Klein. \r\nNous allons \u00e0 la fin de cette confession est -ce que tu aurais un tout dernier \u00e0 ma peau et avant de de me quitter oui p\u00e8re film arrive souvent en France, ou d'\u00e9couter les nouvelles mais et sur la Radio Suisse Romande et non pas la radio fran\u00e7aise oui, mais, mais que cela ne se sache pas merci, Fabien, \u00e7a va mieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T16:56:26Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C535FCF-5071-441A-AD27-637656F8DD0C", "internalArchiveId": "6C535FCF-5071-441A-AD27-637656F8DD0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'entrevue de la mort qui tue (4/4) Georges Simenon", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 324, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507928", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9entrevue de la mort qui tue (4/4) Georges Simenon / VER_2016-03-04T16:30:45_sequence-5", "Vertigo du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le papa du commissaire Maigret manque cruellement depuis plus de vingt-cinq ans. \"L\u02b9homme aux dix mille femmes\", Georges Simenon, a accept\u00e9 de revenir sur les points forts de sa carri\u00e8re.\n\nUne interview posthume exclusive de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-7507928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:36Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nL'entrevue de la mort de la petite \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nOn continue et on termine Christine Gonzales avec l'entretien de la mort qui tue, c'est le dernier volet de cette s\u00e9rie, Georges Simenon, n\u00e9 \u00e0 Li\u00e8ge en 1903 morts \u00e0 Lausanne en 1989 il est l'auteur belge le plus lu dans le monde aujourd'hui, on compte pr\u00e8s de 600 millions d'exemplaires de ces livres vendus oui oui alors \u00e9videmment, on conna\u00eet surtout pour sa s\u00e9rie des commissaire Maigret, mais a publi\u00e9 un nombre incalculable de livres, pr\u00e8s de 200 romans 160 nouvelles des reportages, des comptes des articles et avec ses presque 30 pseudonymes, il aurait publi\u00e9 des centaines d'autres textes sous d'autres noms, donc quand je dis incalculables c'est vrai si on a quelque calculables Georges Simenon \u00e9tait un homme fascinant tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux en interview d'une transparence rare mais aussi tr\u00e8s joueurs, donc c'\u00e9tait avec plaisir qu'il s'est pr\u00eat\u00e9 la cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'exercice de l'entrevue posthume et \u00e7a, bien s\u00fbr, juste pour Vertigo, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [91%] :\r\nGeorges Simenon, merci d'avoir accept\u00e9 cette interview posthume pour Vertigo, vous \u00e9tiez de votre vivant, un auteur populaire et voil\u00e0 que, d\u00e9sormais, plus de 25 ans apr\u00e8s votre mort on vous \u00e9tudie \u00e0 l'universit\u00e9 et vous \u00eates m\u00eame entrer dans la collection de la Pl\u00e9iade, \u00e7a vous fait quoi tant de prestige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [82%] :\r\nOui, bien, \u00e7a me fait tr\u00e8s peur n'est -ce pas, je me demande c'est comment le public va pouvoir absorber tout cela sans s'ennuyer, c'est toujours un petit peu, plut\u00f4t de la joie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [92%] :\r\nVous saviez que que la s\u00e9rie du commissaire Maigret serait ce succ\u00e8s incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [78%] :\r\n\u00e7a je vous raconter \u00e7a p\u00e9quiste lorsqu'elle est peut-\u00eatre dr\u00f4le Fire \u00e9tait mon principal acheteur de romans populaires et un jour je suis venu les malgr\u00e9 et j'ai dit voil\u00e0 on va a lanc\u00e9 une collection de romans, ce militaire \u00e0 6 francs au lieu d'1 francs 85 et qui sont les Maigret, la s\u00e9rie des Maigret \u00e0 l'employeur me dit ben donc ici vous comprenez correspondant, \u00e7a ne tient pas debout parce qu'il n'y a pas un vrai probl\u00e8me, ensuite il y a pas d'amour et entend enfin \u00e7a finit presque toujours mal pour le rhume du nous allons d\u00e9j\u00e0 dit alors vous ne publiez pas si on va essayer, \u00e0 quoi l'sert du hasard d\u00e9sagr\u00e8ge Al-Jazira c'\u00e9tait 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [91%] :\r\n\u00e7a fait plaisir de vous sentir toujours aussi rieur, m\u00eame mort, Georges Simenon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [85%] :\r\nJe crois que c'est tout simplement dans mon caract\u00e8re, vous avez terriblement la vie vire vivre, vivre avec une majuscule, \u00e9crire, \u00e9crire, \u00e9crire et puis dire : non, jamais, jamais, ah il y a pas de biblioth\u00e8que, l\u00e0, vous \u00eates des Delvaux, bien que pour un auteur lire de la litt\u00e9rature, c'est comme si on mangeait de la nourriture d\u00e9j\u00e0 a d\u00e9j\u00e0 distill\u00e9 il vous comprenez ce que je veux dire, je voulais dire c'est de la merde, je ne sais pas, mais un auteur ne doit pas lire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [88%] :\r\nAh bon, vous n'avez pas les grands succ\u00e8s du 21\u00e8me si\u00e8cle, que sais -je Millennium, tous ces gens, auteur de de la vague Scandinavie cartonne, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [86%] :\r\nMais lire des Oeuvres, enfin, par exemple, maintenant on parle de toute une nouvelle vague en litt\u00e9rature, h\u00e9 bien je suis persuad\u00e9 que si je la lisais bien je me direz mais en quoi est -ce nouveau est -ce que c'est tellement diff\u00e9rent de moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [85%] :\r\nEst ce que les autres auteurs morts vos vos copains que vous c\u00f4toyez font comme vous, c'est-\u00e0-dire qu'ils lisent rien parce que, parce que selon l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [92%] :\r\nVous savez, je sais par exemple que Hemingway et comme moi je sais que Faulkner ne lit pas non plus d'un imagination jamais et pour la m\u00eame raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [77%] :\r\nAlors si le livre n'augmente pas Georges Simenon est -ce que les femmes, elle manque un outil vous aussi vous \u00e9tiez quand m\u00eame Simenon, l'homme aux 10000 femmes, c'\u00e9tait votre r\u00e9putation et \u00e7a, \u00e7a forge une l\u00e9gende \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [68%] :\r\n2000 en pour moi et, de l\u00e0, la derni\u00e8re l\u00e9gende dans tous les pays du monde, le Simenon Lovely 1000 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [94%] :\r\nEt parmi elles, beaucoup de prostitu\u00e9es, vous en \u00eates jamais cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [88%] :\r\nJe consid\u00e8re les prostitu\u00e9es comme des femmes comme les autres, j'en ai connu des milliers, et je vous assure que beaucoup d'entre elles sont plus digne, quelquefois que certaines femmes mari\u00e9es, c'\u00e9tait un besoin, pas de sexe, c'est un vrai que il y a beaucoup d'individus comme moi, il y a pas que moi. \r\nEt j'avais 5 j'avais faim de la femme et de toutes les femmes. \r\nEt je me disais mais c'est malheureux parce qu'il y en a tr\u00e8s quantit\u00e9 je ne conna\u00eetrai pas que je ne connaissais pas physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [97%] :\r\nAvant de se quitter, Georges Simenon peut-\u00eatre votre regard sur la politique d'aujourd'hui, Barack Obama, la Cor\u00e9e du Nord, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [89%] :\r\nPas de politique, il y a 2 choses, donc il n'est jamais question dans les conversations, c'est de la religion et de la politique, pourquoi, comment dirais -je, je vous assure, et d\u00e9go\u00fbt\u00e9 plut\u00f4t par la question politique je consid\u00e8re que c'est une cuisine qui doit se faire, il est n\u00e9cessaire qu'il en aille de m\u00eame qu'il y a des \u00e9goutiers ben je n'ai pas envie d'aller dans les \u00e9gouts pour la cause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [77%] :\r\nMerci, Georges Simenon derri\u00e8re, en tout cas, je peux vous le dire, tout le monde vous regrette je sais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [83%] :\r\nL'entrevue de la mort qui tue une s\u00e9rie d'interviews de Christine Gonzales, r\u00e9alis\u00e9 par Marc franchement retrouver sur notre page Facebook et n'oubliez pas ce bonus d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bres cette vid\u00e9o que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec Marguerite Duras Christine malgr\u00e9 du bassin du du basse, Duras, rien \u00e0 voir avec avec la 37 autres je vous parle de Jo\u00ebl Dicker entre trop grande. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T16:46:39Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0860F68F-3423-450F-9B11-50CCE55ED5AF", "internalArchiveId": "0860F68F-3423-450F-9B11-50CCE55ED5AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Harc\u00e8lement: en finir avec la loi du pr\u00e9au (5/5) : Briser le silence", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Briser le silenceEn 2016, les \u00e9coles de Blonay-St-L\u00e9gier (VD) ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre un accent particulier sur la pr\u00e9vention du cyber-harc\u00e8lement. Alexandre Nicolet, enseignant et m\u00e9diateur scolaire est l'un des initiateurs de ce projet. J'ai vu un enfant pleurer devant\u00a0 une exposition d'affiches traitant du harc\u00e8lement. Des situations pass\u00e9es lui revenaient en m\u00e9moire. Je croyais conna\u00eetre mes \u00e9l\u00e8ves, je me trompais, je n'avais rien vu. Ce jour-l\u00e0, l'\u00e9quipe du th\u00e9\u00e2tre forum Cam\u00e9l\u00e9on joue une pi\u00e8ce interactive pour les \u00e9l\u00e8ves et Michel Lachat, ancien juge pour mineurs, donne une conf\u00e9rence ouverte aux enseignants, aux parents et \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion.\u00a0Cinq reportages de V\u00e9ronique MartiR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me NussbaumProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1666, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507896", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.03.2016", "Harc\u00e8lement: en finir avec la loi du pr\u00e9au (5/5) / VAC_2016-03-04T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 04.03.2016", "Harc\u00e8lement: en finir avec la loi du pr\u00e9au (5/5) / VAC_2016-03-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Briser le silence.\nEn 2016, les \u00e9coles de Blonay-St-L\u00e9gier (VD) ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre un accent particulier sur la pr\u00e9vention du cyber-harc\u00e8lement. Alexandre Nicolet, enseignant et m\u00e9diateur scolaire est l\u2019un des initiateurs de ce projet. \"J\u2019ai vu un enfant pleurer devant\u00a0 une exposition d\u2019affiches traitant du harc\u00e8lement. Des situations pass\u00e9es lui revenaient en m\u00e9moire. Je croyais conna\u00eetre mes \u00e9l\u00e8ves, je me trompais, je n\u2019avais rien vu\". Ce jour-l\u00e0, l\u2019\u00e9quipe du th\u00e9\u00e2tre forum Cam\u00e9l\u00e9on joue une pi\u00e8ce interactive pour les \u00e9l\u00e8ves et Michel Lachat, ancien juge pour mineurs, donne une conf\u00e9rence ouverte aux enseignants, aux parents et \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion.", "Briser le silence.\nEn 2016, les \u00e9coles de Blonay-St-L\u00e9gier (VD) ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre un accent particulier sur la pr\u00e9vention du cyber-harc\u00e8lement. Alexandre Nicolet, enseignant et m\u00e9diateur scolaire est l\u2019un des initiateurs de ce projet. \"J\u2019ai vu un enfant pleurer devant\u00a0 une exposition d\u2019affiches traitant du harc\u00e8lement. Des situations pass\u00e9es lui revenaient en m\u00e9moire. Je croyais conna\u00eetre mes \u00e9l\u00e8ves, je me trompais, je n\u2019avais rien vu\". Ce jour-l\u00e0, l\u2019\u00e9quipe du th\u00e9\u00e2tre forum Cam\u00e9l\u00e9on joue une pi\u00e8ce interactive pour les \u00e9l\u00e8ves et Michel Lachat, ancien juge pour mineurs, donne une conf\u00e9rence ouverte aux enseignants, aux parents et \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-7507897", "ece-7507896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:53:41Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nD\u00e8s 10 heures sur la 1\u00e8re Point vacarme avec le Festival du film et forum international sur les droits humains au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [79%] :\r\nIl y a des ann\u00e9es 60, des personnes qui peuvent, je suis pas se suicider parce qu'ils sont morts, 2 ont des fois puis tout le monde soit contre, qui est la photo de par exemple avec une sont morts de anti- jospiniens \u00e9coles sont qu'on se moque de peu qui pensent qu'on peut se suicider pour une grimace si c'est Michel oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [85%] :\r\nL'incarne point harc\u00e8lement comment finir avec la loi du pr\u00e9au donc V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:55) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 chacun 5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages sur le harc\u00e8lement scolaire, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui, souvent, de s'arr\u00eate pas \u00e0 la porte des \u00e9coles, il se prolonger il s'amplifie sur les r\u00e9seaux sociaux via les smartphones, selon un rapport r\u00e9cent du 17 : un adolescent sur 8 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime de pers\u00e9cutions en ligne du coup cette ann\u00e9e, les \u00e9coles de Blonay Saint-L\u00e9ger, dans le canton de Vaud ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre un accent particulier sur la pr\u00e9vention du cyber harc\u00e8lement Alexandre Nicolet est enseignant et m\u00e9diateur scolaire, il est l'un des initiateurs de ce projet, le reporter de vacarme, s'est rendu dans une des \u00e9coles de Blonay Saint-L\u00e9ger et ce jour- l\u00e0, l'\u00e9quipe du th\u00e9\u00e2tre forum Cam\u00e9l\u00e9on joue une pi\u00e8ce interactive pour les \u00e9l\u00e8ves, puis en fin de journ\u00e9e, Michel Lachat, ancien juge pour mineurs, donnera une conf\u00e9rence ouverte aux enseignants, aux parents et \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion mais pour commencer, place au th\u00e9\u00e2tre, voici : Briser le silence, un reportage de V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:19) [76%] :\r\nC'est la 10\u00e8me pour l'animation qui va suivre, qui est de la une animation \u00e0 Cam\u00e9l\u00e9on, vous savez que cette ann\u00e9e notre th\u00e8me principal, c'est de travailler sur le harc\u00e8lement et le cyber harc\u00e8lement. \r\nVous savez tous ce que c'est quelque chose qui nous tient \u00e0 coeur, tous les adultes de l'\u00e9cole que soient vos parents, les enseignants, la direction au mois comme infirmi\u00e8re, c'est quelque chose qui nous tient \u00e0 coeur ici dans l'\u00e9cole, aucun enfant ne doit venir avec la boule au ventre parce qu'il se passe quelque chose, c'est pas facile, il se passe parfois certaines choses, parfois on est moi, parfois on est emb\u00eat\u00e9 : parfois on harcelait puis parfois bah en fait partie du groupe qui, harc\u00e8lement, parfois on se trouve un petit peu dr\u00f4le parce qu'on a, c'est les autres. \r\nRien n'est fig\u00e9, on peut toujours changer les choses, je vous demande, bah voil\u00e0 participer pleinement de profiter du spectacle et puis de continuer \u00e0 travailler, \u00e7a tout le avec vos enseignants et puis surtout oser dire les choses bon spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:30) [88%] :\r\nOn va pr\u00e9senter les personnages, c'est personnage il s'appelle Camille Vicky et Omar, ces 3 personnes -l\u00e0 se connaissent depuis leur tendre enfance, j'en veux pour preuve que si on va gratter un peu sur le site qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 le site des 3 mousquetaires, on peut voir des photos o\u00f9 ils sont ensemble depuis l'\u00e2ge de 3 ans, juste pour vous faire comprendre \u00e0 quel point leur est important et ancien on va parcourir un petit peu leur catalogue de photos \u00e0 3 ans c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:05) [87%] :\r\nAlors la pi\u00e8ce, c'est l'histoire de 3 adolescents de 14 15 ans c'est les 3 mousquetaires, ils ont un groupe de paroles o\u00f9 il parle contre il faut partie dans le Tchad de classe aussi et puis \u00e9videmment il s'ils ont une relation privil\u00e9gi\u00e9e et puis apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre l'histoire que de comment cette amiti\u00e9 va \u00eatre mise \u00e0 mal parce que l'une des 3, on va avoir l'impression d'\u00eatre du groupe, en supposant qu'ils sont all\u00e9s au cin\u00e9ma sans elle et apr\u00e8s elle va lancer une rumeur comme quoi ils sont amoureuses et toute la classe va y rajouter des choses donc, c'est comment on part d'une petite chose sur une motion de jalousie qui peut tout d'un coup g\u00e9n\u00e9r\u00e9e ben de la vengeance et des choses qui prennent de plus en plus d'importance, le Tchad, qui continue toute la nuit et la fille qui re\u00e7oit des messages toute la nuit, qui sait pas comment parler \u00e0 ses parents qui le matin son t\u00e9l\u00e9phone et s'en va, laissant supposer qu'elle fait peut-\u00eatre quelque chose de grave c'est toujours int\u00e9ressant c'est de voir que pratiquement 100 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves pensent que c'est s\u00fbr, mais alors nous, on n'a pas choisi, on sait pas, mais il projette \u00e7a si elle T\u00e9l quel par sexe, il se passe quelque chose de grave car apr\u00e8s on recommencera l'histoire et puis on leur proposera de nous donner des solutions pour \u00e9viter d'en arriver \u00e0 ce stade dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:15) [67%] :\r\nEt qui peuvent laisser sa place que j'\u00e9cris mousquetaires mais attends, tu tu viens de l'quitter c'est hyper important. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [65%] :\r\nCet aprem au Starbuck voil\u00e0, j'ai pas envie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:05:38) [68%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:39) [77%] :\r\nPour demain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:41) [76%] :\r\nBen et toi. \r\nNon, on peut venir. \r\nUne autre voil\u00e0 OK Martin non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:59) [88%] :\r\nVicky. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:02) [92%] :\r\nQui a quitt\u00e9 la conversation. \r\nCet ensemble au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:10) [73%] :\r\nVoil\u00e0 qui t\u00e9moigne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:12) [59%] :\r\nFont quoi \u00e0 ils laiss\u00e9 tomber. \r\nLes 3 mousquetaires, c'est fini, maintenant c'est les amourettes et le vilain petit canard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:26) [78%] :\r\nMais c'\u00e9tait un restaurant qu'ils se sont d\u00e9connect\u00e9s les 2 en m\u00eame temps, il faut bien Fillon Porte r\u00e9pondra. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:32) [77%] :\r\nJe ne pose, \u00e7a vous arrive d'avoir sur un \u00e9v\u00e9nement particulier des pens\u00e9es qui traversent votre esprit contradictoire des m\u00e9chantes des anti- \u00e7a vous arrive d'\u00eatre dans cette situation -l\u00e0, mais l'avance acquise est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'\u00eatre comme \u00e7a, \u00e7a veut dire ok. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:50) [79%] :\r\nOui, ils sont sur les qui en train de se rouler des pelles et \u00e7a fait des lustres que Vicky envie de cet APU mais tu sais tr\u00e8s bien toxique aimerait bien, mais la terreur, la course ma grande quitter lourd, la seule question qui reste c'est est -ce que tu peut encore faire quelque chose, bien s\u00fbr que je peux encore faire quelque chose mais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:19) [81%] :\r\nJ'essaie, je un truc terrible sur le Tchad des classes acheter \u00e0 la, a -t-elle dit, qui est Oumar hashtag joie et bonheur \u00e9leveur hashtag, couple de l'ann\u00e9e et puis depuis le jardin d'enfants, c'est un couple et puis berceau et la belle et la b\u00eate, alors \u00e7a c'est bien envoy\u00e9 dans le temps passe. \r\nIls ont l'air d'avoir la m\u00eame il sign\u00e9 syphilis bon Luc toujours \u00e9t\u00e9, voire impossible, ils sont trop b\u00eates pour \u00e7a vous pla\u00eet mon fils il r\u00e9occupation non mais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:05) [70%] :\r\nBonjour, Carlos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:10) [57%] :\r\nQuand on va, et parce que la sant\u00e9 revenir l\u00e0- bas et il a fait maintenant qu'il y a tous les talents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:21) [83%] :\r\nLa question, je vous pose \u00e0 partir de l\u00e0, comment on fait quand on est comme \u00e7a, pour \u00e9viter de prendre des d\u00e9cisions 3 sur une \u00e9motion mais de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui se passait par une id\u00e9e qu'est -ce que pourrait faire tamis pour un peu r\u00e9fl\u00e9chir mieux r\u00e9fl\u00e9chir oui moi j'essaye des fois mais surtout ceux qui sont malades et puis comme position T\u00e9l rien apr\u00e8s position T\u00e9l un moment le levez la main ceux qui pensent que quand on est un peu pris comme \u00e7a sur un tchatche caetera que de poser son t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a peut \u00eatre une bonne fa\u00e7on d'a\u00e9rer un peu la machine parce qu'elle est d'accord, il y a quelques ann\u00e9es, les fils avoue Oussama voisine ok, au moment o\u00f9 elle est jalouse et puis elle va lancer son message. \r\nQu'est -ce qui pourrait la retenir que ce qui pourrait se passer qu'est -ce qu'elle pourrait faire pour \u00e9viter de basculer la vie donc qui qui ces \u00e9nigmes dire ses ses amis oui d'accord, s'ils ont le droit, ils ont droit de quoi essayer de Sydney apr\u00e8s ceux qui peuvent, qui sont trait\u00e9s rouler des pelles, tout non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [74%] :\r\nOui, c'est pas comme vous dites, je ne sais rien, moi qui les a vu toi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [67%] :\r\nSon pr\u00e9nom, hier c'\u00e9tait cool qu'il y a, et pour essayer de les appeler, voici les appeler appel alors Omar appelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:37) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [67%] :\r\nDu du, du, du, du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:39) [78%] :\r\nL'\u00e0 S\u00e9oul, l'homme avait \u00e9t\u00e9 Paris alors toujours femme j'ai cru que vous \u00e9tiez ensemble ton d\u00e9sarroi habituellement \u00e0 G\u00e9rard Lama qui a fonctionn\u00e9 parce que c'est l'la guerre qui a \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:02) [78%] :\r\nEst -ce qu'on a tr\u00e8s et est -ce que \u00e7a vaut la peine de faire du temps vraiment \u00e0 elle a et donc la vie, la vie tranquille maintenant oui, patient, moi \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:18) [79%] :\r\nEt il y a vous laisser libre cours \u00e0 votre imagination. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [70%] :\r\nOui, s\u00fbrement oui le c'est la oui, mais qui sont remis \u00e0 et il faut monter une rue Joffre une glace au 100\u00e8me commentaire \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:43) [56%] :\r\nDu souverainisme, \u00e7a nous r\u00e9chauffe cet hiver apr\u00e8s apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:47) [76%] :\r\nIl y a pas rajouter c'est une approche me tue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [78%] :\r\nKrupp, le pire c'est ce la prochaine fois que je te vois je de viol. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:07) [92%] :\r\nOn retrouve dans sa chambre la nuit suivante, point, je suis pas s\u00fbr qu'elle va trouver le sommeil, par contre, elle trouve toujours de nouveaux messages toujours de nouvelles critiques toujours de nouvelles raisons de ne pas dormir la nuit suivante, dans sa chambre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:38) [67%] :\r\nPoint il et plus point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:49) [79%] :\r\nCe que je vois, c'est nouveau, \u00e7a c'est nouveau dans le sens o\u00f9 ben je ne sais pas vous, mais moi je me souviens tr\u00e8s bien des fois son dommage etc on rentrait \u00e0 la maison \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 une vacherie de jeunes et puis, il y un hors, oui, j'aurais d\u00fb dire \u00e7a, j'en fait \u00e7a etc, qui ont ruminants, h\u00e9 ben on on laisse passer la violence, on laisse passer l'\u00e9motion a vu le match de bien ouest alors que l\u00e0 bas les nouvelles technologies, elles permettent d'alimenter l'\u00e9nervement, l'attention sans fin, internet, un potentiel de g\u00e9n\u00e9rer un mouvement de masse tr\u00e8s rapidement alors qu'avant cette pub prenait quand m\u00eame du temps, donc c'est bien, mais quelqu'un a dit \u00e0 vous, jeunes pourcent t\u00e9l\u00e9phone r\u00e9fl\u00e9chi aux cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir parce que \u00e7a montre bien qu'ils ont c'est acception -l\u00e0 de se dire : si je vais trop dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 est -ce que c'est pas mon impatience qui va g\u00e9n\u00e9rer probl\u00e8me et je pense que, ils sont victimes de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:38) [88%] :\r\nIl y point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [81%] :\r\nJe m'appelle Matisse et j'ai 14 ans et j'ai habitable. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:05) [85%] :\r\nEt donc, il faisait partie des jeunes qui ont suivi la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre du cam\u00e9l\u00e9on est -ce que avant de voir cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, la question ou le harc\u00e8lement, \u00e7a te disait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:18) [81%] :\r\nJe pense pour personnes sond\u00e9es vraiment compte, c'est pour \u00e7a que les profs, il voulait qu'on assiste, pi\u00e8ce parce qu'il y a eu beaucoup ces temps- ci d'harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole qu'est -ce qui a eu des fautes sur des groupes WhatsApp ou sur Facebook installera des choses comme \u00e7a, pourquoi c'\u00e9tait du harc\u00e8lement parce qu'et tout le monde qui est -ce faut un peu de lui, on s'y attend pas forc\u00e9ment, donc des fois, on fait des tests un peu bizarre qu'est -ce que tu as pris toi pendant cette repr\u00e9sentation, donc de harceler quelqu'un comme \u00e7a, pas la personne peut se sentir tr\u00e8s mal et \u00e7a peut des fois d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, des personnes qui peuvent, je suis pas se suicider parce qu'il on on marque, on les maltraite, des choses comme \u00e7a, ils sont morts, 2 ont des fois que tout le monde soit contre, il y a eu cette photo de par exemple avec une qui sont morts dont ils osent plus il n'y a \u00e9coles sont qu'on se moque de pas son exemple peu qui pensent qu'on peut se suicider pour une grimace, c'est Michel je oui apr\u00e8s la on parlait, on parle pas mais personnellement, je suis n\u00e9 d'en parler parce que si elle en parle pas, \u00e7a peut prendre une ampleur et apr\u00e8s c'est bien de plus en plus gros, c'est difficile \u00e0 supporter, moi personnellement, je pense, \u00e7a serait bien d'en parler directement \u00e0 un adulte, je ne sais pas s'il n'en parlent un adulte non, c'est un vrai, le seul probl\u00e8me c'est que quand Oscar, c'est il y a bien une raison, par exemple, qu'on prenne en photo, moi il y a bien une raison, pourquoi on m'a pris en photo, et \u00e7a c'est \u00eatre pour concevoir suite peut-\u00eatre la chose la plus compliqu\u00e9e, je pense -t-on. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:58) [75%] :\r\nEt voil\u00e0, voil\u00e0 un message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:01) [84%] :\r\nOui ce c'est quoi, c'est un groupe pour un voyage qu'on va faire avec pas dire \u00e7a quand m\u00eame messages par jour. \r\nJe sais pas ce qu'il g\u00e9rait une centaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:17) [71%] :\r\nDans le m\u00eame Bloomberg de il nous arrive de l\u00e9gislatives on a travaill\u00e9 avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:28) [63%] :\r\nCe mais c'est ici pour faire face \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:33) [90%] :\r\nDonc l\u00e0, on est rentr\u00e9 dans une salle de classe avec vous Alexandre Nicolet vous \u00eates enseignant vous \u00eates m\u00e9diateur et vous \u00eates un des initiateurs de ce programme de pr\u00e9vention contre le harc\u00e8lement dans les \u00e9coles de Blonay Saint-L\u00e9gier vous avez initi\u00e9 diff\u00e9rentes actions tout au long de l'ann\u00e9e, notamment une bo\u00eete aux lettres que vous avez mis \u00e0 disposition des \u00e9l\u00e8ves pour qu'ils aient l'occasion de dire ce qu'il voyait ce qu'il savait du harc\u00e8lement dans l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:05) [82%] :\r\nDonc \u00e0 ma formation m\u00e9diateur mais une bo\u00eete l\u00e0 comme \u00e7a, celui qui veut \u00eatre y mettre un petit mot d'un bateau Latch\u00e9 jamais une message dans la bo\u00eete aux lettres, donc c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, et puis l\u00e0, tout d'un coup par rapport \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, je me suis dit mais cette bo\u00eete aux lettres parce que ce serait pas la mani\u00e8re aussi de pouvoir t\u00e9moigner de mani\u00e8re anonyme, dans le cas de harc\u00e8lement dont font qui voient que on ne sait quoi penser Marcel-Aym\u00e9 a pas envie de se mettre en avant non plus pour pas lui est tomb\u00e9 aussi mon syst\u00e8me, puis le t\u00e9moigner, et c'est pas tous les 3 la mise en place au mois d'octobre cette ann\u00e9e h\u00e9 ben j'ai d\u00e9j\u00e0 4 5 situations qui sont revenus par la bo\u00eete aux lettres, alors soit d'enfants qui eux se signale en disant : voil\u00e0, je m'appelle -t-elle appel je suis t\u00e9moin de ou simplement des mots anonymes qui me disent j'en soup\u00e7onne -t-elle se fait harceler, donc je trouve que \u00e7a permet justement sous le sceau de l'anonymat, parce que je peux comprendre que les enfants ont pas envie de se d\u00e9voiler mais son saut dans l'animal permet de de faire \u00e9merger des situations de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:56) [82%] :\r\nAlors cher Monsieur Nicolin, je voulais vous parler de il, le nom de l'\u00e9l\u00e8ve, ils me donnent des coups et me traite de merde est -ce que vous pourriez aussi lire cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:09) [83%] :\r\nBonjour, un air maman des de l'aider \u00e0 \u00e9crire ce mot je suis sa maman : ce matin, il \u00e9tait en pleurs, cette nuit -l\u00e0, fait un moyen de harc\u00e8lement en effet l'ann\u00e9e pass\u00e9e, se BT par un groupe de sa classe et cette ann\u00e9e il a \u00e9t\u00e9, c'est avec ce groupe, le probl\u00e8me, le groupe recommence \u00e0 le harceler dans la cour, quand on arrive \u00e0 l'\u00e9cole, il suivait l'insulte, il aimerait la du m\u00e9diateur, merci de l'aider, il y a beaucoup de choses qui \u00e9merge, \u00e7a reste quand m\u00eame compliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9cortiquer un le harc\u00e8lement, on a beau en parler il y a beaucoup de choses qui ressortent, moi j'ai vu avec mes propres \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s organise une Exposition de photos, d'affiches, en fait, dans le Hall du coll\u00e8ge ici et quand on a fait le tour, tout d'un coup des \u00e9l\u00e8ves qui me paraissent aller tr\u00e8s bien en classe, se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s des enfants qui partaient en pleurs face \u00e0 certaines affiches en racontant les aventures de harc\u00e8lement qui ont v\u00e9cu 2 ou 3 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment alors que j'\u00e9tais de loin quand on se ne semblez conna\u00eetre apr\u00e8s 12 ans mais de loin pas consciente que cet \u00e9l\u00e8ve l\u00e0 aurait pu \u00eatre victime de harc\u00e8lement, h\u00e9 ben oui, il y a des choses qui ont \u00e9merg\u00e9 suite simplement une Exposition d'affiches, donc c'est vrai que c'est tr\u00e8s sournois comme ph\u00e9nom\u00e8ne : on dit que on dit mais il y a en \u00e9l\u00e8ves sur 10 mois en moyenne, en Suisse, qui serait harcel\u00e9 entre 1 et 2 \u00e9l\u00e8ves par classe, grosso-modo, mais c'est hyper difficile hyper compliqu\u00e9 de savoir lesquels savoir lesquelles et puis oui \u00e0 la d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment j'des choses quoi alors je pense que le ph\u00e9nom\u00e8ne de bouc \u00e9missaire, il a toujours exist\u00e9, j'ai toujours eu des probl\u00e8mes de conflit entre \u00e9l\u00e8ves qui se sont r\u00e9gl\u00e9es dans la m\u00e9diation scolaire \u00e7a c'est mon quotidien, la seule histoire c'est que je crois qu'on a mis le doigt, et on a mis un nom sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne maintenant qui harc\u00e8lement et je me suis rendu compte que, en fait, toutes les les situations qui, au pr\u00e9alable, mais c'\u00e9tait le harc\u00e8lement et c'est pour \u00e7a que j'ai lanc\u00e9 cette action l\u00e0, dans le cas de l'\u00e9cole pas, j'ai dit : maintenant il faut \u00e9veiller les les consciences \u00e9veiller les esprits, il faut qu'on regarde. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:44) [89%] :\r\nLes esprits \u00e9taient un peu endormis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:45) [86%] :\r\nNon, mais pas sa maison tombe donc dans le sens o\u00f9 ben voil\u00e0, c'est des bagarres entre enfants et puis on n'y met pas plus d'importance que \u00e7a alors, c'est vrai qu'on on se cache souvent derri\u00e8re des programmes scolaires, on n'a pas le temps de s'occuper encore de \u00e7a, etc, mais je pense que du moment qu'on on peut mettre doit dessus puis qu'on se rend compte des d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a peut cr\u00e9er ben l\u00e0 tout d'un coup l'adulte il prend conscience que ben son enfant qui \u00e9tait absent ce matin -l\u00e0, absent virtuellement en chantant dans dans le cadre du cours qui n'\u00e9coutent pas le vocabulaire d'un monde souterrain, c'est parce qu'il a certainement d'autres soucis \u00e0 g\u00e9rer et je me dis que si le la du tr\u00e8s conscient que cet enfant- l\u00e0 est peut-\u00eatre en souffrance et peut-\u00eatre victime de harc\u00e8lement et que du coup il peut pas se concentre, il peut pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole, comment on attend d'en \u00e9l\u00e8ves qui sont \u00e0 l'\u00e9cole, je pense que l\u00e0 tout d'un coup l'adulte Marie peut r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment, on est tous concern\u00e9s, c'est pas une probl\u00e9matique au fond c'est une probl\u00e9matique qui concerne tout le monde, \u00e7a je pense que c'est un message qui doit \u00eatre important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:37) [62%] :\r\nJ'ai assez connu mais partant, il faut \u00e0 Paris il faut communiquer, je vais. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:44) [87%] :\r\nDonc va toujours \u00e0 l'\u00e9cole de le naissain Ligier il y avait donc th\u00e9\u00e2tre pour les \u00e9l\u00e8ves ce matin et conf\u00e9rence pour les adultes, parents, enseignants et parents le soir avec l'ancien juge pour mineurs Michel Lachat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:00) [80%] :\r\nPar le pass\u00e9, \u00e7a existe chez les tout-petits. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:06) [85%] :\r\nTout petit, lorsque le plus gros de l'\u00e9cole enfantine commence \u00e0 demander aux plus petits sa tartine \u00e0 10 heures s'il le fait fr\u00e9quemment celui harc\u00e8lement et \u00e7a va jusqu'au lyc\u00e9e aussi dans les lyc\u00e9es ont rencontr\u00e9 harc\u00e8lement des raquettes dire mise \u00e0 l'\u00e9cart de groupe et puis maintenant il y a quelque chose de nouveau, c'est pour \u00e7a qu'on parle de cyber- harc\u00e8lement mais le cyber harc\u00e8lement n'est rien d'autre que du harc\u00e8lement avec ses outils informatiques que vous ma\u00eetrisez tous parfaitement comme vos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:38) [87%] :\r\nMoi je dis que la violence, elle existe depuis le 1er homme. \r\nMais on on a effectivement un peu parl\u00e9 alors me suis pos\u00e9 la question : pourquoi on a peu parl\u00e9, mais dire que d'abord le harc\u00e8lement c'est quelque chose d'assez nouveau, c'est un Norv\u00e9gien, un psychologue ou ce qui a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 \u00e9crire sur l'harc\u00e8lement en disant : voil\u00e0, c'est des des faits r\u00e9p\u00e9titifs qui me soumettent une victime et dominateur, donc c'est arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 mais avec du recul, maintenant avec la r\u00e9flexion de l'analyse, moi j'ai vu des actes Charles connu des Agde harc\u00e8lement quand vous \u00e9tiez enfant quand j'\u00e9tais all\u00e9 croissant, on a subi personnellement, oui, je peux dire, j'ai vu des jeunes \u00eatre battu par d'autres r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e7a a dur\u00e9 plusieurs semaines puis qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans un cas ou d'autres et puis encourager l'agresseur qui frapper toujours plus fort et la victime s'\u00e9tait une personne qui \u00e9tait un peu effac\u00e9 qui \u00e9tait os\u00e9 rien dire qui qui s'est jamais peinte, voil\u00e0, mais personne n'avait se montait bon ne connaissait pas et d'ailleurs c'est assez int\u00e9ressant, le mot harc\u00e8lement n'existe pas dans le code p\u00e9nal, on n'a pas de loi qui condamne, harc\u00e8lement, ni au niveau international, d'ailleurs, donc \u00e7a c'est un 1er point donc c'est r\u00e9cent, on en parle peu avant on en parlait pas 2\u00e8me point je veux dire aussi, \u00e7a c'est tr\u00e8s personnel Sedlacek \u00e7a peut \u00eatre mal pris par certains, mais moi j'ai l'exp\u00e9rience dans ce domaine et je sais qu'il faut des actes gravissimes pour que les politiciens se saisisse de l'affaire, vous savez, vous pouvez dire : \u00e9coutez, il y a beaucoup de violence ici que c'\u00e9tait, on va toujours dit oui c'est vrai mais on a jamais agir mais si vous avez mort d'homme, je peux vous dire \u00e7a a boulevers\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 je pense dans la harc\u00e8lement parce que il y a pas de solution, puisqu'on vous dit que c'est tellement difficile, on sait pas, mais il faut en parler et moi je pense que si on en parle aux \u00e9l\u00e8ves il y a des \u00e9l\u00e8ves qui vont \u00eatre t\u00e9moin de ces choses -l\u00e0, Yvan le dire si en parlons ma\u00eetre des ma\u00eetres est plus attentif, l\u00e0 aussi, il faut faire attention, il y a des ma\u00eetres qui sont des alors, vous savez, sans m\u00eame se rendent compte le qui harc\u00e8le, j'ai connu \u00e0, je peux vous dire \u00e0 l'\u00e9poque, il y en a moins maintenant mais avait pas ou on rendait les mauvaises notes \u00e0 l'qui \u00e9taient plus ferme toujours un gros sourire et puis manifestement devant toute la classe, on manifeste son hilarit\u00e9 sans plaisir de rendre \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve, c'est du harc\u00e8lement, si \u00e7a se fait r\u00e9guli\u00e8rement et, moi, j'ai connu \u00e7a des des profs qu'il le faisait r\u00e9guli\u00e8rement, donc voyez mais personne en parler et puis pour harc\u00e8lement, c'est la m\u00eame chose, ils font parler les parents, les enfants ont peut-\u00eatre rendu compte qu'il il va savoir peut-\u00eatre qui sera puni, il faut les d\u00e9noncer quand on lit \u00e7a me tue va peut-\u00eatre passer devant le juge, qui sera peut-\u00eatre condamn\u00e9es, c'\u00e9tait un donc vraiment, en r\u00e9sum\u00e9, on peut dire que c'est surtout ne culture qu'il faut inculquer, si vous permettez \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:49) [90%] :\r\nEst -ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a laisse des s\u00e9quelles dans la vie d'adulte, d'avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s enfants. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:54) [80%] :\r\n\u00e7a c'est une question qui est souvent pos\u00e9e pour tout ce qu'on fait, voiles donc juge \u00e7a c'est qu'elle demeure bonne pour \u00e9couter, moi je dis, c'est tellement personnel \u00e7a il y a des enfants qui sont, qui deviennent forts avenants adultes qui oublie qu'il a un prix, il y en a d'autres qui sont compl\u00e8tement traumatis\u00e9s, c'est pour \u00e7a qu'on peut pas mal avis\u00e9, si tout le monde s'en fichait au bout d'un moment on ne sera pas l'aimer, mais on sait qu'il y a des victimes qui ne s'armer d'pas puisqu'il y a des victimes qui se sont suicid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:28) [92%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir au reportage de V\u00e9ronique \u00e0 Blonay Saint-L\u00e9ger, que pensez -vous des initiatives de l'enseignant Alexandre Nicolet dans les \u00e9coles de sa commune pour pr\u00e9venir le harc\u00e8lement scolaire et le cyber harc\u00e8lement, vous avez peut-\u00eatre d'autres id\u00e9es, faites nous les partager, faites -nous partager vos propositions au 0 58 236 236. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:54) [67%] :\r\nChacun, on a dit Marc Veyrat Nik Marty St\u00e9phanie Coudray Diane du fond J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:03) [91%] :\r\nCe dimanche entre 9 heures et 10 heures sur la 1\u00e8re on poursuivra la r\u00e9flexion sur le harc\u00e8lement scolaire dans les \u00e9coutes vacarme je recevrai Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, en charge du d\u00e9partement de l'Instruction publique et Zo\u00e9 Moody, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique du Valais et collaboratrice de recherche au Centre interfacultaires en droit de l'enfant \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:30) [89%] :\r\nD'ici l\u00e0, je vous souhaite un tr\u00e8s bon d\u00e9but de week- end et je vous laisse avec Pauline ouvre l'X pour passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:36) [93%] :\r\nVacarme avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:47) [95%] :\r\nUne heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:48) [65%] :\r\nOui, on a ainsi mesur\u00e9 au on est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:54) [77%] :\r\nPassag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:58) [95%] :\r\nPauline. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:09) [83%] :\r\nBienvenue dans passag\u00e8res elles inondent le coin des yeux roulent sur les joues, se perdent dans le coup, les larmes, le chagrin de ceux qui pleurent, sauf pour elle la femme qu'Arthur H d\u00e9crit sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:54) [95%] :\r\nCe coffre-fort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:02) [75%] :\r\nC'est pas si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T12:38:21Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lachat, Michel", "role": "ancien juge pour mineurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Alexandre", "role": "enseignant et m\u00e9diateur scolaire,  Ecoles de Blonay-St-L\u00e9gier (VD),enseignant et m\u00e9diateur scolaire ", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58BE864C-CAE1-43A9-BC16-FB28350EB585", "internalArchiveId": "58BE864C-CAE1-43A9-BC16-FB28350EB585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Raymontpierre et les autres. Reportage au ch\u00e2teau de Raymontpierre, pr\u00e8s de Vermes et Rebeuvelier, dans le canton du Jura (5/5)", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Cette semaine on y va tout mollo avec une vir\u00e9e dans le Jura des plus relaxantes. Au Ch\u00e2teau de Raymontpierre, pr\u00e8s de Vermes et Rebeuvelier, sur le Raimeux. Des noms qui ne vous disent certainement rien, tant cet endroit s'est  blotti durant des si\u00e8cles dans le silence des roches et la douce immobilit\u00e9 des f\u00f4rets du Val-Terbi.\r\nDes lieux connus d'Ulrich Hofer, ancien garde-forestier et am\u00e9nageur de sentiers botaniques.\r\nAu ralenti, le potentiom\u00e8tre sur 2, nous faisons la connaissance de Florian Wenger, guide du Ch\u00e2teau, qui a l'instar de ce dernier, nous semble parfois hors du temps. Avec calme et bon sens terrien, il nous balade lentement \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce myst\u00e9rieux \u00e9dfice tr\u00e8s secret puisque personne n'y p\u00e9n\u00e8tre jamais.\r\nSi ce n'est les martres et les fouines. Qu'on d\u00e9guste ensuite en saucisse \u00e0 la Croix-Blanche de Rbeutz.", "durationSec": 1679, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507921", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Rebeuvelier"], "thematicThemes": ["ch\u00e2teau fort", "histoire", "ch\u00e2teau"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 04.03.2016", "Raymontpierre et les autres (5/5) / BIL_2016-03-04T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 04.03.2016", "Raymontpierre et les autres (5/5) / BIL_2016-03-04T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Cette semaine on y va tout mollo avec une vir\u00e9e dans le Jura des plus relaxantes. Au Ch\u00e2teau de Raymontpierre, pr\u00e8s de Vermes et Rebeuvelier, sur le Raimeux. Des noms qui ne vous disent certainement rien, tant cet endroit s\u02b9est  blotti durant des si\u00e8cles dans le silence des roches et la douce immobilit\u00e9 des f\u00f4rets du Val-Terbi.\nDes lieux connus d\u02b9Ulrich Hofer, ancien garde-forestier et am\u00e9nageur de sentiers botaniques.\nAu ralenti, le potentiom\u00e8tre sur 2, nous faisons la connaissance de Florian Wenger, guide du Ch\u00e2teau, qui a l\u02b9instar de ce dernier, nous semble parfois hors du temps. Avec calme et bon sens terrien, il nous balade lentement \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur de ce myst\u00e9rieux \u00e9dfice tr\u00e8s secret puisque personne n\u02b9y p\u00e9n\u00e8tre jamais.\nSi ce n\u02b9est les martres et les fouines. Qu\u02b9on d\u00e9guste ensuite en saucisse \u00e0 la Croix-Blanche de Rbeutz.", "Cette semaine on y va tout mollo avec une vir\u00e9e dans le Jura des plus relaxantes. Au Ch\u00e2teau de Raymontpierre, pr\u00e8s de Vermes et Rebeuvelier, sur le Raimeux. Des noms qui ne vous disent certainement rien, tant cet endroit s\u02b9est  blotti durant des si\u00e8cles dans le silence des roches et la douce immobilit\u00e9 des f\u00f4rets du Val-Terbi.\nDes lieux connus d\u02b9Ulrich Hofer, ancien garde-forestier et am\u00e9nageur de sentiers botaniques.\nAu ralenti, le potentiom\u00e8tre sur 2, nous faisons la connaissance de Florian Wenger, guide du Ch\u00e2teau, qui a l\u02b9instar de ce dernier, nous semble parfois hors du temps. Avec calme et bon sens terrien, il nous balade lentement \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur de ce myst\u00e9rieux \u00e9dfice tr\u00e8s secret puisque personne n\u02b9y p\u00e9n\u00e8tre jamais.\nSi ce n\u02b9est les martres et les fouines. Qu\u02b9on d\u00e9guste ensuite en saucisse \u00e0 la Croix-Blanche de Rbeutz."], "variantIds": ["ece-7507922", "ece-7507921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T08:49:08Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [62%] :\r\nPhilippe S\u00e9guin et plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [69%] :\r\nLes fontaines de redevenir les jeunes depuis son particulier Pouy rabatteuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [83%] :\r\n\u00e7a l'est d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 rebeu veut lier voil\u00e0 Betz o\u00f9 nous serons un peu \u00e0 la croix blanche et aujourd'hui nous allons rencontrer Alain Hawerchuk et le chef de cuisine de patron le le boss comme on dit, de cet \u00e9tablissement Salut Alain, merci de nous accueillir, bonjour \u00e0 tous alors Alain \u00e7a r\u00e9sonne un petit peu parce que l\u00e0 on est dans la cuisine dans ton entre dans l'endroit o\u00f9 tu dois passer le plus clair de temps magie n'cuisine super tout \u00e9quip\u00e9, ripolin\u00e9, c'est que du bonheur, \u00e7a veut absolument, je pense, pendant les de tant d'effet alors Alain, on a regard\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e d'ailleurs, vous verrez les photos sur la page Facebook de l'\u00e9mission c\u00f4t\u00e9 au Gault-Millau quand m\u00eame, c'est pas rien, c'est une reconnaissance, une concr\u00e9tisation de tout ce travail que tu peux effectuer dans ta cuisine c'est une volont\u00e9 ou un besoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [90%] :\r\nAlors, ni une volont\u00e9 ni un besoin, c'est un total hasard je pense que c'est la reconnaissance d'un travail qu'on essaie de faire au maximum le mieux possible et puis surtout pour nos clients, avant tout, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:28) [73%] :\r\nAlain raconte -nous tu as fait des armes ou tu es originaire d'Orbe, ce Dorbe ou alors tu ici comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [85%] :\r\nAlors, pas du tout de je suis arriv\u00e9 en Suisse en 1988 j'suis d'origine alsacienne, et puis je suis arriv\u00e9 par hasard, on parle \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 \u00e0 l'h\u00f4tel de la Gare \u00e0 l'\u00e9poque, Georges Wenger pour une saison et puis moi je suis plus jamais reparti sur la s\u00e9ance quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:55) [83%] :\r\nDonc comment est -ce qu'on arrive par hasard chez Wenger au Noirmont : c'est de l'humilit\u00e9 que Tunis apparemment pas d'arriver par hasard chez Georges, Wenger avait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 des faits d'armes important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [82%] :\r\nNon, non, pas du tout, pas du tout de faits d'armes, pourtant c'\u00e9tait une Cond\u00e9 teintures spontan\u00e9e, j'ai fait dans quelques \u00e9tablissements Fran\u00e7oise une et puis en Suisse et puis ben c'est une de de celle qui a accroch\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [86%] :\r\nSa marque de travailler dans une maison comme \u00e7a, on parle souvent d'ambiante, des gens qui passent par des grandes maisons, c'\u00e9tait \u00e7a laisse une empreinte, ce qui veut dire par l\u00e0, quand tu fais des recettes quand tu travailles sur ce que tu veux sur ta nouvelle carte qui repense \u00e0 ce parcours- l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [88%] :\r\nPas vraiment avoir absolument n'oublie jamais un passage comme \u00e7a, j'ai fait 7 ans chez lui, c'\u00e9tait ma formation en fait tout ce que j'ai fait en revanche pouvais l'effacer et puis tout ce qui a fait appel, tout ce que je fais apr\u00e8s ben on y pense toujours, \u00e7a reste toujours, \u00e7a reste toujours d'actualit\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [87%] :\r\nLes comment Wenger en cuisine, parce qu'on conna\u00eet un peu le personnage pour l'avoir interview\u00e9e une fois au niveau cuisine quand il est avec sa brigade, c'est quel genre de personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [83%] :\r\nC'est un petit peu moi je qualifie extraordinaire cr\u00e9ateurs \u00e0 fond, c'est un type qui le frigo pour faire amener surprise, par exemple, et regardez ce qu'il a au frigo depuis un quart d'heure apr\u00e8s une un menu de de 5 ou 6 places, un souvenir imp\u00e9rissable pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [79%] :\r\nCantonales ainsi un d\u00e9barque, franchement, c'est quoi le choc culturel, ce qui, on a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [87%] :\r\nMoi, moi je pense que j'ai pas eu chaud culturel au niveau du climat, c'est un peu la m\u00eame chose que chez moi oui d\u00e9taillons oui et puis au niveau discipline de vie, je crois que ce qui me plaisait bien, en Suisse, c'est justement \u00e7a que je trouve que je crois que pour ma part je me qualifie pas de fran\u00e7ais mais d'Alsace, avant tout, alors c'est quoi la diff\u00e9rence ben c'est peut-\u00eatre justement ce que je dis dans cette discipline de vie cette ligne de conduite un peu germanique peut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre un petit peu je crois pas \u00e7a m\u00e9chamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [75%] :\r\nJe suis peut-\u00eatre \u00e0 baisser en Allemagne, la discipline, ce qui est plus rigoureuse, forc\u00e9ment dans le monde germanique qu'ailleurs, \u00e7a c'est un clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [89%] :\r\nBah \u00e9coute moi \u00e7a n'est pas un clich\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9, parce que moi j'arrivais en plus du sud de la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [71%] :\r\nLes constructeurs allemands ou si la bombe ou leur que pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [80%] :\r\nForc\u00e9ment apr\u00e8s Mathieu on a rencontr\u00e9 la chance de rencontrer le chef Jean-Pierre qui \u00e9tait mon chef d'homicide, bon bah c'\u00e9tait une passante tr\u00e8s m\u00e9ridional de faire du gastro- parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un des plus beaux restaurants la voix, mais il est clair, le spinnaker apport, on faisait du gastro- mais on faisait du gastro- version m\u00e9ridionale avec avec tout le c\u00f4t\u00e9 pagnolesque de la chose, donc rien \u00e0 voir avec la mentalit\u00e9 germanique, en plus, moi, a \u00e9t\u00e9 vraiment absolu parce que moi je me sur, au bord de la Baltique \u00e0 Hambourg, donc c'est carr\u00e9ment, je suis pass\u00e9 du du du blanc au noir ou du nord ou blanc, c'est qu'on le sait par coeur la Ban \u00e0 Paris par balle et sans Paoli, un endroit qui est souvent mal r\u00e9put\u00e9 parce qu'on parle de de ces filles de joie, mais il y a pas que \u00e7a, s'il y a des discoth\u00e8ques a d\u00e9cid\u00e9 mardi pas cours d\u00e9marr\u00e9 les Beatles ah bon c'est \u00e0 Hambourg, h\u00e9 ben voil\u00e0, comme quoi tu vois -y non il y a tout dans cet endroit la peut-\u00eatre occasions d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [85%] :\r\nUne ann\u00e9e, il y a 2 artistes fantastique qui ont d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Hambourg, les Beatles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [68%] :\r\nEt puis du plus beau, c'est vrai, \u00e7a, on est ici avant de relier Argonauts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [93%] :\r\nQui a travaill\u00e9 chez Wenger au Noirmont et qui a eu l'opportunit\u00e9 de reprendre l'\u00e9tablissement ici directement apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 chez Wenger ou alors t'as eu d'autres petits sentiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [81%] :\r\nNon, pas du tout, on a eu un petit des petits passages entre temps, notamment \u00e0 la diligence \u00e0 Courgenay au Midi bon \u00e9galement aussi oui r\u00e9put\u00e9 aussi et puis on a repris ici en janvier 2008 puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [81%] :\r\nTout cela veut dire que c'est quand m\u00eame un peu je pas dire le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [72%] :\r\nLe trop dur, je vais \u00eatre il faut y venir, c'est joli, c'est clair, mais c'est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [87%] :\r\nAbsolument, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je pense lors de la visite tout simplement un coup de coeur, je pense que voil\u00e0 les choses sont dites, un coup de coeur, apr\u00e8s on se lance, on sait pas quel Style de cuisine, on va donner dans un petit village comme \u00e7a et puis on essaye, puis \u00e0 force, ben voil\u00e0, \u00e7a marche pas trop mal, on attaque notre 9\u00e8me ann\u00e9e maintenant, on est toujours l\u00e0, on continue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [89%] :\r\nAlors comment on fait \u00e0 la hauteur pour justement faire la cuisine, un petit peu r\u00e9gional pour plaire aux ouvriers du coin, j'imagine, aux gens du coin et en m\u00eame temps continuer de d'avoir pas mal de de gens peut-\u00eatre qui ont suivi depuis l'\u00e9poque du Noirmont ou du travail et des clients qui sont peut-\u00eatre avec des exigences plus gastronomique comment est -ce qu'on fait pour concilier tout ce beau monde l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [87%] :\r\nAlors la gastronomie non moi je ne consid\u00e8re pas comme restant gastronomique, loin de l\u00e0, je me consid\u00e8re plut\u00f4t comme un cuisinier du coeur, je trouve que c'est un bien repr\u00e9sentatif je donne autant d'importance au sandwich du matin comme d\u00e9gustation menu surprise qu'on propose, voil\u00e0, c'est une remise en question tous les jours les m\u00eames des bons produits, une cuisine simple et puis voil\u00e0, je crois que \u00e7a r\u00e9sume bien un peu ce qu'on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [87%] :\r\nParfois, on s'est tromp\u00e9, on strong pour c'est facile d'\u00eatre toujours dans le juste, parfois des gens vous disent oui mais \u00e7a c'est trop compliqu\u00e9 pour nous, alors, sur ces 300 comment \u00e7a se passe pour trouver le bon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [88%] :\r\nAlors je moi je sans \u00eatre pr\u00e9tentieux, je j'ai pas l'impression mais tromper beaucoup dans le sens o\u00f9 j'a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 au fur \u00e0 mesure sans vouloir br\u00fbler les \u00e9tapes et puis bah quand on sent qu'on peut \u00e9ventuellement se tromper pas en un petit demi- pas en arri\u00e8re et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a se passe comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [83%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re si j'aime manger chez vous, vous faites quoi, entr\u00e9es, plats, desserts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [61%] :\r\nOui ben un tank fribourgeois brune Fandio parce qu'elle puisse comme dessert une oreille \u00e0 la fin un nous un Y oui pourquoi sont priv\u00e9s depuis exactement merci Monsieur Cohen a remis les journ\u00e9es plaisir merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [83%] :\r\nPhilippe d\u00e9barquer comme \u00e7a dans un village un peu perdu, avoir des r\u00e9f\u00e9rences comme Wenger ondoiements qui cuisine, on peut faire et qu'est -ce qu'on imagine ce qu'il faut tout de suite en ma\u00eetre Alain Tronchot alors reste plus proche d'une cuisine r\u00e9gionale, que sais -je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [86%] :\r\nQuand moi je suis plus adeptes de la douceur un peu c'est-\u00e0-dire y aller un petit pas, comme tu disais, rencontrer les gens, rencontrer les producteurs ocytocine non, c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tape comme tout un \u00e9tablissement, c'est d\u00e9j\u00e0 d'aller acheter tes produits autour de chez toi moi surtout avoir 2, 3 clients dans la journ\u00e9e donc, en tout cas dans le mois, oui et apr\u00e8s apr\u00e8s ben qui travaille des produits du du cru, donc forc\u00e9ment, les gens connaissent si tu respectes le produit ben tu respectes celui qui l'a produit, h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 tu respectes celui qui va consommer, donc tout \u00e7a c'est tr\u00e8s po\u00e9tique, ce que je dis mais s'appelle en fait \u00e0 une forme de consensuel IT, c'est-\u00e0-dire qu'il faut pas devenir tout fous je crois qu'il y a des chefs qui arrive, mais je pense plut\u00f4t dans les grandes villes o\u00f9 tu peux te permet de de mettre les chaises sur les tables, vous voyez du bois d'emploi et de faire tout d'aller au bout de ta folie, je pense que dans ce genre d'\u00e9tablissement tu tu peux amener ton petit brin de folie ta touche personnelle, il faut aussi quand m\u00eame faire attention tu vas parce qu'il y a tout un contexte local \u00e0 respecter, et il y a une culture, il y a le le gars qui vient de reprendre, en plus, il y a pas d'ici, donc, alors si il y a pas d'ici, on va, on va voir, donc on n'est pas forc\u00e9ment faut faire attention, on est dans le viseur, et puis il faut y aller sur des zones, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [80%] :\r\nAlain les producteurs locaux, tu vas rencontrer d\u00e8s que tu arrives ici, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [86%] :\r\nAlors, pour la plupart des producteurs ou des fournisseurs qui je travaille, c'est des gens que je connaissais d\u00e9j\u00e0 auparavant d'ailleurs, travaillent \u00e0 des mots comme j'ai un peu repris les m\u00eames le mara\u00eecher par exemple du coin, le boucher du coin, enfin voil\u00e0 et apr\u00e8s on choisit un peu ses fournisseurs, selon ses affinit\u00e9, et puis bah voil\u00e0 en tout cas la plupart des produits en tout cas, la Suisse ou meilleur jurassien et puis voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [90%] :\r\nPar rapport au au produit aux sp\u00e9cialit\u00e9s locales, il y a une sp\u00e9cialit\u00e9 locale que tu r\u00e9alises ici pour laquelle qui va m\u00eame un peu plus loin, certes il revisite comme on dit en cuisine ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [78%] :\r\nAlors c'est pas trop mon sport \u00e7a disons je fais plut\u00f4t une cuisine plus spontan\u00e9 mais le la premi\u00e8res approche, c'est les produits apr\u00e8s je d\u00e9cline sa selon l'humeur du moment mais la cuisine vraiment pur souche ou recettes vraiment local non je suis pas la seule locaux oui le sable quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [87%] :\r\nBen qui auraient envie de venir d\u00e9but c'est la il y a quoi en ce moment la carte quel est ton coup de coeur de la carte en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:21) [88%] :\r\nAlors attention quand m\u00eame, nous sommes \u00e0 mi- f\u00e9vrier, et lorsque nous enregistrons c'\u00e9tait mission qui passera quand m\u00eame d\u00e9but mars, qui passera le 4 mars voil\u00e0 donc \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 d\u00e9but mars qu'est -ce qu'on peut ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:33) [82%] :\r\nOr, d\u00e9but mars, j'en sais rien du tout, absolument rien, merci Alain Houi Toulouse, \u00e7a fera peut-\u00eatre non mais alors par compte actuellement on est en plein en pleine saison de truffes noires du P\u00e9rigord et puis moi je suis un inconditionnel je fais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:49) [81%] :\r\n2, 3 plats aux truffes, tous les ans sur ma carte, et puis je pense que certains coll\u00e8gues restaurateurs dans certainement qu'on extraterrestre parce qu'au prix que \u00e7a co\u00fbte, il y a une certainement pas grand chose, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est vraiment un coup de coeur, quel genre de plat d\u00e9cliner avec les truffes alors par exemple on entrait enfin 9 parfait au cours, j'\u00e9tais aux truffes encore g\u00e9n\u00e9ral en fait toujours 3 plats en g\u00e9n\u00e9ral en plat principal cheval une joue de boeuf mijot\u00e9e au traitement et puis il y a \u00e9galement, je ne sais plus un poisson peut-\u00eatre Jupp\u00e9 en t\u00eate Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [79%] :\r\nJuste par rapport \u00e0 cet oeuf parfait, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que tu viens dire parce que c'est \u00e7a va d'ailleurs alors c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [67%] :\r\nLa dur\u00e9e torture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [68%] :\r\nCette parfait on tourne parle beaucoup en son ras-le-bol de la plus Villemin oui c'est quoi respecter une peut-\u00eatre \u00e0 l'antenne, c'est quoi, c'est un 9 convaincu \u00e0 une certaine temp\u00e9rature dans un terme aux plongeurs ou pas toi fait gym. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [81%] :\r\nPuis au vapeur complicit\u00e9 9 \u00e0 la temp\u00e9rature contr\u00f4l\u00e9e, donc on fait moi, pour ma part, je le fais cuire \u00e0 65 degr\u00e9s vapeur pendant 40 minutes, donc c'est un 9, puis dans la coquille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [80%] :\r\nElle n'a plus un cookie et quand tu va casser, il est, il est, on dit qu'il est parfait, moi je trouve personnellement j'en fait pour moi j'appelle \u00e7a aussi \u00e0 notre parti, mais moi je ne sais pas assez cuit pour moi \u00e0 note parfait mais voil\u00e0, on appelle \u00e7a n'a pas fait une caste ulc\u00e8re, tu peux servir avec avec des \u00e9pinards : qui peut plus courgettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [65%] :\r\nPour les cong\u00e9s, ben il est presque tous les jette \u00e0 l'heure actuelle serait une avocate \u00e9coutez nouveau pas \u00e9couter Alzheimer c'est un d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:22) [75%] :\r\nSeulement tuer ta t\u00eate Philippe tu navigue dans les strates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [77%] :\r\nOui, j'\u00e9tais \u00e0 9 Maurette moi je me promener avec parce que j'ai fait \u00e7a entra\u00eenerait peu \u00e0 le ferait alors Anne offered quoi c'\u00e9tait 9 parfait mais je dirais vous Guillaume, voil\u00e0 qui peut servir, c'est une sauce \u00e0 base de vin rouge, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, c'est un go\u00fbt comme \u00e7a, tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui sert \u00e7a avec des champignons de Paris des des petits, des petits champions Paris tout \u00e0 coup par un quartier qui va juste faire sauter comme \u00e7a avec un peu de, de, de graisse de de foie gras et puis tu rajoutes un tout petit peu gardant la femme donc c'est \u00e7a comme \u00e7a, c'est juste \u00e0 tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [64%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'il y a, et donc c'est \u00e7a, c'est tout, jamais, c'est le la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [93%] :\r\nAlain Robert, la carte de la croix blanche \u00e0 redevenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:57) [82%] :\r\nVoil\u00e0 la carte de la croix blanche sur 2, donc il est compos\u00e9 en fait d'une partie qu'on a nomm\u00e9 les incontournables, qui comprend, entre autres, sont tous les citer ma terrine de foie gras ou Mad\u00e8re et Porto que je fais depuis le d\u00e9but, les diff\u00e9rentes salades les escargots l'entrec\u00f4te, les rognons, la moutarde \u00e0 l'ancienne entre la \u00e7a se fait partie des incontournables qu'on change pas, en fait, je crois qu'il faut c'est tellement bon \u00e7a des revenus au niveau aura succ\u00e8s avec \u00e7a et puis ensuite une partie qu'on a nomm\u00e9 la spontan\u00e9it\u00e9, donc \u00e7a en gros, \u00e7a change tous les 2 mois tous les 2 mois et demi, on n'est plus vraiment dans les produits qui ont ils ont par exemple les trusts noir l\u00e0 que je peux vous avons on a par exemple en entr\u00e9e un carpaccio de t\u00eate de vos aromates, c'est int\u00e9ressant, c'est notre fa\u00e7on de manger la t\u00eate de veau, voil\u00e0 pr\u00e8s de 3 pour \u00e0 \u00e0 son comme la par exemple prendra filet de maigre, poisson pas trop comme Capone sicilienne le maire Philippe tu connais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:59) [84%] :\r\nOuais, le mec, c'est un poisson mais la tension parce qu'on l'avait vu quant on \u00e9tait \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de vos rues c'est \u00e7a peut-\u00eatre ces 2 choses de \u00e7a peut-\u00eatre une pi\u00e8ce de viande et c'est un poisson, voil\u00e0 donc le mec leur grand soir en l'occurrence c'est un gars d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:13) [77%] :\r\nPour faire mal et puis, peu connue, justement, donc \u00e7a c'est aussi un peu notre d\u00e9marche de proposer des choses que fait pas qu'on parle d'un c\u00f4t\u00e9, ils viennent d'o\u00f9 les poissons, alors \u00e7a c'est un poisson de M\u00e9diterran\u00e9e, oui mais pour une seule soeur ben l\u00e0 on mange \u00e0 la maison, les nerfs \u00e0 pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel principalement, si on a un poissonnier du coin Les poissons frais charmilles m\u00eame poissonnerie charmilles de village, je connais bien, mais tr\u00e8s bien parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:39) [74%] :\r\nIl y a des fans de sur toit non pas du tout, c'est parce qu'il y a des musiciens de rock, de la famille ah bon, j'ai jou\u00e9, je me souviens qu'une fois les effets une tourn\u00e9e, les jeunes qui \u00e9taient des les enfants de la poissonnerie, avec les tourn\u00e9es avec pour moi que les instruments, la petite camionnette du poissonnier, c'est-\u00e0-dire quelle guitare, la batterie d\u00e9sempli que le poisson mettait surtout les rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:58) [79%] :\r\nRien, fils, ce qui fait effectivement la musique, le tr\u00e8s beau bateau oui et puis les mains apr\u00e8s les autres dans la famille sont plut\u00f4t carnaval etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:07) [78%] :\r\nLa suite, oui la supr\u00eame de pigeon ont r\u00f4ti jus de carcasse aux mises au int\u00e9ressant c'est supr\u00eame de pigeon, le c'est donc la poitrine de pigeon qui va \u00eatre \u00e0 l'origine magique de ce qui a un et puis jus de carcasse, \u00e7a m'int\u00e9resse parce que \u00e7a me renvoie \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Delair qui fait le canard \u00e0 la presse \u00e0 La Tour d'Argent, qu'il faisait \u00e7a, qu'est la sp\u00e9cialit\u00e9 de La Tour d'Argent, donc, lors d'un petit peu dans le m\u00eame truc, c'est-\u00e0-dire qu'on va r\u00e9cup\u00e9rer le succ\u00e8s des des eaux imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:36) [75%] :\r\nPar le Canard apr\u00e8s \u00e7a tr\u00e8s bien l'histoire, c'est oui press\u00e9 les carcasses l\u00e0 en fait uniquement jus de r\u00f4ti d'accord les carcasses garniture aromatique d\u00e9gla\u00e7age etc, donc c'est un jus de r\u00f4ti cuisinier c'est pas accord pourquoi comme Fr\u00e9d\u00e9ric Delarue exactement et puis connais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:56) [86%] :\r\nDans la maison, mais il y a \u00e9videmment c'est 100 pourrait appeler appeler ce que fait ce que fait Alain la cuisine fusion, c'est-\u00e0-dire qui va rajouter des ingr\u00e9dients comme le miso qui viennent de beaucoup plus loin et qui va pouvoir mettre dans sa cuisine et qui vont permettre de donner une saveur diff\u00e9rente, un regard diff\u00e9rent se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:11) [74%] :\r\nJe ne sais quoi mise au alors est -ce que \u00e7a se soul\u00e8ve, c'est une p\u00e2te de soja ferment\u00e9 commun sp\u00e9cialit\u00e9s de la cuisine japonaise avec le il fondait sous peu, compos\u00e9 de plusieurs fa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [89%] :\r\nBonjour mesdames les missions bille en t\u00eate, que peut -on manger chez vous, la carte du jour chez vous, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [82%] :\r\nAlors, humour, bravo Madame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:51) [80%] :\r\n\u00e0 l'on poursuit sur la carte, peut-\u00eatre les desserts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:54) [80%] :\r\nAbsolument, alors dans la m\u00eame dans le m\u00eame registre, la spontan\u00e9it\u00e9 et toujours 3 d\u00e9c\u00e8s qui change aussi r\u00e9guli\u00e8rement, donc l\u00e0 on a un mois, le chocolat qu'un coeur coulant passion jusqu'o\u00f9 il impatient alors le coup de couteau, vous avez 2 une masse pralin\u00e9 aromatis\u00e9s aux fruits de la passion qui coule au milieu identique oui d\u00e9gouline extraordinaire mais apr\u00e8s qu'est -ce qu'on a une mousse parce que leur point de marrons rangeait un yaourt glac\u00e9 Cassis, on fait tous nos sorbet noblesse nous-m\u00eames, on en est fier, et puis qu'est ce que j'aime qu'on voil\u00e0 j'ai fait une d\u00e9clinaison de plusieurs agrumes de type citrons, citrons verts, donc on a de la bergamote ducal \u00e0 Montcy du 12 ao\u00fbt qui sont les 3 pr\u00e9parant sorbet \u00e0 quelques supr\u00eame donc la bergamote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [79%] :\r\nJe vais, on va vous pr\u00e9parer d'un bien peut-\u00eatre prochainement un interview d'un sp\u00e9cialiste, je me rappelle plus son nom, j'ai \u00e9t\u00e9 suivi de ses conf\u00e9rences donn\u00e9es Chelsea trouveront dans l'entr\u00e9e en avoir et qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans tout ce qui c'est extraordinaire, on va d\u00e9couvrir \u00e7a un monde insoup\u00e7onnables, y a plein plein d\u00e9clinaison incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:00) [76%] :\r\nD'accord, voil\u00e0 une belle carte non, ici, \u00e0 la Croix Blanche rebeu veuillez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:04) [81%] :\r\nUne belle carte pourquoi une belle carte parce qu'elle est tr\u00e8s vari\u00e9 et tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, je dis pas \u00e7a parce qu'elle est l\u00e0, et surtout parce que je dis souvent, dans bien peut-\u00eatre, mais quand il y a des des cartes r\u00e9duite comme \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on travaille des produits frais, \u00e7a veut dire qu'on n'a pas le cong\u00e9lateur qui est plein a p\u00e9t\u00e9, voil\u00e0, oui, mais voil\u00e0 faisait quoi Philippe, je vais essayer les au contraire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un Pithois du Jardin des frites, il y a des frites avec un poisson \u00e0 l'bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:29) [68%] :\r\nPourquoi je savais \u00e0 \u00e0 la veille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [80%] :\r\nSon plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je les aime tous les tags celui qui pr\u00e9pare \u00e0 manger ou \u00e0 pr\u00e9parer, ah oui, \u00e7a c'est important la nuance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:40) [79%] :\r\nA pr\u00e9par\u00e9 j'aime bien tout pr\u00e9par\u00e9, puisque, comme \u00e7a, moi qui fais les cartes, moi je fais aussi un peu, selon moi, j'en viens moi moi les parfait, je suis assez fan disons je mets souvent mes cartes sous des d\u00e9clinaisons diff\u00e9rentes j'aime assez \u00e7a en mati\u00e8re de plus Lyon de gens appr\u00e9cient beaucoup le pigeon \u00e9galement j'appr\u00e9cie parce que j'aime bien et puis j'appr\u00e9cie aussi parce qu'il y a pas grand monde dans la r\u00e9gion, qui propose des pigeons d'ici non c'est le Tir \u00e0 la sarbacane dans la cour du restaurant dans, dans, dans, dans, dans Soie c'est des pigeons fran\u00e7ais, soit italiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:14) [80%] :\r\nLe dit Jean-Philippe, y a pas d'\u00e9levage de pigeons suivant n'a pas l'habitude de manger, de d\u00e9guster des pigeons de m\u00eame pas \u00e0 ma connaissance, Bamako, obligeant \u00e0 Lausanne, l\u00e0 tu peux pas la place de la Riponne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [80%] :\r\nMais laisse tomber, \u00e7a c'est dur comme du bois, moi j'ai jou\u00e9 aussi, j'ai v\u00e9cu cette exp\u00e9rience de manger un pigeon \u00e0 Hambourg, justement, et c'\u00e9tait b\u00e9ton arm\u00e9 qu'on a dit que je testament, jeune femme voil\u00e0 c'est immangeable, donc un go\u00fbt qui est super fort alors c'est beaucoup trop d\u00e9ception sont des pigeons qui sont qui sont donc enfin qui sont en cage qui volent tr\u00e8s peu qui sont vraiment des pigeons d'\u00e9levage qui sont voil\u00e0 on \u00e9vite de qui produisent trop de glycog\u00e8ne, dont on parle souvent d'Anby. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:47) [91%] :\r\nActuellement, merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions scientifiques en guise de conclusion moins cher Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:51) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question Alain peut-\u00eatre quels sont les jours de fermeture parce que quand on veut bien venir ici, je pense que ceux qui viennent de tr\u00e8s loin les pas qui viennent pour se casser le nez sur la porte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:01) [96%] :\r\nEt surtout comment est -ce qu'on arrive \u00e0 redevenir quand on vient du monde civilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:05) [84%] :\r\nBernard Thibault Christine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:07) [82%] :\r\nAlors les jours de fermeture n'est ferm\u00e9 dimanche soir et mercredi pour arriver \u00e0 et pas de soucis, on a bient\u00f4t l'autoroute qui est qui arrive pratiquement \u00e0 la Porte bient\u00f4t est -ce que Lyon vers 2035 et puis mis \u00e0 part \u00e7a, on a un quart d'heure de Moutier interdire de Del\u00e9mont la civilisation arriver jusqu'\u00e0 nous, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [84%] :\r\nVenez donc Arbed se d\u00e9guster les plats a ouvert ici, \u00e0 la Croix Blanche merci beaucoup Alain, merci beaucoup Philippe et merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:34) [85%] :\r\nMerci \u00e0 toi, du genre vous souhaite un bon week- end, on vous retrouve lundi pour d'autres aventures sous d'autres cieux, oui, nous serons dans un autre endroit absolument magnifique, je me r\u00e9jouis d\u00e9couvrir d'ailleurs je n'ai aucune id\u00e9e, mais \u00e7a va \u00eatre certainement g\u00e9nial oui, ah oui oui est entre amis \u00e0 l'air de qui nous parlera d'autre chose que de politique, il nous parlera de sa gastronomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:54) [77%] :\r\nEn accordant surtout ce week- end ne devait pas trop. \r\nBonjour madame, c'est l'\u00e9mission bille en t\u00eate : que pr\u00e9f\u00e9rez -vous comme musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:14) [77%] :\r\nAlors honn\u00eatement je suis j'en \u00e9coute mais je ne suis pas envoyer faire 20 autres moi j'aime mieux ce qui folklorique voil\u00e0, par exemple, h\u00e9 bien qu'est -ce que les Kings isol\u00e9es, les champs de de chez nous, le les choses comme \u00e7a, oui, c'est ce que j'aime le mieux et le punk rock ou alors \u00e7a, je connais pas du tout monsieur parlez -moi de valses de tangos de marche \u00e7a alors oui d'accord c'est \u00e7a quand m\u00eame 40 ans oui peu Croque oui, donc on en met, voyez, nous, \u00e0 ce moment -l\u00e0, non, moi j'aimais bien quel \u00e2ge, dans les ann\u00e9es 70, mon Dieu, alors l\u00e0 il y a un bamboula et puis la calcul, j'avais eu 34 du monde, \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, oui, d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:19) [70%] :\r\nEt voil\u00e0 de lui aussi jouer \u00e0 et actuellement et un faux pas, je suis pas 16 points oui c'\u00e9tait dur. \r\nEt \u00e0 nous, citoyens, oui, 3 disques et en Valais pour. \r\nAh, c'est \u00e7a la France point justice cela ici. \r\nOui, oui, ben pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:23) [52%] :\r\nSoir soit feroutage il et oui point les fluctuations actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:55) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T09:12:27Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE3956ED-8432-4040-9A94-37BF83F6C9E2", "internalArchiveId": "EE3956ED-8432-4040-9A94-37BF83F6C9E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 1818, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507887", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 04.03.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-03-04T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re du 04.03.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-03-04T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7507888", "ece-7507887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T18:16:42Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nIl arrive m\u00eame si dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [84%] :\r\nPassag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [98%] :\r\nPauline prolixes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [79%] :\r\nBienvenue dans passag\u00e8res elles inondent le coin des yeux doux roulent sur les joues, se perdent dans le coup les larmes habile le chagrin de ceux qui pleurent, sauf pour elle la femme qu'Arthur H d\u00e9crit sur la 1\u00e8re ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [61%] :\r\nIl passe. \r\nCette. \r\nC'est la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [73%] :\r\nUne ferme, que peut -on ou une Star et puis voil\u00e0 que la non non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [80%] :\r\nArthur H, un coeur et une femme qui pleure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:01) [90%] :\r\nNous partons maintenant pour T\u00e9h\u00e9ran, il n'a pas tout de suite \u00e9t\u00e9 chanteur Ali d'abord, il \u00e9tudie et travaille dans le domaine de l'ing\u00e9nierie m\u00e9canique, une activit\u00e9 qu'il met de c\u00f4t\u00e9 quand il se trouve au Royaume-Uni o\u00f9 il commence \u00e0 suivre sa passion pour la musique, il a bien raison, car le succ\u00e8s l'attend au tournant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [83%] :\r\nMeneur, chanteur, compositeur et parolier du groupe Radio T\u00e9h\u00e9ran Ali Azimi marque le milieu alternatif iranien avec son 1er album intitul\u00e9 88, il sort en 2010 ensuite, il quitte le groupe Radio T\u00e9h\u00e9ran pour se lancer en solo en 2013 sort Mister mine qui contient la chanson que je vous propose d'\u00e9couter maintenant, \u00e7a s'appelle Ahmad pr\u00e9lude en fran\u00e7ais avec un phras\u00e9 nervures qui s'aiguisent au contact des inspirations m\u00e9lodiques perce Azimi un d\u00e9ni d'c'est tout de suite on passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:08) [60%] :\r\nLorsque l'embard\u00e9e badauds Tavria Ilian aussi de l'imp\u00f4t Chun pinailler Dastan blairistes proches de l'homme ou Nice en prive pas triste ou est -ce que l'homme, Cheikh Hassan \u00e9tait non et donc, je roule \u00e0 ce qui est Close, il y a un Bahre\u00efni chez bon sont nourris mannequin mais je de \u00e0 Bruxelles. \r\nJ'm\u00e9chant mais il a d'humour en ah mais jamais l'un peu cher, au fait, il a touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, Madden ce m\u00e9chant mais il en Direct au disque pas jamais mais leur budget au cours du m\u00e9chant 1000 hommes toute l\u00e0. \r\nSa totale Afton Dolly ah mais Stora nous et n'est gu\u00e8re \u00e9vident de riz internet samedi un \u00e0 terme et de samedi \u00e0 internet, c'est un homme qui a en effet un petit nazi qui Michelin o\u00f9 jambes qui marque ou pour assister raison va Slayer donc jour de il est r\u00e9cent, il est avait \u00e7a et la Nasa. \r\nMalika leur guide justement \u00e0 chers amis leur seront plus am\u00e9liore Bush point bon prix l'homme si vous pas si les Gorleben Chamberlain pour garder au tour des chars toujours il y a 10. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [59%] :\r\nMarceau rendait malade ayant requis \u00e0 partir quand m\u00eame une la France Donegal pol\u00e9mique et et parfois un mat\u00e9riau qui appartient fran\u00e7ais, m\u00eame maintenant, il triomphait Fran\u00e7ois et puis j'ai pas sur la m\u00eame alt\u00e9r\u00e9e, le fran\u00e7ais maladroit il y revient, France Inter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:54) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [70%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment pour \u00e7a va arriver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:29) [62%] :\r\nLa Afrique surtout jamais battu, il ne l'aurait pas, ce serait son pass\u00e9, voyez le retour, c'est un peu \u00e7a, \u00e9ternel \u00e7a c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:09) [62%] :\r\nVive tension son aussi disons Sorman les PCB existe, son concurrent. \r\nSans papiers. \r\nApr\u00e8s le recueil subversive, non seulement sans dire oui et pour les riches et pour Natixis que le je veux dire, tant sur moi aussi un parasite. \r\nEt une combat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:00) [83%] :\r\nSur son album un humain incognito Passi incognito que \u00e7a, vous l'aurez reconnu la douce folie et la grosse voix d'Arnaud, place maintenant aux Timbers Tixier pour leur 10\u00e8me album de d\u00e9route, il nomme le trio de Nottingham s'est associ\u00e9e au festival du court m\u00e9trage de Clermont-Ferrand pour un projet un peu fou, un projet collaboratif de Waiting homme film Project alors chaque chanson de lieu \u00e0 un courts-m\u00e9trages courts-m\u00e9trages r\u00e9alis\u00e9s par une multitude de r\u00e9alisateur, les Timbers joueront donc des cin\u00e9- concerts lors de leur tourn\u00e9e, une tourn\u00e9e qui s'arr\u00eate en Suisse, c'est ce dimanche \u00e0 l'octogonal depuis ou le lundi 7 mars au Kaufleuten de Z\u00fcrich, on s'en \u00e9coutant oui Juan slaves russes nous \u00e9tions amants les Timbers sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:49) [75%] :\r\nPoint de vue de plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:14) [97%] :\r\nPoint avec. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:27) [75%] :\r\nPoint, la Russie a alors absolument pas \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:42) [93%] :\r\nPhilippe Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:24) [84%] :\r\n\u00e0 toute simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:58) [63%] :\r\nKarim Ghallab que la motivation m\u00eame oui bonjour \u00e0 la mesure de cette vieille etc et l'avenir ext\u00e9rieur c'\u00e9tait vraiment oui mais avec un vainqueur que ce qui a \u00e9t\u00e9 l'outil nous pose point et en renfort et vous donc bon point tout va donc sur pub. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [63%] :\r\nPas va r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:37) [49%] :\r\nC'est pour \u00e7a j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:40) [79%] :\r\nIl avait trouv\u00e9 sa place ainsi au jeu tout au fond de la classe assoupi derri\u00e8re son alli\u00e9, lui qui se voyait vieillir, une autre histoire et il faisait minimum pendant qu'on se cherchait un uniforme, or les m\u00eames chaussures et la m\u00eame blouson comme les grandes gueules de la \u00e0 mais si on peut rester \u00e0 la maison des professeur haussent le ton et lui se foutait de l'autorit\u00e9 de leur conseils aux ici quand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:14) [66%] :\r\nSi tu veux r\u00e9ussir pour le patient, il faut aussi sur pas standard \u00e0 r\u00e9agir un contr\u00f4le parce en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:23) [63%] :\r\nMais un standard, \u00e7a se. \r\n2 ann\u00e9es pensionnat poids gribouill\u00e9 dans son agence de pointe qui a d\u00e9pass\u00e9 intelligent pour le tout, l'intervention qui a qui le qui est r\u00e9pandue la fin et pourtant pour le pour, y a atteint la finale avec un petit chef qui pense que changer le monde, il a donn\u00e9 des ordres et du public, c'est si. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:01) [65%] :\r\nPourtant, je suis trop, il faut aussi c'est contr\u00f4le de la samba au pire si on peut dire pour contr\u00f4le personne mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:10) [67%] :\r\nOui, donc sa v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [76%] :\r\nAujourd'hui, tant ces photos \u00e0 2000 bornes du 1er m\u00e9tro \u00e0 joint mais qui vis-\u00e0-vis comme il en a envie, et \u00e7a me fait r\u00eaver PQ qui regardez les avions pass\u00e9 que j'avais peur de me faire onduler, vous avez d\u00e9j\u00e0 son prochain en t\u00eate en regardant par- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:58) [77%] :\r\nJ'ai d'autres contre l'\u00c9tat, c'est un pari, celui d'ob\u00e9ir, va \u00e7a partout o\u00f9 je vais te citer donc nous avons une place \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:07) [80%] :\r\nIl y a donc sa musicalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:11) [59%] :\r\nTout contr\u00f4le concernant dans l'air du contr\u00f4le de la samba de contr\u00f4le personne de contr\u00f4ler tout \u00e7a, tout compromis face au monde pour monter de contr\u00f4le comme dans l'contr\u00f4le parce qu'on va tout le pass\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:33) [76%] :\r\nC'est vrai, s'habituer \u00e0 contr\u00f4ler sa samba, tandis que les tweets agite Est- non d\u00e9truite au meilleur Aziz, tu sais pourquoi il y a plus de mammouth, h\u00e9 bien, parce qu'il applique pas po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:56) [65%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:59) [61%] :\r\n\u00e7a marche au club oui j'la la d\u00e9put\u00e9e probabilit\u00e9 pas au poids et apr\u00e8s une fois de plus 4 b\u00e9b\u00e9s du pape \u00e9tait peu Salamanca d'une peine Gestapo il va d\u00e9cider et le tout Magic vers lui Burnaby Abribus type \u00e7a, \u00e7a va de l'avant, mais il y a un ch\u00e8que \u00e0 leur poids d'apr\u00e8s notre par cette chasse les pays dits probables et peu point central a fait du maintien Cameroun Poivre d'pour il y a le p\u00e8re de boeufM. apr\u00e8s. \r\nVoil\u00e0, d'apr\u00e8s le mauvais pas cette Salzgeber. \r\nJ'ai comme le PMU libre les bobos pour d\u00e9tecter avec Gue\u00ef revenir car oui mardi le point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:38) [72%] :\r\nPoint de la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:44) [58%] :\r\nDes papes mais pas la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:51) [66%] :\r\nOui, cela fait Noirmoutier auteur Brigitte Jacques Martin tout Interscope oui comme toujours oui parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:00) [61%] :\r\nPas d'un accident, j'ai pas pris imprimante comme ont battu aussi bien du DDP n'avait demand\u00e9 au directeur de nous la parti parce que ce pays d'une actualit\u00e9 peinture et la barre toute exp\u00e9rience et organismes cit\u00e9s et succomber il n'pas ce qui a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:22) [62%] :\r\nDonc je vis depuis meurtrier donc rien \u00e0 faire, donc d'un bouton donc Montpellier exempt\u00e9 \u00e0 l'envers, point de dividende, c'est vrai, ce n'est pas un peu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:40) [80%] :\r\nPoint Michel et c'est vrai, c'est v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:51) [68%] :\r\nPoint donc c'est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 point enfin poisson soit essayer de venir tenter commissaire pueblo page le souvenir point que j'ai eu d'exercer, c'est tellement qui s'int\u00e9resse aux on ne peut donc y faire point donc le monde Sottsass Pointaire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:41) [69%] :\r\nPoint c'est un petit point, vous voulez pour le prix. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:55) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:20) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:23) [70%] :\r\nDonc tout ce que je r\u00e9v\u00e8le surtout apr\u00e8s 2 mois point donc c'est c'est \u00e7a : restez \u00e0 la \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:38) [66%] :\r\nC'est la du tout \u00e7a, c'est c'est et l'Afrique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:51) [85%] :\r\nC'est un poilu Tintin Tintin olympique, point de salut pour point jeudi donc, c'est pour d\u00e9salt\u00e9rer, il \u00e9tait au point d'une fondation du pour le pas r\u00e9pondu d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:30) [75%] :\r\nLe grand soleil bien quand m\u00eame, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait il y a une passag\u00e8re et juste avant le superbe bibi dit Bogdani ben Bilibou date pas vous voyez quoi Luis Armstrong qui prenait des airs de Disney et \u00e7a fait diablement du bien vendredi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:57) [66%] :\r\nJ'ai fait intervenir moi il y a peut-\u00eatre des choses \u00e0 et nos Paris qui rouvrir permet aussi \u00e0 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:00) [82%] :\r\nMamy water qui Anne et \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage, c'\u00e9tait des Suisses en fait aussi passag\u00e8re c'est fini pour cette semaine je vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end car oui il est bient\u00f4t l\u00e0, apr\u00e8s les infos, c'est entre nous soit dit, et puis une belle apr\u00e8s- midi avoue \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T13:10:23Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98FCA216-9D67-416B-8C04-2E0C899FD5D8", "internalArchiveId": "98FCA216-9D67-416B-8C04-2E0C899FD5D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Yves Niddeger conseiller national UDC genevois;VIGNA;Vigna, Anne \r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ARMEE SUISSE : LES CAMIONS DURO BCP TROP CHERS, SEANCE D'INFO) ***La r\u00e9novation des camions de l'arm\u00e9e DURO n'a pas fini de parler d'elle. Enfin, surtout le montant de ces r\u00e9novations devis\u00e9e \u00e0 plus d'un demi milliard de francs. Et selon nos informations, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des Etats s'est r\u00e9unie hier en catastrophe .Car une question doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e avant lundi: pourquoi moderniser ces camions co\u00fbte pr\u00e8s de 2 fois plus que ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bourser pour les acheter...? Et c'est que lundi, Pietro Bugnon, le parlement doit se prononcer sur le sujet...\r\n((240'000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140'000 francs dans les ann\u00e9es 90. Pourquoi une telle diff\u00e9rence? Hier devant la commission, Armasuisse a esquiss\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, conc\u00e9dant que la facture initiale pouvait \u00eatre r\u00e9duite de 5%. Mais la centrale d'achats de l'arm\u00e9e a fourni uniquement des explications par oral et en allemand. Aucun document n'a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9. Ce qui a fait bondir certains \u00e9lus.\r\nSur la base de ces informations de derni\u00e8re minute, \u00e0 gauche on entend revoir la d\u00e9pense \u00e0 la baisse. A droite, on pr\u00e9f\u00e8re conserver le montant propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: 558 millions pour 2220 camions. Avec le risque de g\u00e9n\u00e9rer des restes de cr\u00e9dits... Ces fameux budgets octroy\u00e9s par le Parlement, mais non d\u00e9pens\u00e9s par l'arm\u00e9e.))\r\n*** Lundi, c'est le nouveau ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin qui devra d\u00e9fendre cette acquisition. Ca ne sera pas facile...\r\n((Le Vaudois fera son bapt\u00e8me du feu devant le pl\u00e9num du Conseil des Etats avec un dossier qui aurait pu \u00eatre mieux ficel\u00e9. Les questions sur les d\u00e9tails chiffr\u00e9s de cette acquisition pleuvront. Guy Parmelin devra r\u00e9pondre aux critiques des parlementaires m\u00eame si ce n'est pas lui qui a initi\u00e9 ce programme de modernisation... C'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la t\u00eate de la D\u00e9fense, Ueli Maurer, qui en est \u00e0 l'origine.))\r\n*** Les DURO, ce n'est pas le seul dossier potentiellement explosif dont h\u00e9rite Guy Parmelin...\r\n((Non, on citera par exemple l'achat du syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rien Bodluv, pr\u00e9vu pour 2020 mais d\u00e9j\u00e0 sous le feu des critiques. Ce qui fait dire \u00e0 certains \u00e9lus que tous les dossiers laiss\u00e9s par Ueli Maurer sont boiteux. Nous avons pu lui parler. Il r\u00e9fute la critique. L'actuel ministre des Finances d\u00e9clare avoir laiss\u00e9 \u00e0 Guy Parmelin un d\u00e9partement en bien meilleur \u00e9tat qu'il ne l'a lui-m\u00eame re\u00e7u des mains d'un certain Samuel Schmid.))\r\n(02/JOURNEE CONSACREE A L'EUROPE ITV SOMMARUGA) C'est le jour J... Plus de deux ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pr\u00e9senter aujourd'hui son projet de mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC. Et comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de n\u00e9gocier avec Bruxelles, c'est normalement une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui sera retenue. \r\nUn plafonnement de la migration qui est contraire \u00e0 la libre-circulation des personnes... et qui doit encore passer devant le Parlement. Pour Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, cette solution est insatisfaisante. Mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment le choix.\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(22/CROATIE REACTION UDC ITV) Ce protocole avec la croatie justement, et bien il devrait \u00eatre sign\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. D'apr\u00e8s le Nouvelliste et le TagesAnzeiger, c'est en toute discr\u00e9tion, loin des cam\u00e9ras et des journalistes que l'accord sera sign\u00e9 par la Suisse, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, parce que jug\u00e9 inadapt\u00e9 \u00e0 la nouvelle donne: l'acceptation de l'initiative de l'UDC.\r\nL'UDC justement ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre cette nouvelle extension de la libre circulation des personnes \u00e0 La Croatie\r\nSon pr\u00e9sident Toni Brunner l'expliquait dans le journal de 7h.\r\nLa priorit\u00e9 du parti est ailleurs.\r\nL'UDC a par contre l'intention de s'opposer \u00e0 ce protocole au parlement, lorsqu'il sera d\u00e9battu. .\r\nYves Niddeger conseiller national UDC genevois.\r\nDes propos recueillis par Georges Pop\r\n(13/PAPIER ANKARA/ATHENES) Autre dossier qui touche l'europe.... la crise migratoire\r\nLe pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk encha\u00eene les visites pour traiter de cette question. Hier il \u00e9tait en Gr\u00e8ce et en Turquie, deux plays cl\u00e9s pour la r\u00e9solution de cette crise. Il a notamment appel\u00e9 les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne plus venir en Europe. Georges Pop\r\nNe venez pas en Europe\u00a0; ne croyez pas les passeurs. Ne risquez pas vos vies et votre argent. Tout cela ne servira \u00e0 rien, a d\u00e9clar\u00e9 Donald  Tusk \u00e0 l'issue d'un entretien avec le premier ministre grec Alexis Tsipras, \u00e0 Ath\u00e8nes. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en n'a par ailleurs pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiqu\u00e9 devant les actions \"unilat\u00e9rales\" de certains pays membres de l'Union europ\u00e9enne - l'Autriche notamment - qui ont impos\u00e9 des quotas \u00e0 l'entr\u00e9e de leurs territoires, alors que plus de 10 mille r\u00e9fugi\u00e9s migrants sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la R\u00e9publique de  Mac\u00e9doine. La Gr\u00e8ce, qui accueille actuellement plus de 30 mille migrants, chiffre qui augmente de jour en jour. Un peu plus tard, \u00e0 Ankara, Donald Tusk a sugg\u00e9r\u00e9 la mise en place d'un \"m\u00e9canisme rapide et \u00e0 grande \u00e9chelle destin\u00e9 \u00e0 renvoyer les migrants irr\u00e9guliers qui arrivent en Gr\u00e8ce. Ce qui casserait efficacement le syst\u00e8me mis en place par les passeurs.  Donald Tusk, s'entretiendra tout \u00e0 l'heure \u00e0 Istanbul avec le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 trois jours d'un sommet crucial avec la Turquie sur la crise migratoire en Europe.\r\n(23/PETROBRAS BRESIL-CH) Dans le cadre du scandale de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Petrobras, le pr\u00e9sident de la chambre des d\u00e9put\u00e9s, Edourardo Cunha sera jug\u00e9 par la Cour supr\u00eame. Il est le premier homme politique \u00e0 compara\u00eetre devant la justice dans cette affaire. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir re\u00e7u au moins cinq millions de dollars de pots-de-vin. Et dans cette affaire la Suisse continue de jouer un r\u00f4le fondamental. Anne Vigna\r\n(20/COUPE DAVIS ITALIE-CH, SANS SFEDERER NI WAWRINKA PA) En Tennis...L'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis va essayer aujourd'hui de d\u00e9jouer tous les pronostics face \u00e0 l'Italie. Roger Federer et Stan Wawrinka n'ont pas fait le d\u00e9placement \u00e0 Pesaro... Les italiens, sont sans conteste les grands favori dans ce premier tour. Bernardin Allemann...\r\n(Br\u00e8ve hockey) En hockey sur glace, les quarts de finale de play-off de ligue A ont tr\u00e8s bien commenc\u00e9 hier pour Gen\u00e8ve Servette. Gen\u00e8ve qui a battu Friburg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 1. \r\nDans les autres rencontres, Berne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Zurich 4 \u00e0 3 aux tirs buts. Succ\u00e8s \u00e9galement aux tirs au buts de Lugano \u00e0 Zoug 2 \u00e0 1 et Davos s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten, 4 \u00e0 1.\r\nEt puis dans le tour de rel\u00e9gation, Langnau a battu Lausanne 6 \u00e0 4 et Bienne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri Piotta 4 \u00e0 2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7525630", "ece-7525611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:16:38Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res journal du Tania Barril, pourquoi la r\u00e9novation de camions de l'arm\u00e9e coup de tels de fois plus cher que le prix d'achat, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question qu'une commission du Conseil des \u00c9tats s'est r\u00e9uni hier une r\u00e9union en urgence car il s'agit pour le nouveau ministre de la d\u00e9fense de d\u00e9fendre ce dossier lundi \u00e0 Berne, alors que les critiques pleuvent : comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va -t-il finalement appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, nous le saurons, aujourd'hui, il pr\u00e9sente son projet de mise en oeuvre, sauf surprise, c'est une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui sera retenue, faute d'accord avec Bruxelles un plafond de la migration donc contraire \u00e0 la libre- circulation, pour la 1\u00e8re fois dans le scandale Petrobras, c'est un homme politique se retrouve devant la justice br\u00e9silienne, il s'agit d'Eduardo, il n'y a, pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, il est accus\u00e9 de corruption et a \u00e9t\u00e9 mis en examen notamment pour des comptes Offshore qu'il d\u00e9tient en Suisse pop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\nLa r\u00e9novation des camions de l'arm\u00e9e Douro n'a pas fini de faire parler d'elle, enfin surtout le montant de ces r\u00e9novations devis\u00e9e \u00e0 plus d'un demi-1000000000 de francs et selon nos informations, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats s'est r\u00e9uni hier en catastrophe car une question doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e avant lundi pourquoi moderniser ces camions co\u00fbte pr\u00e8s de 2 fois plus que ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bourser pour les acheter et c'est que lundi Pietro Bugnon le parlement doit se prononcer sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [95%] :\r\n240000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140000 francs, dans les ann\u00e9es 90, pourquoi une telle diff\u00e9rence hier devant la commission Armasuisse a esquiss\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, conc\u00e9dant que la facture initiale pouvait \u00eatre r\u00e9duite de 5 pourcent mais mais la centrale d'achats de l'arm\u00e9e a fourni uniquement des explications par Oral et en allemand, aucun document n'a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9, ce qui a fait bondir certains \u00e9lus n'emp\u00eache, sur la base de ces informations de derni\u00e8re minute \u00e0 gauche, on entend revoir la d\u00e9pense \u00e0 la baisse, \u00e0 droite, on pr\u00e9f\u00e8re conserver le montant propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 558 millions pour 2220 camions avec le risque de g\u00e9n\u00e9rer des restes de cr\u00e9dits, ces fameux budget octroy\u00e9 par le Parlement mais non d\u00e9pens\u00e9s par l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [96%] :\r\nEt lundi, c'est le nouveau ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, qui devra d\u00e9fendre cette acquisition et ce ne sera pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [95%] :\r\nNon, le Vaudois fera son bapt\u00eame du feu devant le pl\u00e9num du Conseil des \u00c9tats avec un dossier qui aurait pu \u00eatre mieux ficel\u00e9 les questions sur les d\u00e9tails chiffr\u00e9s de cette acquisition pleuvent rond : Guy Parmelin devra r\u00e9pondre aux critiques des parlementaires, m\u00eame si ce n'est pas lui qui a initi\u00e9 ce programme de modernisation, c'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la t\u00eate de la D\u00e9fense horaire qui en est \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nLes taureaux, ce n'est pas le seul dossier potentiellement explosif dont h\u00e9rite Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nNon, on citera par exemple l'achat du syst\u00e8me de d\u00e9fense ont Thierry Imbaut de l'UWE pr\u00e9vue pour 2020, mais d\u00e9j\u00e0 sous le feu des critiques, ce qui fait dire \u00e0 certains \u00e9lus, que tous les dossiers laiss\u00e9s par horaires sont boiteux, nous avons pu lui parler, il r\u00e9fute la critique, l'actuel ministre des Finances d\u00e9clare avoir laiss\u00e9 \u00e0 Guy Parmelin, un d\u00e9partement en bien meilleur \u00e9tat qu'il ne l'a lui- m\u00eame re\u00e7u des mains d'un certain Samuel Schmidt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [97%] :\r\nC'est le jour J, plus de 2 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pr\u00e9senter aujourd'hui son projet de mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC et comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de n\u00e9gocier avec Bruxelles, c'est normalement une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui sera retenue un plafonnement de la migration qui est contraire \u00e0 la libre- circulation des personnes et qui doit encore passer devant le Parlement pour Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois, cette solution est insatisfaisante mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment le choix. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [90%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il ne venait pas avec une proposition, quelle qu'elle soit se verrait fortement critiqu\u00e9 par la droite nationaliste en disant qu'il la viole la la volont\u00e9 populaire et le d\u00e9lai que le peuple a fix\u00e9 pour venir des solutions, mais nous sommes tous conscients que ce soit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que ce soit au Parlement que la solution propos\u00e9e aujourd'hui est insatisfaisante, donc le Parlement prendra son temps pour essayer de trouver la solution ad\u00e9quate, voir le Conseil Berrahal viendra dans quelques mois apr\u00e8s la votation sur le avec une solution qu'il a peut-\u00eatre n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et nous aurons probablement dans les d\u00e9lais, une solution d'application de l'article 121 a en parall\u00e8le avec la ratification de l'protocole avec la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller ce protocole avec la Croatie, justement, h\u00e9 bien, il devrait \u00eatre sign\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, d'apr\u00e8s le Nouvelliste le tag, \u00e7a ne s'ailleurs, c'est en toute discr\u00e9tion, loin des cam\u00e9ras et des journalistes que l'accord sera sign\u00e9 par la Suisse alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s le ne f\u00e9vrier parce que jug\u00e9 inadapt\u00e9 \u00e0 la nouvelle donne l'acceptation de l'initiative de l'UDC, l'UDC justement ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre cette nouvelle extension de la libre- circulation des personnes \u00e0 la Croatie, son pr\u00e9sident, Toni Brunner l'expliquait dans le journal de 7 heures la priorit\u00e9 du parti est ailleurs : l'UDC a par contre l'intention de s'opposer \u00e0 ce protocole au parlement lorsqu'il sera d\u00e9battu, il n'y avait gu\u00e8re conseiller national UDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:56) [84%] :\r\nSignature, c'est une chose, apr\u00e8s il faut ratifier et la ratification en principe fait l'objet d'une bonne approbation de la part du Parlement ne peut \u00eatre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tilt\u00e9, c'\u00e9tait le parlement sur cette question- l\u00e0, on peut aussi voir une s\u00e9mantique de ce n'est pas un nouveau trait\u00e9 qui leurs titres 21 \u00e0 la constitution, ce n'est juste que l'adaptation d'un trait\u00e9 pr\u00e9- existants et on r\u00e9glera \u00e7a de fa\u00e7on globale plus tard on on peut tout entendre, est ce que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut tester le Parlement \u00e9ventuellement le peuple \u00e9ventuellement la r\u00e9sistance de l'UDF et dans ce moment -l\u00e0, pour voir s'il peut, au fond, aller plus loin avec ce qu'il va finalement pouvoir proposer \u00e0 Bruxelles et propos\u00e9 au suicide, mais tellement j'en sais rien, je pense que cette cacophonie, oui, non, et s\u00fbrement pas une lisibilit\u00e9 suisse qui soit tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [92%] :\r\nAutre dossier qui touche l'Europe, la crise migratoire, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce que encha\u00eene les visites pour traiter de cette question, hier il \u00e9tait en Gr\u00e8ce et en Turquie, 2 pays cl\u00e9 pour la r\u00e9solution de cette crise, il a notamment appel\u00e9 les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne plus venir en Europe, Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [93%] :\r\nNe venez pas en Europe, ne croyez pas les passeurs ne risquez pas vos vies et votre argent, tout cela ne servira \u00e0 rien, a d\u00e9clar\u00e9 Donald tout ce que, \u00e0 l'issue d'un entretien avec le 1er ministre grec Alexis Tsipras \u00e0 Ath\u00e8nes, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, a par ailleurs pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiques devant les actions unilat\u00e9rales de certains pays membres de l'Union europ\u00e9enne, l'Autriche notamment, qui ont oppos\u00e9, imposer des quotas \u00e0 l'entr\u00e9e dans leur territoire alors que plus de 10000 r\u00e9fugi\u00e9s et migrants sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine, la Gr\u00e8ce, qui accueille actuellement plus de 30000 migrants, chiffre qui augmente de jour en jour un peu plus tard hier, toujours \u00e0 Ankara, Donald tout ce qu'a sugg\u00e9r\u00e9 la mise en place d'un m\u00e9canisme rapide \u00e0 grande \u00e9chelle, destin\u00e9 \u00e0 renvoyer les migrants irr\u00e9guliers qui arrivent en Gr\u00e8ce ce qui casserait efficacement, selon lui, le syst\u00e8me mis en place par les passeurs donald tout ce que s'entretiendra tout \u00e0 l'heure \u00e0 Istanbul avec le pr\u00e9sident turc Tchad Tayyip Erdogan \u00e0 3 jours d'un sommet crucial avec la Turquie sur la crise migratoire en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nDans le cadre du scandale de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Petrobras s', le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Eduardo Konya, sera jug\u00e9 par la Cour supr\u00eame, il est le 1er homme politique \u00e0 compara\u00eetre devant la justice dans cette affaire, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir re\u00e7u au moins 5 millions de dollars de pots-de-vin et dans cette affaire, la Suisse continue de jouer un r\u00f4le fondamental Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [89%] :\r\n\u00c9douard de Konya \u00e9tait tout puissant au Br\u00e9sil, en une de la presse presque quotidiennement il beaucoup de l'agenda politique du pays, il \u00e9tait aussi l'ennemi jur\u00e9 de la pr\u00e9sidence, celui qui a lanc\u00e9 la proc\u00e9dure de destitution contre elle avant de voir sa chute venir Konya mais aussi sa femme et sa fille sont mises en examen pour \u00eatre les v\u00e9ritables d\u00e9tenteurs de 4 comptes bancaires en Suisse appartenant \u00e0 des Offshore dans la chute de n'y a, la Suisse a une large responsabilit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une coop\u00e9ration judiciaire totale avec le parquet br\u00e9silien et ce depuis plus d'un an, les procureurs se sont vus \u00e0 plusieurs reprises et les br\u00e9siliens se rendent \u00e0 nouveau \u00e0 Berne le 18 mars selon la presse br\u00e9silienne, l'agenda de travail entre les 2 \u00e9quipes est charg\u00e9, apr\u00e8s avoir bloqu\u00e92,4 millions de dollars des avoirs de la famille Konya, la justice suisse pour aider les Br\u00e9siliens l'inculper \u00e9galement d'\u00e9vasion de devises et de fraude fiscale Anne Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [94%] :\r\nEn tennis : l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis va essayer aujourd'hui de d\u00e9jouer tous les pronostics face \u00e0 l'Italie, Roger Federer et Stan Vavrinka n'ont pas fait le d\u00e9placement \u00e0 Pesaro, les Italiens sont donc sans conteste les grands favori dans ce 1er tour Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [86%] :\r\nOn a beau retourner les matchs \u00e0 venir, dans tous les sens, envisager des blessures des surprises invoquer la glorieuse incertitude du sport, il ne reste pas mois d\u00e9licieusement optimiste de penser que la Suisse peut pr\u00e9tendre \u00e0 autre chose que une \u00e9limination et une inscription automatique au barrage d'Automne, m\u00eame en se rappelant que l'an dernier Laaksonen s'\u00e9tait fendu de 2 victoires en 5 face \u00e0 des joueurs belges mieux class\u00e9s que lui, ce qui n'avait d'ailleurs sans Federer et Vavrinka la Suisse redevienne une nation quelconque voire faible le cadre ainsi pos\u00e9 la reste quelques petites ouvertures au Suisse en ce vendredi d\u00e9j\u00e0 si Marco aucune se souvient qu'il a battu 3 fois en 3 confrontations sur l'adversaire du jour pour le le Renzi et si Henri Laaksonen parfaite \u00e0 faire d\u00e9jouer ensuite le num\u00e9ro 1 transalpin Andr\u00e9a Seppi, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 plus improbable, surtout sur une terre battue, qui n'est pas pour avantager les Suisses et notamment \u00e0 Marco que Dinelli, pourtant en forme ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [88%] :\r\nHockey sur glace, les quarts de finale de play- off de Ligue a tr\u00e8s bien commenc\u00e9 hier pour Gen\u00e8ve Servette Gen\u00e8ve qui a battu FribourgGott\u00e9ron 3 \u00e0 1 dans les autres rencontres, Berne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 3 aux tirs au but, succ\u00e8s, \u00e9galement aux tirs au but de Lugano \u00e0 tous 2 \u00e0 1 et Davos s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten 4 \u00e0 1 et puis dans le tour de rel\u00e9gation Lana au a battu Lausanne 6 \u00e0 4 et Bienne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri-Piotta 4 \u00e0 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D5033EF-C8EB-4AB3-9CE7-31B80D682950", "internalArchiveId": "3D5033EF-C8EB-4AB3-9CE7-31B80D682950", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Isabelle Gattiker et Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat: l'\u00e9dition 2016 du FIFDH", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat, r\u00e9alisateur suisse\r\n* * Isabelle Gattiker et Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat: l'\u00e9dition 2016 du FIFDH (* INVITES FIFDH)  \r\nC'est aujourd'hui que d\u00e9bute la 14\u00e8me \u00e9dition du FIFDH.. le festival du film et forum international sur les droits humains. \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nGuerres.. migrations.. terrorisme.. r\u00e9chauffements climatiques.. les th\u00e9matiques occupent plus que jamais l'actualit\u00e9.. et jamais l'avenir n'a sembl\u00e9 aussi incertain.. \r\nNous recevons la directrice Isabelle Gattiker.. et le r\u00e9alisateur Frederic Choffat.. qui pr\u00e9sentera en premi\u00e8re mondiale .. son nouveau documentaire.. \r\nBonjour \u00e0 vous.. 2.. \r\nIsabelle Gattiker.. c'est une \u00e9dition toute particuli\u00e8re..qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par le terrorisme.. puisqu'elle devait accueillir la photographe Leila Alaoui.. tu\u00e9e dans les attentats de Ouagadougou. et vous avez voulu lui rendre hommage.. \r\nLeila Alaoui.. photographes.. d'ailleurs .. vous avez mobilis\u00e9 cette ann\u00e9es toutes les formes artistiques pour interroger sur les droits humains.. \r\nEn d\u00e9couvrant votre programme.. qui nous emm\u00e8ne en Arabie Saoudite.. Russie.. israel-Palestine.. la r\u00e9publique d\u00e9mocratique du congo.. Guatemala. irak.. Syrie.. Erythr\u00e9e.. mais aussi l'Europe..  on se rend bien compte que la crise est globale.. tout le monde peut se sentir concern\u00e9.. la question des droits humains.. n'est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 certains pays lointains.. \r\nFrederic Choffat.. votre documentaire.. \u00ab\u00a0interroge la responsabili\u00e9 \u00e0 la fois individuelle et politique dans la travers\u00e9e des migrants en m\u00e9diterran\u00e9e.. Il s'intitule \u00ab\u00a0Non assistance\u00a0\u00bb..\r\nVous \u00e9tiez sur les c\u00f4tes m\u00e9diterrann\u00e9ennes en \u00e9t\u00e9 2015.. Vvez rencontr\u00e9 des hommes et des femmes.. des citoyens.. qui ont d\u00e9cid\u00e9 de venir en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s en mer.. quelles sont leurs motivations\u00a0?\r\nBeaucoup se disent choqu\u00e9s, scandalis\u00e9es par l'inaction des gouvernements.. aujourd'hui ils n'ont pas baiss\u00e9 les bras\u00a0?\r\nD'ailleurs,, des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre des gouvernements.. qui auraient d\u00fb intervenir pour sauver des vie.. est ce que ces plaintes peuvent vraiment rompre l'impunit\u00e9\u00a0? \r\nUn interlocuteur de votre documentaire.. montre bien que les contr\u00f4les, les fronti\u00e8res n'arr\u00eatent pas les morts.. mais d\u00e9place les mouvements de populations vers d'autres voies.. plus longues et plus dangereuses.. \r\nParmi les actions citoyennes.. il y a ce bateau see watch.. qui b\u00e9n\u00e9ficient de financement participatif.. ils ont pu sauver de nombreuses vies.. alors qu'il n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 prendre des migrants \u00e0 bord.. \r\nIl y a \u00e9galement ce syst\u00e8me alarm phone.. des b\u00e9n\u00e9voles qui r\u00e9pondent aux appels d'urgence.. l\u00e0 encore.. c'est une action citoyenne. et on entend l'un des b\u00e9n\u00e9voles qui se dit hant\u00e9 par tous ces disparus.. des centaines de personnes engloutis dans la mer devenue un tombeau.. \r\nIsabelle gattiker.. partagez vous ce constat d'impuissance des gouvernements.. de l'ONU.. dans cette pire crise humanitaire depuis la seconde guerre mondiale\u00a0? quelle r\u00e9ponse \u00e0 apporter\u00a0?\r\nIl y a eu cette vive \u00e9motion apr\u00e8s la photo du petit Aylan mort sur une plage.. et puis .. la mobilisation est retomb\u00e9e.. on s'habitue aux images d'horreur\u00a0? \r\nComment faire \u00e9merger une conscience collective\u00a0?\r\nIsabelle Gattiker.. Vous dites.. avoir l'ambition ce faire du FIFDH un lieu de r\u00e9sistance.. est ce suffisant pour faire \u00e9voluer la situation\u00a0?\r\nLa 14\u00e8me \u00e9dition du festival du film et forum international sur les droits humains.. d\u00e9bute aujour'dhui.. c'est jusqu'au 13 mars.. \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Choffat.. Votre documentaire \u00ab\u00a0Non assistance\u00a0\u00bb sera pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re mondiale.. dans une semaine.. au FIFDH..\r\n(BREF METEO) Le ciel se couvrira \u00e0 nouveau ..  \r\nEt de nouvelles pr\u00e9cipitations sont pr\u00e9vues en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi.. d'abord sur le plateau.. \r\npuis dans les alpes.. en fin de journ\u00e9e.. \r\nIl neigera \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude... \r\nTemp\u00e9ratures en plaine : maximum 6 degr\u00e9s.. 9 en Valais.. \r\nLe vent soufflera fort en montagne.. tendance au foehn dan les alpes.. \r\nce week end s'annonce perturb\u00e9.. entre neiges.. nuages.. et quelqeus \u00e9claircies...", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Gattiker et Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat: l'\u00e9dition 2016 du FIFDH", "Isabelle Gattiker et Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat: l'\u00e9dition 2016 du FIFDH / 12H30_2016-03-04T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Isabelle Gattiker et Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat: l'\u00e9dition 2016 du FIFDH / 12H30_2016-03-04T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La 14e \u00e9dition du Festival du Film et Forum International des Droits Humains (FIFDH) d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve. Rencontre avec sa directrice Isabelle Gattiker et et le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat qui pr\u00e9sente en premi\u00e8re mondiale son nouveau documentaire \"Non Assistance\".", "La 14e \u00e9dition du Festival du Film et Forum International des Droits Humains (FIFDH) d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve. Rencontre avec sa directrice Isabelle Gattiker et et le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat qui pr\u00e9sente en premi\u00e8re mondiale son nouveau documentaire \"Non Assistance\".", "La 14e \u00e9dition du Festival du Film et Forum International des Droits Humains (FIFDH) d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve. Rencontre avec sa directrice Isabelle Gattiker et et le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat qui pr\u00e9sente en premi\u00e8re mondiale son nouveau documentaire \"Non Assistance\"."], "variantIds": ["ece-7525652", "ece-7525638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:44:29Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est aujourd'hui que d\u00e9bute la 14\u00e8me \u00e9dition du sif DH le Festival du film et forum international sur les droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve Guerres, Migration, terrorisme, r\u00e9chauffement climatique, les th\u00e9matiques occupent plus que jamais l'actualit\u00e9, alors on ne se recevons pour en parler aujourd'hui, la directrice de ce fief DH Isabelle Gattiker et le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat qui pr\u00e9sentera en premi\u00e8re mondiale son nouveau documentaire bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, bonjour, Isabelle Gattiker, on va commencer avec vous, c'est une \u00e9dition toute particuli\u00e8re, hein, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par le terrorisme, puisqu'elle devait accueillir la photographe Leila Alaoui tu\u00e9s dans les attentats d'Ouagadougou, vous avez d'ailleurs voulu rendre hommage, en fait, on n'a pas tellement modifi\u00e9 les choses puisqu'elle \u00e9tait l'artiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [86%] :\r\nC'est l'honneur de cette \u00e9dition avant son d\u00e9c\u00e8s, on avait d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 avec \u00e0 l'affiche du festival, on avait, elle avait pr\u00e9par\u00e9 enti\u00e8rement attribue l'Exposition qu'elle pr\u00e9sentera la Maison des arts du Gr\u00fctli et elle devait r\u00e9aliser une r\u00e9sidence d'artistes \u00e0 Gen\u00e8ve pendant pendant 5 semaines, r\u00e9sidence qui a bien s\u00fbr d\u00fb \u00eatre d\u00fb \u00eatre donc tout le festival du bien s\u00fbr d\u00e9di\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nEn d\u00e9couvrant votre programme qui qui nous emm\u00e8ne en Arabie Saoudite, en Russie, en Isra\u00ebl, en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, au Guatemala, en Irak, en Syrie, en \u00c9rythr\u00e9e et j'en passe, on se rend bien compte que la crise est globale, aujourd'hui tout le monde peut se sentir concern\u00e9 la question des droits humains, ce n'est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 certains pays lointains, elle est l\u00e0, \u00e0 nos portes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [93%] :\r\nC'est important pour nous de parler bien s\u00fbr de ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi de ce qui se passe en Suisse, on le fait avec diff\u00e9rents points d'entr\u00e9e par exemple effectivement le d\u00e9bat d'ouverture ce soir autour de l'Arabie Saoudite, la Suisse est concern\u00e9, on a un d\u00e9bat autour du du travail low-cost par exemple les habits qu'on ach\u00e8te, hein, donc on les ach\u00e8te ici en Suisse mais elle un impact \u00e7a sur le terrain et peut-\u00eatre indirectement aussi le d\u00e9bat autour de l'\u00c9rythr\u00e9e de plus en plus en Suisse, on dit que c'est les les migrants \u00e9rythr\u00e9ens peuvent tout \u00e0 fait retourner chez eux, on pense que non et on va le montrer \u00e0 travers le d\u00e9bat de cl\u00f4ture le dimanche 14 mars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Choffat votre documentaire, votre dernier documentaire, vous l'avez intitul\u00e9 non d'insister : non- assistance, vous allez pr\u00e9senter dans une semaine alors racontez -nous, vous \u00e9tiez sur les c\u00f4tes de la M\u00e9diterran\u00e9e, l'\u00e9t\u00e9 2015 et vous avez rencontr\u00e9 des citoyens comme vous, comme moi, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager pour sauver les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0 on toujours en effet l'id\u00e9e, c'\u00e9tait d'aller au-del\u00e0 des morts au-del\u00e0 des images terribles qu'on a vu en permanence sur les cha\u00eenes et de se dire qui sont les personnes qui sont r\u00e9veill\u00e9s un jour en se disant, et si j'allais sur un bateau, donc par exemple je suis, je suis all\u00e9 plusieurs jours 10 jours sur un bateau qui s'appelle si watch qui est l'initiative de 2 Allemands qui ont mis leurs \u00e9conomies pour acheter un vieux, un vieux rafiot de son temps et partir au large des c\u00f4tes libyennes pour les rep\u00e9rer, les bateaux \u00e0 la d\u00e9rive, leur procurer du secours et surtout faire pression, donc c'est une action politique et humanitaire c'est pr\u00e8s bateaux donner des gilets de sauvetage et appel\u00e9 les militaires \u00e0 appeler les polices italiennes police maltaise en disant on a un bateau et ne pas l\u00e2cher le bateau le garder en s\u00e9curit\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'un plus grand bateau Vienne \u00e0 leur secours parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [95%] :\r\nCe bateau, il n'a pas le droit, il n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 prendre des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [83%] :\r\nNon, justement, le la et la criminalisation fait que toute personne prenant des migrants \u00e0 bord peut \u00eatre comme passeur non criminalis\u00e9s au trafic d'\u00eatre humains, donc le r\u00f4le voil\u00e0 justement cette faire pression pour que il est plus ou le moins possible de bateaux qui partent \u00e0 la d\u00e9rive et disparaissent en mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nD'ailleurs, il y a des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre des gouvernements, vous en parlez dans votre documentaire, des gouvernements qui aurait d\u00fb intervenir pour sauver des vies est -ce que ces plaintes peuvent vraiment rompre l'impunit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [86%] :\r\nAlors on sait pas, \u00e7a c'est le le grand travail de de Charles, elle esp\u00e8re qu'un chercheur suisse qui, avec l'aide bien dans sa nation et c'est de d\u00e9montrer que, il y a un an, en l'occurrence, autour d'un bateau de 7 de personnes au 68 personnes 66 personnes sont mortes a d\u00e9riv\u00e9 pendant 15 jours, alors que tous les bateaux le temps toutes les polices \u00e9taient au courant qu'il \u00e9tait l\u00e0 et personne n'est venu \u00e0 leur secours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [89%] :\r\nCes citoyens ces actions que vous pour vous avez pu voir parmi les t\u00e9moignages que vous avez dans votre documentaire, beaucoup se disent choqu\u00e9s scandalis\u00e9es par l'inaction, la non- assistance des gouvernements, aujourd'hui, n'ont pas baiss\u00e9 les bras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [79%] :\r\nNon, plus que jamais, ils en bien lever et se d\u00e9battent, on a rencontr\u00e9 donc ce film, j'ai fait en club ration avec Caroline Abou Sada et on l'a rencontr\u00e9, on a, on sait pas exhaustif mais on essaie justement de voir comment on pourrait raconter du point de vue de, de, de, de ce qui bouge, de beaucoup de personnes, centaines de b\u00e9n\u00e9voles par exemple de l'alarme qui r\u00e9pondent 24h/24h 7 jours sur 7, aux appels d'urgence des des migrants perdus en mer pour pouvoir les r\u00e9orienter sur les garde- c\u00f4tes ou des secours en mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [90%] :\r\nD'ailleurs on on entend l'un des b\u00e9n\u00e9voles de de cette alarme Phone qui se dit hant\u00e9 par par tous ces disparus, ces centaines de personnes engloutis dans la mer, qui est aujourd'hui devenue un tombeau, plus que jamais puisque toutes les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises ces derniers temps, favorise encore plus le danger et la mort de de ces migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [87%] :\r\nAlors c'est bien probl\u00e8me on a vu que chaque fois qu'on ferme une fronti\u00e8re on n'emp\u00eache pas les personnes du pass\u00e9, on rend simplement leur voyage plus dangereuses plus ill\u00e9gal plus difficile et donc le fait de fermer la fronti\u00e8re nous rend responsable de la mort de plus de personnes et, et comment aller au-del\u00e0 de \u00e7a, comment ouvrir comment, comment prendre en compte cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0, on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [80%] :\r\nEt c'est ce mouvement citoyen, cet engagement a surtout et surtout apparu au moment o\u00f9 Marine Nostrum a mis fin \u00e0 ces actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [86%] :\r\nOui, alors se cette op\u00e9ration men\u00e9e par les talibans, mais qu'a dur\u00e9 la musique, l'Europe n'a pas voulu soutenir parce que trop co\u00fbteuse, peut-\u00eatre aussi parce que vous allez l'Italie \u00e9tait accus\u00e9 de faire un pont entre l'Afrique et l'Europe, en l'occurrence, \u00e0 ce moment -l\u00e0, malgr\u00e9 les 5000 morts qui a eu durant l'ann\u00e9e que vous marrer Nostrum a \u00e9t\u00e9 en actions, donc c'\u00e9tait qu'un pied, c'\u00e9tait pas du tout une solution id\u00e9ale c'est suite \u00e0 \u00e7a que toutes ces 6 petites initiatives ont pris part, mais \u00e7a reste et \u00e7a reste \u00e9t\u00e9 si \u00e7a reste tr\u00e8s peu par rapport \u00e0 l'ampleur du du probl\u00e8me et puis c'est aussi l'importance de se dire : on a parl\u00e9 l\u00e0 faisait par le journal beaucoup de d'actualit\u00e9 on se questionne : quelle est la place pour les migrants en Europe est -ce qu'il en a trop, j'ai rencontr\u00e9 par exemple des, des gens de d'Allemagne, de Su\u00e8de, qui disait : on a voulu faire une Europe on est une Europe unie, maintenant, donc on arr\u00eate de dire que c'est les fronti\u00e8res de l'Italie, de la Gr\u00e8ce, de l'Espagne, c'est les fronti\u00e8res de mon Europe, je suis moi- m\u00eame citoyen de cette Europe comme moi je pourrais \u00eatre en tant que Suisse \u00e9galement, et dire : ben c'est \u00e0 nos portes, que ces gens meurent et c'est pas une histoire de savoir si on les accueille ou pas, c'est si quelqu'un meurt devant votre porte, qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [96%] :\r\nOn l'aide, Isabelle Gattiker est -ce que vous partagez ce constat d'impuissance des gouvernements de l'ONU dans cette pire crise humanitaire depuis la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [91%] :\r\nAbsolument, enfin, bien s\u00fbr, qui a des actions qui sont men\u00e9es, mais il faut, il faut continuer \u00e0 agir, il faut continuer \u00e0 r\u00e9agir, il faut continuer \u00e0 alerter, ce qu'on essaye de faire au festival, ce que beaucoup de citoyennes et citoyens en font ce que les cin\u00e9astes font et je pense que si on se met tous ensemble pour dire qu'on n'est pas d'accord, lanc\u00e9 des p\u00e9titions d\u00e9noncer aussi la situation des des migrants en Suisse qui qui n'est pas toujours rose, je pense notamment aux autres, par exemple, la situation dans les abris, PC, au pire, il faut, il faut que \u00e7a bouge, il faut que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [85%] :\r\nMais le politiques sont sont pr\u00e9sents lors de ce festival de cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a eu son suffisamment \u00e0 la cl\u00f4ture, ils suivent, on est tr\u00e8s suivi, on est soutenu par la ville, le canton de Gen\u00e8ve par le DFAE est suffisamment ils sont suffisamment impliqu\u00e9, selon vous, qui participe donc il pays o\u00f9 il participe au d\u00e9bat et d'un petit peu, discussions, ils soutiennent le festival, c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, apr\u00e8s c'est pass\u00e9 pas l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus important en r\u00e9alit\u00e9, il faut, il faut, c'est sur le terrain et c'est aux victimes que je pense plut\u00f4t au festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [89%] :\r\nIl y a eu cette vive \u00e9motion apr\u00e8s la photo du petit \u00e0 Ilan mort sur une plage, depuis, on a l'impression que la mobilisation est est retomb\u00e9e, on s'habitue aux images d'horreur, Isabelle Gattiker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [88%] :\r\n\u00e0 a \u00e9t\u00e9 un \u00e9t\u00e9 en tournant a \u00e9t\u00e9 un a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc qui a, qui a permis de sauver beaucoup de vies, de mani\u00e8re assez tragique est -ce qu'on s'habitue, c'est difficile \u00e0 dire, il y a une lassitude, c'est \u00e9vident et c'est pour \u00e7a que le travail de Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat nous int\u00e9resse beaucoup, c'est que il comme il permet de relier r\u00e9veiller des consciences endormies en redonnant de visage, \u00e7a c'est le le r\u00f4le du cin\u00e9ma, le r\u00f4le des artistes, il est tr\u00e8s fort, par rapport \u00e0 \u00e7a parce que si on prend uniquement \u00e0 l'information classique les infos, on a l'impression d'une r\u00e9p\u00e9tition, un film comme celui de Fr\u00e9d\u00e9ric, au contraire, c'est un \u00e9lectrochoc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [97%] :\r\nComment faire \u00e9merger justement une conscience collective, selon vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat, un film \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [91%] :\r\nCe serait un r\u00eave mais apr\u00e8s, c'est toujours les limites de chaque chose, moi je pense qu'on a fait de pouvoir proposer, mais alors je renvoie la balle au festival de proposer des autres regards c'est toujours l'ignorance qui g\u00e9n\u00e9rateur de beaucoup de tristesse, beaucoup de, de, de maladresse de populisme et c'est comment amener chacun par tous les canaux possibles des informations qui sont diff\u00e9rentes que juste les tr\u00e8s courtes informations qu'on a aux nouvelles qui sont tr\u00e8s r\u00e9ductrices qui font peur et tout d'un coup de pouvoir aborder le probl\u00e8me de fa\u00e7on beaucoup plus large, donc c'est que, \u00e0 travers la transmission, c'est que, \u00e0 travers la bonne utilisation des m\u00e9dias, donc en donnant du temps pour d\u00e9velopper les sujets pour d\u00e9velopper les propos on peut tout d'un coup, sensibiliser les personnes leur donner \u00e0 position de d'agir, de r\u00e9agir et de rappeler que les personnes qu'on \u00e9lit les, les, que ce soit au niveau national, que ce soit dans les autres pays, ils sont l\u00e0 pour repr\u00e9senter ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Choffat merci votre documentaire non assistance sera donc pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re mondiale dans une semaine, ouais, fief DH la 14\u00e8me \u00e9dition du Festival du film et forum international sur les droits humains qui d\u00e9bute aujourd'hui, c'est jusqu'au 13 mars merci \u00e0 vous \u00e9galement Isabelle Gattiker merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T12:06:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gattiker, Isabelle", "role": "FIFDH", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25310844-90EF-451C-BD43-42269B2DFE9A", "internalArchiveId": "25310844-90EF-451C-BD43-42269B2DFE9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit Angela Merkel \u00e0 trois jours du sommet sur la crise migratoire", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit Angela Merkel \u00e0 trois jours du sommet sur la crise migratoire 18h Couple franco-allemand\r\nGilbert Casasus,  professeur d\"Etudes europ\u00e9ennes\" \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n((en direct depuis le studio de Fribourg, mais si jamais son portable: ** 96, il arrivera au dernier moment..))\r\nLa France souffle le froid et le chaud sur l'Allemagne...\r\nFran\u00e7ois Hollande recevait aujourd'hui la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, \u00e0 trois jours d'un sommet crucial Union europ\u00e9enne-Turquie lundi \u00e0 Bruxelles sur la crise migratoire...\r\nDerri\u00e8re une union de fa\u00e7ade, les divergences sont importantes... Fran\u00e7ois Hollande a assur\u00e9 que \"la France respecterait\" son engagement d'accueillir 30'000 migrants.\r\nRien d'autres que ce qu'avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 Manuel Valls il y a 15 jours lors de son d\u00e9placement \u00e0 Munich en critiquant la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9fendue par l'Allemagne...\r\nPour parler du couple franco-allemand \u00e0 la peine, le plaisir d'accueillir Gilbert Casasus, bonsoir... Vous \u00eates professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg...\r\n- Les d\u00e9tracteurs parlent d'un couple dans une situation d'inertie profonde... Le premier ministre fran\u00e7ais critique la Chanceli\u00e8re, Francois Hollande loue son courage... C'est un peu confus non ? Le couple existe-t-il encore dans les faits ?\r\n- Angela Merkel veut des solutions d'accueil alors qu'en France, on d\u00e9loge les migrants et on plafonne le nombre de requ\u00e9rants accept\u00e9... C'est une vision diam\u00e9tralement oppos\u00e9e...\r\n- Les divergeances franco-allemande ne se limitent pas \u00e0 la gestion de la criste migratoire... sur le nucl\u00e9aire aussi les tensions sont importantes... \r\nLes Allemands demandent la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fesselheim, ce que la France se refuse \u00e0 mettre en oeuvre...\r\n- Est-ce que cela pourrait aussi avoir des r\u00e9percussions n\u00e9gatives sur la collaboration entre les deux grands pays europ\u00e9ens?\r\n- Faut-il \u00eatre optimiste ou pessimiste pour les semaines et les mois \u00e0 venir?", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit Angela Merkel \u00e0 trois jours du sommet sur la crise migratoire  / FOR_2016-03-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Rencontre franco-allemande entre Fran\u00e7ois Hollande et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 trois jours du sommet sur la crise migratoire pr\u00e9vu lundi \u00e0 Bruxelles, entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie. Interview de Gilbert Casasus, professeur d'Etudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7525668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T12:55:04Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nGilbert Casasus bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, on vous a invit\u00e9 pour parler du du couple franco- allemand dont on va en parler dans un instant, avant cela, j'aurais voulu entendre votre r\u00e9action par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette politique justement europ\u00e9ennes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on vous vous r\u00e9agissez est -ce que c'est la bonne strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nJe n'ai jamais consid\u00e9r\u00e9 que la clause de sauvegarde soit une bonne solution oui, clairement, l'Union europ\u00e9enne et notamment les chefs d'\u00c9tat fran\u00e7ais et aussi la chance f\u00e9d\u00e9ral mandant en 2015 \u00e0 Berne, qu'il n'y a aucune entorse possible sur le principe de la libre circulation, c'est une position que l'Union europ\u00e9enne, en l'occurrence la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, depuis 1957 il faut savoir clairement que une solution avec la Suisse et l'Union europ\u00e9enne qui d\u00e9sirable ne peut avoir lieu que dans le cadre. \r\nPrescrit avec la Grande-Bretagne et si mais sa formation sont bonnes et le\u00e7ons le l'accord avec la Grande-Bretagne, en cas de non britannique site pr\u00e9voit aucune entorse au principe de la libre circulation, je sais que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le sait, je pr\u00e9f\u00e8re ici parler un certain langage de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [93%] :\r\nMerci Gilbert 15, restez avec nous, donc on va parler de ce couple franco- allemand a puisque la France souffle le froid et le chaud sur l'Allemagne Fran\u00e7ois Land recevait aujourd'hui la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, \u00e0 3 jours d'un sommet crucial Union europ\u00e9enne- Turquie lundi \u00e0 Bruxelles sur la crise migratoire derri\u00e8re une union de fa\u00e7ade, les divergences sont importantes, Fran\u00e7ois Hollande a assur\u00e9 que la France respecterait son Nagoya son engagement d'accueillir 30000 migrants, rien d'autre que ce qu'avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, Manuel Valls, il y a 15 jours, lors de son d\u00e9placement \u00e0 M\u00fcnich et en critiquant la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9fendue par l'Allemagne, alors pour en parler justement Gilbert Casasus s'premi\u00e8res questions, j'ai envie de vous poser \u00e0 sujet les d\u00e9tracteurs parlent d'un couple dans une situation d'inertie profonde, le 1er ministre fran\u00e7ais critique la Chanceli\u00e8re Fran\u00e7ois Hollande loue au contraire son courage, c'est un peu confus, non le couple existe -t-il encore dans les faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nJe crois que je m'occupe du couple franco- allemand depuis 1978 je ne sais combien de crise franco- allemande, j'ai v\u00e9cu, combien d'oraison fun\u00e8bre, j'ai entendu donc laissez -moi on en entendra encore une, on verra bien la suite, toutefois, il est vrai que la relation franco- allemande Eden en moins bonne qu'elle ne l'\u00e9tait par exemple du temps entre Kohl et Mitterrand et par rapport aux \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois il y a eu 2 0 de fait qui me semble importante, en juillet 2015 Fran\u00e7ois Hollande et je crois qu'il a eu raison, a permis \u00e0 la Gr\u00e8ce de rester membre de l'Euroland donc de maintenir l'Euro, ce qui \u00e9tait une bonne position contre la position d'Angela Merkel, aujourd'hui c'est un peu des fronts renvers\u00e9s auquel on assiste, \u00e0 savoir que Angela Merkel, a reconnu la gravit\u00e9 de la situation de la crise migratoire a pris des d\u00e9cisions courageuses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 d'\u00e9dition courageuses prises par le gouvernement fran\u00e7ais, il faut dire ah oui, avouez que le discours \u00e0 M\u00fcnich, en Bavi\u00e8re, dans cette tr\u00e8s conservatrice Bavi\u00e8re de Manuel Valls lors de la conf\u00e9rence de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait un faux pas politique o\u00f9 vraiment le 1er ministre fran\u00e7ais n'a pas fait preuve de grande fid\u00e9lit\u00e9 au couple franco- allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [87%] :\r\nAlors vise vision diam\u00e9tralement oppos\u00e9s au sujet des r\u00e9fugi\u00e9s, les divergences franco- allemandes ne se limite pas \u00e0 \u00e0 la gestion de cette crise migratoire sur le nucl\u00e9aire, aussi, les tensions sont importantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nLes les tensions sont tr\u00e8s importante et il est clair que l'Allemagne a peur que l'Allemagne est dans une logique de sortie du nucl\u00e9aire, la France reproche par contre \u00e0 l'Allemagne de mener une politique \u00e9cologique d\u00e9sastreuse avec 10 \u00e9missions de si haut, de tr\u00e8s importantes \u00e0 cause de l'\u00e9nergie due au charbon, l\u00e0 il y a un d\u00e9saccord franco- allemand, mais ce d\u00e9saccord de date depuis 35 ans, il y a rien de 9, sauf que, \u00e9videmment, en choisissant le d\u00e9part du nucl\u00e9aire, les risques \u00e9cologiques sont importants en Allemagne et en choisissant de maintenir les centrales nucl\u00e9aires, le risque d'un danger grave de l'une ou l'autre centrale \u00e0 se croit tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nEst -ce que tout cela pourrait \u00eatre aussi avoir des r\u00e9percussions n\u00e9gatives sur la collaboration entre les 2, 2 grands pays europ\u00e9ens, votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [89%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, les Fran\u00e7ais et les Allemands s'se retrouve malgr\u00e9 tout, ils savent tr\u00e8s bien que lorsque le feu couple franco- allemand fonctionne l'Europe fonctionne lorsque le couple franco- allemand ne fonctionne pas, l'Europe ne fonctionne pas, c'est une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale qui existe depuis, je dirais 1963 c'est-\u00e0-dire depuis la signature du trait\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e entre le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle Yadana moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [93%] :\r\nEt beaucoup d'observateurs disent tout de m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais en tout cas que depuis Mitterrand apr\u00e8s Mitterrand, le couple franco- allemand n'a plus \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritable \u00e0 un v\u00e9ritable moteur dans l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce que vous en pensez sites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [90%] :\r\nPartiellement faux parce que malgr\u00e9 tout il y a eu aussi des accords entre Jacques Chirac, Schr\u00f6der Sarkozy on a parl\u00e9 de Merkozy un peu de fa\u00e7on exag\u00e9r\u00e9e mais il est vrai que l'\u00e2ge d'or de la relation franco- allemande, c'\u00e9tait l'\u00e2ge d'or en train ce pr\u00e9sident socialiste fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Mitterrand est un chancelier chr\u00e9tien d\u00e9mocrate allemand et vous de cool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut \u00eatre optimiste ou pessimiste pour les semaines ou les mois \u00e0 venir, \u00e0 par rapport \u00e0 ce couple franco- allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [88%] :\r\nIl ne faut pas faire preuve de trop grands de trouve Ante optimiste mais pas non plus de trouver en pessimiste en 2017 il y aura \u00e0 la fois des pr\u00e9sidentielles en France et des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne aujourd'hui, il y a peu de chances que Fran\u00e7ois Hollande soit r\u00e9\u00e9lu, et rien ne dit que l'Angela Merkel reste \u00e0 la Chancellerie \u00e0 partir d'octobre 1900 2017 oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nMerci beaucoup Gilbert Casasus soutiennent que vous \u00eates professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, merci, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T17:23:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Casasus, Gilbert", "role": "Professeur ordinaire \"Etudes europ\u00e9ennes\"  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B7917D0-E211-4802-BAAF-416B225CE1CF", "internalArchiveId": "2B7917D0-E211-4802-BAAF-416B225CE1CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marco Borradori", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marco Borradori, maire leguiste de Lugano\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marco Borradori (MP3 MARCO BORRADORI EP5) Marco Borradori, le maire de Lugano, Lega :\r\n  MAG 6'18 (fin de parole 3'29)\r\n((VENDREDI \r\nTom Waits\u00a0: Ruby's arms\r\nPooh\u00a0: Ci pensero domani", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marco Borradori", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marco Borradori / JDM_2016-03-04T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marco Borradori / JDM_2016-03-04T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Ruby's arms\", Tom Waits \"Ci penser\u00f2 domani\", Pooh", "\"Ruby's arms\", Tom Waits \"Ci penser\u00f2 domani\", Pooh", "\"Ruby's arms\", Tom Waits \"Ci penser\u00f2 domani\", Pooh"], "variantIds": ["ece-7525626", "ece-7525608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T07:33:52Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\n8 signatures MP3 avec la Fondation aucun Canada et son Exposition vous qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [92%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode avec Marco Borradori, le maire l\u00e9guiste de Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [84%] :\r\nJ'ai l'impression que l\u00e0 il y a un homme, une voix derri\u00e8re laquelle il y a eu l'hiver alors cette voie tant aux cas graves, je l'aime beaucoup aussi, \u00e7a me suscite de ces motions disant comme \u00e7a, oui, mais c'est aussi d\u00fb \u00e0 la paix, il y a m\u00eame pas du c\u00f4t\u00e9 de la vie que j'ai retrouv\u00e9 dans la voie de de temps moyen mais je crois que la vie est dure, c'est \u00e0 nous de faire face \u00e0 la vie avec est us\u00e9 asthme positivit\u00e9 de r\u00e9agir, moi je dis toujours que l'presque tous les jours on a, on fait des erreurs aussi grave et mais l'important, c'est toujours de r\u00e9agir et de combattre la vie pour moi, \u00e7a, non pas au combat le combat peuvent \u00eatre dur et tout \u00e0 la m\u00eame temps et je crois qu'il faut toujours faire face \u00e0 la vie avec une volont\u00e9 et la capacit\u00e9 de reconna\u00eetre les m\u00e9rites de l'adversaire alors en politique, on a des adversaires \u00e0 des hommes, des femmes qui peuvent certes aider aussi, ce sont des averses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [61%] :\r\nSerait que la au cas o\u00f9 elle est soumise, ben oui, mais ce qui a beaucoup de gens et Pascal a \u00e0 voir avec vous je esp\u00e8re l\u00e2che pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [77%] :\r\nCet homme complexe on donc groupe italien qui non actifs de 50 ans je ne pointe ann\u00e9es d'histoire, ils ont fait, on peut l'histoire de l'Italie, je les indiquer exactement pour \u00e7a parce que je crois que en groupe musical en politicien peu \u00e7a \u00e9tonne qui existe 50 ans, c'est quelque chose se trame derri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 qui va tr\u00e8s vite, qui change aussi ses humeurs, alors l\u00e0 il y a quelque chose de pour moi extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [67%] :\r\nIl y a vot\u00e9 oui et c'est bon et \u00e0 quand m\u00eame pas et est fix\u00e9e au minimum comme \u00e7a et point commente ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [81%] :\r\nQuel est votre donc Marco Borradori je ne sais pas, je ne sais pas si j'ai des dons si je peux dire, j'ai, c'est pas en danger, j'ai appris parce que ma profession m'a oblig\u00e9, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 la timidit\u00e9 \u00e0 chercher d'int\u00e9r\u00eats incite au lit avec les personnes que j'ai devant moi et la chance pour moi, c'est de savoir plus toucher la r\u00e9alit\u00e9 des choses le caract\u00e8re des personnages, le caract\u00e8re d'un pays qui peut essayer tr\u00e8s tr\u00e8s dur et d'avoir appris quelque chose : satisfaire la pelouse \u00e9tait je voudrais pour sa bravoure pour avoir beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [55%] :\r\nJustement de y et Patrick et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [85%] :\r\nCette derni\u00e8re \u00e9pisode en compagnie du maire de Lugano de la Lega Marco Borradori l'invit\u00e9 toute la semaine, de Laurence Milosevic MP3 avec la fondation qui Nadal et son Exposition l\u00e0 o\u00f9 vous qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T06:22:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A85637E-0512-4656-9C51-653C3DB43EBF", "internalArchiveId": "3A85637E-0512-4656-9C51-653C3DB43EBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique \u00e0 B\u00e2le \u00e0 cause d'une \u00e9cole coranique dans une paroisse catholique", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016\r\n* * Pol\u00e9mique \u00e0 B\u00e2le \u00e0 cause d'une \u00e9cole coranique dans une paroisse catholique Une \u00e9cole coranique dans une paroisse catholique ! \r\nLe mod\u00e8le existe depuis septembre dernier en ville de B\u00e2le, dans le quartier de Kleinbasel, o\u00f9 les musulmans sont aussi nombreux que les catholiques...\r\nL'\u00e9cole conna\u00eet un franc succ\u00e8s :\r\n Tous les week-ends, jusqu'\u00e0 80 enfants de 6 \u00e0 15 ans se r\u00e9unissent dans les locaux de la paroisse de Saint Joseph, \u00e0 l'appel d'un imam qui leur apprend l'arabe pour qu'ils puissent lire le coran. ...\r\nMaiscette cohabitation suscite une pol\u00e9mique assez vive . Alain Arnaud.. \r\nSous pr\u00e9texte d'amour du prochain, on met \u00e0 disposition des locaux paroissiaux pour un usage spirituellement dangereux. C'est l'avis de l'ancien pr\u00e9sident du synode de B\u00e2le, qui a d\u00e9pos\u00e9 une intervention aupr\u00e8s du parlement eccl\u00e9siastique cantonal pour faire changer la l\u00e9gislation. Concr\u00e8tement, il vise \u00e0 interdire la location d'infrastructures paroissiales \u00e0 toute organisation qui contredit la profession de foi chr\u00e9tienne. Il ajoute que l'id\u00e9e de tol\u00e9rer quelque chose de mal pour \u00e9viter pire n'est pas conforme aux enseignements du Christ.\r\nPour sa part, le cur\u00e9 de Saint Joseph estime qu'en regroupant des lieux d'enseignement chr\u00e9tien et musulman, il encourage le dialogue interreligieux.\r\nPas convaincue, une d\u00e9put\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique au Grand conseil de B\u00e2le-ville \u00e9met de s\u00e9rieux doutes, elle d\u00e9nonce des risques de radicalisation et s'inqui\u00e8te du financement de ces imams par l'\u00e9tat turc. La situation est m\u00eame jug\u00e9e \u00ab tr\u00e8s pr\u00e9occupante \u00bb par Sa\u00efda Keller Messahli, la pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste. Selon elle, les \u00e9coles coraniques isolent les enfants du reste de la soci\u00e9t\u00e9 au lieu de contribuer \u00e0 leur int\u00e9gration. C'est bien pour \u00e7a que certains pays, par exemple l'Autriche ou la Tun", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique \u00e0 B\u00e2le \u00e0 cause d'une \u00e9cole coranique dans une paroisse catholique / 12H30_2016-03-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis septembre dernier, une \u00e9cole coranique a pris place dans une paroisse catholique en ville de B\u00e2le, dans le quartier de Kleinbasel, o\u00f9 les musulmans sont aussi nombreux que les catholiques. L\u2019\u00e9cole conna\u00eet un franc succ\u00e8s, mais cette cohabitation suscite une pol\u00e9mique assez vive."], "variantIds": ["ece-7525648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T18:16:43Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne \u00e9cole coranique dans une paroisse catholique le mod\u00e8le existe depuis septembre dernier, on en ville de B\u00e2le, dans le quartier de claques Basel o\u00f9 les musulmans sont aussi nombreux que les catholiques l'\u00e9cole conna\u00eet un franc succ\u00e8s tout le week- end jusqu'\u00e0 80 enfants de 6 \u00e0 15 ans se r\u00e9unissent dans les locaux de la paroisse de Saint Joseph \u00e0 l'appel d'un imam qui leur apprend l'arabe pour qu'ils puissent lire le Coran mais \u00e0 \u00e0 l'Arno cette cohabitation suscite une pol\u00e9mique assez vive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nSous pr\u00e9texte d'amour du prochain, on met \u00e0 disposition des locaux paroissiaux pour un usage spirituellement dangereux, c'est l'avis de l'ancien pr\u00e9sident du synode de B\u00e2le qui a d\u00e9pos\u00e9 une intervention aupr\u00e8s du parlement eccl\u00e9siastique cantonal pour faire changer la l\u00e9gislation, concr\u00e8tement, il vise \u00e0 interdire la location d'infrastructures paroissiales \u00e0 toute organisation qui contredit la profession de foi chr\u00e9tienne, il ajoute que l'id\u00e9e de tol\u00e9rer quelque chose de mal pour \u00e9viter pire n'est pas conforme aux enseignements du Christ pour sa part, le cur\u00e9 de Saint Joseph, estime qu'en regroupant des lieux d'enseignement chr\u00e9tien et musulman, il encourage le dialogue interreligieux pas convaincue, une d\u00e9put\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique au Grand Conseil de B\u00e2le- Ville \u00e9met de s\u00e9rieux doutes, elle d\u00e9nonce des risques de radicalisation et s'inqui\u00e8te du financement de ces imams par l'\u00c9tat turc, la situation est m\u00eame jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par Sa\u00efda Keller Messali, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, selon elle, les \u00e9coles coraniques isolent les enfants du reste de la soci\u00e9t\u00e9, au lieu de contribuer \u00e0 leur int\u00e9gration, c'est bien pour \u00e7a que certains pays par exemple, l'Autriche ou la Tunisie ont interdit ce genre d'institution, le sort de celle de B\u00e2le sera d\u00e9bute une 1\u00e8re fois par le synode \u00e0 la mi- mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T11:50:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31FE1820-EFE9-4074-B6CE-6C97B24218B8", "internalArchiveId": "31FE1820-EFE9-4074-B6CE-6C97B24218B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 objets radioactifs les plus insolites des ann\u00e9es folles du Radium", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 16:29:28-16:30:03 / *", "durationSec": 1601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507915", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 04.03.2016", "Les 5 objets radioactifs les plus insolites des ann\u00e9es folles du Radium / PEN_2016-03-04T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 04.03.2016", "Les 5 objets radioactifs les plus insolites des ann\u00e9es folles du Radium / PEN_2016-03-04T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-7507916", "ece-7507915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T04:18:46Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nCette fois, point de Total et l'unique \u00e0 Toronto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, on pourrait croire que l'\u00eatre humain est par d\u00e9finition un individu cynique triste qui trouve que tout est nul, qui pense que tout est foutu et qui ne s'enthousiasme jamais regroupe blas\u00e9 ventripotents qui passe ses journ\u00e9es \u00e0 critiquer les autres et \u00e0 dire comme c'\u00e9tait mieux avant, h\u00e9 bien non, l'\u00eatre humain n'est pas comme cela, enfin, peut-\u00eatre un peu, mais pas seulement les truands, c'est aussi ce jeune chiot vigoureuse, cette jeune pousse d'avoine, pleine de curiosit\u00e9 de soif de connaissances, de comprendre le monde et ceux qui l'entourent et quant l'\u00eatre humain d\u00e9couvrent quelque chose, h\u00e9 bien il s'enthousiasme, il s'emporte : il s'enflamme, il est plein d'espoir presque \u00e0 s'faire mal, vous n'\u00eates pas convaincu, h\u00e9 bien on va vous le prouver avec notre classement du jour le classement qui montrent que les \u00eatre humains adorent la nouveaut\u00e9 et s'enthousiasmer m\u00eame quand cette nouveaut\u00e9 est hautement radioactive notre classement du jour, les 5 objets radioactifs les plus insolites des ann\u00e9es folles du radium tout \u00e0 fait les ann\u00e9es folles du radium, une p\u00e9riode au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle lanc\u00e9e par les \u00e9poux Pierre-et-Marie-Curie apr\u00e8s leur d\u00e9couverte merveilleuse li\u00e9es aux mat\u00e9riaux radioactifs le radium qui a donc suscit\u00e9 Amour, gloire et beaut\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment 100 fois plus pr\u00e9cieux que le diamant \u00e0 l'\u00e9poque et en plus, ce qui Brylane lui qui gu\u00e9rit les malades et qui soigne tout on s'est enflamm\u00e9 pour le radium et on a m\u00eame fait un peu n'importe quoi, il faut le dire avant de d\u00e9couvrir que le radium n'\u00e9tait pas \u00e0 100 pourcent bon bon pour la sant\u00e9, vous allez d\u00e9couvrir tout \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre merveilleux bienvenue dans un \u00e9pisode de l'histoire europ\u00e9enne, on pensait par exemple que la panac\u00e9e, c'\u00e9tait de boire de l'eau min\u00e9rale radioactive h\u00e9 ben en fait, devinez quoi, pas autant qu'on aurait pu le penser ces Pantagruel bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [66%] :\r\nJe ne savais plus vraiment guichet celui -ci sur la peau d'un donc beaucoup de barre, dire bonjour, le ton du monde, selon vous, et \u00e7a j'aime cette v\u00e9ritablement comme nouveaut\u00e9 envisag\u00e9e bien que quelques chefs conduit club certaines bizarreries, j'ai compris mais laborieux et donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:45) [66%] :\r\nIl a parl\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [87%] :\r\nMickey 3D sur la 1\u00e8re en l\u00e9ger diff\u00e9r\u00e9, vous \u00e9coutez Pantagruel qui lui par contre est totalement en Direct, il a une lampe qui me tombe dessus, vous l'entendrez en Direct, enfin personnellement je l'esp\u00e8re, moyennement notre classement du jour, les 5 objets radioactifs les plus insolites des ann\u00e9es folles du radium classement hautement int\u00e9ressant parce que vous allez l'entendre des produits compl\u00e8tement fou ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur le march\u00e9 li\u00e9 \u00e0 cette folie du radium, on est au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Pierre-et-Marie-Curie ont d\u00e9couvert ce nouvel \u00e9l\u00e9ment chimique, enfin, ont d\u00e9couvert \u00e0 la toute fin du 19\u00e8me, le radium et le radium et d'abord au centre d'un enthousiasme des scientifiques, on l'utilise pour gu\u00e9rir le cancer, on l'utilise pour ses propri\u00e9t\u00e9s, puis a ensuite \u00e7a s'est diffus\u00e9 en un engouement populaire et commercial absolument incroyable, comme vous allez l'entendre cette id\u00e9e de sujet, la suggestion d'auditeurs Marion est unique : rixe, merci \u00e0 eux Mario Ricci a \u00e9crit un m\u00e9moire sur les objets radioactifs pr\u00e9sents dans les collections de mus\u00e9es : comment les identifier comment les conserver et celle aussi qui nous a sugg\u00e9r\u00e9 ce top 5 du jour, nous avons encore utiliser un livre la fantastique histoire du radium de Jean-Jacques de Jean-Marc Cosset, \u00e9ditions Ouest- France La folie du radium : c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [77%] :\r\nPoint oui depuis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [89%] :\r\nEn 5\u00e8me position des objets radioactifs les plus insolites des ann\u00e9es folles du radium des hame\u00e7ons luminescents, une des propri\u00e9t\u00e9s du radium, c'est effectivement sa luminescence spontan\u00e9e, on d\u00e9couvre habilement un proc\u00e9d\u00e9 pour rendre certaines substances irradi\u00e9s fluorescentes comme le sulfure 2 1 et c'est la cr\u00e9ation de la peinture luminescente le succ\u00e8s total jusqu'\u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale l'usage principal de cette peinture que l'on voit la nuit, ce sont les cadrans de montres en Suisse, l'une des entreprises les plus c\u00e9l\u00e8bres de pose de radium et Meunier radium \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'autres usages furent faits outre les cadrans de montres comme des hame\u00e7ons luminescents ou m\u00eame des yeux de poup\u00e9es luminescents, \u00e0 l'\u00e9poque, il faut savoir qu'on imaginait le radium inoffensif, mais dans les ann\u00e9es 20 le 1er cas d'empoisonnement au radium est identifi\u00e9 parmi les ouvri\u00e8res des entreprises de peinture luminescente aux \u00c9tats-Unis, on les appellera les radium Girls ces ouvri\u00e8res avaient l'habitude de d\u00e9filer les pointes de leurs pinceaux entre leurs l\u00e8vres, leur faisant ing\u00e9rer du radium, un cancer et n\u00e9crose en des couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [88%] :\r\nEt en Suisse, la 1\u00e8re ordonnances sur la radioprotection interdisant l'utilisation du radium comme peinture lumineuse : h\u00e9 bien, \u00e7a date de 1963 seulement, ce qui a permis \u00e0 notamment l'arm\u00e9e de d\u00e9velopper une passion, une passion totale de l'arm\u00e9e dans le monde entier, un pas que l'arm\u00e9e suisse, mais c'est une passion, faire des aiguilles de boussole qui sont radioactives et qu'on voit la nuit, l'arm\u00e9e a tellement aim\u00e9 le concept des petites digues lui on voit la nuit un nombre hallucinant d'engins plus ou moins de guerres et de composants d'engins ont ont ainsi \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9 par la peinture magique alors il d\u00e9montre bien s\u00fbr il d\u00e9boussole, on l'a dit, mais aussi les instruments des tableaux de bord de v\u00e9hicule et \u00e7a ne nous \u00e9tonnerait pas que certains cadres de l'arm\u00e9e se soi -m\u00eame peint les ongles au radium pour rire, dans la foul\u00e9e, selon le m\u00e9moire de Marion qui nous sert de base pour ce classement durant la 2\u00e8me guerre mondiale, le navire de guerre am\u00e9ricain, l'USS Iowa h\u00e9 bien \u00e9tait compl\u00e8tement radioactifs avec 1900 objets \u00e0 son bord au radium, un bateau qui devait briller la nuit alors pour identifier ces peintures au radium si chez vous vous avez peut-\u00eatre une montre une ancienne membre de famille qui brille, h\u00e9 bien si cet appareil, plus de 24 heures et s'il date d'avant 1960 h\u00e9 bien il y a toutes les chances de contenir du radium, alors pas de panique pour une montre le cadran n'est pas cass\u00e9, pas besoin d'\u00e9vacuer votre maison en hurlant habill\u00e9s en cosmonautes mais par contre, il faut quand m\u00eame savoir que cette peinture a tendance \u00e0 s'\u00e9cailler et donc \u00e0 produire de la poussi\u00e8re radioactive et la pouss\u00e9e radioactive, c'est comme \u00e7a, comme quand on le dit, on vous dit poussi\u00e8re radioactive, il y a un petit mouvement de rejet, on se dit c'est pas top pour la sant\u00e9, h\u00e9 ben exactement c'est pas top pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [89%] :\r\nNum\u00e9ro 3 vous permet ce plaisir et vous offre la possibilit\u00e9 de nous demander le num\u00e9ro de votre choix sur un r\u00e9pondeur qui vous ouvre grandes ses petites oreilles, il ne reste plus qu'\u00e0 composer le 0 on \u00e9vite pour nous faire part de votre choix. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:28) [82%] :\r\nMartin Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [83%] :\r\nNon, oui, car mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [90%] :\r\nCatherine position des objets radioactifs les plus insolites du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, les paratonnerres contenant du radium, c'est un physicien hongrois dans les ann\u00e9es 1910 qui pense am\u00e9liorer le paratonnerre en ajoutant dans sa pointe une source radioactive, l'id\u00e9e \u00e9tait que les rayonnements \u00e9mis il y aune Isra\u00ebl autour du paratonnerre est attir\u00e9 par cons\u00e9quent bien mieux la foudre, ce qui est faux, il n'emp\u00eache, des paratonnerres radioactifs de ce type sont produits jusqu'en 1987 avant d'\u00eatre jug\u00e9e dangereuse, le risque est li\u00e9 au d\u00e9montage mais \u00e9galement au fait qu'ils se trouvent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qui se d\u00e9grade donc plus facilement la situation en Suisse de ces paratonnerres semble moins importante qu'en France, en France, o\u00f9 il a estim\u00e9 qu'il reste entre 30 et 40000 paratonnerres radioactifs dont certains auraient plus de 95. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [90%] :\r\nC'est une belle \u00e9poque c'est les ann\u00e9es folles du radium, une \u00e9poque o\u00f9 on se dit que n'importe quel instrument n'importe quelle chose serait forc\u00e9ment mieux si on lui collait un peu de radium dedans il faut dire qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, c'est donc le couple Pierre-et-Marie-Curie qui d\u00e9couvrent le radium, ils dans leur laboratoire Sabri, la nuit, ils trouvent \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, les scientifiques ne savent pas que c'est dangereux, les scientifiques eux- m\u00eames disent que le radium n'a aucun effet n\u00e9gatif, ils disent m\u00eame que le corps l'assimile comme les plantes assimile les rayons du soleil et le radium et tr\u00e8s vite utilis\u00e9 donc pour soigner les cancers ou les tumeurs de la peau, notamment en application directe appelle la curieth\u00e9rapie, un homme est directement un petit bout de radium sur votre maladie, dans certains cas, les r\u00e9sultats sont impressionnants, mais alors \u00e9videmment il y a un probl\u00e8me de calcul des doses, il y a un probl\u00e8me du temps d'Exposition et puis surtout les infirmi\u00e8res applique elle- m\u00eame le radium \u00e0 mains nues sur les patients, et du coup tout le monde s'irradie dans la joie et la bonne humeur, c'est tout de m\u00eame, ce qui donnera la radioth\u00e9rapie qu'on conna\u00eet aujourd'hui, voil\u00e0 donc en 1910 1920 on pense que le radium gu\u00e9rit le radium Brylane lui en plus, le radium, un couac astronomiques \u00e0 l'\u00e9poque il vaut 10 fois plus que le diamant et du coup l'imaginaire populaire s'emballe, il y a des livres sur des voleurs de radium, il y a des films, il y a toutes sortes de choses, en fait, c'est comme l'adjectif am\u00e9ricains pour les enfants, les enfants quand ils jouent \u00e0 cache- cache, c'est nul, mais s'il joue \u00e0 cache- cache am\u00e9ricain \u00e7a, on sent que c'est bien pourtant, c'est la m\u00eame chose, h\u00e9 bien le radium c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:54) [69%] :\r\nTous pareils, il y a, -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:16) [94%] :\r\nPantagruel 16 heures 16 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\nC'est vrai qu'elle a lieu sur le bateau, \u00e7a oui, oui, et puis qui. \r\nOuais, ben \u00e7a vous, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais ce qui, de juste et je suis. \r\nJe ne sais pas qui \u00e9tait et ah oui enfin l'erreur quand m\u00eame de perturber \u00e7a a pas alors Hariri s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [89%] :\r\nCocoon Home my way vous \u00e9coutez Pantagruel, on d\u00e9couvre aujourd'hui les 5 objets radioactifs des ann\u00e9es folles du radium les plus \u00e9tonnants, n\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on a d\u00e9couvert le radium et on se dit qu'on va en mettre partout parce que c'est bon pour la sant\u00e9 et le notre num\u00e9ro 3, il est pour vous mesdames. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:53) [75%] :\r\nOui, magique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:56) [70%] :\r\nEst -ce que le chiffre 3, quelque chose de magique, c'est le nombre d'\u00e9coutes triangle oui justement le triangle d\u00e9fini comme un truc avec 3 comt\u00e9s vous attend moins conciliante touchera 3 pour les les frais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [89%] :\r\nEn 3\u00e8me position, la cr\u00e8me de beaut\u00e9 t\u00f4t Radia cette cr\u00e8me de soins fran\u00e7aise \u00e9tait vant\u00e9 pour ses propri\u00e9t\u00e9s entre autres rajeunissant tout \u00e7a gr\u00e2ce au radium qu'elle contenait cette cr\u00e8me poss\u00e9der en plus du thorium, elle \u00e9tait actif cette marque entre 1933 et 1960 il faut savoir qu'il existait de nombreux produits de beaut\u00e9 qui vantait les m\u00e9rites du radium et qui se disait radioactifs, m\u00e9taux Radia se d\u00e9marque a d'une part parce que ce produit vraiment du radium et aussi par une campagne de publicit\u00e9 tr\u00e8s efficace, un classique, une affiche c\u00e9l\u00e8bre le visage d'une femme, illumin\u00e9e par en-dessous par une douce lumi\u00e8re chaude pour rassurer les clients, la marque fran\u00e7aise, il faut savoir que dans les ann\u00e9es 30 le scandale des peintures radioactives n'\u00e9tait pas loin, h\u00e9 bien la marque expliquait \u00e0 petites doses, le radium est bon pour la sant\u00e9, c'est comme la lumi\u00e8re quand elle est chaude, elle fait \u00e9clore les oeufs, si elle est trop forte, l'effet cuir d\u00e8s 1937 il faut savoir que les produits ne contiennent plus du tout de radium, m\u00eame si la marque fran\u00e7aise continue de le faire croire \u00e0 ses clientes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:17) [69%] :\r\nEt hop et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:21) [88%] :\r\nAlors, pas s\u00fbr qu'en 2016 si vous avez l'id\u00e9e de lancer une cr\u00e8me de soin pour vous mesdames radioactifs, pas s\u00fbr que \u00e7a marche tr\u00e8s bien dans les magasins, mais \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 l'inverse, on pensait que la radioactivit\u00e9, c'\u00e9tait bon pour la sant\u00e9, il y avait aussi l'eau min\u00e9rale radioactive, il faut imaginer toute l'iconographie de l'\u00e9poque, on est dans les ann\u00e9es 20 dans les ann\u00e9es folles, donc vous imaginez ces publicit\u00e9s avec ces visages de femmes stylis\u00e9, on a aussi vu des photos de 2 bouteilles d'eau min\u00e9rale par exemple la source Saint Martial en France qui marque en \u00e9norme dessus radioactive et puis un autre chouchou du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle dans la gamme, je me fais du bien avec l'eau ou radioactifs, c'est la station thermale qu'on trouve dans les Vosges, qui s'appelle Plombi\u00e8res -les Bains donc d\u00e9j\u00e0 une station thermale qui s'appelle Plombi\u00e8res -les Bains, c'est \u00e9norme, vous \u00eates d'accord, mais en plus son slogan est irr\u00e9sistible, le slogan c'est au hyper terminal tr\u00e8s radioactive estomac intestin rhumatismes maladie des femmes maladies nerveuses, venez \u00e0 Plombi\u00e8res les bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:20) [78%] :\r\nVous avez d'autres questions oui de tr\u00e8s br\u00e8ves primo pourquoi est -ce que je fermentent avec un branquignole Jean alors que je pourrais faire des choses beaucoup plus comme ranger mes chaussettes, par exemple, deuzio comment quand tu claquer des doigts molosses, une fois qu'Storey Buffel \u00e9pouse d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:41) [91%] :\r\nEn 2\u00e8me position des objets les plus fous des ann\u00e9es folles du radium, la fontaine \u00e0 radium d\u00e9veloppant le mythe de la jeunesse \u00e9ternelle, li\u00e9s \u00e0 la radioactivit\u00e9, cet objet une vasque contenant r\u00e9ellement un morceau de radium cet objet de prestige pour une famille qui a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s commercial s'installer au-dessus de sa baignoire, on se faisait couler un bain en faisant passer l'eau par La Fontaine l'eau ainsi devenir radioactives, elle \u00e9tait cens\u00e9e garantir la jeunesse et la sant\u00e9, il \u00e9tait en outre conseill\u00e9 de boire un verre d'eau radioactive par jour, toujours selon la recherche de Mario ces objets les fontaines \u00e0 radium font partie des objets les plus radioactifs, qu'on peut encore trouver aujourd'hui dans les mus\u00e9es ou dans les greniers d'un particulier, Bagdad, c'\u00e9tait donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:26) [81%] :\r\nClasse supr\u00eame en 1920 en 1930 vous aviez des amis qui venait d\u00e9jeuner chez vous, h\u00e9 bien n\u00e9gligemment vous leur montriez votre salle de Bains et au-dessus de la baignoire, il y avait une superbe fontaine \u00e0 radium est tout fier, vous leur proposiez \u00e0 Verdeau radioactifs vous dire que ces Fontaine \u00e9tait vraiment assez belle Ariane avait 2 ou mod\u00e8les principaux, un type contenant donc un vrai bout de radium assez stylis\u00e9 qui avait l'autre mod\u00e8le c'est une jarre en terre cuite, dont les mailles int\u00e8gre de la carne un minerai d'uranium, imaginez la bonne id\u00e9e, une jarre en minerai d'uranium pour les mod\u00e8les qu'on a pu voir sur photos, on vous rassure ainsi serait un petit peu en souci dans la vie, \u00e7a sur photo parce est tr\u00e8s tr\u00e8s belle avec un beau minerai qui fait un beau bleu, un bleu Vert assez profond l\u00e0 une fois de plus, des couleurs tr\u00e8s ann\u00e9es folles, h\u00e9 ben voil\u00e0, on mettait de l'eau dedans, \u00e7a se chargeaient en radioactivit\u00e9 et on se prenait un bon pain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:46) [64%] :\r\nC'est une point signataires, pourquoi ont -ils aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:40) [93%] :\r\nC'est Vanessa Paradis et Benjamin Biolay, pas besoin de permis sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez Pantagruel aujourd'hui les 5 objets les plus insolites, datant des ann\u00e9es folles du radium, voici notre num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:53) [74%] :\r\nDe la avec moi, les listes de lecture jeudi, parce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:04) [67%] :\r\nMais 4\u00e8me dans l'\u00e9tat de forme, elle est rouge et porte le num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:10) [57%] :\r\nD\u00e8s septembre 1000 vous avez, on l'\u00e9coute parler d'un point Madame au point, donc il y maintenant et oui c'est \u00e7a, il para\u00eet, il, tr\u00e8s bien avec lui pour la qui fait appel \u00e0 veille en v\u00e9lo et m\u00eame vous allez donc les vitrines avec la cabine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:28) [86%] :\r\nPremi\u00e8res positions une potion miracle radis tort ce rem\u00e8de miracle commercialis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis se vanter de pouvoir gu\u00e9rir tous les maux, 150 des troubles digestifs, jusqu'aux analphab\u00e8tes gr\u00e2ce \u00e0 Lyon cite une publicit\u00e9 de l'\u00e9poque, gr\u00e2ce \u00e0 son contr\u00f4le des glandes, ce n'est pas le seul rem\u00e8de miracle de l'\u00e9poque mais lui contenait r\u00e9ellement du radium, vendu 1 dollars le flacon commercialis\u00e9 par un certain Charles Belli qui r\u00e9ussit \u00e0 vendre ce produit \u00e0 un play- boy milliardaire am\u00e9ricain champion de golf, Yvonne bailleurs s'celui -ci enthousiaste en 4 ans, en bus, entre 1000 et 1500 flacons, soit l'\u00e9quivalent de 3 fois la 12 mortelles, il en mourut en 1931 son cadavre \u00e9tait tellement radioactifs qu'il a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 dans un cercueil en plomb c'est suite \u00e0 ce drame, que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes par la suite, impos\u00e8rent des restrictions d'utilisation li\u00e9e au radium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:22) [84%] :\r\nC'est la boisson \u00e9nerg\u00e9tique au radium, alors on a contact\u00e9 Red ball pour savoir s'il voulait pas reprendre le concept \u00e0 en trouver \u00e7a une bonne id\u00e9e, h\u00e9 ben on attend leurs r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:32) [56%] :\r\nOn peut pas exporter pas encore peu de temps, vous pas pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:40) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Fatmir de l'accueil \u00e0 la technique, Nicole Fontaine a pour la recherche, Jean-Baptiste pour les chansons encore un grand merci \u00e0 Mario unique rixe pour la suggestion de ce classement, on vous souhaite un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end et on se retrouve lundi d\u00e8s 16 heures pour un un nouveau classement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:55) [71%] :\r\nL'unit\u00e9 faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:59) [83%] :\r\nS'il y a des bouchons, des ralentissements sur diff\u00e9rents tron\u00e7ons sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre clans et Morges ouest en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Martigny entre chez Br\u00e9mond truanderie son Martini sur le contournement de Gen\u00e8ve entre mettre un et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly \u00e0 la douane de pardonner un Direction de la France, canton de Neuch\u00e2tel le cr\u00e9dule, le col des roches cendrillon de la France et concernant le train le d\u00e9rangement technique entre roller Allamand a pu \u00eatre supprim\u00e9 quelques retards restent possibles sur la ligne Gen\u00e8ve A\u00e9roport le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:28) [76%] :\r\nLe double oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:31) [79%] :\r\nD\u00e9filent contre l'indiff\u00e9rence des actions de solidarit\u00e9, les projections 11 in\u00e9dite mais les des d\u00e9bats pour se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:39) [77%] :\r\nDu caf\u00e9 au 13 mars le Festival du film et Ford international sur les droits humains pour le d\u00e9bat, le fief DH c'est donc tout Gen\u00e8ve D\u00e9couvrez le programme, elle est invit\u00e9e sur un fief DH Point org. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:53) [95%] :\r\nLes droits humains sur la RTS c'est notamment dans Histoire vivante du lundi au vendredi \u00e0 20 heures sur la 1\u00e8re et le dimanche en soir\u00e9e sur RTL. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:03) [88%] :\r\n16 heures 30 s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:04) [78%] :\r\nDiego avec vous, Pierre Philippe Kader bonjour bonjour Lucas, comment \u00e7a va bien, et vous, mais \u00e7a va pas mal, on a un petit besoin enfin d'une victoire, oui, enfin non, on a un gros besoin en fait, on a besoin d'eau chaude et puis oui, pourquoi faire une c'est pas notre invit\u00e9 qui de boire une tisane pour la voix originale, c'est pour l'avoir dans ses rangs le bien\u00eatre, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:22) [69%] :\r\n\u00e7a arrive et dit tiens \u00e7a ailleurs Vidic r\u00e9sultat alors lequel il me reste une bouteille de radis torse passion est -ce que \u00e7a oui, c'est celui qui radioactifs mais oui juste hyper mon pour la 100. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:30) [74%] :\r\nJe vois chance toi \u00e7a vous d\u00e9range pas, oui, que de l'eau oui merci de faire leur paradis tort bien chaud pour moi oui et et l'eau chaude pour notre invit\u00e9 \u00e7a marche belles ici on merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T15:41:18Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16BF1EC0-83BF-4603-BF3C-6CC8413C4E7B", "internalArchiveId": "16BF1EC0-83BF-4603-BF3C-6CC8413C4E7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Docteur Love", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 96, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507553", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-03-04T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-03-04T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7507556", "ece-7507553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T14:24:38Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [74%] :\r\nAvant, on a une urgence qu'est -ce que c'est Ivan incapable pour avoir aller le chercher mon t-shirt oui c'est, c'est c'est le patient quoi nous voyons vous au c'est la merci de rien, je suis mais le regarder les c'est vrai, sont ceux qui ont vers\u00e9 glorieux avec ce pas, si vous, je suis pr\u00eat pour le Nobel, OK, il y a ceux, c'est une maladie tr\u00e8s rare, j'\u00e9tais l'ausculter dans la salle d'instrumentation oui le groupe \u00e0 l'autre ici boutons sont purulente d\u00e9shabillez -vous, je vais voir l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts d'accord. \r\nJe pense, maladies tropicales comme aujourd'hui rattrap\u00e9 \u00e7a je suis pas partie en vacances depuis 2 heures quelques \u00e9pines je vais pr\u00e9lever un bout de peau l'observer au laboratoire dans le laboratoire, oui, mais je sais ce que c'est, c'est la peste trop cool, je suis le 1er \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Katniss entend dans la salle d'mondiaux, c'est g\u00e9nial, vous savez, la peste quoi Docteur Carson qui vient d'avoir sa femme au t\u00e9l\u00e9phone leur enfant \u00e0 la varicelle et c'est \u00e7a qui l'a attrap\u00e9 mais non si par barouf alors taisez -vous et le vent gar\u00e7onne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T16:39:32Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C89673D-E36A-4CEC-BB5B-6D3D9E69F1CE", "internalArchiveId": "5C89673D-E36A-4CEC-BB5B-6D3D9E69F1CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Concert genevois m\u00e9morable de l'Orchestre National de Jazz au Festival de l'AMR, \u00e9dition 2000 !", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Plac\u00e9 sous la direction cr\u00e9ative et originale du contrebassiste Didier Levallet, l'Orchestre National de Jazz avait d\u00e9livr\u00e9 cette ann\u00e9e-l\u00e0 un concert remarquable. Quelques solistes brillants illuminaient d'excellentes sections : Phil Abraham, Richard Foy, Sophia Domancich, Serge Lazar\u00e9vitch ou encore. Didier Levallet !", "durationSec": 4628, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Orchestre National de Jazz"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 04.03.2016", "Concert genevois m\u00e9morable de l\u02b9O.N.J. au Festival de l\u02b9AMR, \u00e9dition 2000 ! / JAZ_2016-03-04T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 04.03.2016", "Concert genevois m\u00e9morable de l\u02b9O.N.J. au Festival de l\u02b9AMR, \u00e9dition 2000 ! / JAZ_2016-03-04T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["Plac\u00e9 sous la direction cr\u00e9ative et originale du contrebassiste Didier Levallet, l\u02b9Orchestre National de Jazz avait d\u00e9livr\u00e9 cette ann\u00e9e-l\u00e0 un concert remarquable.\n\nQuelques solistes brillants illuminaient d\u02b9excellentes sections : Phil Abraham, Richard Foy, Sophia Domancich, Serge Lazar\u00e9vitch ou encore\u2026 Didier Levallet ! YI", "Plac\u00e9 sous la direction cr\u00e9ative et originale du contrebassiste Didier Levallet, l\u02b9Orchestre National de Jazz avait d\u00e9livr\u00e9 cette ann\u00e9e-l\u00e0 un concert remarquable.\n\nQuelques solistes brillants illuminaient d\u02b9excellentes sections : Phil Abraham, Richard Foy, Sophia Domancich, Serge Lazar\u00e9vitch ou encore\u2026 Didier Levallet ! YI"], "variantIds": ["ece-7507474", "ece-7507473"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-11T13:12:50Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:01) [64%] :\r\nBon, c'est ce qui est l'id\u00e9e d'ouvrir oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [82%] :\r\nSavez -vous que le Festival de l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve, au sud des Alpes pour, c'\u00e9tait en 2000 c'est, c'est du 15 au 20 mars il faudra donc y aller, il y aura par alors Lovano play-list au il y aura encore il y a de lait de coco que SDF King etc, bref, une foule de musiciens extraordinaires aller d\u00e9guster tous les soirs au sud des Alpes, naturellement, jazz, espace de sera alors c'est l'occasion de se replonger dans une \u00e9dition ant\u00e9rieure de l'AMR, c'est ce qu'on va faire ce soir dans le jazz dans l'indicatif arrive donc je me tais, une 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [65%] :\r\nAh bon, du tours oui, parti de bobos, voil\u00e0 tout, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [85%] :J. 2 et plus vous aider, nous sommes dans Jazz sur Espace 2, aujourd'hui nous nous embarque on du c\u00f4t\u00e9 du festival de la merde, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en l'an 2000 et c'\u00e9tait la version 2000, l'\u00e9dition 2000 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, de l'Orchestre national de jazz dans l'acronyme naturellement au NJ, un orchestre de National de jazz qui \u00e9tait dirig\u00e9e par 2 musiciens, ce sera l\u00e0 pour 2 parties musicales de concert, Didier Levallet ou Richard Foy, avec bien s\u00fbr une magnifique brochette de musiciens parisienne aux Fran\u00e7ais, mais il y a parfois quelques invit\u00e9s de pays \u00e9trangers comme Brown qui est en Belgique, ou comme Harry Beckett, qui est un petit peu d'ailleurs, et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une mani\u00e8re extr\u00eamement positive et ouverte d'accueillir des musiciens qui venaient de l'\u00e9tranger pour 7 Caisse nationale de jazz dont on dira quelques mots tout \u00e0 l'heure en lever de rideau, bonjour bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 minuit, c'est-\u00e0-dire Lambinet etc sur Espace 2 comme on voulait. \r\nAlors qu'-ce national de jazz et donc leur caisse fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1986 \u00e0 l'initiative de Jack Lang, qui \u00e9tait alors ministre de la culture, mais c'est naturellement un petit peu auparavant que tout ceci avait d\u00e9marr\u00e9 et c'\u00e9tait sous l'impulsion de Maurice Fleuret, nomm\u00e9 en 82 \u00e0 la direction de la musique et de la danse, du minist\u00e8re de la culture, que va s'\u00e9baucher, donc le projet d'aider les musiques autre que classique, et en particulier le jazz, vous imaginez bien que nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\nDonc c'est une excellente id\u00e9e, il cr\u00e9e, en 83 une commission consultative pour le jazz compos\u00e9 de musiciens, producteurs, journalistes, d'organisations professionnelles et syndicales parce qu'en France, bien c'est un peu compliqu\u00e9 et d'association de musiciens et c'est \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 85 que Jack Lang annonce la cr\u00e9ation de la Caisse nationale de jazz subventionn\u00e9 par l'\u00c9tat, destin\u00e9 \u00e0 faire vivre et \u00e0 renouveler le r\u00e9pertoire des grands orchestres de jazz, le but du jeu c'est donc de trouver des chefs d'orchestre, qui sont eux aussi bien des activistes, c'est-\u00e0-dire des gens qui \u00e0 la fois peuvent tenir une ribambelle de gaillards qui ne sont pas toujours forc\u00e9ment facile qui puisse \u00e9crire de la musique, l'la la pr\u00e9senter et puis, avec sa tourn\u00e9e, pr\u00e9senter des choses \u00e9ventuellement TV et naturellement radio et tout ceci sous la baguette d'une s\u00e9rie de chefs d'or qu'est -ce qui se sont donc succ\u00e9d\u00e9es de Fran\u00e7ois Jeanneau \u00e0 Antoine Herv\u00e9, en passant par Claude Barth\u00e9l\u00e9my, Denis Badault Laurent Cuny, Didier Levallet Paolo Damiani Franck tortiller ou encore Daniel Yvinec, et le dernier qui tient la baguette et le flambeau, c'est Olivier Beno\u00eet, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 2014 sera jusqu'en 2017 ici, c'\u00e9tait donc la version 2002 hors Caisse nationale de jazz des musiciens qui faisaient les sections sont Richard fois Fran\u00e7ois les eaux Harry Beckett, Nicolas Folmer \u00e0 Michel Foeger Lionel sur un fil, Abraham, Yves Robert, Fr\u00e9d\u00e9ric Oud\u00e9a crise Blisko Jean-R\u00e9my Gu\u00e9don Serge Lazarevic Sofia Tshikapa Ramon Lopez et Didier Levallet et c'est Didier Levallet qui dirige cette 1\u00e8re escouade de musiciens en compagnie de Richard Foy on attaque ici avec 3 invit\u00e9s qui sont Jean-R\u00e9my Gu\u00e9don Sofia et Serge Lazarevic et ce sera une composition de Didier Levallet arrangements du m\u00eame contrebassiste, cela s'appelle round samedi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [90%] :\r\nAlias l'Orchestre national de jazz, \u00e9dition 2000 pour le le festival de cette m\u00eame ann\u00e9e, celui de l'AMR s'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve avec ici Richard Foy et puis une magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:30) [88%] :\r\nC'\u00e9tait l'homme samedi on encha\u00eene de mani\u00e8re tr\u00e8s joli avec mon bac blanc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:05) [91%] :\r\nBaltik compositions et arrangements du contrebassiste Didier Levallet promu chef d'orchestre pour cette \u00e9dition de l'ONJ en 2000, on s'attaque maintenant \u00e0 une autre partie toujours sign\u00e9e par Didier, cela s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:16) [76%] :\r\nPassage et celui des morts de mani\u00e8re extr\u00eamement du d\u00e9licate et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:09) [77%] :\r\nL'ONJ de Didier Levallet donc s'\u00e9tait une composition et en arrangement qui avait pour titre passage on va encha\u00eener avec Deep Feeling section trompette notamment arriv\u00e9 4 Nicolas Folmer appelle Michel Foeger l'ONJ en jazz. \r\nAvec la guitare tortur\u00e9e \u00e0 souhait de Serge Lazarevic, l'homme de Saint-Germain-en-Laye c'\u00e9tait Deep Feeling dans sa traque maintenant \u00e0 l'homme de Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:17) [96%] :\r\nToujours l'ONG de Didier Levallet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:20) [81%] :\r\nIl y avait du boulot dans les suraigu dans la section de trompette ici donc arriver 4 Nicolas Folmer chez pour cette ONG, version 2000 il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:27) [87%] :\r\nTr\u00e8s joli section de couleur dans les cuivres \u00e0 savoir Lionel sur un au Coran Phil Abraham au trombone Live Robert itou, et puis pour la section de saxophone, Fr\u00e9d\u00e9ric Oud\u00e9a crise Blisko Jean-R\u00e9my Gu\u00e9don et Richard fois bien s\u00fbr qui attaque de son baryton le grave de la tessiture de la section pour la section rythmique Serge Lazarevic \u00e0 la guitare, Sofia domaines psycho- piano toujours extraordinairement d\u00e9licate fine lorsqu'il s'agit de d\u00e9livrer beaucoup d'\u00e9nergie, elle est toujours \u00e9galement pr\u00e9sente pour la contrebasse, h\u00e9 bien c'est le chef d'orchestre, Didier Levallet principal compositeur et arrangeur de la journ\u00e9e de ce programme musical et il y avait 2 batteur Ramon Lopez et Fran\u00e7ois, les eaux, on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la moiti\u00e9 de ce concert, vous \u00eates et nous sommes dans Jazz sur Espace 2 voici une tr\u00e8s appelant composition de G\u00e9rard Marais arrang\u00e9 par Didier Levallet qui en est \u00e9galement le 1er soliste \u00e0 la contrebasse et l'ensemble qui est d\u00e9ploy\u00e9e sous sa partie solo absolument magnifique, cela s'appelle Cornouailles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:02) [79%] :\r\nBeaucoup pointois tous les moyens la l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:33) [66%] :\r\nParce il est ou non, \u00e7a c'est un petit paradis presque par ont beaucoup canon dont une histoire de voitures, donc de moi je comprends. \r\n\u00e9coutez donc il a de march\u00e9, il est comme \u00e7a et retenez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:32) [86%] :\r\nCornouailles composition de G\u00e9rard Marais arrang\u00e9 par Didier Levallet qui en \u00e9tait un des solistes principaux et puis on s'attaque maintenant \u00e0 pour le Fun, avec un petit quart entre parenth\u00e8ses, c'est-\u00e0-dire pour la fin, donc il est compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:43) [86%] :\r\nC'est sur la pointe des cordes de Didier Levallet que cela a d\u00e9marr\u00e9 l'ONJ vous \u00eates, nous sommes dans Jazz sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:49) [63%] :\r\nEt comme \u00e7a, comme on le c'est vrai, c'est vrai, mais pourrait prendre. \r\nC'est la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:36) [87%] :\r\nPour la fin de et tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour la fin, donc, parce qu'il y a un petit cas entre parenth\u00e8ses compositions et arrangements de Didier Le l'ONJ version 2000 avec une magnifique brochette de musiciens qui sont donc Richard fois Fran\u00e7ois les eaux Harry Beckett, Nicolas Folmer \u00e0 Michel Foeger \u00e0 Lionel sur un fil \u00e0 bras, Yves Robert, Fr\u00e9d\u00e9ric Oud\u00e9a crise Blisko Jean-R\u00e9my Gu\u00e9don Serge Lazarevic Sofia de Magic Ramon Lopez et Didier Levallet c'\u00e9tait donc cette composition qu'on vient d'annoncer le dernier titre ce sera l\u00e0 encore de la plume du contrebassiste et cela s'appelle baroque comme travelling, cela commence par un petit coup de surin dans la partition par le corniste parce que sur un c'est son patronyme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:37) [91%] :\r\nOn se quitte sur la pointe des sections avec cette tr\u00e8s tr\u00e8s belle \u00e9dition de l'ONJ, \u00e0 savoir l'Orchestre national de jazz, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e 2007 et l'\u00e9dition 2000 du festival de Jazz de l'AMR, il y avait un certain Didier Levallet pour diriger cette belle escouade de musiciens, avec bien s\u00fbr ses arrangements ses compositions et tous les musiciens qu'on a eu l'occasion de cit\u00e9 tout au long de l'\u00e9mission c'\u00e9tait Jazz sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:17:05) [91%] :\r\nUne petite seconde, il va \u00eatre minuit alors bonne nuit \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BF24FA6-F2D9-4FD9-BD40-39E46010F5EC", "internalArchiveId": "0BF24FA6-F2D9-4FD9-BD40-39E46010F5EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prolonge ton week-end : Alain Delon", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507584", "imageURL": "http://www.rts.ch/6072781.image", "alternativeTitle": ["Alain Delon", "Alain Delon / NMT_2016-03-04T07:55:00_prolonge-ton-week-end", "Alain Delon / NMT_2016-03-04T07:55:00_prolonge-ton-week-end"], "variantIds": ["ece-7507599", "ece-7507584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T03:07:55Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nProbl\u00e8me : ce qui beaucoup historique avec l'unique bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [83%] :\r\n\u00c9ric au fil du temps, les roses se c'est le cas d'Alain, Alain Delon, la de l'pas fait d'acteur mythique dans Le gu\u00e9pard de Visconti a quidam interrog\u00e9 l'autre jour dans l'affaire de flingage d'une p\u00e9ripat\u00e9ticienne, parlant d'une aide- soignante par un ex- avocat vedette du ballon, la police genevoise qu'il conna\u00eet plut\u00f4t bien pour l'lorsque son fils Alain-Fabien avait tir\u00e9 sur une jeune fille \u00e0 son domicile de Champel c'\u00e9tait en 2011 dommage finalement de ne pas pouvoir quand m\u00eame gard\u00e9 d'Alain Delon, le souvenir \u00e9patant de ses apparitions dans au borsalino le temps qui passe sa vie tout, m\u00eame les plus grands h\u00e9ros comme donc il qui a pass\u00e9 sa vie \u00e0 se battre contre des moulins avant, alors que c'\u00e9tait peanuts par rapport aux immondes parqu\u00e9s au lien qui pousse d\u00e9sormais son apporte qu'elle traite un peu vendeuse Sh\u00e9h\u00e9razade qui symbolisait un monde rendu meilleur par les l\u00e9zard et dont le nom Aspire d\u00e9sormais tous les apprentis proxo qui font quelques gagneuse au fond d'un mobile et transform\u00e9 en salon de massage dans une banlieue sordide Don Giovanni, qui a d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 au moins 3 g\u00e9n\u00e9rations de pizza\u00efolo, devenu propri\u00e9taire d'Robinson qui n'a pas fait mieux en enflammant imaginaire de quelques g\u00e9n\u00e9rations de plagiste devenu exploitants de paillotes en retard qui n'a pas mang\u00e9 une salade \u00e0 27 euros, dans une p\u00e9riode baptis\u00e9e l'Euro Vincent Ars\u00e8ne Dupin qui n'aurait pas occup\u00e9 beaucoup le lance avec les cartes de cr\u00e9dit, l'ADN, les r\u00e9sidences sous alarme d'Artagnan, un jeune B\u00e9arnais intr\u00e9pides qui avait invent\u00e9 sans savoir le travail au noir sous le r\u00e8gne de Louis Legrand d\u00e9j\u00e0 enfilant du Djoliba Porthos, Aramis et Athos Ulysse qui a finalement aspirer, lui, de faible slogan Beauboucher heureux qui comme Ulysse a fait de bonnes saucisses Frankenstein dans l'horrible visage tourment\u00e9, pose quand m\u00eame une grande question : comment on arrive chez les pouvait -elle conna\u00eetre Nicolas Sarkozy, le Hongrois au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, le Petit Prince qui s'emmerder Comores \u00e0 mort alors qu'il aurait pu lire Harry Potter et son pour passer au cin\u00e9ma ou pourquoi pas devenir YouTube heures Lady Chatterley qui n'aurait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 tenir la bougie dans l'une des vid\u00e9os de Jacques et Michel Tarzan de se balader en string l\u00e9opard de sauter de lianes en lianes avant m\u00eame que les \u00e9colos \u00e9reint\u00e9 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en les chicanent sur leur bilan carbone Casanova qui a fini par \u00e9liminer les enseignes de bien des tenanciers de bars \u00e0 champagne le bordel interlopes Henri Rollin s'le barbare punk am\u00e9ricain qu'on a vu se faire p\u00e9ter la gueule, voir le reste par une petite bande de fiottes danseuse fans harkis dont jure au fil qui fait d\u00e9sormais syst\u00e8me \u00e0 penser syst\u00e9matiquement penser \u00e0 de vieux Playboy tout rid\u00e9 genre Berlusconi Donald Trump Val\u00e9ry Giscard d'Estaing ou pr\u00e9cis\u00e9ment Alain Delon samoura\u00ef qui ferait bien de prolonger son week- end loin des faits divers sordides qui ternissent \u00e0 chaque fois un peu plus son image, laquelle pourrait bien finir par se faire cette beaucoup pour ne pas \u00eatre encore plus d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [71%] :\r\nProlonge donc a une \u00e9tude sur la maternit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T07:00:22Z", "program": {"href": "/programs/E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "id": "E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "name": "Prolonge ton week-end"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B3BBAFD-8229-4AC6-BFFA-161638B33C11", "internalArchiveId": "0B3BBAFD-8229-4AC6-BFFA-161638B33C11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Situation difficile en Allemagne pour les femmes r\u00e9fugi\u00e9es", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Amal, Somalienne de 37 ans;Une travailleuse avec des femmes \u00e9migr\u00e9es;Zara, Irakienne de 27 ans\r\n* * Situation difficile en Allemagne pour les femmes r\u00e9fugi\u00e9es Berlin\u00a0compte actuellement 80 000 r\u00e9fugi\u00e9s log\u00e9s... un tiers d'entre eux sont des femmes...\r\nleur situation est particuli\u00e8rement difficile, notamment dans les foyers\u00a0d'acceuil\u00a0o\u00f9 elles vivent en collectivit\u00e9.\u00a0\r\nLes autorit\u00e9s locales tentent de r\u00e9pondre \u00e1 leurs besoins.\r\nReportage \u00e0\u00a0berlin\u00a0de\u00a0Delphine\u00a0Nerbollier.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Situation difficile en Allemagne pour les femmes r\u00e9fugi\u00e9es / 12H30_2016-03-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Berlin compte actuellement 80'000 r\u00e9fugi\u00e9s log\u00e9s, dont un tiers d'entre eux sont des femmes. Leur situation est particuli\u00e8rement difficile, notamment dans les foyers d'accueil o\u00f9 elles vivent en collectivit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7525641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T03:03:27Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nBerlin, qui compte actuellement 80000 r\u00e9fugi\u00e9s log\u00e9s un tiers d'entre eux sont des femmes, leur situation est particuli\u00e8rement difficile, notamment dans les foyers d'accueil o\u00f9 elles vivent en collectivit\u00e9, les autorit\u00e9s locales tentent de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins, reportage \u00e0 Berlin de Delphine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nNous sommes dans la banlieue Est de Berlin, partout o\u00f9 se dressent des barres d'immeubles grise et triste \u00e0 l'angle d'une rue, un centre d'accueil, nous y rencontrons Amal, une Somalienne de 27 ans, arriv\u00e9 il y a 5 ans en Allemagne, elle travaille aujourd'hui avec des femmes r\u00e9fugi\u00e9es elle- m\u00eame, c'est comment se passe la vie dans les foyers, une vie souvent faite de violence et d'isolement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [85%] :\r\nEt \u00e7a, cette somme \u00e0 la Veloster, j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement par quelqu'un du foyer, Dieu merci, j'ai trouv\u00e9 de l'aide, mais cela ne se termine pas toujours aussi bien Ava mince ont proc\u00e9d\u00e9 et H\u00e9l\u00e8ne vivre dans un centre d'accueil, ce n'est pas du tout agr\u00e9able, il n'y a pas d'intimit\u00e9, les gens se sentent tout simplement isol\u00e9s p\u00e9tales, d\u00e9sol\u00e9, c'est vrai, personne d'\u00eatre enfin j'esp\u00e8re que cela va s'am\u00e9liorer, mais ce n'est pas du tout le cas, c'est l'empirer \u00e0 cause du grand nombre de migrants, cela rend les choses pires encore, alors \u00e7a respire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nVivre en collectivit\u00e9 et particuli\u00e8rement difficile pour les femmes qui arrivent seuls en Allemagne, \u00e0 Berlin, les autorit\u00e9s au r\u00e9quisitionn\u00e9s de nombreuses salles de sport, des hangars pour les transformer en logements d'urgence \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas d'intimit\u00e9 et la cohabitation est souvent difficile avec les autres r\u00e9fugi\u00e9es en grande majorit\u00e9 des hommes, la violence qui est importante, perp\u00e9tr\u00e9s par des r\u00e9fugi\u00e9s eux- m\u00eames mais aussi par des agents de s\u00e9curit\u00e9 et des b\u00e9n\u00e9voles, Nivet tapera \u00e7a travaille depuis 15 ans, avec des femmes r\u00e9fugi\u00e9es il y a le regrettent l'absence d'espace r\u00e9serv\u00e9 aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [80%] :\r\nEt ce qu'il craint au fond il n'existe pas au peu d'espaces o\u00f9 les femmes peuvent se retrouver entre elles, elle est toujours dans une seule pi\u00e8ce, il n'y a souvent pas de g\u00e9n\u00e9ral pour les prot\u00e9ger en cas d'agression, elle ne savait pas \u00e0 qui s'adresser, ni ce qui suivra va parce est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [92%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 des femmes d\u00e9pend aussi de la taille des centres d'accueil dans le sud de la ville, un foyer fait figure de mod\u00e8le les logements, ils sont individuelles, les femmes peuvent suivre des cours d'allemand en laissant leurs enfants dans une garderie, tout cela au milieu de la verdure, Zara \u00e0 27 ans, elle a quitt\u00e9 l'Irak seule avec sa fille et sa soeur aujourd'hui dans ce foyer berlinois, elle se sent en s\u00e9curit\u00e9 et ne pense qu'\u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [72%] :\r\n\u00e0 Lactalis, j'aime vraiment ma nouvelle vie ici \u00e0 j'envie de faire plein de choses, de travailler d'\u00e0 prendre la langue l\u00e0, tout me pla\u00eet s'meeting c'est act\u00e9 malgr\u00e9 la oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [93%] :\r\nPrise de court par l'arriv\u00e9e massive de demandeurs d'asile, les autorit\u00e9s allemandes commencent tout de m\u00eame agir en faveur des femmes, certaines r\u00e9gions sont en pointe comme la Saxe-Anhalt et \u00e0 Berlin, un foyer r\u00e9serv\u00e9 aux femmes sera prochainement ouvert Delphine Bollier pour rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T11:43:51Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38887832-048E-4B85-8F60-A1B7BC37E5F2", "internalArchiveId": "38887832-048E-4B85-8F60-A1B7BC37E5F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude Torracinta: l'histoire au pr\u00e9sent", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste et ancien producteur \u00e0 la RTS consacre un petit livre \u00e0 Rosette Wolczak, jeune fille juive refoul\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e un mois plus tard dans le camp d'Auschwitz. Un livre d'histoire con\u00e7u comme une enqu\u00eate. L'histoire comme cl\u00e9 de lecture du pr\u00e9sent. L'histoire pour d\u00e9crypter les r\u00e9actions, les ressentis, les \u00e9motions qui traversent les d\u00e9cennies. Claude Torracinta s'est toujours passionn\u00e9 pour cette histoire qui nous \u00e9claire et nous alerte. Comme journaliste, comme cr\u00e9ateur et producteur de \"Temps Pr\u00e9sent\", comme responsable des programmes puis de l'info \u00e0 la TSR, il n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9couter les gens de la rue, aux th\u00e8mes du quotidien, \u00e0 la marche de la soci\u00e9t\u00e9 d'ici et d'ailleurs. Aujourd'hui, il publie \"Rosette pour l'exemple\", une enqu\u00eate sur les pas de cette jeune fille juive, n\u00e9e \u00e0 \u00e0 Paris, r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 15 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, accus\u00e9e \u00e0 tort ou \u00e0 raison d'atteinte \u00e0 la pudeur et refoul\u00e9e, une nuit de novembre, dans les bois pr\u00e8s de S\u00e9zenove. Arr\u00eat\u00e9e trois jours plus tard, elle est emmen\u00e9e \u00e0 Drancy, puis envoy\u00e9e \u00e0 Auschwitz o\u00f9 elle est tu\u00e9e d\u00e8s son arriv\u00e9e. A lire: - \"Rosette pour l'exemple\", Claude Torracinta, pr\u00e9face Ruth Dreifuss (Ed. Slatkine, 2016).", "durationSec": 3193, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507467", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "histoire", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 04.03.2016", "Claude Torracinta: l'histoire au pr\u00e9sent  / LGE_2016-03-04T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 04.03.2016", "Claude Torracinta: l'histoire au pr\u00e9sent  / LGE_2016-03-04T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["Le journaliste et ancien producteur \u00e0 la RTS consacre un petit livre \u00e0 Rosette Wolczak, jeune fille juive refoul\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e un mois plus tard dans le camp d'Auschwitz. Un livre d'histoire con\u00e7u comme une enqu\u00eate. \n\nL'histoire comme cl\u00e9 de lecture du pr\u00e9sent. L'histoire pour d\u00e9crypter les r\u00e9actions, les ressentis, les \u00e9motions qui traversent les d\u00e9cennies. Claude Torracinta s'est toujours passionn\u00e9 pour cette histoire qui nous \u00e9claire et nous alerte. Comme journaliste, comme cr\u00e9ateur et producteur de \"Temps Pr\u00e9sent\", comme responsable des programmes puis de l'info \u00e0 la TSR, il n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9couter les gens de la rue, aux th\u00e8mes du quotidien, \u00e0 la marche de la soci\u00e9t\u00e9 d'ici et d'ailleurs. \n\nAujourd'hui, il publie \"Rosette pour l'exemple\", une enqu\u00eate sur les pas de cette jeune fille juive, n\u00e9e \u00e0 \u00e0 Paris, r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 15 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, accus\u00e9e \u00e0 tort ou \u00e0 raison d'atteinte \u00e0 la pudeur et refoul\u00e9e, une nuit de novembre, dans les bois pr\u00e8s de S\u00e9zenove. Arr\u00eat\u00e9e trois jours plus tard, elle est emmen\u00e9e \u00e0 Drancy, puis envoy\u00e9e \u00e0 Auschwitz o\u00f9 elle est tu\u00e9e d\u00e8s son arriv\u00e9e. \n\nAvec le journaliste suisse Claude Torracinta, auteur de l'ouvrage \"Rosette pour l'exemple\".\n\nA lire:\n- \"Rosette pour l'exemple\", Claude Torracinta, pr\u00e9face Ruth Dreifuss, \u00e9ditions Slatkine, janv. 2016\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix", "Le journaliste et ancien producteur \u00e0 la RTS consacre un petit livre \u00e0 Rosette Wolczak, jeune fille juive refoul\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e un mois plus tard dans le camp d'Auschwitz. Un livre d'histoire con\u00e7u comme une enqu\u00eate. \n\nL'histoire comme cl\u00e9 de lecture du pr\u00e9sent. L'histoire pour d\u00e9crypter les r\u00e9actions, les ressentis, les \u00e9motions qui traversent les d\u00e9cennies. Claude Torracinta s'est toujours passionn\u00e9 pour cette histoire qui nous \u00e9claire et nous alerte. Comme journaliste, comme cr\u00e9ateur et producteur de \"Temps Pr\u00e9sent\", comme responsable des programmes puis de l'info \u00e0 la TSR, il n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9couter les gens de la rue, aux th\u00e8mes du quotidien, \u00e0 la marche de la soci\u00e9t\u00e9 d'ici et d'ailleurs. \n\nAujourd'hui, il publie \"Rosette pour l'exemple\", une enqu\u00eate sur les pas de cette jeune fille juive, n\u00e9e \u00e0 \u00e0 Paris, r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 15 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, accus\u00e9e \u00e0 tort ou \u00e0 raison d'atteinte \u00e0 la pudeur et refoul\u00e9e, une nuit de novembre, dans les bois pr\u00e8s de S\u00e9zenove. Arr\u00eat\u00e9e trois jours plus tard, elle est emmen\u00e9e \u00e0 Drancy, puis envoy\u00e9e \u00e0 Auschwitz o\u00f9 elle est tu\u00e9e d\u00e8s son arriv\u00e9e. \n\nAvec le journaliste suisse Claude Torracinta, auteur de l'ouvrage \"Rosette pour l'exemple\".\n\nA lire:\n- \"Rosette pour l'exemple\", Claude Torracinta, pr\u00e9face Ruth Dreifuss, \u00e9ditions Slatkine, janv. 2016\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-7507468", "ece-7507467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T03:07:50Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPhilippe comme pour la il est pour la France, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [79%] :\r\nLe grand entretien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:09) [95%] :\r\nEt quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [64%] :\r\nL'Euro signifie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:11) [79%] :\r\nPour l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, sa vivacit\u00e9, son \u00e9l\u00e9gance, son autorit\u00e9 et son regard rus\u00e9, sa voix l\u00e9g\u00e8rement m\u00e9tallique la pertinence, l'insistance de ses questionnements ont marqu\u00e9 longtemps des g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9spectateurs romands, ce qui dans les ann\u00e9es 70 80 allumer leur poste le jeudi \u00e0 20 heures pour ne ne pas rater Temps ce qui dans les ann\u00e9es 90 se r\u00e9unissaient autour de la TV le dimanche pour fulminer ensemble devant table ouverte, Claude Torracinta nous accompagner pendant toutes ces ann\u00e9es, comme journaliste, comme producteur comme responsable des magazines, puis de l'information dans ce qui \u00e9tait encore la TSR et puis en 1996, il y a juste 20 ans il a quitt\u00e9 plut\u00f4t discr\u00e8tement son poste, il a pris d'autres responsabilit\u00e9s avant de s'adonner \u00e0 la palpitante vie des retrait\u00e9s, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un petit livre que j'ai le plaisir de vous recevoir aujourd'hui petit livre qui nous plonge dans les ann\u00e9es de guerre dans une r\u00e9gion de fronti\u00e8re entre la Suisse et la France s'appelle Rosette pour l'exemple, c'est une sorte d'hommage rendu \u00e0 une jeune fille refoul\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans en 1943 par les autorit\u00e9s genevoises bonjour Claude Raffin bonjour Laurence, peut -on dire que ce petit livre, c'est un livre d'histoire que l'on se doit de lire au pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [89%] :\r\nJe crois si vous voulez, c'est l'histoire d'une adolescente qui \u00e9tait refoul\u00e9e d'une mani\u00e8re particuli\u00e8rement choquante, rapprocher les actes sexuels, c'\u00e9tait vraiment tout \u00e0 fait choquant vis arbitraire, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les Allemands \u00e9taient \u00e0 la fronti\u00e8re, je pense que c'est un sur le pass\u00e9, mais au service sur le pr\u00e9sent, c'est un d\u00e9fi s'am\u00e8ne \u00e0 s'interroger sur : quelle est notre attitude \u00e0 l'\u00e9gard des migrants, quelle est notre attitude \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui fuient les guerres, quelle est notre attitude \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui sont victimes alors bien entendu ce qui s'est pass\u00e9 en revue 42 43 44 n'est pas comparable avec ce qui se passe aujourd'hui, et \u00e7a rel\u00e8ve un peu de la m\u00eame r\u00e9flexion, de la m\u00eame interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [81%] :\r\nUne interrogation sur notre attitude et sur notre regard aussi sur le jugement qu'on porte facile h\u00e2tif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est frappant, c'est quand m\u00eame \u00e0 quel point on vous juge tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement \u00e0 quel point on d\u00e9cide tr\u00e8s rapidement, je suis frapp\u00e9 dans tout le le d\u00e9bat qui a lieu depuis plusieurs mois en Europe \u00e0 l'\u00e9gard des migrants \u00e0 quel point les jugements sont tout \u00e0 fait -t-il cette forte parfois injuste l'empathie, faut pas comparer ce qui s'est pass\u00e9 pendant la derni\u00e8re guerre, on a des jugements tr\u00e8s actif \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans, il y a des Arabes et c'est parfois un peu choquant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [92%] :\r\nLe r\u00f4le de l'histoire comme cl\u00e9 de lecture du pr\u00e9sent, c'est un d\u00e9fi rouge de toute votre carri\u00e8re de journaliste, on va y revenir bien s\u00fbr et puis Claude Torracinta nous allons raconter cette jeune fille de 15 ans que des Suisses n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 envoyer \u00e0 une mort assur\u00e9e, nous allons raconter cette fronti\u00e8re longer, \u00e0 l'\u00e9poque par des barbel\u00e9s, nous avons, en compagnie d'Anne Marchand en r\u00e9gie soyez tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [87%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9trangers sont tenus de suivre strictement les ordres des autorit\u00e9s civiles et militaires et de s'abstenir de toute activit\u00e9 politique et de tout comportement de nature \u00e0 compromettre la politique de neutralit\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y avait interdit d'exercer une activit\u00e9 lucrative une activit\u00e9 publique quelconque qui doivent remettre le fichier de police tout l'argent et les objets de valeur qu'il poss\u00e8de en Suisse, celui qui n'observent pas les des instructions peut-\u00eatre pluridisciplinaire ment ou refoul\u00e9e sur la fronti\u00e8re du pays d'o\u00f9 il a vu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:03:34) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [89%] :\r\nMais la vie a chang\u00e9 du tout au tout, dans la nuit du 19 au 20 d\u00e9c\u00e8s pas 1940 lorsque avec mon p\u00e8re, ma m\u00e8re et mon fr\u00e8re jumeau, nous avons d\u00fb passer la fronti\u00e8re pr\u00e8s de Sydney. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [83%] :\r\nUn commandant de l'arrondissement territoriale. \r\nJe vous transmets ci- joint un dossier concernant la r\u00e9fugi\u00e9e volts chaque cette jeune fille a eu des rapports sexuels avec plusieurs r\u00e9fugi\u00e9s, d'autre part, 4 gendarmes d'arm\u00e9e du camp des cropped se sont \u00e9galement permis diverses libert\u00e9s, c'est une fille, alors que le chef de corps, propose une simple sanction les responsables militaires d\u00e9cident de faire un exemple. \r\nLe colonel commandant de l'arrondissement territorial de Gen\u00e8ve, me donne l'Ordre de refoul\u00e9e chaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [75%] :\r\nEn 42 et pas de barbel\u00e9s, les Fran\u00e7ais n'en n'avait pas mis les Suisses n'ont plus la c'\u00e9tait donc l\u00e0, il commence \u00e0 en mer, les Suisses double toute la fronti\u00e8re avec des barbel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [60%] :\r\nJ'ai entendu tout ce beau monde de chien et pour devoir pas rassur\u00e9 du tout Monsieur absolument pas aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [86%] :\r\nPlus tard, quand les Allemands aussi des patrouilles avec des chiens, et \u00e7a c'est extr\u00eamement dangereux \u00e9videmment pour les r\u00e9fugi\u00e9s, parce qu'ils sont flairer dans les bois en 43 44 faut \u00e9viter les patrouilles allemandes, italiennes et il faut placer les barbel\u00e9s, faut absolument arriver \u00e0 des sanctions contre des r\u00e9fugi\u00e9s qui ne m\u00e9rite pas l'accueil que nous donnons en Suisse, une promenade. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [85%] :\r\nSonore au bord de la fronti\u00e8re \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment r\u00e9alis\u00e9 par Marc Frechaut qui a puis\u00e9 dans un documentaire que vous aviez sign\u00e9 en 2001, m\u00e9moire de la fronti\u00e8re la fronti\u00e8re, c'est celle qui s\u00e9parait Gen\u00e8ve de la zone libre de la France, jusqu'en novembre 40 de la rive gauche du Rh\u00f4ne, c'est l\u00e0 que vous habitez justement le 60. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [77%] :\r\nJ'habite effectivement \u00e0 16 9 qui est un un mot, la commune derni\u00e8re \u00e9tait la fronti\u00e8re la fronti\u00e8re fran\u00e7aise est \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres r\u00eaveur pour effectivement que cette adolescente Rosette et passer \u00e0 la fronti\u00e8re, j'ai exactement \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [96%] :\r\nDonc, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi aujourd'hui ce lieu que l'on voit plein de barbel\u00e9s dans dans ce documentaire de du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:51) [84%] :\r\nC'est un lieu extr\u00eamement paisible, j'ai fait beaucoup de randonn\u00e9e beaucoup de marche avec ma femme et j'ai parcouru tous ces chemins, je connais, je crois qu'on est un peu cette r\u00e9gion par coeur et c'est extr\u00eamement paisible et on a du mal \u00e0 imaginer que pendant la guerre, il y avait des barbel\u00e9s qui les gens de passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [86%] :\r\nParce qu'aujourd'hui la fronti\u00e8re \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [81%] :\r\nEt non pas la voil\u00e0 justement parce qu'on passe de comme \u00e7a de de fran\u00e7ais en Suisse, les paysans Genevois en d\u00e9chets d\u00e9chets en France les Genevois me faire leurs courses en France, les Fran\u00e7ais viennent travailler \u00e0 Gen\u00e8ve il y a plus de fronti\u00e8res, m\u00eame quand on passe la douane, on ne va qu'exceptionnellement des douaniers, je dirais, c'est un espace libre maintenant et quand on se prom\u00e8ne, vous savez peut-\u00eatre des fois je me dis attach\u00e9s en France on bien je veux dire c'est un un espace tout \u00e0 fait, c'est totalement diff\u00e9rent, ce qui s'est pass\u00e9 en 1940. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [94%] :\r\nUn espace qui est peut-\u00eatre un peu hant\u00e9 encore par ces barbel\u00e9s qu'est -ce qui vous pousse au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 \u00e0 vous pencher sur les passages de fronti\u00e8res sur cet espace- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [84%] :\r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat de dot\u00e9, il faut dire que les archives cantonales de Gen\u00e8ve dispose de tous les dossiers de tous ceux qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re aux archives cantonales, vous avez d\u00e9j\u00e0 11000 et quelques dossiers qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 23000 personnes tu\u00e9es bonne m\u00e9moire et on sait exactement o\u00f9 ils sont pass\u00e9s \u00e0 quelle heure, comment ils ont \u00e9t\u00e9 interroges, etc et le Conseil d'\u00c9tat a souhait\u00e9 faire quelque chose de tout cela et j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par Robert Kramer, qui \u00e9tait conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 l'\u00e9poque, il a demand\u00e9 ce que je pouvant ce qu'on pouvait enfin j'ai propos\u00e9 de faire un film, et moi ce qui m'int\u00e9ressait, si vous voulez c'est c'\u00e9tait 2 choses : d'une part, de raconter ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 la fronti\u00e8re de mon canton, mais aussi de m'interroger sur la qui tue des gens, \u00e0 la fronti\u00e8re parce qu'en fait, lorsqu'on parle de la politique suisse pendant la guerre, on sait quelle est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les r\u00e8glements, les lois, \u00e7a change, mais comment s'\u00e9tait sur le terrain, quelle \u00e9tait la marge de manoeuvre et gardesfronti\u00e8re quelle \u00e9tait la marge de manoeuvre des, des, des officiers de police et c'est une chose qui m'a toujours frapp\u00e9, c'est que quelles que soient les r\u00e8glements que soit les lois, nous avons toujours une marge de de retour latitude, on peut l'appliquer lib\u00e9ralement ou pas, et quand on \u00e9tudie la mani\u00e8re dont on sait appliqu\u00e9 les diff\u00e9rents r\u00e8glements et lois, \u00e0 l'\u00e9poque entre 42 et 45, on s'aper\u00e7oit qu'il y a des gens qui sont conduits d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait arbitraire excessives et injustes et d'autres au contraire ont vraiment \u00e9t\u00e9 des justes, ils ont laiss\u00e9 passer, je me rappelle toujours cette histoire comme raconter un Isra\u00e9lien quelqu'un que j'ai rencontr\u00e9 en Isra\u00ebl, \u00e0 l'\u00e9poque, les gens qui avaient moins de 16 ans qui \u00e9taient accueillis quand il n'3 gar\u00e7ons se pr\u00e9sentent \u00e0 la fronti\u00e8re sont interpell\u00e9s men\u00e9e dans un camp, ils disent qu'ils ont moins de 16 ans qui a voil\u00e0, il manquait et puis 24 heures apr\u00e8s Sandy \u00e7a va savoir qu'on a menti, on va d\u00e9sormais dont votre chef de camp. \r\nIls ont dit : ben voil\u00e0, on a menti, on a 17 ans n'a pas 16 ans, chef de corps devait informer les autorit\u00e9s militaires et j'\u00eatre refoul\u00e9e, il n'a pas fait et cette je me rappelle encore cet homme qui me disait bien gr\u00e2ce \u00e0 lui, je suis vivant aujourd'hui, c'est \u00e7a, si vous voulez, \u00e0 la fronti\u00e8re, il y avait des r\u00e8glements, il y avait des lois, il y avait des gens qu'ils appliquent avec lib\u00e9ralit\u00e9 avec ouverture d'esprit, d'autres au contraire qu'ils habiter de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [83%] :\r\nOui, ce reportage ce ce film M\u00e9moires de la fronti\u00e8re, il date de 2001 2001, c'est le rapport Bergier c'est une p\u00e9riode hyper chaude en fait les gens bataille parce que la m\u00e9moire est encore vive, des gens qui \u00e9taient jeune adulte \u00e0 la p\u00e9riode de la guerre sont bien vivants et n'ont pas envie qu'on dise n'importe quoi, de ce qu'ils ont per\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [83%] :\r\nDe ce moment, c'est justement ce que vous dites de tr\u00e8s juste qui est int\u00e9ressant, c'est que les gens qui avaient \u00e0 l'\u00e9poque 65 tonnes 91 ans, qui avait \u00e9t\u00e9 jeune pendant l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [88%] :\r\nReprochez en quelque sorte, aussi bien la Commission Bergier qu'aux journalistes, aux historiens qui n'avait pas v\u00e9cu cette p\u00e9riode d'en parler, mais vous pouvez pas comprendre, en r\u00e9alit\u00e9, je pense qu'on pouvait comprendre, je veux dire, il y avait l\u00e0 une sorte de de tension qui n'a pas encore tout \u00e0 fait disparu, moi ce qui me frappe par rapport au rapport Bergier, c'\u00e9tait bien des gens encore aujourd'hui disent oui, oui, mais c'est pas tout \u00e0 fait juge, disons, exag\u00e9r\u00e9, je pense que le rapport Bergier on le jugera avec froideur et d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait juste d'ici quelques ann\u00e9es, quand tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin, c'est l'\u00e9v\u00e9nement auront disparu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:36) [91%] :\r\nDans ce livre, Rosette pour l'exemple, vous nous dites en tout d\u00e9but de livres que vous vous sentez comptable, il y a aujourd'hui une n\u00e9cessit\u00e9 de raconter cette jeune fille, comme il y a eu une n\u00e9cessit\u00e9 il y a 15 ans, de faire ce film, pourquoi vous individuellement, vous vous sentez comptable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [91%] :\r\nJe suis citoyen de ce pays suite comme chaque citoyen, responsable de la politique de ce pays parle, je me sens responsable de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait hier et de ce qui est fait aujourd'hui par rapport \u00e0 une votation, je suis responsable, comme tous les autres citoyens, si vous voulez, je dirais que on Rosette a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9cision tout \u00e0 fait arbitraire Unger sur commande et qu'on ne peut pas quand on raconte cette histoire quand on prend conscience, cette histoire ne pas \u00eatre choqu\u00e9 par cela, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que ce que j'ai voulu faire, c'est en quelque sorte la sortir de l'oubli et lui rendre justice et en m\u00eame temps, lui dire : on a eu tort, on a commis une faute \u00e0 votre \u00e9gard et on repart aujourd'hui et je le fais en tant que citoyen de ce pays, au nom de tous les Suisses et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:36) [93%] :\r\nVous avez rencontr\u00e9 beaucoup des gens qui \u00e9taient vivants pour ce film M\u00e9moires de la fronti\u00e8re dont on entendait tout \u00e0 l'heure, quelques extraits Rosette, elle n'a pas pu t\u00e9moigner, l\u00e0 aussi, il y avait maintenant 15 ans apr\u00e8s le film, volont\u00e9 d'aller un peu au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [85%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 pr\u00e8s de 120 t\u00e9moins des gardes fronti\u00e8res des gendarmes, des gens qui ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s des gens qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis car il faut jamais oublier quand on parle de cette p\u00e9riode, il y a l'aspect noir si j'ose dire, de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s, mais un aspect extr\u00eamement positif, majorit\u00e9 des Juifs pour prendre cet exemple -l\u00e0 qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 accueillis, donc il faut, c'est un peu gris, c'est pas blanc et noir, voyez ce que je veux dire est -ce que j'ai voulu en faire si vous voulez, c'est \u00e0 la fois en racontant son histoire, c'est vous, je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est leur donner vie mais en m\u00eame temps c'est parler tout c'\u00e9tait moi, j'ai rencontr\u00e9, je me rappelle encore un t\u00e9moin j'ai rencontr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il y avait 14 ans quand il \u00e9tait refoul\u00e9e, il y avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir vol\u00e9 de l'argent, il dit c'est pas vrai, mais peu importe quant \u00e0 14 ans dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s voler de l'argent, je veux dire on vous met au coin, on veut punir je ai pas une sanction, on refoule pas le le il \u00e9tait refoul\u00e9e, sa m\u00e8re, heureusement \u00e0 l'\u00e9poque, les Allemands l'\u00e9tait pas la fronti\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 remis aux gendarmes fran\u00e7ais incarc\u00e9r\u00e9s dans un camp lib\u00e9ral, un mois apr\u00e8s, pas en fonction de son adjoint, nage, arr\u00eat\u00e9 par les Allemands, d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Auschwitz, il a surv\u00e9cu et je peux vous dire que je n'oublierai jamais quand j'ai rencontr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis quand il me disait : j'en veux beaucoup \u00e0 la Suisse, et quand il a relev\u00e9 la manche de sa chemise et me montrer le num\u00e9ro de son son matricule dans son corps \u00e0 Auschwitz me rappelle les 3 premiers 159 mais ce dont je me rappelle tr\u00e8s bien, c'est ma g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:07) [84%] :\r\nEt j'ai essay\u00e9 de lui expliquer qu'voil\u00e0 ce qui m'a fait la CGT non mais c'est pas la Suisse et des Suisses \u00e7a il y a des Suisses qui sont bien, mais en m\u00eame temps je sentais que je pouvais pas tellement dire les choses, face \u00e0 \u00e7a, si vous voulez, j'ai un sentiment de honte et je me sentais en tant que citoyen suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:23) [93%] :\r\nAlors parlons d'Rosette, Rosette, elle n'a pas pu t\u00e9moigner dans ce film, Rosette et l'\u00c9tat en couverture de ce petit bouquin m\u00eame pas 100 pages pour raconter son histoire, Rosette pour l'exemple, elle est morte en 1943 elle a laiss\u00e9 peu de traces comment est -ce qu'on s'y prend quand on est journaliste pour la faire vivre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [82%] :\r\nDire qu'on fait une enqu\u00eate, on n'a pas quel sujets comme n'importe quel reportage et en l'occurrence, vous avez quand m\u00eame quelques pistes : d'une part son fr\u00e8re vivant en Isra\u00ebl, il y avait encore quelques rares photos il y a m\u00eame parler d'elle, je les rencontre en Isra\u00ebl, je l'avais vu Hajnalka rencontre en Isra\u00ebl, vous avez un certain nombre d'associations, d'organismes, par exemple, vous savez quoi \u00e0 Paris sur toutes les \u00e9coles de Paris il y a des plaques rappelant dans cette \u00e9cole y a tant d'enfants qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s, victimes de la barbarie nazie, etc, j'ai pris contact avec l'association Simoni dans quelle \u00e9cole \u00e0 j'\u00e9tais dans cette \u00e9cole, j'ai vu la sur l'\u00e9cole bien son nom, donc je dirais -je, l'esp\u00e8ce de de chasse aux documents, c'est le recours d'historiens, rencontrer des t\u00e9moins de l'\u00e9poque au m\u00e9morial de la Shoah rien somme de documents et Serge Klarsfeld, qui a fait une rechute des recherches tr\u00e8s approfondie sur le d\u00e9part et sur l'\u00e9cole et qu'on voit dans les archives allemandes des d\u00e9tails sur la mani\u00e8re dont et ces convois partaient d'o\u00f9 il partait \u00e0 quelle heure ils arrivent et \u00e0 quelle heure Julian l'impression d'ailleurs quand on on lit \u00e7a devant un horaire de chemin de fer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:39) [83%] :\r\nDonc, je veux dire, vous faites une enqu\u00eate comme un journaliste, un reportage en allant \u00e0 la p\u00eache, venir en tirant le fil et progressivement vou\u00e9s reconstituer une vie et puis j'avais l'Avantage fait m\u00e9moire de la fronti\u00e8re, comme on le disait juste \u00e0 l'heure et d'avoir retrouv\u00e9 beaucoup de gens pour ce film, j'ai pu citer certains de ses personnages qui avait v\u00e9cu les m\u00eames situations, prenons un exemple : j'\u00e9tais pas dans le camp Drancy quant \u00e0 la Teranga incarc\u00e9r\u00e9 je ne sais rien sur la mani\u00e8re dont elle \u00e9tait \u00e0 Drancy avant de partir \u00e0 Auschwitz, les seules choses qu'on a ces 2 documents sur son inscription canadien arriv\u00e9, je ne sais pas quelle \u00e9tait son attitude dans le wagon qui l'a men\u00e9 \u00e0 Auschwitz, mais il y a des t\u00e9moins qui racontent qui ont surv\u00e9cu, et qui parle de la peur du froid, de la chaleur l'\u00e9t\u00e9 qui parlent du monde, d'autres qui parle, je peux reconstituer \u00e7a en imaginant que Rosette \u00e0 Duesseldorf, m\u00eame si cette m\u00eame situation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:26) [89%] :\r\nEt faire comme \u00e7a, le portrait de ces quelques jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son refoulement et puis qui ont ensuite suivi sombre refoulement alors parlons -en Rosette quand est -ce qu'elle est n\u00e9e dans quelle famille dans quel milieu est son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:38) [87%] :\r\nSes parents \u00e9taient d'origine polonaise, qui vient de l'autre, le p\u00e8re a fui la Pologne il y avait des pogroms sont install\u00e9s \u00e0 Paris, il \u00e9tait ailleurs, ils ont eu cette fille en 1928 n\u00e9e \u00e0 Paris, est n\u00e9 \u00e0 Paris est devenue fran\u00e7aise par naturalisation en 1933 si j'ai bonne m\u00e9moire, elle vivait \u00e0 Paris dans le 3\u00e8me arrondissement quelqu'un quartier populaire de Paris, et puis la guerre a \u00e9clat\u00e9. \r\nIl y a \u00e9clat\u00e9 jusqu'en 1940 41, les parents sont rest\u00e9s \u00e0 Paris et puis encore une arrestation comme beaucoup de juifs, d'ailleurs il y a eu ensuite la rafle du V\u00e9l d'de dans les lieux, ils sont partis \u00e0 Lyon zone libre, ils sont install\u00e9s \u00e0 Lyon est all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Lyon \u00e0 la fin d'apprentissage ensuite de couturi\u00e8re, son p\u00e8re travaille \u00e0 Lyon, les Allemands ont envahi la zone libre donc il enfuyant craignant l'arrestation ils se r\u00e9fugier, pas de Grenoble, un petit village pr\u00e8s de Grenoble. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:24) [80%] :\r\nCar \u00e0 l'\u00e9poque cette r\u00e9gion -l\u00e0, le long des Alpes \u00e9tait zone occup\u00e9e, mais si les Allemands \u00e9taient remplac\u00e9s, si j'ose dire, par les Italiens, les Iraniens qui \u00e9tait tr\u00e8s ouvert et th\u00e9trales tol\u00e9rant les garder, donc il y avait une vie relativement normale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:36) [81%] :\r\nPuis les Italiens en 1943 et remplac\u00e9 par les Allemands, les parents sont r\u00e9fugi\u00e9s en village temps sachant que les jeunes qui se pr\u00e9sentait en Suisse et il y a moins de 16 ans a \u00e9t\u00e9 accueilli, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer leur fille en Suisse, o\u00f9 un cousin habitaient Gen\u00e8ve Ils ont pr\u00e9venu et par le truchement d'une organisation qui faisaient des passages en Suisse, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a franchi la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:01) [83%] :\r\nOn sait comment elle a franchi la fronti\u00e8re voil\u00e0 cette jeune fille de 15 ans tout 67 encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:06) [75%] :\r\nUn groupe de 7 7 jeunes, il y avait une accompagnatrice et un passeur, il n'a y sont et ils se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Annecy d'Annecy sont all\u00e9s \u00e0 ce r\u00f4le, elles ont franchi la fronti\u00e8re entre sera laiss\u00e9 snob, si j'ose dire, moi je vengez -vous en plus devant chez moi, quelques centaines de m\u00e8tres non, elle a franchi la fronti\u00e8re elle qui ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par les garde- fronti\u00e8re qui les a conduits dans une dame s'appelle la feuille et qui est \u00e0 moi, je vois que chez moi, interrogatoires, ensuite conduite au au crapette qui \u00e9tait dans un centre de triage, si j'ose dire, c'est l\u00e0 qu'on interroge les gens pensent \u00e0 la CFDT refoul\u00e9e imm\u00e9diatement ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [80%] :\r\nUne gr\u00e8ve qui vient d'\u00eatre pos\u00e9e, je n'ai pas des gros. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:39) [88%] :\r\nAussi, c'est l'\u00e9cole des qui est en m\u00eame temps, la seule plaque qui rappelle ce qui s'est pass\u00e9 dans ces diff\u00e9rents camps en Suisse notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, on a constat\u00e9 qu'elle avait effectivement moins de 16 ans elle avait ses papiers et donc on a d\u00e9cid\u00e9 de elle pouvait rester mais pendant une p\u00e9riode de 3 ou 4 semaines, elles \u00e9taient encore en p\u00e9riode si j'ose dire, de quarantaine est encore soumise \u00e0 l'autorit\u00e9 militaire, quelques jours apr\u00e8s, lors d'une soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:59) [83%] :\r\nQu'est ce qui s'est pass\u00e9, a eu des rapports sexuels avec un r\u00e9fugi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:02) [80%] :\r\n\u00e7a on nomade et on a une preuve en cette oui on joue, on sait comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:07) [75%] :\r\nEst -ce on c'est pas tout \u00e0 fait, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 des rapports de police et le rapport de la militaire, elle a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e l'a reconnu des r\u00e9fugi\u00e9s ont reconnu, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9, mais l'acte a eu lieu. \r\nVolontaire ou pas, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, on ne sait pas tr\u00e8s bien, cela dit, ce qu'on sait, c'est la r\u00e9action des militaires profond\u00e9ment choqu\u00e9, alors c'est vrai, il faut aussi se resituer, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'est pas on est amis, c'est pas Woodstock, un m\u00e9lo fait 43. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:32) [83%] :\r\nC'est vrai les gens pouvaient \u00eatre choqu\u00e9s par une feuille, une jeune fille de 15 ans qui avaient des rapports sexuels, cela dit, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de la refoul\u00e9e, en fait, il y avait 2 au possible possibilit\u00e9 ou bien la refoul\u00e9e ou de mettre une dizaine dans une maison de redressement, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire un exemple, je comptais seulement il est dit, faut faire un exemple vis-\u00e0-vis des autres r\u00e9fugi\u00e9s, donc elle a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e. \r\nPendant 3 jours, elle est rest\u00e9e dans la fronti\u00e8re, on ne sait pas o\u00f9 sait pas ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:55) [87%] :\r\nOn est en novembre 43 et les valeurs qui ont arr\u00eat\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:58) [86%] :\r\nParce qu'elle a fait, on ne sait pas, elle a dormi dehors, elle n'a pas pris contact avec des gens qui, qui savait sur son passage, on sait pas ce qui s'est pass\u00e9, mais elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e par une patrouille allemande conduite \u00e0 Annemasse, de l\u00e0 \u00e0 Drancy, de l\u00e0 \u00e0 Auschwitz, elle a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e d\u00e8s qu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Auschwitz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:12) [84%] :\r\nClaude Torracinta, vous dites, on a d\u00e9cid\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'un refoul\u00e9e c'est qui justement ce il se. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:18) [86%] :\r\nL'autorit\u00e9 militaire dont d\u00e9pendait l'arrondissement territoriale, elle est encore sous contr\u00f4le militaire si vous voulez, les gens qui en Suisse c'\u00e9tait comme Ginger dans un cambriolage ensuite pendant 3, 4 semaines dans un camp d'internement l\u00e0 au plan Taboret, certains \u00e9taient en baisse, atteinte aux Charmilles et apr\u00e8s ils \u00e9taient envoy\u00e9s en Suisse dans des camps d'internement dans des camps de travail au nom des familles, elle \u00e9tait donc encore sous l'autorit\u00e9 militaire et les militaires constatant ce qui s'est pass\u00e9, qui a, qui parle d'atteinte au aux moeurs de d\u00e9pr\u00e9dation de perversit\u00e9, elle est en prison, voil\u00e0 mais la prison de Saint-Antoine si vous voulez, on dit les, les, les r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9taient dans ces camps \u00e9taient soumis au r\u00e9gime militaire, qui est un r\u00e9gime assez strict et donc on estime qu'elle a commis une faute, il faut faire un exemple et refoul\u00e9e, ainsi que 3 autres r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:01) [86%] :\r\nLes gens qui prennent cette d\u00e9cision, ce sont des gens qui sont assez peu form\u00e9s \u00e0 Adana Lisa l'empathie par rapport \u00e0 des parcours de vie extr\u00eamement difficile, compliqu\u00e9, vous citez ce Daniel Odier, qui a pris beaucoup, d\u00e9cision agenais pendant cette p\u00e9riode, \u00e0 qui on a confi\u00e9 aussi beaucoup d'd\u00e9cision qui n'avaient pas les comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:17) [81%] :\r\nDenis le di\u00e9sel est officier de police et dire qu'il est responsable, dans le cas de l'un arrondissement territorial Daudin, maire de Gen\u00e8ve du responsable depuis une de 42 \u00e0 44, c'est lui qui prend les d\u00e9cisions de refoulement non- refoulement avec l'autorit\u00e9 militaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:30) [86%] :\r\nC'est quelqu'un qui a eu une carri\u00e8re professionnelle mitig\u00e9, si j'ose dire, il \u00e9tait magasinier \u00e0 une certaine \u00e9poque, il y a des ch\u00f4meurs y a il y a des \u00e9checs professionnels il officier de police officier Capitaine et en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:44) [82%] :\r\n\u00e7a va lui donner du pouvoir, de plus il est antis\u00e9mite incontestablement pas tr\u00e8s comp\u00e9tent et donc il va prendre des d\u00e9cisions d'une mani\u00e8re que tout \u00e0 fait arbitraire, on est parti en marche le cas dans plusieurs cas, je cite le cas d'une famille qui se pr\u00e9sente avec un enfant qui de moins de 6 ans donc, les familles ont le droit de rester en Suisse avec un enfant de moins de 6 ans, le personnel des papiers, il dit : mais cet enfant plus de 6 ans mais je vous dis on est \u00e0 moins de 6 ans, il ne se faire aucune recherche, il aurait pu dire \u00e0 24 euros 48 heures, a fait des recherches, pas du tout imm\u00e9diatement refoul\u00e9e sur conduit \u00e0 la fronti\u00e8re qui se refoul\u00e9e, donc je dois dire qu'il a toujours une attitude tr\u00e8s strict, tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:18) [87%] :\r\nArbitraire, contrairement \u00e0 d'autres officiers de police, contrairement \u00e0 d'autres militaires, contrairement \u00e0 d'autres, et en tout enti\u00e8re, l\u00e0 aussi, \u00e7a revient \u00e0 ce que je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e0 savoir qu'il y avait une grande latitude dans l'application des lois de l'application des r\u00e8glements et que malheureusement dans lequel Daniel les appliquer de mani\u00e8re tr\u00e8s dure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure on parlait de ces tensions qui a eu au d\u00e9but des des ann\u00e9es 2000 au moment du rapport Bergier, o\u00f9 on a entendu beaucoup d'anciens suisse qui disaient : mais attendez, vous avez un jugement un petit peu s\u00e9v\u00e8re sur l'attitude, la Suisse pendant la 2\u00e8me guerre mondiale parce qu'on savait pas qui avait des quand on savait pas que les juifs refoul\u00e9e \u00e0 droit \u00e0 la mort, dans le cas de Rosette Daniel Audi, il savait, il savait qu'un mois plus tard, elle serait morte simplement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:55) [88%] :\r\nC'est difficile de dire ce qu'ils savent exactement ce qu'on peut dire, c'est qu'\u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 42, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui se passe des choses terribles \u00e0 l'Est, il y a plusieurs t\u00e9moignages Moon dont on parle souvent en compte en 1943 un diplomate polonais qui lui raconte ce qui se passe dans les camps, donc on sait que \u00e7a se passe si j'ose dire, tr\u00e8s mal, il y a une vague, ce commando qui ex\u00e9cute les gens en masse, donc on peut pas dire qu'on ne savait pas, on ne certainement pas au niveau de la population, mais je pense qu'au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au niveau des autorit\u00e9s militaires, on savait qu'en 1943 le canton refoul\u00e9e quelqu'un en Automne 43 il y avait des chances, il \u00e9tait arr\u00eat\u00e9, qu'ils soient d\u00e9port\u00e9s par les Allemands et peut-\u00eatre conduit \u00e0 la mort, sans qu'on imagine peut-\u00eatre les fours cr\u00e9matoires, ce qu'on imagine \u00e0 Auschwitz, mais on savait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:36) [89%] :\r\nEst ce qu'on sait si les gens qui ont pris cette d\u00e9cision de refoul\u00e9e cette petite rosette de 15 ans ont ensuite cherch\u00e9 \u00e0 savoir ce qui est l'\u00e9tait advenu d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:44) [95%] :\r\nJe ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:46) [82%] :\r\nJe crois pas qu'il il ne refoul\u00e9e comme refoul\u00e9e d'autres personnes, si vous voulez, il y a eu pr\u00e8s de 1000 juifs qui ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s je crois pas qu'il savait si vous voulez ce qui ce qui est devenu, ils ont pris cette d\u00e9cision, puis le lendemain, ils sont pass\u00e9s \u00e0 autre chose, moi je peux par Elf et m\u00eame \u00e0 la fronti\u00e8re et rencontrer les enfants des 2 ce fichier de police Arthur qui \u00e9tait l\u00e0 jusqu'en 42 et Daniel Odier et j'ai frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point il me faisait le portrait de 2 hommes, notamment Daniel Odier gentil, bon p\u00e8re de famille ment, il a besoin sur un jour \u00e0 No\u00ebl, on a invit\u00e9 \u00e0 la Maison des juifs, donc je veux dire, certainement qu'il avait une bonne conscience et il a \u00e9t\u00e9 conseiller municipal cha\u00eene bouge, c'est quelqu'un qui est, qui a pris cette d\u00e9cision, convaincu d'avoir raison, sans se poser beaucoup de questions et si jamais pos\u00e9 de questions apr\u00e8s je crois qu'il y a eu mauvaise conscience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:33) [91%] :\r\nVotre livre, Claude Torracinta, ce livre qui s'appelle Rosette pour l'exemple qui est paru aux \u00e9ditions Slatkine je crois qu'il est pas encore dit est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une pr\u00e9face assez engag\u00e9 de Ruth Dreifuss vous, vous \u00e9crivez que dans votre parcours, cette histoire- l\u00e0 a laiss\u00e9 des traces, c'est quoi les traces que \u00e7a laisse d'\u00eatre en intimit\u00e9 comme \u00e7a avec avec cette histoire pendant les mois vid\u00e9o une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:57) [76%] :\r\nJe crains que je faisais cette enqu\u00eate, seuls 116 me mais alors il suffit de pas grand chose quoi cet enfant survive je pourrais aujourd'hui lui parler, on aura grosso-modo mon \u00e2ge un peu plus quelques ann\u00e9es de plus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:08) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:09) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'elle a fait, qu'est ce qu'elle pensait donc sans cesse, si vous voulez, vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 vous interroger sur vous- m\u00eame en m\u00eame temps qu'est -ce que j'aurais fait si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 sa place qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 exactement, et donc \u00e7a ne peut pas vous laisser indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:22) [81%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de son fr\u00e8re, que vous avez rencontr\u00e9 lui la votre \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s sans frais \u00e0 peu pr\u00e8s oui, c'est presque la d\u00e9marche d'un fr\u00e8re, que vous avez fait pour Rosette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:32) [88%] :\r\nJ'ai honte et ce que vous dites oui si vous voulez, je me suis mis \u00e0 la place de Nathan Nathan le fr\u00e8re a toujours voulu savoir ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:38) [83%] :\r\nMais il a jamais men\u00e9 l'enqu\u00eate, comme vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:40) [86%] :\r\nNon, il habite en Isra\u00ebl, il est loin, il y a eu des difficult\u00e9s \u00e0 obtenir le dossier de Rosette, qui \u00e9tait aux archives, il aurait voulu savoir mais n'a pas fait une enqu\u00eate \u00e0 l'Avantage que j'ai c'est d'habiter ici et puis de savoir mener une enqu\u00eate, si j'ose dire, le journalisme \u00e0 savoir comment mener une enqu\u00eate comme on cherche comme on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:57) [86%] :\r\nOui, j'ai en quelque sorte, je me suis mis \u00e0 la place de Nathan, essayer de raconter l'histoire de sa soeur, pour lui rendre justice lui rende sa soeur, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:05) [87%] :\r\n\u00e0 plusieurs reprises dans ce qu'il Claude Torracinta vous rappeler que vous n'\u00eates pas un historien, \u00e7a m'a surpris, c'est une pudeur c'est une g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:13) [84%] :\r\nMais toujours, c'est un peu ambigu est -ce que je suis historien, ce que je suis, ce qui, journaliste je suis passionn\u00e9 d'histoire, j'a fait un film sur les ann\u00e9es 30 il y a quelques ann\u00e9es, l'des patients, des patients, c'est une soi -m\u00eame \u00e0 la fronti\u00e8re et Berlin remis, j'ai fait et suis passionn\u00e9 d'histoire, parce que je pense pas qu'on puisse parler de la Suisse aujourd'hui sans comprendre ce qui s'est pass\u00e9 pendant la derni\u00e8re guerre, je ne vois pas qu'on puisse parler de la Suisse ou par exemple de l'initiative Schwartzenberg ou ce qui se passe avec lui d\u00e9cid\u00e9 un certain nombre d'ann\u00e9es sans comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 la part de ces populations \u00e9trang\u00e8res non je la peur de l'enjolivement, donc je veux dire le pass\u00e9 permet de comprendre le pr\u00e9sent pour la journ\u00e9e, c'est extr\u00eamement pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:46) [81%] :\r\nMais est -ce qu'une des diff\u00e9rences peut-\u00eatre entre l'angle d'approche de l'historien du journaliste, c'est son investissement, c'est son engagement personnel dans ce clip sur Rosette a beaucoup de \u00e0 plusieurs moments, vous dites \u00e0 quel point vous \u00eates touch\u00e9, vous \u00eates \u00e9mu, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9s, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 contre la Suisse de l'\u00e9poque, \u00e7a peut-\u00eatre un historien 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:02) [77%] :\r\nL'historien serait plus nette si j'ose dire, j'ai essay\u00e9 de dans de mentir au fait tu n'ai pas voulu romanc\u00e9e, il y avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9liminer un roman la moi, ce n'est pas un roman et je fais, je m'en tiens strictement fait cela dit en m\u00eame temps je m'implique personnellement, j'ai dit j'ai je suis effectivement choqu\u00e9e, je suis bless\u00e9e, je suis touch\u00e9, effectivement vous avez raison, dira un historien peut-\u00eatre le ferai pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:22) [83%] :\r\nOu ils le font de plus en plus quand m\u00eame l'dans le besoin, si j'ose de plus en plus se mouiller, Claude Torracinta, on va faire une pause, on va \u00e9couter une chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:30) [84%] :\r\nQui \u00e9voque des d\u00e9parts forc\u00e9s des abus de pouvoir mais ceux qui sont v\u00e9cues aujourd'hui par tant d'hommes, femmes, ballott\u00e9e \u00e0 droite \u00e0 gauche pour glisser un petit peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:38) [61%] :\r\nL'de tout, ou plut\u00f4t 2 points pas point en tout cas avec un de et tout, tout \u00e7a pour nous c'est pas ben ben oui ne pas point, moi je n'mettez pas ben oui tout fait donc pas, elle est point de pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:08) [84%] :\r\nIl n'y a, c'est mettre tout son monde dans les mains d'autrui, c'\u00e9tait un peu ce qu'avait fait Rosette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:14) [93%] :\r\nC'est une chanson de Charlie Winston Claude Torracinta on a parl\u00e9 de cette jeune Rosette, j'aimerais qu'on parle de vous un peu, vous, vous aviez 8 ans quand Rosette vivait son calvaire \u00e0 la fronti\u00e8re franco- suisse, vous viviez assez loin d'ici, \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:27) [84%] :\r\nLe but : en France, jamais une enfance un peu qui n'est pas avait divorc\u00e9, j'\u00e9tais en pension, d'abord chez ma grand- m\u00e8re quand j'\u00e9tais en pension dans une petite ville au sud de Chartres 12000 habitants \u00e0 l'\u00e9poque et donc j'ai v\u00e9cu la la la fin de la guerre. \r\nJe me souviens tr\u00e8s bien de l'arriv\u00e9e des Am\u00e9ricains sur l'Internet du d\u00e9part des Allemands oui c'est sur des chars etc, il y avait des bless\u00e9s encore l'image dans la rue parce que l'arriv\u00e9e des Am\u00e9ricains, c'est bien sur tout le continent crier Vive l'Am\u00e9rique d\u00e9but Am\u00e9rique puis comme \u00e7a et nous, ce qui est du chewing-gum du chocolat, les oranges il me souvient surtout d'un \u00e9pisode qui m'a beaucoup frapp\u00e9, mais non je comprenais pas le sens, \u00e0 l'\u00e9poque nous avait conduits, je sais pas qui est l'\u00e9cole suppose attention sur la pas central de la petite ville pourtant des des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:15) [79%] :\r\nEt je vois l'image vous voit en ce moment, je vois l'image en m\u00eame temps les choses tr\u00e8s bien cette image- l\u00e0, j'entends le bruit je comprenais pas tout le sang, ce qui se passe, chanter, qu'il se passait quelque chose d'important s'frapp\u00e9 parce qu'il ne souvient de cette image souviens tr\u00e8s bien de \u00e7a, je ne suis il y a une tr\u00e8s grande violence il y a des tas d'chose que j'ai pas vu \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens pas, il y avait une violence \u00e9tait une violence physique, une violence morale gr\u00e2ce politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:35) [79%] :\r\nJe comprenais pas le sang, ce qui se passait, je n'entendais la foule qui fait du bon hier, les gens criaient, hurlaient : j'ai pas tr\u00e8s bien et \u00e7a m'a beaucoup beaucoup marqu\u00e9 beaucoup frapp\u00e9, c'est des ann\u00e9es apr\u00e8s, j'ai compris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:46) [80%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, vous parlez de Gen\u00e8ve en disant mon canton quand est -ce que vous \u00eates venu \u00e0 Gen\u00e8ve 14 heures et pourquoi qu'est -ce qui vous y a rejoint ma meilleure qu'est ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:55) [64%] :\r\nJe travaille Avenel \u00e9tage travailler. \r\nJ'mes parents, donc je vous ai dit avait divorc\u00e9, je rejoins ma m\u00e8re j'avait 14 ans, j'ai fait toutes mes \u00e9tudes ici, je suis profond\u00e9ment genevoise, si vous voulez, je dirais que j'\u00e9tais correspondant \u00e0 Paris pendant plusieurs ann\u00e9es, j'aurais pu quand je suis revenu, j'avais le droit, un droit de s\u00e9jour, j'aurais pu m'installer dans la r\u00e9gion, enfin la France voisine, pas du tout, je voulais donc vraiment \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ma vie, j'ai besoin de voir d'un c\u00f4t\u00e9, les salaires et du c\u00f4t\u00e9 du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:20) [82%] :\r\nC'est les rep\u00e8res essentiels, Lons-le-Saunier, bon, vous \u00eates arriv\u00e9, vous avez fait le Coll\u00e8ge Calvin, \u00e7a, \u00e7a marque un homme aussi, donc c'est une esp\u00e8ce de, de, de rite de passage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:28) [84%] :\r\nOui, c'est un rideau, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait qu'un seul coll\u00e8ge pour gar\u00e7ons, les filles \u00e9taient au coll\u00e8ge Voltaire et d'ailleurs, les rares filles qui \u00e9taient au Coll\u00e8ge Calvin, c'\u00e9tait celle qui peut lui il y avait une ou 2. \r\nMais c'est un coll\u00e8ge o\u00f9 tous les gar\u00e7ons qui faisaient leur maturit\u00e9, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, il y a eu un 2\u00e8me coll\u00e8ge qu'un 3\u00e8me et 4\u00e8me \u00e7a a \u00e9clat\u00e9 pas que si vous voulez, c'est effectivement comme un rite de passage, on \u00e9tait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:50) [88%] :\r\nVous n'y avait pas fait les humanit\u00e9s, vous avez pas appris les langues anciennes, \u00e0 80 ans, c'est la mode moderne, c'est pour \u00e7a que vous avez pas fait l'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 parce que on vous verrait plut\u00f4t un profil de lettres comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:00) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai sur plusieurs choses, j'aurais pu faire la m\u00e9decine va p\u00e9ter un avocat mais j'ai pas fait de latin et d\u00e9cid\u00e9 de faire la science politique \u00e0 Sciences, \u00e7a me semblait tr\u00e8s pratique un peu oubli\u00e9, je me suis mari\u00e9e jeune et j'ai travaill\u00e9 pendant mes \u00e9tudes, 8 instituteurs suppl\u00e9ants \u00e0 l'\u00e9cole du Gr\u00fctli qui aujourd'hui 300 et donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:19) [76%] :\r\nJ'ai choisi \u00e7a passait correspondent \u00e0 la fois mes qualit\u00e9s et mes int\u00e9r\u00eats, sciences politiques et sens commercial au c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pratique, je r\u00e9p\u00e8te, c'est les lettres \u00e9ventuellement chanter, faire l'histoire, mais surtout elle toujours, on est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:33) [95%] :\r\nEt puis alors vous faites quelques ann\u00e9es d'enseignement dans cette petite \u00e9cole du Gr\u00fctli c'est une \u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:37) [77%] :\r\nD'\u00e9coles primaires c'est T\u00e9l scolarit\u00e9 o\u00f9 la plupart des enseignants ne voulaient pas aller passer des l\u00e9gendes et des enfants qui terminent l'ann\u00e9e sa scolarit\u00e9, d\u00e9lai de 3 ans de retard, il rappelle l'inspecteur m'avait dit : pour le programme fait que vous voulez effectivement pour le camp m\u00eame si, et c'est ce que j'ai voulu Serge, j'ai vu une obsession c'\u00e9tait chacun d'apprentissage, donc on a fait beaucoup de Fran\u00e7ais, beaucoup de calculs beaucoup de g\u00e9om\u00e9trie beaucoup de, de fa\u00e7on \u00e0 les pr\u00e9parer aux examens d'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:03) [92%] :\r\nC'est une \u00e9poque o\u00f9 trouver du travail n'est pas une difficult\u00e9, hein, on est fin des ann\u00e9es 50 d\u00e9but des ann\u00e9es 60 il y a plus d'offres que au m\u00eame demande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:12) [78%] :\r\nOn vient me chercher, l'universit\u00e9, c'est l'\u00e9poque des et glorieuse des 30 glorieuses, si vous voulez les \u00e9poques o\u00f9 il y a eu pour trouver du travail. \r\nQuand j'ai termin\u00e9 mes \u00e9tudes, je peux faire danser continuer d'enseignement, aucun probl\u00e8me, je voulais travailler dans une banque et les propositions, je pouvais travailler dans une entreprise \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'informatique en 1000 tonnes pour l'int\u00e9rieur, un journal La Tribune de Gen\u00e8ve, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:32) [90%] :\r\nPas d'ch\u00f4mage chez les journalistes pendant ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:35) [80%] :\r\nEntre et je me disais si je vais \u00e0 la tribune DeGeneres et puis je suis pas content parce que votre on autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:40) [92%] :\r\nAlors vous acceptez la Tribune de Gen\u00e8ve, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait quelques piges dans d'autres journaux \u00e0 c'\u00e9tait pas clair et puis, tr\u00e8s jeune, vous avez \u00e0 peine 30 ans quand vous partez \u00e0 Paris que vous nous le disiez comme correspondant \u00e0 peine 30 ans, ces jeunes, aujourd'hui, ce sont des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s qu'on confie plut\u00f4t \u00e0 des gens de la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s, c'est aussi une p\u00e9riode o\u00f9 on a eu une grande foi dans la jeunesse, on a vite qu'on fait des responsabilit\u00e9s \u00e0 des gens qui \u00e9taient contents de les prendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:02) [79%] :\r\nC'est incontestable que Zidane changement c'est-\u00e0-dire petits anecdote un jour un collaborateur jeune journaliste qui voulait aller comme correspondant \u00e0 Berlin, je me disais : dans ma t\u00eate quand m\u00eame pas dernier un peu, il ajoute tout juste 30 ans, il est trop jeune para\u00eet correspondre et tout d'un coup, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que moi j'avais correspondant \u00e0 Paris quand j'avais 30 ans, c'est vrai qu'on avait des possibilit\u00e9s en fait confiance aux jeunes, il faut dire que j'avais un r\u00e9dacteur en chef qui \u00e9tait tr\u00e8s chouette, il m'envoyer aux \u00c9tats-Unis voil\u00e0 \u00e7a s'\u00e9tale universelle avoir par la semaine avec une bourse j'ensuite \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 Paris et j'ai envoy\u00e9 \u00e0 Paris une \u00e9poque fantastique mai 68, d\u00e9valuation du franc, de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il y avait de quoi faire, il y avait de quoi, on imagine le jeune journaliste que j'\u00e9tais, je vivais l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:40) [90%] :\r\nMais 68, vous couvrez \u00e7a pour La Tribune de Gen\u00e8ve, on vous a toujours associ\u00e9 \u00e0 un homme de gauche, comment \u00e7a se passait \u00e7a j'imagine que vous \u00e9tiez plus ou moins s\u00e9duits par les revendications \u00e9tudiantes \u00e0 Paris La Tribune de Gen\u00e8ve vous laisser toute latitude d'exprimer vos vos opinions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:55) [75%] :\r\nLa Tribune la TV parce que je faisais aussi des puisqu'on l'a -t-il v\u00e9ritablement puisqu'on a TV, le tribunal ne m'a jamais censur\u00e9, j'ai essay\u00e9 de faire des papiers aussi honn\u00eate que possible, je suis toujours vous avez dans les de gauche, j'ai toujours dit j'\u00e9tais social- d\u00e9mocrate profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 la justice sociale est profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 D\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:12) [91%] :\r\nM\u00eame en 68 il y a jamais eu la tentation de d'une gauche plus radicale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:15) [84%] :\r\nJamais, jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 ni par le communiste dans le radicalisme de gauche, donc j'\u00e9tais vraiment oui social- d\u00e9mocrate, mais il y a pas que \u00e7a se porte mal des social d\u00e9mocrate mais en m\u00eame temps j'habitais Paris Quartier latin oui vraiment au coeur de la entre guillemets de la r\u00e9volution des \u00e9v\u00e9nements, j'essaie d'\u00eatre aussi objectif possible, c'est vrai qu'il y a une forme de s\u00e9duction c'\u00e9tait fascinant, imaginez pour un jeune g\u00e9n\u00e9raliste, vous vivez l'histoire au jour le jour, sont toujours tr\u00e8s bien la comprendre c'est, avec le recul du temps qu'on comprend mieux les choses, j'analyse \u00e7a parfois comme un \u00e9v\u00e9nement politique, alors c'\u00e9tait \u00e0 la fois l'\u00e9v\u00e9nement politique mais en m\u00eame temps, culturel et \u00e7a \u00e0 eux sociologique, l'\u00e9mergence des minorit\u00e9s, le f\u00e9minisme, c'est un bouillonnement, vous avez des fois du mal \u00e0 le comprendre dans l'analyser, d'un point de vue de rapport de forces entre la gauche et la droite entre le pouvoir et l'opposition entre syndicats et le patronat, voyez ce que je veux dire, et c'est avec le recul du temps qu'on d\u00e9code tout \u00e7a un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:07) [80%] :\r\nVous le disiez, vous faites quelques piges pour la t\u00e9l\u00e9vision parall\u00e8lement \u00e0 retravailler la tribune en 69, vous entrez officiellement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 est cr\u00e9\u00e9e Temps pr\u00e9sent, vous \u00eates fondateur de Temps Pr\u00e9sent temps pr\u00e9sent, on peut dire qu'elle est, c'est le b\u00e9b\u00e9 de Mai 68. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:22) [82%] :\r\nIncontestablement, la direction de la t\u00e9l\u00e9vision souhaitait cr\u00e9er un nouveau magazine, pourquoi il y avait un magazine qui \u00e9tait Continents sans VISA, il y avait une \u00e9mission interview s'appelle Le point et l'id\u00e9e de la direction, c'\u00e9tait de fusionner tout \u00e7a pour faire un magazine hebdomadaire, on m'a propos\u00e9 de venir \u00e0 Gen\u00e8ve de cr\u00e9er ce magazine du Net, un, un des fondateurs de ce magazine. \r\nDe raconter un peu les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 travers ce magazine hebdomadaire en toute libert\u00e9 et sans aucun probl\u00e8me et c'est vrai que Mai 68 nous influencer, je dirais dans le choix des sujets. \r\nTemps pr\u00e9sent rapidement s'est pr\u00e9occup\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 suisse que, grosso-modo, on avait un tiers de sujets suisses inqui\u00e8te sujets sociaux sociologique -t-il internationaux, les \u00e9missions c'\u00e9tait l'homosexualit\u00e9 vivent avec moins de 1000 francs, les bas salaires, donc c'\u00e9tait vous voulez je disais parfois \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui se passe dans mon quartier est tout aussi important que ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:14) [92%] :\r\nC'est aussi un espace, on change un peu des interlocuteurs traditionnels des des m\u00e9dias, des ann\u00e9es 50 60 qui donne volontiers la parole aux d\u00e9cideurs \u00e9videmment aux hommes politiques temps pr\u00e9sent tend le micro \u00e0 \u00e0 des gens de la rue \u00e0 des ados \u00e0 des enfants \u00e0 des vieux. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:37:29) [73%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:30) [86%] :\r\nOui, c'est un si vous voulez, c'est plus les gens en place, celle qui parle, c'est effectivement Monsieur Madame Toulemonde alors, faut pas exag\u00e9rer intervient aussi des avions aussi d\u00e9j\u00e0 en place mais c'est vrai que c'est l'\u00e9mergence d'une d\u00e9marche un peu diff\u00e9rente du point de vue journalistique de s'int\u00e9resser \u00e0 des gens dont on parle peu, habituellement quand on fait une \u00e9mission survivent avec moins de 1000 francs citais tout \u00e0 l'heure on de raconter comment, si les gens s'en sortent avec dans 1000 francs de revenus on l'interrogeait pas des des sp\u00e9cialistes on interrogeait par des chefs d'entreprise ont interrog\u00e9 par les syndicalistes, on aller chez les gens pour leur dire : vous faites comment est -il francs par mois, comment vivez -vous, comment vous en sortez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:04) [90%] :\r\nC'est aussi une nouvelle mani\u00e8re de faire de la t\u00e9l\u00e9vision dans un territoire qui est en fait encore \u00e0 d\u00e9couvrir un territoire assez vierge, la TVA est toute jeune dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:14) [87%] :\r\nJ'ai eu la chance de faire de la t\u00e9l\u00e9vision, Momo, tout \u00e9tait possible, tout \u00e9tait \u00e0 cr\u00e9er : j'ai le sentiment qu'aujourd'hui la t\u00e9l\u00e9vision pour un r\u00e9alisateur, tout s'est banalis\u00e9, on a tout vu, quand on faisait un reportage sur l'homosexualit\u00e9 pour mon exemple, j'\u00e9tais tout \u00e0 l'heure et gens c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'on en parlait d'une cette mani\u00e8re -l\u00e0, la t\u00e9l\u00e9vision briser un tabou qu'on brise un tabou quand on faisait un reportage sur la famine en \u00c9thiopie, les gens ont \u00e9t\u00e9 des des enfants en bas avec le ventre ballonn\u00e9 \u00e7a choquer les gens, c'est les aujourd'hui, c'est d'une banalit\u00e9 donc je ai j'ai eu la chance de faire de la t\u00e9l\u00e9vision au moment o\u00f9 tout \u00e9tait possible, tout \u00e9tait \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:46) [92%] :\r\nAussi, dans les formes dans les h\u00f4tels jadis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:49) [84%] :\r\nL'approche du une approche plus personnelle, plus sur les individus eux- m\u00eames, donc de ce point de vue -l\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait passionnant pour le journaliste que j'\u00e9tais pour le producteur que j'\u00e9tais, je trouve que c'est plus difficile aujourd'hui d'abord il y avait peu d'cha\u00eene une cha\u00eene en Suisse romande, qu'une cha\u00eene fran\u00e7aise ORTF aujourd'hui vous avez multiplication des cha\u00eenes, des fois, je parle avec des gens d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:08) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:08) [85%] :\r\nQuand j'ai vu \u00e7a sur quelle cha\u00eene des recettes en France et ensuite on sait plus tr\u00e8s bien ce qu'on a vu quand on faisait un temps pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9poque le jeudi soir, le vendredi matin, tout le monde parlait de sa la caf\u00e9t\u00e9ria, aujourd'hui il y a 50 \u00e9missions, on voit tout partout en plus en permanence \u00e0 l'\u00e9poque tout \u00e0 fait nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:24) [81%] :\r\nR\u00e9cemment, Raymond un mois \u00e9crit un une autobiographie il y a une ann\u00e9e, on l'a re\u00e7u ici pour en parler nous disait aussi de cette \u00e9poque l\u00e0 o\u00f9 il travaillait aussi, pourtant pr\u00e9sent que s'\u00e9tait une \u00e9poque riche aussi une \u00e9poque on n'h\u00e9sitait pas \u00e0 donner de l'argent \u00e0 des reporters pour qu'il partent loin longtemps s'impr\u00e9gner r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:40) [82%] :\r\nHier, c'\u00e9tait une \u00e9poque de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, chaque ann\u00e9e, il y avait plus d'argent, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 il est de plus en plus de t\u00e9l\u00e9spectateurs pr\u00e9sents plusieurs d'avance alors devant cette mont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:50) [87%] :\r\nLes 30 Glorieuses, c'est une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente d'aujourd'hui, moi, je cite souvent cet exemple, un jour, j'ai eu une promotion personnelle, donc une augmentation de classe, donc une augmentation de salaire, la compensation de l'inflation, comme tout le monde et en plus, nous avons tous une augmentation de salaire de 3 pourcent aujourd'hui aujourd'hui je suis vous en parler, je pense que vous dira tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, donc je veux dire on il y avait une une situation \u00e9conomique extr\u00eamement favorable, il y avait de l'argent, c'est vrai, comme le dit vraiment on pouvait envoyer une \u00e9quipe pendant un certain temps il je dis pas qu'on ne gaspillait l'argent, mais il y avait plus de moyens, ont \u00e9t\u00e9 moins sensibles au budget, on peut l'\u00eatre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:23) [90%] :\r\nIl lui raconte quand m\u00eame que, dans cette magnifique libert\u00e9 de ton, il y a aussi des zones non il y a aussi la censure, il y a aussi quelques licenciements qu'on consid\u00e9rait plus ou moins comme abusif, il parle de Michel Boujut par un peu de ses secrets de la maison o\u00f9 certaines choses ont \u00e9t\u00e9 un peu gliss\u00e9 sous les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:39) [87%] :\r\nSi on il y a 2 choses : elle partie et la situation \u00e9conomique d\u00e9favorable des sujets \u00e0 d\u00e9couvrir d'une mani\u00e8re traiter \u00e0 d\u00e9couvrir et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a des institutions au sens tr\u00e8s large du terme, qui se crispent, nous sommes consid\u00e9r\u00e9s comme des gauchistes nous sommes critiqu\u00e9s, mis en cause le fait de parler de l'arm\u00e9e de parler de l'\u00e9ducation, de mettre en cause l'arm\u00e9e de dire : mais peut-\u00eatre que l'arm\u00e9e, elle devrait se r\u00e9former et consid\u00e9rer qu'on touche \u00e0 des tabous, donc il y a une crispation politique et certains milieux politiques parce la t\u00e9l\u00e9vision est entre investi par les gens de gauche faut faire attention donc, incontestablement, c'est plus difficile et, deuxi\u00e8mement, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les licenciements, c'est vrai qu'une \u00e9poque c'\u00e9tait en 71 si j'ai bonne m\u00e9moire, 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, son histoire, d'ailleurs, sur lequel est revenu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, quelques ann\u00e9es en fait un documentaire un peu abusif, c'est vrai, mais cela rel\u00e8ve si vous voulez de cette crispation de cette paire de milieux politiques face \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision qui devient adulte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:29) [91%] :\r\nVous vous faites peur, vous \u00eates un peu la cible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:31) [80%] :\r\nAh oui, j'ai \u00e9t\u00e9 pendant les ann\u00e9es 70 et 93 ont attaqu\u00e9 au pour le r\u00e9seau de l\u00e2che le choix des sujets, faire une \u00e9mission sur l'\u00e9ducation sur la politique \u00e9ducative critiquer un conseiller d'\u00c9tat Vaudois \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un tabou ont tout ce qu'on faisait, vous avez interview\u00e9 avec Jean Dumur l'avait interview\u00e9 lorsque le pr\u00e9sident de la Croix-Rouge suisse CICR c'est naviguer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:55) [81%] :\r\nJe me rappelle la listeria dans la journal qui disait : c'est quand m\u00eame pas normal qu'on pose de telles questions personnalit\u00e9 que Monsieur avait des choses qu'on ne sait pas monsieur Messier Torracinta et du mieux, ils \u00e9taient choqu\u00e9s par le fait qu'on ait pos\u00e9 des questions et qu'on avait parfois contest\u00e9 ce que disait la ville, il estimait que n'ayons pas respectueux de l'autorit\u00e9 qui symbolisait l'un des coeurs entre parenth\u00e8ses tout allait tr\u00e8s bien l'interview, ce que je veux dire, si vous voulez, c'est que nous sortons d'une superbe d'une Suisse tr\u00e8s conservatrice, on ne remet pas en cause, des institutions, les \u00e9v\u00e9nements des ann\u00e9es 60 Mai 68 mais d'une mani\u00e8re symbolique mais tout en cause tout ce tout va si tout tous fracture les institutions se ce et accuse la t\u00e9l\u00e9vision en disant vous \u00eates porteur de mauvaises nouvelles, c'est pas normal, ce que vous faites, donc on est accus\u00e9 de gauche et de 3 gauchers crisp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:42) [91%] :\r\nEt il y a peut-\u00eatre aussi un petit choc des g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:44) [82%] :\r\nUn choc des g\u00e9n\u00e9rations et si vous voulez, avec comme je pr\u00e9sentais Temps pr\u00e9sent je symbolise un peu tout \u00e7a effectivement ai pris pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:52) [93%] :\r\nAlors il y a toute la visibilit\u00e9 que vous avez eu, vous avez \u00e9t\u00e9 dans chacun des foyers de la Suisse romande pendant pendant des ann\u00e9es, vous avez fait un peu partie de nos familles et puis il y a tout ce qu'on a pas vu quand on \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste, \u00e0 savoir les responsabilit\u00e9s d'encadrement que vous avez prises pendant longtemps \u00e0 la TV, pourquoi vous avez voulu prendre \u00e7a, pourquoi vous avez voulu vous \u00e9lever au-dessus de l'\u00e9chelon des journalistes, un petit peu un petit go\u00fbt pour le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:14) [74%] :\r\nJe pensais si vous voulez qu'il fallait dans les de pouvoir o\u00f9 se prennent les d\u00e9cisions, il fallait dans les lieux d\u00e9cide des Budgets, les sites de la programmation, je vous donne un exemple : un jour le en s\u00e9ance de direction et gens du maire dire on a un probl\u00e8me mercredi de mercredi sur 4, c'est \u00e0 cause du sport voici tout qu'est -ce qu'on pourrait mettre un jeudi, moi je te propose une \u00e9mission immiscion scientifique mais il y a pas de budget, je me d\u00e9brouille, je me d\u00e9brouillerai je prendrai \u00e7a les magazines. \r\nLa cr\u00eate \u00e0 la Scop viennent et apr\u00e8s j'ai dit ma vie, enfin il y a un budget, l'\u00e9mission donc dans les lieux de pouvoir vous intervenir sur des d\u00e9cisions, d\u00e9cisions de programmation, l'appel des d\u00e9cisions budg\u00e9taires du respect des d\u00e9cisions du choix des hommes et des femmes qui vont assurer les \u00e9missions, c'est un peu ce que j'ai voulu faire si voulez, je me suis dit faut pas que je me contente de faire des \u00e9missions pour jouer dans les lieux, on d\u00e9cide qu'est -ce qu'on va faire ses \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:03) [94%] :\r\nUne mani\u00e8re d'assumer ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:04) [85%] :\r\nOui, une mani\u00e8re aussi de d\u00e9fense, la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 laquelle je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:08) [93%] :\r\nOn vous a propos\u00e9 en 1992 de prendre la direction d'Arte, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une t\u00e9l\u00e9vision qui ressemblait \u00e0 celle \u00e0 laquelle vous auriez pu croire mais vous y avez renonc\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:17) [85%] :\r\nChahut\u00e9, d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 certains, on se pose des questions sur ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:21) [97%] :\r\n58 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:23) [77%] :\r\n58 ans, je me dis qu'est -ce que je vais faire mes derni\u00e8res ann\u00e9es alors j'\u00e9tais tr\u00e8s flatt\u00e9e cette pompe, j'\u00e9tais membre du comit\u00e9 d'H\u00e9bron dans l'assiette je repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 Arte, j'h\u00e9sitais \u00e0 prendre cette direction d'Arte, mais sans poser quelques probl\u00e8mes : d'une part, voil\u00e0 la Strasbourg un jour par semaine \u00e0 Baden-Baden, un jour, personne \u00e0 Paris L week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, ma famille rest\u00e9e c'est tr\u00e8s h\u00e9sitant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:43) [76%] :\r\nLa famille \u00e9tait plut\u00f4t avoir des gestes tr\u00e8s h\u00e9sitant, dit mais quelle vie je vais le nez, finalement, j'ai renonc\u00e9 en m\u00eame temps je ne suis qu'est -ce que je vais faire mes derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la TV, je veux surtout pas m'attacher 3 cette maison pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:55) [97%] :\r\nPour pas tomber de trop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:56) [81%] :\r\nTentons d'\u00eatre troupes pas ne pas avoir de regrets, si vous voulez, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner toutes les fonctions, donc c'\u00e9tait cette proposition qui m'a \u00e9t\u00e9 faite, qui \u00e9tait tr\u00e8s flatteuse, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Arte, \u00e7a ne correspondent effectivement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que j'aime bien faire et que donc je r\u00e9sume : regardez, je dis 2 choses pour que j'abandonne toutes les fonctions pour avoir un d\u00e9part en souplesse de la t\u00e9l\u00e9 sans probl\u00e8me, sans regret samedi \u00e0 mais ils m'ont laiss\u00e9 tomber, il s'occupe plus de moi qu'est -ce que je vais faire, et deuxi\u00e8mement, quel est ce que je vais faire des derni\u00e8res ann\u00e9es qui me restent \u00e0 vivre ce que je vais aller donner des cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'Universit\u00e9 ouvri\u00e8re, est ce que je vais \u00eatre chauffeur b\u00e9n\u00e9vole social protestant, donc quoi je m'engageais en fait je me suis engag\u00e9 autrement ce que j'ai une proposition du Conseil d'\u00c9tat, mais je veux dire le revenu ce refus m'a amen\u00e9 \u00e0 me poser des questions sur moi- m\u00eame en dernier parcours professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:40) [90%] :\r\nAlors, vous avez pris en main l'animation de de tables ouvertes \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous \u00eates redevenu un simple journaliste et puis vous avez dans les m\u00eames ann\u00e9es accepter de devenir le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e7a la proposition, la nouvelle, c'\u00e9tait en 94, c'\u00e9tait \u00e7a la proposition que vous a fait le le Conseil d'\u00c9tat, c'est un grand virage dans une carri\u00e8re qui jusque l\u00e0 n'a \u00e9t\u00e9 que celle d'un observateur entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:06) [82%] :\r\nC'\u00e9tait passionnant parce que justement comme journaliste vous \u00eates observateur moi j'ai toujours rien, moi je r\u00e8gle probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien en ann\u00e9e \u00e9ditorial Yakin, on est un peu cette tendance je voulais de dire Yaka, Yaka faire \u00e7a. \r\nEt cette inessentiel int\u00e9ressante parce que suis aper\u00e7u d'une part, qu'est-ce que c'est que le monde social qu'est -ce que c'est que le social. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:23) [75%] :\r\nAlors que \u00e7a faisait 20 ans que vous le film quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:25) [78%] :\r\nOui mais vu de l'int\u00e9rieur j'ai comme pr\u00e9sident de ce que g\u00e9n\u00e9ral j'\u00e9tais record est une instance de recours, donc je les gens qui d\u00e9posaient des recours et voir leur parcours personnel pourquoi recouraient comment ils avaient v\u00e9cu, c'\u00e9tait passionnant, voir le monde politique, de l'Int\u00e9rieur pass\u00e9 interrog\u00e9 aux commissions des finances voir comment fonctionne le monde politique voil\u00e0 ministre si on int\u00e9rieur le poids de l'administration ses lourdeurs dans la complexit\u00e9 de la d\u00e9cision s'apercevoir que finalement c'est pas si simple que \u00e7a, d'\u00eatre politique, c'est pas si simple que \u00e7a dirigeait c'est pas si simple que \u00e7a, de pr\u00e9sider l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral jeudi, vu de l'ext\u00e9rieur, Yaka, mais quand on est int\u00e9rieur sa personne lourdeur, le poids des habitudes, la complexit\u00e9 des, des, des l\u00e9gislations, la difficult\u00e9 \u00e0 faire changer les champs, la difficult\u00e9, imposer des r\u00e9formes, le fait que on est tous \u00e0 peu conservateur, on est d'accord pour des r\u00e9formes, mais ailleurs, donc je veux dire, vu de mat\u00e9riel, c'est parce qu'il avait peur du point de vue journalistique comme pr\u00e9sident de pays g\u00e9n\u00e9ral j'ai souvent \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 et tout d'un coup, je d\u00e9couvrais comment travailler des journalistes quand m\u00eame interrog\u00e9 : comment y pr\u00e9parer, qu'il \u00e9tait leur le regard qu'ils portent leurs pr\u00e9jug\u00e9s, leurs probl\u00e8mes, leurs connaissances dans leur travail rigoureux et j'ai dit : c'\u00e9tait naissant extr\u00eamement n'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:32) [88%] :\r\nEn fait, trivialement, il faudrait commencer par \u00e7a et devenir journaliste, apr\u00e8s \u00e7a, c'est une bonne chose, vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision aujourd'hui Claude Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:42) [91%] :\r\nOui c'est pas mal, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:43) [85%] :\r\nVous lisez les journaux signifie beaucoup de journaux, toujours un peu accro \u00e0 cette heure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:47) [79%] :\r\nSuis quand l'information, on ne peut pas avoir \u00e9t\u00e9 journaliste, directeur de l'information \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ne pas s'int\u00e9resser aux m\u00e9dias s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la vie s'int\u00e9resse aux \u00e9v\u00e9nements, donc je veux dire, je suis passionn\u00e9 par l'information. \r\nCar elle n'\u00e9claire sur le temps pass\u00e9, mais le mec sur le temps pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:01) [90%] :\r\nElle a beaucoup chang\u00e9 dans sa mani\u00e8re d'aide, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, on n'a plus ces grands rendez- vous le vendredi matin, tout le monde au bureau ne parle pas de Temps pr\u00e9sent, la veille, elle se d\u00e9cline sur 1000 supports, c'est aussi le cas de la RTS qu'on peut voir en multim\u00e9dia sur un iPhone sur une tablette, ce service public qui est aujourd'hui remis en cause, quelle forme est -ce qu'il devrait prendre \u00e0 vos yeux pour garder tout son sens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:23) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:24) [85%] :\r\nJe voudrais tout d'abord dire que je suis profond\u00e9ment attach\u00e9 au service public, particuli\u00e8rement en Suisse, un pays de 3 langues puisque le dans un pays pas tr\u00e8s grande, pays est ouvert \u00e0 toutes les tous les m\u00e9dias de l'\u00e9tranger qui viennent et tout, nous devons avoir un service public fort pour des raisons culturelles, politiques qui parlera nous demain si le service public n'existe pas en Suisse, c'est pas un service public fort r\u00e9el important tant sur le plan de la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, qui parlera des intellectuels de ce pays qui parlent \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de ce pays qui, des gens de ce pays, c'est pas TF1, c'est pas par France 2 ce n'est pas M6, donc je dis que je crois profond\u00e9ment au service public, mais c'est un service public qui doit s'adapter, car le monde a profond\u00e9ment chang\u00e9, moi, je veux dire quand j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Internet n'existait pas, Google n'existait pas, Facebook n'existait pas, on ne souhaitait pas danger, le monde a profond\u00e9ment chang\u00e9 et les m\u00e9dias, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision doivent s'adapter \u00e0 ce monde qui change tout en demeurant fid\u00e8le au principe de base du service public, il faut pas transiger avec les principes, mais il faut s'adapter que un \u00e0 la mani\u00e8re de les appliquer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:21) [98%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 cette injonction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:23) [89%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 parce que le monde a profond\u00e9ment chang\u00e9, il est devenu incertain, bon, c'est un monde en crise, moi j'ai v\u00e9cu une p\u00e9riode, on le disait tout \u00e0 l'heure de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, le sentiment que la guerre froide et d\u00e9termin\u00e9e, qu'on allait vers des p\u00e9riodes le Forec, si j'ose dire, sur le plan international, c'est un monde en crise \u00e9conomique, c'est un moment Chris politique on reparle de guerre froide, on parle de 3\u00e8me guerre mondiale, donc c'est un monde inqui\u00e9tant, c'est un monde qui a profond\u00e9ment chang\u00e9 sur le plan de la communication, la mani\u00e8re dont on on est en permanence soumis \u00e0 la formation en permanence de tous les c\u00f4t\u00e9s, vous vous levez le matin, vous prenez votre iPad vous regardez ensuite vous allez \u00e9couter la radio, donc je dis \u00e0 la formation, vous avez tous les causes, c'est un monde totalement diff\u00e9rent, c'est un monde un peu \u00e0 la fois incoh\u00e9rent et inqui\u00e9tant et donc point de vue -l\u00e0, c'est pour \u00e7a que je crois profond\u00e9ment, service public, parce que je crois que le service public est \u00e0 m\u00eame de donner du sens \u00e0 tout cela, plus que jamais, on a besoin de donner du sens \u00e0 l'information, l'information est tellement multiple, seul le service public pour la d\u00e9crypter de mani\u00e8re intelligente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:15) [93%] :\r\nMais dans ce contexte, vous \u00eates content d'\u00eatre \u00e0 la retraite, Claude Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:20) [81%] :\r\n\u00e7a, j'aimerais bien avoir un temps dans le choix de assez fantastique envoie mes petits-enfants, alors je pense, et peut-\u00eatre plus difficile pour le 13\u00e8me temps oui, j'aimerais bien avoir 20 ans donc \u00eatre \u00e0 la retraite, si vous voulez vous pose des questions sur la prochaine finitude, moi j'ai 81 ans. \r\nLe le terme ce raccourci pour les je ne parle plus de plus en plus au pass\u00e9, le pr\u00e9sident de Vinci, un train de se restreindre, donc \u00eatre \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:45) [75%] :\r\nOui et non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:46) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:47) [86%] :\r\nLe d\u00e9bat va \u00eatre vif sur le service public, on sent qui vous tient \u00e0 coeur que le ton monte quand vous en parlez -en que l'\u00e9motion monte, vous allez vous y vous allez vous \u00eates vous aimeriez avoir une pr\u00e9sence m\u00e9diatique pour donner votre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:59) [84%] :\r\nOui et non, oui, si on me demande, j'ai \u00e9crit avec Guillaume Chennevi\u00e8res alerte il y a pas de quelques il y a quelques semaines, je fais simplement attention et pas du genre monstres de temps je vais pas passer pour un vieux personnages qui s\u00e9pare bien les choses qui qui ressassent le pass\u00e9 etc et que je d\u00e9fends le service public jeudi que service public doit demeurer prioritaires en Suisse, mais je pense qu'il y a des gens qui veulent encore mieux que moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:22) [87%] :\r\nMerci Claude Torracinta, merci d'accepter avec nous, je rappelle le type de ses livres, dont nous parlions tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, Rosette pour l'exemple, c'est paru aux \u00e9ditions Slatkine et c'est pr\u00e9fac\u00e9 d'une tr\u00e8s belle pr\u00e9face de notre ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Red Dreifuss bon vent \u00e0 vous ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:43) [76%] :\r\nVous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute du Grand entretien qui vous \u00e9taient propos\u00e9s ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:46) [93%] :\r\nDonc par Laurence des F\u00e9lix avec l'assistance de Nicole corps pataud Anne Marchand \u00e9tait en r\u00e9gie et Boris pour a r\u00e9uni pour moi la documentation vendredi prochain nous aurons rendez- vous avec un autre journaliste, d'un autre type, le dessinateur Plantu qui vient d'arriver \u00e0 Gen\u00e8ve pour participer au jury du Festival du film et forum international sur les droits humains le FIDH qui d\u00e9bute ce soir. \r\nMerci d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 l'esp\u00e8ce de tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, ils les disent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T09:13:27Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Torracinta, Claude", "role": "journaliste, \u00e9crivain, auteur du livre \"Rosette, pour l'exemple\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B94B6EF-0125-4335-91CF-A3092D3A6D9E", "internalArchiveId": "7B94B6EF-0125-4335-91CF-A3092D3A6D9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Truite saumon\u00e9e artificielle", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Truite saumon\u00e9e artificielle ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(TRUITE SAUMON\u00c9E ARTIFICIELLE) ***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. On part taquiner la truite ce matin. A l'occasion de l'ouverture de la p\u00eache qui a lieu ce dimanche dans une majorit\u00e9 de cantons en Suisse. Quelques belles pi\u00e8ces en perspectives pour les p\u00eacheurs les plus assidus. Et pourquoi pas une truite saumon\u00e9e.\r\nAttention c'est un leurre. Mais \u00e7a fait vendre. C'est tr\u00e8s classe,  une truite saumon\u00e9e...Vous \u00eates au rayon poisson, devant une truite fum\u00e9e saumon\u00e9e. \u00e7a ressemble \u00e0 du saumon, \u00e7a en a presque le go\u00fbt et l'odeur, c'est toutefois moins gras, voire plus fin, mais...\r\n***Mais c'est pas du saumon\r\nNon \u00e9videmment . C'est bien de la truite...Si elle est saumon\u00e9e, c'est \u00e0 dire rose orang\u00e9, c'est pas qu'elle a \u00e9t\u00e9 crois\u00e9e avec un saumon... c'est pas possible... Alors: pourquoi elle a cette couleur hmm?, cette teinte qu'on aime bien, qui va tellement avec le beurre des toast et ses c\u00e2pres? Parce qu'on l'a cr\u00e9\u00e9 de toute pi\u00e8ce cette couleur. La truite arc-en-ciel saumon\u00e9e, elle est artificielle!\r\n***Comment \u00e7a, c'est pas les crevettes qu'on mang\u00e9 les truites qui leur donne cette couleur?\r\nMais si! vous avez tout \u00e0 fait raison.. mais \u00e7a... c'est quand la nature d\u00e9cide, quand l'homme s'en m\u00eale, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a.. Donc \u00e0 la base. La truite elle na\u00eet blanche. Le saumon aussi, il \u00e9clot blanc d'ailleurs. C'est par la suite que ces deux petiots cousinots prennent une couleur dite saumon\u00e9e, parce qu'ils ont boulott\u00e9 des petits crustrac\u00e9s. C'est eux qui colorent la chair de notre poiscaille... C'est syst\u00e9matique pour le saumon, pas pour la truite. Alors on triche. Oh tricherie tout \u00e0 fait autoris\u00e9e, y a rien d'ill\u00e9gal.. Seulement on s'est aprer\u00e7u que le consommateur avait vraiment une pr\u00e9f\u00e9rence pour une chair plus rose-orang\u00e9e... Pour lui donner des allures de saumon... Ah oui, le saumon, c'est plus prestigieux, quand m\u00eame... On colore la truite pour des raisons uniquement commerciale. Pour l' esth\u00e9tique, pourn l'oeil, pour la mode, c'est tout. Au go\u00fbt \u00e7a change absolument rien.\r\n***Alors comment on triche alors, en gavant les truites de crustac\u00e9s?\r\nNon! Trop long et trop cher... On leur file du carot\u00e8ne. C'est un pirgment qu'on trouve dans plusieurs l\u00e9gumes. Dont la carotte justement.. Aujourd'hui, on va droit au but, on gagne du temps et de l'argent avec des colorants synth\u00e9tiques. On bassine la truite dans .. tenez vous bien: de l'astaxanthine de synth\u00e8se.. App\u00e9tisant, n'est-ce pas... Rassurez vous., c'est sans danger... et puis...votre truite, saumon\u00e9e, arc-en-ciel ros\u00e9e oun  blanche, il y a bien des chances qu'elle finisse par \u00eatre cuite au bleu.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on vous retrouve lundi Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525615", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Truite saumon\u00e9e artificielle", "Truite saumon\u00e9e artificielle / JDM_2016-03-04T07:27:00_le-gout-des-autres", "Truite saumon\u00e9e artificielle / JDM_2016-03-04T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Ce vendredi matin, on part taquiner la truite \u00e0 l'occasion de l'ouverture de la p\u00eache qui a lieu ce dimanche dans une majorit\u00e9 de cantons en Suisse. Quelques belles pi\u00e8ces en perspective pour les p\u00eacheurs les plus assidus. Et pourquoi pas une truite saumon\u00e9e. Artificielle tr\u00e8s souvent, avec des colorants.", "Ce vendredi matin, on part taquiner la truite \u00e0 l'occasion de l'ouverture de la p\u00eache qui a lieu ce dimanche dans une majorit\u00e9 de cantons en Suisse. Quelques belles pi\u00e8ces en perspective pour les p\u00eacheurs les plus assidus. Et pourquoi pas une truite saumon\u00e9e. Artificielle tr\u00e8s souvent, avec des colorants.", "Ce vendredi matin, on part taquiner la truite \u00e0 l'occasion de l'ouverture de la p\u00eache qui a lieu ce dimanche dans une majorit\u00e9 de cantons en Suisse. Quelques belles pi\u00e8ces en perspective pour les p\u00eacheurs les plus assidus. Et pourquoi pas une truite saumon\u00e9e. Artificielle tr\u00e8s souvent, avec des colorants."], "variantIds": ["ece-7525634", "ece-7525615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T13:25:56Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nIl faut Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nIl est bon Philippe Borton bonjour France il.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nLe go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-\u00c9tienne Joye par taquiner la truite, ce matin, \u00e0 l'occasion de l'ouverture de la p\u00eache, qui a lieu dimanche dans une majorit\u00e9 des comptes en Suisse quelques belles pi\u00e8ces en perspective pour les p\u00eacheurs, les plus assidus et pourquoi pas la magnifique truite saumon\u00e9e et attention, c'est un leurre, mais \u00e7a fait vendre, c'est tr\u00e8s classe une truite saumon\u00e9e, vous \u00eates au rayon poisson devant une tranche rose \u00e7a ressemble \u00e0 du saumon, \u00e7a, on a presque le go\u00fbt et l'odeur, c'est toutefois moins gras, voire plus fin, mais c'est pas du saumon non, \u00e9videmment, c'est bien de la truite, si elle est saumon\u00e9e, c'est-\u00e0-dire rose- orang\u00e9, c'est parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 quoi, c'est pas parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 crois\u00e9e avec au saumon, non, non, \u00e7a c'est pas possible, alors pourquoi elle a cette couleur, hein, cette teinte qu'on aime qui va tellement bien avec le beurre des toasts et ses c\u00e2pres, parce qu'on l'a cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces cette couleur -l\u00e0 la truite arc-en-ciel saumon\u00e9e, elle est artificielle, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, que c'est pas les crevettes congel\u00e9es truite qui leur donne cette couleur saumon\u00e9e, justement, mais si vous avez tout \u00e0 fait raison oui c'est \u00e7a, c'est quand la nature d\u00e9cide quand c'est comme \u00e7a, hein, quand l'homme s'en m\u00eale, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, donc \u00e0 la base, la truite, elle na\u00eet blanche a le saumon aussi les clous blanc d'ailleurs, et c'est par la suite que ces deux petiots Cousineau prennent une couleur dite saumon\u00e9e parce qu'ils ont boulotter les petits crustac\u00e9s oui c'est eux qui colorent la Chair de notre poids ce cahier c'est syst\u00e9matique pour le saumon pourra pour la truite alors on triche or tricherie tout \u00e0 fait autoris\u00e9e il y a rien d'ill\u00e9gal, seulement, on s'est aper\u00e7u que le consommateur avait vraiment une pr\u00e9f\u00e9rence pour une Chair rose orang\u00e9 pour lui donner des allures de saumon de Rabat oui saumon et c'est plus prestigieux quand m\u00eame hein colore la truite, pour des raisons uniquement commerciale pour l'esth\u00e9tique pour l'oeil pour la mode, c'est tout au go\u00fbt \u00e7a change absolument rien, mais alors tr\u00e8s bien \u00e0 la tricherie d\u00e9voil\u00e9 comme on triche, on engage en comme les oies en garde les truites de crustac\u00e9s, trop long, trop cher, on leur file du carot\u00e8ne c'est un pigment qu'on trouve dans plusieurs l\u00e9gumes dont la carotte justement aujourd'hui, on va droit au but, on gagne du temps et de l'argent avec des colorants synth\u00e9tiques on bassine la truite dans, tenez -vous bien, de la Stax de synth\u00e8se, la p\u00e9tition Paris \u00c9douard d'intensives truite France rassure c'est sans danger et puis la truite \u00e0 votre truite saumon\u00e9e arc-en-ciel ros\u00e9e ou blanche, il y a bien des chances qu'elle finisse par \u00eatre cuite au bleu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T06:42:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37137803-3C99-4965-A33F-62D8D5DC0544", "internalArchiveId": "37137803-3C99-4965-A33F-62D8D5DC0544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assister \u00e0 la naissance des neurones", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jabaudon, Denis\r\n", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507954", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Assister \u00e0 la naissance des neurones / CQFD_2016-03-04T10:04:15_actu", "CQFD du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Sarah Dirren se penche sur une nouvelle technologie qui permet de visualiser en direct la naissance des neurones. Le but de cette technique, nomm\u00e9e \"FlashTag\", est de mieux comprendre l\u2019origine de maladies neurologiques, telles que l\u2019autisme et la schizophr\u00e9nie. Les explications de Denis Jabaudon, professeur au D\u00e9partement des neurosciences fondamentales de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) et m\u00e9decin associ\u00e9 au Service de neurologie des H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG)."], "variantIds": ["ece-7507954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:41:39Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [64%] :\r\n\u00e0 un an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\n100 1000 milliards, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le nombre de neurones qui s'agitent dans notre cerveau, alors comment naissent si le web, vous avez encore 2 mois, c'est pas la quantit\u00e9 qui compte, vous avez raison, c'est le voil\u00e0 les 2, mais ils sont tr\u00e8s efficaces, donc comment naissent ces ces neurones o\u00f9 et comment prennent Sylvie et de quelle nature sont -ils une \u00e9quipe de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve l\u00e8ve le voile sur ses m\u00e9canismes gr\u00e2ce \u00e0 une technique r\u00e9volutionnaire, une d\u00e9couverte publi\u00e9e dans la revue Science et Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [84%] :\r\nOui, cette technique in\u00e9dite, elle s'appelle Flash tag alors elle permet d'isoler un neurones au moment m\u00eame o\u00f9 il na\u00eet, ce sont des cellules souches qui donne naissance au neurones, une fois n'est, on va pouvoir visualiser ce neurones et surtout d\u00e9crypter son code g\u00e9n\u00e9tique, car oui, chaque type de neurones poss\u00e8de une signature g\u00e9n\u00e9tique que propre qui d\u00e9finit sa fonction alors vous avez une dire je vous connais, St\u00e9phane, il y aura ce magnifique super d\u00e9couverte en recherche fondamentale, mais est-ce que cette technique r\u00e9volutionnaire va pouvoir soigner certaines maladies neurologiques dans le futur, h\u00e9 bien, oui, oui, ah oui, car les chercheurs ont observ\u00e9 dans dans ces neurones sont des des g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans les maladies neuro- d\u00eener des neuro- d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, par exemple, un des maladies qui vont se d\u00e9velopper, pourtant que bien des ann\u00e9es plus tard, donc, qu'on modifie l\u00e9g\u00e8rement le code g\u00e9n\u00e9tique de neurones naissante, on pourrait peut-\u00eatre \u00e9viter l'apparition de ces malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [85%] :\r\nEt pendant que vous allez nous \u00e9couter avec notre invit\u00e9, chers auditeurs et chers auditrices vous pouvez vous rendre sur notre page RTS Serge Barbie ses claviers, parce qu'il a une vid\u00e9o, on voit la naissance d'un neurones et c'est assez magique, c'est plein de couleurs, plein de petits points qui imaginez une cible, hein, comme quand on va faire du Tir et puis paf paf paf qui habitent des petits points qui apparaissent un petit peu partout partout partout votre tactique et voil\u00e0, \u00e7a c'est la naissance d'un neurones. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [68%] :\r\nEt ces petits points sont d\u00e9j\u00e0 nous des prot\u00e9ines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [89%] :\r\nOn va en parler avec vous Denis j'ai j'dont bonjour oui, bonjour, vous \u00eates le p\u00e8re de Flash Tags, donc cette technologie d\u00e9velopp\u00e9e au sein du D\u00e9partement des neurosciences fondamentales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, comment avez -vous r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser une une telle prouesse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [82%] :\r\nVoil\u00e0 la difficult\u00e9 principale, c'est de rep\u00e9rer les neurones au moment o\u00f9 ils naissent et puis une fois qu'on les a rep\u00e9r\u00e9s r\u00e9ussir \u00e0 aller \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, allez, allez, caract\u00e9ris\u00e9e, alors on sait que les neurones sont des cellules qui se divisent pas chez l'adulte neurones que que l'on a notre naissance sont ce qu'on garde toute notre vie qu'il meurt, ne sont pas remplac\u00e9s et donc au moment o\u00f9 ces neurones sont fabriqu\u00e9s l'embryon et n'a pas droit \u00e0 l'erreur et la moindre parce que la moindre erreur, en particulier la moindre erreur g\u00e9n\u00e9tique restera imprim\u00e9 un pour la vie, donc c'est ce ce processus de naissance des neurones ne voit gen\u00e8se qu'on a voulu \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [86%] :\r\nAlors, il existe d\u00e9j\u00e0 des techniques qui permettent de fabriquer des neurones vit \u00e0 Delhi cellules-souches vous c'est pas \u00e7a qui vous int\u00e9resse, vous allez directement accueillir les neurones dans leur berceau ils naissent ou d'ailleurs, les neurones. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [83%] :\r\nAlors il neige dans une dans une r\u00e9gion situ\u00e9e tout en profondeur du cerveau qu'on appelle la zone ventriculaires, donc \u00e7a c'est un v\u00e9ritable circuit Saint-Denis berceau c'est une zone qui est tr\u00e8s difficile d'acc\u00e8s tr\u00e8s profonde, o\u00f9 les cellules sont constants mouvements et il y a eu, il est donc difficile de de s'y rep\u00e9rer pour pallier \u00e0 ce manque de rep\u00e8res donc se bat Chicago vient d'Anne-Elisabeth est dans mon \u00e9quipe, on on d\u00e9velopper cette technique on appel\u00e9e Flash tag qui nous permet donc de de marquer les neurones au moment m\u00eame o\u00f9 il n'est donc quand m\u00eame un gros Avantage, cette approche, c'est qu'effectivement nous permet de cueillir les neurones au berceau, et ensuite de, de, d'observer leur comportement en dehors du cerveau dans une dans une bo\u00eete de Petri, par exemple, donc \u00e7a a l'\u00e9norme Avantage compar\u00e9 aux cellules souches o\u00f9 l\u00e0, il faut tout d'abord comprendre la recette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [67%] :\r\nPour prouver qu'ici on appelle \u00e7a les deuxi\u00e8mes romans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [82%] :\r\nEt on peut les voir grandir influenc\u00e9 dans d\u00e9veloppement puis \u00e9ventuellement \u00e0 comprendre pourquoi il tombe malade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire modifier leur code g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [89%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire modifier leur code g\u00e9n\u00e9tique, on peut faire \u00e7a d\u00e9j\u00e0 dans les neurones au sein du cerveau maintenant peut le faire avec une une bien plus grande pr\u00e9cision parce qu'on n'a plus besoin d'aller tout en profondeur de cette zone extr\u00eamement complexe et surtout extr\u00eamement dynamique et \u00c9lys\u00e9e la la bonne cible maintenant, on a vraiment un acc\u00e8s Direct aux cellules qui nous int\u00e9resse, on peut les voir se connecter entre elles de mani\u00e8re normale, mais surtout l'ozone Amiens disons tr\u00e8s proche, comprendre pourquoi et comment elle se connectent de mani\u00e8re anormale dans dans certaines maladies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a r\u00e2le le disait en observant ces neurones sans vous avez compris que des g\u00e8nes \u00e9taient impliqu\u00e9s dans des maladies neurologiques comme l'autisme par exemple c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [84%] :\r\nOui, donc l'id\u00e9e c'est que un g\u00e8ne qui est exprim\u00e9 tout au d\u00e9but du d\u00e9veloppement, il y aura une importance capitale dans la trajectoire de vie dans neurones ann\u00e9e apr\u00e8s une ann\u00e9e une toute petite anomalie g\u00e9n\u00e9tique aura des effets cumulatifs qui font qu'ils vont d\u00e9vier de leur trajectoire normale donc concr\u00e8tement ce que nous, on a observ\u00e9, c'est que, au d\u00e9but de d\u00e9veloppement, il y a des vagues, jeunes, c'est ce que vous \u00e9voquiez tout au d\u00e9but, la saison c'est le film promet \u00e0 disposition donc c'est r\u00e9ellement des vagues de 2 jeunes qui s'exprime en m\u00eame temps, les uns apr\u00e8s les autres, ce qu'on montre, c'est que ces vagues doit vraiment arriver \u00e0 des moments extr\u00eamement pr\u00e9cis du d\u00e9veloppement et en perturbant assez vague, on a pu perturber modifier le d\u00e9veloppement des neurones par exemple acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [76%] :\r\nVous vous dites c'est ces vagues, comment faites -vous \u00e7a parce qu'on voit dans la dans la vie du tout si petits points St\u00e9phane le disait c'est tout petits points comme \u00e7a qui bouges qui n'arr\u00eate pas de bouger, \u00e7a veut dire que le point un des points, ce serait le g\u00e8ne de autisme ou en tout cas l'homme oui dans la un ensemble de g\u00e8nes, voil\u00e0 qui s'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [83%] :\r\nDonc les, les, les, les, les jeunes, c'est pas des si c'est pas des \u00eatre individuel, ils sont, ils vont s'exprimer en groupe comme comme comme comme des des soci\u00e9t\u00e9s humaines, o\u00f9 il y a des Liens qui vont se faire pr\u00e9f\u00e9rentiel donc effectivement ces jeunes, ils vont se rencontrer et interagir les uns avec les autres, en partie due \u00e0 leur dynamique, donc des jeunes qui sont exprim\u00e9es en m\u00eame temps, ont plus de chances de se rencontrer et donc de c\u00f4t\u00e9 pour des prot\u00e9ines et et et que des pour, des des fonctions bien pr\u00e9cises, donc effectivement ce que ce qu'on fait ce qu'on peut constater, c'est qu'il y a certains de ces ces jeunes qui sont au centre de de r\u00e9seaux et si on on l\u00e8ve ce g\u00e8ne au sol tout le r\u00e9seau est perturb\u00e9, c'est c'est vraiment des jeunes organisateurs de de de r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire Denis jabot, donc que vous essayez de comprendre la finalement la chor\u00e9graphie de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:26) [80%] :\r\nOui, alors, et \u00e7a, c'est un terme tout \u00e0 fait ad\u00e9quat, on on parle, on a vraiment un ensemble, non pas de dons, sommet de G\u00eanes, mais qui doivent \u00eatre sur sc\u00e8ne, \u00e0 des endroits pr\u00e9cis \u00e0 des moments pr\u00e9cis et le sens de la chor\u00e9graphie et et donn\u00e9e par la position respective de 2 semaines, on serait tout \u00e7a est orchestr\u00e9 par par notre ADN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et donc vous vous essayez quand vous savez que des danseurs risquent de se transformer en maladie plus tard dans la vie de modifier un peu le, la mani\u00e8re dont ils dansent en fait c'est \u00e7a, pour que cette de danse ne ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas plus tard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [84%] :\r\nAlors m\u00eame, je dirais m\u00eame en amont de \u00e7a, essayer de comprendre ce qui a d'anormal dans la danse d'un g\u00e8ne ou d'un autre, on n'est malheureusement pas encore au stade o\u00f9 on peut corriger des d\u00e9fauts des d\u00e9fauts g\u00e9n\u00e9tiques parce que on a encore pas tout \u00e0 fait identifier quels sont les danseurs qui sont, qui sont d\u00e9fectueux, donc, \u00e0 ce stade, on on est vraiment en train de regarder ce film g\u00e9n\u00e9tique d\u00e9veloppement de le comparer avec le film d\u00e9veloppement mental de de de neurones malades dans des mod\u00e8les animaux de de maladie g\u00e9n\u00e9tique neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative et puis de de compromis ou est -ce qu'il y a un faux pas ou est -ce que quelqu'un qui tr\u00e9buche pour, ensuite, une fois qu'on a qu'on a pu \u00e9clairer ce m\u00e9canisme, ce qui est de mani\u00e8re rationnelle de rationnel, de d\u00e9velopper des, des, des approches th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que si on suit cette piste, vous \u00eates en train de prendre la direction d'humains g\u00e9n\u00e9tiquement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:54) [81%] :\r\nBon alors, c'est la mode, la lecture effectivement g\u00e9n\u00e9tique. \r\nDonc la les les donn\u00e9es qu'on qu'on qu'on fournit des donn\u00e9es d'expression des g\u00e8nes au cours du temps, par contre, il y a d\u00e9j\u00e0 des m\u00e9dicaments qu'on utilise maintenant qui influence l'expression dans ce jeune donc modifier l'expression d'un g\u00e8ne, \u00e7a veut pas dire modifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 l'animal ou une personne, \u00e7a veut dire trouver un moyen en g\u00e9n\u00e9ral pharmacologiques pour que l'effet de ce g\u00e8ne soit diff\u00e9rent am\u00e9liorer ou augmenter ou diminuer, selon la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [78%] :\r\nOui, donc on pour l'image du danseur c'est tu par le danseur mais vous lui proposez de d'adopter un peu une danse un peu diff\u00e9rentes, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:36) [85%] :\r\nAlors bon, c'est vrai que Bezina la un petit peu macabre dans les maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives ce qu'on observe, c'est que certains danseurs meurt effectivement, et l\u00e0 on peut plus r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des strat\u00e9gies de remplacement cellulaire comment au d\u00e9but d'une maladie, on pourrait soit remplacer les cellules qui meurent soit pr\u00e9venir leurs morts dans les maladies neuropsychiatriques comme l'autisme ou la schizophr\u00e9nie, c'est toute la chor\u00e9graphie elle- m\u00eame les les individus, c'est-\u00e0-dire les cellules, elles sont relativement saines mais c'est leur coordination, la mani\u00e8re dont ils interagissent les hausses pour les uns avec les autres, l'ensemble de la chor\u00e9graphie qui est qui est anormal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [90%] :\r\nEt on vous rappelle donc cette vid\u00e9o de la naissance d'un d'un neurones, c'est tr\u00e8s joli \u00e0 voir, vous pouvez l'avoir sur notre page RTS Point Serge barre oblique CQFD merci beaucoup Denis j'avais donc je rappelle que vous \u00eates professeur au d\u00e9partement des neurosciences fondamentales \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine et vous \u00eates \u00e9galement m\u00e9decin associ\u00e9 dans le service de neurologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, on souhaite un bon week- end \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:36) [98%] :\r\nMerci Mochicas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:36) [83%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t Paris CQFD Point c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T10:19:10Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-824125F4-AD06-49D7-95D9-847BE14E076F", "internalArchiveId": "824125F4-AD06-49D7-95D9-847BE14E076F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Pol\u00e9mique autour des propos d'un \u00e9crivain alg\u00e9rien sur les femmes", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Pol\u00e9mique autour des propos d'un \u00e9crivain alg\u00e9rien sur les femmes (KAMEL DAOUD : LA POLEMIQUE SUR L'ISLAM ET LA SEXUALITE S'ENFLAMME)  \r\n*** La chronique de RTSreligion avec vous Michel Kocher. Vous nous parlez ce matin d'un \u00e9crivain alg\u00e9rien critique du r\u00f4le de la femme dans le monde arabo-musulman. Ses propos ont fait une telle pol\u00e9mique qu'il a re\u00e7u avant-hier le soutien du premier ministre fran\u00e7ais.\r\n  SON 1/3 - 48''\r\n((MK : \u00ab Abandonner cet \u00e9crivain \u00e0 son sort, ce serait nous abandonner nous m\u00eame. il est imp\u00e9rieux de soutenir Kamel Daoud \u00bb. Ces mots sont ceux de Manuel Vals. Ils font suite \u00e0 une pol\u00e9mique autour des propos de cet \u00e9crivain-journaliste alg\u00e9rien. Il y a quelques semaines, un texte de sa plume est traduit dans le Monde. Kamel Daoud y lie les agressions sur les femmes \u00e0 Cologne en d\u00e9cembre dernier, \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment de la culture arabo-musulmane. Je cite : \u00ab Le sexe est la plus grande mis\u00e8re du monde d'Allah o\u00f9 la femme est ni\u00e9e, refus\u00e9e, tu\u00e9e, voil\u00e9e, enferm\u00e9e ou poss\u00e9d\u00e9e \u00bb. Et le journaliste d'inciter, \u00e0 propos des migrants, de ne pas fermer les yeux sur le travail d'aide pour que ces derniers abandonnent leur image de la libert\u00e9 de la femme vue \u00e0 travers la cat\u00e9gorie religieuse de la licence ou de la vertu.))\r\n*** Les propos de Kamel Daoud ne sont pas pass\u00e9s inaper\u00e7us...\r\n SON 2/3 - 28''\r\n((MK : Assez rapidement, il est attaqu\u00e9 par un collectif d'intellectuels, l'accusant de recycler des clich\u00e9s et de faire croire \u00e0 un choc des cultures. Des propos qui ne le laissent pas de marbre, puisque ce mercredi, dans le Quotidien d'Oran, il dit vouloir se consacrer \u00e0 la litt\u00e9rature et abandonner le journalisme. Dans la balance p\u00e8sent aussi les menaces de mort dont il a fait l'objet de la part d'un pr\u00e9dicateur salafiste en 2014, pr\u00e9dicateur dont le proc\u00e8s s'est ouvert mardi \u00e0 Oran.))\r\n*** Kamel Daoud a-t-il d'autres soutiens que ceux du premier ministre fran\u00e7ais ? \r\n SON 3/3 - 40''\r\n((MK : Assur\u00e9ment, un soutien populaire, li\u00e9 \u00e0 sa libert\u00e9 de ton, tant \u00e0 l'encontre des islamistes que du pouvoir alg\u00e9rien. Il re\u00e7oit aussi le soutien d'intellectuels maghr\u00e9bins, qui soulignent que ses propos ne sont pas le fruit d'une analyse scientifique mais un texte d'\u00e9crivain relevant le rapport ambigu de l'Islam \u00e0 la femme. D'autres intellectuels soulignent aussi la difficult\u00e9 aujourd'hui de ne pas se faire avaler par un camp ou un autre. En r\u00e9sum\u00e9 : comment \u00eatre \u00e0 la fois critique de l'islamisme mais aussi critique de tous ceux qui voient dans les r\u00e9fugi\u00e9s de potentielles menaces pour l'Europe. Ce que Manuel Valls exprime en une phrase : \u00ab un musulman ne sera jamais par essence un terroriste pas plus qu'un r\u00e9fugi\u00e9 ne sera par essence un violeur \u00bb.))", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique autour des propos d\u2019un \u00e9crivain alg\u00e9rien sur les femmes", "Pol\u00e9mique autour des propos d\u2019un \u00e9crivain alg\u00e9rien sur les femmes / JDM_2016-03-04T06:27:00_rtsreligion", "Pol\u00e9mique autour des propos d\u2019un \u00e9crivain alg\u00e9rien sur les femmes / JDM_2016-03-04T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un \u00e9crivain alg\u00e9rien critique du r\u00f4le de la femme dans le monde arabo-musulman re\u00e7oit le soutien du premier ministre fran\u00e7ais, Manuel Valls.", "Un \u00e9crivain alg\u00e9rien, critique du r\u00f4le de la femme dans le monde arabo-musulman, re\u00e7oit le soutien du Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls.", "Un \u00e9crivain alg\u00e9rien, critique du r\u00f4le de la femme dans le monde arabo-musulman, re\u00e7oit le soutien du Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls."], "variantIds": ["ece-7525631", "ece-7525612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:03:07Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAvec vous, Michel Kocher, vous nous parlez ce matin de Kamel Daoud cette \u00e9crivain alg\u00e9rien et critique du r\u00f4le de la femme dans le monde arabo- musulman, ses propos ont fait une telle pol\u00e9mique qu'il a re\u00e7u avant hier, rien moins que le soutien du 1er ministre fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nAbandonner cet \u00e9crivain \u00e0 son sort, ce serait nous abandonner nous-m\u00eames il est imp\u00e9rieux de soutenir Kamel Daoud, ces mots sont ceux de Manuel Valls, ils font suite \u00e0 une pol\u00e9mique autour des propos de cet \u00e9crivain- journaliste alg\u00e9rien il y a quelques semaines, un texte de sa plume est traduit dans le monde, Kamel Daoud, il lit les agressions sur les femmes \u00e0 Cologne en d\u00e9cembre dernier un \u00e9l\u00e9ment fondamental de la culture arabo- musulmane, je cite, le sexe et la plus grande mis\u00e8re du monde d'Allah, o\u00f9 la famine, il y a un refus\u00e9e tu\u00e9e voil\u00e9e enferm\u00e9e ou poss\u00e9d\u00e9e et le journaliste d'inciter \u00e0 propos des migrants de ne pas fermer les yeux sur le travail d'aide pour que ces derniers, les migrants abandonnent leur image de la libert\u00e9 de la femme vue simplement et uniquement au travers de la cat\u00e9gorie religieuse de la licence de l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [91%] :\r\nEt \u00e9videmment, les propos de Kamel Daoud ne sont pas pass\u00e9s inaper\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [94%] :\r\nEffectivement, assez rapidement, il est attaqu\u00e9 par un collectif d'intellectuels, l'accusant de recycler des clich\u00e9s et, plus grave encore, \u00e0 leurs yeux, de faire croire \u00e0 un choc des cultures, des propos qui ne laisse pas de marbre, puisque ce mercredi dans le Quotidien d'Oran, il dit vouloir se consacrer \u00e0 la litt\u00e9rature et abandonner le journalisme dans la balance, p\u00e8sent aussi les menaces de mort dont il a fait l'objet de la part d'un pr\u00e9dicateur salafiste \u00e9tait en 2014, d'ailleurs, pr\u00e9dicateur, dont le proc\u00e8s s'est ouvert mardi \u00e0 Oran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nAlors, on vous l'avez dit Manuel Valls, le soutien en personne le 1er ministre sait ce que Kamel Daoud \u00e0 d'autres soutiens que ceux du 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [95%] :\r\nOui, assur\u00e9ment, un soutien populaire li\u00e9 \u00e0 sa libert\u00e9 de ton, tant \u00e0 l'encontre des islamistes que du pouvoir alg\u00e9rien, il re\u00e7oit aussi le soutien d'intellectuels maghr\u00e9bins qui soulignent que ces propos ne sont pas le fruit d'une analyse disons scientifique, mais un texte d'\u00e9crivain, relevant le rapport ambigu de l'Islam \u00e0 la femme d'autres intellectuels soulignent aussi la difficult\u00e9 aujourd'hui de ne pas se faire si vous voulez avaler par un camp ou un autre, en r\u00e9sum\u00e9 : comment \u00eatre \u00e0 la fois critique de l'islamisme, mais aussi critique de tous ceux qui voient dans les r\u00e9fugi\u00e9s de potentielles menaces pour l'Europe ce que Manuel Valls exprime en une phrase, un musulman ne sera jamais par essence un terroriste, pas plus qu'un r\u00e9fugi\u00e9 ne sera par essence un violeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T06:12:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F673D6D0-5B8D-4612-A49F-9F5E8B09086F", "internalArchiveId": "F673D6D0-5B8D-4612-A49F-9F5E8B09086F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Panama attire toujours plus de monde", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Le Panama attire toujours plus de monde Lufthansa vient d'inaugurer sa nouvelle liaison a\u00e9rienne entre Francfort et Panama City....\r\nTurkish Airlines desservira \u00e0 son tour le Panama au d\u00e9part d'Istambul au printemps....\r\nLes deux compagnies a\u00e9riennes rejoignent nombre d'enseignes qui ont d\u00e9j\u00e0 leur comptoir sur place...\r\nUn engouement r\u00e9cent qui attire toujours plus de monde...\r\nLe Panama c'est le nouveau Tarmac \u00e0 occuper, Estelle Braconnier...", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Panama attire toujours plus de monde / 12H30_2016-03-04T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Lufthansa vient d'inaugurer sa nouvelle liaison a\u00e9rienne entre Francfort et Panama City tandis que Turkish Airlines desservira \u00e0 son tour le Panama au d\u00e9part d'Istanbul au printemps. Les deux compagnies a\u00e9riennes rejoignent nombre d'enseignes qui ont d\u00e9j\u00e0 leur comptoir sur place."], "variantIds": ["ece-7525642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T22:10:16Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe nouvel eldorado touristique Panama Lufthansa vient d'inaugurer sa nouvelle liaison a\u00e9rienne entre Francfort et Panama City Turkish Airlines desservira \u00e0 son tour le pays au d\u00e9part d'Istambul au printemps, les 2 compagnies a\u00e9riennes rejoignent nombre d'enseignes qui ont d\u00e9j\u00e0 leur comptoir sur place un engouement r\u00e9cent qui attire toujours plus de monde le Panama, c'est le nouveau Tarmac \u00e0 occuper Estelle Braconnier la portugaise TAP, l'espagnol Iberia, KLM, Air France ont d\u00e9j\u00e0 compris que le Panama est le nouvel eldorado Love tente jamais les gaz \u00e0 son tour en proposant 5 liaisons par semaine, Michel Polacco, sp\u00e9cialiste du secteur a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [93%] :\r\nLes grandes compagnies a\u00e9riennes Quick du Proche-Orient ou d'Europe regarde le Panama avec les yeux de Chim\u00e8ne et avec int\u00e9r\u00eat le Panama est un pays qui est en train de se reconstruire \u00e9conomiquement et sur le plan touristique puisque le Panama a doubl\u00e9 la capacit\u00e9 du canal qui fait la liaison entre l'oc\u00e9an Pacifique et l'oc\u00e9an Atlantique, \u00e7a repr\u00e9sente une \u00e9conomie absolument fabuleuses, \u00e0 cette occasion, Panama relancer son tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [89%] :\r\nUn potentiel \u00e9conomique doubl\u00e9e d'un potentiel g\u00e9ographique strat\u00e9gique, Michel Polacco. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [88%] :\r\nLe Panama dans son \u00e9lan, est en train, d\u00e9velopper ce qu'on appelle un un autre communication au coeur du continent am\u00e9ricain et les compagnies, \u00e7a les int\u00e9resse des passagers vers ce et les passagers pouvant d'une part faire des escales et profiter de tout le Business qui est en train de se d\u00e9velopper \u00e0 Panama, il y a tout un tas de conditions hors taxes et puis deuxi\u00e8mement \u00eatre redirig\u00e9s vers des destinations du nord de l'Am\u00e9rique du sud ou du sud de l'Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [92%] :\r\nLe Panama, qui est situ\u00e9 entre le Costa-Rica et la Colombie enregistre un d\u00e9veloppement touristique permanent \u00e0 l'image de sa croissance \u00e9conomique dont le taux est de 6 pourcent.. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T11:53:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Polacco, Michel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C2717B7-275B-47E3-87B0-A46D32D48DD1", "internalArchiveId": "7C2717B7-275B-47E3-87B0-A46D32D48DD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Tokyo Vice\" de Jake Adelstein", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Ce livre-enqu\u00eate ne sera JAMAIS publi\u00e9 au Japon. Pour mettre sa vie en p\u00e9ril \u00e0 Tokyo, pas la peine de se jeter sous le m\u00e9tro. Il suffit comme l'am\u00e9ricain Jake Adelstein de se m\u00e9tamorphoser en journaliste-kamikaze et d'aller fouiller dans le linge sale des yakuzas. \r\n \" Parfois tu sais te montrer intelligent Jake-san, et parfois tu es le dernier des cons. \"\r\n\r\n//PLAYLIST LITTERAIRE/\r\nJAKE ADELSTEIN Tokyo Vice (Marchialy)", "durationSec": 3389, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507545", "imageURL": "http://www.rts.ch/6387982.image", "thematicGeographicals": ["Tokyo"], "thematicThemes": ["roman policier"], "thematicPersons": ["Adelstein, Jake"], "alternativeTitle": ["Cortex du 04.03.2016", "Tokyo Vice / CTX_2016-03-04T11:00:00_cortex", "Cortex du 04.03.2016", "Tokyo Vice / CTX_2016-03-04T11:00:00_cortex"], "alternativeSummary": ["Ce livre-enqu\u00eate ne sera jamais publi\u00e9 au Japon. Pour mettre sa vie en p\u00e9ril \u00e0 Tokyo, pas la peine de se jeter sous le m\u00e9tro. Il suffit, comme l\u02b9Am\u00e9ricain Jake Adelstein, de se m\u00e9tamorphoser en journaliste-kamikaze et d\u02b9aller fouiller dans le linge sale des yakuzas.\n\n\"Parfois tu sais te montrer intelligent Jake-san, et parfois tu es le dernier des cons.\"", "Ce livre-enqu\u00eate ne sera jamais publi\u00e9 au Japon. Pour mettre sa vie en p\u00e9ril \u00e0 Tokyo, pas la peine de se jeter sous le m\u00e9tro. Il suffit, comme l\u02b9Am\u00e9ricain Jake Adelstein, de se m\u00e9tamorphoser en journaliste-kamikaze et d\u02b9aller fouiller dans le linge sale des yakuzas.\n\n\"Parfois tu sais te montrer intelligent Jake-san, et parfois tu es le dernier des cons.\""], "variantIds": ["ece-7507546", "ece-7507545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-26T08:21:43Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [81%] :\r\nOui, \u00e7a va ou pas, si on s\u00e9pare bien les secteurs d'activit\u00e9, la magouille ignore ce que fait la main droite et personne n'ira pas tr\u00e8s petit Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [77%] :\r\nAlors qu'elles Servent de bons livres de la bonne musique, c'est cortex sur Couleur 3 on a gard\u00e9 les grandes lignes d'une histoire, mais pour moi c'est pas les m\u00eames gens, les patrons Scream le vendredi, vous aurez \u00e0 midi et voil\u00e0 le travail, l'exp\u00e9rience stimuler \u00e0 la fois oui oui h\u00e9 bien \u00e9coutez plut\u00f4t la suite parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [88%] :\r\nMieux vaut avoir de la chance que d'\u00eatre bon apr\u00e8s avoir d\u00e9vor\u00e9 Tokyo va, on se dit que la baisse la une du livre n'est pas totalement exact, car notre journaliste am\u00e9ricain est un bon et la chance n'a pas grand chose \u00e0 voir avec son immersion au coeur du Crime organis\u00e9, Jake Ad\u00e8le Stein ne l\u00e2che rien, jamais, mais proc\u00e8de toujours en douceur et il est tr\u00e8s malin, son acharnement pour mener son enqu\u00eate sur un ponte de la mafia nippone lui a d'ailleurs valu d'\u00eatre plac\u00e9e sous la surveillance du FBI, il a \u00e9galement d\u00fb embaucher \u00e0 temps plein, chauffeur, garde du corps, un exc\u00e8s yakuzas Tokyo va et de Direct Ad\u00e8le Stein, c'est l'effet 2 hommes \u00e0 la fois un guide pour jeune journaliste de terrain et aussi une introduction au Crime organis\u00e9 au Japon cortex ador\u00e9 ce livre publi\u00e9 en fran\u00e7ais gr\u00e2ce \u00e0 une toute nouvelle maison d'\u00e9dition ind\u00e9pendante les \u00e9ditions Marcus Haller Tokyo sous les aventures d'un journaliste am\u00e9ricain sur le terrain de la police japonaise est \u00e0 l'honneur de cette \u00e9mission, un bon livre, de la bonne musique, c'est cortex une \u00e9mission litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [71%] :\r\n\u00e0 9 doit cortex sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [68%] :\r\nAlors qu'il y a une pointe la sp\u00e9cialit\u00e9, c'est un pays l'pays c'est pas d'une possibilit\u00e9 samedi, point de c'est samedi. \r\nC'est la quintessence, donc c'\u00e9tait ce que lorsqu'un pays moi Point com donc c'est pas \u00e7a au point, c'est c'est pas point \u00e0 Brest, actualit\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nCortex sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [84%] :\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il d\u00e9barque au Japon frais communs tombe sur le march\u00e9 de Tokyo \u00e0 5 heures du matin en 2008, il est sur la liste des hommes \u00e0 abattre de l'un des pontes de la mafia japonaise comment Jake Ad\u00e8le Staline en est -il arriv\u00e9 l\u00e0, n\u00e9 en 69, \u00e9lev\u00e9 dans une ferme du Missouri qu'Ad\u00e8le Stein ne parlent pas un mot de Japonais quand il s'installe \u00e0 Tokyo pour lui les camps Jeep c'est du Chinois, il y a 19 ans, il \u00e9tait depuis toujours par le pays du soleil levant, la langue, les arts martiaux Lezennes le jeune Am\u00e9ricain s'inscrit dans l'une des \u00e9coles les plus c\u00f4t\u00e9s du Japon \u00e0 l'universit\u00e9 de Sofia, il \u00e9tudie la litt\u00e9rature, la philosophie et le japonais, il loue une petite chambre dans un temple Zen il paie ses \u00e9tudes gr\u00e2ce \u00e0 son jogging de ma soeur th\u00e9rapeute pour femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:41) [87%] :\r\nLe petit gars du Midwest a une id\u00e9e fixe : int\u00e9grer la r\u00e9daction d'un grand quotidien nippon pour \u00e9crire sur le Crime comme il l'explique lui- m\u00eame : la criminalit\u00e9 est basse au Japon, donc tous les crimes repr\u00e9sente une actualit\u00e9 Jacques Attali Stein est un acharn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [96%] :\r\n5 ans apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Tokyo \u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans, il devient le 1er \u00e9tranger \u00e0 bosser comme journaliste reporter pour le Yomiuri le Yomiuri a non seulement le quotidien japonais le plus lu dans l'archipel mais aussi le plus gros tirage au monde avec plus de 10 millions d'exemplaires imprim\u00e9s chaque jour. \r\nC\u00f4t\u00e9 remporte le concours de tr\u00e8s haut niveau pour rejoindre la r\u00e9daction Guillaume Youri Ad\u00e8le Stein r\u00eave de journalisme d'investigation, il faut \u00e9crire sur le c\u00f4t\u00e9 obscur du Japon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [72%] :\r\nLa mafia cumul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [86%] :\r\nL'un des premiers mentors de Jack Adelshoffen s'appelle inou\u00efe, il le rencontre alors qu'il est en stage aux Presses Club du Tokyo Metropolitan Police Department. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [81%] :\r\nAlors c'est toi le jeans dont j'ai entendu parler, dit -il d'un air tu parles japonais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:59) [69%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [82%] :\r\nJe parle japonais l'\u00e9crire, c'est une autre histoire inou\u00efe \u00e9clate de rire : tu sais, tu qui est probablement mieux que les gens qui travaillent pour moi alors \u00e0 l'\u00e9tage. \r\nDes journalistes passer le temps en jouant aux cartes sont des bureaux et qui, dans l'espace commun \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cuisine, au fond, il y avait une salle froide et humide empli de tatami o\u00f9 il pouvait d\u00e9rouler des on est piqu\u00e9 un somme en attendant que leur gueule de bois passe et que les derni\u00e8res d\u00e9p\u00eaches tombent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [81%] :\r\n4 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [88%] :\r\nJ'ai vu demander quelques conseils sur son m\u00e9tier et il se tue pendant un moment, il sentait l\u00e9g\u00e8rement le sak\u00e9 quand il se mettait \u00e0 parler, j'ai appris plus tard qu'il vivait depuis 5 heures du matin, ce jour- l\u00e0, ils n'\u00e9taient que 9 heures et je ne crois pas qu'il m'aurait parler aussi franchement s'il avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement sobre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:06) [89%] :\r\nIl y a 8 r\u00e8gles pour devenir un bon journaliste Djeric. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [85%] :\r\nUn Negri jamais tes sources si tu ne peux pas prot\u00e9ger tes sources, personne ne te fera confiance trahir ta source c'\u00e9tait trahir toi -m\u00eame de finis ton article le plus t\u00f4t possible, la vie d'une info courte si tu loupe le coche, l'info est morte ou le scoop est foutu 3 ni confiance en personne les gens mentent la police ont m\u00eame tes coll\u00e8gues, part du principe que l'on te raconte des craques et avance avec pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:46) [89%] :\r\nEt donc point et donc point et 37 points et donc point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:07) [53%] :\r\nMesdames, \u00e7a se \u00e0 qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:09) [62%] :\r\nQui a oubli\u00e9 pour installer Paris avec un groupe d'\u00e9tatisme avec les spectacles ce Mail merde que donc cela pourquoi mais il y a un mec acc\u00e9l\u00e9rer Bouak\u00e9 et Jacques Patacchini sur les tapis, qui va un petit cercle et vous ne savait pas \u00e0 61, \u00e7a peut aussi attirer apr\u00e8s vieille sous la pluie subaquatique qui qui fonctionne, c'est un pr\u00e9cieux Bergson et inqui\u00e8te vote c'est un d\u00e9tergent et apr\u00e8s Christophe Beck. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:37) [62%] :\r\nTiens, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [57%] :\r\nCe qui, il ne l'ouest et donc za\u00efroises pourquoi qui r\u00e9cup\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:44) [66%] :\r\nJe crois simplement pour la t\u00eate, qui tous les combats n'ont pas perdu perdu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:48) [58%] :\r\nEt pourquoi bon et c'est une telle et comme beaucoup d'autres et d'accord et comme comme \u00e7a pourquoi et tout point il n'commis aucune et donc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:05) [95%] :\r\nPoint com l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:09) [46%] :\r\nSa l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:11) [54%] :\r\nCe devoir sur Cuba 3 avec une pr\u00e8s qui a pris qui l'directeur bivouac \u00e9tabli que ces moi \u00e9coutez, si vous mettez exp\u00e9ditionnaire qui a not\u00e9 noctambus immobilit\u00e9, c'est qu'il a confiance, a confi\u00e9 qu'importe la s\u00e9curit\u00e9, donc \u00e7a c'est bien obtus, c'est un probl\u00e8me quant \u00e9voquer qui est la vraie et donc de que nous est sur donc c'est la carabine avec la bande femme Emmanuel Molina, que pr\u00e9conisez aucun mal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [94%] :\r\nPourquoi \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:41) [59%] :\r\nC'est une grande qualit\u00e9 il ce qu'avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 peuvent longueur c'est-\u00e0-dire et \u00e7a moi qu'\u00e0 vous qui, que quand j'avais sur le qui sacralise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:51) [64%] :\r\nEt donc voil\u00e0 et le couturier alors pourquoi et donc \u00e7a et vous demandez -vous qu'il est aime alors c'est pourquoi il voulait tout le conducteur, c'est-\u00e0-dire que vous savez l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:07) [64%] :\r\nBon il y point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:11) [57%] :\r\nAlors que, aujourd'hui, avoir Seguin c'est tout il y a mati\u00e8re qui aura une et c'\u00e9tait un adversaire qui fonctionne, c'est un p\u00e8re qui \u00e9tait un de m\u00e9dias \u00e0 quoi mais la alors vous, puis avec la Belgique, pas la facult\u00e9 ces derni\u00e8res p\u00e9riodes Gary ferme d'et je suis bien s\u00fbr interdit d'air assez compl\u00e8te, c'est vrai qu'on \u00e9viter ce cas de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la la, il y a ceux qui vont bient\u00f4t \u00eatre arr\u00eat\u00e9 de se quitter, et comment il a bien tout je vous pour cette l'et il est vrai, donc c'est arriv\u00e9 oui voix on parie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [71%] :\r\nQuand il se passe, puis on a pris la photographie et c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:53) [65%] :\r\nJe pense que ce qui il y il n'a que qu'est -ce qu'il \u00e9tait le film il y a toujours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:09) [70%] :\r\nEt point d'et donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:13) [68%] :\r\nPoint est identique, donc \u00e7a et et c'est vrai point et donc je vais essayer, et donc il a point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:26) [63%] :\r\nConvoqu\u00e9 le priorit\u00e9 moto cette Paris pas important toutefois quoi j'ai jamais dit \u00e7a, c'est du bien de l'ann\u00e9e. \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, \u00eatre alors c'est qu'on en fait \u00e7a parce qu'\u00e0 ses voil\u00e0 qu'est -ce qui est atteint, \u00e7a va prendre, il a pas tous le m\u00eame savoir porter moi donc je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:44) [92%] :\r\nContrairement aux \u00c9tats-Unis, il y a tr\u00e8s peu de risques de se faire descendre au Japon, 10 fois moins de risques, les armes \u00e0 feu sont ill\u00e9gales, donc si on doit se faire assassiner, \u00e7a sera un coup de poignard, tout comme la Suisse et l'Islande, le Japon est l'un des pays les moins dangereux au monde, le taux de criminalit\u00e9 est bas et pourtant l'archipel abrite l'une des mafias les plus actives de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:06) [65%] :\r\nC'est bon, \u00e7a va aujourd'hui avant que \u00e7a veut dire quoi ce que tient compte, on ne peut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:12) [85%] :\r\nL'yakuzas ont pignon sur rue, ils sont tout-puissants, leurs activit\u00e9s sont tentaculaire et bien s\u00fbr il ne plaisante pas pour supprimer cet article ou c'est vous qu'on supprime et peut-\u00eatre bien votre famille aussi Tokyo varices et d'un livre sous haute tension avec Jack Ad\u00e8le Stein le journaliste c'est tr\u00e8s dangereux pour \u00e9crire sur la prostitution, le trafic d'\u00eatre humains, le Crime organis\u00e9, il faut mettre les mains dans le cambouis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:38) [89%] :\r\nS'immerger, il y a les corps et \u00e2me vivre ces enqu\u00eates, 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, alors qu'il int\u00e8gre la r\u00e9daction du Diomi Ory -t-elle Stein Sam comprend tr\u00e8s vite que pour faire ce job dans les r\u00e8gles de l'art au Japon, il faut cr\u00e9er des Liens de confiance petit \u00e0 petit, doucement mais s\u00fbrement, Tokyo va extrait. \r\nC'\u00e9tait notre mal\u00e9diction le lieu mis au riz nous accorder des augmentations qui ne correspondait jamais aux heures que nous passions \u00e0 bosser, on a avait un nombre de notes de frais tr\u00e8s limit\u00e9s et puis on \u00e9tait bon dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:19) [86%] :\r\nOn ne faisait plus on devait passer du temps \u00e0 picoler, aller au resto et r\u00e9galer les flics, m\u00eame les billets pour aller voir l'h\u00e9lium, il aurait d\u00e9j\u00e0 rien de ce que tout le monde pensait gratuit pour nous, on devait payer de notre poche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:30) [89%] :\r\nPlus vous aviez de sources plus vous aviez de d\u00e9penses, c'est comme \u00e7a que la machine fonctionnait je suis les conseils de Yamamoto \u00e0 la lettre, j'ai achet\u00e9 au supermarch\u00e9 le plus gros pot d'H\u00e4agen-Dazs chocolat que je pouvais trouver et j'arrive vers 19 heures chez l'inspecteur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:51) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:55) [87%] :\r\nSa maison est tout au bout d'un Champ vide et ressemblait plut\u00f4t \u00e0 une cabane avec un petit porche la nuit \u00e9tait noire comme du goudron en approchant de la maisonnette, je me sentais nerveux comme c'\u00e9tait toujours le cas pour un 1er Youmarou Harry c'est encore pire lorsque vous n'aviez jamais rencontr\u00e9 le mec que vous \u00e9tiez cens\u00e9e amadouer pour moi c'\u00e9tait comparable \u00e0 un 1er rendez- vous galant avec une championne de kick-boxing. \r\nJe sonne \u00e0 la porte et surtout des enfants qui riait parfaite, m\u00eame si Kibushi va m'ouvrir et allumait la lumi\u00e8re du porche de petites filles surgir de part et d'autre de leur m\u00e8re, dressant leurs t\u00eates curieuses devant l'apparition qui se tenait devant. \r\nJe m'excuse de venir si tard, je m'appelle Stan Guillaume il aurait chez Boeing dans un Japonais impeccable en lui tendant ma carte, elle ne savait pas quoi dire, nous sommes d\u00e9j\u00e0 Audio mis au riz merci disent en comme un homme de bonne compagnie, se doit de le faire, \u00e0 vrai dire je suis journaliste, j'esp\u00e8re pouvoir avoir la chance de pouvoir parler \u00e0 votre \u00e9poux, mon mari ne veut parler \u00e0 aucun journaliste, je suis d\u00e9sol\u00e9 je comprends, je couvre les affaires li\u00e9es au Crime organis\u00e9 et je sais que beaucoup de policiers ne sont pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise \u00e0 l'id\u00e9e de parler \u00e0 la presse, mais parfois, croyez -le ou non, et je peux donner un coup de main, madame qui vous h\u00e9 bien la prochaine fois, peut-\u00eatre je lui tendit le sac avec la glace, elle ne supportera pas le retour jusqu'\u00e0 o\u00f9 Rawa je vous en prie, prenez -l\u00e0 l'a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 fondre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:38) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:54) [77%] :\r\nPointage, elle a l'air de pointe, \u00e0 notre avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:54) [59%] :\r\nL'ou l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:29) [65%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 gauche, je ne sais pas donc sereinement de c'est ici que \u00e7a va baisser et c'est bien cela moi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:42) [71%] :\r\nPoint com et puis concernant 12 hommes l'd\u00e9t\u00e9riorant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:14) [81%] :\r\nLaisse tomber \u00e9tait parti pris ta dignit\u00e9 pendant qu'fait boulot si tu peux faire \u00e7a qui pourra devenir un grand journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:24) [87%] :\r\nDevenir un grand journaliste, c'est bien, mais Ad\u00e8le Stein se retrouve devant un probl\u00e8me de taille faire publier ses articles car au Japon et il yakuzas sont partout et tire presque toutes les ficelles, on craint les repr\u00e9sailles, la presse ne parle jamais des pontes de la mafia, c'est tabou, c'est suicidaire, arriv\u00e9 \u00e0 un stade de son enqu\u00eate, le journaliste am\u00e9ricain se retrouve face \u00e0 un mur, la presse ne veut plus de ces papiers sur le coteau se clans de yakuzas affili\u00e9 au Yamaguchi Khoury, la plus grosse organisation de yakuzas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:01) [82%] :\r\nVous avez Ad\u00e8le Stein et dans le Midwest et reporter en VO pour le lieu mis au riz, le plus important quotidien nippon est kamikaze, il enqu\u00eate sans rel\u00e2che sur un certain \u00e9tat d'un massacre Goto il explique : il y a 22 groupes de yakuzas officiellement reconnu au Japon, les 3 premiers sur les soumis avec 12000 membres le in Aghahowa avec ses 10000 membres et le Yamaguchi Gumi, c'est un des groupe compte 40000 membres et plus d'une centaine de sous- division chaque groupe doit reverser une mensualit\u00e9 qui remonte, en gros de l'organisation \u00e0 d\u00eener, on estime que les responsables du Yamaguchi per\u00e7oivent 50 millions de dollars par mois en fonds propres Thomas \u00e7a Goto est l'un des parrains de cette branche un yakuzas nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui n'a aucun scrupule \u00e0 surprendre au civil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:55) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:56) [88%] :\r\nL'Agence nationale de police, au Japon, estime qu'en comptant les Yamaguchi Gumi il y a 86000 gangsters dans les syndicats du Crime, ce qui est beaucoup plus qu'aux \u00c9tats-Unis, lorsque la mafia \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e, les canaux entre le Japon et les \u00c9tats-Unis semblent bien ouvert l'argent circule \u00e0 gros bouillons entre Tokyo et la sagacit\u00e9, c'est ce que d\u00e9couvrent Stein le yakuzas sur lequel il enqu\u00eate aurait conclu un accord, pas franchement r\u00e9glo avec le FBI. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:45) [54%] :\r\nAvec la vall\u00e9e voil\u00e0 au tiroir de prendre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:00) [67%] :\r\nIl est tr\u00e8s belle, non mais ce c\u00f4t\u00e9 SPVM depuis 20. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:14) [60%] :\r\nPoint de porter, c'\u00e9tait la radio de partis Robert celui qui ne boit \u00e9tudiants se m\u00ealent vous voyez dans le baril ne bijoux et surtout Garuda on appr\u00e9hende risque mais le gros gros bordel, donner un petit laborieusement 20 surtout Jean Lab\u00e9, certains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sormais une grande d'la m\u00e9thode dr\u00f4le de pays. \r\nC'est \u00e7a qu'il gaiet\u00e9 \u00eatre \u00e7a c'est ce d\u00e9bat, mais on fait aussi dans le autant IBM mais quand m\u00eame, parce que la. \r\nSelon les gares l'abbaye jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:52) [67%] :\r\nSalutations \u00e0 notre grand public ah oui j'pleine comportent pas de mani\u00e8re \u00e9quivoque, tu peux respecter ton fr\u00e8re respecter avant tout, donc pas d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:03) [85%] :\r\nComme les mafieux aux \u00c9tats-Unis il y a cousin adorent se prendre pour des acteurs, ils se savent ils prennent la pose, il parle comme s'ils \u00e9taient dans un film d'ailleurs au Japon, le Crime organis\u00e9 \u00e0 pas mal de dans l'industrie du cin\u00e9ma visuellement, ils ont quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:17) [76%] :\r\nEt qu'en plus, les Nippons mais attention plumage, il peut vous mener droit dans la tombe, Tokyo Rice de Madame Stein extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:37) [86%] :\r\nShibata \u00e9tait arriv\u00e9 tr\u00e8s haut dans l'organisation \u00e0 laquelle il appartenait, mais il n'en faisait plus partie le jour o\u00f9 on lui avait diagnostiqu\u00e9 un cancer du foie, il r\u00e9alisait brutalement qu'il avait men\u00e9 une vie de d\u00e9bauche. \r\nVous vous demandez pourquoi le yakuzas sont tellement atteints par le cancer du foie, cela a beaucoup \u00e0 voir avec les tatouages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:00) [94%] :\r\nIls sont nombreux \u00e0 se faire tatouer lorsqu'ils sont jeunes, avec des aiguilles douteuses beaucoup contractent l'h\u00e9patite C et boivent comme des trous, c'est une combinaison mortelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:10) [89%] :\r\nIl faut ajouter \u00e0 cela que les tatouages traditionnels d\u00e9truisent les glandes Sud Oral de ce fait, le corps ne peut \u00e9liminer les toxines facilement ils affectent les organes. \r\nShibata Bertin savait pertinemment qu'il n'aurait pas de greffe aussi il d\u00e9cida de quitter ce monde en paix et de r\u00e9parer ce qu'ils pouvaient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:30) [89%] :\r\nIl \u00e9pousa une Malaisienne qui, dans l'un de ces Kurdes et eu un enfant avec elle forte heureusement et voulait se confier \u00e0 quelqu'un, il voulait inverser la courbe de ses p\u00e9ch\u00e9s, c'est ainsi qu'un pr\u00eatre bouddhiste nous pr\u00e9sente \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:55) [67%] :\r\nIl se serait trouv\u00e9 dans combien de temps o\u00f9 il r\u00e9novation depuis le pr\u00e9c\u00e9dent congr\u00e8s, c'est l'ennemi, les \u00e9diteurs combin\u00e9 que les ou de g\u00e9n\u00e9tique beaucoup, c'est un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:05) [62%] :\r\nCe qui \u00e9tait pas savoir qu'on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il ne s'est pas indoeurop\u00e9enne au Japon tout de superbes dresser un peu d'il se pr\u00e9cipite un Paris durcit bien quand on bonsoir Brice donc je donnais le du Roussillon de moins, non des sports pour beaucoup, c'est un match, on a beau avoir d'inculper au encore de coop\u00e9ration je suis nourri course \u00e0 \u00e9ternel comit\u00e9 oui il faut que la R\u00e9publique savez sans quoi qu'il d\u00e9bute aujourd'hui groupe les grandes par les b\u00e9b\u00e9s, c'est-\u00e0-dire sans complexe, soit d'une tr\u00e8s confortable et m\u00eame de poisson, d'\u00e9couter Willy parce qu'ils sont ils b\u00e9n\u00e9voles, donc \u00e7a veut dire l'arm\u00e9e avait besoin de sant\u00e9, c'est une tr\u00e8s pointu, apr\u00e8s seulement, donc \u00e7a va \u00eatre supprimer du PMDB donc on petit \u00e0 Brest dans les territoires, et et voil\u00e0 quoi il surplombe contribue pas m\u00e9dicale, c'est moi qui va, c'est cette voie manifest\u00e9e \u00e0 Okinawa pour moi et on d\u00e9veloppement de faiblesse puisqu'apr\u00e8s t\u00e2che sommes pr\u00e9munis, il y a pas vraiment s\u00e9rieux, perdre un peu oubli\u00e9, voil\u00e0 en 3 secondes, il a fallu fermer perdu conscience parce qu'elle voulait, il y a non pas une meilleure tenue par les les \u00e9tait ont de quoi d\u00e9marrer pour ne pas seulement un peu de monnaie 5 cas je est pas et m\u00eame beaucoup pour ce qui est plut\u00f4t oui voil\u00e0 c'est \u00e7a qu'il d\u00e9non\u00e7ait venait en compl\u00e9ment d'bien c'est-\u00e0-dire aussi \u00e7a quoi toutefois perdu d'un et m\u00eame d'avoir surmont\u00e9 oui il contemple sur quoi qu'il vient de provoquer un probl\u00e8me compl\u00e9mentaire par la m\u00eame de San suite sur de c'est j'bloqu\u00e9 sombre d\u00e9m\u00e9nager, c'est pourquoi la soci\u00e9t\u00e9 la caisse noire de surveillance, les m\u00e9gots, ils ont mais d'importance de combustion et c'est une esprit de il a permis de tirs nourris imm\u00e9diatement, c'est la dur\u00e9e pour que ce comportement est grande complicit\u00e9 compassion, je veux dire c'est pour moins que \u00e7a \u00e9volue, ce qui est devenu, et avec les mettre ailleurs \u00e7a pas assister, simplicit\u00e9, c'est donc de cela qui passe pas ici aujourd'hui cependant compte \u00e7a quoi donc pas \u00e0 jouer, j'ai mis du groupe ABB du Bostwana de solidarit\u00e9 de pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:35) [63%] :\r\nC'est \u00e7a que \u00e7a se \u00e7a se passe \u00e7a, \u00e7a fonctionne soit sur femme c'est la mairie qui puisse il y a obtenu son \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de la capitale, que ce soit dans. \r\nDonc il y a pas et populaire et ben Saoud de faire voyez. \r\nSur le fond, mais pas moi, non, \u00e7a vous \u00e9tonne la m\u00eame \u00e7a, \u00e7a y est, \u00e7a, \u00e7a va mieux ce point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:31) [71%] :\r\nPouy, je suis, vous pouvez voir ici point il n'y pas Point com Point. Il \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:41) [85%] :\r\nEt savez -vous sur les lignes non mais je gage sur ma foi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:47) [83%] :\r\nQue ce donjon contenir bien autre chose c\u00f4t\u00e9 derri\u00e8re l'histoire de Ad\u00e8le Staline, une autre histoire, une aventure \u00e9ditoriale comme on les aime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:57) [88%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 une toute nouvelle maison d'\u00e9dition que nous pouvons lire aujourd'hui Tokyo va en VF Ali est n\u00e9 dans le sud- ouest de la France au pays de Pierre Loti, au nord de l'estuaire de la Gironde, les 4 fondateurs de marquer Ali, un journaliste une \u00e9ditrice un traducteur et un graphiste typographe, imprimeur se pr\u00e9sente comme une famille, il pr\u00e9cise : nous avons grandi entre l'oc\u00e9an et la race campagne, celui qui n'a pas d'imagination se sent \u00e0 l'\u00e9troit, alors quel meilleur porte sur le monde que les livres, les 4 jeunes gens des \u00e9ditions Marquis allez carbure au grand reportage fa\u00e7on Jack London ou int\u00e9resse comme sonne Truman Capote et sont de sang froid est aussi haut de la pile nouveau journalisme, \u00e9criture, il faut que \u00e7a d\u00e9pote, il faut que \u00e7a tranche, il faut que \u00e7a fasse bouger les lignes, aux \u00c9tats-Unis, on appelle \u00e7a cr\u00e9ative name Fiction. \r\nLe nom de cette nouvelle maison d'\u00e9dition ind\u00e9pendante s'inspire d'un personnage qui a fait sauter les imaginations au 18\u00e8me si\u00e8cle en 1703 meurt dans les ge\u00f4les de la Bastille \u00e0 un inconnu de 45 ans, surnom l'homme au masque de fer, nom de code Marquis aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:07) [90%] :\r\nMais qui est cet homme myst\u00e8re et boule de gomme des dizaines d'hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es, la plus c\u00e9l\u00e8bre et la plus envo\u00fbtante est la suivante, le prisonnier masqu\u00e9 n'\u00e9tait autre que le fr\u00e8re ill\u00e9gitime de Louis XIV, voil\u00e0 un point de d\u00e9part magnifique pour les \u00e9crivains Voltaire consacrera plusieurs pages aux c\u00e9l\u00e8bres prisonniers anonymes dans un ouvrage consacr\u00e9 roi soleil. \r\nTokyo baisse de avec Ad\u00e8le Stein est sorti en octobre 2010 aux \u00c9tats-Unis, la version fran\u00e7aise est disponible depuis f\u00e9vrier dernier, gr\u00e2ce aux \u00e9ditions Marquis Ali qui ont financ\u00e9 cette \u00e9dition grace au Quartz samedi une histoire g\u00e9n\u00e9rale plus une \u00e9criture aiguis\u00e9 comme un sabre, plus une trame impec, plus une couverture superbe plus un amour fou de l'\u00e9dition papier \u00e9gal Tokyo va une fois, impossible de le ranger dans sa biblioth\u00e8que, il y a des bouquins comme \u00e7a qu'ils font de l'oeil tout le temps. \r\nCe livre est le 1er ouvrage \u00e9dit\u00e9 par la famille, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 avec passion et applications en grande partie dans le salon familial et sur le comptoir de cuisine qui fait office de bureau pour composer cette pi\u00e8ce robuste et bien de 526 grammes 35 millim\u00e8tres d'\u00e9paisseur 135 millim\u00e8tres de large et 195 millim\u00e8tres de haut, nous avons utilis\u00e9 Old 1000 Bianco 250 grammes pour la couverture m\u00eame Ken prennent tour 80 grammes pour le papier, la famille marqu\u00e9e Ali ne plaisante pas, longue vie \u00e0 vous, on attend le prochain bouquin avec impatience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:39) [89%] :\r\nJe n'ai entendu parler, c'est un mythe n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:43) [78%] :\r\nUn livre co\u00e9crit Satan lui- m\u00eame balsamique l'ouvrage exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:26) [67%] :\r\nQuel bulletin tous camping-caristes avec une banque une et donc \u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:33) [68%] :\r\nAh oui, j'ai une t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:37) [62%] :\r\nC'\u00e9tait bien pour la pour la autant elle est tr\u00e8s forte, l'donc la p\u00e9rennit\u00e9 estimable \u00e7a de loin, de tr\u00e8s d'actualit\u00e9 d'attentisme de Strasbourg c'est complet et dans pourtant de militaires top point capital, c'est-\u00e0-dire top c'est \u00e9tabli Carlton pas important de la r\u00e9alit\u00e9, on s'est lav\u00e9 les candidats profite c'est fond\u00e9 sur le temps pour pouvoir partir certains pays candidats la 2\u00e8me vague \u00e0 \u00e9viter l'donc passer de la pointe du tout pointage de reste au point pour demain, point de litige qui remonte, oui, car il n'pas tout pour autant au point de tout au point pour l'\u00e9t\u00e9, Sud dans l'opinion, si on peut, il \u00e9tait donc les et puis 21 pour la la pour la pourrait tenter de rebondir dans et qui maintenant \u00e0 doubler leur club certains c\u00f4t\u00e9s attendent donc de dissidents et d'ailleurs du Gabon depuis les pourtant pour moi, Cuba, c'est bel et ou pour prendre, partir de ce pour tout ce qui est un gar\u00e7on victime donc d'aller les candidats \u00e7a pour moi que d'Charlton en proportion, c'est la r\u00e9\u00e9lection du tabac, donc la d'un gars \u00e9viter au printemps donc Playlist \u00e9viter un d'ici moins pour certains points de ce tour points depuis toujours de se rouler \u00e9lectrique les d\u00e9bris du 3 au plan qu'ils nous bien et bien pour la pour la pour laquelle pourrait donc, donc je me place dans une ill\u00e9galit\u00e9 monnaie d'un peu tr\u00e8s bien \u00eatre beau Jack Lang de son p\u00e8re et dans les dialogues, une grande de temps que Bercy c'est vrai tant qu'on regarde, c'est le Carlton tout d'\u00e9viter on c'est la les candidats, donc pour moi r\u00e9cup\u00e8re c'est vrai sur le terrain, au point que cela m\u00e9rite d'un point pour la un g\u00e2teau \u00e9viter au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:02) [61%] :\r\nAlors que pour et telle donc tous les grands noms point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:10) [65%] :\r\nPoint pour les pourquoi Cuba c'est-\u00e0-dire et h\u00e9raultais prendront ensuite c'est \u00e9tabli Carlton, pourquoi pas, ce spectacle est habit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:23) [67%] :\r\nRetrouvez la Playlist diff\u00e9rait de cette \u00e9dition sp\u00e9ciale Tokyo va de Jack Ad\u00e8le Justin sur Couleur3 comme pareil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:47) [71%] :\r\nEt un seul sans savoir le groupe, c'est \u00e7a le monde dessus \u00e7a vous mangez. \r\nD'\u00e9num\u00e9rer mais pas un seul trader \u00e0 avoir doit opposer. \r\nAh ben tout d\u00e9sign\u00e9 sous la lumi\u00e8re avec les mains, \u00e7a, c'est une erreur ben tous les 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:48) [65%] :\r\nBen tout seul au sommet d'Am\u00e9rique que l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:13) [73%] :\r\nC'est donc au terme d'un plan pour le pays, d'attendre pour ceux qui sont c'est c'est savoir est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:08) [79%] :\r\nPlus rien de tout au point depuis c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:22) [75%] :\r\n3 couleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T11:11:40Z", "program": {"href": "/programs/9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "id": "9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "name": "Cortex"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-874B040E-8687-4FAA-87D3-9741DE13066B", "internalArchiveId": "874B040E-8687-4FAA-87D3-9741DE13066B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n* * Depuis 25 ans, Ingrid Excoffier, institutrice \u00e0 la retraite, remue ciel et terre avec l'aide d'une \u00e9quipe pour le petit village de Clit. Peupl\u00e9 de 1300 habitants, ce village se trouve dans la r\u00e9gion de Bucovine au nord-est de la Roumanie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne. C'est en effet en 1991 qu'elle a fond\u00e9 l'association Amiti\u00e9 Clit-St-Cergue qui contribue au d\u00e9veloppement de cet endroit car malgr\u00e9 l'entr\u00e9e de la Roumanie dans l'Union Europ\u00e9enne en 2007, la situation des villages reste tr\u00e8s pr\u00e9caire et la pr\u00e9sence de cette association est toujours aussi n\u00e9cessaire. Cette structure a donc pour objectif de d\u00e9velopper les \u00e9changes amicaux, culturels et \u00e9conomiques entre les habitants de Clit et de St-Cergue.Durant toutes ces ann\u00e9es, l'association a d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre de tr\u00e8s nombreuses choses: parrainages d'\u00e9tudiants, aides \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es, construction de salles, cr\u00e9ation d'une fromagerie, acheminement de mat\u00e9riel, organisation de camps d'\u00e9t\u00e9, etc. Puisqu'un camion pourra prochainement acheminer du mat\u00e9riel qui servira \u00e0 mieux \u00e9quiper l'\u00e9cole ainsi que deux jardins d'enfants de la r\u00e9gion, l'association Amiti\u00e9 Clit-St-Cergue recherche le mat\u00e9riel suivant:Des PC portablesDes balan\u00e7oires, des toboggans et des petits carrousels pour l'ext\u00e9rieurDu mat\u00e9riel de sport (fanions, filet de volleyball, cordes \u00e0 sauter, ballons de football, de basket et de volleyball)Une dizaine de chaises confortables pour la salle des ma\u00eetresUne imprimante et une photocopieuse ainsi qu'un 3 en 1Des tablettesUn lecteur CDUn tourne-disqueDes puzzles de max 100 pi\u00e8ces pour l'\u00e9cole enfantineDu mat\u00e9riel de dessin et de peinture pour les enfants (crayons de couleur, aquarelle, gouache, etc)Un piano \u00e9lectrique", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507918", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 04.03.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-03-04T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 04.03.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-03-04T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche de mat\u00e9riel divers pour cette association qui oeuvre, depuis plus de 25 ans, dans le village de Clit au nord-est de la Roumanie afin de d\u00e9velopper des \u00e9changes amicaux, culturels et \u00e9conomiques entre les habitants de ce village et ceux de St-Cergue.", "Recherche de mat\u00e9riel divers pour cette association qui oeuvre, depuis plus de 25 ans, dans le village de Clit au nord-est de la Roumanie afin de d\u00e9velopper des \u00e9changes amicaux, culturels et \u00e9conomiques entre les habitants de ce village et ceux de St-Cergue.", "Recherche de mat\u00e9riel divers pour cette association qui oeuvre, depuis plus de 25 ans, dans le village de Clit au nord-est de la Roumanie afin de d\u00e9velopper des \u00e9changes amicaux, culturels et \u00e9conomiques entre les habitants de ce village et ceux de St-Cergue."], "variantIds": ["ece-7507919", "ece-7507918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:29:59Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nDe m\u00eame, du chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue, je voudrais vous pr\u00e9senter le nouveau projet de chacun pour tous enfin nouveau ou presque, puisque vous avez d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour soutenir ce projet \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et au d\u00e9but de l'an 2000, c'est un projet qui durent comme vous pouvez le constater depuis 25 ans, Ingrid Excoffier, institutrice \u00e0 la retraite remue ciel et terre, avec l'aide d'une \u00e9quipe pour un petit village, celui de cuite clip qui se trouve en Roumanie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, elle a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une association en 1991 Amiti\u00e9 Clit tu Saint-Cergue vous connaissez sinc\u00e8re, j'imagine, elle contribue cette association d\u00e9veloppement de ce petit village et aujourd'hui 25 ans plus tard, c'est toujours d'actualit\u00e9, puisqu'il y a beaucoup, et m\u00eame encore plus qu'avant, de pr\u00e9carit\u00e9 dans cette r\u00e9gion, donc l'appel de chacun pour tous, concerne l'association Amiti\u00e9 Clit de Saint-Cergue et cet appel aujourd'hui, c'est pour les aider \u00e0 trouver du mat\u00e9riel, du mat\u00e9riel qui servira \u00e0 \u00e9quiper une \u00e9cole ainsi que de jardins d'enfants de la r\u00e9gion, un camion partira prochainement pour acheminer ce mat\u00e9riel, voici la liste : nous recherchons des PC portables des balan\u00e7oires, des toboggans et des petits carrousels pour l'ext\u00e9rieur du mat\u00e9riel de sport fanions filet de volley- ball cordes \u00e0 sauter ballon de football, de basket et de volley- ball, une dizaine de chaises confortables pour la salle des ma\u00eetres une imprimante et une photocopieuse, ainsi que 3 ans d'un des tablettes un lecteur CD un tourne-disques des puzzles de maximum 100 pi\u00e8ces pour l'\u00e9cole enfantine du mat\u00e9riel de dessin et de peinture pour les enfants, crayons de couleur, aquarelle, gouache et un piano \u00e9lectrique je vous redonne la liste parce qu'on a rarement le temps de la donner au complet, un piano \u00e9lectrique du m\u00e9tal de dessin, de peinture pour les enfants des puzzles de maximum 100 pi\u00e8ces pour l'\u00e9cole enfantine, un lecteur CD des tablettes, une imprimante, une photocopieuse, une dizaine de chaises confortables pour la salle des ma\u00eetres du mat\u00e9riel de sport fanions filet de volley- ball, corde \u00e0 sauter, ballon de foot, de basket de volets, ainsi que des balan\u00e7oires, des toboggans et des petits carrousels pour l'ext\u00e9rieur et des PC portables, le projet s'appelle donc Amiti\u00e9 Clit Cergue vous retrouverez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T08:45:34Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B873A06-0BC3-4868-B5F2-A09B2F374AA6", "internalArchiveId": "5B873A06-0BC3-4868-B5F2-A09B2F374AA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Biblioth\u00e8que du professeur Y 04.03.2016", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507616", "imageURL": "http://www.rts.ch/4271503.image", "alternativeTitle": ["La Biblioth\u00e8que du professeur Y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2016-03-04T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2016-03-04T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y"], "variantIds": ["ece-7507624", "ece-7507616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T00:53:25Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nLa maladie comme revenu attention ultime tentative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [61%] :\r\nC'est par une question donc les clubs il Biblioth\u00e8que du professeur Y parce qu'il chante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [84%] :\r\nBonjour professeur Y alors enfin, retour sur le polar hein cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, avec la blonde aux yeux noirs, le retour de Philippe Marleau par Benjamin Blake, c'est aux \u00e9ditions 10 18. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [76%] :\r\nD'un polar Wintek j'alors si on part de Philip Marlow, le l\u00e9gendaire d\u00e9tective de Raymond Chandler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [86%] :\r\n\u00e0 fond le personnage du priv\u00e9 mythifi\u00e9 parM. Bogaert au cin\u00e9ma avec des films parce que vous n'avez peut-\u00eatre pas vu mais dont le titre vous parlera comme de Bic slip la dame du lac oui, pas celle de camelote non \u00e0 d\u00e9monter sur la mort Schindler a \u00e9t\u00e9 un des piliers fondateurs du roman noir et a pour le moins inspir\u00e9 nombre d'auteurs, sc\u00e9naristes, cin\u00e9astes, ces ouvrages ou ces nouvelles sont des classiques du genre, mais je vous l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [89%] :\r\nRevenons \u00e0 l'histoire qu'est -ce qu'elle a de si sp\u00e9cial, cette blonde outre ses yeux noirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [86%] :\r\nUn probl\u00e8me, elle a crois\u00e9 quelqu'un dont elle a elle- m\u00eame confirm\u00e9 la mort et aimerait que Marlon retrouve cette personne le canevas hyper classique de ce type de roman ou le d\u00e9tective si et que le client ne lui dit pas tout, sans qu'il va se faire enfler ou qu'il va tomber amoureuse de cette femme fatale, riche h\u00e9riti\u00e8re de la plus grande marque de parfum, des \u00c9tats-Unis et on sait tout cela d'embl\u00e9e ou dans le voient venir c'est un sch\u00e9ma classique, mais je disais c'est extr\u00eamement \u00e9crit une enqu\u00eate \u00e0 l'ancienne, sans t\u00e9l\u00e9phones portables et autres gadgets \u00e9lectroniques de la bagarre des descriptions rudement bien foutu de se Los-Angeles des ann\u00e9es hollywoodiennes, on est compl\u00e8tement connexes, par exemple, au 1er quatuor de Los-Angeles de alors il doit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [78%] :\r\nQui est -il, et titre aussi est un hommage au de la s\u00e9rie noire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [83%] :\r\nBah, c'est carr\u00e9ment surtout un titre qui se trouvaient dans les carnets de notes de Chan Blair qu'on a retrouv\u00e9, apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, Benjamin Blake auteurs d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9s s'est gliss\u00e9 dans les pas, et m\u00eame plus de Chandler, avec beaucoup de justesse et de talent esp\u00e9rons qu'on aura d'autres polars de cet acabit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [89%] :\r\nLa blonde aux yeux noirs, le retour de Philippe Marleau de Benjamin Blake aux \u00e9ditions 10 18 E merci beaucoup professeur la semaine prochaine, j'esp\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T15:41:09Z", "program": {"href": "/programs/AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "id": "AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "name": "Biblioth\u00e8que du professeur Y"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CF685C0-BD88-493C-ABA5-49AF995CB439", "internalArchiveId": "3CF685C0-BD88-493C-ABA5-49AF995CB439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le SwissPass ne passerait toujours pas?", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Introduit le 1er ao\u00fbt 2015, le SwissPass r\u00e9unit plusieurs types d'abonnements de transports publics en une seule carte. Toutefois, huit mois apr\u00e8s son lancement, certaines lignes de transports publics r\u00e9gionaux ne seraient toujours pas \u00e9quip\u00e9es des dispositifs n\u00e9cessaires au scannage des SwissPass. Si la puce du SwissPass n'est pas scann\u00e9e, il est impossible de distinguer un abonnement g\u00e9n\u00e9ral d'un abonnement demi-tarif, le SwissPass ayant toujours le m\u00eame aspect visuel. Helmut Eichhorn, responsable du D\u00e9partement vente aux transports publics fribourgeois (TPF) explique \u00e0 Philippe Girard et Th\u00e9o Chavaillaz comment s'y prennent les TPF pour ne pas faire le jeu des resquilleurs.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507941", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le SwissPass ne passerait toujours pas? / OEP_2016-03-04T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Introduit le 1er ao\u00fbt 2015, le SwissPass r\u00e9unit plusieurs types d\u2019abonnements de transports publics en une seule carte. Toutefois, huit mois apr\u00e8s son lancement, certaines lignes de transports publics r\u00e9gionaux ne seraient toujours pas \u00e9quip\u00e9es des dispositifs n\u00e9cessaires au scannage des SwissPass. Si la puce du SwissPass n\u2019est pas scann\u00e9e, il est impossible de distinguer un abonnement g\u00e9n\u00e9ral d\u2019un abonnement demi-tarif, le SwissPass ayant toujours le m\u00eame aspect visuel. Helmut Eichhorn, responsable du D\u00e9partement vente aux transports publics fribourgeois (TPF) explique \u00e0 Philippe Girard et Th\u00e9o Chavaillaz comment s\u2019y prennent les TPF pour ne pas faire le jeu des resquilleurs."], "variantIds": ["ece-7507941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T13:07:15Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUn carton rouge, c'est \u00e0 \u00e7a que ce r\u00e9duit le le SwissPass nouvel abonnement pour les transports publics, c'est en fait \u00e0 une simple carte rouge Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\nUne carte rouge qui commence \u00e0 \u00eatre famili\u00e8re, hein, m\u00eame si vous ne l'avez jamais vue, sachez que ce Suisse passe ne dit pas ce qu'il contient, on ne sait pas voyant cette carte rouge s'il s'agit d'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les transports publics ou de la demi- tarif tout \u00e9taient \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [90%] :\r\nEt le seul moyen de le savoir, c'est de scanner la puce du du Suisse passe les \u00e7a c'est le travail des contr\u00f4leurs dans les transports en commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, pour les CFF tout \u00e0 l'air de fonctionner comme sur des rails, les Suisses passe son scanner sans probl\u00e8me en revanche au niveau des transports r\u00e9gionaux, \u00e7a n'est pas encore 100 pourcent qui qui \u00e0 certains bus de r\u00e9gion ne sont pas toujours \u00e9quip\u00e9 des appareils permettant de scanner les Suisses passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nDonc les bus, vous, ce sont les chauffeurs qui contr\u00f4le \u00e0 la porte de devant, que tous les passagers ont bien leur titre de transport, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est notamment le cas des transports publics fribourgeois les TPF en ce moment si vous prenez le bus avec votre suisse passe le chauffeur contr\u00f4leur devra faire confiance aux passagers qui pr\u00e9sente sa carte rouge sauf en ville de Fribourg, des contr\u00f4leurs sont sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9s au contr\u00f4le, mais pour le reste du canton selon la ligne TPF et le v\u00e9hicule qui vous y un Suisse parce abonnement g\u00e9n\u00e9ral ou demi- tarif croupir SwissPass plus valable, il n'y a pas vraiment de moyens de contr\u00f4le faute d'appareils scannage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nAssez surprenant quand m\u00eame alors que le Suisse passe a \u00e9t\u00e9 les lanc\u00e9 il y a 8 mois, alors est -ce qu'on n'est pas all\u00e9 un peu trop vite en besogne pour en parler et comprendre les changements qu'implique le le passage au SwissPass pour les transports publics r\u00e9gionaux, nous sommes en ligne avec elle Mutai ne bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:33) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [86%] :\r\nVous \u00eates responsable du d\u00e9partement vente aux transports publics fribourgeois Elmut hormis en ville de Fribourg, comme le disait tout \u00e0 l'heure, Th\u00e9o Chavaillaz finalement les usagers porteur de SwissPass qui emprunterait les transports publics fribourgeois pourrait qui est son probl\u00e8me non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [89%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre, c'est la pression qu'on pourrait avoir, surtout apr\u00e8s vos mots d'introduction et je me dois de vous corriger imm\u00e9diatement, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas parce que vous avez dit, effectivement, \u00e0 juste titre, il y a 2 m\u00e9thodes de contre, il y a la m\u00e9thode de contr\u00f4le avec des \u00e9quipes de contr\u00f4le qui font des contr\u00f4les sporadiques et la possibilit\u00e9 effectivement de faire le contr\u00f4le \u00e0 la mont\u00e9e et ce qui est le standard le m\u00e9thode de contre Standard avec SwissPass, c'est le contr\u00f4le sporadiques avec des \u00e9quipes de contr\u00f4le que nous effectuons aujourd'hui, pas seulement sur le r\u00e9seau urbain en ville de Fribourg, comme vous l'avez dit, mais \u00e9galement dans nos trains sur les diff\u00e9rents que dans le canton de Fribourg et \u00e9galement dans le trafic r\u00e9gional, donc on effectue aujourd'hui un contr\u00f4le avec des contr\u00f4leurs sporadiques sur les lignes du trafic r\u00e9gional donc entend tribaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [76%] :\r\n\u00e7a veut dire que sur des lignes de de de montagne que Montreux Fribourg et le lac noir ou Fribourg il y a, on ne vous avez par exemple, une \u00e9quipe de contr\u00f4leurs qui a post\u00e9 \u00e0 fumerolles ce qui attend que les bus passent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [87%] :\r\nAlors c'est pas tout \u00e0 fait de cette mani\u00e8re -l\u00e0, qu'on le fait, on a, on a diff\u00e9rentes m\u00e9thodes qui nous permettent effectivement de capter un maximum de voyageurs de d'\u00eatre pr\u00e9sent et puis de montrer effectivement qu'on contr\u00f4le, j'ai pas \u00e9videmment vous d\u00e9voiler tous les secrets parce que \u00e7a fait partie effectivement du jeu d'avoir fois une longueur d'avance, mais je peux vous rassurer, aujourd'hui on sait que le Suisse passe dans les bus r\u00e9gionaux les TPF bah, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale il y a pas de probl\u00e8me, on a je dirais une proportion de clients en r\u00e8gle plus \u00e9lev\u00e9 lorsqu'ils en Suisse passe dans le trafic r\u00e9gional que je dirais, certains clients Alameda qui essaye de passer en que Gildan donc on a les statistiques, on sait qu'on est dans la cible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [85%] :\r\nCe qu'il est pr\u00e9vu Elmut iPhone d'\u00e9quiper tous les bus des TPF, d'un lecteur de Suisse passe prochainement parce que comment \u00e7a se fait que \u00e7a, \u00e7a n'est pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 8 mois apr\u00e8s l'introduction du SwissPass. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [86%] :\r\nEt alors, comme je vous ai dit effectivement, c'est toute une question de la m\u00e9thode de contr\u00f4le y a des r\u00e8gles, introduction du SwissPass finalement, les entreprises de transport qui proc\u00e9dait au pr\u00e9c\u00e9demment au contr\u00f4le, \u00e0 la porte avant avait l'option de changer de m\u00e9thode contre donc de passer d'une mani\u00e8re syst\u00e9matique aux contres sporadiques et, par exemple, c'est le choix que CarPostal \u00e0 16 donc sur toutes les lignes CarPostal, c'est le contr\u00f4le sporadiques comme nous on le fait aujourd'hui aussi qui est le standard, l'autre option est effectivement le contr\u00f4le \u00e0 la mont\u00e9e et pour nous les TPF l'int\u00e9r\u00eat du contr\u00f4le \u00e0 la mont\u00e9e, c'est avant tout aussi de assurer un bon contact avec nos clients, c'est tr\u00e8s important que le conducteur puisse avoir un contact Direct avec nos clients qui utilisent en prestations tous les jours, c'est donc pour cette raison -l\u00e0 qu'il y a 2 ans en arri\u00e8re, on a chang\u00e9 l'ensemble de nos appareils qui permet toujours dit au chauffeur et aux clients de vendre avec moi, Quick et donc l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 pu faire un 1er Step et la 2\u00e8me \u00e9tape qu'on va maintenant \u00e0 franchir dans les semaines \u00e0 venir, c'est qu'on pourra \u00e9galement contr\u00f4ler le Suisse pas sur cet appareil -l\u00e0, donc le client quand il passera, il pr\u00e9sentera sa carte sur cette m\u00eame appareil, et \u00e7a lui permettra par exemple de savoir, de demander au chauffeur jusqu'\u00e0 consacrer des valable donc nous c'est vraiment pour une notion de service clients et de contact entre le conducteur et le client qu'on va introduire effectivement sur ces appareils existants, la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler le Suisse passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [86%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre rageant de voir les adapter \u00e0 peine quelques mois apr\u00e8s l'achat d'adapter ce nouveau syst\u00e8me, quelques mois apr\u00e8s son renouvellement, \u00e7a implique des fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [86%] :\r\nOui, anticiper les choses, \u00e7a veut dire qu'il y a, il y a 2 aspects, effectivement, il y avait, \u00e9quipement technique en tant que telle, donc l'Union tels etc, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, on les avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d\u00e8s le d\u00e9part, et maintenant c'est une question de software de logiciels qu'il faut adapter, on a simplement souhait\u00e9 attendre que la solution nationale soit stabilis\u00e9 et qu'elle fonctionne bien, ce qui est le cas aujourd'hui, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure aux CFF les contr\u00f4les se passe bien, chez nous aussi, les contr\u00f4leurs sporadiques qui font des tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, donc la solution fonctionne bien dans l'a simplement voulu attendre cette \u00e9tape de d\u00e9veloppement avant de proc\u00e9der \u00e0 l'int\u00e9gration de cette solution dans les appareils des chauffeurs parce qu'encore une fois la mission principale du chauffeur, c'est de conduire Ubus en toute s\u00e9curit\u00e9, c'est d'accueillir les clients, et ceci dans des bonnes conditions, donc on n'avait pas tellement envie de les affronter, Nino chauffeur ni nos clients avec une solution qui est peut-\u00eatre pas encore tout \u00e0 fait au point, et l\u00e0 effectivement l'assentiment d'arriver \u00e0 bout touchant avec des d\u00e9veloppements donc c'est une question de semaines jusqu'\u00e0 ce qu'effectivement le SwissPass pourrait \u00eatre aussi contr\u00f4l\u00e9 par les chauffeurs dans les bus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [89%] :\r\nTout de m\u00eame une adaptation \u00e0 apporter \u00e0 ce que ce que vous pensez que les CFF ont lanc\u00e9 le SwissPass un peu trop pr\u00e9cipitamment sans vraiment tenir compte des soci\u00e9t\u00e9s de transport r\u00e9gional, parce que vous n'\u00eates pas les seuls dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:32) [85%] :\r\nOui, alors le disant la chose suivante : le projet suisse parce c'est un projet tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, c'est pour la 1\u00e8re fois que l'ensemble des entreprises transports en Suisse qui a plus de 220 kilom\u00e8tres heure rendent compte, c'est pas la 1\u00e8re fois que l'ensemble des entreprises transports en Suisse, mettons en place, en m\u00eame temps une solution technique en occurrence \u00e7a concerne le contr\u00f4le, certes, et pour le client, c'est pas l'\u00e9l\u00e9ment le plus visible, mais c'est la 1\u00e8re fois qu'untel travaillait fait ind\u00e9pendamment des aspects techniques qui, dans un projets sont d\u00e9j\u00e0 en tant que telle, difficile \u00e0 ma\u00eetriser et ce qui globalement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien fait, dans ce projet, mais il y a aussi toutes les aspects de coordination quand l'ann\u00e9e 220 entreprises, transports, vous avez 220 interpr\u00e9tation diff\u00e9rente de la mani\u00e8re de faire et donc il fallait ma\u00eetriser tout \u00e7a, et compte tenu de ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, je pense qu'on peut quand m\u00eame dire aujourd'hui que ce projet dans son ensemble, a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [84%] :\r\nDonc, rendez- vous dans quelques semaines pour voir si tous les bus tout le r\u00e9seau sera \u00e9quip\u00e9 et ont peut-\u00eatre qu'on aura l'occasion de de vous r\u00e9inviter Elmut iPhone en tout cas merci absolument mais hier pour ces explications mode High Sharon, responsable du d\u00e9partement vente aux transports publics fribourgeois vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:41) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [97%] :\r\nTh\u00e9o Chavaillaz les TPF ne sont pas les seuls \u00e0 conna\u00eetre encore aujourd'hui des imperfections dans le scannage des SwissPass. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [87%] :\r\nOui, nous avions en ligne du TPF, hein, mais \u00e7a aurait pu \u00eatre n'importe quelle autre soci\u00e9t\u00e9 affili\u00e9e au Suisse passe puisque Bastien von Wyss notre recherche Systems qui \u00e9tait donc quasi toute la Suisse romande aupr\u00e8s des transports r\u00e9gionaux, les \u00e9volutions sont toujours en cours dans le canton de Neuch\u00e2tel le 30,M. conna\u00eet quelques probl\u00e8mes de r\u00e9ception \u00e0 cause des tunnels et des gorges, \u00e0 des probl\u00e8mes de connexion Internet, voil\u00e0, d'autres ne sont pas encore \u00e9quip\u00e9s \u00e0 100 pourcent d'appareils de scannage trempe transports lausannois nous r\u00e9pond par exemple que les pupitres de vents des conducteurs sur les lignes r\u00e9gionales int\u00e9greront le nouvel \u00e9quipement ou 2018 lors de leur renouvellement en attendant les contr\u00f4les des agents ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s et, en d\u00e9finitive, je retire le tr\u00e8s large potentiel d'\u00e9volution du SwissPass comme celui d'int\u00e9grer les abonnements r\u00e9gionaux et c'est pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [92%] :\r\nEt le besoin accru aussi en agents de contr\u00f4le que le SwissPass a provoqu\u00e9 dans certaines r\u00e9gions, merci beaucoup, Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T09:34:06Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 26700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer loK4wXnnyswg62p1mMrLgx4E7fsC"}]