[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=24275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-31945416-0A90-4536-A232-9B6CC6DE28B4", "internalArchiveId": "31945416-0A90-4536-A232-9B6CC6DE28B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Zappette : Casa Siffredi", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 85, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571740", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La Grande Zappette / SUPER_2016-03-29T16:50:00_la-grande-zappette", "Supersonic du 29.03.2016"], "variantIds": ["ece-7571740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T04:20:14Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [78%] :\r\nCouleur 3 et les films Michel sont fiers de vous pr\u00e9senter une nouvelle t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 intitul\u00e9e et Casas, il faudrait dire apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 tourner dans des films pour adultes, voil\u00e0 ma cliente, on l'a, elle est profonde reco si Fred veut nous montrer une autre facette de sa personnalit\u00e9 dans cette t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 drolatique \u00e9carlate, il faudrait, dit la r\u00e9alit\u00e9 du devant Oko avec la fameuse sc\u00e8ne du retour des commissions pour rien, aucun tout ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Madonna \u00e9tais au supermarch\u00e9 et pour le payer mes commissions et j'ai d\u00fb faire. \r\nEt que retrouver la famille si dans cette nouvelle t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 l'acteur \u00e0 Europe au bal \u00e0 papa, pourquoi tu tousses bah, c'est parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me donner un m\u00e8tre plus adulte, donc qui vont voir \u00e7a, h\u00e9 bien, pour avoir l'air plus mature j'ai d\u00e9cid\u00e9 de fumer. \r\nGaza Freddie une nouvelle t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 bien excitante et c'est bient\u00f4t sur Couleur3 Kadhafi dit la grande \u00e9coute il plut\u00f4t qui dure s'il faudrait, dit Michel ce qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T14:58:00Z", "program": {"href": "/programs/8857D263-8C43-4D59-932B-6BA5C80DFE0A", "id": "8857D263-8C43-4D59-932B-6BA5C80DFE0A", "name": "Grande zappette"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-341BBA2D-ECF1-49F6-B8A4-92DB44737EF1", "internalArchiveId": "341BBA2D-ECF1-49F6-B8A4-92DB44737EF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine est un march\u00e9 d'avenir qui attire de nombreux jeunes africains. Un march\u00e9 d'avenir et des investissemnts \u00e0 la pelle. \r\n ", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Une communaut\u00e9 africaine se concentre au Sud du de la Chine, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Canton o\u00f9 r\u00e9siderait 200 mille Africains, regroup\u00e9s dans un quartier, surnomm\u00e9 \"Chocolate City\"", "durationSec": 334, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Chine", "Afrique"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration sociale", "migration de population", "migration internationale"], "alternativeTitle": ["La Russie infiltrerait les partis d'extr\u00eame-droite europ\u00e9ens pour influer sur l'Europe / TUM_2016-03-29T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques ann\u00e9es le Kremlin m\u00e8nerait des op\u00e9rations de s\u00e9duction tr\u00e8s offensives pour influer sur les affaires internes des 28. C\u2019est du moins la th\u00e8se de C\u00e9cile Vaissi\u00e9, professeur en \u00e9tudes russes, sovi\u00e9tiques et post-sovi\u00e9tiques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Rennes 2, auteur du livre \"Les r\u00e9seaux du Kremlin en France\" (Editions Les Petits Matins, 2016). Son interview."], "variantIds": ["ece-7591214"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:57Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQu'est -ce qui fait r\u00eaver, aujourd'hui les jeunes Africains bien certainement plus l'Europe, mais bien la Chine, un march\u00e9 d'avenir des investissements \u00e0 l'appel, notre correspondant Rapha\u00ebl Grand est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de cette communaut\u00e9 africaine en Chine, une communaut\u00e9 qui se concentrent au sud du pays, \u00e0 Canton pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 r\u00e9sideraient 200000 africains, regroup\u00e9s dans un quartier qu'on surnomme en Chine chaque lied City son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [80%] :\r\nElle s'embrase, je suis surpris par la Chine, les toilettes, incroyable, les quartiers, les b\u00e2timents, les routes qui stations de m\u00e9tro, je r\u00eave de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [89%] :\r\nUn arr\u00eat de m\u00e9tro, un Carrefour surplomb\u00e9 par une autoroute, des restaurants, des magasins entass\u00e9s dans 2 hauts b\u00e2timents c'est dans cette jungle de b\u00e9ton que vit la plus grande communaut\u00e9 africaine d'Asie, nous sommes \u00e0 Canton au sud de la Chine, ici, on appelle le quartier chaud City, la ville chocolat Abdallah vient d'arriver avec un VISA d'\u00e9tudiant, il veut passer un master d'\u00e9conomie dans l'universit\u00e9 de la ville, Abdallah ne r\u00eave pas d'Europe ou d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [68%] :\r\nC'est la Chine qui le Ferry voil\u00e0, voici le d'tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [88%] :\r\nQuand je pr\u00e9parais mon Bachelor je r\u00eavais d\u00e9j\u00e0 depuis en Chine \u00e0 Canton et mon r\u00eave est devenu vraiment r\u00e9alit\u00e9, la cha\u00eene a appris que sont les continents parce que la Chine produit tellement d'objets et les Africains peuvent des acheter \u00e0 bon prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [67%] :\r\nCourbis \u00e0 la \u00e0 la stricte des secouristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [86%] :\r\n\u00e0 toutes les de City, la Chine, peu \u00e0 peu s'effacer, c'est l'Afrique et qui prend place chaussures pantalon, t-shirt, t\u00e9l\u00e9phone, t\u00e9l\u00e9vision, panneaux solaires, meubles, bijoux dans un b\u00e2timent du quartier, je tombe sur cette jouer Karim en train d'emballer des cartons Karine vient du S\u00e9n\u00e9gal une casquette sur la t\u00eate des \u00e9couteurs dans les oreilles, il est arriv\u00e9 \u00e0 Compton, il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [75%] :\r\nOn est l\u00e0, on travaille et on en ach\u00e8te, Marseille, Nice, on en voit chez nous, on attend aussi les qui vient, qui vient de Dakar qui conna\u00eet pas bien la Chine, on les am\u00e8ne dans les march\u00e9s, on charge les containers Jos\u00e9 Bov\u00e9 l'vont \u00e0 Dakar pour nous en Europe, c'est, c'est difficile de trouver du travail, m\u00eame, c'est pourquoi on est ici, ici, c'est pas facile, parce il y a le probl\u00e8me du visage et \u00e0 la probl\u00e8me de langue et tous les Chinois non ne sont pas ouverts en plus pour moi et \u00e0 la raciste, il y a, il y a beaucoup de choses hein, on ne m\u00e9prise Laurent, on me traite de tous les noms et on a un tellement de difficult\u00e9s \u00e0 vivre et \u00e0 travailler ici, c'est pas parce que moi je crois Movida en ce moment il crois peser nationale, c'est un jeu, \u00e7a finit pour Monumenta 4 Bazin pourquoi moi taper Mohamed un peu Sanofi et pourquoi pas facile et puis tout le temps, il y a d'\u00cele-de-France n'emportent -ils, ils font du n'importe quoi, les policiers ce mois ici, mais on n'a pas le choix, si on est l\u00e0, la Mercedes, ils font ce qu'ils voient n'ont fait que subir ob\u00e9ir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [87%] :\r\nOn d'Onicep je pense qu'il peut exister une mauvaise compr\u00e9hension mais je n'appellerais pas cela de la discrimination certains Chinois sont plut\u00f4t conservateurs, ils ne sont pas habitu\u00e9s aux coutumes des Africains et \u00e0 leur fa\u00e7on de vivre, c'est un r\u00e9cent revanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [89%] :\r\nLa cohabitation entre africains et chinois a ses revers \u00e0 l'universit\u00e9 de Compton le sujet m\u00eame sensible, les relations Chinafrique sont d'importance nationale et se r\u00e9f\u00e8re directement \u00e0 la politique du Parti communiste chinois, l'universitaire, qui nous re\u00e7oit pr\u00e9f\u00e9rera que son nom ne soit pas donner au micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [84%] :\r\nNourissier Parena lundi \u00e0 mort et recourir \u00e0 tuer beaucoup de m\u00e9dias occidentaux surestiment l'influence de la Chine en Afrique et certains disent m\u00eame que la Chine est en train de Penone et l'Afrique, et c'est \u00e0 cause de ses aiguilles g\u00e9n\u00e9ration de l'Occident qu'en Chine, les autorit\u00e9s consid\u00e8rent d\u00e9sormais que qui est sensible alors est toujours pr\u00e9vue avec les grands vins communal mais comme la Chine offre de plus en plus de fertilit\u00e9, de commerces et qu'elle se d\u00e9veloppe \u00e9conomiquement, je pense que les Africains seront de plus en plus nombreux \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [81%] :\r\nAlors l\u00e0. \r\nOn a pas mal de fautes ici, je pense qu'on peut tout, on peut tout acheter \u00e0 moindre co\u00fbt, c'est ce que j'adore, en plus, les v\u00eatements, les chaussures et les sacs, les en comme en Afrique, ici, c'est \u00e7a que j'aime bien, c'est le trafic pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [78%] :\r\nIl envisage de la nation, sort du sort apr\u00e8s tu reviens moi je me dis que les Chinois veulent pas qu'on reste chez eux comme des, des, des rois, chez nous, mais ici, nous on ne maltraite, on ne fait pas, c'est pas facile, quoi, mais ici, on a laiss\u00e9 non et ils sont comme \u00e7a partout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [84%] :\r\nBeaucoup d'Africains venus en Chine ne resteront qu'un an, peut-\u00eatre 2, les mariages mixtes sont aussi tr\u00e8s rare choc l\u00e9cithine et qu'un \u00eelot, un lieu de passage dans l'Empire du Milieu en quittant le quartier dans une petite ruelle je rends. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [69%] :\r\nOh non madame Royal Didier souhait Washington il y a un Chamonix donc quoi, il se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [85%] :\r\nBelle l'hongrois prochinois longue signifie dragon ce jeune gar\u00e7on de 10 ans par le chinois, mais aussi fran\u00e7ais, car il vient du Mali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [72%] :\r\nOui et pointer du bonjour, oui, \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [89%] :\r\nLa Chine, et quand on sait bon, dit -il, c'est peut-\u00eatre lui l'hongrois, ce petit dragon africain et ses amis qui permettront \u00e0 la Chine et \u00e0 l'Afrique de se rencontrer vraiment eux qui quitteront peut-\u00eatre un jour le ghetto de Jean-Claude City car l'Afrique et la Chine ont sans doute bien plus \u00e0 partager. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "jeunes s\u00e9n\u00e9galais qui travaillent \u00e0 Canton ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "enfant d'origines africaines n\u00e9 \u00e0 Canton ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "universitaire chinois \u00e0 Canton ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Abdallah, \u00e9tudiant africain en Chine ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS P\u00e9kin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0CB196B-678A-4747-BF22-930C4824584C", "internalArchiveId": "C0CB196B-678A-4747-BF22-930C4824584C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Tweeter les oisillons", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 168, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571753", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Tweeter les oisillons", "Tweeter les oisillons / OTWO_2016-03-29T11:30:37_hotline", "Tweeter les oisillons / OTWO_2016-03-29T11:30:37_hotline"], "variantIds": ["ece-7571762", "ece-7571753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T02:32:18Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nDonc bon. \r\nDe la R\u00e9publique, alors qu'il \u00e9tait un petit recherchons votre correspondant \u00e0 il a bien voulu s'user alors bon l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:12) [64%] :\r\nLe type interne du service d'incidents pluridisciplinaire exhaustive de r\u00e9p\u00e9ter la r\u00e9gion par quelle est votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:20) [77%] :\r\nEh ben, oui oui, ah bon, bonjour, bonjour monsieur le faiseur de bonjour \u00e0 Istanbul, bon, bon d\u00eener ouais le stress post- je vous la pose, je voulais je voulais toujours : je voulais savoir comment comment pour pour pouvoir pour pour Tweeter. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [81%] :\r\nPour tous les pays, h\u00e9 ben, il faut aller sur Tweeter Alfred, vous avez encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [74%] :\r\nNon, non, il reprenait pas de Cormontreuil, j'ai un livre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [75%] :\r\nIPhone con. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [74%] :\r\nNon, non, non, c'est \u00e7a se pas maintenant Monsieur Tony qui doivent la Soci\u00e9t\u00e9 des banques suisses il m'a dit que que que tout le monde devait devait avoir des contraintes que moi ce que je suis, je suis sp\u00e9cial, je pourrais le prouver qu'on observe un monde mon livre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [81%] :\r\nOui, mais je parle pas du compte en banque, Alfred compte sur Tweeter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [72%] :\r\nQuoi, comment prendre en bas ou alors prenons enfin non, je n'ai pas autrement jamais bon non, non, jamais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:11) [91%] :\r\nDonc bien, il faut vous inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors, pour \u00e7a il faut une adresse e-mail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [65%] :\r\nL'argument de l'auberge, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e0 l'A9 garde paye au ferme \u00e0 risque d'un taux de son. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:24) [82%] :\r\nL'Oral, ce qui m'adresse e-mail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [61%] :\r\nPas dans une anomalie, alors l\u00e0 on va, je me mets pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:31) [85%] :\r\n\u00e9videmment, alors je vais vous en cr\u00e9ez un Alfred gar\u00e7on de ferme GMail Point com, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [76%] :\r\nBon repos ou aux hommes ou 100 9 heures. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:41) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien et commode jamais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [56%] :\r\nPoint juste pour les hommes de Fabien dans le Z\u00e9nith aime chapeau. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:48) [85%] :\r\nIl faudrait quelque chose de secret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [76%] :\r\nOn se ce Monsieur Vieira qui fait mal aux cultures Delvaux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:53) [72%] :\r\nOui, non, c'est parce que je voulais dire baroque on 20 m\u00e8tres cubes des veaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [77%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [79%] :\r\nVoil\u00e0 j'cr\u00e9er votre adresse e-mail et votre compte Twitter 30 Alfred gar\u00e7ons de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [65%] :\r\nOn apprend dans eau pendant pendant toute la foule, en tout cas, \u00e0 l'en tout cas merci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [80%] :\r\nEt qu'est -ce que vous allez plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [80%] :\r\nEh bien, h\u00e9 bien pourquoi pas apr\u00e8s tout \u00eatre un tout \u00eatre un tout \u00e9tait comme \u00e7a commence \u00e0 gazouiller oui des des petits, des petits depuis 2 types d'\u00e9motivit\u00e9 d'qui oui alors parlons toujours aujourd'hui, j'aurais voulu voulu toutes sur le sur l'internet, \u00e7a \u00e7a s'associer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [54%] :\r\nMoi je Calypso France Info en pointe croyez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [84%] :\r\nEh ben, \u00e7a va \u00eatre difficile de le faire tenir aux 140 caract\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T09:38:00Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81433352-8D79-4F5B-94C4-93887F3F07AF", "internalArchiveId": "81433352-8D79-4F5B-94C4-93887F3F07AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires de Cors (2/5) : Derni\u00e8res fanfares - premiers concertos - un instrument d'orchestre avec Bruno Schneider, corniste et collectionneur", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Sous le titre g\u00e9n\u00e9rique de \"cor\" se cache toute une famille d'instruments \u00e0 vent qui se distingue de la famille des trompettes par leur perce conique. Leur nom provient des \"cornes\" avec lesquelles furent con\u00e7ues les premi\u00e8res formes archa\u00efques des cors. Cor naturel, trompe de chasse, cor \u00e0 piston, cor d'harmonie, cor simple, cor triple, l'instrument a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles. Musique en M\u00e9moire a rencontr\u00e9 plusieurs cornistes passionn\u00e9s qui, chacun \u00e0 sa fa\u00e7on, raconte son instrument. Avec Bruno Schneider, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de cor et premier cor solo de l'OSR et de l'orchestre symphonique de Lucerne, nous partons \u00e0 la d\u00e9couverte des origines du cor et de l'immense r\u00e9pertoire qui lui est destin\u00e9.Gr\u00e2ce \u00e0 Marco Chetelat directeur musical des trompes de chasse de St Hubert \u00e0 Del\u00e9mont, et ses amis musiciens, nous d\u00e9couvrons le r\u00f4le du cor (appel\u00e9 trompe) dans l'univers de la chasse. Nous nous rendons enfin \u00e0 Choex, dans l'atelier de G\u00e9rald Pot, fabricant de pr\u00e9cieux cors des Alpes.", "durationSec": 3350, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571632", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicThemes": ["instrument de musique", "histoire", "instrument \u00e0 vent", "cor"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 29.03.2016", "Histoires de Cors 2/5 / MEM_2016-03-29T10:04:15_musique-en-memoire", "Musique en m\u00e9moire du 29.03.2016", "Histoires de Cors 2/5 / MEM_2016-03-29T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Sous le titre g\u00e9n\u00e9rique de \"cor\" se cache toute une famille d\u02b9instruments \u00e0 vent qui se distingue de la famille des trompettes par leur perce conique. Leur nom provient des \"cornes\" avec lesquelles furent con\u00e7ues les premi\u00e8res formes archa\u00efques des cors. \n\nCor naturel, trompe de chasse, cor \u00e0 piston, cor d\u02b9harmonie, cor simple, cor triple, l\u02b9instrument a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles.", "Sous le titre g\u00e9n\u00e9rique de \"cor\" se cache toute une famille d\u02b9instruments \u00e0 vent qui se distingue de la famille des trompettes par leur perce conique. Leur nom provient des \"cornes\" avec lesquelles furent con\u00e7ues les premi\u00e8res formes archa\u00efques des cors. \n\nCor naturel, trompe de chasse, cor \u00e0 piston, cor d\u02b9harmonie, cor simple, cor triple, l\u02b9instrument a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles."], "variantIds": ["ece-7571633", "ece-7571632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-10T09:49:41Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nNon, bonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et cette semaine, laissez -vous raconter quelques histoires de cor, soyez les bienvenus. \r\nBonjour, Catherine Buser, bonjour Jean-Luc, vous revenez de balles oui avec plein de beaux souvenirs \u00e9claboussant dans l'oreille, voil\u00e0 des sons dans l'oreille que vous nous faites partager, parce que c'est Bruno Schneider qui nous accueille chez lui \u00e0 B\u00e2le, dans sa maison, lui qui a \u00e9t\u00e9 notamment au 1er cor solo de l'orchestre de la Suisse romande qui a jou\u00e9 avec le magnifique alors que qui Festival de Lucerne grands solistes Bruno Schneider et fin connaisseur de l'univers et de l'histoire du corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [88%] :\r\nAlors avec lui, aujourd'hui, nous allons d\u00e9couvrir le r\u00e9pertoire compos\u00e9 pour les cor, les tout premiers corps baroque et d\u00e9couvrir aussi qui sont les premiers virtuose de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [89%] :\r\nOui parce que on a toujours cette image double devant notre esprit d'un c\u00f4t\u00e9, la fanfare, les harmonies de l'autre, l'orchestre, il sera question des 2 dans cette \u00e9mission avec vous, alors on vous suit, Catherine Buser \u00e0 B\u00e2le aupr\u00e8s de Bruno Schneider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [88%] :\r\nNous avons \u00e9voqu\u00e9 hier la personnalit\u00e9 de pointeau d\u00e9dicataire de la symphonie concertante et du Quintette avec vents de Mozart quand on est originaire de Boh\u00e8me, il fait partie d'un groupe de musiciens virtuoses qui vient de ce pays qu'on ce qu'on explique la floraison de corniste virtuoses venus de Boh\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [82%] :\r\nAlors, je pense, c'\u00e9tait d'abord parce que c'\u00e9tait la boh\u00e8me, \u00e9videmment, \u00e9tait un territoire qui \u00e9tait assez important qui \u00e9tait finalement beaucoup plus important que, maintenant, si on r\u00e9duisait la boh\u00e8me \u00e0 la la Tch\u00e9quie actuel \u00e7a correspond plus vraiment, et c'est vrai que c'\u00e9tait un pays o\u00f9 il y avait beaucoup de musiciens, il y avait des orchestres des des cours qui appr\u00e9ciait la musique, c'est vraiment la raison pour laquelle il y avait quelques connues, il y avait \u00e9videmment chez les stades, s'il y avait aussi alors qu'est -ce qui \u00e9tait tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres pour lequel a compos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, il y avait aussi un orchestre \u00e0 Anaheim, qui \u00e9tait tr\u00e8s connu. \r\nEt qu'de Salzbourg que diriger le p\u00e8re de Mozart et Mozart a souvent \u00e9crit pour des amis, et finalement il a \u00e9crit pratiquement pour tous les instruments, c'\u00e9tait presque tous \u00e9taient des commandes, donc les concertos de corps ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits pour un d\u00e9nomm\u00e9 Joseph l'qui \u00e9tait un grand ami de la famille Mozart le connaissait bien et il a \u00e9crit 4 concertos en tout cas qu'on qu'on conna\u00eet, enti\u00e8rement irlandais, puis encore plus mais qui ont pas \u00e9t\u00e9 ou dont on a perdu les les manuscrits et ce cor ni c'\u00e9tait v\u00e9ritablement \u00e0 la se moquer un peu de lui, lui a \u00e9crit au d\u00e9part d\u00e9concertant, qui \u00e9tait vraiment assez virtuose et pour finir le dernier concertos qu'il a \u00e9crit, qui s'appelle d'ailleurs bizarrement concerto num\u00e9ro un, mais enfin qui est le le dernier qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en r\u00e9 majeur dans une tonalit\u00e9 un peu plus basse que les autres, o\u00f9 tout se passe dans une tessiture un peu plus r\u00e9duite finalement que dans le cantonnent num\u00e9ro 2 dans le no4 et et l\u00e0 en plus par-dessus le le texte musical Mozart se moque un peu de sonorit\u00e9 et par Isra\u00ebl et Vinci en lisant du courage et puis un petit serait un peu difficile, il y a les Vaezi bravo Nantes il va pas y arriver, en fait, on voit tr\u00e8s bien qu'il y a une grande familiarit\u00e9 finalement tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [81%] :\r\nLa petite histoire de la musique raconte que celui de Kiev n'\u00e9tait pas corniste professionnels mais qui a, il y avait un c\u00f4t\u00e9 un commerce de fromage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait la v\u00e9rit\u00e9 en fait \u00e0 son, il semble que son beau-p\u00e8re avait avait une fromagerie et que lui avait essay\u00e9 en fait de demander de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [83%] :\r\nQu'on perd de Mozart et \u00e0 cr\u00e9dit en lui faisant croire justement qui voulait reprendre une \u00e9picerie ou quelque chose comme \u00e7a, donc il y a eu, oui, je crois pas qu'il \u00e9tait, et la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [82%] :\r\nParlais de la petite histoire de la musique, pas de la grande. \r\nIl de concertos de Mozart, comment le compositeur exploiter les possibilit\u00e9s du corps est -ce qu'il fait progresser l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [85%] :\r\nAlors, Mozart \u00e9videmment avait une \u00e9criture tr\u00e8s individuelle pour tous les instruments, je pense qu'il a, il a marqu\u00e9 vraiment de son empreinte l'\u00e9volution des instruments et je dirais, point de vue technique, peut-\u00eatre qu'il n'a pas vraiment invent\u00e9 v\u00e9ritablement des choses pour le corps, par contre, au point de vue et expressif, il a su vraiment \u00e9crire des concertos et \u00e9crit pour l'instrument d'une mani\u00e8re beaucoup plus lyrique, je dirais que les concertos baroques qui \u00e9tait plus quand m\u00eame encore tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la chasse \u00e9videmment Mozart dans les, dans les derniers mouvements de ces concertos revient aussi, assez, assez, th\u00e8mes de chasse ces th\u00e8mes devance de 6 8. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [81%] :\r\nPourquoi pas pas, pourquoi pas j'donc on peut dire pour pour papa, papa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [90%] :\r\nDonc, vous avez vraiment ces \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s vous voulez pas nous faire encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [81%] :\r\nQui reprend ses ses id\u00e9es de chasse mais c'est pas constant chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [90%] :\r\nC'est pas constant, il a \u00e9crit des mouvements lents, trop qui sont absolument tr\u00e8s touchant et magnifique des remontrances tr\u00e8s belle. \r\nLaquelle en nicotine ah bah, par exemple, la romance du 4\u00e8me concerto absolument magnifique oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [90%] :\r\nParmi les compositeurs qui ont aussi beaucoup \u00e9crit pour le corps et qui ont peut-\u00eatre influenc\u00e9 Mozart lorsqu'il a compos\u00e9, c'est 4 concertos il y a un certain Antonio Rosetti, je crois qu'on lui doit un peu pr\u00e8s 26 concertos pour cor, vous les avez j'imagine tous jouer Bruno Schneider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:25) [84%] :\r\nDonc, je ne sais pas toujours aim\u00e9, c'est vrai que je n'ai travaill\u00e9 beaucoup avec lui, avec des \u00e9tudiants avec des \u00e9l\u00e8ves parce qui permettent finalement une bonne approche avant peut-\u00eatre de de jouer les concertos de Mozart c'est concertos de Rossetti, de ceux qui \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s en contemporain d'ailleurs de de Mozart. \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9, justement, lui, \u00e9tait aussi un po\u00e8te bien ressenti, donc cela qui a \u00e9crit certainement aussi avec comme exemple cette Jobani pointant qui \u00e9tait le soliste brillant de l'\u00e9poque et c'est vrai que recette, il nous a beaucoup g\u00e2t\u00e9 avec \u00e9norm\u00e9ment d'concertos qui sont \u00e9videmment pas de la m\u00eame qualit\u00e9 que les concertos de Mozart, c'est-\u00e0-dire c'est Rossetti, \u00e9crit dans un Style beaucoup plus simple, je dirais : il y a des tr\u00e8s belle m\u00e9lodie souvent mais aussi beaucoup de r\u00e9p\u00e9titions, un petit peu de longueur, c'est \u00e7a, finalement, la grande diff\u00e9rence nous arriver toujours \u00e0 \u00e0 rompre la monotonie et arriver vraiment \u00e0 l'essentiel, j'dirais chez Mozart, il y a rien \u00e0 jeter, alors j'ai ressenti, on pourrait faire des des coupures et \u00e7a ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:31) [76%] :\r\nUn Beethoven ont tous 2 composer pour le corps qu'est -ce que l'\u00e9lan et l'autre ont \u00e9crit pour l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:36) [77%] :\r\nAlors donne avait \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment plus \u00e2g\u00e9e que Mozart et lui, je trouve qu'il avait encore vraiment en t\u00eate le c\u00f4t\u00e9 tout \u00e0 fait, chasse de l'instrument, donc il a \u00e9crit de concerto en r\u00e9 donc il a gard\u00e9 la tonalit\u00e9 de la trempe de chasse pour ces concertos de cor et Beethoven, lui par contre a \u00e9crit des choses tr\u00e8s vari\u00e9es pour le corps, il y a, je souhaite dire Hayden pour la chasse et cette fameuse Symphonie la symphonie de chasse de et de ne pas avec 4 cor si jamais vous trouvez un exemple de sa c'est si absolument magnifiques, o\u00f9 on voit vraiment l'utilisation de de Hayden qui aussi n'h\u00e9sitait pas \u00e0 utiliser le corps tr\u00e8s aigu\u00eb, donc mettait, il prenait des cor naturel avec des tons tr\u00e8s petits, donc jouer encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:26) [80%] :\r\nAutres aigu\u00eb en si b\u00e9mol aigu et il y a quelques symphonies de la de la comme \u00e7a qui sont tr\u00e8s redout\u00e9 encore maintenant parler les corniches parce qu'ils sont tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 jouer dans l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:38) [85%] :\r\nAvant de poursuive sur Beethoven je je m'arr\u00eate justement sur ces quatuors de cor qu'on utilise volontiers dans les symphonies pourquoi le quatuor de cor. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:46) [98%] :\r\nAlors au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:48) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:49) [74%] :\r\nOn mettait de cor pour avoir des femmes de sa terre Valdes et de tierce etc qu'on conna\u00eet dans la m\u00e9lodie de cor ainsi, vous avez la premi\u00e8res vaguelettes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:00) [56%] :\r\nOn entendra dans le 2\u00e8me, c'\u00e9tait de rendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [81%] :\r\nVoil\u00e0, quand encore ensemble, vous avez exactement cette ces intervalles de de de cor, donc \u00e7a on mettait de cor dans une tonalit\u00e9 et puis pour pouvoir avoir aussi de cor quand on passait \u00e0 la dominante dans un 2\u00e8me th\u00e8me par exemple dans une symphonie alors rajouter encore de cor dans une autre tonalit\u00e9 ce qui permettait d'avoir dans toutes les tonalit\u00e9s d\u00e9cor qu'ils jouent ensemble, donc au d\u00e9part c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e, c'est pour \u00e7a qu'on a eu lieu dans certaines symphonies de Mozart ou d'4 corps, donc vous avez 4 corps avaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:35) [78%] :\r\nJour de Collonges nationalit\u00e9s et de cor dans une heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:39) [77%] :\r\nEh bien moi je vous propose d'\u00e9couter justement cette symphonie de avec les 4 corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:43) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:46) [74%] :\r\nContinuons alors avec Beethoven Beethoven qui dites -vous, lui, s'est plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 au cor version chambre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:52) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:53) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, Beethoven, donc quand il a rencontr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 visiblement tr\u00e8s fascin\u00e9 par le corps, il a \u00e9crit des Oeuvres de musique de chambre, on peut citer \u00e9videmment la Sonate pour cor et piano et on peut \u00e9galement citer le le sextuor pour de cor et quatuor \u00e0 cordes, une pi\u00e8ce extr\u00eamement virtuose, surtout pour le 2\u00e8me corps, ni ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments de de grande virtuosit\u00e9, il a \u00e9galement \u00e9crit pour la formation Docteur avant, il y a un octuor de Beethoven avec \u00e9galement des passages tr\u00e8s virtuose pour le 2\u00e8me, cor, il a \u00e9crit le quintette \u00e9videmment pour piano et accorde avec \u00e9galement des des passages tr\u00e8s virtuose dans tout le temps, tout le temps, tout le temps, des choses comme \u00e7a, qui sont vraiment des \u00e9l\u00e9ments typiques chez Beethoven et Beethoven a aussi utilis\u00e9 \u00e0 l'orchestre, le corps dans les symphonies de mani\u00e8re extr\u00eamement claire par exemple dans la 3\u00e8me symphonie de b\u00e9ton, vous avez le le le Scherzo et le le trio avec ses 3 cor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:01) [86%] :\r\nPapam papam pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:13) [86%] :\r\nEnsuite vous avez dans la la 7\u00e8me Symphonie aussi et qui est un rythme de 2 6 8 ans qu'un rythme aussi de chasse agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:21) [73%] :\r\nAvant pays pas pas pas ne pardonne pas dans certains pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:26) [80%] :\r\nAussi les corps la joue un r\u00f4le absolument important et donc il a \u00e9crit une partie tr\u00e8s difficile pour les cor. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:04) [92%] :\r\nVous savez dans la pastorale aussi dans la 6\u00e8me, ce fameux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:08) [72%] :\r\nIl y a pourtant aucune pour ne pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:12) [86%] :\r\nAussi, ce th\u00e8me qui jouait au corps, donc il a su vraiment utiliser toutes les facettes de l'instrument. \r\nEt enfin, dans la 9\u00e8me symphonie de Beethoven, il y a dans l'adagio il y a ce grand solo \u00e9crit pour le 4\u00e8me, alors on a toujours un petit peu s'\u00e9tonner pourquoi est -ce qu'il a \u00e9crit pour le 4\u00e8me cor et en fait ils sont que le 4\u00e8me corniste de l'orchestre de avait un instrument avec des donc Beethoven \u00e9tait soumettait pas aveugle de roquettes la vie cet instrument et c'est fait, oui, \u00e7a qu'est -ce qu'on peut faire de plus, etc, et il a \u00e9crit ce solo. \r\nSur l'eau qui est d\u00e9but on dirait presque chromatique dont on est sorti un petit peu du cor naturel avec les les son boucher les simples, mais en l'Internet un instrument qui permet de moduler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:32) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on met le doigt en fait sur une grande transformation dans la facture du cor, c'est l'invention du piston est -ce que cette am\u00e9lioration de la facture instrumentale co\u00efncident un peu avec celle qu'on a pu apporter \u00e0 la trompette est -ce que c'est un au m\u00eame moment, quand on d\u00e9cide de des Pistons aux instruments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:47) [91%] :\r\n\u00e0 la trompette, il y avait un syst\u00e8me de clef, on faisait des trous dans les instruments et on mettait des cl\u00e9s qui permettait aussi de changer comme \u00e7a un petit peu la la longueur de l'instrument chez les cor il y avait cette volont\u00e9 des compositeurs d'avoir une sonorit\u00e9 ouverte tout le temps pour \u00e7a, il y a un exemple tr\u00e8s connu, c'est l'ouverture du Freisch\u00fctz de Weber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:49) [97%] :\r\nBruno Schneider, au micro de Catherine Buser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:52) [85%] :\r\nO\u00f9 il utilise 4 corps et il utilise de cor Ando et de cor enfin ce qui lui permet d'avoir un quatuor o\u00f9 il y a pas de son boucher, donc vous avez le le 1er cor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:04) [59%] :\r\nIl est demandeur d'avoir raison, il rentrera dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:09) [84%] :\r\nPuis apr\u00e8s le 3\u00e8me corps qui commence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:11) [63%] :\r\nOui dans dans la de vendredi ralentir au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:15) [80%] :\r\nEt en combinant finalement ce cor ce 1er Coran Ando et et l'autre, enfin il arrive \u00e0 obtenir un quatuor avec une sonorit\u00e9 ronde les choses o\u00f9 il y a plus de sont ferm\u00e9s, donc il y a eu cette volont\u00e9, puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, avec les piston Weber et Schumann \u00e9taient les compositeurs qui ont vraiment exp\u00e9riment\u00e9 avec les Les justement ce le cors sans piston et ensuite le corps \u00e0 piston par exemple Schumann a \u00e9crit l'adagio All\u00e9gro plus 70 pour 20 INRA donc c'est clairement il \u00e9crit pour un instrument avec piston. \r\nPar contre dans le concerto pour 4 cors de Schumann, qui est une oeuvre absolument explosif dirait absolument extraordinaire pour cette \u00e9poque extr\u00eamement virtuose pour les 4 corps il \u00e9crit pour de cor naturel et de cor \u00e0 piston donc dans les parties de corps gras, il \u00e9crit pour des instruments \u00e0 piston qui donne une plus grande flexibilit\u00e9 puisque sur un cor naturel finalement vous avez au d\u00e9part vous avez peu de notes et puis plus vous montez dans les harmoniques naturelles, plus vous avez de notes parce que plus harmonique se rapprocher vous arriver, voil\u00e0 donc les cor aigu\u00eb tout \u00e0 fait \u00e0 jouer sur les cor naturel mais pour les corps gras cette virtuosit\u00e9, il fallait des puissants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:51) [93%] :\r\nQuel est le principe du piston, comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:55) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:56) [69%] :\r\nAlors le piston et c'est bien, on a bien l'accident alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:05) [84%] :\r\nCette fois, que la facture est beaucoup plus impressionnante c'est beaucoup plus charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:11) [88%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a c'est un un corps qu'on appelle encore triple parce que il y a plusieurs tonalit\u00e9s le principe en fait est le m\u00eame que sur un cor naturel mais simplement ici au lieu de devoir changer les vous avez tous les tons, qui sont sur l'instrument et avec les les Pistons finalement permettent de laisser entrer l'air dans un ton ou pas et, d\u00e8s le moment o\u00f9 je presse sur l'un des piston les r\u00e9gler et passe dans un tube qui rallonge d'instruments, ce qui permet de. \r\nQui permet de jouer chromatique, sans qu'on ait une diff\u00e9rence de sonorit\u00e9s sur chaque matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:05) [97%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:05) [81%] :\r\nOui, merveilleuse invention pour corniste, par contre, j'ai pu lire quelque chose assez surprenante, c'est que, au moment o\u00f9 on d\u00e9veloppe ses cor \u00e0 piston \u00e9tonnamment la litt\u00e9rature pour corniste solo commence \u00e0 dispara\u00eetre le corps devient par fait partie int\u00e9grante de l'orchestre, mais on l'oublie un peu comme soliste alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on a des cor naturel, on a une moisson impressionnante du concertos, vous nous avez parl\u00e9 de ce Telemann Concerto en bourgeois de les concertos de Ryan et ceux d'Rosetti ce Mozart et au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 part le fameux concert qui Schuman il y a pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:41) [85%] :\r\nC'est vrai, je ne sais pas si c'est li\u00e9 au fait qu'on ait plus eu vraiment de de grands solistes, \u00e7a c'est possible parce que quand m\u00eame, c'est souvent les corniste m\u00eame qui motive les compositeurs pour \u00e9crire pour \u00e9crire des des pi\u00e8ces solistes et pour les instruments, ensuite je pense que d\u00e8s les instrument roi peut-\u00eatre au 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e9taient plut\u00f4t des instruments comme le piano et voil\u00e0 le violent les grands compositeurs ont Brahms, etc, ont tous \u00e9crit le concerto de violon et piano, mais on n'a pas \u00e9crit des concertos de de cor, \u00e7a c'est vrai, c'est tr\u00e8s dommage mais c'est ainsi, enfin nous avons quand m\u00eame par rapport \u00e0 d'autres instrumentistes, nous avons quand m\u00eame un r\u00e9pertoire extr\u00eamement important, surtout dans la musique de chambre tous les les compositeurs romantiques ont \u00e9crit pour le corps, si vous pensez \u00e0 donc d'un bon, Schumann, Brahms le le trio, c'est quand m\u00eame magnifique, il y a, il y a pas \u00e9crit un trio pour trompettes alto mais saxophone il et puis il y a, Pasok et puis Ryan des compositeurs aussi \u00e0 In-Ekker SocGen Berger il y a une heure, etc, qui sont tous des compositeurs, peut-\u00eatre un peu mineur, je dirais secondaires mais tous sont \u00e9crits pour pour le corps, en se rendant compte finalement que c'\u00e9tait une couleur qui correspondait bien \u00e0 l'\u00e9poque romantique, et puis dans la orchestre \u00e9videmment \u00e7a c'\u00e9tait est le grand d\u00e9veloppement de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:10) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:11) [89%] :\r\nDans les symphonies de Brahms ensuite chez Brookner \u00e9videmment chez Brookner o\u00f9 vous savez par exemple la Symphonie je dirais embl\u00e9matique pour les corniste la la la 4\u00e8me de Brookner qui commence avec ce ce solo de cor, un signal de cor comme \u00e7a, c'est absolument magnifique, donc l\u00e0, \u00e7a fait des progr\u00e8s qui commence avec ce signal de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:31) [53%] :\r\nL\u00e0 tu inh\u00e9rents au produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:08) [69%] :\r\nEt le Scherzo qui nous th\u00e8me de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:10) [67%] :\r\nVoil\u00e0 donc pourquoi pas vous que peut-\u00eatre pas de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:44) [81%] :\r\nBruno Schneider donc Brookner mais qui a \u00e9crit dans toutes ses symphonies Deb des grands solo pour le corps ensuite Mahler \u00e9videmment Wagner Wagner a beaucoup utilis\u00e9 le corps et l'a m\u00eame invent\u00e9 un instrument pour qu'on entende le corps de mani\u00e8re plus ouverte, finalement, lui il \u00e9tait visiblement un peu \u00e7a d\u00e9range et que le corps soit toujours indirectes et voulait avoir Accor qui s'appelait Direct, il a invent\u00e9 le le camp Varney tubas wagn\u00e9riens voil\u00e0 Wagner bas pour avoir un instrument qui ressemble encore par Sacconi cit\u00e9, mais qui est ouvert vers le haut comme un tuba et qui permet de sortir un peu de la de la force finalement de l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:25) [93%] :\r\nC'est un instrument de que n'importe quel corniste doit \u00eatre aussi capable de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:30) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que il est utilis\u00e9 dans les symphonique Brookner aussi par la la 7\u00e8me dans la 8\u00e8me de Brookner il a utilis\u00e9 des tubes de Wagner et sinon il y a dans Stravinski et aussi dans le sac de printemps et aussi avec quelques notes qui wagn\u00e9rien, sinon c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s utilis\u00e9, mais enfin pour un corniste \u00e7a \u00e7a fait partie de ce qui va faire pendant sa carri\u00e8re ici orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:56) [89%] :\r\nDonc finalement le corps \u00e0 l'\u00e9poque romantique va s'\u00e9clater dans leur cas, toutes les parties qu'on lui accorde vous dites souvent que on traite le corps pour ses couleurs de chasse, j'imagine que c'est pas syst\u00e9matique qu'comment ce qu'on exploite les couleurs du cor dans un orchestre de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:13) [98%] :\r\nClaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:13) [84%] :\r\nAlors le corps \u00e0 cette fonction, un petit peu particuli\u00e8re des trains un Lilian finalement entre les bois et les cuivres aussi dans une partition d'orchestre les corses sont sont situ\u00e9s de mani\u00e8re dans le graphisme du partition sans situ\u00e9e entre les bois et les cuivres et non pas par la hauteur parce que finalement c'est une partition, vous avez toujours les instruments qui sont indiqu\u00e9s en fonction de leur tessiture, vous avez d'abord les instruments aigu\u00eb qui et puis on finit par les instruments car tout en bas, vous aurez la contrebasse et donc vous avez d'abord les bois avec l'affluence fait piccolo fl\u00fbte Haubois clarinette passons ensuite qui serait logique, c'est d'avoir les trompettes et les corps et les trombones finalement mais les Corses avant les donc, sont vraiment directement apr\u00e8s les bois, vous avez les cor et ensuite, trompettes et trombones et tubas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:12) [86%] :\r\nEst -ce que c'est \u00e0 cause de la facture des Pistons qu'on donne souvent une nationalit\u00e9 au corps est -ce que pourquoi ce qu'on parle aujourd'hui de cor allemand de cor fran\u00e7ais, voire de cor viennois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:23) [84%] :\r\nAlors avec le la d\u00e9finition des corps et des nationalit\u00e9s, c'est quelque chose d'assez compliqu\u00e9 finalement le corps viennois et un instrument particulier, c'est-\u00e0-dire c'est un accord qui est rest\u00e9 enfin donc dans la tonalit\u00e9 de phare, qui est \u00e0 peu pr\u00e8s la tonalit\u00e9 qui est au milieu de la tessiture du cor si voulez et avec un syst\u00e8me de piston qui ressemble plus au piston qu'on trouve sur les trompettes que au syst\u00e8me actuel, qu'on a sur les cours qui sont plus des des valves qui tourne sur elle- m\u00eame, finalement, donc c'est pas une pi\u00e8ce de m\u00e9tal qui tourne sur elle- m\u00eame et qui, avec ceci permet \u00e0 l'air de s'enfiler dans le dans les, dans les tons ou pas, connexion \u00e0 piston, finalement, c'est une pi\u00e8ce qui monte et qui descend et qui avec -ci obstru\u00e9 ou au contraire ouvre aussi, hein, donc c'est un autre syst\u00e8me que les Viennois utilisent encore maintenant, c'est un accord qui est utilis\u00e9 vraiment que \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:21) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:22) [82%] :\r\nOn peut dire, vraiment, je crois que, et m\u00eame peut-\u00eatre que dans au final de la femme, les viennent peut-\u00eatre l'\u00e9vidence, il faut de temps en temps s'il utilise, mais c'est un peu une relique, en fait, je sais d'ailleurs que, bon, j'aime beaucoup cette sonorit\u00e9 de cor viennois, c'est un instrument qui est extr\u00eamement doux et qui cuivre assez rapidement c'est-\u00e0-dire que vous avez \u00e0 son cuivr\u00e9, qui n'est pas extr\u00eamement puissants, si vous voulez, donc vous avez un son de corps qui joue tr\u00e8s fort mais qui ne va pas couvrir les cordes et c'est c'est ce qui donne une transparence extraordinaire au cuivre deviennent mais enfin quelque chose qui est tout \u00e0 fait bizarres, finalement, c'est que les autres cuivres philharmonique de Vienne joue des instruments modernes, les trompettes, les trombones ne joue pas des des instruments particulier \u00e0 Vienne, donc il y a un petit peu l\u00e0, je sais qu'il y a un petit peu des conflits dans les contre- cultures parce que les trompettistes Rousseau, donc les corps sans un peu trop, voil\u00e0, c'est donc ce qui est un petit peu aussi des particularit\u00e9s malheureusement de leur caisse de Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:25) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:26) [80%] :\r\nEt la diff\u00e9rence entre cor fran\u00e7ais et cor allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [85%] :\r\nAlors, cor fran\u00e7ais en parler maintenant, en France, il n'y a plus de constructeurs de cor donc toutes les les les fabrique quoi non etc, tout \u00e7a n'existe plus, il y a encore des fabriques de trompes de chasse p\u00e9rin\u00e9e, voil\u00e0 \u00e7a c'est encore une femme et de trompes de chasse mais il y a plus de fabrique de il y avait un syst\u00e8me fran\u00e7ais qui s'appelait le corps ascendant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:53) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:54) [81%] :\r\nQui \u00e9tait un syst\u00e8me de piston qui au lieu de rallonger l'instrument lorsqu'on press\u00e9 sur le raccourci, s'il y avait un syst\u00e8me comme \u00e7a le corps ascendant et non pas descendre, on comprend bien maintenant avec un piston si on pressent de ou \u00e7a rallonge l'instrument au raccourci et ce syst\u00e8me, on a plus du tout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par les corniches fran\u00e7ais qui ont pratiquement tous s'acheter des instruments allemands ou anglais, mais le terme de cor fran\u00e7ais finalement n'existait que au 18\u00e8me si\u00e8cle, en fait, quand il a eu la construction des cor naturel voil\u00e0 donc on parlait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 des cor fran\u00e7ais aussi peut-\u00eatre par une petite confusion de langage avec le cor anglais et English Rome qui a \u00e9t\u00e9 traduit cor anglais, mais en fait, le cor anglais \u00e9tait tunnel invention fran\u00e7aise et on l'a appel\u00e9 cor anglais \u00e0 cause de l'anglais qu'il avait sa l\u00e0- bas avec l'Angleterre et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit par les Anglais par English Rome et apr\u00e8s les Anglais ont. \r\nQue nous connaissons, cor fran\u00e7ais pour pas qu'on fasse, voil\u00e0, mais c'est un petit peu une confusion finalement de de langage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:07) [88%] :\r\nDonc aujourd'hui il y a plus lieu de faire une distinction entre cor allemand qu'en fran\u00e7ais, tous les corniste utilise le m\u00eame principe, \u00e0 part les Viennois bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:15) [80%] :\r\nAbsolument et le le le terme si vous voulez que qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 internationale des des corniste et de dire : on parle du corps et en allemand Das Rome en anglais de Rome, donc on dit plus de French oh bien d'assez mal de Rome etc, on parle de cor passera d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:20) [88%] :\r\nIl cause Bruno Schneider il cause dans Musique en m\u00e9moire \u00e0 votre micro, Catherine Buser et quand ils ne causent plus, ils jouent puisque c'est le soliste de ce 2\u00e8me concerto pour cor de Richard Strauss, Catherine, il est ici accompagn\u00e9e par l'orchestre de chambre de Lausanne, merci beaucoup \u00e0 lui de sa pr\u00e9sence, merci beaucoup \u00e0 vous Catherine de la v\u00f4tre et puis on semble nous remercions Patrick Lenoir pour sa r\u00e9alisation Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production, mais j'ai quand m\u00eame rares propositions de la crise. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2011 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T09:13:00Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider, Bruno", "role": "corniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBAA233B-7EEE-4EA6-8DF3-A226047E8F45", "internalArchiveId": "CBAA233B-7EEE-4EA6-8DF3-A226047E8F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Luc Riesen - Emotions - Une histoire naturelle", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "A voir du mercredi 9 mars au samedi 28 mai 2016 aux Galeries Forum Meyrin, l'exposition \"\u00c9motions - Une histoire naturelle\" est con\u00e7ue par le Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel, en collaboration avec le P\u00f4le de recherche national en Sciences Affectives -CISA, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE). \u00c0 travers un parcours de visite interactif l'exposition propose une plong\u00e9e in\u00e9dite et captivante dans le monde fascinant des \u00e9motions, chez l'homme et, de mani\u00e8re plus large, dans le r\u00e8gne animal. \r\nRencontre avec Jean-Luc Riesen, charg\u00e9 de projet.", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571617", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Jean-Luc Riesen - Emotions - Une histoire naturelle / MAT_2016-03-29T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["A voir du mercredi 9 mars au samedi 28 mai 2016 aux Galeries Forum Meyrin, l\u2019exposition \"\u00c9motions \u2013 Une histoire naturelle\" est con\u00e7ue par le Mus\u00e9um d\u2019histoire naturelle de Neuch\u00e2tel, en collaboration avec le P\u00f4le de recherche national en Sciences Affectives \u2013CISA, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE). \u00c0 travers un parcours de visite interactif l\u2019exposition propose une plong\u00e9e in\u00e9dite et captivante dans le monde fascinant des \u00e9motions, chez l\u2019homme et, de mani\u00e8re plus large, dans le r\u00e8gne animal. \n\nRencontre avec Jean-Luc Riesen, charg\u00e9 de projet."], "variantIds": ["ece-7571617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T00:25:41Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est 8 heures 20 sur Espace 2 il y a des cabines de bain ray\u00e9 sur une plage artificielle mais aussi d'autres dispositifs ou s'immerger, si on veut comprendre le monde des \u00e9motions, c'est une Exposition \u00e0 voir en ce moment aux galeries Forum Meyrin Jean-Luc Riesen, vous \u00eates charg\u00e9 de projet pour cette Exposition, bonjour, bonjour, c'est vous qui avait assur\u00e9 le le d\u00e9placement et le montage de cette Expo qui est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'origine par le mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel, qui se d\u00e9place \u00e0 donc Meyrin soit vous avez une assez mauvaise surprise \u00e0 longues antennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est la 1\u00e8re fois dans toutes les expositions qu'on va recevoir dans, dans, dans la galerie du forum, on a, on a, on a, on doit s'occuper de de blattes a commenc\u00e9, c'est quoi le mot c'est un r\u00e9gal, \u00e0 la fin, William SMS de de l'esp\u00e8ce assez spectaculaire qui nous vient d'Am\u00e9rique du Sud et puis elles sont install\u00e9es alors de d\u00e9voiler une petite partie du dispositif dans la cabine de la peur et un jour, en nourrissant ce cafard, le plus grand hein j'ai j'ai, il m'est tomb\u00e9 sur la main, il a commenc\u00e9 \u00e0 galoper, alors voil\u00e0 la peur, je l'ai trouv\u00e9 de vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, je sais pas qui \u00e9tait le plus terrifi\u00e9s si c'\u00e9tait lui ou moi qui moi j'ai un gros cerveau alors j'ai j'ai r\u00e9ussi en finalement \u00e0 l'aide d'un dispositif tr\u00e8s ing\u00e9nieux avaient captur\u00e9 elle faire revenir dans sa cage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [80%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 ces cafards qui essayent de se cacher derri\u00e8re une thalasso ou des r\u00e9sistants j'ai sauf leurs leurs grandes antennes qui r\u00e9v\u00e8lent leur pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [80%] :\r\nExactement, c'est comme \u00e7a que j'ai eu, il avait choisi lui la prostration est un des syst\u00e8mes m\u00e9caniques de d'\u00e9vitement de d\u00e9litement du du danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [85%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on se pose la question des \u00e9motions humaines dans cette, dans cette proposition du du mus\u00e9um d'histoire naturelle, Neuch\u00e2tel qu'on peut voir donc \u00e0 Forum Meyrin mais aussi des animaux et puis je me dis qu'avec cette interaction avec cette vous avez peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi, vous, \u00e0 la fa\u00e7on dont les animaux vivent leurs \u00e9motions \u00e0 \u00e9videmment, on sait que c'est un chien heureux remue la queue, sec, enfin, c'est qu'il est heureux, justement, est -ce que d'autres animaux comme je sais pas, la poule ou la mouche ressentent des \u00e9motions, j'imagine que oui mais lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, elles en ressentent mais en tout cas les \u00e9missions des \u00e9motions fondamentales, on pense tout de suite \u00e0 la peur quand on pense \u00e0 la fois \u00e0 quoi sert une \u00e9motion je pense bien \u00e9videmment, par exemple, la peur qui est, qui est une \u00e9motion absolument vital, on a besoin de pouvoir se m\u00e9fier d'un danger, etc, il y a tellement de pr\u00e9dation dans le monde des animaux mais la poule par exemple va bien plus loin, on peut, on lui, on lui pr\u00eate, on est l\u00e0, elle est, elle est dou\u00e9e d'empathie si on soumet ses petits poussins un stress elle- m\u00eame ne ne faisant que les voies n'\u00e9tant pas soumise \u00e0 ce stress, le fait de les voir stress\u00e9s va d\u00e9velopper va va r\u00e9agir en fait ne va, va \u00eatre compl\u00e8tement stress\u00e9, on pourra d\u00e9celer Enel les m\u00e9canismes les le sommet exactement dans l'\u00e9tat de ses pouces, c'est-\u00e0-dire qu'elle a non seulement une \u00e9motion mais elle per\u00e7oit l'\u00e9motion d'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nEt comment dans l'exposition vos invit\u00e9s les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux \u00e9motions des animaux par quel dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nIl a a il y a ben comme pour les comme pour la les \u00e9motions humaines on les invite \u00e0 cheminer dans un parcours qui d'abord nous fait \u00e9prouver nous-m\u00eames des des \u00e9motions et puis pour ce qui est des animaux, on a o\u00f9 l\u00e0 aussi des dispositifs interactifs qui nous permettent, ben voil\u00e0 pour la poule pour les animaux d'abord bah disons on va, on va voir quels sont les types d'\u00e9motion quand l'on partagerait avec les animaux qui sont capables d'\u00e9prouver, on pense au plaisir, on pense d'abord au on pense au au plaisir, voil\u00e0 au au jeu qu'on a souvent associ\u00e9 \u00e0 la chasse mais que on voit tr\u00e8s bien que les animaux peuvent prendre du \u00e0 cet apprentissage du du plaisir qui qui est qui est qui qui est qui est vraiment un une recherche de joie en fait pure qui me d\u00e9passe vraiment le simple, le sabre \u00e0 simple apprentissage on voit effectivement qui sont, il y a des exemples absolument assez \u00e9difiant sur ce que voil\u00e0 ce que sur ce qui ressemblerait \u00e0 de la tristesse, on voit des animaux en tout cas, des animaux qui ont un comportement social prendre grand soin et grande attention \u00e0 un mort qui serait parmi eux vous pensez aux \u00e9l\u00e9phants, l\u00e0 on pense aux \u00e9l\u00e9phants mais les pies sont capables de \u00e7a qu'on qu'on qu'on imagine, dot\u00e9 d'un cerveau bien plus petit, comme on voudra, effectivement, les grands mammif\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [56%] :\r\nOui, \u00eates les pies ressentir la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [78%] :\r\nCette phase l\u00e0 ben voil\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il y a une d\u00e9cote, quantit\u00e9 de petits dispositifs, il a l'un des plus interactif et puis l'an pass\u00e9 \u00e0 travers une s\u00e9rie de petites vid\u00e9os qu'on peut qu'est -ce selon diverses th\u00e9matiques, on peut voil\u00e0 on peut voyager dans diff\u00e9rentes th\u00e9matiques et puis elles sont -ils c'est c'est c'est or dans le cas pr\u00e9cis, s'est illustr\u00e9 par diff\u00e9rents petits petits dispositifs d'heures d'images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [85%] :\r\nEt alors justement les piller, l\u00e0, vous disiez qu'elles peuvent ressentir de la tristesse, vous l'aviez vous l'avez voulu montrer comment \u00e7a voulait en l'absence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [91%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, on l'observe dans dans la nature, on les voit, on les voit se r\u00e9unir autour autour d'un corps et puis ensuite, ben c'est c'est comme pour les animaux et les sont incapables de parler donc qu'est -ce qu'on fait, on prend, on a la foi, on fait des protocoles d'exp\u00e9rimentation qui peuvent l'\u00eatre assez complexe et puis aussi dans l'simplement on fait le on fait le parall\u00e8le avec nous-m\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont, quelles sont les zones du cerveau et du corps qui sont activ\u00e9s dans le cas d'un deuil et d'un stress comme celui -ci, et puis on peut voir chez la plupart des animaux en tout cas dans toutes les pour les exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 faites, que ce sont exactement les m\u00eames zones qui sont activ\u00e9s alors ont -elles conscience la la grande question c'est de savoir si elles ont conscience de ses \u00e9motions, c'est ce qu'en tout cas, ce qui nous rendrait apparemment unique par rapport aux animaux, c'est qu'on peut avoir consomm\u00e9 avoir confiance de conscience d'une \u00e9motion, on appelle \u00e7a avoir un sentiment maintenant pour les \u00e9motions basique, on est un peu, on est maintenant certain que la plupart des animaux ressentent les \u00e9motions, les \u00e9motions principal qui sera la peur qui serait la joie qui serait la tristesse le d\u00e9go\u00fbt, la col\u00e8re, elle s'exprime vraiment manifestement dans le monde animal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [88%] :\r\nEt si je pense au d\u00e9go\u00fbt de la part des animaux chemin quand ils entrent dans les cabines de bain -l\u00e0 que vous proposez dans lesquels vous invitez les visiteurs \u00e0 s'isoler, comment est -ce qu'on exp\u00e9rimente le d\u00e9go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [86%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s spectaculaire et, l\u00e0 aussi, on le partage d'une mani\u00e8re flagrante avec avec tout le monde animal, ben on on voit tr\u00e8s tr\u00e8s chaud va tr\u00e8s tr\u00e8s bien d'ailleurs le d\u00e9go\u00fbt provoque g\u00e9n\u00e9ralement quand on voit quelqu'un rentrer dans cette cabine, \u00e7a provoque de la joie chez les visiteurs, qui est ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de suite, c'est une r\u00e9action concomitantes le la personne se bouche le nez se r\u00e9tr\u00e9cit compl\u00e8tement ferme les yeux, on voit que les portes se ferment, les toutes les voies d'acc\u00e8s au syst\u00e8me, syst\u00e8me naturel se ferme, on a envie de fermer les yeux, les oreilles, la bouche il y a un peu m\u00eame y avoir des un ph\u00e9nom\u00e8ne de, de, de, comme si on stimulait un vomissement, c'est-\u00e0-dire le le corps se pr\u00e9pare imm\u00e9diatement un rejeter un objet toxique qui lui serait qui lui serait parvenu, voil\u00e0 on se ferme compl\u00e8tement la temp\u00e9rature du corps, \u00e7a on le peut, on peut le constater dans le dans tout le monde \u00e0 tout le monde animal, au m\u00eame titre que la peur, c'est vraiment un r\u00e9flexe alors avant que \u00e7a soit une \u00e9motion, c'est d\u00e9j\u00e0 le corps fonctionne imm\u00e9diatement de mani\u00e8re oui avec un r\u00e9flexe de protection contre quelque chose qui pourrait le menacer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [92%] :\r\nPour certains ethnologues la gamme m\u00eame des \u00e9motions varierait entre les cultures, \u00e7a, \u00e7a m'a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [89%] :\r\nEn fait, ce qu'on apprend alors l\u00e0, c'est \u00e0 travers un petit film, on apprend en fait que les \u00e9motions sont seraient en fait partag\u00e9s dans le monde animal et moins dans 2 ans chez l'esp\u00e8ce humaine serait partag\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, simplement l'expression de ces \u00e9motions peut grandement varier si on pense \u00e0 l'expression de joie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [87%] :\r\nDe de 2 ans des peuples, je sais pas un peuple latin et un Anglais, \u00e7a va pas \u00eatre humain, \u00e0 part peut-\u00eatre au foot, \u00e7a va pas \u00eatre de la m\u00eame mani\u00e8re, on pourra voir de la retenue \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [87%] :\r\nConvention en fait tr\u00e8s social se se se contraindre finalement parce que, \u00e9motion, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement rapide, hein, qui se produit de mani\u00e8re tr\u00e8s br\u00e8ve, tr\u00e8s fugitive et ensuite tout de suite, il y a un 1er signal qui est envoy\u00e9 au tronc c\u00e9r\u00e9bral pour pr\u00e9parer le corps \u00e0 cette \u00e9motion sans sans prot\u00e9ger, se prot\u00e9ger et puis ensuite tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement dans un 2\u00e8me temps il y a tout le syst\u00e8me cognitif qui se met en place, o\u00f9 l\u00e0 on peut ma\u00eetriser l'\u00e9motion la reconna\u00eetre l'analyser et puis en faire quelque chose de, de, de, de coh\u00e9rent et d'utile pour le corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [90%] :\r\nEst -ce que c'est possible de de donner ses comp\u00e9tences l\u00e0 des machines, on peut se poser la question si \u00e0 l'avenir des ordinateurs ou des robots seraient dou\u00e9s de comp\u00e9tences \u00e9motionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [86%] :\r\nJean-Luc Riesen, vous m'entra\u00eener dans un domaine sur lequel je suis pas sp\u00e9cialiste, quand on voit d\u00e9j\u00e0 le nombre, la complexit\u00e9 de toutes les r\u00e9actions chimiques et \u00e9lectriques qui sont mises en branle pour une certain pour un simple petit r\u00e9flexe de la honte doter un cerveau \u00e9lectronique, \u00e7a me semble, \u00e7a me semble assez non je pense que c'est \u00e7a peut \u00eatre une, \u00e7a peut \u00eatre une jolie utopie mais je pense qu'on est encore loin, non parce que contre et les machines sont utilis\u00e9s en ce moment les, les, les, les, les travaux qui sont faits \u00e0 part pour que, effectivement, un pour d'ailleurs l'un des partenaires du de cette Exposition qui a con\u00e7u qu'il l'a con\u00e7ue avec le Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel, c'est le 6 1 c'est le centre inter- facultaire des sciences affectives de l'unit\u00e9 de Gen\u00e8ve, dans lequel sont associ\u00e9s des informaticiens, des neurologues, des \u00e9conomistes, etc, en disant, ben comme pour un cerveau, il faut un nombre de comp\u00e9tences en fait extraordinaire, ne serait -ce que pour avoir un r\u00e9flexe aid\u00e9s et des \u00e9motions m\u00eame m\u00eame basique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [84%] :\r\nIl y a plusieurs histoires, que ce soit en litt\u00e9rature au cin\u00e9ma qui raconte \u00e0 une personne qui tombe amoureux de son GPS ou de la voix de son GPS, on peut aussi se poser la question est -ce qu'on va finir par tomber amoureuse machines intelligentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [81%] :\r\nOui, mais l'amour, c'est d\u00e9j\u00e0 plus, c'est d\u00e9j\u00e0 plus une \u00e9motion, c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un sentiment qui a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 les de, de, de plusieurs \u00e9motions, c'est d\u00e9j\u00e0 une composante \u00e9tait tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 et tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9 mais je sais pas si vous l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [78%] :\r\nSi votre Blackberry vous pla\u00eet parce que moi, \u00e7a aussi c'est un Blackberry consentante, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [74%] :\r\nComment vous r\u00e9fl\u00e9chissez quelle question oppos\u00e9s sur les \u00e9motions collectives de cette Exposition, et moi, sur une histoire naturelle amer, hein, par exemple, j'ai pas la c\u00e9l\u00e9bration d'un but dans un stade ou alors \u00e0 un deuil national \u00e7a s'allume, nos salaires et chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait mais c'est \u00e9voquer de mani\u00e8re de mani\u00e8re assez br\u00e8ve dans l'Exposition dans le dispositif qu'on a Meyrin entre les 2 salles, l'Exposition on a ce qu'on appelle une tr\u00e8s grande passerelle et puis c'est assez joli parce qu'en fait le cha\u00eenon manquant entre le cha\u00eenon en fait entre l'homme et l'animal se serait peut-\u00eatre le supporter et on voit effectivement que \u00e7a tout le monde, la jolie tout le monde, l\u00e0, tout le monde l\u00e0 Philippe non mais je veux je peux, je peux en \u00eatre un peu de temps en temps, on a tous vu des mimiques qui sont absolument simiesque de, de, de, de, de col\u00e8re, de joie, on se met dans des ben voil\u00e0 le le football nous met dans des \u00e9tats, mais d'ailleurs le il y a le football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [79%] :\r\nC'est une \u00e9motion effectivement collectif mais je pense que le cin\u00e9ma en est une autre, on perd, on se permet, par empathie et collectivement de vivre des \u00e9motions le le un visage, un visage d'acteur peu par empathie, alors nous nous nous emmener dans des ann\u00e9es, territoire \u00e9motionnelle incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [87%] :\r\nVous savez que la manifestation de joie d'un un footballeur qui marque un but, elle est, elle est assez unique, c'est-\u00e0-dire le monde contemporain, oui \u00e0 la fois pour le pour le pour le footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [86%] :\r\nQui fait \u00e7a devant 80000 spectateurs imaginez votre fiert\u00e9 si vous demander de mettre une belle lucarne en finale, elle est individuelle pour le supporter, et puis elle est collective parce qu'elle a dit, mais elle est d\u00e9multipli\u00e9 mani\u00e8re \u00e9vidente parce qu'alors l\u00e0, pour ce qui est de l'empathie quand on reconna\u00eet dans l'autre, une \u00e9motion imaginez quand vous la partagez avec pas 40000 4 pas 80000 40000 allez tous ceux de votre corps oui faut pas rater le penalty de la finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [79%] :\r\nLorsque et la petite joie d\u00e8s d\u00e8s la petite voix d'\u00e9crabouiller les les la la la la joie des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [69%] :\r\n40000 autres respectent ah oui, ceux qui tiennent pour les les sites adverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [90%] :\r\nMerci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, Jean-Luc Rizon, je respire, je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de projet pour cette Exposition con\u00e7ue \u00e0 la base par le mus\u00e9um d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel qui est visible, du mercredi au vendredi apr\u00e8s- midi, elle samedi apr\u00e8s- midi \u00e9galement aux galeries Forum Meyrin c'est cela, \u00e0 bient\u00f4t, je vous remercie, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riesen, Jean-Luc", "role": "charg\u00e9 de projet de l'expo Emotions - Forum Meyrin,charg\u00e9 de projet", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97CC846B-3B23-4BD8-8472-5115A8996747", "internalArchiveId": "97CC846B-3B23-4BD8-8472-5115A8996747", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 29.03.2016", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 54, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571734", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-03-29T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 29.03.2016"], "variantIds": ["ece-7571734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T10:26:49Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [57%] :\r\nSelon nonchalant. \r\nTerrorisme : un individu fran\u00e7ais R\u00e9da critiqu\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour avoir projet\u00e9 en attente, inspir\u00e9 par l'attaque du Bataclan R\u00e9dac a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 devant la Cigale, \u00e0 Paris, trahi par une \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique qui, \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a, \u00e0 Gen\u00e8ve, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en marge du festival \u00e9lectron, d'apr\u00e8s la police, l'individu aurait particip\u00e9 au festival de musique \u00e9lectronique sans avoir consomm\u00e9 la moindre drogue ce qui constitue un Crime hautement punissable dans la cit\u00e9 de Calvin et puis musique, la rumeur enfle au sujet de la venue de axes le roseau 100 de ACDC, mais d'apr\u00e8s une source plus le groupe australien, serait sur la piste d'un ancien rugbyman \u00e0 la voix d'or, un ancien rugbyman qui apparemment a fait AC/DC. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T14:26:00Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-886478F9-0EDF-4112-A86A-A40E834C0C06", "internalArchiveId": "886478F9-0EDF-4112-A86A-A40E834C0C06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Marc Texier, directeur du Festival Archipel \u00e0 Gen\u00e8ve et compositeur", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Marc Texier est depuis 10 ans directeur du Festival Archipel \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est aussi un compositeur, de musique \u00e9lectroacoustique, qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve de Pierre Schaeffer. Un parcours \u00e9tonnant, qu'il confie au micro d'Isabelle Carceles, et qui d\u00e9bouche sur une vocation : celle de faire entendre les cr\u00e9ations des autres, faire entendre la musique en train de se penser et faire.", "durationSec": 3193, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571625", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "festival de musique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Texier, Marc", "Festival Archipel (Gen\u00e8ve)"], "alternativeTitle": ["Magma du 29.03.2016", "Portrait de Marc Texier  / MAG_2016-03-29T12:06:45_magma", "Magma du 29.03.2016", "Chronique 2 / MAG_2016-03-29T12:06:45_chronique-2", "Invit\u00e9 1 / MAG_2016-03-29T12:06:45_invite-1", "Chronique 1 / MAG_2016-03-29T12:06:45_chronique-1", "Invit\u00e9 2 / MAG_2016-03-29T12:06:45_invite-2", "Portrait de Marc Texier  / MAG_2016-03-29T12:06:45_magma"], "alternativeSummary": ["Marc Texier est depuis 10 ans directeur du Festival Archipel \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est aussi un compositeur, de musique \u00e9lectroacoustique, qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve de Pierre Schaeffer. \n\nUn parcours \u00e9tonnant, qu'il confie au micro d'Isabelle Carceles, et qui d\u00e9bouche sur une vocation: celle de faire entendre les cr\u00e9ations des autres, faire entendre la musique en train de se penser et faire\u2026", "Marc Texier est depuis 10 ans directeur du Festival Archipel \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est aussi un compositeur, de musique \u00e9lectroacoustique, qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve de Pierre Schaeffer. \n\nUn parcours \u00e9tonnant, qu'il confie au micro d'Isabelle Carceles, et qui d\u00e9bouche sur une vocation: celle de faire entendre les cr\u00e9ations des autres, faire entendre la musique en train de se penser et faire\u2026"], "variantIds": ["ece-7571630", "ece-7571625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-20T12:33:28Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [82%] :\r\nNagui les portraits de P\u00e2ques pendant 15 jours dans Magma rencontre aujourd'hui avec Marc Texier, directeur du Festival Archipel au micro d'Isabelle car \u00e7a laisse soyez toutes et tous les bienvenus. \r\nCela fait 10 ans cette ann\u00e9e, que Marc Texier et directeur du Festival Archipel \u00e0 Gen\u00e8ve, mais c'est \u00e9galement un compositeur de musique \u00e9lectroacoustique, il a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve de Pierre Schaeffer parcours \u00e9tonnant pour Marc Texier qu'il va confier au micro d'Isabelle car c'est ce qui d\u00e9bouche donc sur une vocation, celle de faire entendre les cr\u00e9ations des autres : faire entendre la musique en train de se penser et de se faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [80%] :\r\nPoint voyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [76%] :\r\nJ'aimerais bien, on a beaucoup parl\u00e9 de votre formation, j'ai fait m\u00e9decine \u00e9pist\u00e9mologie puis vous \u00eates pass\u00e9 la composition \u00e9lectroacoustique, vous \u00eates devenu producteur \u00e0 face public, puis vous avez travaill\u00e9 pour leur calme parce que pouvez raconter comment ce parcours priorit\u00e9 disjoindre ces temps- ci, il faut dire oui enfin remonter beaucoup plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [87%] :\r\nUn petit enfant sur pourquoi j'aimais la musique ce que je voulais d'une m\u00eame famille, on n'\u00e9tait pas tous amateurs de musique lambda, je dirais, mais pas du tout de gens pratiquant des instruments, je pense que je dois ma soeur qui s'\u00e9tait pris de passion quand elle \u00e9tait jeune fille et moi, tout petit enfant, pour l'enl\u00e8vement s\u00e9rail bazar et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment mon 1er choc musical, j'avais 5 6 ans ensuite si j'ai voulu jouer d'un instrument qu'il y a eu une petite r\u00e9sistance aux m\u00e9dias pour quelles raisons, je me suis un peu trop tard, j'ai appris le piano, j'ai eu la chance quoi, un peu trop tard, un peu trop tard parce que, \u00e0 l'\u00e9poque je me r\u00eavais d\u00e9j\u00e0 grand concertiste virtuose et que j'ai commenc\u00e9 vraiment trop tard pour \u00e7a et puis sans le courage n\u00e9cessaire pour faire une vraie carri\u00e8re de d'instrumentiste, mais n\u00e9anmoins, j'ai eu la chance d'avoir une tr\u00e8s vieille dame comme professeur de de piano qui avait \u00e9t\u00e9 en fait, la professeure de ma grand- m\u00e8re enfant Hongrie m\u00eame quand m\u00eame hongroise et qui \u00e9tait une une dame qui finalement m'a transmis sa fin de mani\u00e8re quelque chose que j'ai jamais pu r\u00e9aliser dans le la pratique pianistique, mais quand m\u00eame une certaine voil\u00e0 certaine filiation \u00e0 la musique fran\u00e7aise du d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve au Conservatoire de Paris d'Isidore Philipp, elle avait \u00e9t\u00e9 condisciples de Marcel Meyer qui est une des plus grands pianistes du XXe si\u00e8cle, en tout cas, celle qui me touche plus directement et si elle me touche directement si je pensais parce que c'est la r\u00e9alisation de ce que j'ai jamais pu faire en tant qu'elle n'donc cette carri\u00e8re l\u00e0 r\u00eaver d'enfants s'est arr\u00eat\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, mais il se trouve que voil\u00e0 dans sa lib\u00e9ralit\u00e9 cette professeur de piano me conseillait d'aller dans les magasins, chez des partitions, voir un petit peu ce qui m'int\u00e9resse, etc, et un jour, en rentrant chez Durand qui \u00e9tait place de la Madeleine, aujourd'hui c'est un magasin de moutarde mais donc \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'\u00e9diteur fran\u00e7ais, il y avait sur un instant, un ouvrage tr\u00e8s bizarre avec des lignes toutes les couleurs des donc sa notation un petit peu cabalistique \u00e0 l'\u00e9poque, je pense que je devais d\u00e9buter au lyc\u00e9e et donc on apprenait la th\u00e9orie des ensembles tout \u00e7a, je vais beaucoup les math\u00e9matiques. \r\nEt je vous l'ouvrage je vois sur la th\u00e9orie des ensembles, des petits certitudes comme \u00e7a j'ach\u00e8te le livre et co\u00fbter tr\u00e8s cher pour moi mais bon et qui est devenu une sorte de Live de chevet pendant quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait musique formelle de Yannis Xenakis alors bien \u00e9videmment, je n'ai rien compris \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'il disait d'ailleurs, aujourd'hui encore, je pense que je comprendrais rien aux cha\u00eenes de Markov au mois de poisson, ce qui d\u00e9passe tr\u00e8s largement mon entendement en ces mati\u00e8res, c'est quoi comme mati\u00e8re, c'est de la physique et des math\u00e9matiques le disons d'un niveau Matt sup\u00e9rieur voil\u00e0 mais que donc Xenakis utilisait et d\u00e9velopper l'id\u00e9e plus actuellement quel ce qu'on pouvait les utiliser pour \u00e9crire de la musique et \u00e7a, \u00e7a m'a fascin\u00e9 qu'on puisse \u00e9crire de la musique avec des formules, finalement, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de r\u00e9soudre sans doute mon mon propre manque d'imagination vis-\u00e0-vis de ces choses -l\u00e0 parce que j'\u00e9crivais de la musique, mais c'est elle qui l'a quitt\u00e9e on confondante et donc je me suis mis \u00e0 \u00e9crire des choses que j'arrivais plus \u00e0 jouer que j'arrivais m\u00eame plus entendre en fait \u00e0 la mani\u00e8re de Xenakis mais c'est ce qui m'a, en fait, quand m\u00eame, sensibiliser \u00e0 quelque chose qui n'qui \u00e9tait une musique complexe qui n'existait pas encore des compositeurs comme ou en fait pas encore \u00e9crit, c'\u00e9tait pas clair, on est milieu des ann\u00e9es 60. \r\nEt c'est vous, revenu beaucoup plus tard, quand on en fait, ayant renonc\u00e9 \u00e0 toute forme de carri\u00e8re artistique et l'Iran pour des raisons familiales, suivi des \u00e9tudes de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:47) [88%] :\r\nJ'ai de nouveau, par chance, un artiste qui \u00e9tait un un po\u00e8te en fait voil\u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [87%] :\r\nQui a d\u00e9clench\u00e9 en moi l'id\u00e9e l'envie finalement de r\u00e9aliser ce serait enfantin et l\u00e0 j'ai tout en continuant de m\u00e9decine conservatoire et puis finalement quand je suis sorti d\u00e8s la classe de Schaeffer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [84%] :\r\nC'\u00e9tait j'RM pour poursuivre un peu, sorte de 3\u00e8me cycle CRM qu'est -ce que le Groupe de recherches musicales, c'\u00e9tait justement le gros dos cherche musical, c'est avec l'Ircam, disons m\u00eame si son petit peu ils sont \u00e9t\u00e9 de ses plus anciens, c'est l'origine de la musique concr\u00e8te, donc c'est c'est le descendant du club d'essai de la RTF, qui avait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Schaeffer, juste apr\u00e8s la guerre, et c'est le lieu o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 justement la musique concr\u00e8te plus tard appel\u00e9s \u00e9lectroacoustique et donc la classe \u00e0 l'\u00e9poque au Conservatoire de Paris, la classe d'\u00e9lectroacoustique \u00e9tait en fait pilot\u00e9 par des gens du Gers,M. il y avait bien \u00e9videmment Pierre Schaeffer mais qui \u00e9taient dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui \u00e9tait plut\u00f4t une sorte de de commandeur qui venaient nous visiter temps en temps et nous d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [89%] :\r\nParce que c'\u00e9tait ce qu'on va dire que bon tout \u00e7a n'avait aucune esp\u00e8ce d'importance que m\u00eame regretter d'avoir invent\u00e9 la musique concr\u00e8te et que voil\u00e0 on toute notre vie, l'int\u00e9r\u00eat pour cette chose bon, nous \u00e7a nous marquer beaucoup, mais surtout parce qu'on avait l'impression de participer \u00e0 une page d'histoire qui \u00e9tait en train de se tourner mon vrai professeur c'est-\u00e0-dire est belle qui lui \u00e9tait un des membres du Gers,M. qui, voil\u00e0, nous avons aussi beaucoup de choses et, \u00e0 l'issue de ce de ce passage \u00e0 la fois au conservatoire et OGM, finalement, on est en 1982 puisque Mitterrand a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a de grands changements, \u00e0 la radio et surtout \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que c'est la 1\u00e8re fois que la gauche finalement arrive au pouvoir dans la 5\u00e8me R\u00e9publique et il se trouve que Guy Reibel mon professeur est nomm\u00e9 directeur de France Musique, voil\u00e0, et sans doute, il avait trouv\u00e9 que j'\u00e9tais plus beaux parleurs que que bon compositeur dire finalement de venir faire des \u00e9missions de musique \u00e0 la radio et je suis voil\u00e0 \u00e7a, producteur de France, mais la France musique pour la musique contemporaine, du jour au lendemain, sans vraiment savoir ce qu'il faut faire, sinon que France- Musique avait \u00e9t\u00e9 bien \u00e9videmment je pense pour toute ma g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [85%] :\r\nUn lieu de d\u00e9couverte, c'est m\u00eame de formation finalement parce que l\u00e0 o\u00f9 le grand moment quand m\u00eame de de France Musique a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, ce moment o\u00f9 il y a une ouverture, on s'est mis \u00e0 diffuser de la musique extraordinaire la musique contemporaine, voil\u00e0 enfin montrer des des Oeuvres de cr\u00e9ation radiophonique, ce qui se faisait pas. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:45) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [71%] :\r\n\u00e7a, c'est une grande, alors que les concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:51) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:54) [76%] :\r\nPoint com RFI point point alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:16) [65%] :\r\nEt point \u00e0 point, points. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:30) [77%] :\r\n6 points, si, si, et donc \u00e7a sert \u00e0 la pointe. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:09:48) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:04) [61%] :\r\nSi, comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:17) [86%] :\r\nPas point c'est-\u00e0-dire point parce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:44) [71%] :\r\nEst -ce point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:05) [72%] :\r\nIci Poueys l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:14) [80%] :\r\nLe point par point, y a -t-il, \u00e7a, c'est pour \u00e7a, parce qu'il oublie. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:11:31) [64%] :\r\nPoint si sur point \u00e7a merci \u00e0 point, si vous voyez on verra. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:11:53) [76%] :\r\nVoil\u00e0 poisson sorti m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:12:00) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:05) [83%] :\r\nPoint l'heure si si si oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [75%] :\r\nMarc Texier c'est possible dans le temps de composition de votre main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:25) [81%] :\r\nJe n'en plus du tout j'ai m\u00eame en fait une derni\u00e8re qui rester au cours des d\u00e9m\u00e9nagements j'ai profit\u00e9 voil\u00e0 ce moment o\u00f9 finalement on h\u00e9site entre le poids de la caisse et le souvenir et j'ai sacrifi\u00e9 le poids de la caisse, quoi, vous avez, vous avez br\u00fbl\u00e9 vos manuscrits symboliquement toujours en danger, c'\u00e9tait dans une cave, non, non, mais j'ai pas du tout de regrets, j'ai pas du tout de nostalgie tout \u00e7a en fait, je me suis assez vite rendu compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:53) [90%] :\r\nQue si j'avais, disons une sensibilit\u00e9 musicale, j'avais pas une imagination musicale naturel et je pense que c'est fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:01) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, une imagination voil\u00e0 oui est -ce que \u00e7a veut dire ce que je suis en train d'imiter, c'est de la musique qui jouent dans sa t\u00eate si on essaie de la transcrire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, exactement comme dans le dernier Archipel on a jou\u00e9 une oeuvre de Stockhausen qu'il avait compos\u00e9 en r\u00eave, c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que mes r\u00eaves spontan\u00e9ment seront plut\u00f4t litt\u00e9raire que que musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:26) [79%] :\r\nJe me suis trouv\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9munis quand, \u00e0 l'issue de cette ann\u00e9e, OGM, donc de formations post- conservatoire dont le le principe \u00e9tait voil\u00e0, vous avez de dispositions un grand Studio professionnel c'est le Studio 116 au travail des gens comme Fran\u00e7ois Bayrou ne perdra pas Bijani les grands noms de la musique \u00e9lectroacoustique et vous devez r\u00e9aliser hier programm\u00e9 en concert au CIV : le grand Studio de l'adh\u00e9sion de la radio, donc on a, c'est un peu peur et je me suis retrouv\u00e9 vraiment en grande difficult\u00e9 finalement pour \u00e9crire cette pi\u00e8ce. \r\nEt au fond de moi finalement je me suis dit que voil\u00e0, j'\u00e9tais pas vraiment faits pour \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me g\u00e9n\u00e9rer plus d'angoisse que de plaisir pour un r\u00e9sultat que je jugeais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:15) [86%] :\r\nPas fondamentalement marginale et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:17) [76%] :\r\nParmi vos coll\u00e8gues et ce qui en a vu qui passait par ses angoisses de la cr\u00e9ation qui ensuite est satisfait de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:24) [87%] :\r\nJe pense que je suis le mouton noir la de la classe maintenant dans les autres, les autres ont fait carri\u00e8re, m\u00eame des carri\u00e8res tr\u00e8s remarqu\u00e9e, donc je c'est une bonne, une bonne g\u00e9n\u00e9ration mais c'est une g\u00e9n\u00e9ration aussi comme il y en a plus tellement apr\u00e8s encore pendant quelques ann\u00e9es parce que tout simplement au niveau de l'enseignement, les choses ont chang\u00e9 cette classe auquel j'ai particip\u00e9, qui \u00e9tait la classe j'ai faire qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1968 par Pierre Schaeffer, \u00e0 l'issue du mouvement de Mai 68 une esp\u00e8ce d'ouverture au conservatoire et l'id\u00e9e d'introduire l'enseignement sur la musique concr\u00e8te \u00e9lectroacoustique et on la doit enti\u00e8rement Pierre Schaeffer mais par la suite, finalement, l'Ircam qui ses portes 77 repr\u00e9sente un autre courant, celui o\u00f9 l'\u00e9lectroacoustique est une sorte d'adjuvants \u00e0 l'\u00e9criture instrumentale, c'est-\u00e0-dire on revient donc l'\u00e9criture disons symphonique on instrumentalise de mais avec cette caract\u00e9ristique qu'on y adjoint de l'\u00e9lectronique et bien souvent, puisqu'on a Nasri en 10 en Direct de l'\u00e9lectronique en temps r\u00e9el le grand le grand d\u00e9veloppement Durkheim, c'est le d\u00e9veloppement du temps r\u00e9el, la machine qui suit le musicien qui transforme ces sons qui les enrichit etc, mais c'est une vision compl\u00e8tement diff\u00e9rente, et quand on \u00e9coute des Oeuvres issues de l'Ircam et issu du Gers,M. mais c'est vrai pour d'autres studios parce que cette cette distinction se retrouve un peu dans tous les pays, on entend tout de suite. \r\nPas simplement parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait de l'instrumental et de l'autre c\u00f4t\u00e9, non parce que les gens qui g\u00e9rait bon si on travaille avec des instruments ou utiliser des prises de son instrument, mais cette dans la conception et dans l'\u00e9coute, finalement, du son, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s plat finalement souvent dans la dans la musique en temps r\u00e9el, parce que le probl\u00e8me n'est pas de cr\u00e9er un espace sonore par le mixage parce que tout se fait en temps r\u00e9el, justement, mais plut\u00f4t un enrichissement du discours et un dialogue entre la machine et l'instrumentiste, alors que dans la musique, disons qu'on a maintenant un coup somatique, donc sans instrument enti\u00e8rement qui passe enti\u00e8rement travers les membranes par. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:29) [79%] :\r\nLeur donc beaucoup ce matin \u00e0 la place de \u00e9lectroacoustique c'est \u00e7a oui, c'est un terme qui \u00e9tait propos\u00e9e justement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:34) [84%] :\r\nPar Fran\u00e7ois Bayle qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps, le directeur du GSM, qui est un des tr\u00e8s grands compositeurs de ce cette mouvance de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:43) [86%] :\r\n\u00e0 coup sympathique, \u00e7a serait faire en fait \u00e0 la situation des disciple de Pythagore qui devait alors dans le stade de leur formation, je crois, au bout de 2 ans, 3 quoi c'est au 2\u00e8me, au 3\u00e8me, stade il pouvait suivre les cours du ma\u00eetre, mais \u00e0 travers un rideau ne pouvait pas le voir, donc, c'est l'id\u00e9e que, on entend une une oeuvre musicale sans voir l'origine qui a produit le son, c'\u00e9tait aussi une des des grandes pr\u00e9occupations de Schaeffer de ne pas parce que \u00e7a lui avait \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 au tout d\u00e9but de ne pas \u00e9crire une musique comme on disait anecdotique, c'est-\u00e0-dire o\u00f9, par exemple, dans son \u00e9tude au chemin de fer ou voil\u00e0, on voit une locomotive qui passent et on n'arrive pas \u00e0 l'abstraction et d'entendre les sons pour eux- m\u00eames, donc l'id\u00e9e c'est \u00e7a c'est on essaye de faire abstraction de l'origine des choses, on ne les voit pas beaucoup ce terme finalement c'est un peu impos\u00e9 par la position donc \u00e0 la musique \u00e9lectronique en temps r\u00e9el mais. \r\nDans cette donc pour revenir \u00e0 la au conservatoire, ce qui se passe au conservatoire, finalement, peu de temps apr\u00e8s, vers le milieu des ann\u00e9es 80 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e en tous cas, Paris quand le conservatoire \u00e0 quitter la rue de Madrid son lieu historique pour aller \u00e0 la Villette. \r\nFinalement, la classe d'\u00e9lectroacoustique et aussi avec le d\u00e9part de Pierre Schaeffer. \r\nLa classe \u00e9lectroacoustique est devenue une annexe, la classe instrumental, c'est-\u00e0-dire que c'est un \u00e9l\u00e9ment d'un cursus o\u00f9 les gens doivent quand m\u00eame avoir fait des classes d'\u00e9criture instrumentale traditionnel. \r\nDu coup, il y a eu beaucoup moins de formation de musiciens qui, comme moi, avaient \u00e9tait en fait totalement dans le ce domaine Nouveau parti l'\u00e9lectroacoustique alors \u00e7a existe, il a dit, mais ce sont des conservatoires de r\u00e9gion en France par exemple, donc \u00e0 l'\u00e9tranger, Science et d'autres situations, mais quand m\u00eame, je dirais que si on voil\u00e0 si on voyait \u00e7a un peu comme sur de lutte, 2 conceptions de la musique, la musique mixte instrumental plus \u00e9lectronique en quelque sorte \u00e0 gagner tr\u00e8s nettement pour moi et la musique, la cosm\u00e9tique ou \u00e9lectroacoustique existe toujours produit des Oeuvres, j'ai peur mais un r\u00e9seau distribution qui est un petit peu marginal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:07) [87%] :\r\nQui n'est pas le principal dans le domaine de la de la musique et pour acoustique et la formation, alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:13) [89%] :\r\nQuand je vois tous les gens que j'ai vu que j'ai pu faire venir \u00e0 Royaumont, cours de mon travail, l\u00e0 pour le pour le dans les cours de composition, je vois aussi que c'est une dominante international. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:26) [86%] :\r\nJe suis comme un regret donc votre foi Marc Texier, j'ai l'impression, comme si le le le domaine s\u00e9culaires et et et les conservateurs de la musique instrumentale avec gagner non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [84%] :\r\nNon, c'est pas conservateur le parce que il y a des conservatismes, aussi bien dans l'\u00e9lectroacoustique pur que dans la musique mixte et il y a peut-\u00eatre la novation, on pourrait dire dans ces 2 domaines -l\u00e0 \u00e7a fait ind\u00e9pendant de \u00e7a. \r\nJe regrette pas tellement, mais c'\u00e9tait ma formation et je pense qu'on n'a pas totalement exploit\u00e9 toutes les id\u00e9es qui \u00e9taient contenues dans le Trait\u00e9 des objets musicaux, cette esp\u00e8ce d'\u00e9normes sommes presque illisible de Pierre Schaeffer, qui est peut-\u00eatre le fruit de toutes les recherches parce que ce qui est authentique recherche qui ont \u00e9t\u00e9 poursuivis, notamment au sein du Gers. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:17) [89%] :\r\nUn petit peu en chemin, alors on a oubli\u00e9 \u00e7a, on a oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:22) [87%] :\r\nPas totalement parce que beaucoup de musiciens sont le retrouve \u00e0 distance et par exemple une personnalit\u00e9 comme Pierre Henry c'est de cette mouvance l\u00e0 qui est n\u00e9 l\u00e0- dedans, qui a d\u00e9velopp\u00e9 sa musique non seulement sur ce cr\u00e9neau -l\u00e0, finalement, est devenu une sorte de personnage presque mythique et d\u00e9bordant tr\u00e8s largement le domaine de la musique strictement savante occidentale contre celle qu'on appelle musique contemporaine pour toucher des musiciens qui viennent de la techno et d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:10) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:21:15) [72%] :\r\nEt point ouais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:28) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:31) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:44) [88%] :\r\nPoint une vie. \r\nPoint alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:23) [93%] :\r\nPoint et point 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:44) [80%] :\r\nEt \u00e7a va pas encore avoir beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:23:17) [74%] :\r\nPoint Philips. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:49) [78%] :\r\nPierre Henry c'est le compositeur de cette \u00e9poque, il est plus connu, reconnu et et facile \u00e0 appr\u00e9hender. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [85%] :\r\nPas facile \u00e0 prendre, je sais pas, du coup, parce que c'\u00e9tait au d\u00e9part c'est un coup Pierre Schaeffer, Pierre Henry, Pierre Schaeffer c'est l'inventeur et celui qui veut absolument diriger la r\u00e9flexion sur la musique concr\u00e8te qu'il vient d'inventer dans un sens ou cette musique va pouvoir retrouver des \u00e9l\u00e9ments permettant \u00e0 l'engager, c'est-\u00e0-dire des r\u00e8gles, des r\u00e8gles qui sont issus certes des lois acoustique de pas forc\u00e9ment de l'acoustique d'ailleurs de de choses sensibles, l'\u00e9tude sur les gradins, des choses comme \u00e7a, non, Pierre Henry c'est le cr\u00e9ateur, Pierre Schaeffer, lui c'est pas vraiment, je dirais, un musicien au sens d'un artiste proposant des avis l\u00e0 il a lanc\u00e9 la chose puis la tr\u00e8s vite regrett\u00e9, et puis il y a renonc\u00e9 \u00e0 un petit peu. \r\nAlors que Pierre-Henri s'est engouffr\u00e9 dans cette br\u00e8che et \u00e0 r\u00e9aliser tout ce que Pierre Schaeffer n'a pas su faire. \r\nEn artiste sans aucune r\u00e9flexion finalement th\u00e9orique sur ce qu'il faisait, enfin du moins exprimer parce que bien \u00e9videmment si l\u00e0 c'est tr\u00e8s patient th\u00e9orique, mais elle n'a pas fait l'objet de sommes comme le Trait\u00e9 des objets musicaux voil\u00e0 du coup aujourd'hui \u00e0 distance, bien \u00e9videmment, pour les gens qui aborde, ceci \u00e0 travers l'essence et l'\u00e9coutez bien \u00e9videmment c'est pire encore, ils entend Pierre Schaeffer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:25) [86%] :\r\nC'est un extrait de transfert de Stockhausen, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e pendant ce festival 2016 Festival Archipel que vous dirigez Marc Texier, j'aimerais bien qu'on fasse un petit bilan parce que l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a sera vous disant \u00e0 la t\u00eate de ce festival qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sentait Archipel avant que vous y veniez \u00e7a repr\u00e9sentait pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:50) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un lieu o\u00f9 je venais d\u00e8s le, d\u00e8s l'origine, m\u00eame je pense, je suis venu aussi ecstasy, ce qui \u00e9tait le pr\u00e9liminaire Archipel, \u00e0 la fin des ann\u00e9es. \r\nC'est un festival que suivait parce que j'\u00e9tais producteur \u00e0 France Musique et que j'avais emmagasin\u00e9 donc il \u00e9tait tout \u00e0 fait naturel que je Vienne voil\u00e0 j'aimais bien venir ici, ensuite, quand j'ai j'ai postul\u00e9 et que j'ai \u00e9t\u00e9 heureusement choisi pour pour diriger ce festival, c'\u00e9tait pour moi l'occasion aussi de renouveler un petit peu monts et d'ouvrir un peu ma programmation parce que il y a des dimensions nationales tr\u00e8s fortes dans le les go\u00fbts musicaux du public, alors je ne savais pas tout de suite, j'ai d\u00e9couvert tr\u00e8s vite ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je peux programmer des choses que j'aurais jamais os\u00e9 programmer en France et si j'\u00e9tais Allemand, je dirais, sans doute la m\u00eame chose par rapport \u00e0 Berlin il y a des particularit\u00e9s je retrouve ici aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, et sans doute je pense sur le reste de la Suisse, une qualit\u00e9 du public de curiosit\u00e9 du public qu'il y avait un peu disparu je trouve en France, on est plus dans la consommation que dans l'envie de savoir pourquoi, ici, il y a une envie tr\u00e8s forte de savoir pourquoi, pourquoi le compositeur \u00e9crit sa musique comme \u00e7a, pourquoi la musique a \u00e9volu\u00e9 comme \u00e7a et donc ici pouvait \u00e0 la fois programm\u00e9e de la musique, ce qui est la fonction 1\u00e8re d'un festival mais aussi essayer d'organiser un festival qui tente tant bien que mal de donner un sens \u00e0 une th\u00e9matique choisit chaque ann\u00e9e, diff\u00e9rentes, pas de pas une th\u00e9matique nationale pas faire la musique allemande, c'est-\u00e0-dire quelque chose d'un peu plus large transversal et qui montre que, voil\u00e0, il y a, d\u00e8s que la musique est aussi le fruit de r\u00e9flexions, d'artistes, pas simplement de d'un acte cr\u00e9atif mais aussi de Mac r\u00e9flexif et que il faut la replacer dans une histoire. \r\nPlus ou moins lointaines, en tout cas depuis maintenant plus de 70 ans depuis la derni\u00e8re guerre, mais avant aussi, et de montrer aussi que cette musique peut s'ouvrir \u00e0 d'autres genres, donc j'ai par exemple beaucoup programm\u00e9e de 2 projets dans lesquels des musiciens du domaine baroque, travailler avec lui et qui musicien contemporain, voire du domaine m\u00e9di\u00e9val, on va faire, par exemple, une messe de Machault 1\u00e8re messe de l'histoire de la musique occidentale, avec une cr\u00e9ation de Daniel pour le m\u00eame la m\u00eame formation, chanteur chantant dans un temp\u00e9rament Pythagore ici un telle que pratiqu\u00e9e au moyen- \u00e2ge, mais avec les chronique et c'\u00e9tait je pense une des des grandes r\u00e9ussites du festival ce ce projet -l\u00e0, et donc voil\u00e0 de de montrer que cette musique qu'on accuse souvent d'\u00eatre ferm\u00e9es sur elle- m\u00eame \u00e9litiste ne touchant plus public finalement a des ramifications un peu partout dans l'histoire dans les genres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:55) [92%] :\r\nTouchant aussi la musique de vari\u00e9t\u00e9 et touchant aussi aux exp\u00e9riences de la techno etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:06) [88%] :\r\nEt puis je pense qu'un festival \u00e0 un certain nombres de missions et c'est de plus en plus pertinente, bien \u00e9videmment non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:16) [82%] :\r\n\u00e7a vous l'avez dit qu'on a programm\u00e9 Concorde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:18) [88%] :\r\nDonc, je dirais, \u00e7a c'est la mission vis-\u00e0-vis du public, mission en fait 1er premi\u00e8res et malheureusement souvent consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant la seule valable mais non, la seconde c'est vis-\u00e0-vis des jeunes artistes, qu'ils soient instrumentistes ou cr\u00e9ateurs, il faut les aider, il faut le faut, il faut que le festival soit la 1\u00e8re marche d'une carri\u00e8re professionnelle, donc faut aider donc faut prendre des risques, des risques de quelqu'un qui finalement va totalement abandonn\u00e9 \u00e7a quand il va arriver, je dirais \u00e0 maturit\u00e9, prendre des risques aussi, parce que voil\u00e0, il n'est pas encore totalement professionnel et que donc, il se lance parfaitement des choses un petit peu difficile donc l'encadrer, on fait \u00e7a beaucoup avec eux, L\u00e9o, \u00e9coles et l\u00e0 je pense qu'il y a une articulation et d'ailleurs j'ai sign\u00e9 des conventions, aussi bien avec la cha\u00eene de Gen\u00e8ve qu'avec celle de Lausanne, mais on travaille aussi avec Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:09) [85%] :\r\nAvec Berne avec B\u00e2le chaque ann\u00e9e en fait donc proposer des ateliers qui sont aussi bien des ateliers pour des compositeurs, ce que je suis essentiellement faite avec la place de Michael Jarrell, la cha\u00eene de Gen\u00e8ve mais aussi avec eux, Z\u00fcrich et cette ann\u00e9e on a fait pour la 1\u00e8re soit aussi avec B\u00e2le il y a 2 ans, on \u00e9tait avec Bernard donc proposer \u00e0 des jeunes compositeurs de r\u00e9aliser une pi\u00e8ce souvent mixtes \u00e9lectronique plus instrument qui sera donn\u00e9 et \u00e7a sera souvent leur 1er concert et l\u00e0, ils apprennent un tas de choses qui sont aussi des choses tr\u00e8s trivial, mais qui vont \u00eatre leur quotidien, savoir \u00e9crire r\u00e9dig\u00e9 une note de programme savoir fournir des informations professionnelles sur sa formation, sa photo, enfin bon voil\u00e0 pourquoi toutes ces choses -l\u00e0, \u00e7a leur met le pied \u00e0 l'\u00e9trier, \u00e7a c'est une mission d'un festival, il y a eu d'autres missions d'un festival qui est n\u00e9e, elle je dirais de la d\u00e9mission des grandes structures finalement la musique contemporaine, si on consid\u00e8re qu'elle est n\u00e9e en 1945 c'est la plus longue p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:14) [86%] :\r\nQue l'on regroupe sous un seul terme de toute l'histoire de l'art, aucune p\u00e9riode n'a \u00e9t\u00e9 aussi longue, quand on regarde 70 ans ce que c'est, c'est le la distance qui s\u00e9pare la mort de Hayden la naissance de Schoenberg, c'est quelque chose d'immense comment d'immenses, or la avec une partie vieux oui j'ai trich\u00e9 un petit alors mais quand m\u00eame, c'\u00e9tait hier, il se passe, on passe du du, du, du classique \u00e0 la modernit\u00e9, on a balay\u00e9 tout le romantisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:43) [94%] :\r\nDe romantisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:47) [85%] :\r\nOn regroupe, \u00e7a sous le m\u00eame la m\u00eame terminologie comme c'\u00e9tait la m\u00eame chose, mais la musique \u00e9crite en 1945 celles \u00e9crite en 2017 ou 2016 a vraiment plus rien \u00e0 voir : Invit\u00e9 : c'est pour \u00e7a justement qu'un Bled les 2 termes de musique contemporaine musiques actuelles qui sont, il a un sens, en plus de revenir apr\u00e8s musique actuelle a vraiment maintenant un sens tr\u00e8s pr\u00e9cis qui a un petit peu diff\u00e9rents de \u00e7a mais cette longue p\u00e9riode, on pourrait se dire que les Oeuvres \u00e9crites, ceux qui sont maintenant des classiques de la maternit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'an 2000 ben aurait d\u00fb \u00eatre rentr\u00e9 dans le r\u00e9pertoire des grandes formations symphoniques et les op\u00e9ras et disons de tous les op\u00e9rateurs de tous les orchestres de chambre qui joue habituellement du r\u00e9pertoire mozartien, par exemple, parce que l\u00e0 il y a \u00e9norme r\u00e9pertoire pour mais bien souvent ils n'y vont pas et donc, le festival de musique contemporaine qui au d\u00e9part est un festival de cr\u00e9ation qui est enti\u00e8rement centr\u00e9e sur voil\u00e0 la d\u00e9fense de ce qui s'est fait, disons dans les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et ce qui se fait l\u00e0 maintenant, tout de suite se trouver aussi dans l'obligation finalement de programmer des grandes Oeuvres que lui consid\u00e8re d'un pas assez loin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:52) [70%] :\r\n\u00e7a Morton Feldman, par exemple, je ne sais pas mettre en ce qui nous \u00e0 Auxerre, voil\u00e0 et aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:00) [93%] :\r\nParce que tout d'un coup on d\u00e9couvre une sorte d'acculturation des jeunes compositeurs aussi pour que les jeunes compositeurs ceux qui aujourd'hui, d\u00e9couvrent que cette musique de leur arri\u00e8re- grands- parents. \r\n3 g\u00e9n\u00e9rations sont de 15 ans ces 3 g\u00e9n\u00e9rations que la musique, le rail \u00e0 grands parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 contemporaine et finalement souvent propos\u00e9 des solutions que m\u00eame r\u00e9inventant en r\u00e9inventant le fil \u00e0 couper le beurre et donc il est int\u00e9ressant de les, de les mettre en relation avec \u00e7a et donc finalement c'est devenu aussi une mission mais alors bon voil\u00e0, c'est un peu la grenouille qui vous voulez, on a quand m\u00eame qu'une reine de concert et du coup on peut pas r\u00e9pondu toutes ces demandes et donc moi je souhaiterais ardemment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:41) [89%] :\r\nQue des grandes formations symphoniques prennent en charge finalement ce pan de l'histoire qui leur revient directement et qui peut tout \u00e0 fait pris en charge par parce que, pour leur \u00e7a les musiciens sont rompues maintenant aux techniques, ce qui \u00e9tait pas vrai dans les ann\u00e9es 60 o\u00f9 les musiciens d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:59) [86%] :\r\nDes pratiques des micro- intervalles des modes de jeu invent\u00e9 par des compositeurs comme Xenakis ou d'autres ou Lachenmann mais aujourd'hui danser, c'est pas vrai, les musiciens de l'OSR, on les voit aussi, tous, tous, je sais pas si tous les connais pas tous gens une app\u00e9tence personnelle oui j'en connais suffisamment que j'ai vu aussi jou\u00e9 dans des formations contemporaines, donc oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:22) [95%] :\r\nC'est possible mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:25) [83%] :\r\nPourquoi c'est pratiqu\u00e9, mais assez c'est pas comme quelque chose, disons de d'habituel dans une saison, alors \u00e7a devient un \u00e9v\u00e9nement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, parce que sont tout aussi on craint le la r\u00e9action du public et donc je pense que c'est un petit peu \u00e0 tort, on sait pas vendre cette musique, on sait pas l'entourer d'un discours qui suscite l'envie ou la compr\u00e9hension, pourtant on a un public qui, qui va aux conf\u00e9rences de vrais moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:28) [72%] :\r\nPoint qui sait. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:40:46) [93%] :\r\nPoint sur lequel point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:43) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:53) [84%] :\r\nComment informaticien fran\u00e7ais quant aux vols lundi le r\u00e9el, c'est la superposition de tous les possibles, imaginaire, on a parl\u00e9 avec vous math\u00e9matique imagination et j'aimerais savoir comment vous entendez cette phrase Marc Texier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:09) [85%] :\r\nAlors l'entente je sais pas me fait pens\u00e9 imm\u00e9diatement quelque chose que j'ai lu il y a longtemps, longtemps dans la correspondance je crois de Boulez avec je sais plus qui et o\u00f9 7 personne grand musicologue de l'apr\u00e8s- guerre, reprocher \u00e0 Boulez, sa vision de la musique en lui disant : mais tu as une vision mode Phoenix de la musique, or l'histoire de l'art et polyphonique, par essence, c'est-\u00e0-dire que, simultan\u00e9ment se passe des choses qui peuvent, sur le moment et m\u00eame en fait qui sont fondamentalement antinomiques et je crois que \u00e7a c'est une tr\u00e8s grande v\u00e9rit\u00e9 dans l'histoire de de la mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et dans l'histoire de la musique que je connais un petit peu, c'est cette simultan\u00e9it\u00e9 des choses qui sont totalement oppos\u00e9s et qui font que tous les gens comme Boulez c'est pas reproche que je lui fais, c'\u00e9tait le moment de l'histoire, mais beaucoup d'autres aussi de croire que, voil\u00e0, il y a un grand fils essentialiste, je dirais de l'histoire qui, par exemple pour la modernit\u00e9 partira d'Sch\u00f6nberg se poursuivraient avec Weber, d\u00e9j\u00e0 on a une port\u00e9e Berg \u00e7a fait un gros morceau quand m\u00eame je trouve, mais on a aussi \u00e9cart\u00e9 Bart\u00f3k, on a aussi \u00e9cart\u00e9 Prokofiev ce soir mais on a \u00e9cart\u00e9 Chostakovitch, etc, etc, etc, se poursuit ensuite avec le mouvement s\u00e9riel pour etc, donc qui \u00e9tait moi le discours dominant, quand j'ai fait mes \u00e9tudes, mais de musique et hors de sa, point de salut et puis apr\u00e8s j'ai rencontr\u00e9 des personnalit\u00e9s fascinante, j'ai rencontr\u00e9 Maurice Ohana qui est vraiment ouvert les yeux sur d'autres choses qui lui venait d'un monde totalement oppos\u00e9 \u00e0 cela et d'ailleurs \u00e9lu rendrait bien sa d\u00e9testation mais finalement cette id\u00e9e c'est que voil\u00e0 l'histoire de la musique se laissent pas du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:54) [77%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:56) [85%] :\r\nR\u00e9duire et quelle est justement cette superposition dont dont parle d'anticipation de r\u00e9els diff\u00e9rent concomitants et on n'a jamais la v\u00e9rit\u00e9 de cette \u00e9poque -l\u00e0, ni sur le moment o\u00f9 on est souvent obnubil\u00e9s par un air du temps, une histoire qui semble dominante et tout le reste semble secondaire et puis quand on a un peu de distance, on d\u00e9couvre que, ben on a rat\u00e9, justement, par exemple, dans les ann\u00e9es 60, quelqu'un qui s'appelait Jesse tout Chelsea qui \u00e9tait tout aussi important que les autres mais totalement en dehors de l'histoire et puis tout d'un coup il devient tr\u00e8s important parce qu'on le red\u00e9couvre post\u00e9riori et qui se met influencer des gens, c'est cette intrication tr\u00e8s complexe, c'est pas de la polyphonie en fait hein c'est la la superposition de 2 musique diff\u00e9rente, \u00e7a ressemble plus \u00e0 du Charles ah il s'je dirais qu'il a du Palestrina un c\u00e9tac\u00e9 dissonant finalement l'histoire de la musique, ben voil\u00e0, vous me demandiez tout heure ce que j'esp\u00e9rais pour Archipel c'est que Archipel puisse continuer \u00e0 refl\u00e9ter justement sans a priori, cette diversit\u00e9 -l\u00e0, alors je sais pas si moi je sais le faire parce que, bien \u00e9videmment, comme tout le monde, j'ai des go\u00fbts, il y a comme tout le monde y a des choses, je peux pas mais quand m\u00eame je programme beaucoup de fonds voil\u00e0 qui m'int\u00e9resse pas en tant que \u00e7a qui m'int\u00e9resse pas, mais je sais et \u00e7a, c'est la radio qui m'a form\u00e9 \u00e0 \u00e7a que mon go\u00fbt n'est certainement pas le parangon du groupe public qu'il faut que je fasse mon gros quand je fais de la programmation, je pense que des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:52) [84%] :\r\nMusique de Charles Rice, dit un homme seul squash pour terminer ce portrait de Marc Texier, directeur du Festival Archipel de Gen\u00e8ve que vous venez d'\u00e9couter au micro d'Isabelle car c'est laissant continue demain, cette s\u00e9rie de rencontres, portrait de Di\u00e9go face d'Alice au micro d'Isabelle car vous souhaite de passer une excellente apr\u00e8s- midi sur Espace 2 il est 13 heures c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T11:13:07Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Texier, Marc", "role": "directeur du Festival Archipel \u00e0 Gen\u00e8ve, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C279DBDB-EBE4-4107-8E32-4C6FF7DF1CCE", "internalArchiveId": "C279DBDB-EBE4-4107-8E32-4C6FF7DF1CCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Balade \u00e0 petits pas: t\u00e9moignage", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Rose-Marie. Une femme fid\u00e8le, puisque depuis 24 ans, elle prom\u00e8ne des chiens de la SVPA, la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise pour la protection des animaux. Un b\u00e9n\u00e9volat r\u00e9gulier qui est assez exceptionnel, mais qui refl\u00e8te un engagement global des Suisses. Dans notre pays, un tiers de la population exerce au moins une activit\u00e9 gratuitement, sans r\u00e9mun\u00e9ration. Un t\u00e9moignage recueilli par Johanna Commenge.\r\n\r\n* * Rencontre avec Rose-Marie. Une femme fid\u00e8le, puisque depuis 24 ans, elle prom\u00e8ne des chiens de la SVPA, la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise pour la protection des animaux. Un b\u00e9n\u00e9volat r\u00e9gulier qui est assez exceptionnel, mais qui refl\u00e8te un engagement global des Suisses. Dans notre pays, un tiers de la population exerce au moins une activit\u00e9 gratuitement, sans r\u00e9mun\u00e9ration. Un t\u00e9moignage recueilli par Johanna Commenge.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7572026", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Balade \u00e0 petits pas: t\u00e9moignage / OEP_2016-03-29T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Rose-Marie. Une femme fid\u00e8le, puisque depuis 24 ans, elle prom\u00e8ne des chiens de la SVPA, la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise pour la protection des animaux. Un b\u00e9n\u00e9volat r\u00e9gulier qui est assez exceptionnel, mais qui refl\u00e8te un engagement global des Suisses. Dans notre pays, un tiers de la population exerce au moins une activit\u00e9 gratuitement, sans r\u00e9mun\u00e9ration. Un t\u00e9moignage recueilli par Johanna Commenge."], "variantIds": ["ece-7572026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T08:47:49Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDirez pas : on part maintenant en balade avec vous, Johanna Commenge bonjour ce matin vous nous proposez une promenade un peu particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nUne ballade qui prend un autre sens que de mettre simplement un pied devant l'autre, le nez au vent, un plaisir qui n'est pas qu'un \u00e9go\u00efste, puisque je me suis rendu \u00e0 la SVPA, la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise pour la protection des animaux et l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 Rose-Marie, une b\u00e9n\u00e9vole qui depuis plus de 24 ans, vous entendez \u00e7a 24 ans prom\u00e8ne des chiens du refuge de Sainte-Catherine, des chiens qui sont ces b\u00e9n\u00e9voles, et bien il ne pourrait pas se d\u00e9gourdir les pattes en dehors de leurs enclos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [94%] :\r\n24 ans une fid\u00e9lit\u00e9 j'imagine assez rare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [89%] :\r\nAlors oui, 24 ans de bons et loyaux services, c'est absolument exceptionnel, mais donner de son temps sporadiquement, \u00e7a c'est tr\u00e8s suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, plus d'un tiers de la population du pays, \u00e2g\u00e9 de 15 ans et plus, exerce au moins une activit\u00e9 non, alors c'est beaucoup et ce don de soi, h\u00e9 bien il se chiffre en 2013 selon l'OFS, la valeur du b\u00e9n\u00e9volat, qu'ils soient organis\u00e9s donc, associations, organisations ou autres, ou plus, maison de quartier voisinage cercle amical est estim\u00e9e \u00e0 41 milliards de francs \u00e0 Rose-Marie qui prom\u00e8ne des chiens pour la SVPA est \u00e0 1000 lieux de cette vision assez socio- \u00e9conomique, d'ailleurs c'est tr\u00e8s amusant, elle n'a m\u00eame jamais pens\u00e9 qu'elle \u00e9tait b\u00e9n\u00e9vole, allez, je vous propose une rencontre \u00e0 petits pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [69%] :\r\nC'est on est le 1er oui, voil\u00e0, il avait un petit jeu mon\u00e9taire, je pense, d'avoir un petit peu, alors allez voir et non non non, oui, comme d'habitude, exactement pour aller chercher alors coup point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [87%] :\r\nVous avez des chiens pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s : non, on peut pas choisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [75%] :\r\nBen bonjour politique Jos\u00e9 Bov\u00e9 : on avait d\u00e9j\u00e0 eu aussi, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu, vous savez, et c'est vrai, oui, oui, j'ai eu une fois un motif \u00e7a va on va promener. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:58) [93%] :\r\nDites -moi Michel Glaser, vous \u00eates responsable ici du refuge de Sainte-Catherine, c'est important pour vous d'avoir des b\u00e9n\u00e9voles comme Rose-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [89%] :\r\nOui, c'est important parce que nous-m\u00eames, on n'a pas le temps de faire ce travail d'aller sortir les chiens donc on appr\u00e9cie ces personnes qui viennent promener d\u00e8s chiens et c'est vrai qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de monde de plus en plus de monde, donc des fois les gens doivent un petit peu attendre que des Charentes de palace pour repartir avec un autre tous les chiens \u00e0 promener tous les jours, en tout cas une fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [87%] :\r\nEst -ce que le fait de promener un chien pour vous, \u00e7a vous permet aussi d\u00e9boucher parfois sur des adoptions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:32) [84%] :\r\nAussi, mais faut savoir que les chiens qu'on donne \u00e0 promener c'est pas forc\u00e9ment des chiens qui sont mis \u00e0 l'adoption, c'est d\u00e9j\u00e0 qu'on \u00e9ventuellement un propri\u00e9taire en fait des pensions pour des cas d'urgence, en fait, pas pour des vacances, mais pas vraiment pour des cas d'urgence, c'est un g\u00e9n\u00e9ral de la police qui nous nous apportent des personnes qui doivent aller \u00e0 l'h\u00f4pital, dans l'urgence d'un il faut bien amener les animaux quelque part, alors ils arrivent chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [69%] :\r\nMais oui, voyez Toby on a parl\u00e9, bon ben si la suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [70%] :\r\nAlors on y va, il y a mais tu auras des biscuits apr\u00e8s, alors l\u00e0, on est parti pour combien de temps quoi 3 en quarts d'heure, une heure en virant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [85%] :\r\nQuand on fait du b\u00e9n\u00e9volat, il y a une partie du b\u00e9n\u00e9volat qui est, pour rendre service, via une partie quand m\u00eame oh, \u00e7a nous fait du bien \u00e0 nous-m\u00eames qu'est -ce qui ont fait du bien dans cette activit\u00e9 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [85%] :\r\nC'est de me promener comment je verrais peut-\u00eatre pas me promener toute seule en for\u00eat ou comme \u00e7a et puis \u00e7a fait du bien aux chiens et \u00e0 moi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [85%] :\r\nVous me disiez depuis octobre 1990 2 comment \u00e7a se fait que vous rappeliez cette date c'est en plus, d'habitude, on se rappelle la date de son mariage, de sa naissance, mais la premi\u00e8re fois qu'on est venu un chien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [84%] :\r\nC'est vrai faut je me souviens aussi toujours souvenu de cette date, c'est pas, c'est pas pourquoi donc, c'est un \u00e9v\u00e9nement marquant pour 20 c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois voil\u00e0 c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que je me souvienne, au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:58) [58%] :\r\nAllez viens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [90%] :\r\nEst -ce que le fait de promener un chien, c'est finalement aussi avoir un chien sans les inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait ah oui parce que je pourrai pas voir un chien parce qu'il faut faut assumer et un chien, 3 fois par jour, une grande promenade et puis maintenant je, je suis plus toute jeune, \u00e7a me fatigue plus qu'avant, oui, oui, il y a le l'entretien il y v\u00e9t\u00e9rinaire la nourriture ou il y a beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:28) [97%] :\r\nAvec un animal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [96%] :\r\nVous \u00eates aujourd'hui \u00e0 la retraite, pourquoi finalement avoir d\u00e9cid\u00e9 de multiplier les activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles, plut\u00f4t que de rester tranquille chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:38) [87%] :\r\nIl faut quand m\u00eame faire quelque chose de sa vie, moi je sais pas pourquoi j'ai toujours aider les autres, c'est un peu \u00e7a Bernard alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [82%] :\r\nSi vous \u00eates rest\u00e9 toute la journ\u00e9e chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [91%] :\r\nLe fait d'\u00eatre tr\u00e8s connue maintenant \u00e0 la SVPA est -ce que \u00e7a aussi \u00e7a fait partie du plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [71%] :\r\nCompte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [87%] :\r\nVous savez, je cherche pas \u00eatre la vedette, pas du tout si je pouvais donc \u00e7a irait aussi. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:15) [78%] :\r\nC'est m\u00eame tr\u00e8s bien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:19) [97%] :\r\nC'est d'ailleurs pour \u00e7a que vous n'avez pas voulu qu'on cite votre nom de famille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:22) [76%] :\r\nOui, il y a pas besoin ou comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [75%] :\r\nVous savez comment il vous appelle \u00e0 la SVPA oui, oui, et c'est madame Petypon pourquoi parce que, au d\u00e9but, je venais promener, il y avait un gardien qui savait pas moi non, et puis effectivement, j'ai des petits pieds ce pas je suis dire un jour c'est Madame j'ai trouv\u00e9 dr\u00f4le, je ne suis pas du tout vex\u00e9, j'ai trouv\u00e9 joailliers cette expression c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:51) [80%] :\r\nAlors je suis madame petite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:54) [87%] :\r\nQui doit Rose-Marie vous promener donc parfois certains chiens d'une mani\u00e8re plus r\u00e9guli\u00e8re que d'autres lorsqu'ils partent, qu'est -ce que \u00e7a vous fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [81%] :\r\nEn suivant les cas et \u00e7a fait 2 coups l\u00e0 aussi attacherai presque mais comme on sait, qui vont repartir, ben on le sait, il y a des jours o\u00f9 vous forcer \u00e0 venir non ah non non non non \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 une contrainte ou une obligation, non pas du tout quand je peux pas venir en hiver parce que les chemins sont mauvais, \u00e7a oui, \u00e7a me manque, je vous le souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [90%] :\r\nPas mais un jour peut-\u00eatre, vous ne pourrez plus venir qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [71%] :\r\nDe la vie \u00e0 un moment donn\u00e9, un peu plus ma foi que je pourrais plus, c'est ce qu'fait et vous Deby du fruit on plus promener non mais on a encore le temps, j'esp\u00e8re que mes pattes ne porte encore encore un petit bout de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [88%] :\r\nEt si on souhaite faire comme Rose-Marie enfin peut-\u00eatre avec un engagement moins r\u00e9gulier, c'est possible, Johanna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [88%] :\r\nOui, alors tout le monde est bienvenu, et je vous rassure, nul besoin de s'engager pour des ann\u00e9es, comme Madame Petitpas aucune inscription seule contrainte les un document d'identit\u00e9 se promener aux abords du refuge et tr\u00e8s important toujours tenir le chien en laisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [93%] :\r\nEh bien c'est not\u00e9, Johanna Commenge merci et nous resterons dans la th\u00e9matique canine en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission puisque Nathalie Rochat, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires sera l'invit\u00e9 dans l'on parle apr\u00e8s les infos de 9 heures pour nous rappeler les responsabilit\u00e9s des propri\u00e9taires, mais aussi des simples promeneurs de chiens. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T07:07:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-689EA372-B8AE-45D8-A0EE-97362D67A9F0", "internalArchiveId": "689EA372-B8AE-45D8-A0EE-97362D67A9F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage \u00e0 Canton, \u00e0 la d\u00e9couverte de la communaut\u00e9 africaine de Chine", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "La Chine est un march\u00e9 d'avenir qui attire de nombreux jeunes africains. Reportage dans le sud de la Chine, \u00e0 Canton, \u00e0 la rencontre de la communaut\u00e9 africaine, regroup\u00e9e dans un quartier surnomm\u00e9 \"Chocolate City\".\r\n\r\n* * Reportage \u00e0 Canton, \u00e0 la d\u00e9couverte de la communaut\u00e9 africaine de Chine TUM - 29.03 - Reportage Chocolate City / R.Grand\r\nQu'est-ce qui fait aujourd'hui rever les jeunes africains? certainement plus l'europe...mais bien la Chine. Un march\u00e9 d'avenir et des investissemnts \u00e0 la pelle...Notre correspondant, Rapha\u00ebl Grand, est donc all\u00e9 \u00e0 la rencontre de la communaut\u00e9 africaine en Chine. Une communaut\u00e9 qui se concentre au Sud du Pays. A Canton pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 r\u00e9siderait 200 mille Africains, regroup\u00e9s dans un quartier, surnomm\u00e9 en Chine\u00a0: Chocolate City. Reportage\r\n SON, Digas, dur\u00e9e:  5'19''\r\n(NB: fin parole \u00e0 5'15, puis ambiance \u00e0 fader)\r\nreportage \u00e0 Choclate city a Canton sign\u00e9 Raphael Grand,\r\n=== FIN ===\r\nc'est ainsi que s'ach\u00e8ve cette \u00e9mission.\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591217", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Canton, \u00e0 la d\u00e9couverte de la communaut\u00e9 africaine de Chine / TUM_2016-03-29T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["La Chine est un march\u00e9 d'avenir qui attire de nombreux jeunes africains. Reportage dans le sud de la Chine, \u00e0 Canton, \u00e0 la rencontre de la communaut\u00e9 africaine, regroup\u00e9e dans un quartier surnomm\u00e9 \"Chocolate City\"."], "variantIds": ["ece-7591217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:57Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQu'est -ce qui fait r\u00eaver, aujourd'hui les jeunes africains bien certainement plus l'Europe, mais bien la Chine, un march\u00e9 d'avenir des investissements \u00e0 l'appel, notre correspondant Rapha\u00ebl Grand est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de cette communaut\u00e9 africaine en Chine, une communaut\u00e9 qui se concentre au sud du pays, \u00e0 Canton pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 r\u00e9siderait 200000 Africains regroup\u00e9s dans un quartier qu'on surnomme en Chine chaque lied City son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [80%] :\r\nElle s'embrase, je suis surpris par la Chine, les toilettes, incroyable, les quartiers, les b\u00e2timents, les routes qui stations de m\u00e9tro, je r\u00eave de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [90%] :\r\nUn arr\u00eat de m\u00e9tro, un Carrefour surplomb\u00e9 par une autoroute, des restaurants, des magasins entass\u00e9s dans 2 hauts b\u00e2timents c'est dans cette jungle de b\u00e9ton que vit la plus grande communaut\u00e9 africaine d'Asie, nous sommes \u00e0 Canton au sud de la Chine, ici, on appelle le quartier chaud City, la ville chocolat Abdallah vient d'arriver avec un VISA d'\u00e9tudiant, il veut passer un master d'\u00e9conomie dans l'universit\u00e9 de la ville, Abdallah ne r\u00eave pas d'Europe ou d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [68%] :\r\nC'est la Chine qui le Ferry voil\u00e0, voici le pas, tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [85%] :\r\nQuand je pr\u00e9parais mon Bachelor je r\u00eavais d\u00e9j\u00e0 depuis en Chine \u00e0 Canton et mon r\u00eave est devenu vraiment r\u00e9alit\u00e9, la cha\u00eene a appris que sont les continents parce que la Chine produit tellement d'objets et les Africains peuvent des acheter \u00e0 bon prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [68%] :\r\nCourbis \u00e0 la \u00e0 la stricte des secouristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [88%] :\r\n\u00e0 les de City, la Chine, peu \u00e0 peu s'effacer, c'est l'Afrique et qui prend place chaussures pantalon, t-shirt, t\u00e9l\u00e9phone, t\u00e9l\u00e9vision, panneaux solaires, meubles, bijoux dans un b\u00e2timent du quartier, je tombe sur cette jouer Karim en train d'emballer des cartons Karine vient du S\u00e9n\u00e9gal une casquette sur la t\u00eate des \u00e9couteurs dans les oreilles, il est arriv\u00e9 \u00e0 Canton, il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [75%] :\r\nOn est l\u00e0, on travaille et on en ach\u00e8te, Marseille, Nice, on en voit chez nous, on attend aussi les qui vient, qui vient de Dakar qui conna\u00eet pas bien la Chine, on les am\u00e8ne dans les march\u00e9s, on charge les containers Jos\u00e9 Bov\u00e9 l'vont \u00e0 Dakar pour nous en Europe, c'est, c'est difficile de trouver du travail, m\u00eame, c'est pourquoi on est ici, ici, c'est pas facile, parce il y a le probl\u00e8me du visage et \u00e0 la probl\u00e8me de langue et tous les Chinois non ne sont pas ouverts en plus pour moi et \u00e0 la raciste, il y a, il y a beaucoup de choses hein, on ne m\u00e9prise Laurent, on me traite de tous les noms et on un tellement de difficult\u00e9s \u00e0 vivre et \u00e0 travailler ici, c'est pas parce que moi je crois qu'Movida en ce moment il crois peser nationale, c'est un jeu, \u00e7a finit pour Monumenta 4 Bazin pourquoi moi taper Mohamed un peu Sanofi OfficeMax et pourquoi pas facile et puis tout le temps, il y a d'\u00cele-de-France n'emportent -ils, ils font du n'importe quoi, les policiers chinois ici, mais on n'a pas le choix, si on est l\u00e0, la Mercedes, ils font ce qu'ils voient n'ont fait que subir ob\u00e9ir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [86%] :\r\nOn d'Onicep je pense qu'il peut exister une mauvaise compr\u00e9hension mais je n'appellerais pas cela de la discrimination certains Chinois sont plut\u00f4t conservateurs, ils ne sont pas habitu\u00e9s aux coutumes des Africains et \u00e0 leur fa\u00e7on de vivre, c'est un r\u00e9cent revanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [89%] :\r\nLa cohabitation entre africains et chinois a ses revers \u00e0 l'universit\u00e9 de Compton le sujet m\u00eame sensible, les relations Chinafrique sont d'importance nationale et se r\u00e9f\u00e8re directement \u00e0 la politique du Parti communiste chinois, l'universitaire, qui nous re\u00e7oit pr\u00e9f\u00e9rera que son nom ne soit pas donner au micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [84%] :\r\nNourissier Parena lundi \u00e0 mort et recourir \u00e0 tuer beaucoup de m\u00e9dias occidentaux surestiment l'influence de la Chine en Afrique et certains disent m\u00eame que la Chine est en train de Penone et l'Afrique, et c'est \u00e0 cause de ses aiguilles g\u00e9n\u00e9ration de l'Occident qu'en Chine, les autorit\u00e9s consid\u00e8rent d\u00e9sormais que qui est sensible alors est toujours pr\u00e9vue avec les grands Chine communal mais comme la Chine offre de plus en plus de fertilit\u00e9, de commerces et qu'elle se d\u00e9veloppe \u00e9conomiquement, je pense que les Africains seront de plus en plus nombreux \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [81%] :\r\nAlors l\u00e0. \r\nOn a pas mal de fautes ici, je pense qu'on peut tout, on peut tout acheter \u00e0 moindre co\u00fbt, c'est ce que j'adore, en plus, les v\u00eatements, les chaussures et les sacs, les en comme en Afrique, ici, c'est \u00e7a que j'aime bien, c'est le trafic pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [78%] :\r\nIl envisage de la nation, sort du sort apr\u00e8s tu reviens moi je me dis que les Chinois veulent pas qu'on reste chez eux comme des, des, des rois, chez nous, mais ici, nous on ne maltraite, on ne fait pas, c'est pas facile, quoi, mais ici, on a laiss\u00e9 non et ils sont comme \u00e7a partout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [83%] :\r\nBeaucoup d'Africains venus en Chine ne resteront qu'un an, peut-\u00eatre 2, les mariages mixtes sont aussi tr\u00e8s rare choc l\u00e9cithine et qu'un \u00eelot, un lieu de passage dans l'Empire du Milieu en quittant le quartier dans une petite ruelle je rends. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [68%] :\r\nOh non madame Royal Didier souhait Washington il y a, Chamonix, donc quoi, il se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [85%] :\r\nBelle l'hongrois prochinois longue signifie dragon ce jeune gar\u00e7on de 10 ans par le chinois, mais aussi fran\u00e7ais, car il vient du Mali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [68%] :\r\nOui et pointer du Tu\u00e9ni bonjour, oui, \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [88%] :\r\nLa Chine et Canton, c'est bon, dit -il, c'est peut-\u00eatre lui l'hongrois, ce petit dragon africain et ses amis qui permettront \u00e0 la Chine et \u00e0 l'Afrique de se rencontrer vraiment eux qui quitteront peut-\u00eatre un jour le ghetto de Jean-Claude City car l'Afrique et la Chine ont sans doute bien plus \u00e0 partager il a d'ailleurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:57:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71696078-E476-463D-9921-976CA3FE69DE", "internalArchiveId": "71696078-E476-463D-9921-976CA3FE69DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Minute ! : Entreprises ch\u00e9ries", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 126, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571714", "imageURL": "http://www.rts.ch/6282485.image", "alternativeTitle": ["Entreprises ch\u00e9ries", "Entreprises ch\u00e9ries  / NMT_2016-03-29T08:15:00_minute", "Entreprises ch\u00e9ries  / NMT_2016-03-29T08:15:00_minute"], "variantIds": ["ece-7571728", "ece-7571714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-10T02:24:00Z", "speechToTexts": ["10.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt \u00e0 8 heures 13. \r\nAu fond, alors si on y 3 minutes \u00c9ric grosjean \u00c9ric qui revient 24 f\u00e9vrier 2008 pr\u00e9cis\u00e9ment, h\u00e9 oui, il y a un peu plus de 8 ans le peuple accepte la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, texte qui visait notamment \u00e0 r\u00e9duire les imp\u00f4ts qui \u00e9rode le capital des entreprises, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame histoire, h\u00e9 oui, en 2009 aussi des entreprises \u00e9taient \u00e9rod\u00e9e au niveau du capital, enfin \u00e7a change assez peu le 24 f\u00e9vrier 2008, donc le peuple, except\u00e9 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en contrepartie on nous avait expliqu\u00e9 que \u00e7a allait favoriser les investissements dans les PME ne co\u00fbter que quelques dizaines de milliers de francs l\u00e0 comme \u00e7a, r\u00e9sultat gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme voulue par an ne s'Rudolph Mertz Willy Ronis Rudolph, entr\u00e9e en vigueur en 2011 des entreprises suisses sont \u00e9conomiser des dizaines de milliards de francs, on a pos\u00e9 la 1\u00e8re ann\u00e9e des milliards dont elles ont ensuite d\u00fb faire b\u00e9n\u00e9ficier leurs actionnaires via le versement de dividendes, non soumis \u00e0 l'imp\u00f4t, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme qui ne devait pas esquinter des finances publiques, les actionnaires des grandes entreprises actives dans le n\u00e9goce, l'agroalimentaire ou le travail temporaire se sont partag\u00e9s, des centaines de millions nets d'imp\u00f4ts et comme d'hab, l'argent appelle l'argent voil\u00e0 le peuple suisse a mis une bonne \u00e9paisseur de billets dans les portefeuilles des actionnaires depuis des lustres, gr\u00e2ce \u00e0 ce cadeau octroy\u00e9 donc en 2008 \u00e0 l'occasion d'une votation effets un peu pervers alors joliment sous- \u00e9valu\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque, un cadeau qui se traduisait d\u00e8s la 1\u00e8re ann\u00e9e par un manque \u00e0 gagner fiscal qui \u00e9quivalait \u00e0 une ann\u00e9e de rente AVS et AI des assurances qu'il serait urgent de r\u00e9former, nous dit -on, depuis 2008, comme il \u00e9tait urgent de baisser de 40 pourcent de de taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s dans le canton de Vaud la fameuse p\u00e9riode 3 accept\u00e9 il y a quelques jours par 87 pourcent de de votants, des gens qui ne votaient pas en 2008 a encore moins 20 4 f\u00e9vrier ou alors c'est peut-\u00eatre quand chaque Suisse sommeil \u00e0 un actionnaire et peut-\u00eatre m\u00eame qu'il est qu'il est super, voyez, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a en fait \u00e0 6 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "id": "33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "name": "Minute !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0958B8D8-257C-4F51-9F8A-989BA6E82AEE", "internalArchiveId": "0958B8D8-257C-4F51-9F8A-989BA6E82AEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Joey Starr, rappeur, \u00e0 propos de sa participation \u00e0 \"la Nouvelle Star\"", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 147, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571741", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["chanson", "t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9"], "thematicPersons": ["Starr, Joey"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-03-29T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-03-29T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7571747", "ece-7571741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T12:34:13Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLe suppl\u00e9ment du aujourd'hui, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 un des parrains du rap fran\u00e7ais, le toujours Vert de Joey Starr, en effet, outre un nouvel album et un nouveau film qui sortent bient\u00f4t Joey Starr fait partie il va faire partie plut\u00f4t du t\u00e9l\u00e9crochet de la Nouvelle Star, alors pourquoi Joyce Tara -t-il accepter de se compromettre dans un programme aussi en femme la r\u00e9ponse tout de suite avec Willy Campana, qui s'est rendu dans son domicile parisien. \r\nEh oui il Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite pour Gaz de Paris en compagnie du rappeur le plus terrifiant de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise, une jolie Star ouais je m'mon peut t\u00f4t bien ou bien quoi, l\u00e0 o\u00f9 la Kabou la carcasse pas comme \u00e7a qu'on dit chez les rappeurs \u00e9coutez, je vais vous mettre mon poing sur la gueule, si \u00e7a continue, j'ai 49 ans, et qui qui et m\u00e9diter qu'est -ce la avait voil\u00e0 vous parlez plus comme un ours polaire conna\u00eetre picoler et c'est bizarre, non, non, non, je parle toujours comme \u00e7a ma grosse voici pour mes apparitions publiques, \u00e7a impressionne, vous voyez, oui c'est c'est vrai que cette voie de fillettes l'aurait pas fait dans une PME, tiens, d'ailleurs, est -ce que vous ne reniez pas tout ce que vous d\u00e9nonciez dans dans NTM en participant \u00e0 la Nouvelle Star, non, expliquez -moi MTM, j'\u00e9tais le m\u00e9chant l'excit\u00e9 de service pas, ce sera pareil pour la Nouvelle Star, vous allez \u00eatre le m\u00e9chant de service quoi exactement au d\u00e9but, voulait prendre Zemmour mais comme que les marches militaires et non pris moi, t'as vu et comment vous allez vous comporter avec les candidats, l\u00e0 comme dans la vie tous les jours comme un gros fils Dorner et \u00e7a ne vous pose pas trop de probl\u00e8mes de m\u00e9chant gratuitement comme \u00e7a, non, c'est dans ma nature, vous voulez voir oui, attendez, je vais appeler mon chat Jean-Marie Jean-Marie mais \u00e0 oui qui avoir papa Jean-Marie oui oui et \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0, oui, mais enfin vous \u00eates horrible de JoeyStarr n'est pas de coeur du sang glac\u00e9 coule dans vos veines ah oui, donc j'ai toutes les qualit\u00e9s requises pour faire partie du jury de la Nouvelle Star malade si je peux pas vous contredire, on va merci beaucoup de juristes un an plus t\u00f4t, j'ai nouvelle Star si j'ose dire a\u00efe, on avait dites pas l'affaire, non, mais j'\u00e9tais pas complet, mieux \u00e7a laisse -moi tout, nous sommes avec un col peine un homme ne ne ne ne a \u00e0 a adorait cette chanson c'\u00e9tait g\u00e9nial IAM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [59%] :\r\nOui, c'est un peu, il faille soit on esp\u00e8re, oui, c'est un travail, soit au moins 10 mois envahissent nos peuples et il faut aller jusqu'\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T15:14:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F49833E7-1428-40A2-82FB-9FD5B093B044", "internalArchiveId": "F49833E7-1428-40A2-82FB-9FD5B093B044", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Penser ce qui nous arrive", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Lanc\u00e9e par M\u00e9diapart en partenariat avec les \u00e9ditons D\u00e9couvertes, la \"Revue du Crieur\" participe au renouvellement qui touche aujourd'hui le paysage des revues papier, r\u00e9inventant du coup un nouvel espace pour penser ce qui nous arrive. \"La Revue du Crieur\"veut ainsi d\u00e9senclaver les domaines de la pens\u00e9e et de la culture, rendre vivantes les id\u00e9es qui nous concernent tous, tout en assumant une certaine filiation intellectuelle ancr\u00e9e \u00e0 gauche. \r\nPar Nicole Duparc.", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571621", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Penser ce qui nous arrive  / MAT_2016-03-29T07:06:45_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Lanc\u00e9e par M\u00e9diapart en partenariat avec les \u00e9ditons D\u00e9couvertes, la \"Revue du Crieur\" participe au renouvellement qui touche aujourd'hui le paysage des revues papier, r\u00e9inventant du coup un nouvel espace pour penser ce qui nous arrive. \"La Revue du Crieur\"veut ainsi d\u00e9senclaver les domaines de la pens\u00e9e et de la culture, rendre vivantes les id\u00e9es qui nous concernent tous, tout en assumant une certaine filiation intellectuelle ancr\u00e9e \u00e0 gauche. \n\nPar Nicole Duparc."], "variantIds": ["ece-7571621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T13:33:42Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNicole Duparc, vous nous proposez une petite immersion dans le monde des revues \u00e0 8 heures 37 et pour le coup, vous n'avez pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 prendre votre m\u00e9gaphone pour nous pr\u00e9senter la derni\u00e8re livraison de la revue du crieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [88%] :\r\nExactement qui, comme son titre l'indique, s'inscrit dans une tr\u00e8s longue tradition d'information \u00e0 la figure du crieur charg\u00e9 d'annoncer l'info comme \u00e7a \u00e0 grand renfort de roulements de tambour, h\u00e9 bien il existe depuis l'Antiquit\u00e9 au moyen- \u00e2ge, c'\u00e9tait avant tout celui \u00e9videmment qui a lanc\u00e9 l'information officielle, et pour la petite histoire, on peut rajouter aussi que ce m\u00e9tier de crieur, il a m\u00eame exist\u00e9 jusque dans les ann\u00e9es 60 dans certains villages en Suisse alors ici avec cette revue le crieur et disant plus offensif, la revue a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 l'an dernier par Mediapart et les \u00e9ditions La D\u00e9couverte, elle pr\u00f4ne un journalisme d'id\u00e9es un journalisme offensif, on dira comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [76%] :\r\nDonc il y a plusieurs \u00e9crivains ou non, alors quelle est l'origine de cette Revue du crieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc Mediapart, le groupe D\u00e9couvertes Mediapart se repr\u00e9senter sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, par le journaliste \u00e0 la moustache, vous savez ne Pleyel Plenel qui n'a pas que des amis, \u00e7a on le sait, on lui reproche, entre autres, hein, son obsession \u00e0 d\u00e9noncer l'islamophobie \u00e0 traquer les nouveaux r\u00e9actionnaires, je mets \u00e7a entre guillemets et autres islamo- fascistes de tout poil, or il se trouve aujourd'hui que tous les termes se r\u00e9v\u00e8le un peu \u00eatre pi\u00e9g\u00e9 dans ce d\u00e9bat terminologique il est tout afin important si l'on veut, comme le pr\u00e9tendent le crieur porter un regard au-del\u00e0 des chapelles, c'est un pari un peu difficile \u00e0 tenir dans un d\u00e9bat franco- fran\u00e7ais, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment truff\u00e9 de chapelle et la pol\u00e9mique a donc \u00e9clat\u00e9 d\u00e8s le 1er num\u00e9ro, qui s'en prenait \u00e0 la figure controvers\u00e9e du tr\u00e8s m\u00e9diatique, Michel Onfray, \u00e9videmment quand on convoque les mots on expose ses normalement pour ma part, je vais pas m'enliser ici dans ce d\u00e9bat hexagonal, voire parisiens mais l'importance, je crois que c'est d'abord ce r\u00e9investissement, \u00e0 la fois intellectuelle et artistique qui touche aujourd'hui le paysage des revues papier et qui r\u00e9invente, d'une certaine mani\u00e8re, un nouvel espace pr\u00e9cieux pour penser ce qui nous arrive, c'est un des slogans de la revue le crieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [84%] :\r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici de la revue Books de la Revue 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [91%] :\r\nFeuilleton \u00e9galement toutes ces revues, qui participe donc \u00e0 leur fa\u00e7on \u00e0 ce renouvellement dans la fa\u00e7on d'analyser le monde social, politique, donc c'est moins aust\u00e8re, c'est plus journalistique d'une certaine mani\u00e8re, plus litt\u00e9raire aussi avec une vraie attention port\u00e9e \u00e0 la qualit\u00e9 de la culture de la narration et du graphisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [88%] :\r\nAvec \u00e9galement un recul aussi sur le le Direct quoi sur le dernier crieur public dire exactement, en l'occurrence, \u00e7a, \u00e7a tombe bien, qu'est -ce qui fait la particularit\u00e9 dans ce paysage en pleine effervescence des revues papier la particularit\u00e9 de la Revue du crieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [88%] :\r\nAlors une signal\u00e9tique claire un titre ou polices de caract\u00e8res qui renvoie peut-\u00eatre un peu au graphisme militants des ann\u00e9es 70 avec en couverture la figure stylis\u00e9e noir en noir et blanc d'un crieur casquette bien fran\u00e7aise viss\u00e9e sur le cr\u00e2ne, donc le parti pris, c'est l'\u00e9crit, rien que l'\u00e9crit mise en pas simple, efficace, pas d'image, pas de photographies, pas de journalisme graphique non plus, hein, tr\u00e8s tendance en ce moment, on le sait, et pour le reste, cette revue, elle se distingue par sa volont\u00e9 d'associer des plumes, un universitaire, journaliste, bon c'est pas tout \u00e0 fait nouveau, mais ce qui la distingue davantage, c'est un engagement politique, on peut le dire clairement \u00e0 gauche, clairement critique aussi envers le gouvernement socialiste de Hollande en tout cela n'aurait pas d\u00e9courager nos amis auditeurs qui France autrement car l'exigence journalistique est au rendez- vous des investigations, on peut faire la part des choses, en somme, ce qu'il s'agit de Mediapart et qu'est -ce qu'on trouve dans le collimateur du dernier num\u00e9ro alors juste pour dire que la Revue sur 3 fois par an, donc depuis juin dernier, c'est le 3\u00e8me num\u00e9ro qui sort dans la foul\u00e9e des attentats de Paris donc, terrorisme et \u00e9tat d'urgence oblige, on trouve une enqu\u00eate utiles sur les experts de l'Islam, \u00e0 plus ou mois autoproclam\u00e9 qui sont r\u00e9guli\u00e8rement convi\u00e9s ou convoqu\u00e9s sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision alors d'o\u00f9 part le -t-il qui sont ces experts, d'o\u00f9 part le -t-il sur quoi portent leurs conflits d'interpr\u00e9tation, pourquoi, par exemple, ce terme d'islamophobie constitue pr\u00e9cis\u00e9ment une Pierre d'achoppement entre c'est islamologue alors de quoi entendre les d\u00e9bats du nord et un peu plus aff\u00fbt\u00e9s, autres articles R clairon celui de Myriam, belles \u00e2mes dans la t\u00eate de Daesh hein, qui analyse cette pr\u00e9tention du califat autoproclam\u00e9 lui aussi \u00e0 offrir un refuge \u00e0 tous les parias de l'ordre mondial, hein, c'est une dimension symbolique tout \u00e0 fait importante autre Focus, l'Arabie Saoudite a r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de financer en sous- main le terrorisme djihadiste alors vrai ou pas vrai en partie et de fa\u00e7on diff\u00e9rente qu'on l'imagine bien s\u00fbr et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce focus des enqu\u00eates disparates sur le Champ culturel, j'en ai retenu 2 pour l'illustrer tout d'abord une petite immersion dans le petit monde de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, per\u00e7u comme une zone de non- droit, en plein Paris, h\u00e9 oui les acquis et miliciens sont immortels et puis enfin, dans un tout autre registre, un voyage autour de l'ic\u00f4ne pop Rihanna un propuls\u00e9 Star mondiale en l'espace de quelques vocalises audacieuses et enti\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9s, on le sait, a sa propre r\u00e9ussite commerciale alors personnellement je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s stimulant d'analyser la culture populaire qui raconte beaucoup d'chose sur notre \u00e9poque et qu'on aurait bien tort de n\u00e9gliger, au nom de la grande culture et compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [94%] :\r\nEnqu\u00eater sur les id\u00e9es et la culture, c'est donc le pari de la Revue du crieur qui sort son 3\u00e8me num\u00e9ro, elle est disponible en librairie et sur abonnement, merci Nicole Duparc, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62C62B47-C211-4828-A65E-95F1B91A359E", "internalArchiveId": "62C62B47-C211-4828-A65E-95F1B91A359E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le courrier des lecteurs : Faire entendre ses pets", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571715", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067149.image", "alternativeTitle": ["Faire entendre ses pets", "Faire entendre ses pets / NMT_2016-03-29T07:24:26_le-courrier-des-lecteurs", "Faire entendre ses pets / NMT_2016-03-29T07:24:26_le-courrier-des-lecteurs"], "variantIds": ["ece-7571729", "ece-7571715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-10T02:21:01Z", "speechToTexts": ["10.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCe que vous \u00eates cher des depuis que je suis petite, mais pets ne font pas de bruit, comment expliquez -vous cela et surtout comment les rendre enfin audible etc etc j'aimerais sentir vos influer etc etc et c'est sign\u00e9, j'ai dit je comprends pas trop le pourquoi, le changer sa Juliette, moi j'ai l'impression que c'est plut\u00f4t un Avantage de pas trop faire de bruit quand on l\u00e2che une pi\u00e8ce assez c'est votre r\u00eave donc Schneiter de donner un genre de N\u00eemes Jade la flatulences et \u00e7a je le tuerai Possum Bourne tous eu d\u00e9j\u00e0 un peu peur de se faire remarquer par un exc\u00e8s de d\u00e9cibels dans ce moment d\u00e9licat, h\u00e9 bien sachez que \u00e7a peut \u00eatre traumatisant pour un \u00eatre humain, de ne pas parvenir \u00e0 produire un son aussi basique, le prot\u00eat, une part importante de l'histoire de l'humanit\u00e9 jenace au m\u00eame titre que la roue ou l'antis\u00e9mitisme, moi je vois \u00e7a et c'est difficile d'accepter qu'on en soit exclu, tr\u00e8s bien, alors que sugg\u00e9rez -vous et m\u00eame s'il y a des cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es en Californie qui peuvent redessiner les stries de votre, de fa\u00e7on \u00e0 cr\u00e9er plus de frictions lors de l'\u00e9manation du m\u00e9thane et ainsi votre exp\u00e9rience sonore chaque royaume \u00e7a \u00e7a existe vraiment mais oui, vous savez, on est all\u00e9 tr\u00e8s loin dans la charge esth\u00e9tique \u00e7a \u00e9tait ronde peut pas revenir en arri\u00e8re, \u00e7a fait un peu peur, c'est vous qui faites peur quand allez- vous enfin vous versez les fain\u00e9ants, bon courage Gelinas Judith, c'est une \u00e9tape importante que d'aller de l'avant avec ce changement, c'\u00e9tait moi \u00e7a avec une belle assiette de pois chiches, rendez nous fiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [62%] :\r\nQui a parl\u00e9 pour donner la pour nourrir la ce est une porte d'une p\u00e9riode de 8 \u00e0 tout faire de la publication partout o\u00f9 au point je viens d'\u00e9couter, c'est terrible, c'est donc ce sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [56%] :\r\nMais maintenant, il y avait pas apport\u00e9 assez de points de venir pourquoi demeure myst\u00e9rieux l'emploi point de pourquoi donc il la priorit\u00e9 point pardon pardon pardon pourtant promis de servir pour cette gr\u00e8ve parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [54%] :\r\nParce qu'pour l'l\u00e0 c'est surtout pourquoi l'point la suppression pour contrer l'universit\u00e9 la mont\u00e9e, donc pourquoi sur la pointe c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [60%] :\r\nPour homicide et de personnes donc, d'apr\u00e8s la de la partie, lui, pour quelqu'un qui passe \u00e0 la situation, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais devrait faire l'augmenter, on ne peut pas et porteur d'un chez d'et d'et c'est le ou elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [67%] :\r\nPas de 3 quarts des bien Point Guillaume pourquoi alors en tout cas c'est important c'est donc parti pour ensuite et il l'est, bon ben c'est s\u00fbr, d'o\u00f9 le scepticisme de les perturbations sur la sortie d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [80%] :\r\nNon point, c'est pourquoi nous d\u00e9non\u00e7ons l'accord m\u00eame si c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "id": "C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "name": "Courrier des lecteurs"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D69BD29A-16F3-4A79-8438-51B84A73A2A6", "internalArchiveId": "D69BD29A-16F3-4A79-8438-51B84A73A2A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"L\u00e9gendes d'automne\", James Horner", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 275, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571750", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Horner, James"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2016-03-29T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2016-03-29T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7571759", "ece-7571750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-21T13:38:36Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPoint de oui, non mais c'est pas le moment ces originale non, bande originale pas originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nLe cin\u00e9ma et la litt\u00e9rature se fortifier \u00e0 tout jamais gr\u00e2ce aux histoires r\u00e9cit \u00e0 la narration \u00e0 l'imagination, ils sont fr\u00e8re et soeur, la montre l'autre raconte hier, ils ont perdu un de leur papa Jim Harrison s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans, Jim Harrison, l'auteur de L\u00e9gendes d'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [72%] :\r\nCertains ont entendu les pouvoirs qui, avec une grande clart\u00e9 et ils ob\u00e9issent \u00e0 sculpture \u00e7a tourne sur la et pour nous tous, il y a une rare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nLe livre L\u00e9gendes d'Automne a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, voil\u00e0 pourquoi Jim Harrison \u00e0 travailler sur l'adaptation cin\u00e9matographique, sorti en 94 port\u00e9 au cin\u00e9ma par le r\u00e9alisateur Edward Zik avec Brad Pitt et Anthony Hopkins et l'histoire raconte celle de William Laidlaw, un colonel \u00e0 la retraite propri\u00e9taire la Rancho Montana et ses 3 fistons dans le r\u00e9cit couvre une grande p\u00e9riode en \u00e7a va de l'avant, premi\u00e8res guerres mondiales jusqu'aux ann\u00e9es 50 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [82%] :\r\nEt puis c'est le \u00e9tait parti et ce n'est pas le pouvoir de les retenir, les Allemands ont fait une perc\u00e9e Armenti\u00e8res, quoi, c'est toute l'arm\u00e9e anglaise dans la r\u00e9gion qui est prise au pi\u00e8ge en Belgique de L\u00e9gendes d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [86%] :\r\nJim Harrison a \u00e9crit plus d'une trentaine de livres au cours de sa carri\u00e8re s'\u00e9tait un amoureux de la chasse et de la p\u00eache, hein, fan de nature mais pas chiant pour autant puisqu'il est n\u00e9 picoler, bouffer \u00e0 outrance avec son pote Jack Nicholson, Jim Harrison avait \u00e9galement tr\u00e8s sur l'adaptation cin\u00e9 de riveraine j'ai une de ses nouvelles, interpr\u00e9t\u00e9 par qui une Cosner et notre nouvelle r\u00e9alis\u00e9 par Tony Scott avec Jack Nicholson justement. \r\nJames Horner qui s'\u00e9tait occup\u00e9 de la musique de ce film une partition nomm\u00e9 aux Golden Globes de la m\u00eame ann\u00e9e, il aura fallu 11 jours pour que James Horner enregistre sa composition dans les mythiques studios d'AB, avec le London c'est une faune Orchestra, le m\u00eame orchestre que Star Wars The c'est la musique romantique par excellence un symbolise le bonheur une tige de foin dans la bouche \u00e0 la Lucky Luke et en l'\u00e9coutant, on s'imagine des paysages majestueux du Montana ou de la vall\u00e9e du haut, on \u00e9coute le th\u00e8me de L\u00e9gendes d'Automne par Johnson. \r\nLe th\u00e8me de L\u00e9gendes d'Automne compos\u00e9e par feu James Horner un film issu d'un livre \u00e9crit par feu Jim Harrison, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avant hier \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans, le carnet noir continue de feuilleter ses pages petit \u00e0 petit se remplir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T07:41:01Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-036BDBAF-52DF-4580-A917-E6789F9F1E69", "internalArchiveId": "036BDBAF-52DF-4580-A917-E6789F9F1E69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cri d\u00e9crypt\u00e9", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnal, Luc\r\nLe cri est l'un des signaux de communication les plus commun\u00e9ment partag\u00e9s entre les \u00eatres humains, au-del\u00e0 des langues et des mots. Ce signal tr\u00e8s efficace alerte imm\u00e9diatement toute personne d'un danger ou d'une d\u00e9tresse. Des neuroscientifiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de la New York University ont d\u00e9crypt\u00e9 l'effet de ces cris au plus profond de notre cerveau humain. Les explications de Luc Arnal, chercheur dans le domaine des neurosciences cognitives \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, invit\u00e9 par Huma Khamis.\r\nNouvelle diffusion de la chronique du 17 juillet 2015.", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571994", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le cri d\u00e9crypt\u00e9 / CQFD_2016-03-29T10:04:15_dossier", "CQFD du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le cri est l'un des signaux de communication les plus commun\u00e9ment partag\u00e9s entre les \u00eatres humains, au-del\u00e0 des langues et des mots. Ce signal tr\u00e8s efficace alerte imm\u00e9diatement toute personne d'un danger ou d'une d\u00e9tresse. Des neuroscientifiques de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de la New York University ont d\u00e9crypt\u00e9 l\u2019effet de ces cris au plus profond de notre cerveau humain. Les explications de Luc Arnal, chercheur dans le domaine des neurosciences cognitives \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, invit\u00e9 par Huma Khamis.\nNouvelle diffusion de la chronique du 17 juillet 2015."], "variantIds": ["ece-7571994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T11:40:36Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [61%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, sont assez effrayant, ce cri on va Khamis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOn efface et c'est bien le butin le cri est un des signaux de communication les plus commun\u00e9ment partag\u00e9e entre les \u00eatres humains un cri, \u00e7a n'a pas forc\u00e9ment de langues, ce n'est pas forc\u00e9ment des mots dans l'extrait que nous avons entendu, on sent bien qu'il se passe quelque chose de grave hein, m\u00eame si on comprend pas la langue sans signal unique et tr\u00e8s efficace, qui nous met imm\u00e9diatement en alerte, on sent bien qu'un grand danger une grande d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [88%] :\r\nOui, et c'est c'est vrai qu'on sent la peur monter m\u00eame si on est \u00e0 l'abri, la donne change de notre Studio, \u00e7a s'apprend assez vite au ventre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [89%] :\r\nEt pourtant, c'est dans le cerveau que \u00e7a se passe des neuro scientifiques de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de la New-York University, on a fait d\u00e9crypt\u00e9 l'effet de de ces cris au plus profond de notre cerveau humain, c'est une \u00e9tude parue hier soir dans la revue comme le tuer et je peux dire que c'est une publication assez \u00e9l\u00e9gante, dans la mesure o\u00f9 elle fait appel non seulement \u00e0 l'acoustique, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tude du comportement et \u00e0 la neuro- imagerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [88%] :\r\nEt pour nous d\u00e9tailler ses travaux de nos studios de Paris, o\u00f9 vous vous trouvez actuellement Luc Arnal, bonjour l'\u00e9ternel bonjour, vous \u00eates chercheur dans le domaine des neurosciences cognitives \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve vous avez commenc\u00e9 par collecter d\u00e9crit dans des films d'horreur continent en commun ces cris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, alors on a d'abord enregistr\u00e9 d\u00e9crit sur YouTube ou dans les films d'horreur pour faire des tests pr\u00e9liminaires et puis ensuite, on a enregistr\u00e9, je trie mes confr\u00e8res en train de pousser le hurlement voil\u00e0 moratoire \u00e0 \u00e0 New-York University pour une meilleure qualit\u00e9 d'enregistrement sonore et ensuite on va comparer donc des phrases parler des le hurlements la la forme de l'onde sonore, on a d\u00e9couvert que les cris avaient une fr\u00e9quence particuli\u00e8re qui donc on observe cette fr\u00e9quence entre 30 et 150 Hertz alors que la voix parl\u00e9e fluctue autour de 5 artistes et donc cette fr\u00e9quence -l\u00e0, elle est nomm\u00e9e la rugosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [93%] :\r\nDonc cette fr\u00e9quence et pas en lien avec la hauteur du son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [85%] :\r\nNon c'est c'est pas en lien avec ses ses parents, l'auteur du c'est la rugosit\u00e9 c'est une caract\u00e9ristique d'un son, c'est un terme utilis\u00e9 donc en psycho- acoustique et c'est une fr\u00e9quence qui est connu pour \u00eatre particuli\u00e8rement d\u00e9sagr\u00e9able en fait lorsqu'on utilise une m\u00e9thode d'analyse acoustique nomm\u00e9 le spectre de modulation temporel Suspect repr\u00e9sente la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle l'intensit\u00e9 du son, va changer au cours du temps, donc dans le cas d'une phrase, si on regarde la bande sonore, on voit bien, on va voir des fluctuations d'intensit\u00e9 autour de 5 heures, ce qui correspond au rythme Siladzic, c'est-\u00e0-dire le rythme auquel la bouche face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, dans le cas d\u00e9crit, en fait, les cordes vocales, vous rentrez dans un r\u00e9gime particulier chaotique et on va voir que l'intensit\u00e9 \u00e9motive beaucoup plus rapidement autour de 30 de de 30 \u00e0 150 personnes et donc c'est la c'est donc la fin de la fr\u00e9quence fondamentale de la voix qui est modul\u00e9e en police donc distinguer un cri d'hommes, de femmes, de BD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [89%] :\r\nOui, vous avez donc effectivement identifi\u00e9 la fr\u00e9quence de ces cris et ensuite vous avez v\u00e9rifi\u00e9, j'imagine qu'ils \u00e9taient universellement d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, donc on en fait on a on on s'est rendu compte que cette rugosit\u00e9 \u00e9tait un un excellent Index de l'\u00e0 quel point l'\u00e9crivons vont \u00eatre effrayant, on a montr\u00e9 que l'aspect terrifiant du du cri \u00e9tait vraiment compl\u00e8tement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 cette rugosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [84%] :\r\nDonc les, les, les sons rugueux sans stressant, m\u00eame si c'est pas forc\u00e9ment d'ailleurs la la voix humaine, \u00e7a peut \u00eatre d'autres types de 200 hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [96%] :\r\nOui, par exemple, si on prend le son d'une alarme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [66%] :\r\nTr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able successivement les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [87%] :\r\nC'est \u00e0 ce qui est assez int\u00e9ressant, ce dont on s'est rendu compte, c'est que les ing\u00e9nieurs qui travaillent dans le Design sonore, j'utilise apparemment sans en \u00eatre conscient, les fr\u00e9quences d\u00e9crit pour produire des sons d'alarme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on utilise la m\u00eame rugosit\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9able intuitivement on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a en fait, on essaye de, de produire les m\u00eames r\u00e9actions dans le cerveau humain que celle qu'on produit quand on pousse un cri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [88%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que vous avez aussi moduler, si j'ai bien compris l'\u00e9tude, les fr\u00e9quences des instruments de musique, le le piano par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [73%] :\r\nUn peu les films d'horreur comme \u00e7a qu'on utilise ce ce genre de fr\u00e9quence du piano en l'acqu\u00e9rant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, alors l\u00e0 en l'occurrence c'est son l\u00e0 ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s en fait, on les a, on laisse un petit peu modifi\u00e9s pour les rendre Hugues mais lorsqu'on mettait de la rugosit\u00e9 sur ses son instrument ce ne compte qu'effectivement il \u00e9tait plus per\u00e7ue comme alarmant par les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [78%] :\r\nPourquoi ils sont, ils sont alarmants : en fait, qu'ce qui se passe chez les sujet qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9veille enfin quelle est la 1\u00e8re r\u00e9action finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [83%] :\r\nOn a fait une une \u00e9tude en IRM pour essayer de voir quelle partie du cerveau a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e lorsqu'on entend des cris dans ses rendue compte que non seulement le cortex auditif s'active, mais \u00e9galement l'amygdale et l'amygdale, c'est un petit noyau profond qui est impliqu\u00e9 dans les r\u00e9actions au danger et en fait on a montr\u00e9 que cette amygdales contrairement au cortex auditif, elle est sensible \u00e0 la rugosit\u00e9 et donc ils sont que c'est son soient capables de cibler directement ce noyau dont on sait qu'il traite pr\u00e9f\u00e9rentiellement les signes danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [86%] :\r\nEt en parall\u00e8le, \u00e7a permet de localiser plus rapidement le n\u00e9gliger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est vrai aussi, et donc on a fait une \u00e9tude comportementale dans laquelle ont demand\u00e9 au sujet de localiser un son et donc on s'est rendu compte que lorsqu'on leur demandait de localiser un cri \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, c'\u00e9tait beaucoup plus rapide que lorsqu'ils ont entendu une voix normale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nAlors vous avez fait ces ces, ces constats avec votre \u00e9quipe Luc Arnal qu'est -ce qu'on peut faire de de cela si ces d\u00e9couvertes vont servir \u00e0 quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [87%] :\r\nC'est vrai que bon c'est \u00e7a, c'est des sciences assez fondamental, il y a des applications potentielles, je r\u00e9fl\u00e9chis par exemple \u00e0 la peau, \u00e0 essayer de r\u00e9duire par exemple la pollution sonore, on peut non seulement diminuer l'intensit\u00e9 des sommets, on pourrait \u00e9galement essayer de cibler des fr\u00e9quences particuli\u00e8res, celles qui sont extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9ables pour le cerveau, donc, pour essayer de filtrer cette rugosit\u00e9 dans notre environnement sonore et puis \u00e0 l'inverse, on pourrait essayer de d'am\u00e9liorer le bruit de de, les, les signaux d'alarme ou on pourrait aussi penser \u00e0 par exemple am\u00e9liorer le le bleu brider les v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui par exemple sont plac\u00e9s en cieux et donc on pourrait utiliser cette rugosit\u00e9 pour voil\u00e0, essayer d'attirer l'attention des pi\u00e9tons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [85%] :\r\nOui, mais enfin vous allez pas nous rendre des v\u00e9hicules silencieux d\u00e9sagr\u00e9ablement en leur mettant des sont trop rugueux quand m\u00eame rassurez -nous je si j'aimerais bien en fait, c'est bien, c'est Huma c'est vrai vous indique c'est cela pour faire ses \u00e9tudes, il fallait un petit peu de \u00e7a, merci beaucoup Luc Arnal je rappelle que vous \u00eates chercheur en neurosciences fondamentales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve gr\u00e2ce \u00e0 votre recherche, nous avons donc une meilleure compr\u00e9hension du pouvoir terrifiant cris et de notre c\u00f4t\u00e9, c'est un cri du coeur que nous envoyer en vous souhaitant une belle journ\u00e9e, merci beaucoup, a Simenon \u00e0 bient\u00f4t CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T09:15:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-2D6A1FBC-A3A1-4EF1-B0FA-BCE7B2C7FB71", "internalArchiveId": "2D6A1FBC-A3A1-4EF1-B0FA-BCE7B2C7FB71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La facture du miracle \u00e9conomique br\u00e9silien pourrait faire chuter Dilma Rousseff", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 les promesses de Lula lors de son \u00e9lection, le bilan du Br\u00e9sil est pourtant bien sombre. Pour la pr\u00e9sidente actuelle Dilma Rousseff, la situation est tr\u00e8s critique. Elle pourrait \u00eatre pouss\u00e9e encore un peu plus vers la destitution si elle perd son alli\u00e9 centriste au sein de la coalition gouvernementale. Tout semble indiquer qu'il va quitter le gouvernement. L'interview de Pierre Salama, \u00e9conomiste, professeur \u00e0 Paris 13, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n* * La facture du miracle \u00e9conomique br\u00e9silien pourrait faire chuter Dilma Rousseff (DERNIERS LIVRES PARUS\r\nNature et forme de l'Etat capitaliste; analyses marxistes contemporaines (2015) en collaboration avec A.Artous, Tran Hai Hac, J.L.Solis Gonzalez, Edition Syllepse\r\nDes pays toujours \u00e9mergents? (2014), edition La documentation fran\u00e7aise, collection : Doc en poche, place au d\u00e9bat\r\nLes \u00e9conomies \u00e9mergentes latino-am\u00e9ricaines, entre cigales et fourmis (2012), \u00e9dition Armand Colin)\r\nLes promesses de Lula \u00e0 son \u00e9lection.... le bilan du Br\u00e9sil aujourd'hui est pourtant bien sombre. Et pour la pr\u00e9sidente actuelle Dilma Roussef, la situation est m\u00eame tr\u00e8s critique, malgr\u00e9 le soutien de l'ex-pr\u00e9sident Lula, pourtant aussi en posture d\u00e9licate. Elle pourrait \u00eatre pouss\u00e9e encore un peu plus vers la destitution aujourd'hui si elle perd son alli\u00e9 centriste au sein de la coalition gouvernementale. Il doit se r\u00e9unir aujourd'hui et tout indique qu'il va claquer la porte du gouvernement.\r\nLe miracle br\u00e9silien qui n'aura pas tenu longtemps apr\u00e8s Lula, l'homme du renouveau socio-\u00e9conomique des ann\u00e9es 90. Aujourd'hui c'est aussi la r\u00e9cession \u00e9conomique qui pousse Dilma Roussef vers la sortie.\r\nDes difficult\u00e9s \u00e9conomiques qui d\u00e9stabilisent compl\u00e8tement le pays, nous allons en parler avec vous Pierre Salama, bonsoir...\r\nvous \u00eates \u00e9conomiste, professeur \u00e0 Paris 13, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine...\r\nVous \u00eates aussi l'auteur d'ouvrages sur les pays \u00e9mergents, parmi lesquels \"des pays toujours \u00e9mergents\" aux \u00e9ditions la documentation fran\u00e7aise paru en 2014...\r\n- L'ancien pr\u00e9sident Lula a quitt\u00e9 le pouvoir aur\u00e9ol\u00e9 du miracle \u00e9conomique br\u00e9silien avec une cote de popularit\u00e9 de 80%, qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 pour que le pays plonge dans une r\u00e9cession aussi s\u00e9v\u00e8re?\r\n- il a permis de sortir des millions de Br\u00e9siliens de la pauvret\u00e9, \u00e7a devrait quand m\u00eame \u00eatre positif pour la croissance?\r\n- sortir les Br\u00e9siliens de leur conditions pr\u00e9caires oui, mais manque de r\u00e9formes structuelles par ailleurs? Les r\u00e9formes fiscales notamment ont manqu\u00e9, l'\u00e9cart entre les revenus est rest\u00e9 tr\u00e8s important?\r\n- on s'est fait trop d'illusions sur le miracle br\u00e9silien?\r\n- l'argent a afflu\u00e9 au Br\u00e9sil, le pays s'est trop repos\u00e9 sur cette afflux financier et sur les revenus des mati\u00e8rs premi\u00e8res?\r\n- hausse de salaire, mais pas de hausse de productivit\u00e9?\r\n- d\u00e9sindustrilaisation?\r\n- aujourd'hui effet boomerang sur Dilma Roussef?", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591284", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La facture du miracle \u00e9conomique br\u00e9silien pourrait faire chuter Dilma Rousseff / FOR_2016-03-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les promesses de Lula lors de son \u00e9lection, le bilan du Br\u00e9sil est pourtant bien sombre. Pour la pr\u00e9sidente actuelle Dilma Rousseff, la situation est tr\u00e8s critique. Elle pourrait \u00eatre pouss\u00e9e encore un peu plus vers la destitution si elle perd son alli\u00e9 centriste au sein de la coalition gouvernementale. Tout semble indiquer qu'il va quitter le gouvernement. L'interview de Pierre Salama, \u00e9conomiste, professeur \u00e0 Paris 13, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine."], "variantIds": ["ece-7591284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T16:17:13Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nAux emplois qu'Alain-Fournier G\u00e9raldine, il ne faudra tout faire pour g\u00e9rer les imp\u00f4ts \u00e0 Alcan plus attaquer le Crime de la police, combattre la corruption et il y Almelo risquons du porridge tout doux et cr\u00e9er de meilleures conditions d'\u00e9tudes pas pour pour la fin du match je rien de pour les populations d\u00e9favoris\u00e9es, et ceci d\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction de mon gouvernement DU tout mais optimiste Yahoo mieux, gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nExtrait de nos archives, c'\u00e9tait l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Lula, qui s'exprimait au lendemain de son \u00e9lection du 28 octobre 2002 les promesses de Lula \u00e0 son \u00e9lection, le bilan du Br\u00e9sil aujourd'hui est pourtant bien sombre et pour la pr\u00e9sidente actuelle Dilma Rousseff, la situation est m\u00eame tr\u00e8s critique, malgr\u00e9 le soutien, pr\u00e9cis\u00e9ment, de l'ex- pr\u00e9sident Lula qui est lui aussi en posture un peu d\u00e9licates, elles pourraient \u00eatre Dilma Rousseff pouss\u00e9e encore plus vers la destitution aujourd'hui si elle perd son alli\u00e9 centriste au sein de la coalition gouvernementale, il doit se r\u00e9unir aujourd'hui et tout indique qu'il va claquer la porte du gouvernement, le miracle br\u00e9silien qui n'aura donc pas tenu longtemps apr\u00e8s Lula, l'homme du renouveau socio- \u00e9conomique des ann\u00e9es 90, aujourd'hui, c'est aussi la r\u00e9cession \u00e9conomique qui pousse, Dilma Rousseff vers la sortie des difficult\u00e9s \u00e9conomiques qui d\u00e9stabilisent compl\u00e8tement le pays, nous allons parler avec vous, Pierre Salama, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste, professeur \u00e0 Paris 13, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, vous \u00eates aussi l'auteur d'ouvrages sur les pays \u00e9mergents, parmi lesquels on peut citer des pays toujours \u00e9mergents, c'est la question aux \u00e9ditions La Documentation fran\u00e7aise, paru en 2014 alors l'ancien pr\u00e9sident Lula a quitt\u00e9 le pouvoir, aur\u00e9ol\u00e9 du miracle \u00e9conomique br\u00e9silien, avec une cote de popularit\u00e9 de 80 pourcent qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour que le pays plonge dans une r\u00e9cession aussi s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses, refuser les ann\u00e9es fastes 2010 a \u00e9t\u00e9 une croissance tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on a cru, certains \u00e9conomistes ont cru que c'\u00e9tait un miracle Dorado et puis il y a eu le d\u00e9but de la catastrophe, assez rapidement, avant m\u00eame que ne le cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, si vous voulez, pour r\u00e9sumer en un seul grand mot, on pourrait dire que le Br\u00e9sil avait mes fichiers tr\u00e8s tr\u00e8s fortement de la hausse du cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, la Chine est devenue son 1er client et \u00e7a lui a permis de ne pas faire des r\u00e9formes structurelles qu'il fallait qu'elle fasse et la par contre, et \u00e7a, c'est son point positif : favoriser le niveau de revenu des cat\u00e9gories les plus pauvres, mais au total c'est au prix d'une d\u00e9sindustrialisation qu'une d\u00e9pendance croissante sur le cours des mati\u00e8res premi\u00e8res et la crise a d\u00e9but\u00e9 il y a de cela d\u00e9j\u00e0 dans les nuits et maintenant \u00e0 la h\u00e2te \u00e0 2 niveaux, malheureusement extr\u00eamement, extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. \r\nC'est l\u00e0 que j'ai depuis 900. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [93%] :\r\nSur la question de du sort des br\u00e9silien quand m\u00eame l'a permis \u00e0 des millions de Br\u00e9siliens de sortir de la pauvret\u00e9, comment \u00e7a se fait que \u00e7a, \u00e7a n'est pas un impact positif sur la croissance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [87%] :\r\nC'est c'est pas n'a pas positif parce qu'on n'a pas favoris\u00e9, on n'a pas du tout, favoriser l'industrie et les augmentations de salaires \u00e0 partir de revenus, si vous voulez, \u00e0 partir de 2009 se sont faites, non pas par les accroissement de la production, mais tout simplement par des accroissements d'importation qui \u00e9taient par le boom, si je suis dire du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, l'aisance financi\u00e8re qui avait \u00e0 cette \u00e9poque, le Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil a v\u00e9cu, si on peut dire de Avengers sont pas blancs, si je puis dire, c'est malheureux de dire cela comme \u00e7a l'a pas pr\u00e9par\u00e9 il y a pas une r\u00e9forme fiscale, la fiscalit\u00e9 est extr\u00eamement r\u00e9gressive au Br\u00e9sil, elle est rest\u00e9e, elle reste encore aujourd'hui et c'est vraiment c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [82%] :\r\nOn n'a pas imposer les plus riches d'Avantage, il aurait fallu faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [89%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu, si vous faites si vous comparez avec les pays europ\u00e9ens, avant imp\u00f4ts et apr\u00e8s imp\u00f4ts plus transferts sociaux sur une \u00e9chelle gr\u00e2ce en Europe, c'est entre une diff\u00e9rence de 10 \u00e0 15 points de moins d'in\u00e9galit\u00e9s donc Br\u00e9sil il y a une diff\u00e9rence seulement de 2 points, cela veut dire que c'est quasiment rien mais il fallait faire une r\u00e9forme fiscale n'a pas \u00e9t\u00e9 faite, il fallait aussi emp\u00eacher que le le le Real s'appr\u00e9cie, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment fait est que la cons\u00e9quence c'est aujourd'hui ne baisse de la production et une crise \u00e9conomique tr\u00e8s profonde et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 un accroissement de la provoquer substantiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [90%] :\r\nQuelle est la responsabilit\u00e9 de l'au-del\u00e0 est -ce qu'il a pas voulu voir est -ce qu'il n'a pas, il n'avait pas les cl\u00e9s, les \u00e9conomique pour vraiment se rendre compte de la situation dans laquelle est plong\u00e9 son pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [91%] :\r\nJe pense que l'on l\u00e0 c'\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 Lula consid\u00e9rait que le cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, allez continuer \u00e0 s'\u00e9lever que c'\u00e9tait une \u00e9poque merveilleuse qui s'ouvrait devant lui qui pourrait se permettent donc par cons\u00e9quent de de ne pas faire si je puis dire de ne pas faire les r\u00e9formes qu'il fallait et de satisfaire en m\u00eame temps le d'augmenter le niveau de vie des cat\u00e9gories les plus pauvres, je me souviens tr\u00e8s bien, qu'il avait dit une chose qui est assez surpris, il avait dit que peu importe que le r\u00e9frig\u00e9rateur soit fabriqu\u00e9 par par les Br\u00e9siliens ou par des Chinois, du moment que les pauvres et leur r\u00e9frig\u00e9rateur pour. \r\nOui, c'est tr\u00e8s bien que des leur r\u00e9frig\u00e9rateur, mais si pour se faire aussi avec une politique industrielle qui aurait permis un d\u00e9veloppement de l'industrie oui \u00e7a \u00e9tait bien meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [90%] :\r\nPolitique industrielle \u00e0 ce que le Br\u00e9sil aujourd'hui a les moyens d'en mettre une sur pied et dans quel secteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [88%] :\r\nEh bien le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui elle est dans une situation extr\u00eamement difficile mais extr\u00eamement difficile, non seulement \u00e0 un niveau politique mais aussi un niveau \u00e9conomique et nous sommes comme vous l'avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure, comme face \u00e0 une double crise, une crise politique, une crise \u00e9conomique qui fait que on d\u00e9bouche sur une crise institutionnelle le Dilma Rousseff, je ne pense pas que la proc\u00e9dure d'impeachment sera pour aller \u00e0 son terme, je veux, je le crois pas, peut-\u00eatre que je me trompe, mais je ne crois pas, mais par contre le fait que, une partie du PMDB \u00e9quip\u00e9s aujourd'hui le gouvernement, \u00e7a rend de plus en plus difficile la possibilit\u00e9 pour Dilma Rousseff de ou de continuer \u00e0 gouverner donc de prendre des mesures disons rationnelle entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [90%] :\r\nOn n'ira pas forc\u00e9ment au bout de cette proc\u00e9dure d'impeachment mais fortement mise \u00e0 mal, Dilma Rousseff, qui fait qui subit un peu un effet boomerang de manque de r\u00e9formes de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le l\u00e0 merci beaucoup Pierre Salama, vous \u00eates professeur \u00e0 Paris 13, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [71%] :\r\nMerci \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [98%] :\r\nEt puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salama, Pierre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3B8E9D8-071D-407B-8537-BD47762995B5", "internalArchiveId": "A3B8E9D8-071D-407B-8537-BD47762995B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Singin' Ladies \" parce que commencer l'ann\u00e9e en chantant semble juste et que...", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "\u00ab Ladies first \u00bb est la moindre des \u00e9l\u00e9gances !Les chanteuses du jour n'y vont pas par quatre luettes. elles caressent des m\u00e9lodies rares dans le sens du beau et ont pour nom Denise Donatelli, Emma Larsson, Virginie Teychen\u00e9 ou Liane Carroll. Pour commencer l'ann\u00e9e en douceur, franchement, mieux, ce serait difficile. YIUne nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er janvier 2016", "durationSec": 4646, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz", "chanteuse"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 29.03.2016", "\" Singin\u02b9 Ladies \" parce que commencer l\u02b9ann\u00e9e en chantant semble juste et que\u2026 \" Ladies first \" est / JAZ_2016-03-29T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 29.03.2016", "\" Singin\u02b9 Ladies \" parce que commencer l\u02b9ann\u00e9e en chantant semble juste et que\u2026 \" Ladies first \" est / JAZ_2016-03-29T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["Les chanteuses du jour n\u02b9y vont pas par quatre luettes\u2026 elles caressent des m\u00e9lodies rares dans le sens du beau et ont pour nom Denise Donatelli, Emma Larsson, Virginie Teychen\u00e9 ou Liane Carroll\u2026 Pour commencer l\u02b9ann\u00e9e en douceur, franchement, mieux, ce serait difficile\u2026 YI", "Les chanteuses du jour n\u02b9y vont pas par quatre luettes\u2026 elles caressent des m\u00e9lodies rares dans le sens du beau et ont pour nom Denise Donatelli, Emma Larsson, Virginie Teychen\u00e9 ou Liane Carroll\u2026 Pour commencer l\u02b9ann\u00e9e en douceur, franchement, mieux, ce serait difficile\u2026 YI"], "variantIds": ["ece-7571607", "ece-7571606"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-16T14:52:47Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [58%] :\r\nVous et j'ai dit tout va briller Steven, donc nous allons parler de c'\u00e9tait les socialistes Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [85%] :\r\n2 plus h\u00e9 bien voil\u00e0, de temps \u00e0 autre, il faut prendre de bonnes r\u00e9solutions par exemple aujourd'hui parler extr\u00eamement peu vous \u00e9coutez nous sommes dans le jazz \u00e0 la musique sera tellement belle et vous avez tellement envie de vous reposer que franchement on va laisser faire une magnifique brochette de belles dames que Jim, un bouquet de dame extraordinaire, h\u00e9 bien on va commencer par une petite chanson que l'on pourrait entendre par exemple celle d'une personne qui monte dans un transport public et comme naturellement le monde d'aujourd'hui qui est quand m\u00eame essentiellement b\u00e2tie par des hommes et terriblement vilain voire trolley, h\u00e9 bien je vous propose tout tranquillement, de prendre le bus comme \u00e7a ce sera beaucoup mieux, \u00e7a s'appelle de croire sans elle s'appelle C\u00e9cile Marc Laurin Salvan et la musique qu'elle chante, \u00eatre absolument divine, la nation est parfaite, le pianiste est id\u00e9al, la rythmique aussi le pianiste, c'est arriv\u00e9 il je vous laisse tranquillement en compagnie de cette dame dans un moyen de transport qui vous mettra et m\u00e8nera j'esp\u00e8re au 7\u00e8me ciel toute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [61%] :\r\nMichael seller c'est vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [66%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e7a qui a fait, on ne vote pas. \r\nSi on va c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [63%] :\r\nOui, mais ce malentendu Arianespace puis travailler parce qu'on arrive \u00e0 faire cela Software. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [79%] :\r\nToujours oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [59%] :\r\nOui, oui, oui, moindre du parl\u00e9 beau de bo\u00eetes de paix, c'est une opinion, c'est une droite Mam\u00e8re continuer parce que comme bon maintenant et \u00e7a le mal. \r\nJack Djermakoye nouveau bon point tentant, au moins pour les g\u00e9nocides dont pourtant pas pr\u00eate mentalement \u00e7a pourra cabillaud quand j'ai une petite question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [60%] :\r\nIl fait rire et c'est \u00e0 peu pas assez mal et l'harmonie, mais quel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [72%] :\r\n\u00e0 base Balavoine japonaise a point\u00e9 et c'est \u00e0 temp\u00eate mentorat de s\u00e9curit\u00e9 point distants de tout temps, on verra cela Ruth non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [99%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [59%] :\r\nParce Basse-Pointe l'pas pointer oui l'ici m\u00eame ici, dans tout pays \u00eatre on a mais oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [70%] :\r\nOui, oui, il pose d\u00e9j\u00e0, on a eu droit \u00e0 surveiller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [76%] :\r\n\u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [81%] :\r\nDechraoui Song C\u00e9cile \u00e0 Salvan une douceur, une diction impeccable, Pierre, une qualit\u00e9 d'intonation tout simplement parfaite imaginez maintenant un album qui aurait pour titre farines alors, elle s'appelle Denise de Nathalie, j'imagine que vous la connaissez peut-\u00eatre pas aussi bien que du du Guardian, h\u00e9 bien, vous auriez un petit peu d'ordre ne pas fouiller le sujet, si j'ose m\u00eame de la sorte, parce que lorsqu'elle vous parle du bruit qui on peut avoir dans la rue \u00e0 New-York, bien c'est pas mal, c'est l\u00e0 s'appelle Big Noyce New-York. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:13) [67%] :\r\nVerte et demande de signaler ce fait remarquer point un monsieur \u00e9tait une secte \u00e0 Quimper Tanguy, j'ai un petit papier, on a peu d'ailleurs, il y a. \r\nEh bien, on fait \u00e7a pour moi et tout \u00e0 fait et je pense, mais au dessus. \r\nBonsoir, voil\u00e0 un peu plus, du moins si par point point de paix version de Jospin qui a co\u00fbt\u00e9 la mairie \u00e7a et s'il a appris pr\u00e9parateur. \r\nAlors si c'est la conqu\u00eate parce que peut-\u00eatre \u00e7a peut aussi TPIY pays appara\u00eet comme tu es, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quoi point FR a fait \u00e7a \u00e7a \u00e7a alors non \u00e0 quoi alors pourquoi il l'a fait \u00e0 droite tr\u00e8s \u00e0 \u00e7a, \u00e0 quoi \u00e7a va empocher le poirier pointant et toi de pr\u00e8s dans l'a quoi \u00e0 Rio, \u00e7a oui et non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [87%] :\r\nOn pourra dire ce que l'on voudra mais lorsqu'une chanteuse am\u00e9ricaine s'par nos studios g\u00e9n\u00e9ralement il n'y a pas ces petits probl\u00e8mes d'intonation que notamment avec ce que l'on appelle les intervalles descendant le savent et les intervalles descendant, c'est ce qui aggrave un peu la situation de chanteurs ou chanteuses \u00e0 moiti\u00e9 ces gens qui sont l\u00e0, c'est absolument parfait, elle s'appelle donc je vous le rappelle Denise d'un Big nourrissent New-York, on prend un avion on survole un petit oc\u00e9an et cela s'appelle la mairesse oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:59) [57%] :\r\nDessus et qui non oui et. \r\nOui, c'\u00e9tait des consignes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [82%] :\r\nUne qualit\u00e9 d'arrangements absolument extraordinaire, il faut dire que l'accompagnateur en chef de cette s\u00e9ance d'enregistrement de la chanteuse Denise interdit pour l'album enfin une d'Arlette et la pianiste qui signe donc ici un tr\u00e8s d\u00e9licieuse peste \u00e0 hauteM. babillards comme sous- titre et vous allez voir que sa main gauche, celle du pianiste et les 2 mains du contrebassiste de notre soutien absolument magnifique, qu'il soit \u00e0 la fois tapis harmonique et rythmique \u00e0 la voix de Denis de la t\u00e9l\u00e9 qui se perche l\u00e0- dessus comme par magie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:24) [68%] :\r\nLes masques \u00e7a et, de ce pays, question politicienne, peu de temps, voyez j'ai permis d'art et d'. \r\nEt puis revenir tout \u00e7a une p\u00e9riode tout \u00e0 fait peur oui ben c'est bien, donc je ne fais pas la paix oui c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:28) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:41) [66%] :\r\nOn familles c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:28) [79%] :\r\nEsp\u00e8ce d'composition de Dior squeez\u00e9 avec Denise de Nathalie en \u00e9vidence servait d'\u00eatre l'album est paru sur ces 20 il a pour titre enfinM. arr\u00eate le morceau qui conclut cet album est absolument, c'est une version juste voix et piano d'un standard Ellington hier qui a pour titre d\u00e9gringole cette version -l\u00e0 est absolument royal et en plus il y a ce que l'on appelle en anglais le First, c'est-\u00e0-dire cette petite partie de chansons le refrain que l'on entend pratiquement jamais et vous verrez qu'ici ces trait\u00e9s de mani\u00e8re absolument royal ils se suivent tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'un l'autre L \u00e0 encore, h\u00e9 bien les qualit\u00e9s d'intonation de Denis de Nathalie Fontrel absolument merveilleux dans ce titre Ellington non c'est tr\u00e8s rien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:29) [62%] :\r\nVous allez faire ici. \r\nEverything aussi. \r\nMoi je dirais enfin. \r\nEt et le c'est que leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:24) [98%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:38) [72%] :\r\nUn pouvoir qu'\u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:07) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:43) [71%] :\r\nAlors, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:46) [72%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:16) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:14) [95%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:52) [69%] :\r\nOui vers oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:25) [95%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:00) [73%] :\r\nEt c'est r\u00e9gl\u00e9, vous \u00e9tiez en main. \r\nBon retour d'un millier de voiture, une qui un produit, un manque de d\u00e9sesp\u00e8re \u00e0 la mairie et orange demain oui. \r\nEt point c'est \u00e0 la pointe et je sais que c'est que votre chien au bord d'un milieu philippin, c'est une ville Wanschoor la une caravane assez ancien du tout. \r\nCe cas davantage tournoi d'pas de pi\u00e8ces, alors c'est aussi un tournoi mais comme \u00e7a au de la hausse de. \r\nAlain Tourret suivez h\u00e9 oui l\u00e0-dessus vers la droite et le pourtour de la mini- Vicky. \r\nCelle qui est proche. \r\nMoi, j'avais pour qu'il y a pas que point qui est \u00e0 Orsay, c'est un mais pas au point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:25) [76%] :\r\nQue \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien que monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:30) [63%] :\r\nTous relax\u00e9s et un elle a suivi finir la doctrine ou Porto dames il y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:02) [85%] :\r\nVirginie T\u00e9chin\u00e9 une composition d'naturellement qui porte la griffe de Vinicius de Moraes s pour les paroles et d'Tonio Carlos Jobim pour la musique, les musiciens qui accompagnent cette chanteuse fran\u00e7aise sont G\u00e9rard Morin, contrebasse et guitare St\u00e9phane Bernard, au piano, Jean-Pierre Arnaud \u00e0 la batterie et naturellement en invit\u00e9 sur cette plage choisis express\u00e9ment le formidablement lyrique et po\u00e9tique Olivier Quero \u00e0 l'harmonica 2\u00e8me composition extrait d'un album qui a pour titre encore c'\u00e9tait donc logique d'\u00e9couter \u00e9galement ceci : Belfort, peu d'or. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:34) [83%] :\r\nOui, oui, au cas o\u00f9 \u00e7a. \r\nQui de se d\u00e9fendre \u00e0 l'appui, on \u00e9tait l\u00e0 et j'ai Monsieur Ferry alors est un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:12) [88%] :\r\n\u00e0 ce prix. \r\nStuttgart et \u00e0 et qui est indigne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:34) [70%] :\r\nEt. \r\nBienvenue sur France Musique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:00) [73%] :\r\nMerci voil\u00e0 au mois d'un faux et oui, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:24) [84%] :\r\nBelfort dans un une petite ambiance juste avant l'aube pour virginit\u00e9 je n'est avec le piano tr\u00e8s attentif de St\u00e9phane Bernard G\u00e9rard Morin en plus Jean-Pierre Arnaud et puis Olivier Ker dans certains morceaux comme vraiment entendu tout \u00e0 l'heure dans cette composition cosign\u00e9 ASP et Jobim on rentre maintenant les yeux extraordinairement bleue et profond de Metz,M. \u00e0 l'cela s'appelle pour le type de l'album Nothing to de Sky, il n'y a que du tr\u00e8s tr\u00e8s beau monde avec elle et en g\u00e9n\u00e9ral, lorsque le pianiste notamment est tout \u00e0 fait pertinent, il y a de belles lettres de noblesse, h\u00e9 bien on se dit que la chanteuse doit m\u00e9riter le d\u00e9tour de l'\u00e9couter, c'est exactement comme ceci, que cela se passe ici, le pianiste et donc chaque Mitchell, le contrebassiste et avec la vitesse, le batteur Billy demande et il y a la pr\u00e9sence du saxophoniste t\u00e9nor Kenneth, cela s'appelle mais Nimou second il faut redonner avant mais les mots Cegos le. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:29) [84%] :\r\nAvant m\u00eame de s'offrir les Dardenne. \r\nPour faire classe mais. \r\nOise. \r\nCe mal symbole. \r\nEt on expliquait sauf les. \r\nBen, si ce n'. \r\nDonc voil\u00e0 tu. \r\nAh, socle. \r\n7\u00e8me beaucoup couvert tout. \r\nOui, l'espace. \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a fait la ah. \r\nJ'avais, je ne sais comme \u00e7a. \r\nDonc, moi, qui \u00e9taient l\u00e0 \u00e0 dessein \u00e0. \r\nVoil\u00e0, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:02) [81%] :\r\nLe regard et la voie p\u00e9n\u00e9trante demain Larsson, l'album a pour titre tout de Sky, c'est exactement ce qu'il fait ici avec m\u00eame avec elles tiennent avec Mitchell \u00c9ric r\u00e9vise vraiment des canettes, l'homme va faire cela s'appelle pour ce titre si, comme on vous l'a dit et on va encha\u00eener avec Bill Ford un Boeing comme \u00e7a, vous voyez que les conditions atmosph\u00e9riques \u00e9norm\u00e9ment d'importance et de pouvoir sur le mental et les qualit\u00e9s vocales tout \u00e0 fait irr\u00e9prochable des chanteuses du jour,M. dans la chanson avec 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:19) [63%] :\r\nIl pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:26) [73%] :\r\n\u00e0 un Jessica, 9 mai. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:35) [86%] :\r\nBefore comme elle s'appelleM. Larsson avec C\u00e9dric Michel notamment au piano enfin encha\u00eener maintenant avec une composition qui est un standard chant\u00e9e par beaucoup de monde en fait c'est un poste standard, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a n'a pas fait partie d'une com\u00e9die musicale, mais c'est un morceau qui est devenu extr\u00eamement jouer notamment depuis la version fameuse de Barbra Streisand dans l'\u00e9couter 2 versions : tout d'abord celle de ma Larsson et puis tout \u00e0 l'heure, ce sera encha\u00een\u00e9 avec celle d'un petit coup de coeur depuis quelques ann\u00e9es, c'est la chanteuse de Birmingham rien car qui sont de ceci de mani\u00e8re \u00e9galement d\u00e9lectable tout-\u00e0-l'\u00e0 heure Liane et iciM.. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:38) [55%] :\r\n\u00e0 Estebe oui Quich\u00e9. \r\n\u00e7a oui, il est l\u00e0. \r\nEt dans avion. \r\nOn me dit : ah oui. \r\nEt c'\u00e9tait l\u00e0 et la et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:02) [74%] :\r\nMais j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:18) [68%] :\r\nNon oui dor\u00e9 oui. \r\nAh c'\u00e9tait Robert-Louis ben petit. \r\n\u00e7a ne suit pas engouement Ghriskey au basta. \r\nJ'ai vu. \r\nBen c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:26) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:39) [84%] :\r\nQuelle histoire tout \u00e0 l'heure et ma Larsson et \u00e0 l'instant cette magnifique chanteuse britannique qui a pour nom Liane Caroline chanter ce qu'on aimerait beaucoup voir dans nos r\u00e9gions, c'est l'heure de la balade, aujourd'hui c'est le jour du repos dans un certain sens, caressant de la phrase de la balade et de la note et aujourd'hui Liane Carroll vous en dit plus avec, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:00:28) [72%] :\r\nAnne-Laure secret et puis Wim. \r\n\u00e7a c'est. \r\nBen \u00e7a pas. \r\nOui monsieur veut se cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:02:44) [67%] :\r\nQuand m\u00eame faire une croix c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:05:02) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:16) [77%] :\r\nMais de grands standards une \u00e9norme car de Liliana, une version splendide par Ben Nicholson \u00e9galement enregistr\u00e9 il y a bien longtemps Quartet flagrante qu'on \u00e9coute de temps \u00e0 autre, et qui a un parfum tout \u00e0 fait particulier dans un album o\u00f9 il y a \u00e9galement sorte tchatcher enfin des th\u00e8mes chers au coeur de Miss Togo sans demander s'en va et verse d'ailleurs monsieur Gorce je vous propose encore dans les territoires vocaux de Liane Carroll une d\u00e9licieuse chanson qui ferait plaisir \u00e0 chanter comme ceci \u00e0 monsieur Bellay 26, cela s'appelle de tous, l'homme et puis pour. \r\nDe Toulon et puis Powell s'appelle Liane Carroll l\u00e0 encore une voie tout \u00e0 fait c\u00e9leste extraordinaire, une femme qui \u00e9tait \u00e9galement musicienne, bien souvent, elle s'accompagne elle- m\u00eame au piano, et si vous allez vous balader sur la toile et vous allez trouver quelques plages dans lesquelles elle s'accompagne un petit peu comme une diablesse en s'amusant comme une folle sur certains th\u00e8mes, pose en ne perdant jamais ni le Tempo, ni le sens du fil de la m\u00e9lodie, elle s'appelle donc Liane Carroll \u00e0 sa mani\u00e8re de dire au revoir et naturellement la m\u00eame que Yvonne qui adorait cette composition de Gordon Jenkins que bah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:10:17) [83%] :\r\nOn ne veut Facchetti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:10:45) [77%] :\r\nOui c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:12) [73%] :\r\nBen oui encore voir. \r\nAvant, on va et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:14:29) [58%] :\r\nSaulieu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:55) [82%] :\r\nUne tr\u00e8s belle s\u00e9rie, tr\u00e8s beau bouquet, c'est encore plus beau de chanteuses avec en lev\u00e9e de rideau C\u00e9cile Marc avec des d\u00e9couvertes, avec notamment Denise de Nathalie avec Virginie T\u00e9chin\u00e9 Dancer le XM album maintenant qui a pour titre encore que toujours en tr\u00e8s, tr\u00e8s beau titre avec Liliane karaok\u00e9 estomac Goodbye etc et puis elle m'a Larsson formidable chanteuse \u00e0 d\u00e9couvrir c'\u00e9tait Jazz sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:19) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:23) [80%] :\r\nIl est minuit, tr\u00e8s belle nuit \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0729B985-003D-4013-AC5B-BD529DEAEF5D", "internalArchiveId": "0729B985-003D-4013-AC5B-BD529DEAEF5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : Une famille r\u00e9unie", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571754", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["hindouisme", "mythologie"], "alternativeTitle": ["Une famille r\u00e9unie", "Une famille r\u00e9unie / OTWO_2016-03-29T10:49:13_la-grosse-mytho", "Une famille r\u00e9unie / OTWO_2016-03-29T10:49:13_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7571763", "ece-7571754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T13:22:58Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [67%] :\r\nPour moi il a selon moi comme nous donne la Grosse Mytho parler Ganesh bonus de richesses, la Croatie, des tours une querelle de belles pi\u00e8ces de probl\u00e8me dans la vie pourri altruisme \u00e9coutez Olivier et comment qui ont vot\u00e9 oui, le retour du roi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [78%] :\r\nOn va bient\u00f4t se croire la f\u00eate \u00e0 la maison avec toutes ces retrouvailles Rama regagn\u00e9 sa verve Nathalie et s'appr\u00eate \u00e0 revoir son fr\u00e8re Barrada, ainsi que tout le peuple Baillod Yann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [67%] :\r\nAlors quelle pression, je peux m\u00eame mais qu'est -ce que je fais, je reste nature o\u00f9 je me rase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [83%] :\r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres cannibale les vieux sans fid\u00e8le compagnon du prince vient d'informer par app\u00e2t du retour de il a \u00e0 peine eu le temps de lui dire que Rama les bien que Barack tomb\u00e9 dans les pommes top il faut dire que depuis 14 ans, \u00e0 cause de l'appartenance de Rama Baratta est en souffrance sans la clairvoyance de son fr\u00e8re, il a sombr\u00e9 dans l'errance sans son accointance, il est entr\u00e9 en dormance en bref, il met pas large ne s'occupant de son devoir de vice- roi quelle distance lorsqu'elle reprend ses esprits Baratta veut tout savoir, il demande un animal de les raconter les aventures de Rama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [74%] :\r\nAlors au d\u00e9but, ils sont partis avec c'est un alors une for\u00eat tranquillit\u00e9 encore tr\u00e8s petite cabane confortable avec un feu et tous les hommes chassaient pendant que si tricoteuses et puis tout s'est \u00e0 peu pr\u00e8s bien pass\u00e9 durant 3 heures dans les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [87%] :\r\nSuite \u00e0 ce stade du r\u00e9cit baratin Anuman pour aller chercher son fr\u00e8re Chatruc n'a ainsi que les 3 reine-m\u00e8re afin que aussi puissent profiter du r\u00e9cit. \r\nAli termine son histoire avec beaucoup d'emphase, il les combat on travaille vraiment en sautillant de droite \u00e0 gauche comme le v\u00e9ritable qu'il sache qu'il est plus faible, tout le monde, lorsqu'il n'a la r\u00e9union de Rama et Sita. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [70%] :\r\nOui, l\u00e0, dit et par le feu Vert a marqu\u00e9 la princesse dans ses bras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [84%] :\r\nJe suis tout le monde \u00e0 chialer tout le monde sait mouch\u00e9 et tout le monde est sorti dans la grande rue pour attendent la venue du grand rabbin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [71%] :\r\nAlors m\u00eame discuter avec la moiti\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [87%] :\r\nQui est \u00e0 la bourre, manifestement, pourtant il convient char divin qui prend la direction de ses pens\u00e9es et qui file comme l'\u00e9clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [71%] :\r\nOui, leur pas, on a d\u00fb s'arr\u00eater si tu avais besoin de certifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [67%] :\r\nDes journaux sur ces avions nous -m\u00eame. \r\nLa Grosse tous de moi au polonium d\u00e9solante mettant l'a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T09:03:00Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF1B04B2-5F01-44B6-B70F-E8959FC823A7", "internalArchiveId": "AF1B04B2-5F01-44B6-B70F-E8959FC823A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : \"The Aliens\"", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571739", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries2", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-03-29T16:20:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-03-29T16:20:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-7571746", "ece-7571739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T16:33:37Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [72%] :\r\nC'est la voix des s\u00e9ries sur pourquoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [85%] :\r\nEt on va passer \u00e0 quelque chose de plus inspir\u00e9 maintenant dans cette loi des s\u00e9ries avec, \u00e0 l'IMC, une s\u00e9rie qui a un titre un peu nulle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [84%] :\r\nOuais, mais c'est pour \u00e9quilibrer avec l'originalit\u00e9 du ton lit, Alien, c'est une s\u00e9rie anglaise produite par la m\u00eame \u00e9quipe qui a propos\u00e9 mise fix\u00e9 qui partage \u00e0 peu d'chose pr\u00e8s le m\u00eame \u00e9tat d'esprit sauf qui, s'il n'y a pas de super pouvoirs comme dans 1000 suite mais des Alien, les extraterrestres qui sont arriv\u00e9s sur terre, il y a 40 ans et qui vivent dans un ghetto, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une ville irlandaise ses alli\u00e9s ne sont pas verts, ils ne sont pas gluant mais ressemblent comme 2 vous aux humains que nous sommes, ils sont tous pareils, \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s leurs cheveux sont hautement hallucinog\u00e8ne pour les Terriens du coup et s'donne un monstre trafic de cheveux qui se fume comme de l'herbe, les humains roulent des joints et lorsqu'il est fume, la fum\u00e9e toute verte, c'est tr\u00e8s joli, parqu\u00e9s dans une banlieue est des gens normaux, entre guillemets, par un grand mur l'\u00e9quipe qui vivent \u00e9galement de prostitution et de films, du coup, ils n'ont pas une super r\u00e9putation chez les humains, sp\u00e9cialement chez Lewis Garvey, un jeune homme qui travaillent comme gardes fronti\u00e8res aux points de contr\u00f4le entre les 2 territoires, il d\u00e9teste les ali\u00e8ne, d'ailleurs, les humains ne paraissent pas beaucoup plus sympathique, hein, dans cette fiction, elle traite les \u00e9trangers comme de la merde et les exploite Lewis un coll\u00e8gue italienne qui est gaie, c'est le comique, il aidera sans arr\u00eat, il invite m\u00eame chez lui de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur mais les terriens sont pas s'y rendre et le coll\u00e8gue conna\u00eet un passage secret pour y aller, par cons\u00e9quent, et par un malheureux concours de circonstances Lewis passe un jour de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur et d\u00e9couvre par hasard qu'il est \u00e0 moiti\u00e9 Ali\u00e9nor, sa m\u00e8re avait quitt\u00e9 le domicile conjugal pendant 2 semaines \u00e0 l'\u00e9poque et manifestement elle a faut\u00e9, la coquine et c'est choc pour Lewis est aussi un grand bouleversement, parce que tout en gardant le secret va rechercher son v\u00e9ritable p\u00e8re un Alien et par l\u00e0 m\u00eame faire davantage connaissance avec ces \u00eatre diff\u00e9rent qui sont Opacic diff\u00e9rents, au fond, tout un programme, sur un ton r\u00e9solument en moderne, doubl\u00e9e d'une bande- son d'un humour sur British de sexe extraterrestre et de drogue aux volutes vertes, on est \u00e0 l'exact oppos\u00e9 de ce qu'assure -t-on parler avant la s\u00e9rie a une entit\u00e9 tr\u00e8s dr\u00f4le serait retiennent r\u00f4le d'ailleurs les extraterrestres sont bloqu\u00e9s dans les ann\u00e9es 90 il porcs D\u00e9traigne bien et sur un r\u00e9seau pourtant le message est \u00e9tonnamment actuel le mur le racisme, l'exclusion, la fracture sociale tout hier dans I Alien, c'est ce qui est bien c'est qu'on tente d'en rire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [81%] :\r\n\u00e7a marche tr\u00e8s bien, alors donc si on r\u00e9sume cette sur la Meuse catch, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 vie alliance, on regarde, je vous mets les 2 bandes annonces sur la page Facebook de supersonique merci beaucoup Christelle \u00e0 vendredi \u00e0 vendredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T14:41:02Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DCF75B5-8A60-4859-9412-C2414E1F54EA", "internalArchiveId": "4DCF75B5-8A60-4859-9412-C2414E1F54EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Argent trouv\u00e9: les curieuses pratiques des CFF", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Une auditrice t\u00e9moigne d'une dr\u00f4le de pratique au service des objets trouv\u00e9s des CFF. L'occasion pour \"On en parle\" de d\u00e9tailler la proc\u00e9dure et les co\u00fbts des chemins de fer suisses en cas de perte d'un objet dans un train ou une gare. Les explications de Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF, au micro de Quentin Bohlen et Yves-Alain Cornu.\r\n\r\n* * Une auditrice t\u00e9moigne d'une dr\u00f4le de pratique au service des objets trouv\u00e9s des CFF. L'occasion pour \"On en parle\" de d\u00e9tailler la proc\u00e9dure et les co\u00fbts des chemins de fer suisses en cas de perte d'un objet dans un train ou une gare. Les explications de Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF, au micro de Quentin Bohlen et Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7572029", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Argent trouv\u00e9: les curieuses pratiques des CFF / OEP_2016-03-29T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Une auditrice t\u00e9moigne d\u2019une dr\u00f4le de pratique au service des objets trouv\u00e9s des CFF. L'occasion pour \"On en parle\" de d\u00e9tailler la proc\u00e9dure et les co\u00fbts des chemins de fer suisses en cas de perte d'un objet dans un train ou une gare. Les explications de Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF, au micro de Quentin Bohlen et Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-7572029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T16:17:07Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuentin Bohlen, vous vous arr\u00eatez ce matin sur le message d'une auditrice qui t\u00e9moigne d'une dr\u00f4le de pratique au service des objets trouv\u00e9s des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nOui, une histoire qui commence plut\u00f4t bien, puisque notre auditrice et Dia \u00e0 l'aune Berthet \u00e9tait toute heureuse de revenir chez elle apr\u00e8s envoyeur jour Tunisie \u00e0 la mi- mars, elle revient donc de son voyage avec le train EuroCity Milan, Gen\u00e8ve et descend \u00e0 Brigue pour changer de correspondance et rejoindre Sierre sa destination finale dans la pr\u00e9cipitation et d'y a oubli\u00e9 un sac sur le porte- bagages au-dessus du si\u00e8ge seront donc compte de son oubli, elle va directement \u00e0 un guichet CFF pour lancer une demande de recherche d'urgence qui co\u00fbte 50 francs le sac est alors localis\u00e9 et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par un collaborateur des CFF pr\u00e9sents dans le train apr\u00e8s avoir donn\u00e9 une description de son sac et de son contenu, on lui indique qu'elle pourra r\u00e9cup\u00e9rer ses affaires environ 2 jours plus tard, \u00e0 la gare de Sierre avant cela, il doit passer par la Centrale des objets trouv\u00e9s \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [87%] :\r\nBon, jusque -l\u00e0, malgr\u00e9 ce passage par Berne plut\u00f4t chanceuse tous, tout semble se passer normalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [86%] :\r\nBah oui, jusque -l\u00e0, tout se passe bien et la proc\u00e9dure suit son cours, mais c'est au moment de r\u00e9cup\u00e9rer son sac 3 jours plus tard, que les choses se corsent et Dia \u00e0 l'aune payer les 10 francs requis au guichet pour r\u00e9cup\u00e9rer son bien, car elle a un demi- tarif, sinon \u00e7a co\u00fbte 20 francs et l\u00e0, surprise : Les 800 et quelques dinars tunisiens qui contenaient ont disparu, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:15) [71%] :\r\nLa zone de TF1, il doit me donner l'\u00e9quivalent en France, Suisse, avait dinars tunisiens qui se trouvait dans l'attaque et donc moi je ne souhaitais pas convertir cet argent allez les r\u00e9utiliser pour un impliquer ailleurs sont 15 semaines il a raison : la non, non, il \u00e9tait oblig\u00e9 de faire la conversion et comme il voulait rien entendre d'autres j'dit bon d'accord, \u00e0 quel taux 311 encore \u00e0 417 je dis non, c'est \u00e9norme, pourquoi je dois payer auto \u00e0 vrai dire la le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [71%] :\r\nD'accord, donc vous appelle changeantes au qui \u00e9tait beaucoup plus bas, qui \u00e9tait \u00e0 l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:53) [68%] :\r\nAllez, il avait pas le droit d'ouvrir mon p\u00e8re, du moment qu'ils l'ont trouv\u00e9e leur \u00e2me, elle est, et deuxi\u00e8mement rapidement par consulter pour convertir je ne souhaitais douteux commerciaux russo- sera utilis\u00e9 par exemple assez convertira ce l\u00e0 \u00e7a c'est pas normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [88%] :\r\nAlors je ne connais pas le cours du dinar tunisien, aussi bien que notre auditrice, mais dans tous les cas, ce qui surprend, Quentin Bohlen, c'est que l'employ\u00e9 CFF lui a indiqu\u00e9 que l'argent liquide a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 de son sac dans le train et ensuite donc converti en francs suisses. Et qui mieux que Donatella Del Vecchio pour \u00e9claircir tout \u00e7a bonjour Donatella Del Vecchio oui bonjour, porte- parole des CFF, vous avez entendu le r\u00e9cit de et Dia Allen Berthet, alors c'est vrai, chaque fois qu'un sac et retrouv\u00e9 dans un train, il est fouill\u00e9 et l'argent liquide on est pr\u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:38) [85%] :\r\nVoil\u00e0, il faut dire que pour pouvoir remettre des objets \u00e0 leurs propri\u00e9taires, h\u00e9 bien il faut pouvoir regarder par exemple \u00e0 l'int\u00e9rieur des sacs ce qu'ils contiennent, puisqu'elle est propri\u00e9taire quand ils font une d\u00e9claration de perte par exemple sur internet, ils ont envie qu'ils continuent de, de, de leurs sacs aussi la couleur de la des choses \u00e9videntes de l'ext\u00e9rieur mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qui nous permet de retrouver les hommes : Jacques Chirac, il y a environ plus de pourcent des objets qui ont \u00e9t\u00e9 perdus par nos clients, les clients qui sont retrouv\u00e9s par sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [97%] :\r\nMais pourquoi ne pas laisser l'argent \u00e0 l'int\u00e9rieur, une fois que vous l'avez observ\u00e9 pour pouvoir identifier le sac. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:19) [86%] :\r\nAlors vous savez parfois lorsque effectivement on fait ce transfert d'objets trouv\u00e9s jusqu'\u00e0 nos centrales et puis ensuite de la de la centrale \u00e0 la gare de choix, les clients actuels, il d\u00e9cide par exemple Daniel reprendra Lausanne puisqu'il travaillerait \u00e0 Lausanne et non pas \u00e0 la gloire de leur domicile, par exemple, non les transferts, il y a toujours une part de r\u00e9gler ce cas oui il nous est aussi arriv\u00e9 de nous faire voler des objets malgr\u00e9 toutes les importantes mesures de s\u00e9curit\u00e9 qui qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour cette raison lorsqu'il y a les valeurs comme de l'argent qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et dans le cas de cette auditrice que vous mentionnez, il s'agit aussi d'une chance parce que parfois, naturellement, il y a aussi les voleurs dans le train qui profitent de l'aubaine et de, de prendre les espaces qui se trouve dans le sac, mais dans le cas dans la argent on ne prend pas le risque CFF de faire des transferts d'argent comme \u00e7a en esp\u00e8ces et nous pratiquons 5 politique de la quittons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nDonc, vous mettez cet argent \u00e0 l'abri, combien d'argent perdu et retrouv\u00e9 par les CFF chaque jour dans les trains, vous avez un chiffre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:28) [82%] :\r\nAlors le chiffre, nous, nous n'avons pas une ce que vous voulez, nous retrouvons l'argent dans le dans un porte- monnaie ou dans le sac et puis c'est effectivement le le le 5 ou le le porte- monnaie qui est une cat\u00e9gorie tant \u00eatre elle, il est rare de trouver de l'argent en vrac comme \u00e7a qui serait par exemple tomb\u00e9s des affaires dans d'une d'un voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [87%] :\r\nDe l'int\u00e9r\u00eat Del Vecchio, une question qu'on se pose c'est pourquoi est -ce que vous avez converti automatiquement les dinars tunisiens en francs suisses au lieu de rendent directement la la monnaie on devisait g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:00) [82%] :\r\nAlors, et il y a, il y a eu une pratique qui est simple, c'est-\u00e0-dire que nous allons nous pratiquons la la politique de la quittance comme je vous disais tout \u00e0 l'heure et puis dans le Gard, une m\u00e8re change nous faisons directement ce transfert, nous, nous changeons de l'argent que nous retrouverons -nous le changeons o\u00f9 on a, nous avons un cours et puis je ne le sais par Jean va sur nos c\u00f4tes et puis finalement ce qui se passe, c'est que le le client re\u00e7oit une quittance et quand il va \u00e0 la gare de son choix, il re\u00e7oit directement depuis le le les les au guichet, par exemple, son argent, on liquide bonsoir tu\u00e9 cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [83%] :\r\nD'accord, justement, parlons du taux alors qu'est qui est pratiqu\u00e9 par les CFF dans le cas de et Dia Londers terre le toute chance propos\u00e9es par les CFF \u00e9tait de0,388 pourcent et et 820 dinars, elle a donc touch\u00e9 311 francs 60, tandis que le taux d'change dans sa banque \u00e9tait de 0 45 au m\u00eame moment, elle aurait donc d\u00fb recevoir 369 avait \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, compte les 311 francs que lui ont donn\u00e9 les CFF une diff\u00e9rence donc de quand m\u00eame 60 francs, vous prenez un b\u00e9n\u00e9fice au passage comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:08) [81%] :\r\nCe n'est pas du tout un b\u00e9n\u00e9fice, c'est que nous avons un taux de change il parce qu'il n'est pas le m\u00eame que comme vous le mentionniez par exemple tenter d'\u00e9tablissements, donc effectivement, nous avons un peu dans le stock de plus de 25 de villes qui sont parfois rares je je pourrais citer par exemple pesos mexicains, que nous avons et nous avons par exemple des anchois coupure qui n'est pas du tout le m\u00eame que dans les, dans des autres entreprises de change, par exemple, qui ne propose que les grosses coupures et on sait bien que les grosses coupures, c'est pas toujours pratique quand on se rend en voyage, on a des cours pr\u00e9f\u00e9rentiel par contre \u00e0 partir de 2000 compte ce qu'il faut aussi signaler le service change certains seront gare puisqu'il s'agit d'placement central et puis l'ouverture 7 jours sur 7, et puis parfois jusqu'en nocturne, inventeur, par exemple, en gare de Lausanne \u00e9lecteurs \u00e9tant le service qui est qui est qui est important \u00e9galement pour pour la population qui travaille par exemple et puis je tiens j'ai expliqu\u00e9 que on peut commander esp\u00e8re livrer \u00e0 domicile, plus de 90, 2 livres qui sont \u00e0 disposition, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [89%] :\r\nCe qui explique donc cet \u00e9cart de taux d'change avec une simple banque classique Donatella Del Vecchio, que se passe -t-il ensuite avec cet argent, donc vous expliquez -vous l'encaisser, vous vous distribuez une quittance pour r\u00e9cup\u00e9rer ensuite cet argent si cet argent n'est pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le propri\u00e9taire qu'est -ce que vous en faites. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:34) [76%] :\r\nArgent devrait \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 puisqu'il a fait un avion perd donc on imagine que cet argent devait toute personne qui fait un navire perte j'imagine que l\u00e0, elle tient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer non seulement des objets, mais aussi de l'argent qui vient qui qui qui \u00e9tait dans sa poche, auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, Donatella de lecture, si je r\u00e9sume le cas notre du tri, c'est 50 francs de frais de recherche dans le train 10 francs pour r\u00e9cup\u00e9rer son sac, plus encore, donc, cette perte de 60 francs au taux d'change pour l'argent qui \u00e9tait dans dans le sac, c'est la seule proc\u00e9dure pour r\u00e9cup\u00e9rer un objet laiss\u00e9 dans un train ou une gare o\u00f9 est -ce que si on va \u00e0 la police par exemple, elle va elle aussi contacter les CFF. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:12) [79%] :\r\nLa c'est-\u00e0-dire que il y a des qu'une note service des objets trouv\u00e9s, travaillant en collaboration avec diff\u00e9rents partenariats mais maison notamment les compagnies de transport public comme GTL \u00e0 Lausanne, mais naturellement nous travaillons \u00e9galement avec Tripoli sur une m\u00eame base de donn\u00e9es le les le la chose peut-\u00eatre la plus simple \u00e0 faire pour le laisser, on pratique effectivement qui se soit au guichet de d'une gare o\u00f9 choix de composer notre num\u00e9ro 09 300 300 qui peut peut \u00e9galement faire les recherches, il compte 9 la mythique ou si tout simplement passer par le site internet qui fait que les d\u00e9marches de recherche dans ce cas -l\u00e0 seront gratuites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [90%] :\r\nMerci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions en Direct Donatella Del Vecchio, porte- parole des CFF et merci \u00e0 vous, Quentin Bohlen, d'avoir ainsi pu apporter des r\u00e9ponses aux interrogations, ma foi, l\u00e9gitime de notre auditrice et si vous aussi qui nous \u00e9coutez, avait un t\u00e9moignage une question et une remarque, \u00e9crivez -nous, on en parle At RTS Point CH ou sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T07:07:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Del Vecchio, Donatella", "role": "porte-parole CFF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17296473-4D4D-4E82-8FB2-E6229A050B5C", "internalArchiveId": "17296473-4D4D-4E82-8FB2-E6229A050B5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Colibri est en colocation avec un bonobo pas r\u00e9glo", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571751", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-03-29T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-03-29T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7571760", "ece-7571751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T07:24:10Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [77%] :\r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [82%] :\r\nBonsoir \u00e0 bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais gagner \u00e0 l'Euromillion et perdent le ticket, je prends quand m\u00eame un derni\u00e8re invit\u00e9 bonsoir colibri bonsoir Sofia alors malgr\u00e9 ce joli petit po\u00e9tique, j'imagine que vous avez quand m\u00eame un gros probl\u00e8me, oui, sinon je serais pas l\u00e0 alors, Alesi, racontez -nous, je suis en colocation avec un bonobo le chanteur d'ailleurs tout donc \u00e7a c'est pas une opposition colloque avec un singe bonobo tape Cor\u00e9e et alors comment \u00e7a c'est votre y arriver l\u00e0- bas, j'ai un 3 pi\u00e8ces assez cher et \u00e7a devenait trop difficile de payer le loyer, tout seul, du coup, vous vous \u00eates dit : tiens si je demandais \u00e0 un singe de partager l'appartement avec moi non, j'ai simplement mis une annonce sur un site en ligne, c'est un bonobo qui a r\u00e9pondu en 1er mais vous \u00eates pas dit que c'\u00e9tait bizarre passage r\u00e9pondent \u00e0 une annonce avant au contraire vous sugg\u00e8re bonobo \u00e9tait capable, se cr\u00e9ant compte sur un site de plus d'un an, s'il devait \u00eatre capable de vivre en colocation Bobobo pour d'accord et et alors expliquez -nous, c'est quoi qui ne va pas avec lui, le projet est clos, c'est-\u00e0-dire ben on a fait un planning pour les jours de m\u00e9nage, elle ne le respecte pas bonobos oui il met le foutoir partout et les vont jamais rien, il y a des pots-de-vin armes qui tra\u00eenent dans tout la j'imagine que \u00e7a a un rapport avec votre jambe pl\u00e2tr\u00e9e vos b\u00e9quilles oui c'est la 4\u00e8me fois depuis sur une peau de banane depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et le p\u00e8re que vous avez sur le cul, c'est, c'est d\u00fb \u00e0 une chute ah non, \u00e7a c'est d\u00fb au fait que les bonobos r\u00e9gler tous les conflits par le sexe d'accord et c'est ainsi, y a beaucoup de conflits entre vous, c'est \u00e7a, bon et sinon il fait quoi de ses journ\u00e9es -il sobrement mais \u00e7a veut dire quoi qui r\u00e8gle ces conflits tout seul de son c\u00f4t\u00e9, qui rien, les 2, il y a pas de travail, pas en ce moment, avant il \u00e9tait le gestionnaire de fortune dans une banque priv\u00e9e mais la d\u00e9missionner, c'est lui qui est parti, oui, il dit tout le temps, que c'\u00e9tait pas un boulot de je vois mais est -ce que vous arrivez quand m\u00eame \u00e0 passer quelques moments sympas ensemble ben au d\u00e9but, on rigolait bien, je suis brosser les dents ou une chercher des poux c'\u00e9tait Bonnard, mais maintenant c'est plus pareil, non, du coup, je suis en train de voir pour un nouveau colocataire, vous avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 des pr\u00e9tendants oui, hier j'ai vu un kangourou, un kangourou ou les kangourous bi. \r\nBisexuelle oui comme votre bonobos quoi apparemment oui, tiens, c'est vrai \u00e7a, j'avais pas fait le rapprochement, mais vous les trouvez sur quels sites vous colloques Annie oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [76%] :\r\nBon d'accord, jeunesse, attendu pour ce soir, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T09:24:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-620DEF22-8BBF-4C24-8E36-E6DBDCA89A5D", "internalArchiveId": "620DEF22-8BBF-4C24-8E36-E6DBDCA89A5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Litt\u00e9rature. Laoro Parapapapou publie \"La th\u00e9orie des coussins p\u00e9teurs\" aux \u00e9ditions Bon vent", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571686", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-03-29T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-03-29T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7571689", "ece-7571686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T09:00:24Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nOui, je suis \u00e9lu maire pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nL\u00e0 auront par app\u00e2t Papous bonjour, bonjour, bonjour, vous venez de publier la th\u00e9orie des coussins Peterhansel et bon vent, un livre d'astuces drolatique afin d'\u00e9gayer le quotidien de tout un chacun, car comme vous l'\u00e9crivez, quoi de mieux qu'une bonne farce pour retendre les Liens familiaux, souvent en d\u00e9liquescence et rire avec trop bouts de ficelle Lahore au papa poule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [73%] :\r\nBon, je dirais que le le PS d\u00e9j\u00e0 une science et on parlait souvent \u00e0 souvent autour de \u00e7a, une v\u00e9ritable science on mange par exemple des l\u00e9gumes oui on a, je dirais, le perchiste altiste alors c'est une bonne base de travail, voil\u00e0 vous expliquez travaille vraiment beaucoup \u00e0 les emprunter un peu \u00e7a qui sont toujours parfois un petit peu de \u00e9quipe fait partie aussi de on rentre un peu dans les les tailles oui mais c'est important, oui, c'est \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 d'aurif\u00e8res, on veut juste pas qu'on dit \u00e7a, on dit oui parce que fait redore le rendement oui si vous faites une diff\u00e9rence et une diff\u00e9rence, une distinction, bien s\u00fbr, entre l'aspect cathartique exit respect simplement amicales et divertissante \u00e0 dire que le soir, lundi, de la t\u00eate une syllabe, faire des voyelles pas il est pas homme au il y a plut\u00f4t des points o\u00f9 vit sa variable \u00e0 l'infini, c'est sexy britannique Samson donne vraiment un acc\u00e8s pour lire un court extrait de justement, voil\u00e0, c'est un exil\u00e9 choisit qui parle exactement de ce dont on est en train de parler la oraux par app\u00e2t la th\u00e9orie des coussins Petter extrait dans toute r\u00e9union familiale alors 800000 Benazir les enterrements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nLes blagues les plus \u00e9cul\u00e9s sont toujours celles qui feront le plus de d\u00e9g\u00e2ts au niveau des zygomatiques ainsi, quoi de plus efficace qu'un bon vieux variables \u00e0 l'infini le dans le gaz et l'ambigu\u00eft\u00e9 ou non quant \u00e0 sa provenance : assurer \u00e0 coup s\u00fbr un r\u00e9sultat donc vous sentirez tr\u00e8s vite l'effet c'est ce qu'on appelle un tr\u00e8s bon rapport qualit\u00e9/prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [74%] :\r\nOui, \u00e7a c'est pas beaucoup d'amour et c'est votre j'ai variable infinie non non cot\u00e9 de de la jubilation parce que C\u00e9cile \u00e7a devient un acte jubilatoire et de partage, hein, c'est c'est un moment de partage comme \u00e7a en famille, qui souligne, voil\u00e0 justement ce lien bonne devises credo Batobus cela c'est vrai qu'on oublie un peu, non, non, c'est, c'est c'est c'est c'est quelque chose de merveilleusement jubilatoire : on peut tous le faire d'ailleurs oui mais sur richesse d'apporter ton grand- p\u00e8re Cesare pas confirme en fait pas vraiment, il faudrait vraiment on peut presque dire un peu long, enfin c'est quitte \u00e0 laisser un petit cadeau dans le dans le slip, mais bon, peu importe, j'entendais Monsieur Sirchia o\u00f9 il y a le les fausse pudeur voil\u00e0 comme, comme vous l'\u00e9crivez, salaire, mieux vaut un un bon groupe route une vilaine fausses couches \u00e0 c'est Roselyne Bachelot qui l'a renvers\u00e9 en salut Roselyne Bachelot aussi les voit jouer merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [76%] :\r\nNous, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 vos papa pour pour la th\u00e9orie des coussins chez bon vent merci into et n'oubliez pas lire, c'est vivre mais vivre c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [75%] :\r\nMissions vous entendez passe actuellement sur une radio libre, artiste sur Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T16:53:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67924299-775F-4D78-8D61-F2E0353EA15B", "internalArchiveId": "67924299-775F-4D78-8D61-F2E0353EA15B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron publient un essai sur le paysage suisse", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Meuron, architecte\r\nLes architectes b\u00e2lois Jacques Herzog et Pierre de Meuron, avec l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9 \u00e0 l'ETHZ, viennent de publier \"achtung: die Landschaft\" (attention au paysage), un essai sur la question urbaine en Suisse. L'ouvrage fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, \"achtung: die Schweiz\", qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage. L'interview de Pierre de Meuron.\r\n\r\n* * Les architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron publient un essai sur le paysage suisse 7h... nous avons rendez-vous avec un des architectes les plus connus au monde... Pierre de Meuron, du bureau Herzog et de Meuron, dont les r\u00e9alisations les plus connues sont sans doute le stade de P\u00e9kin pour les JO de 2008 et la Tate Modern \u00e0 Londres.. en Suisse, on a inaugur\u00e9 l'an dernier leur Tour Roche \u00e0 B\u00e2le..  Pierre de Meuron que vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, Sylvie Lambelet...\r\n ((oui au si\u00e8ge de cette PME de 400 employ\u00e9s,... une maison ancienne couleur brique,  dans un quartier qui ne paie pas de mine.. en face de Novartis , de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin .. seul d\u00e9tail contemporain: le portail en fer, avec une inscription discr\u00e8te... Herzog et de Meuron. Excellence et discr\u00e9tion... on retrouve l\u00e0 des valeurs typiquement suisses.))\r\nRELANCE Vous avez donc rencontr\u00e9 Pierre de Meuron .. pas pour parler de ses grands projets architecturaux...  mais d'un livre sur le paysage  ?\r\n ((Achtung, die Landschaft, \u00e7a veut dire: attention au paysage... c'est un essai qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par les architectes b\u00e2lois et l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9.. il fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, Achtung die Schweiz, qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage... \r\nAujourd'hui l'\u00e9talement urbain se poursuit... Pierre de Meuron:SON))\r\nRELANCE Bon, voil\u00e0 pour le constat... mais quels sont les solutions, que nous conseille l'architecte?\r\n ((...plut\u00f4t que de toujours partir de la ville pour d\u00e9finir l'am\u00e9nagement du territoire, il nous propose de partir du non construit.. et de changer de lunettes\r\nSON))\r\nRELANCE oui... assez surprenant d'entendre un concepteur de tours nous parler ainsi du Gros de Vaud... \r\n ((Il y a autre chose qui m'a \u00e9tonn\u00e9e... les mesures concr\u00e8tes que propose Pierre de Meuron...densifier la ville, prot\u00e9ger les zones non construites... diminuer l'autonomie des communes et planifier \u00e0 large \u00e9chelle... toutes ces propositions rel\u00e8vent plut\u00f4t d'une pens\u00e9e de gauche.. c'est assez \u00e9tonnant .. dans la bouche d'un des architectes les plus connus mondialement...\r\nSON\r\nPierre de Meuron refuse l'\u00e9tiquette politique.. il refuse \u00e9galement de se prononcer sur la croissance..  faudrait-il stopper le d\u00e9veloppment pour prot\u00e9ger le paysage... pour lui ce n'est pas \u00e0 l'architecte de d\u00e9cider...\r\nSON))\r\nEXTRO\r\nc'\u00e9tait l'architecte Pierre de Meuron. \"Achtung die Landschaft\", l'ouvrage qu'il co-signe, est paru en allemand et en anglais chez Lars M\u00fcller", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron publient un essai sur le paysage suisse / JDM_2016-03-29T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les architectes b\u00e2lois Jacques Herzog et Pierre de Meuron, avec l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9 \u00e0 l'ETHZ, viennent de publier \"achtung: die Landschaft\" (attention au paysage), un essai sur la question urbaine en Suisse. L'ouvrage fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, \"achtung: die Schweiz\", qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage. L'interview de Pierre de Meuron."], "variantIds": ["ece-7591224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T12:30:58Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n17 nous avons rendez- vous avec un des architectes les plus connus au monde de Pierre de Meuron du bureau Herzog et de Meuron dont les r\u00e9alisations les plus connus sont sans doute le stade de P\u00e9kin pour les Jeux 2008 la t\u00eate Modern \u00e0 Londres bien s\u00fbr en Suisse on a inaugur\u00e9 l'an dernier leur Tour Roche \u00e0 B\u00e2le, Pierre de Meuron Sylvie Lambelet que vous avez justement rencontr\u00e9 \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui au si\u00e8ge de cette PME de 400 employ\u00e9es une maison ancienne couleur brique dans un quartier qui ne paye pas de mine, en face de Novartis, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin et le seul d\u00e9tail contemporain de la maison, c'est le portail en fer avec une inscription discr\u00e8te Herzog et de Meuron excellence et discr\u00e9tion, on retrouve l\u00e0 les valeurs typiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nVous avez donc Sylvie rencontr\u00e9 Pierre de Meuron pas pour parler de ses grands projets architecturaux, mais pour parler d'un livre sur le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nAchtung die Landschaft \u00e7a veut dire attention au paysage, c'est un essai qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par les architectes b\u00e2lois et l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9 il fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, l'\u00e9crivain al\u00e9manique Achtung des choix qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage aujourd'hui l'\u00e9talement urbain se poursuit, on \u00e9coute Pierre de Meuron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [88%] :\r\nJe pense que on peut pas continuer et laisser les choses se faire il y a eu \u00e0 mon avis, d\u00e9rapage au fond un d\u00e9veloppement qui partent uniquement \u00e9tonn\u00e9e Prima \u00e0 la circulation, c'est-\u00e0-dire que les voix d'infrastructures ont \u00e9t\u00e9 construites sans se rendre compte, quels \u00e9taient les effets sur le paysage, quels \u00e9taient les effets aussi sur l'espace public et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un d\u00e9laiss\u00e9, c'\u00e9tait comme si on pouvait se servir la nature le paysage \u00e9tait \u00e0 libre emploi on pouvait construire, on pouvait s'\u00e9largir et sans bien se rendre compte, quels \u00e9taient les effets sur sur le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le constat Sylvie Lambelet quelles sont les solutions que nous propose ce que nous conseille l'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [98%] :\r\nAlors plut\u00f4t que de toujours partir de la ville pour d\u00e9finir l'am\u00e9nagement du territoire, il nous propose de partir du non construit et de changer de lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\nC'est un peu de voir la chose \u00e0 l'envers, ce que nous aimerions, c'est que ces 2 autres protagonistes, c'est-\u00e0-dire le construire \u00e0 la m\u00eame valeur que le non construit et pour maintenant faire un peu mieux comprendre le toutes, c'est-\u00e0-dire qu'il faut le il y a un changement de vue un changement de conscience on mais le poids sur le paysage dans l'sur celui qui a eu le second o\u00f9 jusqu'\u00e0 maintenant et des nous aimerions lui donner le 1er r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [85%] :\r\nAlors d'accord, mais le paysage en 1er tout homo, qu'est -ce que \u00e7a change concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [85%] :\r\nJe prends un exemple : c'est le Gros-de-Vaud si on parle d'un d\u00e9veloppement de l'arc l\u00e9manique aussi par le d\u00e9veloppement de l'axe Lausanne-, Yverdon, Neuch\u00e2tel Bienne etc, ce serait pas de d\u00e9finir un d\u00e9veloppement urbain par rapport \u00e0 Lausanne, Yverdon ou d'autres, mais de le d\u00e9finir par rapport aux Gros de Vaud et l\u00e0, le Gros-de-Vaud devient quelqu'un qui se met au centre, qui se donne comme quelque chose d'important et de d\u00e9finir qu'est -ce qui donne au Gros de Vaud c'\u00e9tait magnifique qualit\u00e9 de paysage et comment les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [81%] :\r\nIl y a aussi, juste assez, assez surprenant d'entendre comme \u00e7a un concepteur de tours nous parler du Gros-de-Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [97%] :\r\nOui, il y a aussi autre chose qui m'a \u00e9tonn\u00e9 les mesures concr\u00e8tes que propose Pierre de Meuron densifier la ville prot\u00e9ger les zones non construites diminuer l'autonomie des communes planifier \u00e0 large \u00e9chelle, toutes ces propositions rel\u00e8vent plut\u00f4t d'une pens\u00e9e de gauche et c'est assez \u00e9tonnant dans la bouche d'un des architectes les plus connus mondialement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\nNon, mais je sais pas moi je pense pas tellement en valeur, gauche ou droite c'est d'abord un constat et si on l\u00e8ve 2 doigts et ce qu'on pense que \u00e7a ne peut pas continuer de la m\u00eame fa\u00e7on que ce soit de gauche ou de droite ce que on peut dire ce qui est de gauche ou plut\u00f4t de gauche, c'est des actions plut\u00f4t \u00e9tatiste, c'est-\u00e0-dire de limiter les libert\u00e9s de l'individu, mais l\u00e0 encore une fois c'est une balance, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, les choses qui limitent la libert\u00e9 individuelle \u00e0 l'extr\u00eame et ne pas aller trop loin non plus dans cette limitation des libert\u00e9s et pour nous, nous sommes un peu comme des m\u00e9diateurs, essayant de faire comprendre quels sont les enjeux, sachant que, en Suisse, on ne peut pas, fait quelque chose, je dirais, en anglais Toptal, c'est-\u00e0-dire de haut en bas, on n'a pas de presse, on n'a pas d'empereur, on n'a pas de dictateur, mais on ne peut pas non plus le faire tout simplement tout porte MAP, c'est-\u00e0-dire que chacun peut dire ou faire ce que bon lui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [93%] :\r\nOn l'entend Pierre de Meuron refuse l'\u00e9tiquette politique, il refuse \u00e9galement de se prononcer sur la croissance, faudrait -il stopper le d\u00e9veloppement pour prot\u00e9ger le paysage pour lui ce n'est pas \u00e0 l'architecte de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [86%] :\r\nSi la Suisse se d\u00e9veloppe, s'il y a besoin, s'il y a une demande qui va augmenter en habitation en place de travail en d'infrastructures, c'est-\u00e0-dire de faire ce d\u00e9veloppement sur ce qui est d\u00e9j\u00e0 construit ou autour de ce qui est d\u00e9j\u00e0 construit et pas que provoque, j'exag\u00e8re, de le mettre n'importe o\u00f9 dans un Champ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [83%] :\r\nEn 1904 Guillaume, historien, disait le paysage, c'est l'\u00e2me de la Suisse, penser que la Suisse est en train de perdre son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [89%] :\r\nOui, justement, c'est un peu \u00e7a la pr\u00e9occupation, c'est que les Suisses, une tr\u00e8s grande relation avec sa paysage, nous sommes dans un paysage tr\u00e8s fort \u00e0 tr\u00e8s divers, tr\u00e8s moduler ce sont des espaces, ce n'est pas une grande plaie \u00e0 l'infini, donc cette qualit\u00e9 fait partie, au fond, je pense, de notre esprit de Suisse et il s'agit justement de le sauvegarder ou de pr\u00e9server, mais c'est pas une pr\u00e9servation et de dire c'est prot\u00e9ger on peut plus rien faire, c'est simplement de savoir comment faire, o\u00f9 et quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [89%] :\r\nC'\u00e9tait l'architecte Pierre de Meuron Interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet Achtung die Landschaft l'ouvrage qu'il co- signe paru en allemand et en anglais chez Lars similaires. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42BD6BF4-3EC3-4665-903E-F3772D9F1A66", "internalArchiveId": "42BD6BF4-3EC3-4665-903E-F3772D9F1A66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative Minder \"n'est pas respect\u00e9e par les banques et les grandes entreprises\"", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Le Tessinois Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur de son canton, a publi\u00e9 une tribune accusant les banques de ne pas respecter l'initiative Minder sur les r\u00e9mun\u00e9rations abusives. Pour ce d\u00e9fenseur de l'initiative, les bonus touch\u00e9s aujourd'hui par les banquiers et autres grands patrons constituent un camouflet pour ceux qui jugent ce syst\u00e8me intol\u00e9rable.\r\n\r\n* * L'initiative Minder \"n'est pas respect\u00e9e par les banques et les grandes entreprises\"  \r\nQui se souvient de l'initiative Minder contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives, accept\u00e9e en mars 2013 ? Pas les banques en tout cas ! c'est le sens d'une r\u00e9cente tribune publi\u00e9e par le Tessinois Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur de son canton. Pour cet ardent d\u00e9fenseur de l'initiative, les bonus touch\u00e9s aujourd'hui par les banquiers et autres grands patrons, dont les entreprises n'affichent de loin pas toutes de brillants r\u00e9sultats, constituent un camouflet pour ceux qui d\u00e9noncent ce syst\u00e8me, Olivier Schorderet\r\nC'est en mars que les grandes soci\u00e9t\u00e9s publient leurs rapports annuels et r\u00e9v\u00e8lent le salaire de leurs dirigeants. Le printemps des bonus, qui voit fleurir comme chaque ann\u00e9e les classements des patrons les mieux de Suisse. Pour 2015, la palme revient \u00e0 celui d'UBS, Sergio Ermotti: 14,3 millions de francs. Suivent ceux de Roche, presque douze millions, et de Novartis, \u00e0 peine moins. Mais s'il y a le salaire fixe, c'est le bonus, variable et vers\u00e9 en plus, qui constitue souvent la part la plus importante de la r\u00e9mun\u00e9ration. Des primes, surtout, qui ont tendance \u00e0 prendre l'ascenseur, sans refl\u00e9ter toujours la performance de l'entreprise. Leur hausse explique par exemple les 3 millions suppl\u00e9mentaires empoch\u00e9s cette ann\u00e9e par Sergio Ermotti. .\r\n*** Mais il y a aussi ceux qui r\u00e9duisent leur bonus....ou carr\u00e9ment y renoncent....\r\nLe patron d'Implenia, par exemple, qui  a d\u00e9cid\u00e9 de faire une croix sur 900.000 francs, la part variable de son salaire pour 2014 et 2015. Tidjane Thiam, arriv\u00e9 en juillet dernier au Cr\u00e9dit Suisse, a pour sa part r\u00e9duit son bonus de 40%. Sa r\u00e9mun\u00e9ration de 4,6 millions de francs -pour ses six premiers mois \u00e0 la t\u00eate de la banque, ne le place ainsi qu'au 18\u00e8me rang des patrons les mieux pay\u00e9s de Suisse. \r\n*** Tidjane Thiam n'est pourtant pas \u00e0 plaindre....\r\nNon, car il a touch\u00e9 en plus -et avant m\u00eame que le rapport annuel du Cr\u00e9dit Suisse n'en fasse mention- 14,3 millions de francs. Une somme qu'aurait d\u00fb lui verser son ancien employeur, Prudential. Mais comme il a quitt\u00e9 l'assureur britannique pour venir au Cr\u00e9dit Suisse, c'est la banque qui lui verse ce montant \u00e0 titre de d\u00e9dommagement....\r\n*** Les fameux golden hello.....\r\noui...ou golden handshake, aux Etats-Unis...pont d'or, en fran\u00e7ais......pour encourager des dirigeants \u00e0 rejoindre leur entreprise ou, dans le cas de Tidjane Thiam, pour r\u00e9gler leur transfert. En 2012, donc avant l'initiative Minder, UBS avait offert 25 millions de francs \u00e0 un banquier vedette de Merrill Lynch pour venir diriger sa banque d'investissement. On pourrait \u00e9voquer aussi les menottes dor\u00e9es, pour inciter ces cadres \u00e0 rester et -toujours dor\u00e9s- les parachutes, ces fameuses et parfois faramineuses primes de d\u00e9part.\r\nAutant de pratiques qui sont parfois per\u00e7ues comme des moyens de contourner l'initiative Minder, avec des entreprises qui font voter r\u00e9troactivement sur la r\u00e9mun\u00e9ration de leur direction, ou qui font voter les bonus \u00e0 l'avance, sans conna\u00eetre les r\u00e9sultats financiers annuels. \r\nUne probl\u00e9matique-. et des pol\u00e9miques- pas propres \u00e0 la Suisse. L'Etat fran\u00e7ais n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'opposer au doublement du salaire du patron de PSA, le constructeur automobile dont il est actionnaire. Et en Isra\u00ebl, le Parlement vient d'adopter une loi limitant les salaires des patrons de banques, qui ne pourra pas exc\u00e9der 35 fois celui de l'employ\u00e9 le moins bien pay\u00e9.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'initiative Minder \"n'est pas respect\u00e9e par les banques et les grandes entreprises\" / FOR_2016-03-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tessinois Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur de son canton, a publi\u00e9 une tribune accusant les banques de ne pas respecter l'initiative Minder sur les r\u00e9mun\u00e9rations abusives. Pour ce d\u00e9fenseur de l'initiative, les bonus touch\u00e9s aujourd'hui par les banquiers et autres grands patrons constituent un camouflet pour ceux qui jugent ce syst\u00e8me intol\u00e9rable."], "variantIds": ["ece-7591290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T16:20:14Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on change de sujet, mais on reste du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec cette question : qui se souvient de l'initiative Minder contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives accept\u00e9e en mars 2013 et m\u00eame pas les banques, en tout cas c'est le sens d'une r\u00e9cente tribune publi\u00e9e par le Tessinois, Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur de son canton Valentin tout \u00e0 l'heure pour cet ardent d\u00e9fenseur de l'initiative, les bonus touch\u00e9s aujourd'hui par les banquiers et les autres grands patrons dont les entreprises n'affichent de loin pas toutes de brillants r\u00e9sultats h\u00e9 bien constituent un camouflet pour ceux qui d\u00e9noncent ce syst\u00e8me Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nOui, c'est en mars que traditionnellement les grandes soci\u00e9t\u00e9s publient leurs rapports annuels et r\u00e9v\u00e8lent le salaire de leurs dirigeants, le printemps des bonus qui voit fleurir comme chaque ann\u00e9e, les classements des patrons les mieux pay\u00e9s de Suisse pour 2015 la palme revient \u00e0 celui d'UBS Sergio Ermotti14,3 millions de francs suivent ceux de Roche, presque 12 millions et de Novartis \u00e0 peine moins mais s'il y a le salaire fixe et c'est le bonus variable et vers\u00e9 en plus qui constitue souvent la part la plus importante de la r\u00e9mun\u00e9ration des primes surtout qui ont tendance \u00e0 prendre l'ascenseur, leur hausse, explique par exemple les 3 millions suppl\u00e9mentaires touch\u00e9s cette ann\u00e9e par Sergio Ermotti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [82%] :\r\nBon, il y a aussi ceux qui qui r\u00e9duisent leur bonus ou carr\u00e9ment qui renonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [96%] :\r\nOui, le patron d'Implenia, par exemple, qui a d\u00e9cid\u00e9 de faire une croix sur 900000 francs la part variable de son salaire pour 2014 et 2015, Tidjane Thiam, arriv\u00e9 en juillet dernier au Cr\u00e9dit Suisse, a pour sa part r\u00e9duit son bonus de 40 pourcent sa sa r\u00e9mun\u00e9ration de 4 1000000 600000 francs pour ces 6 premiers mois \u00e0 la t\u00eate de la banque ne le place ainsi qu'au 18\u00e8me rang des patrons les mieux pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [77%] :\r\nVous avez pourtant Tidjane Thiam, n'est pas \u00e0 plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [96%] :\r\nNon, car il a touch\u00e9 au plus et avant m\u00eame que le rapport annuel du Cr\u00e9dit Suisse n'en fasse mention14,3 millions de francs, une somme qui aurait d\u00fb lui verser son ancien employeur, Prudential, mais comme il a quitt\u00e9 l'assureur britannique pour venir au Cr\u00e9dit Suisse, c'est la banque qui lui verse ce montant \u00e0 titre on va dire de d\u00e9dommagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [88%] :\r\n\u00e7a Olivier, c'est ce qu'on appelle les, les, les Golden hello. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [96%] :\r\nOui ou Golden aux \u00c9tats-Unis pont d'or en fran\u00e7ais pour encourager des dirigeants \u00e0 rejoindre leur entreprise ou dans le cas de Tidjane Thiam pour r\u00e9gler leur transfert en 2012, donc avant l'initiative Minder, UBS avait par exemple offert 25 millions de francs un banquier vedette de Merrill Lynch pour venir diriger sa banque d'investissement, on pourrait \u00e9voquer aussi les menottes dor\u00e9es pour inciter les cadres \u00e0 rester et toujours dor\u00e9s -les parachutes ces fameuses et parfois faramineuses, primes de d\u00e9part, autant de pratiques qui sont parfois per\u00e7ues comme des moyens de contourner l'initiative Minder avec des entreprises qui font voter r\u00e9troactivement sur la r\u00e9mun\u00e9ration de leur direction qui font voter les bonus \u00e0 l'avance, sans conna\u00eetre les r\u00e9sultats financiers annuels une probl\u00e9matique et des pol\u00e9miques, pas propre \u00e0 la Suisse, elles agitent aujourd'hui la France o\u00f9 l'\u00c9tat n'a ainsi pas r\u00e9ussi \u00e0 s'opposer au doublement du salaire du patron de PSA le constructeur automobile dont il est actionnaire et en Isra\u00ebl, le Parlement vient d'adopter une loi limitant les salaires des patrons de banques qui nous pourrons pas exc\u00e9der 35 fois celui de l'employ\u00e9 le moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [89%] :\r\nMerci Olivier Schorderet de notre rubrique \u00e9conomique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84B6B54E-24C1-40D3-AA60-AA572078BAFA", "internalArchiveId": "84B6B54E-24C1-40D3-AA60-AA572078BAFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Day of the Tentacle Remastered", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Incarnez Bernard, Laverne et Hoagie dans la r\u00e9\u00e9dition du chef d'oeuvre Point & Click de Tim Shafer et LucasArts sorti en 1993.  \r\n(Disponible sur PS4, PS Vita, PC, Mac et Linux)", "durationSec": 158, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571707", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Day of the Tentacle Remastered", "Day of the Tentacle Remastered / NMT_2016-03-29T08:44:42_clic", "Day of the Tentacle Remastered / NMT_2016-03-29T08:44:42_clic"], "alternativeSummary": ["Incarnez Bernard, Laverne et Hoagie dans la r\u00e9\u00e9dition du chef d'oeuvre Point & Click de Tim Shafer et LucasArts sorti en 1993.  \n(Disponible sur PS4, PS Vita, PC, Mac et Linux)", "Incarnez Bernard, Laverne et Hoagie dans la r\u00e9\u00e9dition du chef d'oeuvre Point & Click de Tim Shafer et LucasArts sorti en 1993.  \n(Disponible sur PS4, PS Vita, PC, Mac et Linux)", "Incarnez Bernard, Laverne et Hoagie dans la r\u00e9\u00e9dition du chef d'oeuvre Point & Click de Tim Shafer et LucasArts sorti en 1993.  \n(Disponible sur PS4, PS Vita, PC, Mac et Linux)"], "variantIds": ["ece-7571722", "ece-7571707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-10T02:26:59Z", "speechToTexts": ["10.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEn 44. \r\nSalut St\u00e9phane bonjour, voil\u00e0 qu'est -ce que nous vers le vieux ce matin, on va parler de la la r\u00e9\u00e9dition d'un jeu sorti en 1900 dans l'endroit par Lucasfilm faire LucasArts, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils \u00e9taient vraiment encore d'un \u00e9diteur, vous avez pas encore revendus tout \u00e7a \u00e0 Monsieur Michez Wall Disney d\u00eener avant et monsieur Tim Schaffer, qui est un auteur de jeux vid\u00e9o, c'est un peu un Monty Python du jeu vid\u00e9o et en fait, Baader vous \u00e9tonne -t-elle que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le le le le climax de leur carri\u00e8re, c'est du jeu pour \u00e9viter une clique donc c'est vraiment le jeu d'aventure par excellence, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est la suite de maniaque m\u00eame jeune mais bon management cach\u00e9s dans des, vous \u00eates un teckel si jamais, bref, c'est du jeu une clic et on a un vin 3 personnages Bernard Laverne et Ogui, ce qui est dr\u00f4le, en fait, c'est que, au d\u00e9but du mois, de petites tentacules qui sont l\u00e0, il y a une qui va boire un dans un une rivi\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement pollu\u00e9 et petites tentacules de bras qui vont licencier ou sur les c\u00f4t\u00e9s et \u00e7a va lui donner envie de conqu\u00e9rir le monde il faut beaucoup la bref, donc c'est int\u00e9ressant avec \u00e7a, c'est qui va \u00eatre trouv\u00e9 avec 3 \u00e9poques diff\u00e9rentes \u00e0 3 personnages que tu vas Bernard, lui, va rester dans le pr\u00e9sent Laverne, elle va partir dans le futur, 200 ans apr\u00e8s et Ogui lui va venir 200 ans avant, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les \u00c9tats-Unis n'avaient pas encore \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le fameux trait\u00e9 et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, la Jelacic donc cette heure de pointe une clic voil\u00e0 ta souris tu cr\u00e9es un clic droit tu regardes prendre l'objet le l'affaire des interactions en sachant que c'est l'absurde qui r\u00e9gissent ce je c'est pas un jeu, il y a de la logique mais c'est vraiment de l'absurdit\u00e9, vaut mieux avoir un sens de l'humour si bien comprendre les \u00e9nigmes des bonnes et puis en 1993 c'est un probl\u00e8me qui va sur YouTube, tu auras vite la solution et ce qui est int\u00e9ressant avec \u00e7a, c'est que les dialogues sont tr\u00e8s bien \u00e9crit et surtout c'est une version remast\u00e9ris\u00e9e qui fait que, en appuyant sur l'importe quelle touche du revenir plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, voir comment j'ai \u00e9t\u00e9 fait donc \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a prenait pas tout l'\u00e9cran t\u00e9l\u00e9, plein de textes en bas fallait cliquer dessus, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s joli, appuie sur la touche une surbaiss\u00e9 tout de suite, tu passe en 16/9e avec des des d\u00e9cors enti\u00e8rement refait, tout a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la main et puis aussi les commentaires des r\u00e9alisateurs qui sont assez dr\u00f4le, on apprend par exemple que dans l'\u00e9quipe qui avait 2 daltonien et qu'ils ont d\u00fb \u00eatre vraiment donc bas c\u00f4tiers par d'autres en disant au nom de l'herbe l'Epad tr\u00e8s bonne couverture qui vous a fait l\u00e0 et puis on apprend aussi quelle \u00e9poque la Lambiel se faisait \u00e0 la main, c'est-\u00e0-dire que quand les personnages parler c'\u00e9tait pas juste une voix qui mettait sur un \u00e9galisateur qu'ils aient boud\u00e9 la bouche avec des types qui, chronom\u00e8tre exactement qu'essaie de faire la labiale, c'est vraiment un jeu artisanale, ils en ont vendu quand m\u00eame quelques millions je le conseille de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 pour les autres, attendez -vous \u00e0 un jeu qui va pas vous tenir par la main, la seule chose qu'on a en plus, c'est quand tu appuie sur une touche \u00e0 des objets en sur brillance, ce sont ceux sur lesquels tu vas pouvoir avoir une interaction, pour le reste, tr\u00e8s bonne \u00e9criture tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s bon sens de l'humour c'est disponible donc sur Play Station 4 essais jeunes Vita, PC, Mac et Linux que \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde et \u00e7a co\u00fbte surtout 15 balles donc tu risques pas grand chose, \u00e7a s'appelle dire vous \u00eates Hunt actuel, c'est un chef-d'oeuvre, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T08:38:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 24300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mWBBFA1f3eeUzFadYYJFM1SmGSFi"}]