[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30200&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3F593012-66C8-40B2-9A35-F7D035BF23F2", "internalArchiveId": "3F593012-66C8-40B2-9A35-F7D035BF23F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QT\u00e9moignage sur le quotidien des habitants d'Alep en Syrie", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emile Katti, m\u00e9decin chef du plus grand hopital chr\u00e9tien d'Alep\r\n* * QT\u00e9moignage sur le quotidien des habitants d'Alep en Syrie TUM 28.1 Syrie m\u00e9decin\r\nLes pourparlers de paix sur la syrie...3e du nom... doivent d\u00e9buter aujorud'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUn nouvel espoir pour le pays ravag\u00e9 par la guerre depuis bientot 5 ans...\r\nPlus de 4 millions de syriens ont d\u00e9j\u00e0 fui les combats...mais d'autres ont d\u00e9cid\u00e9 de rester, coute que coute, meme dans des villes transform\u00e9es en champs de bataiile comme Alep. \r\nAlep est aujourd'hui partag\u00e9es entre quartiers pro r\u00e9gime...dont les forces ont repris une grande aprtie de la ville en novembre au groupe \u00e9tat islamique et des quartiers rebelles.\r\nC'est dans cette ville, du nord de la syrie, que vit Emile Katti, m\u00e9decin chef du plus grand hopital chr\u00e9tien d'Alep. Nous l'avons joint hier dans son cabinet....la ligne, vous comprendrez bien, est ce qu'elle est....Mais son t\u00e9moignage est parlant. Emile KAtti\r\nc'etait Emile Katti, m\u00e9decin chr\u00e9tien qui vit \u00e0 Alep.\r\n==== Virgule courte ===", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433747", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Quel est le quotidien des habitants d'Alep en Syrie? / TUM_2016-01-29T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les pourparlers de paix sur la Syrie doivent d\u00e9buter vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve. Plus de 4 millions de Syriens ont d\u00e9j\u00e0 fui les combats, mais d'autres ont d\u00e9cid\u00e9 de rester, co\u00fbte que co\u00fbte, m\u00eame dans des villes transform\u00e9es en champs de bataille comme Alep. L'interview d'Emile Katti, m\u00e9decin-chef du plus grand h\u00f4pital d'Alep."], "variantIds": ["ece-7433747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:40Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes pourparlers de paix sur la Syrie et 3\u00e8me du nom doivent donc d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un nouvel espoir pour le pays par la guerre depuis bient\u00f4t 5 ans plus de 4 millions de syriens ont d\u00e9j\u00e0 fui les combats mais d'autres ont d\u00e9cid\u00e9 de rester co\u00fbte que co\u00fbte, m\u00eame dans des villes transform\u00e9es en v\u00e9ritable Champ de bataille comme Alep Alep est aujourd'hui partag\u00e9es entre quartiers pro- r\u00e9gime dont les forces ont repris une grande partie de la ville en novembre dernier au groupe \u00c9tat islamique et des quartiers rebelles et c'est dans cette ville au nord de la Syrie que vit \u00c9mile Katti, m\u00e9decin chef du plus grand hopital chr\u00e9tien d'Alep, nous l'avons joint hier dans son cabinet, la ligne vous comprendrez bien, est ce qu'elle est, mais son t\u00e9moignage est parlant : \u00c9mile Katti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [76%] :\r\nNotre vie, Alep et tr\u00e8s dur notre vie quotidienne, \u00e7a fait plus que 4 mois qu'on n'a pas de lecture, cit\u00e9 des rebelles islamistes qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'Alep ont coup\u00e9 un petit peu l'alimentation, pareil pour l'horizon aussi \u00e0 mi- chemin entre le frappe Internet donc couper l'alimentation qui d'Alep ont dans la ville d'Alep contre les disons par l'\u00c9tat, il y a des quartiers chr\u00e9tiens et des quartiers qui sont mises sous des musulmans aussi, donc, \u00e0 part les bombes mortiers qui est anxieux nous comme la pluie par les rebelles djihadistes islamiques qui d\u00e9noncent depuis leur quartier, il nous voulons soci\u00e9t\u00e9 comme s'appelle des bouteilles de gaz qu'on dans les 4 pour les liaisons \u00e9taient dans un quartier qui est pas loin de mon cabinet, les 3 qui sont tomb\u00e9s sur nous, donc je sais pas combien de victimes il y a maintenant en plus si c'est maintenant que les falloir donc tout \u00e7a \u00e7a la ville c'est tous les jours et les batailles humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nDans dans votre travail au quotidien, vous \u00eates m\u00e9decin dans un des plus grands aux h\u00f4pitaux de la ville, j'imagine que les conditions sont \u00e9videmment encore plus difficile : embargo sur les m\u00e9dicaments, pas d'eau, pas de lectrices IT vous travaillez comment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [82%] :\r\nAlors justement, c'est-\u00e0-dire toujours l'art de survie, c'est-\u00e0-dire en r\u00e8gle d'\u00e9lectricit\u00e9 avec les g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques \u00e9norme qu'on a caus\u00e9 un prix et qui nous alimente au point de vue pour l'h\u00f4pital et aussi, on a m\u00eame si le robinet \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'enceinte de l'h\u00f4pital pour donner des gens au pouvoir ramener leurs remplir de donc, y compris entre guerre il faut faire travailler l'Intelligence et l'imagination, mais malgr\u00e9 tout cela, c'est par une vie quotidienne mais les gens ont la culture de la vie, les gens veulent vibrer Monsieur mais psychologiquement on est fatigu\u00e9, mais c\u00f4t\u00e9 les gens veulent faire tomber solution politiquement dans l'espoir dans les rencontres de g\u00e9n\u00e9tique vont commencer chez vous, bon, aboutir \u00e0 une entente entre les diff\u00e9rentes factions qui acceptent, disons le dialogue pour trouver sur le Champ politique que tout le monde a sa place et on peut dimension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [93%] :\r\nMais est -ce que Alep avec les gens que vous recevez dans votre cabinet, vos voisins, votre famille, tout \u00e7a est -ce que c'est quelque chose dont vous parlez, ces n\u00e9gociations, ces pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire nous, nous suivons depuis, je dirai, d\u00e9but de la guerre, nous suivrons r\u00e9guli\u00e8rement la t\u00e9l\u00e9vision et les radios, les informations donc des accords de Gen\u00e8ve maintenant beaucoup des gens esp\u00e8rent c'est un qui vient de la profondeur de notre pens\u00e9e et parce ce que fatigu\u00e9s de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [94%] :\r\nVous l'avez \u00e9voqu\u00e9 les combattants de l'\u00c9tat islamique sont aux abords de la ville de Alep, comment vivez -vous cette situation est -ce que vous les voyez dans Alep parce que vous les c\u00f4toyez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [76%] :\r\nNon, vous savez, nous, on nous les voyons, pas cette erreur seulement annonce sur le chemin vers des routes, il y a un bout de son p\u00e8re au Canada, Alep, il y a un Carrefour, ils sont rest\u00e9s \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0 bas mais Alep, disons, qui est contr\u00f4l\u00e9 par les autorit\u00e9s, on ne voit pas par compte, de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'Alep sont contr\u00f4l\u00e9s par les int\u00e9gristes, la bague de plusieurs factions sont pas loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [88%] :\r\n\u00e7a vous fait peur qu'ils qu'ils puissent venir au centre d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [80%] :\r\nAh bien s\u00fbr, parce que quand on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ne m\u00e9thode disons de punition collective des trucs comme \u00e7a, nous sommes tous quand m\u00eame des \u00eatre humains qu'on peut voir des gens ou des brisant des trucs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [96%] :\r\nC'\u00e9tait \u00c9mile Katti, m\u00e9decin chr\u00e9tien qui vit \u00e0 Alep. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T07:55:25Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8A7488B-5E5E-4D71-B3A3-7CD72B98ADDD", "internalArchiveId": "D8A7488B-5E5E-4D71-B3A3-7CD72B98ADDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Yves Terrani: \u00e0 rebours du bon sens.", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "* * Yves Terrani: \u00e0 rebours du bon sens. (VALAIS : A REBOURS DU BON SENS) \"Valais : \u00e0 rebours du bon sens\", le commentaire d'Yves Terrani\r\n  1'33''\r\n((Le peuple lui a d\u00e9j\u00e0 dit non par deux fois. Le souverain valaisan ne veut pas des mod\u00e8les propos\u00e9s par le Gouvernement pour r\u00e9former le mode d'\u00e9lection du Grand Conseil. Il faut dire que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral exige un changement. L'actuel d\u00e9coupage des cercles \u00e9lectoraux ne permet pas une juste repr\u00e9sentation des forces politiques. R\u00e9sultat: pour les \u00e9lections cantonales de 2017, le Conseil d'Etat se voit contraint de l\u00e9gif\u00e9rer par d\u00e9cret.\r\nSurprenant toutefois qu'il revienne avec ce mod\u00e8le d'une double r\u00e9partition proportionnelle que le peuple a balay\u00e9 \u00e0 deux reprises. Car il pouvait proc\u00e9der autrement. Par exemple en modifiant les circonscriptions \u00e9lectorales dans la Constitution. L'agenda se r\u00e9v\u00e9lait certes serr\u00e9, mais le coup \u00e9tait  jouable. Domin\u00e9 par le PDC, le Conseil d'Etat en a d\u00e9cid\u00e9 autrement. Sans s'inqui\u00e9ter le moins du monde de donner l'impression de se moquer du peuple. Sans dissimuler non plus sa tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de sauver ce qu'il reste des meubles de l'ancien parti majoritaire.\r\nUne alliance PDC-UDC fera certainement passer le d\u00e9cret en mars prochain. Avec de fortes probabilit\u00e9s qu'un r\u00e9f\u00e9rendum populaire soit lanc\u00e9 dans la foul\u00e9e. Un nouveau \u00abNON\u00bb dans les urnes et ce serait la troisi\u00e8me gifle cons\u00e9cutive adress\u00e9e \u00e0 Maurice Tornay, le ministre PDC en charge des institutions.\r\nSoyons clair, tout a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 rebours du bon sens. Avant de penser math\u00e9matiques, il aurait fallu se souvenir que les institutions sont le reflet de la vie des gens. Du coup, commencer l'organisation depuis tout en bas. Par un red\u00e9coupage des r\u00e9gions. Un sujet certes sensible en Valais, mais qui aurait permis de mieux correspondre aux sensibilit\u00e9s politiques actuelles. Or aujourd'hui, la cristallisation partisane se calque sur des structures du si\u00e8cle pass\u00e9. Tout en servant encore l'ancienne majorit\u00e9. Pour briser d\u00e9finitivement ce bastion assi\u00e9g\u00e9, le projet d'une Constituante s'av\u00e8re une formidable opportunit\u00e9 pour r\u00e9former une fois pour toutes le Valais politique. Il est grand temps de le faire.))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433805", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Yves Terrani: \u00e0 rebours du bon sens\u2026", "Yves Terrani: \u00e0 rebours du bon sens\u2026 / JDM_2016-01-29T06:51:00_signature", "Yves Terrani: \u00e0 rebours du bon sens\u2026 / JDM_2016-01-29T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le peuple lui a d\u00e9j\u00e0 dit non par deux fois. Le souverain valaisan ne veut pas des mod\u00e8les propos\u00e9s par le Gouvernement pour r\u00e9former le mode d\u2019\u00e9lection du Grand Conseil.", "Le peuple lui a d\u00e9j\u00e0 dit non par deux fois. Le souverain valaisan ne veut pas des mod\u00e8les propos\u00e9s par le Gouvernement pour r\u00e9former le mode d\u2019\u00e9lection du Grand Conseil.", "Le peuple lui a d\u00e9j\u00e0 dit non par deux fois. Le souverain valaisan ne veut pas des mod\u00e8les propos\u00e9s par le Gouvernement pour r\u00e9former le mode d\u2019\u00e9lection du Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-7433824", "ece-7433805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T23:38:18Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nValais \u00e0 rebours du bon sens, c'est donc le commentaire d'Yves Terrani le peuple lui a d\u00e9j\u00e0 dit non par 2 fois, le souverain valaisan ne veut pas des mod\u00e8les propos\u00e9s par le gouvernement pour r\u00e9former le mode d'\u00e9lection du Grand Conseil, il faut dire que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral exige un changement l'actuel d\u00e9coupage des cercles \u00e9lectoraux ne permet pas une juste repr\u00e9sentation des forces politiques, r\u00e9sultat pour les \u00e9lections cantonales de 2017, le Conseil d'\u00c9tat, se voit contraint de l\u00e9gif\u00e9rer par d\u00e9cret surprenant, toutefois, qu'il revienne avec ce mod\u00e8le d'une double r\u00e9partition proportionnelle que le peuple a balay\u00e9 \u00e0 2 reprises, car il pouvait proc\u00e9der autrement, par exemple, en modifiant les circonscriptions \u00e9lectorales dans la Constitution l'agenda se r\u00e9v\u00e9lait certes serr\u00e9 mais le coup \u00e9tait jouable, domin\u00e9 par le PDC le Conseil d'\u00c9tat en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, sans s'inqui\u00e9ter le moins du monde de donner l'impression de se moquer du peuple sans dissimuler non plus sa tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de sauver ce qu'il reste des meubles de l'ancien parti majoritaire une alliance PDC UDC fera certainement passer le d\u00e9cret en mars prochain, avec de fortes probabilit\u00e9s qu'un r\u00e9f\u00e9rendum populaire soit lanc\u00e9 dans la foul\u00e9e un nouveau nom dans les urnes et ce serait la troisi\u00e8me gifle cons\u00e9cutive adress\u00e9e \u00e0 Maurice Tornay, le ministre PDC en charge des institutions, soyons clairs, tout a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 rebours du bon sens, avant de penser math\u00e9matiques, il aurait fallu se souvenir que les institutions sont le reflet de la vie des gens du coup commencer l'organisation depuis tout en bas par un red\u00e9coupage des r\u00e9gions, un sujet certes sensible en Valais, mais qui aurait permis de mieux correspondre aux sensibilit\u00e9s politiques actuelles, or aujourd'hui la cristallisation partisane se calque sur des structures du si\u00e8cle pass\u00e9, tout en servant encore l'ancienne majorit\u00e9 pour briser d\u00e9finitivement ce bastion assi\u00e9g\u00e9 le projet d'une Constituante s'av\u00e8rent une formidable opportunit\u00e9 pour r\u00e9former une fois pour toutes le Valais politique, il est grand temps de le faire hein comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T06:58:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2664131D-812C-46C4-8EA2-7D0E79BBF60B", "internalArchiveId": "2664131D-812C-46C4-8EA2-7D0E79BBF60B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Vermeren revient sur les liens de la France avec ses anciennes colonies", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Vermeren, historien , auteur de \r\n\"Le Choc des d\u00e9colonisations, de la guerre d'Alg\u00e9rie aux printemps arabes\" chez Odile Jacob, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 1\r\n* * Pierre Vermeren revient sur les liens de la France avec ses anciennes colonies TUM 29.1 Vermeren\r\n  V 1 24''\r\nNicolas Sarkozy, et son discours de Dakar, c'\u00e9tait en 2007, discours qui avait suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions.\r\n\"Recommencement du temps et r\u00e9p\u00e9tition sans fin\", des termes qui pourraient \u00e9galement qualifier le rapport m\u00eame de la France, aujourd'hui, avec ses anciennes colonies, S\u00e9verine Ambrus...\r\nCrise migratoire, terrorisme, rapport \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 ou encore interventions militaires en Afrique, \r\nautant d'actualit\u00e9s qui r\u00e9sonnent en \u00e9cho et convoquent ce pass\u00e9 colonial fran\u00e7ais,\r\nplus de cinquante ans apr\u00e8s les ind\u00e9pendances.\r\nC'est la question abord\u00e9e par l'historien  Pierre Vermeren, dans son dernier ouvrage.\r\n\"Le Choc des d\u00e9colonisations, de la guerre d'Alg\u00e9rie aux printemps arabes\".\r\nPierre Vermeren, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 1, \r\ny retrace les d\u00e9cennies post-coloniales en Afrique du Nord et subsaharienne, \r\nvues de Paris.\r\nEt nous explique comment ce pass\u00e9 informe le pr\u00e9sent.\r\n  V2 27''\r\nEchos de ce pass\u00e9 en France,\r\ncomme dans les pays anciennement colonis\u00e9s.\r\n  V3 47''\r\nCes r\u00e9manences, Pierre Vermeren les associe \u00e0 un \u00e9chec \r\ndes d\u00e9colonisations dans ces pays.\r\n  V4 25''\r\nEchec, rendez-vous manqu\u00e9  qui serait\r\nsp\u00e9cifique aux anciennes colonies fran\u00e7aises?\r\nPierre Vermeren.\r\n  V5 35''\r\nLa strucure du pouvoir colonial\r\na pu, elle aussi, constituer\r\nun frein au d\u00e9veloppment apr\u00e8s les ind\u00e9pendances.\r\n  V6 51''\r\nL'historien qui pointe aussi du doigt la complaisance \r\n\u00e0 l'\u00e9gard  de certains r\u00e9gimes autoritaires.\r\nCe qu'on appelle la Franceafrique...\r\nM\u00e9lange d'aide au d\u00e9veloppement saupoudr\u00e9e de client\u00e9lisme.\r\nUne approche  avec laquelle Fran\u00e7ois Miterrand \r\navait  affirm\u00e9 vouloir rompre dans un autre discours rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre,\r\nle discours de la Baule en 1990.\r\n  V7 12''\r\n(les paroles de Francois Mitterand), Et dans les faits, ca se traduit comme?\r\nLa France assume mal son pass\u00e9 colonial, \r\nanalyse Pierre Vermeren.\r\nElle n'intervient plus officiellement dans les affaires int\u00e9rieures de ses ex-colonies..\r\nSauf que..\r\n  V8 33''\r\nL'historien qui consid\u00e8re encore que la fin de cette exception fran\u00e7aise\r\nne pourra s'op\u00e9rer que si les autres pays europ\u00e9ens -et notamment l'Allemagne-\r\ns'int\u00e9resse davantage au continent africain.\r\nS\u00e9verine Ambrus, je vous remercie", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433749", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Pierre Vermeren revient sur les liens de la France avec ses anciennes colonies / TUM_2016-01-29T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le rapport de la France avec ses anciennes colonies semble \u00eatre un \u00e9ternel recommencement. L'actualit\u00e9 internationale - la crise migratoire, le terrorisme ou encore des interventions militaires en Afrique - convoque ce pass\u00e9 colonial. L'historien Pierre Vermeren revient sur ce sujet dans son dernier ouvrage, \"Le Choc des d\u00e9colonisations\". Son interview."], "variantIds": ["ece-7433749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:40Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe drame de l'Afrique c'est Colom africain n'est pas assez entr\u00e9 dans l'histoire, le paysan africain, qui depuis des mill\u00e9naires, vit avec les saisons, dont l'id\u00e9al de vie et d'\u00eatre en harmonie avec la nature, ne conna\u00eet que l'\u00e9ternel recommencement du temps rythm\u00e9 par la r\u00e9p\u00e9tition sans fin des m\u00eames gestes et des m\u00eames paroles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre reconnu Nicolas Sarkozy et son discours de Dakar, c'\u00e9tait en 2007, un discours qui avait suscit\u00e9 de tr\u00e8s vives r\u00e9actions recommencement du temps r\u00e9p\u00e9tition sans fin des termes qui pourraient \u00e9galement qualifier le rapport m\u00eame de la France aujourd'hui avec ses anciennes colonies, S\u00e9verine Ambrus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [94%] :\r\nOui, crise migratoire, terrorisme, rapport \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 ou encore interventions militaires en Afrique autant d'actualit\u00e9s qui r\u00e9sonnent en \u00e9cho et convoquent ce pass\u00e9 colonial fran\u00e7ais, plus de 50 ans apr\u00e8s les ind\u00e9pendances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [96%] :\r\nC'est d'ailleurs la question abord\u00e9e par l'historien Pierre dans son dernier ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nLe choc des d\u00e9colonisations, de la guerre d'Alg\u00e9rie aux printemps arabes Pierre Vermeren, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 il y retrace les d\u00e9cennies post- coloniale en Afrique du Nord et subsaharienne vues de Paris et nous explique comment ce pass\u00e9 informe le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [92%] :\r\nLa France est toujours le principal porte d'entr\u00e9e des pays m\u00e9diterran\u00e9ens en Europe et \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important et c'est renforc\u00e9 bien s\u00fbr par l'importance de l'immigration postcoloniale en France c'est pas du tout assumer, mais la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0, il y a ce poids tr\u00e8s importante qui continue de peser sur les relations Nord-Sud entre l'Europe et le continent africain, l'Europe et la M\u00e9diterran\u00e9e, et tout \u00e7a passe tr\u00e8s souvent par Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [85%] :\r\n\u00e9chos de ce pass\u00e9 en France comme dans les pays anciennement colonis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [88%] :\r\nOn voit le printemps tunisien et les r\u00e9f\u00e9rences qui certainement, sont inconscientes sur leurs auteurs, mais qui sont des r\u00e9f\u00e9rences directes au processus r\u00e9volutionnaire fran\u00e7ais tels qu'il a \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9 aux \u00e9lites tunisiennes pendant la IIIe R\u00e9publique, au fond, la France n'est jamais vraiment partie de ses anciennes colonies, y compris de l'Alg\u00e9rie, la coop\u00e9ration dans les ann\u00e9es 60 70 a rendu ces pays francophones, il faut le redire parce que c'est pas la colonisation qui les a rendus francophone, ce sont les \u00e9lites nationales elles-m\u00eames \u00e9duqu\u00e9es dans le syst\u00e8me francophones qui ont d\u00e9cid\u00e9 de franciser leur population, que ce soit en Afrique centrale, en Afrique de l'Ouest ou au Maghreb, la proximit\u00e9 extr\u00eame entre les dirigeants, notamment les pr\u00e9sidents sous la 5\u00e8me R\u00e9publique avec tous les chefs d'\u00c9tat africains, pratiquement sans exception, on construit le monde post- coloniale et l'Euro Afrique si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [88%] :\r\nC'est r\u00e9manence performeurs les associe \u00e0 un \u00e9chec des d\u00e9colonisations dans ces pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [91%] :\r\nCes pays pour des raisons diverses et leurs dirigeants en particulier n'ont pas jou\u00e9 vraiment la carte de l'autonomie, l'ind\u00e9pendance, contrairement \u00e0 des pays comme la Cor\u00e9e, par exemple, o\u00f9 les les dragons d'Asie, qui sont devenues non seulement des grandes puissances, mais des pays ind\u00e9pendants les pays Afrique ont jou\u00e9 sur la rente de situation g\u00e9opolitique coloniale sur la politique de coop\u00e9ration au fond pour continuer \u00e0 jouer ce jeu confortable de la d\u00e9pendance, on peut dire qu'il y a une forme d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [88%] :\r\nAlors est -ce que c'est \u00e9chec ce rendez- vous manqu\u00e9 serait sp\u00e9cifique aux anciennes colonies fran\u00e7aises performantes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre que la France, du fait qu'elle a colonis\u00e9s avant tout pour des raisons plus g\u00e9opolitique et pour des questions de revanche nationaliste, la France a conquis des zones vierges, des zones de faible population, c'est peut-\u00eatre aussi des raisons de cet homme est le r\u00e9sultat de fait, c'est qu'aujourd'hui ces pays anciennement colonis\u00e9s par la France et d'ailleurs on peut ajouter par la Belgique au fond n'ont pas su d\u00e9velopper des \u00e9conomies, alors c'est tr\u00e8s souvent li\u00e9 \u00e0 la guerre \u00e0 la culture de guerre, des pays comme l'Alg\u00e9rie ou les pays d'Indochine ont connu des d\u00e9cennies de guerre et c'est vrai que la guerre c'est l'ennemi principal du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [95%] :\r\nLa structure du pouvoir colonial a pu, et l\u00e0 aussi constituer un frein au d\u00e9veloppement apr\u00e8s les ind\u00e9pendances. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:56) [89%] :\r\nL'\u00c9tat colonial centralis\u00e9 jacobin voulons construire une nation \u00e0 l'arrache un peu refusant les cultures minoritaires tout un tas de r\u00e9alit\u00e9s, c'est aussi un h\u00e9ritage bien s\u00fbr que la France. \r\n\u00e0 travers encore une fois c'est faibles moyens mais avec son id\u00e9ologie au fond infuser cette ensuite la France int\u00e9ress\u00e9 principalement aux \u00e9lites du fait qu'elle avait peu de moyens d'influence et elle les a assimil\u00e9s si le mot n'est pas trop fort, mais \u00e9videmment, de fait, \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9calage tr\u00e8s profond entre ses \u00e9lites et les peuples qui en \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 leur culture, leur religion \u00e0 l'\u00e9tat de leur soci\u00e9t\u00e9 avec toutes les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et cet \u00e9cart, cet ab\u00eem\u00e9 m\u00eame manifeste jusqu'\u00e0 nos jours, dans certains pays, c'est certainement quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 nuisible au fond quant au d\u00e9veloppement de ces pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [97%] :\r\nL'historien qui pointe aussi du doigt la complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de certains r\u00e9gimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [67%] :\r\nTout \u00e7a : S\u00e9verine \u00e7a ce qu'on appelle la Fran\u00e7afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nM\u00e9lange d'aide au d\u00e9veloppement, saupoudr\u00e9e de client\u00e9lisme, une approche avec laquelle Fran\u00e7ois Mitterrand avait affirm\u00e9 vouloir rompre dans un autre discours rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre : le discours de La Baule en 1990. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [71%] :\r\nEt quelle est donc cette p\u00e9riode la plus traditionnelle d\u00e9j\u00e0 anciennes sur la plus directeur France de r\u00e9gime qui il se comporterait de fa\u00e7on qu'autoritaire, sans accepter l'\u00e9volution vers la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [94%] :\r\nLes paroles de Fran\u00e7ois Mitterrand et dans les faits, \u00e7a se traduit comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [96%] :\r\nLa France assume mal son pass\u00e9 colonial, analyse Pierre Vermeren elle n'intervient plus officiellement dans les affaires int\u00e9rieures de ses ex- colonies sauf que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [90%] :\r\nSauf que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 certains secteurs de l'\u00c9tat et notamment aux services ext\u00e9rieurs de l'\u00c9tat qui, dans un certain nombre de pays africains ont continue \u00e0 faire la pluie le beau temps, c'est-\u00e0-dire \u00e0 prot\u00e9ger les chefs d'\u00c9tat en place, voire \u00e0 les remplacer, voire les nommer, etc, mais \u00e7a c'\u00e9tait au culte, donc c'\u00e9tait pas la politique officielle de la France du Quai d'Orsay, donc l'appareil d'\u00c9tat fran\u00e7ais, y compris la presse ne se sont pas int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la gouvernance et \u00e0 la d\u00e9mocratisation et c'est des d\u00e9bats tabou mais du coup, \u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la porte ouverte et le Champ libre \u00e0 tous les dictateurs en herbe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [96%] :\r\nL'historien qui consid\u00e8re encore que la fin de cette exception fran\u00e7aise ne pourra s'op\u00e9rer que si les autres pays europ\u00e9ens, et notamment l'Allemagne s'int\u00e9resse davantage au continent africain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T07:55:40Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-258514C2-E7B1-40B7-A34C-A89358C85A85", "internalArchiveId": "258514C2-E7B1-40B7-A34C-A89358C85A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Hala Kodmani, fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "* * Hala Kodmani, fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9 (HALA KODMANI, JOURNALISTE FRANCO-LIBANAISE) 29.1  INVITE MATINALE - HALA KODMANI\r\nHala Kodmani, journaliste franco-syrienne et fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9 qui milite pour le renversement du r\u00e9gime de Bachar-el -Assad - son portable le +** 09 79 - en direct du studio de Paris\r\nAccueil, transmission (et transport) : B\u00e9n\u00e9dicte Banet\r\nPRINCIPAUX POINTS\r\n- Les r\u00e8gles du jeu devront \u00eatre d\u00e9finies, ce sera compliqu\u00e9\r\n- Le r\u00f4le de la Russie est central et personne ne la contredit\r\n- Quand l'opposition assouplit ses conditions, les conditions d'en face sont durcies\r\n- Je fais une analogie avec le conflit Isra\u00ebl-Palestine et l'arbitrage am\u00e9ricain. On vit de plus en plus la m\u00eame chose en Syrie avec le pouvoir russe.\r\nHeure\r\nDes n\u00e9gociations pour la paix en Syrie doivent s'ouvrir aujourd'hui lors de la Conf\u00e9rence dite de \"Gen\u00e8ve III\" C'est le voeu de l'ONU : rassembler \u00e0 la m\u00eame table, officiels du r\u00e9gime syrien et repr\u00e9sentants de la r\u00e9bellion arm\u00e9e pour un nouveau round de discussions apr\u00e8s l'\u00e9chec il y a deux ans de \"gen\u00e8ve 2\" Que peut-on esp\u00e9rer de ces discussions apr\u00e8s presque 5 ans de conflit, 260.000 morts et des millions de d\u00e9palc\u00e9s? \r\nCe matin notre invit\u00e9e est une journaliste qui conna\u00eet bien le terrain pour avoir men\u00e9 plusieurs reportages en Syrie dans les zones rebelles. Hala Kodmani, bonjour... \r\nVous \u00eates franco-syrienne, \u00e9galement fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9. Vous \u00eates proche de l'opposition.\r\nStudio Paris\r\nUtile?\r\n-L'opposition syrienne r\u00e9unie \u00e0 Ryad ne sera pas \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi pour le d\u00e9but de pourparlers de paix indirects avec le r\u00e9gime sous l'\u00e9gide de l'ONU, a indiqu\u00e9 jeudi \u00e0 l'AFP un porte-parole de l'opposition... Pourquoi l'opposition ne se rend pas \u00e0 Gen\u00e8ve alors qu'\u00e0 priori c'est dans son int\u00e9r\u00eat?\r\n- Mauvais signal?\r\n- D\u00e8s lors est-ce que vous pensez que ces n\u00e9gociations sont utiles?\r\nCasse-t\u00eate\r\n- Il y a beaucoup d'incertitudes de derni\u00e8re minute sur la liste des invit\u00e9s. \u00e0 part l'opposition qui ne sera pas pr\u00e9sente du moins au d\u00e9but, les Kurdes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s; le r\u00e9gime s'oppose \u00e0 la pr\u00e9sence de groupes salafistes... C'est un casse-t\u00eate inextricable?\r\n- Ne faut-il pas justement n\u00e9gocier avec son pire ennemi? \r\nIng\u00e9rences ext\u00e9rieures\r\n- La Turquie qui s'oppose \u00e0 la venue de groupes Kurdes, la Russie qui veut les imposer: les ing\u00e9rences ext\u00e9rieures sont une partie du probl\u00e8me?\r\nDe quoi va-t-on discuter le cas \u00e9ch\u00e9ant?\r\n- Admettons que les pourparlers puissent d\u00e9buter: de quoi va-t-on discuter? Quelles concessions le r\u00e9gime est-il capable de faire?\r\nOpposition repr\u00e9sentative?\r\n- Est-ce que l'opposition cens\u00e9e participer \u00e0 ces pourparlers est repr\u00e9sentative des groupes qui se battent sur le terrain? Si on signe quelque chose \u00e0 Gen\u00e8ve, est-ce que cela peut \u00eatre suivi d'effets?\r\n- Monzer Makhos, un porte-parole du Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations (HCN).\r\nLe HCN a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9cembre pour repr\u00e9senter les principaux groupes politiques et arm\u00e9s de l'opposition aux n\u00e9gociations indirectes avec le r\u00e9gime de Bachar al-Assad.\r\nLes rebelles doivent mod\u00e9rer leurs exigeances?\r\n- Une des priorit\u00e9s inscrites \u00e0 l'agenda par le m\u00e9diateur en chef de l'ONU Staffan de Mistura, c'est la lutte contre le groupe Etat islamique. Cela n\u00e9cessite pour les rebelles de mod\u00e9rer leurs exigeances? D'accepter que le r\u00e9gime continue d'exister pour faire face \u00e0 la menace djihadiste? Est-ce que c'est possible?\r\nSi plus d'\u00e9tat, quoi \u00e0 la place?\r\n- Un effondrement du r\u00e9gime, c'est aussi un effondrement de ce qu'il reste de l'Etat syrien. Que peut-il y avoir \u00e0 la place? \r\n- Le risque c'est un chaos avec une multitude de groupes antogonistes qui se d\u00e9chirent et se laissent dominer par Daesh?\r\nSur le terrain\r\n- Que retirez-vous de vos derniers s\u00e9jours en Syrie?\r\n- Quel est l'Etat d'esprit des gens vis \u00e0 vis de l'Etat islamique? Les populations sunnites \u00e9prouv\u00e9es par des ann\u00e9es de bombardements et de si\u00e8ge par le r\u00e9gime sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer Daesh comme une meilleure alternative?", "durationSec": 1348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Hala Kodmani, fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9", "Hala Kodmani, fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9 / JDM_2016-01-29T07:37:00_l-invite-du-journal", "Hala Kodmani, fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9 / JDM_2016-01-29T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Des n\u00e9gociations pour la paix en Syrie doivent s'ouvrir ce vendredi lors de la Conf\u00e9rence dite de \"Gen\u00e8ve III\" C'est le voeu de l'ONU: rassembler \u00e0 la m\u00eame table  officiels du r\u00e9gime syrien et repr\u00e9sentants de la r\u00e9bellion arm\u00e9e pour un nouveau round de discussions apr\u00e8s l'\u00e9chec il y a deux ans de \"Gen\u00e8ve II\" Mais que peut-on esp\u00e9rer de ces discussions apr\u00e8s presque cinq ans de conflit, 260'000 morts et des millions de d\u00e9plac\u00e9s?   La journaliste franco-syrienne Hala Kodmani est fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9, qui milite pour le renversement du r\u00e9gime de Bachar-al-Assad.", "Des n\u00e9gociations pour la paix en Syrie doivent s'ouvrir ce vendredi lors de la Conf\u00e9rence dite de \"Gen\u00e8ve III\" C'est le voeu de l'ONU: rassembler \u00e0 la m\u00eame table  officiels du r\u00e9gime syrien et repr\u00e9sentants de la r\u00e9bellion arm\u00e9e pour un nouveau round de discussions apr\u00e8s l'\u00e9chec il y a deux ans de \"Gen\u00e8ve II\" Mais que peut-on esp\u00e9rer de ces discussions apr\u00e8s presque cinq ans de conflit, 260'000 morts et des millions de d\u00e9plac\u00e9s?   La journaliste franco-syrienne Hala Kodmani est fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9, qui milite pour le renversement du r\u00e9gime de Bachar-al-Assad.", "Des n\u00e9gociations pour la paix en Syrie doivent s'ouvrir ce vendredi lors de la Conf\u00e9rence dite de \"Gen\u00e8ve III\" C'est le voeu de l'ONU: rassembler \u00e0 la m\u00eame table  officiels du r\u00e9gime syrien et repr\u00e9sentants de la r\u00e9bellion arm\u00e9e pour un nouveau round de discussions apr\u00e8s l'\u00e9chec il y a deux ans de \"Gen\u00e8ve II\" Mais que peut-on esp\u00e9rer de ces discussions apr\u00e8s presque cinq ans de conflit, 260'000 morts et des millions de d\u00e9plac\u00e9s?   La journaliste franco-syrienne Hala Kodmani est fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9, qui milite pour le renversement du r\u00e9gime de Bachar-al-Assad."], "variantIds": ["ece-7433819", "ece-7433801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T23:36:18Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur 36 des n\u00e9gociations pour la paix en Syrie doivent donc s'ouvrir aujourd'hui lors de la conf\u00e9rence dite de Gen\u00e8ve III, \u00e7a c'est le voeu de l'ONU, rassembler \u00e0 la m\u00eame table les officiels du r\u00e9gime syrien et les repr\u00e9sentants de la r\u00e9bellion arm\u00e9e pour un nouveau round de discussions, apr\u00e8s l'\u00e9chec, il y a 2 ans de Gen\u00e8ve 2, sauf que, on l'a dit l'opposition syrienne refuse de venir \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e8s lors, que peut -on esp\u00e9rer de ces discussions, apr\u00e8s presque 5 ans de conflit 260000 morts des millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es ce matin notre invit\u00e9 est une journaliste qui conna\u00eet tr\u00e8s bien le terrain syrien pourvoir mener plusieurs reportages sur place dans les zones rebelles Hala Kodmani bonjour madame, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio de de Paris vous \u00eates franco- syrienne Hala Kodmani \u00e9galement fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9 on va dire que vous \u00eates proche de l'opposition syrienne pour situer le le cadre alors voil\u00e0 Gen\u00e8ve III doit commencer aujourd'hui, a priori, \u00e7a se fera, mais on, on l'a dit l'opposition syrienne n'y sera pas, en tout cas pas que tant que les bombardements continuent, on peut se poser la question d\u00e8s lors \u00e0 quoi Servent encore ce type de n\u00e9gociations ce type de discussion si l'opposition syrienne est absente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [88%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, la conf\u00e9rence de peut pas avoir lieu sans le principal invit\u00e9 qui n'est pas m\u00e9rit\u00e9 qui est, mais il faut comprendre de la d\u00e9cision de la de de de l'opposition qui n'est pas je crois d\u00e9finitive que pour l'instant ils ne viennent pas parce que ils ont demand\u00e9 quelques conditions : il faut peut-\u00eatre rappeler pourquoi on comment on en est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, c'est un long processus qui a impliqu\u00e9, tout le monde le monde entier le l'ONU : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 tous les toutes les parties syriennes je rappelle, il y a eu une r\u00e9union entre tous les les pays influents, enfin toutes les ceux qui travaillent sur la Syrie \u00e0 Vienne et qui a abouti \u00e0 ce processus de Gen\u00e8ve c'est pass\u00e9 par une r\u00e9solution de l'ONU une r\u00e9solution qui demande notamment en 1er lieu et en pr\u00e9alable alors aux n\u00e9gociations cessez-le-feu un arr\u00eat des combats un arr\u00eat des bombardements et \u00e0 une lev\u00e9e du si\u00e8ge des des localit\u00e9s assi\u00e9g\u00e9es, donc forc\u00e9ment, je crois que l'opposition est revenu \u00e0 son \u00e0 l'agenda, oui \u00e0 la r\u00e9solution de l'ONU ont \u00e9t\u00e9 maintenant d\u00e8s qu'il avant d'autant plus que, \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence de cette r\u00e9union d'aujourd'hui, plein de choses ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute, les r\u00e8gles du jeu, en plus du tout ce qui a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 \u00e0 la Kodmani ce qui s'est pass\u00e9, c'est que bon, depuis une semaine, alors que bon, l'opposition qui s'est construite en cette d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition, qui s'est construite en vue de ces n\u00e9gociations, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi bien des groupes politiques repr\u00e9sentatifs que surtout des groupes militaires du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [80%] :\r\nOui, c'est ce jour au comit\u00e9 des n\u00e9gociations, il y a eu qui \u00e9tait sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9 au mois d\u00e9cembre je crois pour repr\u00e9senter les principaux groupes politiques et arm\u00e9s de l'opposition et et se sont -ils repr\u00e9sentatifs, ces groupes -l\u00e0, que peut -on dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [84%] :\r\nEn tout cas, ils sont les plus repr\u00e9sentatifs possible aujourd'hui, \u00e9videmment, il y a pas d'\u00e9lection en Syrie pas et difficile de mais toutes les tendances syrienne sont repr\u00e9sent\u00e9s politiquement les autres toutes les confessions aussi toutes les minorit\u00e9s, etc, enfin, le fait d'une d\u00e9l\u00e9gation tr\u00e8s compo composite et surtout les principes pas les forces sur le terrain, c'est-\u00e0-dire les forces militaires, les groupes militaires y compris des islamistes radicaux, mais qui sont sur le terrain parce que c'est cette opposition politique, ne veut pas prendre des d\u00e9cisions, si elle peut pas les faire appliquer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [84%] :\r\nDes repr\u00e9sentants de Laurent Al-Nosra, par exemple, voire m\u00eame de Daesh \u00e7a va jusque -l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [77%] :\r\nNon non non non non non non non, exclu \u00e0 l'exclusion \u00e9videmment des du Front Al-Nosra et surtout, et bien s\u00fbr Daesh \u00e7a c'est non, non, \u00e7a, c'est hors de question, non sont des groupes syriens par qui \u00e0 la diff\u00e9rence de dans la journ\u00e9e, aucun agenda syrien, m\u00eame s'ils sont \u00e9puis\u00e9s, les tendances islamistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [83%] :\r\nEt pourtant, j'allais dire dans un monde plus id\u00e9ale pour n\u00e9gocier, il faudrait inclure, y compris ses tendances l\u00e0 est -ce que ce sera possible un jour de faire asseoir ces islamistes la radicaux dont vous dites qu'ils n'ont aucun agenda pour la Syrie, c'est avoir encore, on peut en discuter autour d'une table de n\u00e9gociations candide voix \u00e0 la Kodmani. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [85%] :\r\nComment concilier ont pas aucun agenda pour la Syrie, c'est-\u00e0-dire louer leur projet n'est pas s\u00e9rieux, il va bien au-del\u00e0, comme bon qu'on le voit malheureusement partout, hein, c'est pas le le principal objet maintenant, oui, ils ont tout \u00e0 fait la capacit\u00e9 de de de retour, remettre en question sur le terrain, certain, mais bon, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, le le probl\u00e8me, c'est que les les toutes les les r\u00e8gles du jeu, le processus qui a \u00e9t\u00e9 mise en marche, a \u00e9t\u00e9 remis en question et je vais en revenir l\u00e0 quelques jours avant le la r\u00e9union de de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire l'A10 qui devait d'ailleurs commencer depuis lundi et c'est pour \u00e7a qu'elle a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e parce que les Russes ont voulu introduire de nouveaux de nouveaux participants parce qu'que ce qui est choisi par les syrienne leur plaisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [84%] :\r\nEt puis \u00e0 la Turquie aussi, qui s'oppose \u00e0 la venue de groupes Kurdes donc les ing\u00e9rences ext\u00e9rieures, non non non, vous vous dites non, ce qui ce qui signifie dans h\u00e9 oui les ing\u00e9rences ext\u00e9rieures sont un probl\u00e8me quand m\u00eame pour pour que ces ces n\u00e9gociations se d\u00e9roulent dans de bonnes conditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [86%] :\r\nNon mais ing\u00e9rences ext\u00e9rieures, sans ing\u00e9rence ext\u00e9rieure, il n'y aurait pas de conflit syrien enfin ou presque pas, il est bien entendu que c'\u00e9tait, et c'est pour \u00e7a que c'est le r\u00e9sultat d'une de toute \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU et de 2002, la communaut\u00e9 internationale et c'\u00e9tait \u00e7a le jeu c'\u00e9tait que tout le monde, c'\u00e9tait : on voulait que ce soit mais aboutissement \u00e0 un consensus international autour de voil\u00e0, on a des repr\u00e9sentatif, on a enfin ce r\u00e9gime syrien il faut absolument n\u00e9gocier une sortie de crise, une paix pour se payer mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [85%] :\r\nMais on n'en n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi loin, l'opposition ne vient pas pour les raisons qu'on en qu'on vient d'\u00e9voquer la Turquie et la Russie s'en m\u00eale, vous dites c'est normal sans ing\u00e9rences ext\u00e9rieures, il y a pas de de Gaulle de conflits, donc au fond \u00e0 quoi sert d'envisager m\u00eame que que Staffan de Mistura, \u00e9missaire sp\u00e9cial pour la Syrie et envisage m\u00eame de pouvoir n\u00e9gocier en ce moment, c'est un voeu pieux, on n'y arrivera pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [87%] :\r\nNon, pour l'instant, de toute fa\u00e7on, je crois que l'opposition de la d\u00e9l\u00e9gation d'opposition qui devait venir n'a pas dit son dernier mot, je crois comprendre, qui veulent encore essayer de d'obtenir plus de 2, pas de concession mais de de garantie, on va dire de garantie que les choses peuvent se passer s\u00e9rieusement l'impression qu'on a eu ces derniers jours avec une d'\u00e9normes pressions Russes y compris par des Mistura parce que je le les seuls qui lui parle, ce sont les Russes les tous les autres pays se sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s, sait -on il y a pas vraiment d'agenda, on n\u00e9gocie pas pour une transition, mais pour un gouvernement d'union nationale, on n'arr\u00eate pas tout de suite les bombardements ses opposants, vous avez choisi vos votre d\u00e9l\u00e9gation mais il y en a d'autres qui nous plaisent davantage ce que les Russes ont propos\u00e9 parce que c'est sont des opposants qui leur sont proches ou qui sont pas vraiment des opposants d'ailleurs souvent donc toutes ces r\u00e8gles du jeu \u00e0 la derni\u00e8re minute, la semaine derni\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement maintenant je crois pas que l'opposition ait dit son dernier mot, je r\u00e9p\u00e8te, je crois que hier, on est bon, dans ces conditions, pour l'instant, les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour que cette n\u00e9gociation aboutisse et que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [82%] :\r\nTous de Syrie, \u00e7a pourrait changer ces prochains jours, voire m\u00eame ces prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [87%] :\r\n\u00e7a peut changer bien s\u00fbr j'ai et ceux qui ont le plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9union se fasse et aboutissent, c'est bien s\u00fbr les hauts lieux les opposants, c'est l'opposition syrienne, y compris militaire, qui est sous ce \u00e9normes pressions qui se sont bombardements russes quotidien et qui est qui et qui a besoin de de voir une solution aboutir mais il n'y a eu cette impression que plusieurs s\u00e9ries \u00e0 mon mon nom donn\u00e9 c'est que ces derniers jours, on a l'impression qu'il fallait commencer un processus politique pour amuser les pour occuper les gens oui, pendant que le conflit militaire \u00e7a continuer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [92%] :\r\nHala Kodmani, une des priorit\u00e9s inscrites \u00e0 l'agenda par Staffan de Mistura le le m\u00e9diateur en chef de l'ONU, c'est la lutte contre Daesh on en parlait est -ce que \u00e7a ne n\u00e9cessiterait pas pour les rebelles de jeudi, les rebelles dans dans leur ensemble, m\u00eame si, \u00e9videmment, tout \u00e7a est tr\u00e8s disparate de mod\u00e9rer leurs exigeances posant la question comme \u00e7a, \u00e7a veut dire d'accepter que le r\u00e9gime syrien continue d'exister un moment pour faire face \u00e0 la menace djihadiste est -ce que \u00e7a c'est possible, de leur c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [81%] :\r\nAlors il y a 2 choses dans les faits est pratiquement l'opposition syrienne a accept\u00e9 d\u00e8s lors qu'elle a accept\u00e9 de de participer, qu'elle avait accept\u00e9 le processus de Gen\u00e8ve et accept\u00e9 de dialoguer avec ce r\u00e9gime sans poser sa comme pr\u00e9alables Vienne la pas c'est bon c'est une question qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 pour justement ne pas buter sur cette personnification du probl\u00e8me avec Bachar El-Assad, et l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'ils acceptent que Bachar Al-Assad reste en place encore quelque temps, \u00e7a c'est \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 des rebelles c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [87%] :\r\nParce que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une condition pour d\u00e9marrer les discussions oui \u00e7a n'a pas, il a la preuve c'est que tout tout tout s'est enclench\u00e9, et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une condition et puis ce qu'il faut savoir, c'est que ce n'est pas, on va d'abord s'entendre avec Bachar contre les jihadistes et apr\u00e8s on verra avec pour \u00e9liminer les Daesh apr\u00e8s on verra aujourd'hui et c'est, j'allais dire c'est ce sont pratiquement les plus forts, d'aller sur le terrain et les Syriens, une grande majorit\u00e9 d'entre eux sont en train de recevoir non pas des bombes de Daesh mais des bombes du r\u00e9gime syrien sur la t\u00eate et d\u00e8s aujourd'hui, de plus en plus des avions russes, c'\u00e9tait \u00e0 intol\u00e9rable et j'ai vu toutes les r\u00e9actions hier de l'opinion publique syrienne en quelque sorte, qui disait : mais non, si vous allez \u00e0 parler politique pour ne pas arr\u00eater cette agression, c'est enfin ce que ce que nous subissons tous les jours oui de bombardements, c'est pas la peine, faut -il en conclure les gens, on ne peut pas non, on peut pas leur dire attendez, c'est pas grave maintenant tous ces bombardements, hein, bien s\u00fbr, parce que maintenant il faut \u00e9liminer d'\u00e2ge entre temps d'ailleurs Daesh ne souffre pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [85%] :\r\nMais faut -il en conclure \u00e0 la Kodmani que les populations sunnites majoritairement \u00e9prouv\u00e9es par ces bombardements comme vous dites, russe ou syrien du r\u00e9gime de Bachar El-Assad ce ces populations seraient pr\u00eats d\u00e9sormais \u00e0 consid\u00e9rer Daesh commune, fruit voil\u00e0 disons -le comme \u00e7a, comme une sorte de meilleure alternative on on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [88%] :\r\nJe ne dirais pas \u00e7a pour les populations qui subissent Daesh beaucoup plus que tout le monde, mais ce serait peut-\u00eatre une tentation pour les les combattants parce que si les combattants, on leur dit c'est comme \u00e7a et pas autrement, que c'est le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, qui va continuer \u00e0 gouverner le pays, alors qu'ils se battent contre depuis 5 ans que le monde entier consid\u00e8re que vous pouvez dispara\u00eetre et que maintenant c'est entre Bachar, l\u00e0 \u00e7a des Daesh, je crains fort que une grande partie de ces combattants et rejoint t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [82%] :\r\nMais qu'est -ce qui va se passer \u00e0 ce moment -l\u00e0 que est alors quelle est la suite du sc\u00e9nario, la Hala Kodmani, \u00e7a veut dire la toile est -ce \u00e0 l'\u00c9tat, le peu d'qui reste en Syrie va va dispara\u00eetre et \u00e0 la place, on aura quoi Daesh qui qui qui qui fait des choix exactitude de groupes antagonistes qu'c'est quoi la suite du sc\u00e9nario le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:24) [87%] :\r\nLe sc\u00e9nario, enfin je ne crois pas qu'on en qu'on en est encore \u00e0 la fin de l'histoire, hein, je ne je n'ai pas, je ne consid\u00e8re pas que le processus politique est d\u00e9j\u00e0 mort, non, je crois que justement, je suis en train de, de dire que c'est le danger au cas o\u00f9 le processus politique ne marcherait pas le danger et qu'il faut bien voir bien en t\u00eate c'est que sur le terrain on ne convertira pas les Syriens \u00e0 accepter un r\u00e9gime qui est \u00e0 l'origine de tous leurs maux leur malheur depuis 5 ans, y compris \u00e0 l'origine du d\u00e9veloppement de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [92%] :\r\nQuelles conditions faut -il maintenant pour qu'on puisse parler d'un processus de paix en cours et qu'on aille dans la bonne direction, qu'est -ce qu'il faudrait, bon bien \u00e9videmment l'arr\u00eat des bombardements mais \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:14) [88%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, c'est un cessez-le-feu, c'est d\u00e9j\u00e0 colossal, je crois que ce je peux, je pense que m\u00eame un cessez-le-feu partiel dans certains faisant droit pourrait \u00eatre acceptable pourrait l'essentiel, c'est que ce soit d\u00e9marre avant bonne foi, je veux dire que ce processus politique puisse \u00eatre entam\u00e9 sans arri\u00e8re- pens\u00e9e, sans que les Russes ne veulent changer les r\u00e8gles du jeu et surtout et surtout avec un peu plus d'implication des autres, de tous les autres acteurs impliqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les les autres grandes puissances, c'est-\u00e0-dire les 5 permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et non pas un seul, c'est-\u00e0-dire les pays de la r\u00e9gion avec de fa\u00e7on positive et non pas de continuer \u00e0 jouer leur rivalit\u00e9 sur cette table de n\u00e9gociations entre syrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [88%] :\r\nVous \u00eates franco- syrienne, j'ai dit que pensez -vous de la politique de la France qui, qui multiplie encore les frappes a\u00e9riennes ces ces derniers jours, ils l'ont dit, que pensez -vous de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:15) [87%] :\r\nAlors bon, \u00e9coutez sur le sur la Syrie sur le dossier syrien, je crois que c'est la France, la position fran\u00e7aise, c'est l'ann\u00e9e, pays qui comprend le mieux la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [86%] :\r\nOui, il a chang\u00e9 de position quand m\u00eame le pr\u00e9sident Hollande laquelle charg\u00e9es de tourner casaque sur la sur sur Bachar Al-Assad un dont il a dit que c'\u00e9tait son 1er objectif et puis qui maintenant le laisse de c\u00f4t\u00e9 apr\u00e8s les attentats du 13 novembre c'est la realpolitik mais enfin il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:39) [87%] :\r\nQuand m\u00eame changer de Bowie il a, il y a, oui, mais ce que je veux dire c'est que il y a une compr\u00e9hension mais bien s\u00fbr, la France a \u00e9t\u00e9 atteinte comme comme personne par la par les attentats, il fallait faire quelque chose contre contre d'au moins aux yeux de l'opinion fran\u00e7aise, je ne suis pas s\u00fbr ce soit tr\u00e8s efficace, en r\u00e9alit\u00e9, mais bon, il fallait le faire maintenant la polarisation autour de cette organisation terroriste h\u00e9 ben \u00e0 juste titre prend tout et c'est pour \u00e7a que le le le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9rieux est difficile \u00e0 entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:14) [86%] :\r\nJustement que, que retenez -vous que r\u00e9it\u00e9rer vous Hala Kodmani de vos derniers s\u00e9jours en Syrie, vous \u00eates all\u00e9 plusieurs fois, vous \u00eates syrienne aussi et qu'est -ce que vous en retirez de com comment vous par la population, que vous dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:26) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est tr\u00e8s contrast\u00e9, parce que il y a un bon il y a, il y a le c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement de d\u00e9vaster d\u00e9vastateur de la de la violence des bombardements des destructions de ce qu'on voit de ces gens qui vont, qui vivent au milieu des ruines qui vivent de de tr\u00e8s peu d'chose ou gr\u00e2ce \u00e0 quelques aides quelques mais en m\u00eame temps, mais en m\u00eame temps \u00e0 chaque fois que j'y vais je reviens compl\u00e8tement or avec du nouveau courage d'avoir vu combien les gens arrivent \u00e0 surmonter, combien il y a une v\u00e9ritable soci\u00e9t\u00e9 civile organis\u00e9e que m\u00eame dans les r\u00e9gions qui sont hors du contr\u00f4le du gouvernement depuis 4 ou 5 ans que la vie s'est organis\u00e9e malgr\u00e9 les bombardements que il y a une une d\u00e9fense civile qui vient ramasser \u00e0 chaque fois les d\u00e9bris, les que les rues, les rues d'Alep, sont parmi les plus propres que j'ai vu malgr\u00e9 les destructions parce que il y a eu des services de la ville de la ville qui s'est constitu\u00e9 spontan\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que, quelque part, de dire que bon, selon la formule c'est moi ou le chaos, c'est pas tellement le chaos, le chaos vient des bombardements mais sur le terrain, c'est vrai que, malgr\u00e9 toutes les malheurs ces bons comptes il y a eu des des raids a\u00e9riens, comme ces derniers jours qui ont fait 50 morts par jour, je parle, hein, dans les zones plus ou moins contr\u00f4l\u00e9s par Daesh est encore c'est souvent pas le cas, pas toujours le cas, aussit\u00f4t apr\u00e8s, il y a quand m\u00eame des gens pour venir pour se mobiliser pour venir en aide aux autres pour il y a les services sanitaires y aller les les mais des m\u00e9dias, des services m\u00e9dicaux qui se mobilisent pour donc bon c'est une double d'o\u00f9 l'impression d'une part, d'un tr\u00e8s grand malheur est une des tr\u00e8s grandes d\u00e9vastation mais en m\u00eame temps d'une population qui est capable de r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:37) [89%] :\r\n\u00e0 la Kodmani, vous \u00eates notre invit\u00e9, vous \u00eates journaliste franco- syrienne, fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9 commentant quelques sujets issus de la presse suisse romande et al\u00e9manique Val\u00e9rie Drou et 126 morts innocents rejoint dans la presse et l\u00e9manique, on va commencer avec vous, Sandra on parle du cynisme des pourparlers de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:53) [90%] :\r\nBien oui, parce que m\u00eame si les discussions sur sa personne en passer au second plan le plus gros probl\u00e8me reste le dictateur Bachar Al Assad selon l'\u00e9ditorialiste du sa guerre, les \u00c9tats-Unis ont propos\u00e9 un agenda pour son d\u00e9part pour permettre la mise en place d'un gouvernement de transition peut-\u00eatre que Moscou et T\u00e9h\u00e9ran serait pr\u00eat pour un compromis par contre Ankara et Riyad veulent absolument son d\u00e9part \u00e0 notre confr\u00e8re de souligner que chez aucune partie du conflit, un d\u00e9p\u00f4t des armes et encore moins la paix figure en t\u00eate de l'agenda totalement cynique selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:27) [88%] :\r\nOui, c'est du cynisme Moscou seraient pr\u00eats pour un compromis, Ankara et Riyad, veut le d\u00e9part de Bachar ou diriez la m\u00eame chose, Hala Kodmani. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:34) [81%] :\r\nNon, ces mots : Moscou a tr\u00e8s bien montr\u00e9 qu'il a pas de compromis, qui est le seul compromis c'est que ils veulent tenir le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:45) [91%] :\r\nOui et et le cynisme dans tout \u00e7a, il y en a forc\u00e9ment en temps de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:49) [84%] :\r\nLe cynisme, je crois qu'il vient de de c'est pas tellement du cynisme, c'est les responsabilit\u00e9s, ils viennent de tous les autres pays qui ne s'occupe pas de ce probl\u00e8me que une fois un bonbon passe 2 heures \u00e0 Vienne, on dit d'accord, on va aller \u00e0 New-York, ont sign\u00e9 la r\u00e9solution et apr\u00e8s d\u00e9brouillez -vous Staffan sera aujourd'hui n'a pas d'interlocuteur quand il veut revenir l'a rappel\u00e9 au monde qui a pris ses d\u00e9cisions bon qu'est -ce que je fais maintenant, il y a que les Russes qui sont l\u00e0 une allumette, la pression et le relais un peu leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:19) [94%] :\r\nPrescrit, il est l'homme de la situation puisqu'on parle de lui et qu'on parle beaucoup de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:24) [85%] :\r\nC'est un diplomate tr\u00e8s talentueux qui \u00e9voluent, qui vient, qui est venue apr\u00e8s l'\u00e9chec de 3, aucun de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 aboutir, bon je le probl\u00e8me syrien et \u00e9videmment d'une complexit\u00e9 qui d\u00e9passeD. des talents, beaucoup plus grand de diplomates mais bon pour lui en tout cas c'est l'aboutissement de 2 ans de travail la \u00e0 Gen\u00e8ve et si \u00e7a s'\u00e9croule et c'est un coup dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:53) [93%] :\r\nC'est un coup dur pour tout le monde \u00e9videmment sur le terrain maintenant la route du Djihad passe aussi par le Kosovo Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:59) [88%] :\r\nOui, dans le temps, reportage dans 2 capitales du Djihad dans les Balkans, de petites villes du Kosovo coll\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine avec le t\u00e9moignage d'un jeune homme arr\u00eat\u00e9 avec d'autres, 6 mois apr\u00e8s son retour de Syrie et il accuse en fait, ce jeune homme, les autorit\u00e9s du Kosovo Kurdes ont encourag\u00e9, dit -il, l'aide aux opposants syriens avant de faire volte-face un engagement qui a son doute \u00e9tait per\u00e7ue comme un feu Vert officieux par les volontaires, attir\u00e9 par le Djihad 300 Kosovars auraient rejoint la Syrie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans le Kosovo d'apr\u00e8s- guerre, personne ne contre les riverains d\u00e9plorent un th\u00e9ologien de la facult\u00e9 islamique de Pristina et on a laiss\u00e9, dit -il, les extr\u00e9mistes prendre pied, la communaut\u00e9 internationale, qui \u00e9tait alors toute puissante \u00e0 une lourde responsabilit\u00e9, dit -il, pour son inaction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:43) [80%] :\r\nBri\u00e8vement sur sur ce point- l\u00e0 Kodmani les des Kosovars qui partent faire le Djihad en Syrie, s'\u00e9tait connu ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:48) [84%] :\r\nTous les les routes du Jura de passe- partout o\u00f9 on peut le voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [79%] :\r\nOn que les les le br\u00fbler l'Islam balkanique \u00e9tait plut\u00f4t pacifique visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [79%] :\r\nPas totalement, c'est toutes les mains, les cette seule puissance terroriste est en train d'attirer tous les malheurs du monde pour tous les malheureux du monde sont en train de sur une voie vers le Jihad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [85%] :\r\nDerni\u00e8re question, elle est politique et militaire, les \u00c9tats-Unis pr\u00e9parent pr\u00e9parerait une intervention en Libye. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:16) [90%] :\r\nOui, \u00e0 Washington, la nervosit\u00e9 grandit selon la noyer le sur \u00e7a \u00e9tonne, on s'y montre tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par des m\u00e9tastases du groupe \u00c9tat islamique visiblement apr\u00e8s la Syrie et l'Irak, les \u00c9tats-Unis veulent ouvrir un 3\u00e8me front contre les terroristes, ils \u00e9tudient actuellement plusieurs options et ce qui est pratiquement s\u00fbr aujourd'hui, c'est que Washington pourra compter sur l'appui de la France, la Grande-Bretagne et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:40) [83%] :\r\nEn France, seconde apr\u00e8s nous, devant nous quitter Hala Kodmani Faut -il ouvrir un front militaire a\u00e9rien pour commencer en Libye aussi est -ce que ce sera suivie d'effets positifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:49) [88%] :\r\nS'il y a une strat\u00e9gie politique derri\u00e8re ces commence comme en Irak, on peut pas faire juste et tir\u00e9 des coups de des raids de l'aviation, s'il n'y a pas une strat\u00e9gie d'ensemble et si on le la suit pas essayer, n'est pas coh\u00e9rente et ce n'est pas concert\u00e9, c'est les avions seuls ne peuvent pas mettre fin \u00e0 la une, il faut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes politiques qui sont sur le terrain en Libye, en Syrie et en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:13) [89%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin et nous avons livr\u00e9 aussi ce ce t\u00e9moignage, vous qui est all\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en Syrie \u00e0 la Kodmani franco- syrienne journaliste fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris, dans notre Studio, merci et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T07:10:30Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kodmani, Hala", "role": "Journaliste franco-syrienne / Fondatrice de l'association Syrie Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E190528F-9C7C-4DD8-8FBB-A8B1E13867DC", "internalArchiveId": "E190528F-9C7C-4DD8-8FBB-A8B1E13867DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mikha\u00efl Boulgakov: R\u00e9cits (5/5) : Les t\u00e9n\u00e8bres d'Egypte", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Mikha\u00efl Boulgakov, m\u00e9decin et \u00e9crivain russe de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, est l'auteur du roman \"Le Ma\u00eetre et Marguerite\", son oeuvre sans doute la plus connue. Boulgakov commence par faire des \u00e9tudes de m\u00e9decine; elles sont suivies de quelques ann\u00e9es de pratique qui inspireront le recueil \"R\u00e9cits d'un jeune m\u00e9decin\" paru aux \u00e9ditions L'\u00c2ge d'Homme dans la traduction de Paul Lequesne.", "durationSec": 1766, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414110", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "alternativeTitle": ["Imaginaire du 29.01.2016", "Mikha\u00efl Boulgakov: R\u00e9cits (5/5) / IMA_2016-01-29T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 29.01.2016", "Mikha\u00efl Boulgakov: R\u00e9cits (5/5) / IMA_2016-01-29T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["\"Les t\u00e9n\u00e8bres d\u2019Egypte\"", "\"Les t\u00e9n\u00e8bres d\u2019Egypte\""], "variantIds": ["ece-7414111", "ece-7414110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-15T09:44:29Z", "speechToTexts": ["09.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [81%] :\r\nPhilippe RFI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous, ce sont des nouvelles de Michael Boulgakov que je vous ai propos\u00e9 tout au long de la semaine, l'\u00e9crivain russe commence par faire des \u00e9tudes de m\u00e9decine et suivent quelques ann\u00e9es de pratique dans un monde campagnard enfonc\u00e9s dans la boue et les hivers rigoureux dans les grandes villes, la r\u00e9volution de 1917 boulevers\u00e9 la vie et les mentalit\u00e9s, mais dans les profondeurs du pays Boulgakov doit consacrer ses forces \u00e0 lutter contre le fatalisme et la r\u00e9signation, ces nouvelles raconte avec brio l'ordinaire de sa vie ou le path\u00e9tique sans cesse c\u00f4toie le drame mais aussi parfois le grotesque et la farce, ces textes sont r\u00e9unis dans un recueil, r\u00e9cit d'un jeune m\u00e9decin paru \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme dans la traduction de Paul Lequesne \u00e9coutons maintenant le com\u00e9dien Nicolas RIN 8 avec un dernier texte de Michael Boulgakov les t\u00e9n\u00e8bres des g\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [85%] :\r\nO\u00f9 donc est le monde entier le jour de mon anniversaire o\u00f9 sont les r\u00e9verb\u00e8res \u00e9lectrique de Moscou, les gens le ciel derri\u00e8re mes fen\u00eatre, il n'y a, il y a les t\u00e9n\u00e8bres nous sommes coup\u00e9s du monde, les premiers r\u00e9verb\u00e8res \u00e0 p\u00e9trole sont \u00e0 9 d'ici \u00e0 la gare de chemin de fer sans doute une petite lanterne il clignote respirant au rythme de la temp\u00eate \u00e0 minuit le rapide de Moscou passera dans un hurlement et ne s'arr\u00eatera m\u00eame pas, il n'a que faire d'une gare oubli\u00e9e ensevelis par la tourmente \u00e0 moins que la voix ne soit coup\u00e9e par la neige, les premiers r\u00e9verb\u00e8res \u00e9lectrique se trouve \u00e0 40 verse au chef- lieu du District l\u00e0- bas, la vie n'est que volupt\u00e9 il y a un cin\u00e9matographe des magasins au moment m\u00eame o\u00f9 la neige hurler sa en masse sur les Champs, peut-\u00eatre, d\u00e9couvre -t-on sur l'\u00e9cran le flottement d'un roseau, le balancement d'un palmier, le sentiment d'une \u00eele tropicale, quant \u00e0 nous, nous sommes seuls les t\u00e9n\u00e8bres des g\u00eetes \u00e0 l'de m\u00e9decins d\u00e9mis Amelot kitsch en soulevant le Star l'expression \u00e9tait solennel mais n\u00e9anmoins fort juste, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait \u00e7a, des jeeps encore un verre, je vous en prie, proposait Cara Ne nous jugez pas, apr\u00e8s tout, le m\u00e9decin, l'aide m\u00e9decins et les 2 sages-femmes que nous sommes sommes -nous aussi des \u00eatre humains durant des mois entiers, nous nous voyons personne sinon des centaines de malades nous travaillons, nous sommes sous la neige ne nous \u00e9tait pas permis de boire 2 petits verres d'alcool pur coup\u00e9 d'eau sur ordonnance et de grignoter par dessus quelques sprats du chef- lieu le jour de l'anniversaire du m\u00e9decin, \u00e0 votre Sant\u00e9 Docteur s'exclama d\u00e9mis Amelot kitsch avec conviction, nous vous souhaitons de vous habituer, chez nous, dit \u00e0 Nikola\u00efev a et tout en trinquant elle juste \u00e0 sa belle robe du dimanche \u00e0 Ramallah, la 2\u00e8me, sage-femme et la y a Ivanovna tracas ah voil\u00e0 une lampe et puis aussit\u00f4t roupiller fouilla dans le po\u00eale avec le Tiz-on et une lueur br\u00fblante couru sur nos visages, l'alcool r\u00e9chauffer nos poitrines je n'arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 comprendre, entamaient d'une voix agit\u00e9e, tout en consid\u00e9rant la nu\u00e9e d'\u00e9tincelles qui venait de s'envoler de sous les prisonniers, ce que cette bonne femme a bien pu faire de la belladone, c'est un vrai cauchemar des sourires \u00e9clairaient vers les visages de l'aide, m\u00e9decins, aid\u00e9s de sages-femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [85%] :\r\nL'histoire \u00e9tait la suivante : ce jour- l\u00e0 \u00e0 la consultation du matin, une petite bonne femme de d'une trentaine d'ann\u00e9es s'\u00e9tait introduite dans mon cabinet, elle avait salu\u00e9 le fauteuil gyn\u00e9cologique qui se trouvait derri\u00e8re moi, puis avait tir\u00e9 de son sein un flacon \u00e0 large goulot et s'\u00e9tait mis \u00e0 chantonner, d'une voix cajole merci \u00e0 vous citoyens Docteur pour les gouttes d'eau comme elles m'ont soulag\u00e9 comme elles m'ont soulag\u00e9 poliment, de gr\u00e2ce, encore un petit bocal, je lui avais pris le flacon des mains avait jet\u00e9 un coup d'oeil \u00e0 l'\u00e9tiquette et dans mes yeux tout \u00e9tait devenu Vert sur l'\u00e9tiquette \u00e9tait inscrit de la large \u00e9criture des mis \u00e0 l'eau kitsch teinture de belladone etc 16 d\u00e9cembre 1917 en d'autres termes, j'avais prescrit la veille \u00e0 cette femme, une honn\u00eate quantit\u00e9 de belladone et ce jour m\u00eame jour de mon anniversaire, elle revenait avec le flacon vide et la pri\u00e8re de recommencer tu tu as tout pris hier, avais -je demand\u00e9 d'une voix m\u00e9connaissable tout mon beau monsieur tout chanter la petite bonne femme, d'une voix onctueuse que Dieu vous donne la sant\u00e9 pour ces gouttes un demi- bocal quand je suis rentr\u00e9 et \u00e0 une autre, au moment de coucher c'est parti comme par enchantement. \r\nJe m'\u00e9tais adoss\u00e9 au fauteuil gyn\u00e9cologique et combien de Go tout avait jeudi, lui avait demand\u00e9, dans un souffle tout avait dit 5 autres cas tu fais ma pauvre mais par Dieu, je les ai prises avait r\u00e9pliqu\u00e9 la bonne femme, pensant que je ne croyais pas qu'elle se fut soign\u00e9 avec ma belladone, j'avais alors saisissez joue vermeille entre mes mains et avait entrepris d'examiner ses pupilles PC plus pays \u00e9taient comme toutes les 2 pays assez belle parfaitement normal son pouls \u00e9tait \u00e9galement un plaisir en r\u00e9sum\u00e9 on ne relevait chez cette femme, aucun signe d'empoisonnement par la belladone. \r\nC'est impossible, avait, jeudi, avant de vocif\u00e9rer des miennes la de m\u00e9decins en blouse blanche avait brusquement surgi du couloir de la pharmacie admirer un peu des Mierlo kitsch, ce que cette beaut\u00e9 a fait, je n'y comprends rien, la bonne femme tourner la t\u00eate en tous sens, d'un air effray\u00e9 bien consciente d'avoir commis une faute des mis \u00e0 l'eau qu'il s'\u00e9tait empar\u00e9 du flacon l'avait renifl\u00e9 l'avait tripot\u00e9 entre ses mains, puis avait d\u00e9clar\u00e9 d'un ton s\u00e9v\u00e8re du Mans ma bignole qui n'a pas pris ce m\u00e9dicament mais Part-Dieu avait commenc\u00e9 la femme Majoli, ce n'est pas \u00e0 nous, qui sera prendre des vessies pour des lanternes, avait poursuivi des miennes Lubitsch toujours aussi s\u00e9v\u00e8re et la bouche tordue d'un rictus nous comprenons tout \u00e0 la perfection, \u00e0 vous qui a d\u00fb soigner avec ses gouttes la femme avait lev\u00e9 ses pupilles parfaitement normal vers la pure blancheur du plafond et c'\u00e9tait sign\u00e9 qu'on me Dan arr\u00eate, arr\u00eate, arr\u00eate, avait beaucoup donn\u00e9 des miennes kitsch, avant de se tourner vers moi, c'est ainsi qu'ils font, Docteur une artiste comme celle -ci, va faire un tour \u00e0 l'h\u00f4pital, on lui prescrit un m\u00e9dicament et une fois rentr\u00e9 au village et lanc\u00e8rent \u00e0 toutes les bonnes femmes, c'est \u00e9vident que la distribuer tout le contenu du flacon, maison par maison, donnez -moi encore de ces petites gouttes avait suppli\u00e9 la femme d'une voix attendri, h\u00e9 bien non ma mignonne, avais -je r\u00e9pondu en \u00e9pongeant la sueur sur mon front qui n'aura plus l'occasion de te soigner avec ces gouttes ton ventre va mieux tout \u00e0 fait mieux, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [81%] :\r\nSi comme par enchantement, et bien c'est merveilleux, je vais t'en prescrire d'autres excellente \u00e9galement qui avait prescrits \u00e0 la bonne femme de la val\u00e9riane et d\u00e9\u00e7u, elle s'en \u00e9tait all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [69%] :\r\nBeaucoup de t\u00e9l\u00e9spectateurs et tous les phtalates, peut-\u00eatre parce que les autres points beaucoup d'abattage d'avoir tremp\u00e9 d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:48) [85%] :\r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [81%] :\r\nLa temp\u00eate ce militaire dans les conduites chemin\u00e9es puis fit entendre l\u00e9ger fr\u00f4lement derri\u00e8re le mur \u00e0 reflets pourpres se d\u00e9coupait sur la plaque de t\u00f4le sombres devant le poil b\u00e9ni soit le feu qui r\u00e9chauffent le personnel m\u00e9dical au fond des campagnes perdues, avez -vous d\u00e9j\u00e0 entendu parler de votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, L\u00e9opold II, L\u00e9opoldo Witch de m\u00e9decin sur quoi il offrit avec courtoisie, une cigarette \u00e0 Anna Nikola\u00efev, avant d'en allumer une lui- m\u00eame quel excellent Docteur c'\u00e9tait s'exclama appelle \u00e0 Gue\u00ef a Ivanovna, d'un ton enthousiaste, tandis que ses yeux brillants fixer le feu bienfaisant oui, une personnalit\u00e9 d'exception y allait de m\u00e9decin, les paysans l'adoraient, litt\u00e9ralement, il savait comment les prendre pour aller se faire op\u00e9rer chez les Pondi en avant s'il vous pla\u00eet, au lieu de L\u00e9opold L\u00e9opoldo vite il l'appelait Lip mythique, les pompiers vite et qu'il croyait en lui et puis il savait \u00e9galement discuter avec eux, donner un jour de son ami Fiodor soleil de doute : ces veaux d\u00e9barque chez lui \u00e0 l'heure des consultations voil\u00e0, lui dit -il, l'\u00e9poque qui avec, j'ai la poitrine prise j'arrive plus \u00e0 respirer et en plus, on dirait que \u00e7a m'\u00e9gratigne dans la gorge laryngite dirige machinalement d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s \u00e0 pr\u00e9sent un mois de course effr\u00e9n\u00e9e au diagnostic des campagnes parfaitement exact h\u00e9 bien V\u00e9lib en dit je vais te donner un traitement tu sera gu\u00e9rie dans 2 jours, voil\u00e0 pour toi des Sinapi smala la fran\u00e7aise du temps collera un sur le dos, entre les ailes et un autre sur la poitrine du les gardera 10 minutes et tous les ans les bras en avant marche ex\u00e9cution l'autre prend les Sinapi et sans fin, 2 jours plus tard, il revient \u00e0 la consultation, que se passe -t-il demande les Pampers et consorts et qui r\u00e9pond quoi, les bonnes les pand\u00e9mies du beau Sinapi je me ne me font rien du taux de blagues, r\u00e9ponds lui pendu les \u00e9chine puisse la Fran\u00e7aise ne peuvent pas ne rien faire de neige Hadrami c'est \u00e7a, commandant du Loto, je les ai pas mais je les ai encore et sur ces mots : il tourne le dos, les Sinapi puisse \u00e9tait coll\u00e9 sur sa police j'ai \u00e9clat\u00e9 de rire tandis queP. la gu\u00e9rilla Ivanovna pouvait discr\u00e8tement et se mettait \u00e0 cogner avec acharnement sur une b\u00fbche avec son Tiz-on ici, excusez -moi, mais c'est une histoire des jeux, \u00e7a ne peut pas \u00eatre vrai, une histoire, une histoire, s'exclame les 2 sages-femmes chacune rivalisant de savoir non monsieur, ces grilles allait de m\u00e9decin opini\u00e2tre par chez nous, vous savez la vie enti\u00e8re, effet de pareille histoire, il se passe ici de telles choses et et le sucre s'\u00e9cria : Anna Nikola\u00efev m'a racont\u00e9 l'histoire du sucre mais la gu\u00e9rilla Ivanovna la Gue\u00ef a Ivanovna repousse \u00e0 la porte du poil et commencent \u00e0 les yeux bless\u00e9s, j'arrive un jour \u00e0 ce m\u00eame village de Dolce et vous chez une femme qui va coucher ce tout le cerveau, c'est un sacr\u00e9 endroit ne plus emp\u00eacher dire les m\u00e9decins et puis il ajouta au pardonnez -moi, continuez, chers coll\u00e8gues, bon, l'affaire est entendue j'examine la femme poursuivie la gu\u00e9rilla Ivanovna et je sens sous mes doigts dans le col de l'ut\u00e9rus, quelque chose de bizarre, moi qui est friable moiti\u00e9 granuleux qu'est -ce que je trouve du sucre en morceaux, encore une histoire sans doute fit remarquer des m\u00e9dias ne Luketic triomphant permettez, je ne comprends rien, une m\u00e8re guette au trou r\u00e9plique appelle \u00e0 Gue\u00ef a Ivanovna une gu\u00e9risseuse qui lui avait fait la le\u00e7on, elle avait des couches difficile, me dit -elle, le b\u00e9b\u00e9 ne veut pas voir la lumi\u00e8re du bon Dieu, donc il faut la p\u00e2t\u00e9e pour la tirer d'or alors voil\u00e0, il avait app\u00e2t\u00e9 avec un morceau de sucre Henri dire on donne des \u00e9crin \u00e0 m\u00e2cher aux femmes qui vont accoucher intervint Anna Nikola\u00efev n'a, pourquoi faire, mais ce qu'on sait d'autrefois, on nous a amen\u00e9 des femmes pr\u00e8s d'accoucher, il y avait une malheureuse allong\u00e9 qui crachaient tout ce qu'elle pouvait, elle avait la bouche toute pleine de soie de porc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [90%] :\r\nIl y a une croyance selon laquelle \u00e7a rendrait les couches plus facile les yeux des 2 sages-femmes s'\u00e9tait mis \u00e0 briller \u00e0 l'\u00e9vocation de ces souvenirs. \r\nLe reste m'longtemps assis aupr\u00e8s du feu \u00e0 boire du th\u00e9 et j'ai \u00e9cout\u00e9 comme ensorcel\u00e9s, j'ai appris comment lorsqu'on \u00e9tait oblig\u00e9 de transporter une parturiente de son village, \u00e0 l'h\u00f4pital de la gu\u00e9rilla Ivanovna fermait toujours la route avec son tra\u00eeneau pour qu'on ne change pas d'avis en cours de chemin pour qu'on ne livre pas la femme aux mains de la gu\u00e9rilla comment, un jour, on avait pendu une femme enceinte, les pieds au plafond pour que l'enfant qu'elle portait, qui se pr\u00e9sentait mal se retourna dans le bon sens : comment une reboutonne de corrobore vous ayant entendu dire que les m\u00e9decins pratiquaient un trou dans la poche des eaux avait \u00e9t\u00e9 taillad\u00e9 le cr\u00e2ne d'un b\u00e9b\u00e9 avec un couteau de cuisine en sorte que m\u00eame un homme aussi fameux y a droit, que les pommes qui n'avait pu le sauver et encore c'\u00e9tait : c'est un miracle qui lui sauver la mer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:23) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:31) [89%] :\r\nLe poil avait \u00e9t\u00e9 referm\u00e9e depuis longtemps les autres avaient regagn\u00e9 leur pavillon, je faisais les 100 pas dans mon cabinet, le plan chez Grasset sous mes pieds le po\u00eale de fa\u00efence r\u00e9pandaient sa chaleur et on entendait quelque part le chahut d'une souris. \r\nEh bien non M\u00e9ditel j', je me battrai contre les t\u00e9n\u00e8bres DJ peut-\u00eatre autant de temps que le destin me retiendra ici dans ce trou perdu du sucre en morceaux non mais dites -moi. \r\nEn pareil moment un coup frapp\u00e9 \u00e0 la porte, a toujours le pouvoir d'alarmer d\u00e9fray\u00e9 je tressaille qui est l\u00e0, axe il n'y a demand\u00e9 Jean en me penchant par- dessus la balustrade de l'escalier int\u00e9rieur. \r\nLe lourd verrou Plichta bruyamment la lueur d'une lampe ce mythe vaciller en bas un souffle d'air froid entra puis axe il n'y a fait son rapport c'est un malade qui vient d'arriver pour dire la v\u00e9rit\u00e9, je m'en r\u00e9jouis, je n'avais pas encore sommeil et le chahut des souris au souvenir avait fait na\u00eetre en moi un vague sentiment de tristesse, de solitude, de plus, c'\u00e9tait un malade comme annonc\u00e9 par cons\u00e9quent on passe d'une femme, par cons\u00e9quent, pas le plus terrifiant, pas un accouchement il peut marcher oui il peut r\u00e9pondit axe il n'y a en b\u00e2illant bon et qu'ils montent dans mon cabinet. \r\nL'escalier gr\u00e2ce \u00e0 un bon moment quelqu'un de solidement b\u00e2ti un homme au poids cons\u00e9quent gravissait les marches. \r\nPendant ce temps, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 assis \u00e0 mon bureau et d\u00e9ployer tous mes efforts pour que la vivacit\u00e9 de mes 24 ans ne d\u00e9borde \u00e0 pas dans la mesure du possible, les Corses professionnel de l'Esculape ma main droite \u00e9tait pos\u00e9 sur mon st\u00e9thoscope comme sur un revolvers, un personnage en police de moutons et bottes de feutre franchit p\u00e9niblement le seuil de la porte, les mains du personnage \u00e9treignait un bonnet de fourrure qu'est -ce qui vous am\u00e8ne cher Monsieur \u00e0 une heure si tardive demandais -je d'un ton bien pos\u00e9e par acquis de conscience excusez moi citoyen Docteur r\u00e9pondit le personnage d'une voix de basse douce et plaisante, la temp\u00eate de neige ou une vraie calamit\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, que voulez -vous, pardonnez -moi, je vous en prie, l'homme est courtois, pensais -je avec satisfaction le personnage m'avait beaucoup plu, et m\u00eame son \u00e9paisse barbe rousse produisait bonne impression \u00e0 l'\u00e9vidence, cette barbe jouissent de certains soins, son propri\u00e9taire ne se contentait pas de la taille il enduisent est encore de quelques substances que tout m\u00e9decin ayant v\u00e9cu ne fusse que quelques jours \u00e0 la campagne, reconnaissait sans peine pour de la margarine, de quoi s'agit -il \u00f4tez votre police d'o\u00f9 venez -vous la police format une montagne sur la chaise, la fi\u00e8vre m'a pris et me fait souffrir, r\u00e9pondit le patient en me jetant un regard afflig\u00e9 la fi\u00e8vre ah tiens, vous \u00eates de Dolto \u00e9voque tout juste, je suis le meunier, bon, et comment vous fait- elle souffrir chaque jour quand vient \u00e0 minuit, je commence \u00e0 avoir mal \u00e0 la t\u00eate, puis la fi\u00e8vre grimpe \u00e0 toute allure, elle me secoue pendant 2 bonnes heures, et puis elle s'en va, le diagnostic est pr\u00eat en triomphalement dans ma t\u00eate, et le reste du temps rien les jambes c\u00e8de \u00e0 d\u00e9shabillez -vous tr\u00e8s bien, je n'avais pas fini d'examiner mon patient qui le manche en tout \u00e0 fait mais apr\u00e8s les petites vieilles inepte les adolescentes apeur\u00e9es, qui reculait d'un bon devant la spatule m\u00e9tallique apr\u00e8s le tour de passe- passe matinale avec la belladone mon oeil universitaire trouvait \u00e0 se reposer sur ce Meunier tout son discours \u00e9tait coh\u00e9rent, en outre, il se r\u00e9v\u00e9la avoir de l'instruction et m\u00eame chacun de ses gestes transpirait de respect pour la science, que je consid\u00e8re comme ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e la m\u00e9decine voil\u00e0 chers amis dirigeants tapotant sa poitrine for larger ti\u00e8de au toucher, vous avez la malaria fi\u00e8vre intermittente, j'ai en ce moment une salle enti\u00e8re de libre, je vous conseille vivement de rester en hospitalisation chez moi nous vous suivrons comme il convient, je vais commencer par vous soigner avec des sachets de poudre et si ce n'est pas suffisant ne vous font des piq\u00fbres nouveau gu\u00e9riront. \r\nVous restez, je vous remercie 1000 fois, r\u00e9pondit le meunier poliment, on entend beaucoup parler de vous, tout le monde est satisfait vous soigner si bien il para\u00eet, moi je suis d'accord, m\u00eame pour les piq\u00fbres, pourvu seulement que je me remette d'aplomb, non, c'est vraiment un un rayon de lumi\u00e8re dans les t\u00e9n\u00e8bres pensait puis je m'assis \u00e0 mon bureau pour \u00e9crire ce faisant, le sentiment qui m'emplissait a \u00e9t\u00e9 si agr\u00e9able qu'il semblait que ce n'\u00e9tait point un quelconque Meunier mais mon propre fr\u00e8re de sang qui fut venue me rendre visite \u00e0 l'h\u00f4pital sur un formulaire j'inscrivez sel de quinine \u00e00,5 milligrammes nombre de doses \u00e0 donner 10 patients est-ce Dov Meunier sachez par prise \u00e0 minuit et j'poser une cr\u00e2ne signature puis sur un 2\u00e8me formulaire \u00e9laguer il y a Ivanovna install\u00e9 le meunier dans la salle num\u00e9ro 2 il a la malaria un sachet de quinine comme il se doit 4 heures environ avant la crise, c'est-\u00e0-dire \u00e0 minuit, voil\u00e0 une exception pour vous un meunier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:49) [88%] :\r\nAlors que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 au lit, j'ai re\u00e7u des mains Dax il n'y a hant\u00e9 renfrogn\u00e9 un billet en r\u00e9ponse, cher Docteur, j'ai ex\u00e9cut\u00e9 vos ordres et la gu\u00e9rilla Ivanovna et je m'endormir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:03) [75%] :\r\nBon, que tout allait devenir le texte qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:08) [83%] :\r\nEt je me r\u00e9veiller que dis -tu quoi quoi qu'signe bredouille \u00e2ge \u00e0 Xinhua se tenait devant moi, se couvrant pudiquement d'une jupe \u00e0 pois blancs sur fond noir, la chandelle de ce Karine d'une flamme dansantes son visage ensommeill\u00e9s et inquiet, Maria vient d'arriver en courant, mais la gu\u00e9rilla Ivanovna a demand\u00e9 qu'on vous fasse venir d'urgence mais que se passe -t-il, elle dit que le meunier dans la salle num\u00e9ro 2 est en train de mourir quoi en train de mourir comment \u00e0 en train de mourir instantan\u00e9ment, mes pieds nus, sentir le contact du plancher, sans pour autant trouver mes chaussures je briser une \u00e0 une mais allumettes et m'\u00e9vertuer un bon moment aller fourrer dans le br\u00fbleur de la lampe jusqu'\u00e0 ce qu'une petite flamme bleu\u00e2tre aussi l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:59) [82%] :\r\nLa pendule indiquait 6 heures pile qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'est -ce que \u00e7a veut dire je ne serait donc pas la malaria, mais qu'a -t-il donc, en ce cas, le pouls \u00e9tait parfait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:10) [87%] :\r\nIls ont supprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:19) [86%] :\r\n\u00e0 peine 5 minutes plus tard, les chaussettes \u00e0 l'envers, la veste d\u00e9boutonn\u00e9e, le cheveu hirsute, les pieds dans des bottes de feutre je galoper \u00e0 travers la cours encore plong\u00e9 dans une obscurit\u00e9 absolue et il faisait irruption dans la salle num\u00e9ro 2 sur un lit d\u00e9fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un drap en boule le meunier se trouvait assis, v\u00eatu de son seul l'\u00e2ge d'h\u00f4pital, une petite lampe \u00e0 p\u00e9trole \u00e9clairer sa silhouette, sa barbe rousse \u00e9tait \u00e9rig\u00e9e en tous sens et ses yeux me parurent noir et d\u00e9mesur\u00e9ment grands il va signer, comme ils vont regarder autour de lui avec effroi sa respiration \u00e9tait difficile, Maria l'infirmi\u00e8re bouche b\u00e9e contempler son visage violet et la gu\u00e9rilla Ivanovna en cheveux la blouse enfiler travers se pr\u00e9cipita \u00e0 ma rencontre Docteur s'\u00e9cria -t-elle d'une voix un peu enrou\u00e9e, je vous jure que je ne suis pas obligatoire qui aurait pu s'y attendre, vous l'aviez \u00e9crit vous- m\u00eame, voil\u00e0 un homme cultiv\u00e9, que se passe -t-il et la gu\u00e9rilla Ivanovna levant les mains au ciel et r\u00e9pondit Docteur il a aval\u00e9 les 10 sachets de quinine, d'un seul coup \u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:35) [76%] :\r\nL'accord avec Nathalie d'point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:45) [83%] :\r\nC'\u00e9tait du nord aura un peu de troubles divers des Niane Lockheed se ranger la sonde gastrique, il r\u00e9gnait une odeur d'huile de camphre la cuvette sur le plancher \u00e9tait rempli d'un liquide brun\u00e2tre, le meunier gisait \u00e9puis\u00e9 livide couvert jusqu'au menton d'un drap blanc, sa barbe rousse pointaient toutes droite pench\u00e9 sur lui je t\u00e2t\u00e9 son pouls et m'assurer qu'il \u00e9tait bel et bien tir\u00e9 d'affaire, alors comment \u00e7a va, demandait j'ai les t\u00e9n\u00e8bres des juifs dans les yeux pour r\u00e9pondit le meunier, de sa voix grave, \u00e0 peine audible, moi aussi, r\u00e9torquait d'un ton agac\u00e9 un filet, il entendait encore mal, explique -moi seulement une chose, mon vieux, pourquoi as -tu fait \u00e7a lui criai -je bien fort dans l'oreille et la voix de basse hostile et maussade, r\u00e9pondit ben j'ai pens\u00e9 \u00e0 quoi bon entra\u00eeneur, c'est avec vous, sachez par sa cha\u00eene. \r\nJe les ai tout ce prix d'un seul coup et puis termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:59) [98%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:59) [98%] :\r\nC'est monstrueux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:01) [69%] :\r\nExtr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:03) [76%] :\r\nUne histoire, cher monsieur, r\u00e9pliqua le m\u00e9decin comme perdu dans un r\u00eave sarcastique. \r\nEh bien non, je me battrai J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:23) [79%] :\r\nEt un d\u00e9licieux sommeil apr\u00e8s cette nuit p\u00e9nible s'empara de moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:30) [80%] :\r\nLes t\u00e9n\u00e8bres de \u00c9gypte, c'est-\u00e0-dire comme un voile et moi au milieu d'elle, il me semble \u00eatre arm\u00e9, tant\u00f4t d'un sabre, tant\u00f4t d'un st\u00e9thoscope je marche, je me pas dans les contr\u00e9es perdues mais je ne suis pas seul, voici venir mon arm\u00e9e des \u00e0 l'optique Anna Nikola\u00efev on a fait la gu\u00e9rilla Ivanovna tout une blouse blanche et toujours en avant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:03) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nEt c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:06) [94%] :\r\nLe sommeil dans lequel excellent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:16) [87%] :\r\nJe vous ai propos\u00e9 tout au long de la semaine des nouvelles de Michael Boulgakov, elles sont extraites de son recueil, r\u00e9cit d'un jeune m\u00e9decin paru \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme dans la traduction de Paul Lequesne aujourd'hui, dernier texte les t\u00e9n\u00e8bres des g\u00eetes, lu par le com\u00e9dien Nicolas R\u00e9gnier fin donc de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9crivain russe Mikha\u00efl Boulgakov. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:45) [75%] :\r\nPoint Point que Point d'RFI point point com. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:07) [77%] :\r\nEt les m\u00e9dias, c'est quand m\u00eame point que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:16) [89%] :\r\nFin d'imaginaire, une \u00e9mission propos\u00e9e par Claude dans quelques secondes, vous retrouverez \u00e0 l'esprit sur Espace 2 tr\u00e8s bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T15:39:31Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Boulgakov, Mikha\u00efl", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rinuy, Nicolas", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A601AE59-53BB-49D9-A795-ACE71CA33B3F", "internalArchiveId": "A601AE59-53BB-49D9-A795-ACE71CA33B3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situation boursi\u00e8re de la chine analys\u00e9e par Gabriel Gr\u00e9sillon", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gresillon, Gabriel\r\n* * La situation boursi\u00e8re de la chine analys\u00e9e par Gabriel Gr\u00e9sillon Gabriel Gr\u00e9sillon, correspondant \u00e0 P\u00e9kin pour les Echos, le quotidien \u00e9conomique fran\u00e7ais. Il vient de publier un livre remarquable. dont le titre n'est pas forc\u00e9ment rassurant: \"La Chine, le grand bond dans le brouillard\"... \r\n NB: Gabriel Gr\u00e9sillon en duplex du studio de Bruxelles, accueilli par Romain Clivaz.\r\nPortable Gr\u00e9sillon: ** 12 29\r\nTUM - 29.01 - Chine - Gr\u00e9sillon\r\nLa vie tr\u00e9pidante et impr\u00e9visible des bourses chinoises. Nous en avons partag\u00e9 l'exp\u00e9rience toute cette semaine gr\u00e2ce aux reportages de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand.  \r\nun milieu particulier et tr\u00e8s volatile...qui donne des sueurs froides aux investisseurs. D'autant, qu'en parral\u00e8le, la croissance chinoise, et l'\u00e9conomie du pays en g\u00e9n\u00e9ral, ne se portent pas \u00e0 merveille non plus.\r\npour parler de tout cela, nous recevons Gabriel Gr\u00e9sillon, bonjour.\r\nVous \u00e9tiez jusqu'en \u00e9t\u00e9 dernier le correspondant \u00e0 P\u00e9kin pour Les Echos, quotidien \u00e9conomique fran\u00e7ais. Vous \u00eates l'auteur de \u00ab\u00a0La Chine\u00a0: le grand bond dans le brouillard\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Stock.\r\n*** D'abord, les bourses chinoises. Est-ce qu'elles refl\u00e8tent vraiment l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie du pays ? \r\n(Non, d\u00e9connect\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques, sujets \u00e0 des mouvements de panique, manipul\u00e9es par les autorit\u00e9s chinoises)\r\n*** Le gouvernement chinois a introduit un syst\u00e8me de coupe-circuits....avant d'y renoncer...Est-ce qu'il a aujourd'hui toujours une bonne maitrise des bourses ? \r\n*** La bourse, c'est un jeu risqu\u00e9. On l'entendait dans les reportages de Rapha\u00ebl Grand, des millions de retrait\u00e9s y placent leurs \u00e9conomies et font des pertes importantes. c'est des milliards de drames personnels....y'a un vrai risque de tension sociale ?\r\n*** est-ce que c'est pas \u00e7a finalement la pire menace pr le gouvernement chinois: la grogne sociale...entre pollution et in\u00e9galit\u00e9s...\u00e7a pourrait bien exploser un jour...c'est plus inqui\u00e9tant que le ralentissement de la croissance???\r\n*** Le ralentissement de la croissance chinoise va se poursuivre cette ann\u00e9e. Mais est-ce qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 artificiellement dop\u00e9e? \"Dop\u00e9e aux st\u00e9ro\u00efdes\", pour reprendre votre expression;)\r\n(Les effets pervers du plan de relance. surinvestissement dans un appareil production qui a tourn\u00e9 en d\u00e9pit du bon sens. C'\u00e9tait une croissance sous st\u00e9ro\u00efdes)\r\n*** quelles r\u00e9formes doit absolument faire p\u00e9kin pr \u00e9viter le crash? \r\n(indep justice, rouko, pollution)\r\n*** R\u00e9forme du secteur industriel d'Etat est possible ? Des centaines d'usines produisent \u00e0 perte. Le gouvernement peut vraiment se permettre de les fermer ?\r\n(Risque politique majeur. parce qu'une forte hausse du ch\u00f4mage est plus dangereuse pour le r\u00e9gime qu'un ralentissement de la croissance)\r\n*** Possible de relancer la croissance en augmentant la consommation des m\u00e9nages ?\r\n(Tr\u00e8s difficile pour des questions structurelles. Les Chinois \u00e9pargnent en masse pour assurer l'\u00e9ducation des enfants, leur vieux jours\r\n*** de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le pouvoir est-il pr\u00eat pr les r\u00e9formes. A changer de ligne, de philosophie?\r\n (il n'aime pas laisser flotter sa monnaie, tient d'une main de fer son taux de change)\r\n*** Possible de mener les r\u00e9formes \u00e9conomiques n\u00e9cessaires, sans toucher au syst\u00e8me politique ?\r\n(C'est l'objectif de Xi Jinping, qui serre la vis. Ind\u00e9pendance de la justice : c'est la question cruciale. A-hui, elle n'existe pas. Et la vie des affaires restent menac\u00e9e par l'arbitraire)\r\n*** le 13e plan quinquennal est attendu pour mars...faut il attendre qqch d'important\r\n*** Le Yuan, la monnaie chinoises, est elle aussi fragilis\u00e9e. Des rumeurs ces derniers jours d'une attaque sur le Yuan par George Soros, qui avait fait chuter \u00e0 l'\u00e9poque la livre sterling.\r\n(Les autorit\u00e9s chinoises vont probablement continuer \u00e0 \u00ab piloter \u00bb le yuan ; garder une main de fer sur son taux de change, disait Gr\u00e9sillon en ao\u00fbt dernier)\r\n*** la chine, 2e \u00e9conomie mondiale, peut-elle encore r\u00eaver d\u00e9passer un jour les Etats-Unis?\r\n***quel est l'impact des difficult\u00e9s chinoises sur le cours du barril de p\u00e9trole...aujourd'hui au plus bas?(chine 1er importateur mondial)\r\nGabriel Gr\u00e9sillon, journaliste pour Les Echos et auteur de \u00ab\u00a0La Chine\u00a0: le grand bond dans le brouillard\u00a0\u00bb....merci et bonne journ\u00e9e", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433746", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Analyse de la situation boursi\u00e8re de la chine de Gabriel Gr\u00e9sillon / TUM_2016-01-29T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["Avec leurs baisses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, les bourses chinoises donnent des sueurs froides aux investisseurs. En ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, c\u2019est plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019\u00e9conomie chinoise qui provoque quelques inqui\u00e9tudes. L'interview de Gabriel Gr\u00e9sillon, ancien correspondant \u00e0 P\u00e9kin des Echos, auteur de \"La Chine: le grand bond dans le brouillard\", \u00e9ditions Stock."], "variantIds": ["ece-7433746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:40Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes bourses chinoises ce monde impr\u00e9visible tumultueux, nous en avons partag\u00e9 l'exp\u00e9rience toute cette semaine, gr\u00e2ce au reportage de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand un milieu tr\u00e8s volatile particulier qui donne des sueurs froides aux investisseurs, d'autant qu'en parall\u00e8le, la croissance chinoise et l'\u00e9conomie du pays, l'\u00e9conomie du pays en g\u00e9n\u00e9ral ne se porte pas vraiment \u00e0 merveille pour parler tout \u00e7a nous recevons Gabriel Gresillon bonjour, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct avec nous de Bruxelles, vous \u00e9tiez jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier le correspondant \u00e0 P\u00e9kin pour les \u00e9chos, le quotidien \u00e9conomique fran\u00e7ais, vous \u00eates aussi l'auteur de la Chine, le grand bond dans le brouillard, aux \u00e9ditions Stock, alors pour revenir d'abord sur les bourses chinoises est -ce qu'elles refl\u00e8tent vraiment l'\u00e9tat de de l'\u00e9conomie du pays, est ce qu'il y a un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que comme, comme toujours, la bourse \u00e0 des comportements qui sont excessifs dans un sens comme dans l'autre, donc de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un mouvement euphorique \u00e0 la bourse qui \u00e9tait objectivement d\u00e9lirant, aujourd'hui il y a un mouvement de d\u00e9sespoir collectif qui est peut-\u00eatre un peu excessif mais malgr\u00e9 tout, dans un sens comme dans l'autre sens, ce sont des r\u00e9v\u00e9lateurs qu'il faut qu'il faut regarder de pr\u00e8s parce que ils disent quelque chose de, de, de l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie du pays je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [84%] :\r\nEst-ce que le gouvernement a une bonne ma\u00eetrise de ses bourses, on l'a entendu dans le 1er reportage le gouvernement a introduit un syst\u00e8me de coupe- circuits pour fermer les bourses qui \u00e9tait en chute, avant finalement y renoncer, ce qui a une ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\n\u00e9coutez alors \u00e7a c'est une, c'est une question, je me suis d\u00e9j\u00e0 battu sur sur ce point avec avec des \u00e9conomistes les, les, les gens ne sont pas d'accord, moi, \u00e0 mon sens le le le gouvernement chinois courent derri\u00e8re la musique et n'arrive pas, il a, il a dans sa culture, dans ses g\u00e8nes au plan au plan de la Bourse, mais au plan de l'\u00e9conomie et du politique en g\u00e9n\u00e9ral, l'id\u00e9e que, il faut qu'il ait le contr\u00f4le des choses et c'est bien l\u00e0 que que r\u00e9side le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui il veut contr\u00f4ler la bourse donc la la hausse \u00e9tait pilot\u00e9 par le gouvernement, notamment par une par une propagande euphorique sur les perspectives haussi\u00e8res infinie de la bourse aujourd'hui, il veut contr\u00f4ler la baisse mais en r\u00e9alit\u00e9 ce qui ce qui ce qui est int\u00e9ressant, derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est que, on a le sentiment qu'il a du mal \u00e0 se r\u00e9soudre \u00e0 l'id\u00e9e que, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'amorce la bourse est un march\u00e9 et et un march\u00e9, on ne peut pas toujours le contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [86%] :\r\nDonc, \u00e0 vous entendre, le gouvernement et pas vraiment pris en fait \u00e0 \u00e0 changer de 2 lignes de de philosophie, alors que, il y a quand m\u00eame beaucoup de r\u00e9formes, j'imagine, qui sont \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est effectivement la le gros point d'interrogation, c'est pour \u00e7a que je vais appeler mon livre grand bond dans le brouillard, c'est que, en r\u00e9alit\u00e9, si vous voulez le diagnostic sur l'\u00e9conomie chinoise aujourd'hui fait \u00e0 peu pr\u00e8s l'objet d'un consensus, tout le monde sait que les 2 moteurs \u00e9conomiques de la Chine des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es sont \u00e0 bout de souffle l'a \u00e9t\u00e9 l'exportation l'eau trait\u00e9e investissement l'exportation de c'est c'est c'est plus possible de conna\u00eetre une telle croissance avec des co\u00fbts de production qu'augmenter l'investissement, c'est plus possible de continuer \u00e0 faire n'importe quoi parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re de la pollution et de la dette, on oublie toujours la dette mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre le, le principal point d'interrogation sur l'avenir du pays donc, donc effectivement il faut il faut changer de il faut changer de mod\u00e8le, mais maintenant, une fois qu'on a dit ce qu'il faut faire la vraie question c'est de savoir si on va le faire, moi j'\u00e9tais en Chine de 2010 \u00e0 2015 et la notion de changement de mod\u00e8le, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9vidence quand je suis arriv\u00e9 en 2010 et quand je suis parti en 2015 le monde entier, s'enthousiasme du fait que le pouvoir disait que on allait changer de mod\u00e8le, donc il n'est pas question de dire que le mod\u00e8le n'est pas du tout en train de changer, a des choses qui se passent, la consommation des m\u00e9nages, il y avait il y a des soubresauts et on a l'impression que \u00e7a va peut-\u00eatre un petit peu, prendre les services se portent mieux, voil\u00e0 donc il y a, il y a des choses qui s'amorce mais en terme de volont\u00e9 politique, il reste oui effectivement un gros point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [88%] :\r\nQuelle r\u00e9forme devrait absolument faire P\u00e9kin pour \u00e9viter le crash pour pour relancer sa croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nAlors, moi, moi je, je, je pense que le comme je disais tout \u00e0 l'heure, la, la, la question financi\u00e8re est cruciale en Chine aujourd'hui, on est obnubil\u00e9 par les r\u00e9serves de change de ce pays et donc on pense que il est assis sur un tas d'or, \u00e7a n'est pas vrai il est assis sur un tas dollars qui a d\u00e9j\u00e0 partiellement fondu entre parenth\u00e8ses et ses dollars lui serve dans son influence ext\u00e9rieure, \u00e7a ne fait pas long d'un doute, mais en interne, la dette \u00e0 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 et \u00e7a n'est pas tant la dette de l'\u00c9tat que la dette des, des, des collectivit\u00e9s et la dette des entreprises, ces entreprises, c'est quoi, c'est c'est encore en grande partie des groupes d'\u00c9tats qui ont \u00e9t\u00e9 somm\u00e9s de produire en d\u00e9pit du bon sens et ce sont les surcapacit\u00e9s dont on d\u00e9couvre aujourd'hui l'existence, donc c'est l'acier c'est le charbon c'est le ciment GC, les industries lourdes en g\u00e9n\u00e9ral, donc aujourd'hui, il est urgent d'obliger ces industries \u00e0 se calmer \u00e0 produire moins et donc le centre, le pouvoir central \u00e0 tout \u00e0 fait identifi\u00e9 cette n\u00e9cessit\u00e9, le probl\u00e8me c'est que ces industriels font vivre des gens, elle cr\u00e9e de, de, de, de l'emploi o\u00f9 elles maintiennent de l'emploi et puis elles assurent les ressources fiscales des des collectivit\u00e9s locales, qui sont elles-m\u00eames en difficult\u00e9 financi\u00e8re, donc une fois qu'on a dit qu'il faut fermer une partie de ses usines on a, on a fait que que un tout petit bout du chemin, parce que le le la vraie difficult\u00e9 c'est de le faire, et l\u00e0 effectivement toute la question est de savoir dans quelle mesure les les pouvoirs locaux sont capables de mettre en oeuvre cette politique courageuse parce que \u00e9videmment elle va se traduire par un d\u00e9ficit de croissance au moins temporaire toute toute la probl\u00e9matique de la Chine, c'est de g\u00e9rer une transition qui va \u00eatre douloureuse et donc pour l'instant, on a l'impression que elle a du mal \u00e0 s'y r\u00e9soudre et qu'elle repousse ou auquel auquel il va un petit peu \u00e0 reculons, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [90%] :\r\nVous parlez et quelques instants de d\u00e9sespoir Gabriel Gresillon on l'a entendu la bourse est un jeu risqu\u00e9, il y a des millions de retrait\u00e9s qui placent leurs \u00e9conomies qui font beaucoup de pertes des millions de drames personnels et ce qui est un vrai, un vrai risque de tension sociale autour de ces march\u00e9s et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale est -ce que la pire menace pour la Chine n'est finalement pas cette grogne sociale qui pourrait monter avec aussi la pollution, les in\u00e9galit\u00e9s ce que c'est pas \u00e7a, la vraie menace pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nSi je pense que je pense qu'il est, il est certain que c'est la c'est la vraie menace simplement la question est de savoir si elle est si elle est encore th\u00e9orique aussi elle est palpable, moi j'ai quitt\u00e9 la Chine il y a, il y a 5 mois, donc le ce pays bouge tr\u00e8s, tr\u00e8s vite et et peut-\u00eatre qu'en 5 mois, les choses ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 \u00e0 mon sens, on n'\u00e9tait pas dans une situation d'imminence d'une d'une d'une crise de ce de ce type parce que malgr\u00e9 tout il y a, il y a 30 ans d'acquis de, de, de, de progr\u00e8s qu'on qu'on qu'on n\u00e9glige qui peut parfois en Occident, mais l\u00e0, la vie s'est vraiment am\u00e9lior\u00e9 en Chine au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, donc il y a 7 et cette reconnaissance qui est, qui est bien l\u00e0 et effectivement la bourse a cr\u00e9\u00e9 un un moment d\u00e9prime qui a, qui a touch\u00e9 beaucoup de gens dans, dans, dans, dans la population, mais je pense que on ce serait ce serait p\u00e9remptoire de dire que que que demain il y a, il y a, il y a un risque d'embrasement dans ce pays, mais ce qui est certain, c'est que si vous regardez ce que fait politiquement le le pouvoir en ce moment, il est en train de serrer la visse \u00e0 tous les \u00e9tages, il le fait depuis sa prise de fonction, c'est Jinping et en ce moment, \u00e7a prend des dimensions assez inqui\u00e9tante puisque m\u00eame des, des, des, des \u00e9trangers sont sont on se sont mis en danger sont sont emprisonn\u00e9s, etc, et \u00e7a, \u00e7a traduit, \u00e0 mon avis une f\u00e9brilit\u00e9 qui est r\u00e9el de la de la part du de du r\u00e9gime chinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup Gabriel Gresillon d'\u00eatre venu quelques instants dans tout un monde journalistique avec auteur, on le rappelle de votre livre, la Chine, le grand bond dans le brouillard, le drame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T07:55:16Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF82D144-EC30-4F9F-BE6E-B9F642F41D05", "internalArchiveId": "AF82D144-EC30-4F9F-BE6E-B9F642F41D05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: rutabaga caram\u00e9lis\u00e9 au sirop d'\u00e9rable", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "* * Troisi\u00e8me recettes de \"Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition\" consacr\u00e9e aux l\u00e9gumes d'antan avec Antoine Droux et le chef des cuisines de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Gen\u00e8ve, Thierry Schlatter. L'id\u00e9e, c'est de profiter de la richesse de notre terroir pour varier les l\u00e9gumes durant la saison froide.\r\n--- plus value ---\r\n\u00a0\u00a0Il faut caram\u00e9liser d\u00e9licatement les b\u00e2tonnets de rutabaga dans le sirop d'\u00e9rable chaud:", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414554", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: rutabaga caram\u00e9lis\u00e9 au sirop d'\u00e9rable / OEP_2016-01-29T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["Troisi\u00e8me recettes de \"Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition\" consacr\u00e9e aux l\u00e9gumes d\u2019antan avec Antoine Droux et le chef des cuisines de l\u2019\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Gen\u00e8ve, Thierry Schlatter. L\u2019id\u00e9e, c\u2019est de profiter de la richesse de notre terroir pour varier les l\u00e9gumes durant la saison froide\u2026"], "variantIds": ["ece-7414554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T00:24:14Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nNous 3\u00e8me recette de jusqu'\u00e0 Bunia, il y a eu jusqu'\u00e0 \u00e9bullition consacr\u00e9e aux l\u00e9gumes d'antan avec Antoine Droux et le chef des cuisines de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Gen\u00e8ve Thierry Schlatter on va parler de rutabaga parle avec avec les autres chroniqueurs, journalistes autour d'attaques depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, vous allez trouver ce que c'est maintenant l'rutabaga et nettoyant Julien bien simplement un Pauline non monsieur, vous faites avec vigueur il 9 simplement le fin vous \u00eates, vous \u00eates encore en train de ranger votre t\u00e9l\u00e9phone portable, non le rutabaga donc l\u00e9gumes d'autant qu'il ressemble, il est vrai, on avait l'id\u00e9e, en tout cas de ces recettes, c'est de profiter de la richesse de notre terroir pour varier les l\u00e9gumes durant la saison froide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [87%] :\r\nAlors ce matin on va travailler d\u00e8s rutabaga, on va les faire caram\u00e9lis\u00e9 au sirop d'\u00e9rable particularit\u00e9 c'est je pense justement ce go\u00fbt aigre-doux qu'on a cherch\u00e9 avec un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [84%] :\r\nRutabaga au sirop d'\u00e9rable recettes aigre-douce avec en de ces l\u00e9gumes d'antan qui nous int\u00e9resse depuis quelques semaines, elle est appropri\u00e9e cette appellation de de l\u00e9gumes d'antan de vieux l\u00e9gumes parce que finalement, ils ont jamais vraiment disparu c'est l\u00e9gumes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [85%] :\r\nOui, ils ont jamais disparu, moi j'ai entendu une fois un chef de cuisine qui a dit \u00e0 un terme que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, il a parl\u00e9 de ses l\u00e9gumes en disant c'est des l\u00e9gumes et c'est vrai, en fait, c'est c'est des l\u00e9gumes qui ont toujours exist\u00e9, mais qu'on a un peu oubli\u00e9 qu'on a un peu mis de c\u00f4t\u00e9 depuis peut-\u00eatre en tant pis qu'on retrouve gentiment maintenant qu'on red\u00e9couvre maintenant mais ils ont jamais disparu, heureusement il n'y a pas que du choux et les pommes de terre en hiver, sans le rappeur et \u00e7a on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, et c'est vrai, il y a vraiment beaucoup, beaucoup de de choix de de l\u00e9gumes et qui surtout des des l\u00e9gumes qu'ont des go\u00fbts, des couleurs, des textures tr\u00e8s diff\u00e9rentes et tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc c'est c'est tout sauf monotone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [77%] :\r\nRutabaga c'est quoi rutabaga vous montrez en mettre une photo sur notre site internet, \u00e7a c'est pas rutabaga assassin n'avait jaune et Vert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [78%] :\r\nAlors certes changer la la \u00e7a effectivement, c'est un petit peu comme on avait un boulot, enfin une boule comme un petit voil\u00e0 assez lisse par contrainte, la surface jaune sur le le bas de dunes de fin de du l\u00e9gumes et verd\u00e2tre sur l'Euro, \u00e7a vient du terme su\u00e9dois rutabaga, hein, donc un terme un petit peu barbare, mais qui pourrait nous faire penser \u00e0 certaines appellations de meubles vendus en Kit, oui, je vois bien une \u00e9tag\u00e8re rutabaga ou ah \u00e7a je vous le meuble de salle de ma rutabaga, en l'occurrence, Osama dans la cuisine plut\u00f4t l'occurrence faudrait mais dans la cuisine, donc on pourra voir je sais pas, un fouet brut \u00e0 la Grave inscrits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [76%] :\r\nPatrick comme \u00e7a oui, alors on a dit c'est entre le navet risque un peu plus rugueux qu'en avaient le moins quand s\u00e9rie quand est -ce qu'on est plus en \u00e9pluche au couteau ou au couteau est plus cher \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [86%] :\r\nAlors veille plus cher \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e7a, \u00e7a c'est important je pense de chaque fois \u00e0 l'\u00e9conomie et pas au couteau clich\u00e9s au couteau, vous avez beaucoup de pertes, et quand on \u00e9pluche \u00e0 l'\u00e9conomie, on va voir que de temps en temps, il faut passer 2 fois au m\u00eame endroit, parce que il y a une peau qui est quand m\u00eame assez assez importante, donc on ne peut passer 2 fois au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [85%] :\r\nMais \u00e9vitez d'utiliser le couteau vraiment pour \u00e9plucher parce que l\u00e0 vous aurez vraiment beaucoup de pertes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [82%] :\r\nOn voit assez bien, qui a une 1\u00e8re couche de peau ext\u00e9rieure une 2\u00e8me couche de peau int\u00e9rieure, un peu comme l'\u00e9piderme plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [84%] :\r\nTout cela, la 1\u00e8re couche, elle est un peu plus p\u00e2le et puis apr\u00e8s on arrive sur une couche, voil\u00e0 un petit peu plus jaune et c'est c'est \u00e7a qu'on va rechercher pour cuisiner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [84%] :\r\nComment est -ce qu'on va les couper une fois \u00e9plucher ces ces rutabaga pour le faire caram\u00e9lis\u00e9 au sirop d'\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [71%] :\r\nOn peut les couper de enfin comment veut un petit b\u00e2tonnet en triangle, faisons les b\u00e2tonnets des b\u00e2tonnets Witry on allez- vous savez, vous, vous pouvez pas faire de mais on va rester sur les b\u00e2tonnets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [71%] :\r\nLe 1er pas vers ce pays, il est ouvert, T\u00e9l\u00e9performance a non mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [81%] :\r\nEt les enfants, les facilement ceux qui pensent que les frites oui pour \u00e9viter toute surprise, je crois, mais on peut essayer on peut manger, \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a peut vous \u00e9crit aussi justement, alors que l\u00e0 c'est mort avec ses l\u00e9gumes, hein, c'est qu'il y a certains qu'on conna\u00eet relativement bien, mais qu'on peut manger cru et qui sont aussi assez int\u00e9ressant \u00e0 faire, \u00e0 la semaine prochaine, il a dit \u00e0 des des topinambours \u00e0 consommer cru oui \u00e7a c'est \u00e7a c'est chouette quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [76%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'instant cru sachez d'\u00e7a pas du tout le go\u00fbt de c\u00e9leri au-del\u00e0 ben \u00e7a, pas du tout la m\u00eame accroche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [80%] :\r\nSi on veut bien non alors ce macaque c'est c'est visuellement, pas tr\u00e8s loin du navet ou comme vous disiez du CERI, vous savez, gustativement, on a vraiment sur un produit totalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [80%] :\r\nGustativement se rapproche presque de la carotte quoi qui assez doux, sucr\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc Lenval, commencer par le faire cuire dans l'eau bouillante sal\u00e9e, j'ai envie dire une cuisson qu'on va laisser quand m\u00eame le produit assez croquant parce qu'apr\u00e8s on va finir la cuisson justement avec antipode sirop d'\u00e9rable, pour avoir un c\u00f4t\u00e9 aigre-doux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [90%] :\r\nOn s'\u00e9loigne un petit moment du fourneau Thierry Schlatter pour se retourner, cet immense plaque que vous avez pr\u00e9par\u00e9 avec plein, plein, plein de l\u00e9gumes d'antan, de l\u00e9gumes, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, on fait les rutabaga au sirop d'\u00e9rable, quels autres l\u00e9gumes on pourra faire au sirop d'\u00e9rable, sur la dizaine, douzaine la quinzaine de l\u00e9gumes m\u00eame qu'on a sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [84%] :\r\nVoyez un peu tous les navets qu'on pourrait travailler comme le le rutabaga avec face c\u00f4t\u00e9 aigre-doux justement qu'on va chercher aujourd'hui, donc l\u00e0 on voit on a 3 sortes de navets diff\u00e9rents qui sont soit diff\u00e9rent en couleurs : violet, Vert, blanc ou en forme, on a des des navets allong\u00e9, on a des navets en forme de boule, il y a, il y a vraiment une quantit\u00e9 de produits qu'on pourrait utiliser il y a aussi les grands navets les grands divers pardon qui, tr\u00e8s bien, pour justement ce c\u00f4t\u00e9 credos radis blanc s'il en trouve m\u00eame dans la grande distribution, donc il est connu, il y a aussi l'\u00e9cole, il y a les r\u00eaves, il y a, il y a vraiment beaucoup de produits, par contre, on est un peu frileux \u00e0 les acheter et puis aller travailler parce que on sait pas trop les mettre en avant justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [90%] :\r\nMais faut pas voir parfois peut-\u00eatre \u00e0 chercher un peu plus quand m\u00eame et puis sortir de ses de ses habitudes, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [85%] :\r\nBen oui faut essayer d'\u00eatre curieux et puis de retrouver justement ces produits, c'est vrai, quand on voit la la quantit\u00e9 de produits qu'on a de de go\u00fbts, de couleurs, etc c'est c'est un peu regrettable de de rester sur la carotte et puis la cour d'auteurs note quoi il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment de choses qui vont encore une fois bien r\u00e9els int\u00e9r\u00eats gastronomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [85%] :\r\nQuelques minutes de cuisson sont pass\u00e9s Thierry Schlatter vous l'avez dit, faut pas les cuire trop avanc\u00e9 b\u00e2tonnets de rutabaga parce que on va encore les finir, mais encore les caram\u00e9liser un c'est pour \u00e7a qu'il faut pas terminer la cuisson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [87%] :\r\nAlors on va pas terminer compl\u00e8tement la cuisson, j'ai envie de vous dire m\u00eame de toute fa\u00e7on, il y a quand m\u00eame, je pense \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat assez sympa de de rester sur des produits pas croquant des produits qui sont pas compl\u00e8tement, moi le, il y a eu une texture quand m\u00eame une fermet\u00e9 qui reste ah je vois que le sirop d'\u00e9rable, c'est quelques petites bulles, c'est le moment voil\u00e0 exactement ce moment donc, l'emm\u00e8ne au rutabaga dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [81%] :\r\nEt puis on va brasser, m\u00e9langer 100 ans continuent jusqu'\u00e0 ce que vraiment chaque b\u00e2tonnets de rutabaga soyez enrob\u00e9e de ce sirop d'\u00e9rable r\u00e9duit et, du coup, comme il va r\u00e9duire, il va gentiment caram\u00e9liser. \r\nQuestion adorable Bruxelles oui sur un peu, alors l\u00e0 on est sur quelque chose d'aigre-doux, hein, donc c'est vraiment pas pas un dessert, donc il faut qu'il y aille quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 sal\u00e9 cette raison et puis le poivre, \u00e7a rel\u00e8ve toujours un petit peu avant de donner sa Danone un petit peu de vie quelque part aux l\u00e9gumes, l\u00e0 on voit qu'avec le sirop et pratiquement \u00e9vapor\u00e9 et que nous ne rutabaga deviennent brillants, justement parce qu'ils sont enrob\u00e9s ce sirop d'\u00e9rable qui commence gentiment \u00e0 caram\u00e9liser votre nom, on voit, ce sera le Rabat et on apprend qu'il y en a plus, on sait, c'est tout, c'est que le fond de notre faute, du coup nous rutabaga sont caram\u00e9liser sont bien brillant j'esp\u00e8re app\u00e9tissant, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s app\u00e9tissantes secr\u00e9taire qui va co\u00fbter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [81%] :\r\nJe dirais que \u00e7a presque plus le go\u00fbt de navet, maintenant une fois que c'est cuit et caram\u00e9lis\u00e9 que avant, une fois que c'est quand c'est \u00e9crit, \u00e7a c'est dingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [80%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a, on a l'impression qu'il d\u00e9veloppe un peu du go\u00fbt \u00e0 la cuisson, concert quoi comme viande avec ses l\u00e9gumes, petit, on se pose la question ce vous fait contraire enfin d'abord une avec est -ce qu'il servait l\u00e0, \u00e7a va bien avec quoi \u00e7a proc\u00e8s avec pas mal de choses il faut pas oublier que c'est aigre-doux, donc moi ce que j'aime bien accompagn\u00e9 ce ce produit c'est plut\u00f4t avec du gibier magret de canard, pourquoi pas, je pense \u00e0 \u00e7a, nous entendrons magret de canard ou Aladdin, d'une voix retentit \u00e0 No\u00ebl, on attend jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, maintenant ce qu'\u00e0 la prochaine mais l\u00e0 en janvier on a encore pas mal de nouveau des choses du veau aussi, pourquoi pas, en fait un Osso Bucco avec avec \u00e7a c'est tr\u00e8s bien aussi, on a l\u00e0 la source de l'eau beaucoup qui pourrait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien se marier avec le avec le rutabaga. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T10:24:23Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-771A76B6-1D24-4097-A159-B0755DD87E64", "internalArchiveId": "771A76B6-1D24-4097-A159-B0755DD87E64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chantage du vendredi : Un monde sans smartphone", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 176, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414245", "imageURL": "http://www.rts.ch/6559539.image", "alternativeTitle": ["Un monde sans smartphone", "Un monde sans smartphone / OTWO_2016-01-29T09:32:54_le-chantage-du-vendredi", "Un monde sans smartphone / OTWO_2016-01-29T09:32:54_le-chantage-du-vendredi"], "variantIds": ["ece-7414252", "ece-7414245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T02:02:56Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :M.. \r\nPlus de1,4 1000000000 de smartphone ont \u00e9t\u00e9 vendus dans le monde durant l'ann\u00e9e 2015 c'est une augmentation de 10 pourcent et et c'est donc un humain sur 5 \u00e0 peu pr\u00e8s, qui s'est procur\u00e9 un nouveau t\u00e9l\u00e9phone intelligent, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sans compter encore ce qui en avait d\u00e9j\u00e0 hein, du coup, je me demande mais qui est -ce qu'on ferait sans smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [80%] :\r\nImaginons 2 secondes, un monde sans nos tablettes un monde sans aide robotis\u00e9 o\u00f9 on penserait avec nous, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il y aurait pas eu de d\u00e9bat Hubert, peut-\u00eatre qu'on coucherai moins qui aurait patineurs peut-\u00eatre que ne casserait pas au bord du pr\u00e9cipice puisqu'on jouerait encore \u00e0 ce n'est que sur leur 33 discours forc\u00e9ment sans la serait du coup on communiquerait au moment de prendre le bus, j'aurais m\u00eame de l'ambiance \u00e0 la, je le rappelle, plus que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [77%] :\r\nComment c'\u00e9tait avant, quand on regarde les jolies filles pas juste les grands, j'ai m\u00eame pas vraiment, c'est termin\u00e9. \r\nQue j'ai c'est que dans la rue on plus gaffe en traversant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [79%] :\r\nMoins de mais ils ont renverrait de nouveau des Lettres faudrait attendre 3 plombes oui peut-\u00eatre mais on irait \u00e0 des vrais journaux plut\u00f4t que des o\u00f9 est pass\u00e9 le plaisir de Velez dans les caissettes, finies les photos des f\u00eates avec filtres Instagram on serait pas tous photographes mais ce serait pas un drame, on serait pas 12 \u00e0 ce WhatsApp dit qu'on serait capable de lire un livre sans qu'il soit, elle est tra\u00een\u00e9e et qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [80%] :\r\nJe vous le rappelle plus comment comment c'\u00e9tait avant, quand on regarde les jolies filles pas juste un \u00e9cran, c'est m\u00eame pas vraiment c'\u00e9tait mieux avant, puisque ce que je sais, c'est que dans la rue, on fait plus gaffe en traversant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [83%] :\r\nSans smartphone on utilise des calepins ou juste notre m\u00e9moire plut\u00f4t que de tout sauvegarder dans un coin, attendent d'\u00eatre \u00e0 la gare pour voir que le train est en retard, bon, j'avoue, je suis peut-\u00eatre un peu ringard, mais pour tous ceux qui disent que je les ai pas convaincu et que ma nostalgie, je peux me la foudre dans encore plein d'exemples pour vous fermez la bouche mais l\u00e0 tout de suite, je peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [97%] :\r\nJ'ai une notification push. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T08:43:09Z", "program": {"href": "/programs/24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "id": "24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "name": "Chantage du vendredi"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03BEB69B-9E85-4AEE-A562-D73C000C0B4F", "internalArchiveId": "03BEB69B-9E85-4AEE-A562-D73C000C0B4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pub : 24 heures", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 43, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414203", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653690.image", "alternativeTitle": ["PUB", "PUB / NMT_2016-01-29T08:55:00_pub", "PUB / NMT_2016-01-29T08:55:00_pub"], "variantIds": ["ece-7414220", "ece-7414203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T17:29:03Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [80%] :\r\nChercher de l'information de qualit\u00e9 et des analyses pertinentes abonnez -vous au journal 24 heures sans quoi \u00e7a sert de 24 heures 3 pages sur l'attaque \u00e0 Bamako, dossier sp\u00e9cial sur les attentats de l'Olympia et les polices des pr\u00e9sidentielles aux \u00c9tats-Unis avec une interview sp\u00e9ciale de Donald avec nous, vraiment super 24 heures excuse -moi, de banque G\u00e9rard et si il y a 24 heures une journ\u00e9e au m\u00eame les attaques bissextile OK, alors pour l'par avance 24 heures le journal qui d\u00e9filent importance. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T05:45:54Z", "program": {"href": "/programs/F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "id": "F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "name": "Pub"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D081000B-7814-4B19-9B9A-BE5422CB9DBA", "internalArchiveId": "D081000B-7814-4B19-9B9A-BE5422CB9DBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vladimir Horowitz, le dernier g\u00e9ant (5/5)", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Parmi \"nos chers disparus\", il y a ceux dont la pr\u00e9sence s'estompe, et d'autres dont l'importance appara\u00eet vivifi\u00e9e, avec le temps qui passe. Vladimir Horowitz n'a ainsi jamais \u00e9t\u00e9 aussi immortel ! Pour suivre le cheminement unique, aujourd'hui l\u00e9gendaire, de celui que certains nomment \"le\" pianiste du vingti\u00e8me si\u00e8cle, Paul-Andr\u00e9 Demierre, dans Musique en M\u00e9moire. Vous partagez son savoir lyrique depuis tant d'ann\u00e9es que sa passion absolue pour Vladimir Horowitz vous a peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9e. L'homme de radio voue un v\u00e9ritable culte \u00e0 l'homme de piano, \u00e0 tous ses enregistrements, ch\u00e9rit le concert milanais auquel il a assist\u00e9 comme un tr\u00e9sor pr\u00e9cieux.C'est donc en suivant pas \u00e0 pas Vladimir Horowitz que nous prendrons la mesure de son g\u00e9nie, de l'\u00e9closion pr\u00e9coce de sa virtuosit\u00e9 \u00e0 l'av\u00e8nement de ses ultimes r\u00e9citals, dans son exil dor\u00e9 am\u00e9ricain, sur les sc\u00e8nes les plus prestigieuses, mais aussi en coulisses, dans son salon, dans des taxis... D\u00e9fileront ainsi quelques monstres sacr\u00e9s du vingti\u00e8me si\u00e8cle, Rachmaninov en personne, bien s\u00fbr, Toscanini, Ravel ou m\u00eame Lady Di !Car la porte d'entr\u00e9e de Vladimir Horowitz n'est pas seulement l'analyse de son style, la dissection de son phras\u00e9 ou la conscience des \u00e9l\u00e9ments constitutifs de son pianisme. Il nous faudra aussi vibrer \u00e0 sa fulgurance, \u00e0 son magn\u00e9tisme, en studio ou \u00e0 la sc\u00e8ne. Paul-Andr\u00e9 Demierre l'entend \"cueillir certaines phrases dans le ciel\"; sa limpidit\u00e9 est simplement incroyable, inimitable probablement, et in\u00e9galable assur\u00e9ment, \u00e0 force d'\u00e9vidence. Oui, plus d'un quart de si\u00e8cle apr\u00e8s sa mort, c'est bien la pr\u00e9sence de Vladimir Horowitz que nous vivons cette semaine ensemble.", "durationSec": 3348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414161", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["Ukraine", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["piano", "musique classique", "instrumentiste"], "thematicPersons": ["Horowitz, Vladimir"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 29.01.2016", "Musique en m\u00e9moire du 29.01.2016", "Vladimir Horowitz, le dernier g\u00e9ant 5/5 / MEM_2016-01-29T10:04:15_musique-en-memoire", "Vladimir Horowitz, le dernier g\u00e9ant 5/5 / MEM_2016-01-29T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Parmi \"nos chers disparus\", il y a ceux dont la pr\u00e9sence s'estompe, et d'autres dont l'importance appara\u00eet vivifi\u00e9e, avec le temps qui passe. Vladimir Horowitz n'a ainsi jamais \u00e9t\u00e9 aussi immortel !\n\nPour suivre le cheminement unique, aujourd'hui l\u00e9gendaire, de celui que certains nomment \"le\" pianiste du vingti\u00e8me si\u00e8cle, Paul-Andr\u00e9 Demierre, dans Musique en M\u00e9moire.", "Parmi \"nos chers disparus\", il y a ceux dont la pr\u00e9sence s'estompe, et d'autres dont l'importance appara\u00eet vivifi\u00e9e, avec le temps qui passe. Vladimir Horowitz n'a ainsi jamais \u00e9t\u00e9 aussi immortel !\n\nPour suivre le cheminement unique, aujourd'hui l\u00e9gendaire, de celui que certains nomment \"le\" pianiste du vingti\u00e8me si\u00e8cle, Paul-Andr\u00e9 Demierre, dans Musique en M\u00e9moire."], "variantIds": ["ece-7414162", "ece-7414161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T13:14:43Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et je me demande un peu comment vous allez faire la semaine prochaine, il n'y aura plus ni Vladimir Horowitz ni Paul-Andr\u00e9 Demierre de bonnes raisons de profiter de l'ici et du maintenant soyez les bienvenus. \r\nBonjour Paul-Andr\u00e9 Demierre bonjour Jean-Luc, on va profiter de ce plaisir ultime, m\u00eame si c'est un plaisir un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, le vendredi, jouer en musique en m\u00e9moire et avec les personnages que vous \u00e9voquez souvent parce que nous \u00e9voquons la la mort des gens qui nous sont chers absolue et Dieu sait si on a compris que Volodia Horowitz, on peut aussi dire Vladimir Horowitz vous est cher Paul-Andr\u00e9 Demierre absolument on laiss\u00e9 hier en ce soir de novembre 1966 devant un public, un parterre et ivres de bonheur avec du concert que Horowitz avait donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [88%] :\r\n\u00e0 Carnegie Hall, effectivement, on le retrouve, j'imagine, \u00e0 peu pr\u00e8s par un h\u00e9 bien Exactement et c'est allez comprendre pourquoi une pause de 10 mois pendant 10 mois, Horowitz ne joue pas et puis il se d\u00e9cida \u00e0 l'Automne 1969 de r\u00e9- appara\u00eetre de jouer dans 2 coll\u00e8ges \u00e0 New York, donc devant des \u00e9tudiants ensuite de r\u00e9cital \u00e0 Carnegie Hall et puis un concert \u00e0 Washington et puis on le sent pr\u00e9occup\u00e9 pourquoi, h\u00e9 bien il y a ce qu'il appelle le projet X, c'est-\u00e0-dire depuis longtemps, on veut absolument Vladimir Horowitz, c'\u00e9tait quelque chose qui le rebuter beaucoup y trouvait que un pianiste, c'\u00e9tait pas int\u00e9ressant \u00e0 regarder, on regarde un film, on regarde un op\u00e9ra mais que on ne filme pas un pianiste, enfin c'est vous, vous- m\u00eame pour alors \u00e9coutez, moi j'ai la vie compl\u00e8tement contraire parce que je trouve qu'on apprend beaucoup de choses en regardant les gens jouer et puis je trouve que \u00e7a d\u00e9gage aussi quelque chose quand on voyait le pianiste qui est devant vous en avez pas la chance d'\u00eatre \u00e0 Carnegie Hall, le 1er f\u00e9vrier 1968 donc il faut se dire que c'est quand m\u00eame bien du bonheur aussi pour nous de pouvoir au fond pactiser avec ces gens qu'on admire et de les voir, moi je cherche toujours des archives par exemple de gens du pass\u00e9 heureusement pr\u00e9sente tout ce qu'elle, il y a une s\u00e9rie de concerts qui ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s et donc on peut le voir, et tant mieux, mais c'est beaucoup plus difficile par exemple de voir Bruno Valter ou devoir lui donne Furtw\u00e4ngler qui sont pas des gens qu'on a beaucoup film\u00e9 malheureusement alors ce projet X alors ce pr\u00e9- logique c'est bien \u00e9coutez, c'\u00e9tait donc un concert t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 film\u00e9 par CBS. alors il y a eu plusieurs s\u00e9ances finalement la chose retenu a \u00e9t\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1968 public de 2730 invit\u00e9s, dont 200 jeunes qui sont l\u00e0 \u00e0 Carnegie Hall, donc il a voulu en concert en public et, selon moi, c'est une des choses les plus prodigieuse qu'il a fait pour reconna\u00eetre assez bien quand m\u00eame tout ce qu'il a enregistr\u00e9, h\u00e9 bien c'est un concert d'un rare \u00e9quilibre, je vais vous en donner la preuve imm\u00e9diatement si on \u00e9coute la 1\u00e8re ballades de Chopin, c'est une chose qu'il jouait r\u00e9guli\u00e8rement, vous allez voir, l\u00e0 encore une fois, l'\u00e9l\u00e9gance de jeu le la dynamique des phrases et on sait que la 1\u00e8re c'est comme si Chopin avait en grande partie improvis\u00e9 cette oeuvre avec un final qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 jouer mais j'entends \u00e9coutez \u00e7a et il y a pas la moindre anicroche dans ce que fait Horowitz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [78%] :\r\nDe bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [89%] :\r\nCe Chopin sublime de ce concert donn\u00e9 au Carnegie Hall en 1968 Paul-Andr\u00e9 Demierre un concert donc dans tous de voir les images absolument soit sur YouTube soit chez vous, parce qu'il faut dire \u00e0 nos auditeurs, il faut dire \u00e0 vous qui \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire que Paul-Andr\u00e9 Demierre voulez mais sur Espace 2 voulez mais peut-\u00eatre aussi sur Facebook mais une page que vous que vous animez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0, ben \u00e9coutez, c'est une de mes coll\u00e8gues qui m'avait fait cette suggestion, pendant longtemps, je ne faisais rien et puis maintenant je me dis bah tout \u00e0 coup ces gens me suis dit pourquoi ne pas mettre quelques images avec Vladimir Horowitz alors effectivement YouTube trouver beaucoup de choses, la difficult\u00e9 c'est \u00e9videmment trouver toujours les choses que vous pouvez r\u00e9ellement mettre en ligne bien s\u00fbr mais il y a des choses l\u00e0 et \u00e7a donne l'occasion \u00e9videmment de voir par exemple sa 1\u00e8re ai mis sur le site en disant regardez \u00e7a, parce que c'est s\u00fbr, bon et puis j'imagine que cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [80%] :\r\nPage Facebook de Paul-Andr\u00e9 Demierre on y voit beaucoup, Paul-Andr\u00e9 aussi ceux qui on va s'asseoir et dans l'int\u00e9r\u00eat suffisant pour coller, il faut faire le d\u00e9tour de plus pr\u00e8s, vous \u00eates bien ben je ne sais pas, je ne suis pas sur Facebook mais bon r\u00e9veil pens\u00e9 pour vous voir h\u00e9 ben voil\u00e0, Paul-Andr\u00e9 1968 pour Horowitz Horowitz on va aborder les derni\u00e8res ann\u00e9es, enfin, la derni\u00e8re, je reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [84%] :\r\nC'est encore un instant sur ce qu'on oui bien s\u00fbr, vous \u00e9coutez oui bien, c'est tout simplement parce que donc le programme devait durer une heure, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'\u00e9tait une un imp\u00e9ratif de la t\u00e9l\u00e9vision, alors il a utilis\u00e9 2 pages Chopin 15\u00e8me nocturne, et 5\u00e8me polonaise de sonates de Scarlatti l'arabesque de Schumann et la r\u00eaverie, comme de bien entendu, ces variations sur Carmen, alors \u00e7a c'est une musique selon moi extr\u00eamement contestables, il les avait \u00e9court\u00e9, c'est quelque chose qu'il a beaucoup jou\u00e9 cette parle de go\u00fbt exceptionnel par contre une chose qu'il a fait remarquablement dans ce concert, c'est une \u00e9tude de Scriabine, l'opus 8 num\u00e9ros tout ce une \u00e9tude diabolique, c'est une sorte de bourrasques musicales et il faut des doigts pour jouer \u00e7a, \u00e9coutez -moi \u00e7a : l'\u00e9tude depuis suite num\u00e9ro 12 de Scriabine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [90%] :\r\nLa place de Scriabine dans le pianiste de Vladimir Horowitz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [86%] :\r\nExtraordinaire, vous avez vu \u00e7a c'est extraordinaire parce que il y a cette esp\u00e8ce de d\u00e9ferlement et puis il y a aussi, par moments, on sait retenir quand il faut, et c'est la version certainement la plus \u00e9quilibr\u00e9e qu'il est r\u00e9alis\u00e9 de cette \u00e9tude qu'il jouait par apr\u00e8s beaucoup, c'est tr\u00e8s magn\u00e9tique effectivement c'est tr\u00e8s magn\u00e9tique, tout le monde s'en est rendu compte parce que le concert a eu Intel succ\u00e8s lorsqu'on l'a donn\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 22 septembre qu'on a d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s, de leur donner le jour de No\u00ebl le 25 d\u00e9cembre et donc tout le public \u00e9tait compl\u00e8tement magn\u00e9tis\u00e9e parce qu'il voyait sur les \u00e9crans, alors \u00e7a incite, comme d'habitude, quand \u00e7a fonctionne \u00e0 donn\u00e9 des r\u00e9citals, c'est Boston, Chicago, Philadelphie, Washington Carnegie Hall le 15 d\u00e9cembre 68 et puis, il se dit que de continuer sa carri\u00e8re aussi par le disque, c'est int\u00e9ressant, alors il va \u00e0 ce moment -l\u00e0, se pencher sur une oeuvre, selon moi, donc il y a un interpr\u00e8te exceptionnelle, c'est la Chrysler Ariana de Robert Schuman, vous savez que c'est aussi une chose diabolique \u00e0 jouer et alors il va faire un un enregistrement selon moi aussi la \u00e9coutez les sonorit\u00e9s le phras\u00e9 et qui a, c'est-\u00e0-dire l'art, un art du groupe, mais vous savez qui alerte tellement naturel qu'on a l'impression que \u00e7a ne peut pas \u00eatre autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [89%] :\r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure effectivement que le phras\u00e9 peut-\u00eatre l'un des points essentiels sont essaie de d\u00e9crire la valeur paroxystique de Horowitz oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [85%] :\r\nC'est s\u00fbrement le phras\u00e9 effectivement parce que il arrive \u00e0 trouver des couleurs justement par l'Intelligence du phras\u00e9, tout \u00e7a est extr\u00eamement pens\u00e9e il y a quand m\u00eame une technique \u00e0 toute \u00e9preuve, au service de ceux qui cr\u00e9ent, cela Rihanna Robert Schuman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [79%] :\r\n\u00e0 vous entendre, depuis lundi et \u00e0 entendre si je refl\u00e8te en r\u00e9alit\u00e9 le maire, on a l'impression d'un artiste sans d\u00e9faut et pas de points faibles chez Horowitz, il y a pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [88%] :\r\nIl y a, il y a, il y a des choses rat\u00e9 simplement que, \u00e9videmment, moi j'essaye de mettre en exergue ce pourquoi il est unique, mais il y a quand m\u00eame des choses effectivement il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 \u00e7a n'allait pas du tout, oui, et c'est ce que je veux \u00e9voquer justement maintenant apr\u00e8s l'enregistrement de cette Chrysler auxquels se sont ajout\u00e9s les variations sur un th\u00e8me de Clara Vic, c'est-\u00e0-dire un extrait de la 3\u00e8me sonate h\u00e9 bien Horowitz traverse une p\u00e9riode de de nouveaux d\u00e9pressive, il est extr\u00eamement malade et en octobre, il accepte de donner un concert \u00e0 Boston, concert qui sera \u00e9reint\u00e9 par la critique, ce qui le fait que il va interrompre toute activit\u00e9 pendant 2 ans, donc ne il a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, 66 ans pendant 2 ans, donc il interrompt toute activit\u00e9 et ensuite de cela, c'est de nouveau Sony si bien ce qui se dit il faut faire quelque chose, on va publier des disques, alors l\u00e0 on reprend des extraits de concerts, il fait des programmes uniques par exemple un indice consacr\u00e9 \u00e0 Chopin, un autre \u00e0 Scriabine aura Beethoven ou un Schubert, un autre \u00e0 Chopin et de Studio des 10 de Studio pour \u00e9viter justement le contact avec le public, et puis il recommence \u00e0 travailler en 74 elle a de nouveau le bon conseil, c'est d'aller jouer devant les \u00e9tudiants alors il donne un 1er concert le 3 mai et puis ensuite il se d\u00e9cide \u00e0 aller \u00e0 Cleveland o\u00f9 il donne un concert le 12 mai c'est une sensation ensuite un concert \u00e0 Washington le 3 novembre c'est Chicago et puis Schuller shopping qui a son monde manager au fond et proche du Metropolitan Op\u00e9ra, il a des responsabilit\u00e9s l\u00e0- bas, il devient directeur et il organise un concert au Metropolitan Op\u00e9ra en se disant : je vais mettre tous les pianistes sur le dos parce qu'\u00e9videmment, on allait au Metropolitan Op\u00e9ra pour faire des op\u00e9ras et pas pour donner des r\u00e9citals de piano, il d\u00e9cide de faire venir Vladimir Horowitz, alors \u00e9videmment \u00e7a provoquera quelques l\u00e9gers probl\u00e8mes et qu'est -ce qu'il joue dans ces programmes, h\u00e9 bien, il s'int\u00e9resse \u00e0 Scriabine notamment une page qui est propre \u00e0 Horowitz et cette page qui s'appelle vers la flamme le plus 72, c'est une esp\u00e8ce de pi\u00e8ces extraordinaire tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est une sorte de gigantesque crescendo, alors l\u00e0 aussi il y a des images qui existent aujourd'hui, o\u00f9 on va, Horowitz chez lui \u00e0 la maison, jouer vers la flamme et quand vous voyez, c'est encore plus extraordinaire que de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:34) [84%] :\r\nVers la flamme oui Scriabine et l\u00e0 sous les doigts de Vladimir Horowitz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [86%] :\r\nAbsolument, et alors \u00e7a c'est vraiment vous savez c'est la chose qui impressionne, c'est-\u00e0-dire c'est vraiment personne ne jouait \u00e7a j'entends public personne vous avez jou\u00e9 cela et Horowitz, comprenez tr\u00e8s bien justement tout ce c\u00f4t\u00e9, vous savez, c'\u00e9tait l'\u00e9poque \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re, Scriabine \u00e9crivait des choses compl\u00e8tement incroyables et voulait fabriquer un clavier \u00e0 lumi\u00e8res l'oeuvre promettez avec piano concertant et puis il y avait un c\u00f4t\u00e9 sans piano \u00e0 lumi\u00e8re toutes les lumi\u00e8res devait provoquer le blanc \u00e0 la fin, c'\u00e9tait l'\u00e9clat et tout \u00e7a vers la flamme est exactement le m\u00eame propos donc c'est vraiment ce qu'il devait toucher Vladimir Horowitz, par contre en 1975 le 10 janvier il y a un drame, c'est la mort de sa fille Sonia, alors on n'a jamais trop su la v\u00e9rit\u00e9 on pense aujourd'hui qu'il avait des probl\u00e8mes de drogue et que, manifestement, m\u00eame si on a essay\u00e9 d'aseptiser la chose, elle s'est vraisemblablement suicid\u00e9, bon, mais vous savez, \u00e7a c'\u00e9tait dramatique, ce que la ville unique hein, de l'Afrique, il y a, et les voil\u00e0 alors la mer vendent \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9 par la mort de sa fille Horowitz, selon les t\u00e9moins, il \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s distant par rapport \u00e0 son r\u00f4le de p\u00e8re, vous savez, on disait -on raconter des anecdotes terrible dans le taxi quand il descend de la 24\u00e8me, rue le taximan voyant cette dame qui disait rien disait Val\u00e8re malheureuse oui, elle a perdu sa fille disait, il disait -il alors qu'il \u00e9tait p\u00e8re ben oui voil\u00e0 alors finalement, h\u00e9 bien apr\u00e8s la mort de sa fille, il d\u00e9cide de se concentrer sur le travail et de se remettre \u00e0 jouer en public alors ce Miami c'est Houston, il va m\u00eame jouer \u00e0 Carnegie Hall en avril 75 c'est l'universit\u00e9 d'oreille et puis, le 17 novembre \u00e0 Carnegie Hall 75, il donne un r\u00e9cital et notamment Schumann le fascine \u00e0 ce moment -l\u00e0 il va interpr\u00e9ter cette oeuvre tr\u00e8s particuli\u00e8re qui est la 3\u00e8me Sonate qu'on appelle souvent le Concert sans orchestre et l\u00e0 aussi, sous les doigts d'Horowitz, on a l'impression qu'on entend \u00e0 la fois le piano et l'orchestre toutes ces taxes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:26) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:17) [84%] :\r\nCet extrait pianistique et vous l'avez dit implicitement orchestrale oui compl\u00e8tement, de Schumann Horowitz l\u00e0 en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:25) [86%] :\r\nEn me novembre 75 oui le temps la 3\u00e8me Sonate qu'on appelle le Concert sans orchestre oui alors maintenant je vais vous parler de quelque chose incroyable c'est Carnegie Hall en difficult\u00e9, Isaac Stern, le violoniste et directeur de Carnegie Hall alors qu'est -ce qu'il d\u00e9cide de faire le concert du si\u00e8cle le 18 mai 1976 c'est L\u00e9onard Bernstein, qui va diriger l'ouverture de L\u00e9onore III c'est Isaac Stern bien s\u00fbr qui va jouer, qui fait venir il Yehudi Menuhin pour jouer avec lui le Double Concerto de bar s'est dite Richard disco qui vient chanter Dichter Lib\u00e9 avec Horowitz au piano et puis c'est surtout Mstislav Rostropovitch qui va jouer le 2\u00e8me mouvement de la Sonate pour violoncelle de Rachmaninov, violoncelle et piano et puis le mouvement lent du trio de Tcha\u00efkovski avec Isaac Stern donc Mstislav retrouve et Vladimir Horowitz au piano Horowitz \u00e9taient pas tr\u00e8s content, il n'aimait pas, Isaac Stern il voulait pas jouer avec lui par contre jouer avec Rolls-Royce sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien entendu, je pense que vous \u00eates aussi fous l'enclos tr\u00e8s aucun probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a donne c'est extrait de la Sonate pour violoncelle et piano de Rachmaninov \u00e9coutez -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:35) [88%] :\r\nCes quelques notes de Rachmaninov pour le plaisir de retrouver \u00e0 la fois de justice \u00e0 Rostropovitch et Vladimir Horowitz voil\u00e0 donc dans le mouvement lent de la Sonate pour violoncelle et piano de Rachmaninov et \u00e7a ne ce concert organis\u00e9 par \u00e7a, on vous disiez les actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:51) [86%] :\r\nAudi Menuhin Dietrich sur 10, soit qui a donc fait d'histoire Lib\u00e9 avec Horowitz au piano, du reste, Richard discount dira j'ai beaucoup plus suivi le piano que je n'ai et bon d'accord, ben voil\u00e0, et puis effectivement L\u00e9onard Bornstein, qui avait commenc\u00e9 le concert avec le philharmonique, c'est quand m\u00eame pas mal, c'est quand m\u00eame pas vous disiez le Carnegie Hall en difficult\u00e9 pourquoi h\u00e9 bien sa tourn\u00e9e difficilement Isaac Stern, voyant les les profits tomb\u00e9s \u00e0 0 pour r\u00e9unir des fonds pour r\u00e9unir des fonds qui s'assure et Horowitz trouve que son contrat avec 6 billets ce n'est plus assez int\u00e9ressant, il signe un nouveau contrat de nouveau avec l'ex- \u00e9diteur c'est-\u00e0-dire RCA en demandant 50000 dollars par enregistrements \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine, hein, on est Vladimir Horowitz, surtout qu'en 1976 imm\u00e9diatement, c'est une tourn\u00e9e de 6 \u00e0 7 villes 3 r\u00e9citals sur la tourn\u00e9e par contre 78 c'est le Jubil\u00e9 d'or, \u00e7a veut dire, \u00e7a fait 50 ans qu'il est aux \u00c9tats-Unis, donc le 8 janvier il d\u00e9cide de rejouer avec orchestre, plus personne n'attendait que \u00e7a, alors tout le monde se dit et ce qui va jouer Tcha\u00efkovski annon\u00e7a il avait \u00e7a en horreur, il fallait plus parler de \u00e7a, le 5\u00e8me de Beethoven 2\u00e8me de Brahms ne l'int\u00e9ressait plus le seul qui l'int\u00e9ressait encore, c'\u00e9tait le 3\u00e8me surtout Rachmaninov qui \u00e9tait \u00e9videmment son concerto alors on fait venir huge Normandie parce que dit Normandie a fait les disques avec Rachmaninov en tant que soliste oui l\u00e0 aussi Romandie \u00e0 la t\u00eate de de leur caisse philharmonique de New York, dira j'ai essay\u00e9 de pactiser avec les th\u00e8mes Horowitz, Isaac Stern a assist\u00e9 au concert surtout Nathalie Michelin \u00e0 concerne Michelin disait : j'ai beaucoup entendu Horowitz jouer \u00e7a, mais le 1er concert n'\u00e9tait pas bon, on avait l'impression qu'il \u00e9tait pas tout \u00e0 fait en forme tout le monde se regarder un petit peu en avec que la musique \u00e9tait \u00e9teinte il va jouer une 2\u00e8me fois et, surtout, ils veulent jouer avec Zubin Mehta \u00e0 Los-Angeles, le 24 septembre 1978 \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine les 3 concerts ont rapport\u00e9 168000 dollars, quand m\u00eame, \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine alors on va \u00e9couter si vous \u00eates d'accord, un tout petit bout du 3\u00e8me concerto, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9but 3\u00e8me mouvement le concert avec Zubin Mehta, vous pouvez le voir compl\u00e8tement avec Horowitz au piano et ce qui est curieux, quand vous connaissez bien Vladimir Horowitz, il tape \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans des moments extr\u00eamement simple : tout ce qui a 2 autres techniques de haute voltige, il a encore tout dans les mains, preuve en est, ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:45) [81%] :\r\nLes, les, les, les, les, les v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:27) [89%] :\r\nLe d\u00e9but du 3\u00e8me, mouvement du 3\u00e8me concerto de Rachmaninov Vladimir Horowitz, elle a donc la direction zone on peut voir \u00e7a sur le Net, on peut voir ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:38) [87%] :\r\nAbsolument, alors regardez pas, \u00e7a vaut la peine, c'est surtout, on se rend compte qu'il a toujours le Style extraordinaire alors effectivement, ce sont d'\u00e9normes succ\u00e8s ce qui l'incite \u00e0 rejouer \u00e0 San Francisco \u00e0 Los-Angeles, il reprend \u00e0 ce moment -l\u00e0, la Sonate de Liszt qui nous rejouer plus donc l'enregistrement existe ras, Jimmy Carter, l'invite \u00e0 la Maison Blanche, alors l\u00e0 aussi le concert existe aujourd'hui, vous pouvez m\u00eame le voir de r\u00e9cital \u00e0 Carnegie Hall, notamment un le 7 mai les billets sont d\u00e9tourn\u00e9s en grande partie par Madame Isaac Stern qui veut favoriser des habitu\u00e9s Horowitz, jure ses grands dieux qu'il ne remettra pas les pieds \u00e0 Carnegie Hall pour atteindre ce ce quelle l'histoire votre Carnegie Hall et revivez ben voil\u00e0, il ne fera pas il retombera prendra pas d'accord effectivement alors 79 80 c'est quelque r\u00e9citals ces chicanes \u00e0 Washington, Boston Avery fait \u00e0 New York, plut\u00f4t que d'aller jouer \u00e0 Carnegie Hall, le 1er novembre 1980 au Met, alors l\u00e0, il d\u00e9cide de faire un r\u00e9cital Scarlatti, Chopin, Rachmaninov et surtout il va jouer une pi\u00e8ce qu'il ne jouait pas la 2\u00e8me Ballade de Liszt et l\u00e0 aussi, \u00e9coutez le Style l\u00e0 pour une fois, il n'a absolument rien \u00e0 rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:29) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:52) [86%] :\r\nDe Franz Liszt, nous \u00e9coutions, donc 2\u00e8me et c'est donc la fin alors effectivement il y a un tr\u00e8s o\u00f9 il a lui- m\u00eame, il est intervenu la changer quelque peu la cadence, mais enfin, vous savez ce que comme les chanteurs, \u00e7a n'est pas dramatique, mais il n'a pas chang\u00e9 le texte musical, c'est quand m\u00eame impressionnant parce que c'\u00e9tait une des rares fois o\u00f9 il a jou\u00e9 cette oeuvre vous alors 82\u00e8me je vous ai dit ne veut plus jouer \u00e0 Carnegie Hall, faut aller ailleurs dont 82 la princesse Dayan \u00e0 l'\u00e9pouse du prince Charles en Angleterre est enceinte, elle attend son 1er enfant, donc elle invite Horowitz pour donner un r\u00e9cital au Royal Festival Hall, \u00e9videmment \u00e7a fait longtemps qu'il n'a pas jou\u00e9 \u00e0 long donc il se d\u00e9cide \u00e0 revenir et la seule chose que lui demande, c'est de jouer les sc\u00e8nes d'enfants de Robert Schuman, \u00e7a sera film\u00e9 c'est un concert aujourd'hui extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre avec notamment la Polonaise Fantaisie d\u00e9finis en disant : je ferai de l'effet, je ferai une bombe jouant 2\u00e8me Sonate de Rachmaninov, ce qu'il a fait effectivement, donc c'est un triomphe et d\u00e8s mars 83 il se d\u00e9cide \u00e0 revenir jouer aux \u00c9tats-Unis c'est Philadelphie, Chicago, Boston, ce nouveau le mettent le 15 mai l\u00e0 il aborde le Carnaval de Schumann, c'est peut-\u00eatre un peu tard, c'est une oeuvre qui n'avait pas jou\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, on se rend compte aujourd'hui que c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait ce qu'il aurait d\u00fb faire, pourquoi est -ce d\u00e9sormais il est plus \u00e0 la hauteur des moyens, c'est-\u00e0-dire il y avait des trous de m\u00e9moires terribles, c'est le moment o\u00f9 il a fait malheureusement plusieurs crises cardiaques, il ne voulait absolument pas l'admettre et il y a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 aller jouer au Japon, \u00e0 Tokyo, en juin 83 de r\u00e9citals absolument catastrophique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 film\u00e9, malheureusement aujourd'hui sur le tube, vous pouvez les voir, je trouve que \u00e7a rend absolument pas service aux pianistes, on devrait s'abstenir de faire des choses comme \u00e7a, mais pour le cas d'Horowitz et l'effondrement pendant 2 ans et tout \u00e0 coup un autre moyen qu'il ne conna\u00eet pas, c'est un film sur la RASD romantique, le dernier romantique et qu'on va tourner chez lui dans son Studio dans sa maison, donc Bruno Monsaingeon voil\u00e0 exactement et puis donc on d\u00e9cide de filmer Horowitz chez lui, alors c'est un nouveau contrat Deutsche Grammophon parce que il trouve que ben voil\u00e0, il faut de nouveau chang\u00e9, donc on va chez Deutsche Grammophon pour la 1\u00e8re fois c'est des concerts \u00e0 Paris qu'il accepte, en 85 au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es le 26 octobre le 2 novembre et ensuite \u00e0 la Scala de Milan, c'est les concerts que j'ai vu le retour en Europe dans le retour d'un, il avait dit que voil\u00e0 plus h\u00e9 ben voil\u00e0, il est revenu tout de m\u00eame \u00e0 Paris en octobre 85 milliards Scala de Milan, le 17 et le 24 novembre 85, vous \u00eates 24 mois c'\u00e9tait le 24, alors il jouait diverses pi\u00e8ces, on va \u00e9couter quelque chose qu'ils aient en bis d'abord quelle pi\u00e8ce compl\u00e8tement invraisemblable qui savait \u00e9tincelle de Moskovski mais c'est vraiment des \u00e9tincelles et l\u00e0, il a encore toute sa technique c'est \u00e0 fleur du clavier, mais qu'est -ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:31) [94%] :\r\nRFI. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:48) [98%] :\r\nPoint. \r\nJ'point n'y est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:12) [80%] :\r\nJe peux comprendre qu'on ne contr\u00f4le n'applaudissent si possible debout cette Insel ce vif-argent oui, vraiment un feu Follet de 80 et quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:22) [88%] :\r\nOui que incroyable oui c'est Moskovski c'est incroyable et les concerts qu'il fait, tant \u00e0 Paris qu'\u00e0 la Scala de Milan ont \u00e9t\u00e9 le succ\u00e8s qu'il accepte une invitation incroyable en 86 c'est de revenir dans sa patrie, il n'est jamais revenu en 86, il d\u00e9cide d'aller en Russie, alors c'est un concert \u00e0 Moscou le 20 avril un autre \u00e0 Leningrad, le 27 avril c'est incroyable, il va d'abord jouer chez la fille de Scriabine et puis bon, et puis fait ses concerts \u00e0 Moscou et tout le monde est l\u00e0, se dit, c'est un mythe qui vient nous voir et alors \u00e9videmment il va jouer Mozart, il va jouer Schumann, il va jouer ce qu'il joue d'habitude mais joue aussi rare Manilov et je joue cette pi\u00e8ce tr\u00e8s curieuse qu'il parfois ambitieux dans ses concerts qui s'appelle la polka devait \u00e7a fait allusion, je crois au grand- p\u00e8re de Rachmaninov donc W, c'\u00e9tait, je crois, va s'il y Rachmaninov : bon alors \u00e9coutez \u00e7a mais les les gants sont encore une fois, une musique qui est la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:04) [82%] :\r\nPoint d'eau. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:57) [83%] :\r\nOui, la classe, la classe et qui est, je crois qu'il faut dire \u00e7a comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas le cas Valls donc de rejoindre 9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:04) [86%] :\r\nDeV.R. donc c'\u00e9tait le 20 avril 1986 \u00e0 Moscou, c'est donc un \u00e9norme succ\u00e8s et puis sur cette h\u00e9 bien Monsieur Horowitz d\u00e9cide apr\u00e8s 54 ans de revenir en Allemagne il va jouer \u00e0 Hambourg le 11 mai \u00e0 Berlin les 18 et 24 mai c'est d'\u00e9normes succ\u00e8s en Automne, il se d\u00e9cide \u00e0 aller \u00e0 Francfort, Amsterdam et \u00e0 Londres, et puis en 1987, il dit le disque, \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine alors il vous convainc Carlo Maria Julia ni la Deutsche Grammophon de l'enregistrer \u00e0 la bicoque c'\u00e9tait une salle \u00e0 Milan pour le 488 de Mozart qui est une chose qui n'a jamais jou\u00e9 en public, h\u00e9 bien, uniquement pour faire un disque alors c'est assez dr\u00f4le parce que vous le voyez, et puis il y a les groupes de la Scala qui arrive, qui essayent de prendre son veston et Horowitz all my Many is et donc en argent et dans la police, faites attention, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s, l\u00e0 aussi, et en mai 87, h\u00e9 bien il va rejouer \u00e0 Amsterdam d'abord \u00e0 Vienne, un concert le 31 mai qui est un triomphe \u00e9norme Berlin, le 7 juin et le dernier concert c'est \u00e0 Hambourg le 21 juin 97 il faut pas oublier qu'il a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, 84 ans, oui, et puis l\u00e0, bon la sant\u00e9 commence \u00e0 d\u00e9cliner, il s'en rend compte, il signe encore une fois, un nouveau contrat avec une marque de disque on revient chez CBS., allez savoir pourquoi, pour faire un disque le 20 octobre o\u00f9 il joue une sonate de rails donnent des pi\u00e8ces de Chopin et la Mort d'Isolde de Wagner transcrite par Liszt et puis il est chez lui le 5 novembre 1989 devant son piano et il meurt \u00e0 86 ans, d'une crise cardiaque, on verra un document qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 apr\u00e8s ou l'\u00e9pouse \u00e9voque \u00e7a, il dit : j'ai entendu, il est en train de jouer du piano et tout \u00e0 coup, il s'est effondr\u00e9 devant son piano et dit j'ai pens\u00e9 imm\u00e9diatement monsieur Horowitz et pour, je rappelle que c'\u00e9tait tout de m\u00eame son mari, et que donc il a \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9 \u00e0 Milan, quelques jours plus tard et on l'a inhum\u00e9 dans le caveau des Toscanini donc encore une fois, m\u00eame dans la mort Horowitz a rejoint son mentor Toscanini \u00e9videmment apr\u00e8s sa femme 1er aussi probl\u00e8me temps et \u00e7a, c'\u00e9tait son voeu Horowitz, alors je n'en sais rien, toujours est -il, c'est en tout cas ce qui s'est pass\u00e9, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait une carri\u00e8re quand m\u00eame fabuleux ce qui s'achevait comme \u00e7a carri\u00e8re unique puisque il n'y a pas d'\u00e9l\u00e8ves vous vous parliez non, il a re\u00e7u les derni\u00e8res ann\u00e9es, il recevait des pianistes chez lui, notamment par exemple Vladimir ashk\u00e9naze y allait souvent lui demander des conseils, alors par exemple, c'est \u00e0 lui qu'il a remis les 2 manuscrits de la 2\u00e8me sur la de Rachmaninov, par contre, il y a quelqu'un qui a beaucoup re\u00e7u r\u00e9guli\u00e8rement ses Maureille et qui peut s'estimer un descendant spirituel d'Horowitz parce que il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u l\u00e0- bas, il avait beaucoup jou\u00e9 il par exemple aussi Jean-Philippe Collard l'pianiste fran\u00e7ais qui avait demand\u00e9 des conseils, donc il ne donnait pas r\u00e9ellement des le\u00e7ons, il les \u00e9coute et puis bon, voil\u00e0, et en se son seul \u00e9l\u00e8ve c'\u00e9tait Byron Janis oui exactement Byron Janis qui un jour est arriv\u00e9 que des valses de Chopin, qui venait de retrouver et Horowitz a du sang d'pas donner sa Rubinstein, elle l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:06) [81%] :\r\nOn arrive au bout de 7 semaines, oui, malheureusement, on peut rire de mais oui mais absolument, parce que cette carri\u00e8re est vraiment incomparable mais d\u00e9sormais on sait pourquoi et comment \u00e7a a pu se passer pour leur donner, on va se quitter l\u00e0 met en musique bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:22) [80%] :\r\nOn va se quitter avec une des balles ce caprice de liste c'est Franz Liszt, paraphrasant Schubert, c'est la 6\u00e8me de ses valses caprice des soir\u00e9es de Vienne, c'est une musique l\u00e0 aussi qu'il savait n\u00e9gocier avec \u00e9l\u00e9gance c'est tir\u00e9 du concert donn\u00e9 \u00e0 Vienne le 31 mai 1987 \u00e9coutez moi c'\u00e9tait les grands quittera sur ce mot merci, Paul-Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:18) [84%] :\r\nVoil\u00e0 Paul-Andr\u00e9 une semaine vous rendez compte oui incroyable, je vois qu'une possibilit\u00e9, entre vous et moi, c'est qu'on se revoit pour autre chose, je sais pas comment vous allez trouver mais absolument, \u00e7a c'est s\u00fbr, oh il y a toujours des sujets oui parce qu'on vous attend avec l'art lyrique et vous arrivez avec Vladimir Horowitz a fait briller ce pianiste comme personne, un grand merci de votre visite dans Musique en m\u00e9moire Paul-Andr\u00e9 Demierre ensemble remercie Bastien le cri pour sa r\u00e9alisation tout Hafiz Watson pour son assistance, la production, mais c'est quand m\u00eame rare propositions sur les crit\u00e8res. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2011. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T10:12:24Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6903AC04-39D5-4F1C-941D-7869AA1E95AE", "internalArchiveId": "6903AC04-39D5-4F1C-941D-7869AA1E95AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 tendances de la mode les plus bizarres quand m\u00eame apr\u00e8s coup faut le dire", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 16:18:46-16:18:47 / Infotrafic: 16:19:05-16:19:19 / Infotrafic: 16:29:09-16:29:45 / *", "durationSec": 1600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414544", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 29.01.2016", "Les 5 tendances de la mode les plus bizarres quand m\u00eame apr\u00e8s coup faut le dire / PEN_2016-01-29T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 29.01.2016", "Les 5 tendances de la mode les plus bizarres quand m\u00eame apr\u00e8s coup faut le dire / PEN_2016-01-29T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-7414545", "ece-7414544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T04:42:03Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, Jean Jean-Mi est tr\u00e8s content parce que Jean Mi et pile \u00e0 la mode, ce matin, il s'est concoct\u00e9 une petite tenue il est pile au centre de la mode, il sort de chez lui, super content de son look, mais l\u00e0 on le regard de travers en fait les gens leur tellement de travers qu'ils se prennent des lampadaires en frontal et des bouches d'\u00e9gout ouverte, oui Jean-Mi est \u00e0 la mode, ce n'est pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est qu'il est \u00e0 la mode du XVIe si\u00e8cle version ce qui \u00e9tait \u00e0 la mode en Espagne en 1532 E et ses collants avec sa tunique bouffante comme une jupe son \u00e9p\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9 sa cuirasse pointue au niveau du bas-ventre ces choses type ballerines et sa grosse fraise cette collerettes de dentelles autour de la glotte, h\u00e9 bien, tout cela fait un peu sensation parce que dans sa recherche de l'\u00e9l\u00e9gance, ce qu'a oubli\u00e9 Jean-Mi c'est que la mode, c'est comme les l\u00e9gumes, il y a des saisons et ce qui \u00e9tait le comble du chic, en 1970 sera peut-\u00eatre le comble du schnock en 1990 c'est ce que nous explorons avec notre classement du jour et 5 tendances de la mode qui, apr\u00e8s coup, quand m\u00eame, on peut le dire, c'\u00e9tait vraiment pas top des courants, des modes qui, apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies, plusieurs centaines d'ann\u00e9es r\u00e9v\u00e8lent leur vraie nature, ce n'\u00e9tait pas pratique, mon Dieu, quelle id\u00e9e, pourquoi une chose pareille, alors quel accoutrement \u00e0 la mode et le plus \u00e9trange, vu depuis aujourd'hui, sont -ce les femmes ou les hommes qui ont le plus souffert est -ce qu'un jour la perruque en poils de poney a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la mode et sinon pourquoi Marie- Antoinette portait tels des jeans taille basse des habillement des accessoires, des tendances et des gros bide c'est Pantagruel bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [67%] :\r\nJ'ai page sur RFI, la socialiste ici tout voil\u00e0, je suis ravi d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [63%] :\r\nJ'ai pas choisi atmosph\u00e8re ici tout de suite pas choisie pour danser partout poids paradis voil\u00e0 aussi point cette rumeur normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [67%] :\r\nSur les 3 ben comme moi, ben moi j'ai toujours autour de moi, ben tiens, mais le diable, j'ai toujours sur soi mais soi d'avions \u00e0 qui nous ont tout fait moi- m\u00eame, moi- m\u00eame, pas question pour ouverture de son territoire, a peut-\u00eatre pas toujours aujourd'hui, donc voil\u00e0 la r\u00e9bellion \u00e0 d\u00e9battre et \u00e0 tous ceux qui ont acc\u00e8s \u00e0 la version, c'est-\u00e0-dire qui ont qualifi\u00e9 de victoire de un peu tard et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [92%] :\r\nLouise Attaque sur la 1\u00e8re avec ce titre anomalie, anomalies c'est pas trop mal comme titre pour notre classement du jour puisqu'on d\u00e9couvre les 5 tendances de la mode qui, apr\u00e8s coup, quand m\u00eame, on peut le dire, c'\u00e9tait vraiment pas tr\u00e8s pratique, ni franchement tr\u00e8s joli, c'est un classement subjectif, bien s\u00fbr, le beau, le joli c'est subjectif, nous avons donc essay\u00e9 de prendre des accessoires de mode qui n'\u00e9tait pas pratique du tout, en plus des tr\u00e8s \u00e9tonnant et qui sortait vraiment de l'ordinaire, nous sommes rest\u00e9s dans la culture europ\u00e9enne, on va dire, mais par contre nous avons travers\u00e9 l'histoire, essayer de picorer \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [66%] :\r\n\u00e0 commencer par son vrai c'est une \u00e9ternit\u00e9, actu-match j'ai jamais, c'est \u00e7a, il offre quoi qu'on ait beaucoup avec les chiffres, a pas absolue, ce sont ces 5 jeunes hyper dou\u00e9, qui prot\u00e8ge les plan\u00e8tes de le probl\u00e8me moi \u00e7a fait penser la personne ne sont une sorte de Nouvelle-Guin\u00e9e nourrit j'y trouver ensemble, unis comme les femmes joies de la fin, incorruptible pas ins\u00e9parables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [87%] :\r\nEn 5\u00e8me position des tendances de la mode qui franchement est \u00e9tonnante, la jupe entrav\u00e9e au vol ce que veulent en anglais, ce type de Jupp\u00e9 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1910 par le couturier fran\u00e7ais Stars de l'\u00e9poque, pas le pouvoir, c'est une jupe longue au niveau de l'ourlet \u00e0 la hauteur des chevilles concr\u00e8tement la jupe forcent les femmes qu'il apporte \u00e0 avancer \u00e0 tr\u00e8s petits pas son ouverture \u00e9tait excessivement resserr\u00e9, ce qui est \u00e9tonnant, c'est que cette jupe entrav\u00e9e, elle offre donc de Poiret, qui est pourtant le couturier qui avait lib\u00e9r\u00e9 les femmes du corset ce couturier n\u00e9 en 1879 \u00e0 Paris ouvre son atelier en 1903 il abandonne donc le corset et privil\u00e9gie les tissus fluides et les ab\u00eemant Simple c\u00e9l\u00e8bre, c'est sa femme de Venise qui lui servait de mod\u00e8le mais en 1914 il est mobilis\u00e9, de retour de guerre il n'occupe plus le devant de la mode parisienne, concurrenc\u00e9s notamment par Coco Chanel, il me ruiner et oubli\u00e9 en 1943 la jupe entrav\u00e9e rester pr\u00e9sente dans le milieu bonne sado-maso des ann\u00e9es 50 et 60, aujourd'hui, on le trouve encore dans ce milieu particulier, mais aussi dans la mode gothique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [88%] :\r\nAlors la jupe entrav\u00e9e des palettes d'un \u00e9pouse bien les formes des femmes elle accentue la finesse de la taille, elle souligne la beaut\u00e9 Cali pige d'une hanche canaille, elle se rabat sur 2 mignonnes je vis seul petit probl\u00e8me, elle se rabat si bien s\u00fbr les mignonnes Chevy que les mignonnes Chevillon \u00e0 peu pr\u00e8s 10 centim\u00e8tres carr\u00e9s pour se mouvoir et du coup, pour piquer un quand on a rat\u00e9 le bus ce n'est pas possible mais donc un type de jupes qui a connu une suite de vie dans les milieux interlopes de l'amour qui se pince les t\u00e9tons avec des pincettes, Alain Jean oui, fais -moi mal, d'ailleurs, au tout d\u00e9but notre cherche, on a vu le mot jupe entrav\u00e9e, on a fait une recherche a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, hein, on va vous le dire, quand on a tap\u00e9 jupes entrav\u00e9es dans un moteur de recherche et qu'on est tomb\u00e9 sur une multitude d'images de femmes en jupes entrav\u00e9es en Silicon tenant un fouet avec une cagoule, on se dit Marie, J\u00e9sus, Joseph qu'est -ce donc que tout cela Pierre qu'on a lu l'histoire de la jupe entrav\u00e9e et on a d\u00e9couvert que \u00e7a a commenc\u00e9 sagement d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis qu'ensuite elle a une vie un peu canaille pour terminer sur la jupe entrav\u00e9e, elle a fait un enfant plus acceptable qu'la jupe tulipe qui \u00e0 peu pr\u00e8s qui a la m\u00eame forme la jupe tulipe s'arr\u00eate au-dessus des genoux et c'est quand m\u00eame plus facile pour marcher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [72%] :\r\nOui, c'est vrai, parce que \u00e7a fait d'\u00eatre une victime comme lui, peu d'apr\u00e8s le renseignement d'avoir affaire Maddie pour tout ce qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de moi Pierre Castella quelqu'un, ce qui peut \u00eatre un professionnel quoi c'est ce le genre de type qui voit rien bidons d'essence pour pouvoir puis c'est surtout en fait quand on discute a fait sourire : ben vous \u00eates quelqu'un qui, d'autant plus qu'une seule balle alors l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:01) [85%] :\r\nLes caprices de la mode, notre num\u00e9ro 4 nous veston dans les robes peu pratique pour les femmes, avec la crinoline la crinoline est une armature en m\u00e9tal port\u00e9 sous une robe qui accentu\u00e9es \u00e0 outrance les hanches et les fesses une d\u00e9finition reprise d'un article du Monde cette robe est \u00e0 la mode pendant au moins 20 ans entre 1850 et 1870 des robes qui sont vraiment imposante jusqu'\u00e0 10 m\u00e8tres de tour pratiquement 2 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, les tissus sont color\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque, on d\u00e9couvre les colorants synth\u00e9tiques, les robes de tente elle de joaillerie la crinoline, selon l'article du Monde n'entravait pourtant pas le mouvement des femmes, les jambes avait de la place et l'ensemble t\u00e9moin lourd que les murs jupe pliss\u00e9e encre qui \u00e9tait \u00e0 la mode avant les crinolines, accessoire indispensable pour la crinoline, un syst\u00e8me de tirettes comme pour monter des scores qui permettait aux femmes de courir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [66%] :\r\nPoint et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [86%] :\r\nC'est la fin, voil\u00e0 enfin c'est les ann\u00e9es 50 71 ans n\u00e9 au XIXe si\u00e8cle 1850 1870 et parmi les bourgeois et les riches, une femme, c'est avant tout un pr\u00e9sentoir, c'est un faire-valoir du statut social du mari aujourd'hui pour faire ce genre de choses, on ach\u00e8te des montres pas possible, on a d\u00e9shabill\u00e9 incroyable \u00e0 l'\u00e9poque on se procurait une femme et on a recouvr\u00e9 doux froufrou et de diff\u00e9rents trucs incroyables comme une armature g\u00e9ante et une robe Maouss femme qui n'\u00e9tait pas de petit chien absolument pas vu pour leur demander en plus d'avoir de la conversation de toujours \u00eatre impeccable d'\u00eatre re\u00e7us de recevoir et de tenir la maison de fond comble ce qui \u00e9tait une t\u00e2che \u00e9norme pour la robe crinoline porte chance qu'elles reviennent \u00e0 la mode, mais \u00e7a fait quand m\u00eame \u00eatre assez amusant un peu sadique mais amusant quand m\u00eame de regarder de femmes en crinoline essayant vainement de se croiser dans un couloir ou incapables toute seule de franchir une porte, vu que \u00e7a fait 2 m\u00e8tres de diam\u00e8tre imagin\u00e9 \u00e7a, une robe de 2 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, c'est dommage que \u00e7a revienne pas \u00e0 la mode parce que on imaginait une femme en crinoline essayant de s'asseoir dans une petite voiture tant ces pratiques, il a plus besoin d'airbags. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:19) [62%] :\r\nPerdez il faut aller la victoire pour d'achever, pour pouvoir \u00eatre interpell\u00e9 directement, donc c'est vrai mais ce le nos choix au cin\u00e9ma et c'est \u00e0 dire sur le bon c'est juste glisser, pointer \u00e0 la dur\u00e9e d'origine s'\u00e7a c'est une faute, c'est d'ailleurs et donc, c'est un d\u00e9but de les c'est 27, trop de temps, 6 jeux sur bon nombre de d\u00e9put\u00e9s, si les gens point est arriver jusqu'ici, le seuil de la semaine pass\u00e9e, donc avec la rapidit\u00e9 entend, c'est la seule chose et on est pas l'onde de qui depuis tr\u00e8s faible de sanctions r\u00e9\u00e9crire et ce n'est de ce. \r\nMais enfin salu\u00e9 ce plan de de l'opinion se passe bac d\u00e9passement os\u00e9 \u00e0 Edimbourg en folie \u00e0 Budapest pour lors de points donc parce que \u00e7a, ce n'en fait qu'il s'appelle un champion de points, voil\u00e0 donc pour les 10 ans de sa vie, les critiques, mais l\u00e0, cela nous Isra\u00ebl doit donc m\u00eame pour beaucoup moins \u00e7a y a -t-il relev\u00e9 des rafales du bien clair paye, c'est ce qui donc des David Hallyday dans d'un c\u00f4t\u00e9 pour que, pour que des crampes d'Alexe\u00ef \u00e7a y avec et Servette que alors si je suis pour, pas les d'o\u00f9 des romans d'exception, que c'est une belle se Marie tr\u00e8s bien pass\u00e9, je sais, mais dont on voit qu'est -ce que cela ressort. \r\nAlerter les ici aussi balayer avec au parquet, a \u00e9t\u00e9, est celle d'un programme fort peu de valeur qu'il y a 32 soit compromis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:46) [62%] :\r\nM\u00e9decin excusez qu'Chris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [84%] :\r\nVal\u00e9rie Serres cin\u00e9ma sur la 1\u00e8re, devinez quoi, il est Suisse, oui, on s'en douterait pas forc\u00e9ment en \u00e9coutant ce titre qui s'appelle chocolat. \r\nOui oui Samuel genou qui a la technique me fait comprendre par ce petit sont que vous avez peut-\u00eatre entendu qu'on va prendre des nouvelles de la route, mais juste avant, juste avant, je veux dire que notre classement du jour, ce sont les 5 tendances de la mode qui, apr\u00e8s coup, apr\u00e8s que ce soit, \u00e9tait \u00e0 la mode, quand m\u00eame, on peut le dire, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e9trange allez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:49) [81%] :\r\nMonsieur alors que Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:53) [93%] :\r\nSuite \u00e0 2 accidents sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne, le trafic est fortement ralentie entre Coppet et Nyon, ainsi qu'entre Gland et Rolle en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:01) [69%] :\r\nEt on n'\u00e9tait pas le th\u00e8me de l'\u00c9lys\u00e9e ou vous mais ce qui serait partant pour qu'elle souhaitera \u00e7a se refuse pas, il souhaite une autre fois, a tr\u00e8s peu d'donc bon Dieu r\u00e9pondez je pense pas, elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [64%] :\r\nC'est c'est tout d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que tomber \u00e0 travailler toujours tranquille ce qui est \u00e0 l'abri de tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:25) [75%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e9rerais ce serait conjoint jeune chez moi, moi j'du Pays de Galles, Jean conna\u00eetront des c'est plus facile \u00e0 prendre, vision bon le truc c'est que normalement \u00e7a joue \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [72%] :\r\nIl va -t-il 3003 voil\u00e0 oui enfin c'est bon, pas d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:49) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:51) [84%] :\r\nEn 3\u00e8me position, la mode dite du sa guignoles staging le fait de porter son pantalon si bas pour les hommes que l'on voit une partie, sinon tout, des sous- v\u00eatements parfois pantalons Baghi des pantalons amples \u00e0 la taille tr\u00e8s basse le sa Guin\u00e9e popularis\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 par le milieu du Hip-Hop, c'est notamment le duo Kriss Kross, qui le popularise avec le clip du titre John tous les v\u00eatements sont trop ample, trop grand, dont les pantalons qui baissent et laisse voir les sous- v\u00eatements la mode se diffuse ensuite dans le milieu du ski et puis un peu partout au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 les marques s'adapte en proposant des slips ou boxeur avec un large \u00e9lastique ou \u00e9crit en grand le nom de la marque plusieurs hypoth\u00e8ses sur l'origine de cette mode \u00e9tonnante circulent cela viendrait des prisons o\u00f9 les d\u00e9tenus n'avait et n'ont pas le droit d'avoir de ceinture et donc les pantalons tombe ou alors ce serait inspir\u00e9 des outils un mouvement, un mouvement am\u00e9ricain voisin des zazous, dans les ann\u00e9es 40 o\u00f9 les jeunes portaient des v\u00eatements trop long, pas rebelles y auront alors que le texte, il \u00e9tait rare et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:51) [57%] :\r\nBob Bob. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:53) [86%] :\r\nLe sac donc c'est vous l'avez tous vu parce que c'est le seul membre de notre classement qu'on peut encore observer aujourd'hui dans la rue, dire que le pantalon est tellement bas qu'on voit l'int\u00e9gralit\u00e9 du slip avec le pantalon Dagui dont l'entrejambe est au niveau du genou alors nous ce qu'on aimerait bien faire \u00e0 Pantagruel c'est organiser une course entre un rapport de 1995 et son pantalon tout en bas, une femme de 1910 on jupe entrav\u00e9e on leur ferait faire un 100 m\u00e8tres avec obstacles et ce serait rigolo le staging donc notre num\u00e9ro 3 est encore observables aujourd'hui et c'est \u00e9videmment la mode pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de toutes les grands- mamans du monde entier, quand elle se balade dans la rue et elles sont d\u00e9pass\u00e9es par un jeune homme dont on voit tout le slip salaisons chante \u00e0 noter qu'il ne faut pas confondre messieurs 1, \u00eatre \u00e0 la mode en faisant du sa Guin\u00e9e et juste porter des pantalons trop courts et trop grand et quand on s'baisse on offre non pas la vue un sous- v\u00eatement mais la naissance intime d'une paire de fesses un s'en va tout le temps des motions qui ont des pantalons trop grands, a pr\u00e9sid\u00e9 son avant et des gens qui crient parce que c'est, c'est assez effrayant et comme le confiait un coll\u00e8gue de la radio et, quelques jours je me balade avec un coll\u00e8gue et puis on a regard\u00e9 vaguement d\u00e9go\u00fbt\u00e9 justement un quidam dans la rue, dont l'arri\u00e8re du pantalon n'aucun myst\u00e8re, h\u00e9 bien, il m'a dit ce coll\u00e8gue et j'ai trouv\u00e9 cette phrase intelligente et je me propose de vous la transmettre, il m'a dit tiens, tout \u00e7a me donne envie d'un petit pain au lait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:10) [76%] :\r\nJe dis donc de quoi donc parce que tous, c'est moi qui le monde se dirige en 2 cat\u00e9gories : ceux qui ont un pistolet charg\u00e9 et ceux qui creusent toi tu parles point il y a, il y a pas \u00e0 plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [82%] :\r\nC'est point jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:34) [86%] :\r\nEn 2\u00e8me position, une mode capillaire, cette fois, les coiffures pouf c'est la mode en France \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 la cour du roi Louis XVI vers 1780 il s'agit de type de coiffure compl\u00e8tement extravagante comportant perruque faux cheveux mais aussi accessoires de d\u00e9coration, des fleurs, des poup\u00e9es, des joyaux des fruits, des l\u00e9gumes et des personnages entier en carton peint l'id\u00e9e de composer de v\u00e9ritable sculpture sur la t\u00eate des dames pour repr\u00e9senter leurs sentiments ou des all\u00e9gories qui salue des \u00e9v\u00e9nements Marie- Antoinette porte par exemple un ouf \u00e0 la Belle Poule la Belle Poule et le nom d'un navire de guerre fran\u00e7ais pour saluer une de ses victoires, le coiffeur de la reine L\u00e9onard Lain\u00e9 confectionne cette coiffure, il y a un v\u00e9ritable bateaux en bois pos\u00e9e sur la t\u00eate de Marie- Antoinette, sur une mer de cheveux et les voiles de ce bateau sont aussi en cheveux laqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [88%] :\r\nDonc les dames \u00e0 la cour du roi de France, juste avant la r\u00e9volution fran\u00e7aise n'avait pas des coiffures, elles avaient un diorama sur le plot autre exemple parce que c'est vraiment un exemple historique et c'est vraiment assez croustillant, la duchesse de Chartres se serait \u00e0 l'op\u00e9ra, coiff\u00e9 d'un pouf assentiment, c'est-\u00e0-dire qu'elle avait sur la t\u00eate, le portrait du Duc de Beaujolais repr\u00e9sent\u00e9s dans les bras de sa nourrice, les chiffres du Duc d'Orl\u00e9ans de Chartres et de pentes vierges avec des cheveux, un perroquet bec dans une cerise et enfin un petit enfant africain en carton, tout \u00e7a sur sa t\u00eate \u00e0 l'op\u00e9ra et on devine que la personne qui \u00e9tait assise juste derri\u00e8re elle, a d\u00fb adorer sa coiffure. \r\nC'est la maison Tellier avec amazone, un titre qui a le m\u00e9rite d'avoir de la trompette et \u00e7a Pantagruel, on aime bien et on aime aussi le souligner votre classement du jour les modes les plus \u00e9tranges de nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales europ\u00e9enne, on est \u00e0 travers l'histoire et on a choisi ce num\u00e9ro 1, il pourrait y en avoir beaucoup d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:50) [69%] :\r\nIl y attendait pas un commentaire, mais c'\u00e9tait m\u00eame voil\u00e0, pas de leur dire \u00e7a pour moi, il y a tant de femmes d'le monde m\u00eame cette Allemagne. \r\nLe num\u00e9ro 1, tout \u00e7a, il est le patron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [65%] :\r\nPour pour bien bien point pour pour bient\u00f4t et pour leur traditionnelle qui est au point de service pour le pas quoi je bien donc voil\u00e0 un petit ruban, on ne sait pas, donc on comprend bien qu'il y a une employ\u00e9e pour l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:18) [78%] :\r\nLa logique voulait faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [88%] :\r\nEn 1\u00e8re position des chaussures l'\u00e9chevine \u00e0 la mode \u00e0 Venise au 16\u00e8me si\u00e8cle puis partout en Europe, ces chaussures se pr\u00e9sentent comme des chaussures \u00e0 la semelle compens\u00e9e, on pourrait dire : il s'agit de chaussures couvertes de velours, le plus souvent r\u00e9hauss\u00e9 donc sur une semelle allant jusqu'\u00e0 45 centim\u00e8tres de haut, semaine recouverte aussi de la m\u00eame mati\u00e8re du velours selon le libre- 5 millions de chaussures de Bertrand h\u00e9ros cette mode se propage en Europe, elle sera condamn\u00e9e fermement par l'\u00c9glise ces chaussures particuli\u00e8re qui for\u00e7ait celle qui les portait, selon certaines sources, \u00e0 se faire aider pour marcher viendrait de l'Empire ottoman empire avec lequel Venise faisait du commerce, l'usage de la fourchette a fait par exemple le m\u00eame chemin, il vient de l'Empire ottoman, il arrive \u00e0 Venise puis se diffuse dans le reste de l'Europe, ces chaussures rappelle encore des chaussures trouv\u00e9es en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:11) [85%] :\r\nEn num\u00e9ro 1, donc des \u00e9chasses personnel de 45 centim\u00e8tres de haut, qui emp\u00eachaient les femmes de marcher, on attend fermement le retour \u00e0 la mode des chopine de ses chaussures g\u00e9antes, juste pour les belles gamelles sur les podium. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:24) [57%] :\r\nTout point c'est pas mal, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:39) [89%] :\r\nGr\u00eale, c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 Samuel Maurier genoux la technique merci \u00e0 Nicole Fontaine a pour les recherches Karine vous il y a un mot pour le choix des chansons, on se retrouve lundi pour un nouveau classement et on vous souhaite un tr\u00e8s tr\u00e8s beau week- end, \u00e0 l'\u00e9coute de la 1er. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:53) [96%] :\r\nL'Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:57) [87%] :\r\nLes accidents provoquent des bouchons sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe brigue Martini entre Sion, c'\u00e9tait compter un direction de Martigny sur autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne entre Cop\u00e9 et r\u00f4le en direction de Lausanne sur le contournement de Lausanne, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Lausanne baisserait en direction de Vevey le trafic pendulaire est aussi dense sur le contournement de Gen\u00e8ve des colonnes se sont form\u00e9es entre Meyrin et le tunnel de Vernier ainsi contre l'\u00e9changeur de \u00e0 la douane de pardonner en direction de la France et, finalement, pour les transports publics \u00e0 Lausanne, la ligne du M2 est interrompu entre Ouchy et baissi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:27) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:30) [92%] :\r\nChaque dimanche \u00e0 11 heures les beaux parleurs se mettent autour de la table avec Michel Zen il revisite plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine en \u00e9change d'arguments vifs, intelligents et parfois m\u00eame de mauvaise foi. \r\nLes beaux parleurs re\u00e7oit ce dimanche le conseiller national PLR valaisan Philippe non thermo-. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:53) [80%] :\r\n16 heures 30 c'est Vertigo, avec vous Pierre Philippe Kader bonjour bonjour Lucas, quant \u00e0 lui, alors comment et et vous avez moins tr\u00e8s tr\u00e8s bien, d'accord, pourquoi, mais l'enjeu, c'est parce qu'on se dit toujours \u00e7a quand \u00e7a va, c'est un petit moment social oui vous savez de d'o\u00f9, d'o\u00f9 \u00e7a vient, comment \u00e7a va, oui, oui, mais je sais pas si on va dire non va pas dire o\u00f9 on va aller, c'est encore plus \u00e9vident en anglais, un oui haut du Doubs, comment tu fais comment tu fais, voil\u00e0 le rythme, je m'assieds et puis ben moi voil\u00e0 o\u00f9 j'ai faim j'\u00e9lectronique, voil\u00e0 je tiens juste \u00e0 pr\u00e9ciser que c'est vous qui avez commenc\u00e9 c'est vous qui avez lanc\u00e9 sujets scatologiques ainsi la chanson vous vous d\u00e9douaner alors de une, nous au absolue sur le service public, je suis y replonger, donc voil\u00e0 je ne en alexandrins quand m\u00eame oui bravo voil\u00e0, merci beaucoup, bon week- end \u00e0 demain ah non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:38) [86%] :\r\nFrance Inter. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T15:40:15Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE17C8C5-5D88-407E-BE01-798AD3262569", "internalArchiveId": "FE17C8C5-5D88-407E-BE01-798AD3262569", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et interview de La Bande \u00e0 Joe, groupe de rock lausannois. - Interview de Mathias Malzieu de Dionysos, \u00e0 l'occasion de la sortie de l'album : \"Vampire en pyjama\"", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Playlist de La Bande \u00e0 Joe : 1. Nulle part. - 2. Silhouette. - 3. Fleurs mortes", "durationSec": 3379, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7460791", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["rock"], "thematicPersons": ["Dionysos", "Bande \u00e0 Joe"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 29.01.2016", "La Bande \u00e0 Joe en showcase / PLP_2016-01-29T19:00:00_Asset00_04:22:00", "La Bande \u00e0 Joe en showcase - Bloc Party - Dionysos en interview / PLP_2016-01-29T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 29.01.2016", "La Bande \u00e0 Joe en showcase - Bloc Party - Dionysos en interview / PLP_2016-01-29T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Le groupe de rock lausannois distille son garage psych\u00e9d\u00e9lique et ses refrains accrocheurs sur les sc\u00e8nes romandes depuis 2011. La formation tient son nom de Joe le Marin, le l\u00e9gendaire vagabond russe. La Bande \u00e0 Joe est de passage dans les studios de Couleur 3 pour un showcase et un interview."], "variantIds": ["ece-7414280", "ece-7414279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T14:18:35Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS27 (00:00:00) [77%] :\r\nPlein de postes avec 20 Minutes et son application mobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [60%] :\r\nPlein de posters et voil\u00e0 parce que sur coup Hiroshima. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [89%] :\r\nMerci D\u00e9borah seule banque pour toutes ces informations, le retour de l'information, c'est dans une heure \u00e0 20 heures mais entre- temps, h\u00e9 ben oui, on a une \u00e9mission tirer allez viens, viens, allons nous promener sans jamais rebrousser chemin, voici l'invitation qui va vous \u00eatre fait dans quelques minutes par une bande d'illumin\u00e9s lausannois un gang de jouvenceau un peu po\u00e8te un peu psychopathe jusqu'comme on les aime, il chante des bluettes \u00e0 double sens tr\u00e8s r\u00e9ussi et ils le font dans la langue de Moli\u00e8re et de Christiane Taubira, la bande \u00e0 Joe sont nos invit\u00e9s Life pour finir en beaut\u00e9 et en bizarreries cette derni\u00e8re semaine de janvier, et puis, vu que vous et moi, on est ensemble pour une heure, je vous propose, dans un second temps de passer un coup de fil \u00e0 Matias Malzieu, le chanteur et leader du groupe Dionysos, ce qui est un survivant par une maladie auto- immune d'une Honda plasi m\u00e9dullaire idiopathique \u00e0 la fin 2013, il a d\u00fb subir une greffe de moelle osseuse et a d\u00fb combattre cette maladie \u00e0 grands coups de transfusions pendant de tr\u00e8s longs mois c'est \u00e9pisode marquant, il a consign\u00e9 dans un livre, Journal d'un vampire en pyjama et surtout un disque Vampire en pyjama dans les premiers jours de sa maladie, avec son groupe Dionysos, Mathias ce Malzieu a surv\u00e9cu, il va mieux, et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la musique, on \u00e9coutera tout \u00e7a en r\u00e9gie, ce soir, il y a programmation St\u00e9phanie Ivanovitch et pour commencer swim. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [70%] :\r\nOui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [84%] :\r\nMaintenant, parce \u00e7a c'est une belle mani\u00e8re de commencer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [85%] :\r\nOn re\u00e7oit un gros plan ce soir, il s'appelle la bande \u00e0 Joe jouer \u00e0 domicile car ils sont lausannois mais particularit\u00e9 extr\u00eamement l\u00e9maniques ils sont sign\u00e9s sur un Label Genevois dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 plusieurs fois dans cette \u00e9mission c'est cheptel reccord va leur poser quelques questions apr\u00e8s avoir entendu leur 1er single embl\u00e9matique qui tourne partout sur Couleur3 pourquoi partout parce qu'il s'appelle nulle part, c'est la bande \u00e0 Joe Alesi leur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [68%] :\r\n\u00e0 et vous laissez -moi une assez 19 des 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [54%] :\r\nD'la mont\u00e9e point alors que on propose question Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [61%] :\r\nQui est qui, \u00e0 3 et l\u00e8ve le doigt, il valait pour de march\u00e9s marcher quelques temps avec les yeux ouverts, mais. \r\nAlors donc provenait sans jamais revenir Toulon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [96%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:36) [71%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [81%] :\r\nMais quelle puissance cette bande \u00e0 Joe dans cette bande \u00e0 Joe il y a de l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [91%] :\r\nAdrien Julien C\u00e9dric et je n'ai aucune id\u00e9e de qui est qui, et c'est pour \u00e7a qu'ils vont venir me rejoindre et l'expliquer chacun leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [81%] :\r\nPr\u00e9nom : peut-\u00eatre que, comme d'autres groupes Ridley vont vouloir brouiller les pistes et et s'attribuer, d'autres non, alors il faut visuellement, se faire une id\u00e9e sachant qu'on est \u00e0 la radio, ils ont chacun une puissance, une puissance de couleur, ils sont habill\u00e9s dans un uniforme, alors il y a puissance jaune qui chante tient puissance, je vais te donner le micro jaune merci et toi c'est Adrien, c'est \u00e7a, c'est juste Adrien donc toi tu chantes et tu es puissance jaune moutarde, je le disais il y a aussi au synth\u00e9 C\u00e9dric C\u00e9dric je te donne un micro, toi tu as la puissance noir de micro, mais par contre, habill\u00e9 en puissance Framboise framboise \u00e9cras\u00e9e, c'est juste exactement, c'est \u00e7a, et puis il y a aussi, \u00e0 la base, la puissance puissance de N\u00eemes et \u00e7a c'est Julien, Julien, c'est juste puissance verte \u00e0 la batterie, et \u00e7a je ne sais pas, c'est \u00e9crit sur ma feuille, c'est Ludovic donc l\u00e0, Ludovic pied opt\u00e9 voil\u00e0 pour la pour la puissance de la for\u00eat dense for\u00eat voil\u00e0 quelque chose de le grand air, les feuilles la chlorophylle et puis enfin la puissance blanche et pas des moindres, qui est aussi \u00e0 la guitare et c'est constant, le fameux constant qui a d'ailleurs la puissance moustache \u00e9galement que on va saluer aussi, on le voit pas \u00e0 la radio, mais hier, c'\u00e9tait un bel effort de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, bande \u00e0 Joe, je vous appelais sera plus, racontez -moi comment vous avez commenc\u00e9 comment est -ce que le groupe s'est form\u00e9, ben, un jour, on a rencontr\u00e9 Joe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [84%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, notre m\u00e9tier, on manifester \u00e0 partir de l\u00e0, on la constate tr\u00e8s bien ensemble, on avait tous des petits projets passent par l\u00e0 et un beau jour, on se dit : on n'a qu'\u00e0 faire un projet de musique tous ensemble et voil\u00e0 qu'on a commenc\u00e9 la bande \u00e0 Joe mais donc vous \u00e9tiez tous d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [82%] :\r\nSi dans des groupes s\u00e9par\u00e9s d'autrefois, oui, en gros, vous avez toujours \u00e9crit en fran\u00e7ais, compos\u00e9 des choses en fran\u00e7ais, je pense que quand on est adolescent, donc c'est en anglais, comme tous les groupes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:27) [76%] :\r\nMais assez t\u00f4t la suite, c'est aux Fran\u00e7ais, moi je pense le avec alors, j'ai fait du fran\u00e7ais, c'\u00e9tait sur la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [81%] :\r\nVictoire 18 enfants l\u00e0 on \u00e7a suit peu apr\u00e8s ce que j'ai pas compris le nom du groupe soir\u00e9e chasse soir\u00e9e chasse c'est extraordinaire, c'est c'est \u00e9norme, alors \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s bon dans mon groupe, voire m\u00eame un, un nom de d\u00e9mission, il faut qu'on en parle avec la r\u00e9daction en chef, mais je pense, c'\u00e9tait mission pour soir\u00e9e chasse le pr\u00eatre les dire je m'\u00e9touffe tellement c'est c'est c'est \u00e9mouvant d'abord trouver un nom pareil, alors c'est int\u00e9ressant, ce qui est \u00e9crit dans votre dossier de presse qui nous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par l'excellent Label Chatel je vais citer une phrase, compagnon de longue date et multir\u00e9cidivistes dans le projet, bizarre vous qualifieriez ce que vous faites de projets d'Izard moi oui bizarre que \u00e7a non, non, moi je pense pas que c'est sp\u00e9cialement bizarre, mais je pense qu'on a, on a une certaine particularit\u00e9 un peu atypique, donc on trouve pas forc\u00e9ment dans d'autres groupes d\u00e9j\u00e0 le fait qu'on chante en fran\u00e7ais enti\u00e8rement le notre formation aussi d'avoir de guitare en sant\u00e9, \u00e7a change un petit peu de l'information requis habituels effectivement et aussi dans le dans le Style de musique, on fait nos chansons, on sent assez \u00e9clectique, il y a des chansons tr\u00e8s calme, des slogans et des chansons d'amour, des chansons un peu plus rock des chansons plus garage qui masque un peu plus de chansons plus psych\u00e9d\u00e9lique pensive comme celle qu'on n'entend nulle part dans ce qui a une certaine na\u00efvet\u00e9 dans les paroles, j'imagine que, malgr\u00e9 tout, vous pensiez pas simplement \u00e0 une \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:02) [92%] :\r\nBalade agr\u00e9able avec avec une jolie jeune fille ou un joli jeune gar\u00e7on je sais pas pourquoi j'arrive pas \u00e0 croire totalement \u00e0 votre na\u00efvet\u00e9 la bande Audio, ne serait -ce que en vous voyant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [76%] :\r\nBen moi j'ai juste rebondir sur des choses bizarres, c'est que, en fait on partiellement plus beaucoup de nos activit\u00e9s de bizarreries, peut-\u00eatre, par exemple, outre la bande \u00e0 Joe, les autres groupes auxquels on a particip\u00e9, sont pour le moins \u00e9trange comme, par exemple, on a eu un projet d\u00e9tritivores qui \u00e9tait bizarre, il y avait recul\u00e9 d'qui projet oui compose seulement quand ils sont dans un \u00e9tat \u00e9trange et oui, et aussi on a cr\u00e9\u00e9 un pays auront on fait appel AKP non pardon j'vais enfoncer le petiot d'compar\u00e9 \u00e0 Audio, c'est un vrai pays c'est un vrai plaisir, et vous en \u00eates les les administrateurs, on en est des repr\u00e9sentants et une partie des citoyens d'accord la force verte, c'est le ministre des arbres et des arbustes et c'est pour \u00e7a que la Chine quoi fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:58) [81%] :\r\nLe batteur donc les forces verte ce soir Hockey et quelqu'un autre, un autre poste politique agissez astronomes et amiral c'est utile effectivement invit\u00e9 oui et quant \u00e0 toi puissance framboise, moi je suis ministre des Technologies d'accord, \u00e7a peut servir pour ce pays que qui ont qu'on rappelle, c'est le le petit Pa\u00efta et compar\u00e9 \u00e0 autre chose parce que vous avez donc votre patois aussi oui c'est du patois Vaudois en fait assez du patois, c'est du patois Vaudois d'accord tr\u00e8s bien, ben \u00e9coutez, je pense qu'on commence \u00e0 bien faire le le tour de de tout \u00e7a cheptel reccord ce que vous vous \u00eates retrouv\u00e9 sur cette, cette nouvelle structure qui, d'ailleurs vous annonce comme la 1\u00e8re grosse sortie sur ce Label Genevois, on le rappelle, c'\u00e9tait un Label qui a \u00e9t\u00e9 mis au point par une personne qui joue dans un groupe, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr Couleur3 expliquons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:41) [76%] :\r\nOui, en fait, c'est vraiment j'ai moi justement je pense que Luc, tu penses demande \u00e0 Roselyne oui demain Rosine et de Cr\u00e9doc entre autres mais aussi nuit R\u00e9gis qui ne qui m'a contact\u00e9, en fait, il y a environ un an pour me dire qu'il pensait fonder un nouvel album, la belle orient\u00e9 avec des groupes techniques ah bah c'est que des groupes qui sortira des disques en fran\u00e7ais surtout quoi et ouais et puis nous on \u00e9tait vachement emball\u00e9s par ce projet, m\u00eame si c'\u00e9tait un Label qui avait pas de r\u00e9putation qui existait pas encore en Syrie \u00e0 se trouver dans cette ambiance d'amiti\u00e9, \u00e7a, \u00e7a nous pla\u00eet, alors on s'est laiss\u00e9 charmer par ce jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:13) [89%] :\r\nC'est toujours agr\u00e9able, l'album s'appelle histoire avec un S, donc vous en raconter des histoires, j'imagine qu'est -ce qui vous a, qu'est -ce qui vous a accompagn\u00e9 dans l'\u00e9criture de cet album est -ce qu'il il y a des choses, des gens pas forc\u00e9ment de la musique, mais des des choses qui vous ont qui vous ont irrigu\u00e9 qui vous a inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:30) [73%] :\r\nBen principalement s'est inspir\u00e9 des histoires de de toujours fait c'est c'est \u00e7a notre notre fil conducteur, c'est notre histoire, ils ont co- et notre amiti\u00e9, en fait, et voil\u00e0, en plus tu touches chose ce qu'on a v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es nous voyage que nous rencontrons de gu\u00e9rilla il y a, il y a bien une chanson de rupture de la part d'Adrien, il y a une chanson de rupture pour constant aussi \u00e0 la cornemuse derri\u00e8re ce groupe n'a pas apport\u00e9 que du bon, \u00e7a se veut dire non mais si je veux dire c'est : c'est en a, ils ont su rebondir d\u00e9\u00e7u pour \u00e9crire de magnifique chanson, donc on va en interpr\u00e9tant, bien qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 positif tout \u00e7a oui, alors quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:06) [86%] :\r\nEt de laquelle vous allez en faire une de de chansons de rupture, ce soir -l\u00e0, oui Jean-Marc \u00e0 qu'on \u00e9coutera en 3\u00e8me tr\u00e8s bien, vous avez des dates annonc\u00e9es pour les gens qui aimeraient voir l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:16) [86%] :\r\nOui, alors on vous le 18 f\u00e9vrier au Romandie \u00e0 Lausanne nous moi je me r\u00e9jouis vraiment de ce concert, \u00e7a va vraiment super et puis sinon des dates pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:26) [84%] :\r\nOn n'a pas c'est pas encore confirm\u00e9 exactement la date mais il y a une qui va arriver \u00e0 Fribourg au mouton noir, tr\u00e8s certainement, on va d'abord fin avril sur sc\u00e8ne, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi la Vend\u00e9e Joe j'imagine vous et regardez vos puissance oui je pense qu'on a beaucoup de en d\u00e9gage beaucoup de d'amour de Bonnard et de de plaisir et bien oui, oui, je pense, oui, oui, mais en tout cas j'adore le l'arriv\u00e9e, je pense que c'est aussi une de nos forces, c'est de nous voir en Life parce que \u00e7a bouge, on expressif, on entend sur sc\u00e8ne son et je confirme, je confirmeM. ici o\u00f9 c'est enregistr\u00e9, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 bien bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:06) [76%] :\r\nEt puis, si on a, on a en t\u00eate, s'appelle Gad, qui ne fait des super projection pour nous 2, le concert derri\u00e8re et enfin c'est c'est c'est int\u00e9ressant mais mais je trouve \u00e7a vraiment quelque chose de super sympa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:16) [82%] :\r\nVous \u00eates le genre du groupe super sympa, belle d\u00e9dicace \u00e0 Alain Morisod qui tente pendant ce temps, n'a m\u00eame pas rendu compte, c'est un hommage sublime votre groupe me fait tout \u00e0 fait penser \u00e0 ces groupes qui g\u00e9n\u00e9ralement ne l\u00e2che pas non plus le l'image est -ce que vous \u00eates impliqu\u00e9 dans vos futurs clip ou est -ce que c'est quelque chose qui vous tente aussi de r\u00e9aliser toute la, la, le, le penchant vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:38) [79%] :\r\nVoil\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 fait des clips, nous-m\u00eames, en particulier avec un qui fait partie de la bande \u00e0 Joe mais qui va continuer \u00e0 faire des clips avec nous, c'est \u00e9norme, on embrasse bien fort et garder un petit CDD d'accord c\u00f4t\u00e9 oui et on a fait, il a d\u00e9j\u00e0 fait 2 clips pour nous non, le clip de fleurs tout \u00e0 l'heure qu'on est pas en compte bien continuer \u00e0 faire des clips nous-m\u00eames, piscine, on a aussi d'autres Zammit, en fait \u00e7a nous qui sont dans le milieu artistique ou quoi, qui ils sont tous tr\u00e8s heureux de collaborer avec nous, niveau visuel dans quoi on a c'est Esprit de famille comme \u00e7a un v\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:08) [85%] :\r\nQu'on entreprend la bande est toujours une famille, une inspiration, un art de vivre, finalement tout \u00e0 fait, cet art de vivre et ce soir on Life dans l'\u00e9mission sur la 3 et je vous propose de nous jouer 2 autres morceaux extraits de votre nouvel album, histoire, il s'agit de silhouettes et de fleurs mortes, la bande \u00e0 Joe ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:24) [78%] :\r\nFree, je vais les voir voil\u00e0 point fort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:45) [79%] :\r\nPoint l'est et au \u00e0 sagittaire. \r\nTout faire l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:11) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:42) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:07) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:58) [68%] :\r\nJean Claude Turmes on pointe d'abord avoir voil\u00e0 des choses disons que c'est l'compte. \r\nSur les 17 et Jean culture hongrois continue alors \u00e7a va voir chanson que celle, c'est son principe d'une sorte d'extr\u00eame Laurence partie comme partie assez audacieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:57) [86%] :\r\nD'qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:06) [58%] :\r\nTout laisse croire merci leurs troupes au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:12) [69%] :\r\nTout le poids du monde il a absolument pas religieux, la France qui s'appelle l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:25) [74%] :\r\nEt de sur le plus sur ce mus\u00e9e du avec \u00e7a, point, a beaucoup alors et c'est un point tout \u00e9tait toutefois \u00e7a sert \u00e0 rien mais \u00e7a ne serait -ce qu'elle serait naturellement \u00e0 l'est, ah, pas au point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:17) [75%] :\r\nPoint \u00e7a a point o\u00f9 il s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:33) [76%] :\r\nLe point et \u00e0 l'ouest, c'est l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:45) [52%] :\r\nUne p\u00e9rennisation quoi donc Rome pendant p\u00e9riode donc, et puis j'\u00e9tais reparti l'et surtout si l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:13) [74%] :\r\nPoint \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:20) [70%] :\r\nBen quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:35) [73%] :\r\nL'activit\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 l'vient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:51) [91%] :\r\nLa bande \u00e0 Joe nos invit\u00e9s ce soir, merci \u00e0 vous les gar\u00e7ons, merci \u00e0 toutes ces puissances que l'origine un vinyle \u00e0 vous offrir de la bande \u00e0 Joe si \u00e7a vous pla\u00eet, si vous avez envie de, de, d'entendre, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble sur album un tr\u00e8s tr\u00e8s beau vinyle avec un code de t\u00e9l\u00e9chargement pour aussi vous t\u00e9l\u00e9chargez l'album vous appelez au 0 840 0 0 3 0 0 3 si vous voulez, \u00e9ventuellement gagner ce vinyle de la bande \u00e0 Joe, on \u00e9coute Charles Bradley juste apr\u00e8s on \u00e9coutera le dernier extrait de notre Album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:23) [63%] :\r\nAssis \u00e0 celui envoy\u00e9 d'Alger avec comme la demande au regard de l\u00e0 la mienne l'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:41) [58%] :\r\n\u00e0 la vider de puisque vous avez et c'est-\u00e0-dire la vall\u00e9e parce qu'il a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:52) [60%] :\r\n\u00e7a, bienvenue au paradis, mais il semble non agriculteur portabilit\u00e9 de publicit\u00e9 et pr\u00e9sidente de la personne de go\u00fbter au public au public et agriculture d'du bois donc aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:17) [52%] :\r\nCar mais l\u00e0. \r\nC'est-\u00e0-dire au yo-yo et le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:34) [64%] :\r\n\u00e7a avait pas de cela, que c'\u00e9tait OK, pas de d\u00e9border quoi nous d'un quelconque, je lui garde \u00e0 Cuba et puis, il a laiss\u00e9 une s\u00e9curit\u00e9 servira donc \u00e7a change de d'achat homme font pas paneurop\u00e9enne peut-\u00eatre, oui, il a mont\u00e9 comme t\u00eate pas de et donc et. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:59) [62%] :\r\nDans le de Rom\u00e9o. \r\nOui, j'ajoute Rouillon et elle est l\u00e0. \r\nDans le Tour mais pas. \r\nA ce tourbillon et qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:57) [83%] :\r\nOn dirait un chanteur seventies, mais non non charge Bradley enregistr\u00e9 tout \u00e7a en 2015 et l'album va sortir l'album s'appelle une Gis\u00e8le sortira le 1er avril prochain, je peux vous dire qu'on l'attend, on l'attend de mani\u00e8re f\u00e9brile l'album la finale, le symbole de la semaine, gymnase, ce qui veut dire quantique par par Bloc Party et on dit \u00e9coutez bien et se fait oublier qu'ils \u00e9taient vendus, donc hier, on \u00e9coutait la voix de quel est reggae, qui nous expliquait que cet album est un album formidable album extraordinaire, un vrai pivot dans sa carri\u00e8re et un Bernard Pivot dans sa carri\u00e8re et ce soir et bonne \u00e9coute sa voix en train de chanter avec ce dernier titre extrait de cet album qui est sorti aujourd'hui d'ailleurs, et le dernier titre qu'on entend c'est living leur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:39) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:40) [79%] :\r\nOr il est point\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:45) [66%] :\r\nCouleur 3 plaintes post\u00e9 19 heures Nanterre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:48) [66%] :\r\nEt et et et merci, merci, et il aime servir et j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:02) [62%] :\r\nJ'ai moi, monsieur, ce aussi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:08) [61%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:10) [58%] :\r\nNous nourrissons n'a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:15) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:17) [56%] :\r\n\u00e0 ce qui m'est cher et et. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:22) [89%] :\r\nCertes, il y. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:25) [66%] :\r\nSerge, il faut que mairie chez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:29) [81%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:32) [71%] :\r\nOui, j'ai une soeur sont h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:38) [68%] :\r\nAlors alors alors alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:40) [64%] :\r\nOui, oui, oui, ah la discours le plus que risque. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:52) [96%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte combien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:55) [73%] :\r\nOui, tout ce qu'elle va et donc. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:00) [83%] :\r\nC'est \u00e0 nous donner des nouvelles, m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:02) [73%] :\r\nSi on fait confiance pour pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:12) [61%] :\r\nIl permet aussi une femme. \r\n\u00e7a vous oui oui, alors il a commenc\u00e9 \u00e0 dire ben au petit oui, oui, vous avez beaucoup trop la preuve mais voil\u00e0 la peur passe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:36) [76%] :\r\n\u00e0 la pointe, RPR merci il ne si c'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:47) [71%] :\r\n\u00e0 la visite allez non vraiment Euro \u00e9ventuels suspects c'est oui pour Poitiers leur approfondir \u00e7a au cours point \u00e0 savoir ceux qui sont intervenus point. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:16) [66%] :\r\nDonc vous jusqu'\u00e0 samedi \u00e0 \u00e7a de rouler \u00e0 alors ben d'soit oui \u00e0 \u00e0 la note travail si oui, c'est \u00e0 dire \u00e7a, donc oui, \u00e7a y est je vais tr\u00e8s qui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:48) [91%] :\r\nOui, c'est une structure point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:53) [78%] :\r\n\u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:55) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:57) [62%] :\r\nOui, ben oui oui bonjour monsieur Pointard 18 oui point l\u00e0, j'ai beaucoup c'est tout d'point l'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:17) [61%] :\r\nC'est comme \u00e7a que peut-\u00eatre une 3\u00e8me oui oui absolument, comme du club \u00e9prouve du club qui pla\u00eet syst\u00e9matisation pour parce qu'il a connu un probl\u00e8me encore une fois pas parler du va entreprendre \u00e0 la en pratique donc m\u00e9canique et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:38) [76%] :\r\n3 pr\u00e9sente le test acte Romandie 2\u00e8me partie c'est l'heure de h\u00e9 oui, les votes sont ouverts d\u00e8s aujourd'hui, vous avez jusqu'au 31 janvier pour choisir votre artiste romans pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux Suisses en bois. \r\nQue vous soyez Hip-Hop, rap ou tout simplement peuvent pour vous pouvez voter d\u00e8s maintenant pour d\u00e9terminer le grand gagnant du Best Act Romandie, une seule adresse pour le faire suisse musique noire pour Ch et attention, cerise sur le g\u00e2teau, retrouvez le Best acte Romandie au Studio 15 de Couleur 3 le 4 f\u00e9vrier et en Direct sur Couleur3 pour plus d'infos concernant le PS direction Couleur 3 mois Ch mais aussi plein de postes sur Couleur3 que 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:40) [87%] :\r\n\u00e9videmment que vous retrouverez ce best- Actor dans plein c'est jeudi prochain le cas f\u00e9vrier \u00e7a se passera en Direct du Studio qu'un ce sera \u00e9videmment rediffus\u00e9 sur Couleur3 sera diffus\u00e9 en Direct, donc, et ce sera anim\u00e9e par un duo absolument glamour en tout cas, ne serait -ce que pour une seule moiti\u00e9 et les niches et h\u00e9 ben moi aussi avec elle, allez on \u00e9coute Matias Malzieu d'abord un 1er extrait de ce nouvel album de Dionysos, The Vampire en pyjama et juste apr\u00e8s, on est en ligne avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:17) [64%] :\r\nLa lumi\u00e8re en rouge toute encore, il faut se r\u00e9pondent, tout le reste, non un d\u00e9but quand elle lui vers les \u00e9toiles pour aujourd'hui, c'est simple, c'est tout aussi ciel, c'est le pari d'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:35) [71%] :\r\nPrend feu au creux de la ville et anticiper dans le pays, \u00e0 Hambourg, o\u00f9 j'ai plong\u00e9 en place. \r\nOr, des \u00e9tincelles. \r\nLa d'\u00c9luard, parce que c'est l'espoir, c'est la nuit des \u00e9toiles qui se sont tous endormis. \r\nDe lumi\u00e8re quelques \u00e9clairs qui aujourd'hui tr\u00e8s remont\u00e9s dans la rivi\u00e8re 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:21) [73%] :\r\nCet argent, donc ce qui et peut-\u00eatre que, tant pis, c'est la peur, tout l'argent de l'humanit\u00e9 et si demain c'est pas pour tout comme reprend point pour point de r\u00eave pour tout achat, c'est un truc talus, j'ai peur qu'du compris a pas et peut-\u00eatre que j'ai envie de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:59) [68%] :\r\nUn espoir au creux de la et dans tes yeux dans la paix et amour, donc j'ai plong\u00e9 \u00e0 remplacer. \r\nDes \u00e9lites cela. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:38) [86%] :\r\nAlors Matisse Malzieu Vampire en pyjama, c'est l'album de renaissance pour quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre apr\u00e8s un \u00e9pisode compliqu\u00e9 de votre vie et il y a le livre qui va avec qui s'intitule Journal d'un vampire en pyjama, on va aussi ont parl\u00e9 donc pour commencer un peu le pour, pour, pour, pour vous mettent le pied \u00e0 l'\u00e9trier dans le r\u00e9cit, c'est fin 2013, vous vous sentez tr\u00e8s faible apr\u00e8s le tournage d'un un clip vous arrivez pas r\u00e9cup\u00e9rer vous partez faire des analyses de sang les r\u00e9sultats arrivent et en quelques heures, je veux faire une minute mais vous retrouver \u00e0 l'h\u00f4pital dans une chambre st\u00e9rile la suite Matias. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:41:14) [86%] :\r\nOui, je me retrouve en fait avec des taux sanguins compl\u00e8tement catastrophique notamment globules rouges, donc l'oxyg\u00e8ne dans le sang et les plaquettes et qui permet de r\u00e9guler les globules blancs qui sont donc tous ceux qui se militaire d\u00e9fense et en fait tout et tout et tout est vid\u00e9 quoi il y a plus rien, donc, du coup, il faut chercher ce que c'est, il trouve rapidement que S\u00e9r\u00e9na plasi m\u00e9dullaire qu'une maladie extr\u00eamement rare qui en fait un esp\u00e8ce de bug bug du syst\u00e8me immunitaire qui les anticorps se retourne contre moi et m'autod\u00e9truisent confondent ma moelle osseuse avec des virus, on sait pas pourquoi c'est comme \u00e7a, c'est une maladie auto- immune, tr\u00e8s rare, donc l\u00e0 l'enjeu l\u00e0- dessus, ensuite c'est le savoir des transfusions plus possible pour arriver \u00e0 avoir des tours qui, qui vous permet de rester en vie en tout simplement et essayer de trouver un donneur de moelle osseuse pour faire une transformation qui est tr\u00e8s dangereuse, mais qui, qui a une chance de me ramener \u00e0 la vie normale et c'est tout ce parcours qui, qui est une v\u00e9ritable aventure parce que finalement, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un livre, un disque pour parler d'une maladie, j'aurais pass\u00e9, je pense que le le le sujet de de tout projet c'est la renaissance de la r\u00e9sistance et la r\u00e9silience, c'est-\u00e0-dire les ressources qu'on trouve quand on est dans une, dans un moment de crise pour pour essayer de, pour essayer de, de revenir quoi de de de se bagarrer et moi c'est vrai que j'ai vu aussi dans dans toute cette aventure, la sensation d'avoir v\u00e9cu un voyage initiatique, parce que, \u00e9videmment, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre en train de vous parler d'un d'un livre ou d'un disque qui parle de choses beaucoup plus simples, oui, mais a finalement j'\u00e9tais face \u00e0 une bonne histoire, parce que j'avais, j'avais comme enjeu la vie ou la mort, tout simplement, donc, et comment faire avec \u00e7a, donc je me suis pas dit un, je me dis maintenant quand on parle parce qu'on en interview mais. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:43:31) [89%] :\r\nSur le moment j'ai commenc\u00e9 ce journal vraiment comme un comme un marathonien qui qui de tenir son rythme donc j'\u00e9crivais tous les jours, \u00e7a commence \u00e0 donner des chansons et puis, et puis \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, longtemps, plus il y a eu la gr\u00e8ve donc, avec ce c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement surnaturel pour lui que je veux dire, fait par le sang de cordon d'une femme qui a accouch\u00e9 \u00e0 D\u00fcsseldorf en 99. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est que cette cette greffe en fait donc t\u00eate nue, vous avez \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s au bout du compte, gr\u00e2ce au corps d'ombilical d'une femme allemande qui en avait fait le don, il y a plusieurs ann\u00e9es, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:44:05) [79%] :\r\n99 99 donc, du coup, il y a un c\u00f4t\u00e9 dit dans Libre c'est quand la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la partition et \u00e7a comme \u00e7a, quoi, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la fois moi qui a qui adore sauter partout sur sc\u00e8ne, aller voir des concerts beaucoup voir des gens tout temps \u00eatre dans dans l'Ultra- Vie, h\u00e9 ben on va tout couper, c'est-\u00e0-dire qu'on a dit non, non, l\u00e0 c'est Jean-Pierre il faut appeler droit de on peut plus plus plus pendant 11 semaines j'ai plus droit ou de prendre un couteau se construit ce qui excite beaucoup plus de ce qui est tr\u00e8s li\u00e9 au fait que des trucs et c'est une prison terrible et donc le la r\u00e9ponse \u00e0 cette prison Terry \u00e0 l'int\u00e9rieur de la t\u00eate de rester cr\u00e9atif parce que c'est ce qui me restait de moi- m\u00eame finalement. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:53) [84%] :\r\nC'\u00e9tait la laisser cr\u00e9atif mati\u00e8res et puis aussi, et puis aussi sortir un peu de soi pour s'observer ces sas d'o\u00f9 le journal aussi prendre un peu de distance avec ce qui \u00e9tait en train de de vous arriver et puis, et puis l'observer le raconter, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:05) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:45:06) [81%] :\r\nOui, oui, il y a et il y a \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, mais l\u00e0 il y avait pas la m\u00eame distance vis-\u00e0-vis du c'est-\u00e0-dire que j'ai pas, j'ai senti que j'avais pas cr\u00e9er des personnages, j'ai propos\u00e9, j'ai, j'ai eu envie de de faire comme un un travail presque presque journalistiquement fait sur ce qui m'arrive, et avec le d\u00e9calage ludique qui donner l'\u00e9lan qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire non mais j'ai pas cr\u00e9er des personnages pas du titre, c'est juste que j'ai j'ai utilis\u00e9 la m\u00e9taphore du vampire \u00e0 la fois fort bon pour donner une dimension anti- peu d'autod\u00e9rision et en m\u00eame temps elle \u00e9tait compl\u00e8tement connect\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 car comme un vampire, j'avais besoin du sang des autres et 2 fois par semaine, je devais aller chercher une poche de sang et affaire transfuser donc, c'\u00e9tait \u00e0 la fois ma r\u00e9alit\u00e9 et en m\u00eame temps une envie de, une envie de le transcender et c'est ce qui a donn\u00e9 tout le tout finalement tout le toutes les chansons, \u00e7a \u00e7a \u00e7a a motiv\u00e9 ce truc -l\u00e0 et le fait de motiver motiver au jour le jour et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais les armes de combat avec \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:46:10) [84%] :\r\nEn tout, 1er lieu les proches, l'amour et la mort. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:46:17) [96%] :\r\nAmour filial aussi l'amour, l'amiti\u00e9, le groupe. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:46:21) [88%] :\r\nLes gens et les gens qui m'ont soutenu, parce que c'est dans les moments comme \u00e7a, c'est, c'est l\u00e0 aussi que les gens se r\u00e9v\u00e8le un dans, dans, dans le bon comme dans le moins bon. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:29) [81%] :\r\nOui, il y a, il y a ceux qui restent et ceux qui disparaissent, alors tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:46:33) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a ressemble assez, \u00e7a ressemble un peu subir. \r\nAlors, ben, et il y a des moments, il y a d\u00e9j\u00e0 des gens avec qui, quand je faisais des reprises des des Clash en tongues \u00e0 Palavas les flots il y a 20 ans et quant j'ai fait, on a fait une tourn\u00e9e Z\u00e9nith avec le groupe, qui n'ont pas du tout chang\u00e9 et il y en a qui ont chang\u00e9 et il y en a qui ont pas du tout chang\u00e9 quand j'ai eu ce probl\u00e8me de sant\u00e9 et il y en a qui ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:00) [54%] :\r\nAlors qu'il y. \r\nElle n'a pas et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:30) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:06) [83%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:08) [87%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, quand vous dites que c'est que c'est un album intime, c'est que c'est vrai que c'est lundi, enfin, c'est l'album de Dionysos, dans lequel il y a le moins de personnages de de fiction \u00e0 part un seul malgr\u00e9 tout parce que c'est vrai que c'est, c'est c'est un processus assez journalistique, mais il y a quand m\u00eame un moment le surnaturel qui s'et il y a ce personnage de dame au Claisse. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:48:29) [99%] :\r\nOui. \r\nEh ben en fait ben oui tout \u00e0 fait en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la personnification du danger. \r\nComme on dit, \u00e9tait Damocl\u00e8s je veux toujours une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus de la t\u00eate avec en attendant \u00e0 ce que j'allais avoir un donneur ou pas ce que les transfusions allait fonctionner le risque h\u00e9morragique, enfin, il y avait plein de, plein d'chose qui \u00e9tait, qui \u00e9tait assez assez angoissante et et du coup, une des premi\u00e8res chansons que j'ai j'ai \u00e9clips\u00e9 ces non, il y aura des biens parce que je pense que le fait de conna\u00eetre son ennemi Samantha \u00e7a permet un petit peu, un petit peu de de le combattre \u00e0 peu plus un peu mieux et c'est tellement d\u00e9but, au d\u00e9but, \u00e0 la apprend ce soir en cavale \u00e9pini\u00e8re comprend pas ce qui se passe et ces cellules en m\u00eame temps c'est rare et en m\u00eame temps il y avait. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:49:19) [84%] :\r\n2 personnes ce cette id\u00e9e du danger qui d'un coup, s'\u00e9tait rapproch\u00e9s et j'ai eu envie d'en faire un personnage sexy, parce que, parce que j'avais pas envie d'en faire un monstre qui risquaient m'\u00e9crabouiller comme \u00e7a, mais plut\u00f4t une esp\u00e8ce de sir\u00e8ne maintiendrait vers vers le large, parce que, parce que dans les moments difficiles comme \u00e7a, la f\u00eate de la fatalit\u00e9 peut parfois bien s\u00fbr qu'elle fait peur mais on peut se laisser aller. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:45) [76%] :\r\nOui c'est c'est pas \u00eatre s\u00e9duisant effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:49:47) [85%] :\r\nDonc c'est un peu acc\u00e8s luisantes aller donc c'est pour \u00e7a que le personnage de Damocl\u00e8s et est \u00e9minemment s\u00e9duisant en fait tout simplement et et c'est la seule, c'est le seul personnage entre guillemets passion naturelle mais c'est pas vraiment un personnage, c'est une m\u00e9taphore du danger comme finalement il y a pas non plus l'histoire de l'empire, c'est pour \u00e7a que m\u00eame dans le visuel, je voulais surtout pas de choses avec un personnage avec qui a pein\u00e9 dans quoi je voulais vraiment apporter autre chose, c'\u00e9tait la m\u00e9taphore du vampire n'est pas le personnage du vampire ou Damocl\u00e8s \u00e7a reste vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:50:23) [92%] :\r\nQuelque chose qui, voil\u00e0 qui a de l'or du r\u00e9cit et pas du roman et pour les chansons de quelque chose qui soit \u00e0 la fois compl\u00e8tement personnelle et intime mais transcend\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:50:33) [82%] :\r\nPar l'\u00e9lan \u00e9pique des arrangements et et partager avec le groupe et c'est ce que je voulais dire tout \u00e0 l'heure en disant que c'\u00e9tait le disque le plus Dionysos de tous parce que si on si on est l\u00e0 depuis depuis 22 ans, c'est parce que je me suis j'ai toujours tout donn\u00e9 au groupe en terme de chansons, c'est-\u00e0-dire que j'ai pas fait comme la plupart des, des, des copains et ce qu'il avait raison d'en tout cas moi j'ai pas fait comme \u00e7a d\u00e9sormais que j'avait une chanson un peu plus folle que faisait un projet solo d\u00e8s que j'ai un peu, qui est un peu \u00e9lectronique un projet, j'ai toujours tout m'tout donn\u00e9 au groupe mais aussi parce qu'ils l'ont permis, parce que eux, m\u00eame s'il a pas moi du groupe parce que je fais partie du groupe, en tout cas moi j'arrive, il y a ce moment o\u00f9 j'arrive avec les chansons oui apr\u00e8s on les arrange ensemble que j'arrive avec une chanson m\u00e9lancolique Western ou un morceau temps ou un truc avec populaire bonjour tout le monde l'a fait, oui, qu'est -ce qu'on peut faire avec \u00e7a, et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 unique, du coup, il y a de la place, il y a de la place pour pour faire des choses tr\u00e8s tr\u00e8s arrang\u00e9 comme tout faire avec Jack la m\u00e9canique du coeur ou des choses tr\u00e8s rock'n'roll, comme c'\u00e9tait le cas avec ne vous ou des choses tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9 aussi comme on a fait entrer en acoustique et tout et tout est toujours possible, donc apr\u00e8s, quand tu te retrouves dans situations aussi extr\u00eames que celles que j'ai v\u00e9cu la h\u00e9 ben tu peux d'permettent compl\u00e8tement intime et donner au groupe et tellement de leur faire confiance, que m\u00eame de \u00eatre l\u00e0 pendant qu'on arrange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:59) [69%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:52:00) [81%] :\r\nC'est, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame, hein, c'est un fait de jeu, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:04) [89%] :\r\nMathias Speed Johnny, plus largement, vous \u00eates des fous furieux sur sc\u00e8ne aujourd'hui \u00e7a reprend gentiment apr\u00e8s la convalescence un rythme normal, comment est -ce que Matias Malzieu et le groupe envisage le retour sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:52:17) [86%] :\r\nOn envisage autrement et si, au-del\u00e0 m\u00eame du probl\u00e8me de sant\u00e9 c'est-\u00e0-dire que quand mon voil\u00e0, on a tout \u00e7a peut pr\u00e9vu 40 ans on a f\u00eat\u00e9 les 20 ans du groupe, on a travaill\u00e9 6 ans sur le film, Jack et la m\u00e9canique du coeur avec la musique, musique du groupe dessus sur moi, sur la fin de la dr\u00f4le qu'un un un un strap \u00e0 chaque parce que j'avais de claquage il y a 6 mois chaque vol\u00e9e, je suis donc un kin\u00e9 pendant une heure, avant une heure apr\u00e8s et je me suis impos\u00e9 un peu la question pour la 1\u00e8re fois \u00e0 la fin de la tourn\u00e9e dans un r\u00f4le de me dire bon est -ce que est -ce que tout \u00e7a quand m\u00eame parce que c'est \u00e7a que je raconte est -ce que c'est absolument ceux qui comme \u00e7a qu'il faut que que je m'exprime tout le temps avec la performance sportive et de faire passer mon message uniquement par l'\u00e9nergie l\u00e0 en fait, j'ai envie de revenir \u00e0 des choses plus convivial, consent \u00e0 mon avis, d\u00e9j\u00e0 dans l'album, m\u00eame si ce n'est quand m\u00eame tr\u00e8s arrang\u00e9 et j'ai ce d\u00e9sir l\u00e0- dedans, du coup, d'\u00eatre de pouvoir vivre les concerts autrement, mais disons que me faire mal \u00e0 chaque concert et avoir l'impression que je relate sur sc\u00e8ne parce qu'il y a un jour j'ai un peu envie de \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:53:32) [67%] :\r\nCharles Chaplin et voil\u00e0 et vous beaucoup mettent \u00e0 presque tout bien s\u00fbr pour \u00eatre heureux, pour pour c'est pas, c'est pas mal, puis \u00e7a \u00e7a ne. \r\nBon 14 la voiture n'est pas et puis voil\u00e0 Guillaume 8 mois avant et l'industrie commander et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:30) [88%] :\r\nCe qui d\u00eene sous morphine c'est extrait de Vampire en pyjama, le nouvel album de Dionysos et Malzieu qui donc on l'a compris, va beaucoup mieux et tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:40) [76%] :\r\nPlein de postes avec 20 Minutes et son application mobile Rendez -vous d\u00e8s demain 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:47) [83%] :\r\nPour le Best of de la semaine et lundi pour le directeur des 19 heures, fid\u00e8le au plan le poste quel excellent jeux mots merci \u00e0 sachant gu\u00e8re qui \u00e9tait en r\u00e9gie, ce soir, mais aussi \u00e0 Muriel \u00e0 la production \u00e0 tous nos programmateurs Gabriac Shane St\u00e9phane Ivanovitch Jos\u00e9 Moreno qui se d\u00e9carcassent pour la musique de cette \u00e9mission et on se dit donc bon week- end et puis les infos de 20 heures c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:14) [92%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T09:46:32Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Bande \u00e0 Joe", "role": "groupe de rock lausannois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bande \u00e0 Joe", "role": "groupe de rock lausannois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malzieu, Mathias", "role": "membre du groupe Dionysos", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6673C1C4-CD76-4E32-B4FB-EBE4086FDD2D", "internalArchiveId": "6673C1C4-CD76-4E32-B4FB-EBE4086FDD2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand la biom\u00e9trie authentifie", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414529", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Quand la biom\u00e9trie authentifie / CQFD_2016-01-29T10:04:15_actu", "CQFD du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["Anne Baecher s'int\u00e9resse au travail de l'Idiap, un institut de recherche ind\u00e9pendant bas\u00e9 \u00e0 Martigny et qui est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la recherche et le d\u00e9veloppement dans le domaine de la gestion de l\u2019information multim\u00e9dia comme la reconnaissance vocale et faciale. L'Idiap d\u00e9veloppe notamment des algorithmes pour authentifier des otages sur vid\u00e9o. Fran\u00e7ois Foglia, directeur adjoint de l\u2019Idiap, l\u00e8ve le voile sur quelques techniques utilis\u00e9es par son institut."], "variantIds": ["ece-7414529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T03:24:02Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nOui \u00e0 l'Euro, des images vid\u00e9o de B\u00e9atrice l'\u00eelotage b\u00e2loise enlev\u00e9s au Mali et revendiqu\u00e9 par le groupe Al-Qa\u00efda Maghreb islamique, on fait la une des m\u00e9dias ces derniers jours, \u00e9videmment, on imagine bien que nos autorit\u00e9s doivent scruter chaque parcelle de ces images, notamment pour les d'Antifer et pour cela, h\u00e9 bien on a besoin d'experts Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, les experts capables d'analyser ce mat\u00e9riel vid\u00e9o ou vocale en vue d'authentifier d'identifier des voies et des visages ce nouvel enl\u00e8vement intervenu au Mali nous donne ce matin, l'occasion d'\u00e9largir nos questions sur l'authentification vocale et faciale gr\u00e2ce \u00e0 l'institut directement associ\u00e9 d'ailleurs \u00e0 l'authentification de la voix du plus c\u00e9l\u00e8bre et du plus recherch\u00e9s des terroristes apr\u00e8s le 11 septembre mais la donne, h\u00e9 oui, et l'institut en question c'est Lydia pas Martini, qu'on appelait autrefois l'Institut d'Intelligence artificielle perceptible, les chercheurs de l'institut, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, amus\u00e9 \u00e0 authentifie la voix dans les messages de Ben Laden, \u00e7a avait fait pas mal de base, mais voil\u00e0 c'est pas vraiment le diable de cet institut de pratiquer ce genre d'authentification c'est un institut de recherche ind\u00e9pendant bas\u00e9 \u00e0 Martigny et qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche et le d\u00e9veloppement dans le domaine de la gestion de la formation multim\u00e9dia la biom\u00e9trie, la reconnaissance vocale et faciale, c'est entre autres leur domaine donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [78%] :\r\nComme disque c'est c'est que \u00e7a n'est pas \u00e0 eux, qui sont en train d'essayer de voir d'authentifie la vid\u00e9o de l'otage b\u00e2loise du Mali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [90%] :\r\nEn effet, et d'ailleurs pour \u00eatre franc, je n'ai pas vraiment leur objectif et que cette publicit\u00e9 li\u00e9es aux images des terroristes, l'a dit hier au t\u00e9l\u00e9phone est vraiment un peu r\u00e9ductrice puisqu'il se situe plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la recherche scientifique de la recherche fondamentale et qui n'ont pas vocation d'\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 de services on peut pas les mandat\u00e9 pour \u00e7a, par contre, comme dit la technologie d'authentification vocale et faciale avec des algorithmes qui vont plus loin, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nEt c'est l'occasion pour nous d'en savoir un peu plus, nous sommes quelques instants en Direct au t\u00e9l\u00e9phone avec Fran\u00e7ois Foglia, un bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [85%] :\r\nVous \u00eates directeur adjoint de de Lydia, il a fait un petit bonjour c'est c'est bien lui, c'est notre j'ai l'impression, faire une m\u00eame monsieur qui a re\u00e7u, d'accord, c'est vous, on est d'accord, on vous a moi authentifie Fran\u00e7ois Foglia on est en plein dans dans le sujet, donc si on se base sur l'exemple hein de de 7 otages B\u00e9atrice le pli de quels outils disposez -vous alors on l'a bien compris, c'est pas vous, hein, qui fait le le temps, le processus de d'autant d'authentification, mais vous avez des outils qui peuvent aider ceux qui aimeraient justement authentifier une vid\u00e9o ou un un enregistrement sonore de de quels outils s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [82%] :\r\nBon, ce sont des outils informatiques et renforcement, c'est en fait de l'analyse du signal, une voix, c'est un signal, donc on, on, on lui donne tous les les \u00e9l\u00e9ments possibles pour analyser le comparer par rapport \u00e0 un signal original. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nDonc il faut avoir le signal original. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est vrai que la machine est certainement on peut moins tromp\u00e9 la machine que que que l'\u00eatre humain, probablement que la machine va plus vite, parce que les plus rapides dans dans dans les traitements, mais vous avez bien compris l\u00e0 je vous ai dit bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [87%] :\r\nVotre, votre coll\u00e8gue Madame a reconnu parce qu'on s'est parl\u00e9 hier donc, d\u00e9j\u00e0, il faut un enregistrement de base, mais il en faut beaucoup de ces enregistrements de base, bien \u00e9videmment, parce que si vous imaginez qu'aujourd'hui je suis f\u00e2ch\u00e9 bonjour peut-\u00eatre une haute consonance ou si je suis malade aussi, je suis fatigu\u00e9, donc la voie \u00e0 une une \u00e9norme variabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [95%] :\r\nL'ordinateur est capable, mieux que nous de de faire abstraction d'une certaine mani\u00e8re de cette variabilit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [74%] :\r\nDes peu moins tromp\u00e9 lors de l'ordinateur effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:18) [85%] :\r\nVos petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [84%] :\r\nPrenez le cas hier de Shazam. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:22) [77%] :\r\nD'une base de donn\u00e9es de musique mais \u00e9videmment le la musique la la r\u00e9f\u00e9rence de base, elle est connue, les num\u00e9rique, elle est, elle est propre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:29) [87%] :\r\nBien, donc on va pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [92%] :\r\nL\u00e0 on peut faire une comparaison avec la voix humaine, c'est c'est nettement plus difficile, \u00e7a d\u00e9pend vraiment des conditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [82%] :\r\nAlors vous me donnez, hier, un autre exemple int\u00e9ressant en juxtaposant un discours de Daniel Bret l\u00e0 et sans limitation quand m\u00eame hallucinant par Yann Lambiel la machine dans ce cas, ne reconna\u00eet pas forc\u00e9ment la voie alors que pour nous c'est d\u00e9licieusement \u00e9vident vous nous expliquer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [82%] :\r\nExactement ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure, la machine et on peut moins l'a et puis en fait les limitateurs, en fait, les voisins, ils en prennent les d\u00e9fauts et puis les appuis et puis nous, on a l'impression vraiment que ses proches dans le cas de ce de ce qu'est -ce qu'on avait fait, on avait, on avait remarqu\u00e9 que, finalement, la machine lorsque l'Yann Lambiel, disait un texte libre. \r\nIl essayait d'imiter Brel avec un texte libre, h\u00e9 ben statistiquement n'\u00e9tait plus \u00e9loign\u00e9 de la voix, Debr\u00e9, l\u00e0 par contre, si il y a ne lisait un texte dont on avait le m\u00eame texte original de Brel a envoy\u00e9 que statistiquement il se rapprocher beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [85%] :\r\nPour une authentification vocale, vous dites, vous parlez de statistiques on on peut dire oui, c'est la m\u00eame voie \u00e0 70 pourcent 80 90, combien de poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [85%] :\r\nComment on pourrait dire bah \u00e7a il nous para\u00eet que c'est effectivement \u00e7a pourrait \u00eatre effectivement la la vraie voix mais a X %, on peut jamais affirmer une chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [90%] :\r\nD'accord, c'est comme les traces ADN ne s'est jamais 100 pourcent mais mais quand m\u00eame il y a de fortes probabilit\u00e9s que ce soit la m\u00eame voie qui a \u00e9t\u00e9 parmi vos divers projets il y en a qui sont susceptibles de contribuer \u00e0 l'identification du suspect. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [86%] :\r\nAlors on on peut, on pourrait imaginer maintenant, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on veut faire et ce qu'on veut, est -ce que c'est mieux d'analyser qui parle ou qu'est ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:10) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [84%] :\r\nC'est la question aussi qu'on peut se poser, donc ce qu'il dit \u00e7a fait \u00e7a ouvre une rose \u00e0 d'autres voies de recherche qu'on peut effectivement compte que nous avons ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [98%] :\r\nDe qui parle, c'est-\u00e0-dire l'authentification. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [88%] :\r\nTelle enseigne amplification du ce mot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:24) [85%] :\r\nJe dis que ceux qui parlent, mais ce qui est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant, dans certains cas, c'est de savoir ce qu'il dit, si effectivement c'est pertinent ou il y a quelque chose \u00e0 retenir de ses propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [70%] :\r\nMais s'il parle en crypt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [89%] :\r\nC'est \u00e7a justement c'est ce je crois qu'on en a parl\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:39) [64%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [88%] :\r\nOn s'appelle en fin de semaine dit allez, on va faire la bombe ce week- end, on va bien s'\u00e9clater ce que c'est des mots qui ont une r\u00e9f\u00e9rence avec avec le le le le le djihadisme et autres, je pense pas, je pense que ces gens -l\u00e0 sont beaucoup plus malins pourquoi d\u00e8s leur langage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [81%] :\r\nC'est ce genre de mots qu'on utilise pas dans un avion, par exemple, on va essayer d'\u00e9viter alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 leur langage et puis masquer leur voix, \u00e7a c'est aussi possible est -ce que avec vos logiciels, vous \u00eates capable de contourner justement le fait qu'un individu cherche \u00e0 masquer sa voix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:09) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, on a d\u00e9j\u00e0 des difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre une personne s'il est malade ou s'il n'est pas. \r\nMalgr\u00e9 qu'on aille peut-\u00eatre qu'il ait enregistr\u00e9 un certain nombre de, de, de, de, de, de phrases et autres donc masquer la voix peut-\u00eatre dire qu'elle est peut-\u00eatre pas naturel mais ce qu'elle c'est c'est difficile de de dire ensuite, ben oui, ben, il s'agit bien de ce cette personne qui a marqu\u00e9 sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [83%] :\r\nD'accord, alors pour ce qui est de la reconnaissance faciale, on \u00e9tait beaucoup dans l'vocal jusque -l\u00e0 sur quels projets de recherche travaillez -vous en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [87%] :\r\nMoi effectivement alors dans le domaine de la biom\u00e9trie, on a un groupe entier initial, il y a ceux, nous travaillons sur toutes les biom\u00e9trie, d'ailleurs on a ouvert r\u00e9cemment, il y a, il y a 2 ans, le le Centre suisse ont s\u00e9curit\u00e9 biom\u00e9trique, entre autres gr\u00e2ce au canton du Valais et \u00e0 la ville de Martigny et puis l\u00e0, on s'occupe alors des biom\u00e9trie comme les veines comme la voix comme comme le comme le visage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [81%] :\r\nLes 21. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:00) [85%] :\r\nLes Verts, oui, la reconnaissance des m\u00eames qui est la m\u00eame chose que les les les empreintes digitales, par exemple, et puisqu'on s'occupe aussi alors ce qui est plus int\u00e9ressant, c'est des n'essayez de, de, de, de travailler sur les contre- attaques dites qu'on a des syst\u00e8mes biom\u00e9triques reconna\u00eetre les empreintes digitales ou bien l'iris ou les veines. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:17) [59%] :\r\nOui moi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [84%] :\r\nNon, il y a bien plein de moyens d'attaquer et typiquement si on reconna\u00eet un visage, on pourrait mettre une photo devant la cam\u00e9ra et puis se dire : ben oui, c'est la bonne personne, alors nous a, on essaie de, de, de travailler sur ces attaques, ces contre- attaque pour que la machine s'aper\u00e7oivent qu'il ne s'agit pas effectivement dans l'humain, mais d'un doigt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:35) [85%] :\r\nUne photo d'une ville. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:36) [65%] :\r\nOu ou ou d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [79%] :\r\nC'est passionnant hein comme domaine disons Tuerie de la s\u00e9curit\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a exactement les petits fication vocale est \u00e9galement faciale, le travail d'un institut dont vous \u00eates le vice- directeur, Fran\u00e7ois Foglia, l'institut de recherche, il y a donc situ\u00e9 \u00e0 \u00e0 Martigny, invit\u00e9 par un d\u00e9chet en fait une belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:51) [86%] :\r\nBonjour, merci, pareillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [78%] :\r\nC'est tr\u00e8s gentil \u00e0 votre au revoir Paris CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T10:32:17Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foglia, Fran\u00e7ois", "role": "Co-directeur IDIAP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48B5BE55-2F8F-4CD4-8801-DDB4D7F26AA5", "internalArchiveId": "48B5BE55-2F8F-4CD4-8801-DDB4D7F26AA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 minutes : Les coulisses du reportage \"Turquie: la chasse aux libres penseurs\"", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Recep Tayyip Erdogan , pr\u00e9sident de la Turquie;Ferhat \u00d6zt\u00fcrk, responsable \u00e0 Istanboul du Egitim birsem, le plus grand syndicat d'enseignants , pro-AKP\r\n* Infotrafic: 07:23:38-07:24:00 / * Les coulisses du reportage \"Turquie: la chasse aux libres penseurs\" La Turquie est un acteur incontournable de la crise syrienne et de la lutte contre le terrorisme... Sur la sc\u00e8ne diplomatique, Recep Tayyip Erdogan durcit son discours. Mais le pr\u00e9sident se sert aussi de la lutte contre le terrorisme pour imposer une forme de pens\u00e9e unique !\r\nAnouk Henry, vous \u00eates de retour d'Istanbul... cette semaine, vous avez rencontr\u00e9 des Turcs , des enseignants, des chercheurs et des retrait\u00e9s. Ils t\u00e9moignent. aujourd'hui, la libert\u00e9 de penser co\u00fbte cher.\r\nL'exemple le plus frappant, c'est la toute r\u00e9cente traque men\u00e9e contre des dizaines de professeurs et assistants d'universit\u00e9. Tout a commenc\u00e9 il y a trois semaines, avec une p\u00e9tition pour la reprise des pourparlers avec les acteurs kurdes, sign\u00e9e par ceux que l'on appelle d\u00e9sormais les 1128 acad\u00e9miciens pour la paix. \r\nAlors le ton du document\u00e9 est dur... on y accuse l'Etat turc de pratique terroristes contre des civils, et \u00e7a, \u00e7a met le pr\u00e9sident hors de lui.  \r\nLe 12 janvier, la riposte est arriv\u00e9e...\r\nOui, et vous vous souvenez certainement...  le mardi 12 janvier, 11 touristes allemands ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le quartier historique de Sultanahmet. Et bien, le plus surprenant, c'est que, dans son discours qui fait imm\u00e9diatement suite aux attaques, le pr\u00e9sident Erdogan, a \u00e9videmment mentionn\u00e9 ces attentats.. mais tr\u00e8s bri\u00e8vement, puis il a consacr\u00e9 une  dizaine de minutes \u00e0 mettre en cause les acad\u00e9miciens pour la paix, les accusant d'\u00eatre des terroristes. Ecoutez...\r\n  son 1 discours erdogan  18''\r\nCe n'est pas par hasard que les lynchages, les suspensions et mise en garde \u00e0 vue ont commenc\u00e9 le lendemain de ces d\u00e9clarations.\r\nEt Anouk, ce climat de terreur est clairement perceptible.\r\nAlors ce n'est \u00e9videmment pas nouveau, on a d\u00e9j\u00e0 souvent parl\u00e9 de la r\u00e9pression \u00e0 l'encontre des m\u00e9dias, notamment. Mais \u00e7a s'est clairement durci ces derniers mois. Campagnes de d\u00e9nigrements, licenciements, menaces. C'est vraiment frappant de voir \u00e0 quel point les gens ont peur de parler. Plusieurs fois, des interlocuteurs ont annul\u00e9 le rendez-vous au dernier moment. D'autres ont chang\u00e9 d'avis apr\u00e8s l'interview, et pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester anonyme . Et un m'a m\u00eame avou\u00e9 qu'il avait fait des recherches \u00e0 mon sujet pour savoir si j'\u00e9tais bien qui je pr\u00e9tendais \u00eatre. \r\nDifficult\u00e9s \u00e0 parler aux m\u00e9dias, donc. par contre, le pouvoir a  le sens de la communication.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du parti AKP, toutes les portes m'\u00e9taient grandes ouvertes. J'ai rencontr\u00e9 le responsable du Eitim birsen, le plus grand syndicat d'enseignants , pro-AKP. Il \u00e9tait tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions g\u00eanantes. Ecoutez sa r\u00e9ponse, au sujet de cours de religions, devenus obligatoires...\r\n  son 2 syndicat 30''\r\nVous l'avez entendu, c'est un vrai plaidoyer pour la libert\u00e9 de choix. Mais la libert\u00e9 a toutefois ses limites pour l'AKP.... surtout en mati\u00e8re d'expression. Cons\u00e9quence soci\u00e9t\u00e9 se polarise de plus en plus. \r\nDans le cas des acad\u00e9miciens pour la paix, on peut s'attendre \u00e0 un proc\u00e8s retentissant....une op\u00e9ration de communication d'envergure, pour montrer aux turcs l'exemple \u00e0 ne pas suivre.\r\n.\r\nAnouk Henry, votre reportage \u00ab Turquie, la chasse aux libres penseurs \u00bb, c'est demain, \u00e0 12h40, et sur rtsinfo.ch", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433811", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Les coulisses du reportage \"Turquie: la chasse aux libres penseurs\"", "Les coulisses du reportage \"Turquie: la chasse aux libres penseurs\" / JDM_2016-01-29T07:18:00_quinze-minutes", "Les coulisses du reportage \"Turquie: la chasse aux libres penseurs\" / JDM_2016-01-29T07:18:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Renforc\u00e9 par la position cruciale de la Turquie dans la r\u00e9gion, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan cherche par tous les moyens \u00e0 accro\u00eetre son pouvoir - quitte \u00e0 faire taire toutes les voix qui d\u00e9rangent. Rencontre avec les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 turque plurielle, critique et pacifiste, qui doit faire face \u00e0 une r\u00e9pression de plus en plus brutale. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Anouk Henry diffus\u00e9 ce samedi 30 janvier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Renforc\u00e9 par la position cruciale de la Turquie dans la r\u00e9gion, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan cherche par tous les moyens \u00e0 accro\u00eetre son pouvoir - quitte \u00e0 faire taire toutes les voix qui d\u00e9rangent. Rencontre avec les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 turque plurielle, critique et pacifiste, qui doit faire face \u00e0 une r\u00e9pression de plus en plus brutale. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Anouk Henry diffus\u00e9 ce samedi 30 janvier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Renforc\u00e9 par la position cruciale de la Turquie dans la r\u00e9gion, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan cherche par tous les moyens \u00e0 accro\u00eetre son pouvoir - quitte \u00e0 faire taire toutes les voix qui d\u00e9rangent. Rencontre avec les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 turque plurielle, critique et pacifiste, qui doit faire face \u00e0 une r\u00e9pression de plus en plus brutale. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Anouk Henry diffus\u00e9 ce samedi 30 janvier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40."], "variantIds": ["ece-7433829", "ece-7433811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T23:10:15Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMaintenant, la Turquie, acteur incontournable de la crise syrienne et de la lutte contre le terrorisme, sur la sc\u00e8ne diplomatique, le pr\u00e9sident Erdogan durcit son discours, il se sert aussi de la lutte contre le terrorisme, Erdogan pour imposer une forme de pens\u00e9e unique bonjour Anouk Henry Masur, vous \u00eates de retour d'Istanbul, cette semaine vous avez rencontr\u00e9 des Turcs, des enseignants, des chercheurs et des retrait\u00e9s, ils t\u00e9moignent aujourd'hui la libert\u00e9 de penser co\u00fbte cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nEt l'exemple le plus frappant, frappant c'est la traque qui est men\u00e9e en ce moment contre les dizaines de professeurs et assistants d'universit\u00e9, tout a commenc\u00e9 il y a 3 semaines avec une p\u00e9tition pour la reprise des pourparlers avec les acteurs kurdes sign\u00e9e par ce que l'on appelle d\u00e9sormais les 1128 acad\u00e9miciens pour la paix, alors le ton du document est dur, on y accuse l'\u00c9tat turc de pratique terroristes contre des civils, et \u00e7a, \u00e7a met le pr\u00e9sident hors de lui, le 12 janvier la riposte est arriv\u00e9e, oui, vous vous souvenez certainement le mardi 12 janvier c'est aussi le jour o\u00f9 11 touristes allemands ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le quartier historique de Sud sultanat mettent h\u00e9 bien le plus surprenant c'est que dans son discours qui fait in imm\u00e9diatement suite aux attaques, le pr\u00e9sident Erdogan a \u00e9videmment mentionn\u00e9 ces attentats, mais tr\u00e8s bri\u00e8vement, puis il a consacr\u00e9 une dizaine de minutes \u00e0 mettre en cause l'que acad\u00e9miciens pour la paix, les accusant d'\u00eatre des terroristes \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [81%] :\r\nAucune d'un jeu t\u00e9l\u00e9 Jean moi les interlocuteurs de la Turquie, ne sont pas ils ne seront jamais cette clique de pr\u00e9tendus j'acad\u00e9miciens notre seul interlocuteur et le peuple, pour nous, ceux qui pr\u00eatent leur voix la terreur dans cette consid\u00e9r\u00e9s comme des terroristes et de neurones et il est quand m\u00eame super monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nAlors apr\u00e8s ce genre de propos, ce n'est pas un hasard si les lynchages les suspensions et les mises en garde \u00e0 vue ont commenc\u00e9 le lendemain de ses d\u00e9clarations, Anouk ce climat de terreur en Turquie est clairement perceptible, alors c'est \u00e9videmment pas nouveau, on a d\u00e9j\u00e0 souvent parl\u00e9 la r\u00e9pression \u00e0 l'encontre des m\u00e9dias notamment, mais \u00e7a s'est clairement durci ces derniers mois, campagnes de d\u00e9nigrements licenciements menaces c'est vraiment frappant de voir \u00e0 quel point les gens ont peur de parler plusieurs fois des interlocuteurs ont annul\u00e9 le rendez- vous au dernier moment, jug\u00e9es trop dangereuses, d'autres en chang\u00e9 d'avis apr\u00e8s l'interview, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester anonyme et un m'a m\u00eame avou\u00e9 qu'il avait fait des recherches \u00e0 mon sujet, pour savoir si j'\u00e9tais bien celle que je pr\u00e9tendais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [85%] :\r\nEh bien alors, grandes difficult\u00e9s \u00e0 parler aux m\u00e9dias, par contre le pouvoir, lui, alors il a le sens de la communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [89%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 du parti AKP en effet toutes les portes \u00e9taient grandes ouvertes, j'ai rencontr\u00e9 un responsable du Ha\u00efti m'Mersen : c'est le plus grand syndicat d'enseignants pro- AKP, il \u00e9tait tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions g\u00eanantes, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse par exemple au sujet des cours de religions devenus obligatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [80%] :\r\nOui, oui, d'essayer d'Alitalia, il y avait dans la main et nous soutenons le d\u00e9veloppement des cours de religion, et en particulier des cours de bonnes moeurs, nous avons men\u00e9 de nombreux travaux en ce sens depuis notre cr\u00e9ation, nous militons pour l'instauration de ces cours de morale, mais de mani\u00e8re optionnelle, on on Zinedine et le syst\u00e8me d'\u00e9ducation turc doit se d\u00e9tacher des cours impos\u00e9s, il faudrait aussi que les cours de religion qui sont obligatoires soient optionnel Haroun ce s\u00e9isme, la, la, on a lendemain \u00e7a n'a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [96%] :\r\nVous l'avez entendu donc c'est un plaidoyer pour la libert\u00e9 de soi mais pourtant la libert\u00e9 a toutefois ses limites pour l'AKP, surtout en mati\u00e8re d'expression cons\u00e9quence la soci\u00e9t\u00e9 se polarise de plus en plus dans le cas des acad\u00e9miciens pour la paix, on peut s'attendre bient\u00f4t un proc\u00e8s retentissant, une op\u00e9ration de communication d'envergure pour montrer aux turcs, l'exemple \u00e0 ne pas suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [88%] :\r\nAnouk Henry votre reportage Turquie : la chasse aux libres penseurs c'est \u00e0 \u00e9couter demain dans l'\u00e9mission 15 minutes \u00e0 2 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T07:02:50Z", "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8D1421A-5B51-4514-B639-DAC3B674DB43", "internalArchiveId": "A8D1421A-5B51-4514-B639-DAC3B674DB43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les raccourcis claviers [en chansons] : Ctrl + Clic", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414232", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059238.image", "thematicThemes": ["informatique"], "alternativeTitle": ["Ctrl + Clic", "Ctrl + Clic / SUPER_2016-01-29T17:25:27_les-raccourcis-claviers", "Ctrl + Clic / SUPER_2016-01-29T17:25:27_les-raccourcis-claviers"], "variantIds": ["ece-7414239", "ece-7414232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T04:04:18Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nIl avait voil\u00e0, oui, oui, sourit quitter oui mais oui mais c'\u00e9tait doit oui et les raccourcis clavier devan\u00e7ant sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [56%] :\r\nOui, parce que maintenant, et bien voil\u00e0 donc qui vous voyez vous- m\u00eame et pour \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [61%] :\r\n\u00e0 faire, c'est \u00e7a le vrai \u00e7a, c'est-\u00e0-dire moi le prix, policiers, tout est tout aussi. \r\nJ'ai eu pour la f\u00eate du sera. \r\nJ'ai toujours parle tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [66%] :\r\nJ'ai fait sur quoi vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T16:31:38Z", "program": {"href": "/programs/3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "id": "3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "name": "Raccourcis claviers"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAD5EB90-FC2F-4620-8289-CC07AE6EDBA9", "internalArchiveId": "AAD5EB90-FC2F-4620-8289-CC07AE6EDBA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Femme, pasteure, et pourquoi pas pr\u00eatre (5/5) : Quand les pr\u00eatres auront d'autres attributs qu'Adam", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Les questions qui se posent aux Eglises concernant l'ouverture du sacerdoce f\u00e9minin ont trouv\u00e9 des r\u00e9ponses diverses selon les traditions au sein des diff\u00e9rentes confessions. Elles t\u00e9moignent toutefois d'une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9: une logique androcentr\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. Ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense et Docteure en civilisation britannique, Eglantine Jamet-Moreau l'\u00e9claire au micro de \"A vue d'esprit\". Auteure de \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'\u00c9glise d 'Angleterre\" (Ed. de L'Harmattan), elle invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au-del\u00e0 des \u00e9vidences de la tradition. Car ces questions de la place des femmes dans les minist\u00e8res eccl\u00e9siaux interrogent aussi la mani\u00e8re dont ces Eglises sont en dialogue, en phase avec les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles elles sont ins\u00e9r\u00e9es, et o\u00f9 la consid\u00e9ration des femmes se pose toujours \u00e9galement.", "durationSec": 1752, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414125", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicThemes": ["pr\u00eatre", "catholicisme", "femme", "religion et croyances", "th\u00e9ologie"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 29.01.2016", "A vue d'esprit du 29.01.2016", "Femme, pasteure, et pourquoi pas pr\u00eatre (5/5) / AVE_2016-01-29T16:30:45_a-vue-d-esprit", "Femme, pasteure, et pourquoi pas pr\u00eatre (5/5) / AVE_2016-01-29T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Quand les pr\u00eatres auront d\u2019autres attributs qu\u2019Adam.\nLes questions qui se posent aux Eglises concernant l\u2019ouverture du sacerdoce f\u00e9minin ont trouv\u00e9 des r\u00e9ponses diverses selon les traditions au sein des diff\u00e9rentes confessions. Elles t\u00e9moignent toutefois d\u2019une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9: une logique androcentr\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. \nMa\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense et Docteure en civilisation britannique, Eglantine Jamet-Moreau l\u2019\u00e9claire au micro de \"A vue d\u2019esprit\". \nAuteure de \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l\u2019\u00c9glise d'Angleterre\"(L'Harmattan), elle invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au-del\u00e0 des \u00e9vidences de la tradition. Car ces questions de la place des femmes dans les minist\u00e8res eccl\u00e9siaux interrogent aussi la mani\u00e8re dont ces Eglises sont en dialogue, en phase avec les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles elles sont ins\u00e9r\u00e9es, et o\u00f9 la consid\u00e9ration des femmes se pose toujours \u00e9galement.", "Quand les pr\u00eatres auront d\u2019autres attributs qu\u2019Adam.\nLes questions qui se posent aux Eglises concernant l\u2019ouverture du sacerdoce f\u00e9minin ont trouv\u00e9 des r\u00e9ponses diverses selon les traditions au sein des diff\u00e9rentes confessions. Elles t\u00e9moignent toutefois d\u2019une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9: une logique androcentr\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. \nMa\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense et Docteure en civilisation britannique, Eglantine Jamet-Moreau l\u2019\u00e9claire au micro de \"A vue d\u2019esprit\". \nAuteure de \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l\u2019\u00c9glise d'Angleterre\"(L'Harmattan), elle invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au-del\u00e0 des \u00e9vidences de la tradition. Car ces questions de la place des femmes dans les minist\u00e8res eccl\u00e9siaux interrogent aussi la mani\u00e8re dont ces Eglises sont en dialogue, en phase avec les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles elles sont ins\u00e9r\u00e9es, et o\u00f9 la consid\u00e9ration des femmes se pose toujours \u00e9galement."], "variantIds": ["ece-7414126", "ece-7414125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T04:53:22Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nCatherine \u00c9rard, pourquoi ouvrir le minist\u00e8re eccl\u00e9sial aux femmes, la question peut se poser dans l'autre sens, pourquoi ne pas ouvrir le minist\u00e8re eccl\u00e9sial aux femmes, nous parlons toute cette semaine des femmes pasteurs, pr\u00eatre, voire m\u00eame \u00e9v\u00eaque de l'autorit\u00e9 du service dans l'\u00e9glise, dans les \u00e9glises, dernier volet, aujourd'hui, il sera question d'anglicanisme de catholicisme de sacerdoce et d'ut\u00e9rus une s\u00e9rie que nous propose Pierre-Yves Moret elle est r\u00e9alis\u00e9e par Yves Rollin. \r\nPierre-Yves Moret, nous retrouvons aujourd'hui l'invit\u00e9 que vous nous avez d\u00e9j\u00e0 fait rencontr\u00e9 hier \u00e9glantine jamais Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [84%] :\r\nOui, je le rappelle est le ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre, elle a \u00e9crit ce livre, le cur\u00e9 est une femme, l'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans les 10 Angleterre alors hier, elle nous expliquait comment c'\u00e9tait \u00e9glises Angleterre s'\u00e9tait ouverte aux femmes pr\u00eatre, c'\u00e9tait en 1992 comment cette question : trouver des r\u00e9ponses vari\u00e9es aussi au sein de la communion anglicane mondiale un dans d'autres \u00e9glises anglicanes, aujourd'hui on va poursuivre on va \u00e9voquer aussi l'\u00c9glise catholique, c'est meilleur avec l'\u00e9glise catholique, on avait commenc\u00e9 la semaine et puis hier \u00e9glantine jamais Moreau \u00e9voquait des perceptions du corps f\u00e9minin tr\u00e8s ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 un Domo t\u00eate \u00e0 tout des tous des traits archa\u00efques Universo et qui se rencontrent d'ailleurs dans la r\u00e9sistance au sacerdoce f\u00e9minin dans plusieurs \u00e9glises pas que du c\u00f4t\u00e9 des anglicans et des catholiques, mais plut\u00f4t dans toutes les \u00e9glises, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la r\u00e9sistance, en tout cas, quand on parle de femmes pr\u00eatre ou Pasteur alors devant l'\u00e9vocation de ces Universo \u00e9tait demand\u00e9 s'il trouvait \u00e7a logique qu'on les retrouve \u00e0 gauche \u00e0 droite \u00e9glantine jamais Moreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors je trouve \u00e7a logique d'une certaine mani\u00e8re, pour plusieurs raisons : d'abord parce que il y a du pouvoir en jeu donc je dirais que, malheureusement, nous sommes toujours dans une soci\u00e9t\u00e9 h\u00e9riti\u00e8re d'un mod\u00e8le de domination masculine d'un mod\u00e8le Andrew o\u00f9 l'homme et l'humain, par d\u00e9finition, et la femme est cantonn\u00e9e aux particuliers, donc quelque part, c'est assez logique que ce soit encore difficile pour les femmes d'obtenir l'\u00e9galit\u00e9 au sein du monde religieux, \u00e7a l'est d'ailleurs aussi, encore un petit peu dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc voil\u00e0, mais je trouve \u00e7a aussi logique parce que il y a toujours eu une interdiction pour les femmes d'avoir acc\u00e8s au sacr\u00e9 m\u00eame dans les anciennes religions polyth\u00e9istes, on peut penser par exemple vestales qui \u00e9taient des vierges uniquement consacr\u00e9e aux Liens avec le sacr\u00e9, mais qui n'est pas n'importe quelle femme ne pouvait pas avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a, on se rend compte qu'il y a encore donc une opposition entre la condition biologique, je dirais, d'\u00eatre femme et le l'acc\u00e8s au sacr\u00e9, j'ai essay\u00e9 de montrer aussi dans mon livre, le fait que le religieux, et notamment le religieux alors l\u00e0 monoth\u00e9istes, d'un Dieu p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 comme un contrepoint symbolique au fait que les femmes donnent la vie sur Terre, c'est-\u00e0-dire que devant cette injustice que les hommes ne peuvent m\u00eame faire leur fils mais que Fiset gar\u00e7ons sortent du corps des femmes devant l'injustice de cette f\u00e9condit\u00e9 biologique sur terre, les hommes se sont d'une certaine mani\u00e8re ont projet\u00e9 dans l'univers symbolique une f\u00e9condit\u00e9 spirituelle et on a dans le christianisme, un Dieu p\u00e8re donc tr\u00e8s fortement connot\u00e9 masculin, m\u00eame si, bien s\u00fbr, depuis il y a eu des th\u00e9ologienne f\u00e9ministe qui a eu des ex\u00e9g\u00e8ses tout \u00e0 fait diff\u00e9rente qui ont montr\u00e9 que dans l'ancien testament, on a beaucoup d'images maternelle aussi de Dieu, donc voil\u00e0, il y a tout un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait n\u00e9anmoins les \u00e9glises se sont construites sur ce mod\u00e8le d'un Dieu perdant connot\u00e9 masculin sur la cr\u00e9ation d'un homme alors, selon les analyses et selon le chapitre dans le chapitre de la Gen\u00e8se Adam s soit neutre soit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [88%] :\r\nMasculin, mais finalement c'est pas tr\u00e8s grave, parce que dans tous les cas, ce qu'on a retenu, est ce qu'on a enseign\u00e9 pendant des si\u00e8cles, c'est que Adam et la cr\u00e9ation, premi\u00e8res de Dieu, donc la cr\u00e9ation, voulue par Dieu et elle vient en second et elle \u00e9tait issue du corps d'ado, donc la femme est doublement d'une certaine mani\u00e8re, l'enfant du mal dans cette conception, puisque les cr\u00e9atures d'un Dieu Konat\u00e9 masculin et issu d'un corps connot\u00e9 masculin et on voit l\u00e0 que cette inf\u00e9riorit\u00e9 qui ferait presque partie du plan de cr\u00e9ation divin perdure dans les esprits \u00e0 cette inf\u00e9riorit\u00e9 est ajout\u00e9e la primaut\u00e9 dans le p\u00e9ch\u00e9, donc finalement, les femmes sont \u00e0 la fois ne sont pas \u00e0 la cr\u00e9ation, voulue par Dieu, mais sont simplement une aide apport\u00e9e aux hommes, voil\u00e0, une fois que tous les animaux ont \u00e9t\u00e9 essay\u00e9es pour remplir cette fonction mais \u00e7a marchait pas, donc on a quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une femme et puis en plus, elles sont responsables du p\u00e9ch\u00e9, donc elles apportent le mal sur la terre, d'une certaine mani\u00e8re, et l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait frappant parce que c'est la m\u00eame chose que Pandore et c'est la m\u00eame chose que plusieurs figures f\u00e9minines dans des mythes africains, donc on voit qu'il y a eu ni vers une universalit\u00e9 de cette pens\u00e9e et que bien s\u00fbr, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a assis par le symbolique et la volont\u00e9 divine, cet ordre du monde, pr\u00e9sent\u00e9 comme un homme naturel, mais en plus justifi\u00e9 par le fait que c'est la volont\u00e9 de Dieu, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s difficile d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [88%] :\r\nAlors pour pr\u00e9ciser dans votre livre vous notamment les les \u00e9tudes et proche de Fran\u00e7oise H\u00e9ritier, l'anthropologue jusqu'\u00e0 Pierre Bourdieu en passant par les p\u00e8res de l'\u00c9glise, enfin pour refaire et l'\u00e9tude de de diff\u00e9rents mythes autour du monde pour refaire justement un peu la lecture de la pr\u00e9dominance de ce mod\u00e8le masculin au fond de votre r\u00e9flexion, vous interroger, le fait que on n'est pas une r\u00e9elle pens\u00e9e th\u00e9ologique anthropocentriste mais plut\u00f4t prendre au centre et donc sur le genre masculin en regard de laquelle on essaiera de penser la femme c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:55) [91%] :\r\nExactement, c'est pour \u00e7a que c'est fascinant parce que, encore aujourd'hui, le pape Fran\u00e7ois nous dit qu'il faut refaire une th\u00e9ologie de la femme, parce que bon, ben, il se rend bien compte que les choses ne peuvent pas vraiment rester comme elles sont, mais il y a un double probl\u00e8me ici, parce que d'abord, o\u00f9 elle la th\u00e9ologie de l'homme, piratage de l'homme masculin puisque appartement faire une th\u00e9ologie de la femme, c'est que, on consid\u00e8re qu'il y a des besoins sp\u00e9cifiques, donc pourquoi ne pas faire une th\u00e9ologie de le masculin, c'est bien s\u00fbr parce qu'on est encore dans cette logique entre ou le masculin et ne font qu'un, donc \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me et puis le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est de faire une th\u00e9ologie de la femme, il faut faire une th\u00e9ologie peut-\u00eatre alors des hommes et des femmes, mais ce temps compensent la femme comme un \u00eatre dot\u00e9 d'une nature d'un certain nombre de qualit\u00e9 de pr\u00e9disposition de fonctions qui lui serait propre, on est dans une logique essentialiste qui enferme compl\u00e8tement les femmes comme les hommes d'ailleurs, dans des st\u00e9r\u00e9otypes dans une destination naturelle et qui ne permettent pas \u00e0 chacun d'exprimer les qualit\u00e9s et les talents qu'il ou elle poss\u00e8de au-del\u00e0 de son appartenance \u00e0 l'un ou l'autre sexe, donc \u00e7a c'est quelque chose que l'\u00c9glise ne prend pas en compte parce que, effectivement, elle s'inscrit dans cette tradition des p\u00e8res de l'\u00c9glise dans cette tradition, qui pense la relation homme- femme comme une relation de compl\u00e9mentarit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'un certain nombre de textes r\u00e9cents, m\u00eame s'ils insistent sur l'\u00e9galit\u00e9 l'\u00e9gale dignit\u00e9, il ne pense la relation masculin-f\u00e9minin que comme une relation de compl\u00e9mentarit\u00e9 et donc ils insistent sur des diff\u00e9rences de nature et des diff\u00e9rences de fonctions qui sont tout \u00e0 fait questionnable et qui sont \u00e0 mon avis largement erron\u00e9e, mais tant qu'on ne sort pas de ce mod\u00e8le, on ne peut pas faire grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [90%] :\r\nAlors dans quelle mesure, justement parce que l\u00e0, dans votre r\u00e9flexion, c'est pour essayer de comprendre pourquoi les Rennais r\u00e9sistance au sacerdoce f\u00e9minin dans la tradition chr\u00e9tienne o\u00f9 les diff\u00e9rentes confessions la tradition chr\u00e9tienne, dans quelle mesure est -ce que c'est diff\u00e9rent dans les \u00e9glises, que dans la soci\u00e9t\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:47) [87%] :\r\nAlors je dirais que les \u00e9glises refl\u00e8te une partie plus conservatrice et plus traditionnel de la soci\u00e9t\u00e9, qui s'est \u00e9mue par exemple r\u00e9cemment de tout ce qui a trait aux questions du genre, on a pu voir des Liens assez forts l\u00e0 entre effectivement le discours des \u00e9glises et je veux que le mariage pour tous, par exemple, alors j'\u00e9voque l'image pour tous en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [90%] :\r\nMais j'ai pas tellement envie non plus de faire des amalgames parce que les questions, la question du genre est \u00e0 la fois li\u00e9s, mais en m\u00eame temps assez beaucoup plus large en tout cas est aussi assez diff\u00e9rente de la question des droits des homosexuels, si vous voulez, donc je voudrais pas qu'on retombe dans les amalgames qui ont \u00e9t\u00e9 faits, justement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais les manifestations autour du mariage pour tous ont permis peut-\u00eatre, pour employer un terme \u00e0 la mode de d\u00e9complexer les personnes qui sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la division des r\u00f4les entre masculin, f\u00e9minin, puisque bien s\u00fbr si on pose la question de est -ce que 2 hommes ou 2 femmes peuvent \u00e9lever un enfant pose la question de qu'est -ce qu'un homme et une femme apporte de diff\u00e9rent ou pas \u00e0 cet enfant, donc c'est en cela que ce mouvement a permis de s'interroger sur la diff\u00e9rence des sexes sur les st\u00e9r\u00e9otypes et qu'on a vu toute une partie de la population qui a \u00e9t\u00e9 alors l\u00e0 de nouveau assez vocif\u00e9rant tu s'insurger contre l'enseignement de l'\u00e9galit\u00e9 pour les petits gar\u00e7ons et petites filles \u00e0 l'\u00e9cole, en faisant croire que cet enseignement visait \u00e0 transformer les gar\u00e7ons, les gar\u00e7ons, filles \u00e0 promouvoir la masturbation \u00e0 vouloir faire de tout le monde, des homosexuels, transsexuel, enfin bon, \u00e9videmment, on est un peu dans un d\u00e9lire g\u00e9n\u00e9ral mais \u00e7a montre bien \u00e0 quel point quand on essaye de penser la diff\u00e9rence des sexes d'une autre mani\u00e8re que simplement ben voil\u00e0 enferm\u00e9 le masculin et f\u00e9minin dans des cases avec des cat\u00e9gories tr\u00e8s pr\u00e9cises quand on essaye de penser cette diff\u00e9rence comme une diff\u00e9rence biologique r\u00e9el mais qui n'a pas n\u00e9cessairement de cons\u00e9quences naturelles en tout cas sur les qualit\u00e9s ou les caract\u00e9ristiques d'une personne h\u00e9 bien on remet en cause une division qui rassure, je crois que l'humanit\u00e9 est toujours tr\u00e8s rassur\u00e9 quand les choses sont bien organis\u00e9s, hein, le le chaos est toujours inqui\u00e9tant et donc les gens ont tendance \u00e0 avoir une demande un peu identitaire sur ces questions et finalement \u00e7a inqui\u00e8te beaucoup quand on trouble les fronti\u00e8res ou quand on dit que les choses ne sont pas si simples, donc ces personnes qui se sont \u00e9mus, sur ces questions de genre v\u00e9hicules finalement le m\u00eame discours que celui qu'on entend dans la tradition de l'\u00c9glise, c'est-\u00e0-dire ce discours de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les sexes, ce que je trouve fascinant parce que ces personnes sont pr\u00eats donc \u00e0 descendre dans la rue pour d\u00e9fendre un attachement au masculin et au f\u00e9minin, ce que je trouve fascinant c'est premi\u00e8rement que s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme quelque chose de traditionnel, qui a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a alors qu'on sait bien que les r\u00f4les ont vari\u00e9 selon les \u00e9poques et selon les cultures qu'on sait bien que pour donner un exemple, cette histoire d'instinct maternel de bonne m\u00e8re, c'est une construction tout \u00e0 fait r\u00e9cente et que, jusqu'\u00e0 n'y a pas si longtemps que \u00e7a, tr\u00e8s peu de s'occuper r\u00e9ellement de leurs enfants, donc dans les classes ais\u00e9es, les enfants ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 des nourrices dans les classes populaires, les enfants, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 un petit peu par tout le monde sur le tas, etc, donc on voit bien que il y a des nouvelles injonctions qui sont pr\u00e9sent\u00e9s comme \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:51) [88%] :\r\nOn \u00e9galise aussi les gens comme \u00e7a au fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:53) [88%] :\r\nVoil\u00e0 on id\u00e9alise genres mais ce que je crois, dressant au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est aussi le fait que ces personnes d\u00e9fendent donc tr\u00e8s fortement un masculin et en f\u00e9minin incarn\u00e9 par des valeurs fortes est forc\u00e9ment diff\u00e9rent et quand on les interroge, parce que moi j'ai fait une petite enqu\u00eate sur les jeunes catholiques oppos\u00e9s au genre quand j'ai interrog\u00e9 ces jeunes sur OK, alors qu'est -ce que c'est pour vous, le masculin qu'est -ce que c'est pour vous, le f\u00e9minin qu'est -ce qui d\u00e9fini un homme et une femme puisque c'est tellement important de garder cette compl\u00e9mentarit\u00e9 alors qu'est -ce qu'on met derri\u00e8re, il y a une g\u00eane immense parce qu'ils sont tr\u00e8s intelligents aussi ces jeunes donc ils ne veulent pas tomber dans la caricature, ils ne veulent pas dire des b\u00eatises et ils se rendent compte m\u00eame que finalement cette ind\u00e9finissable, c'est \u00e7a qui est fantastique cet ind\u00e9finissable sans tomber dans des clich\u00e9s \u00e9cul\u00e9s, donc finalement on descend dans la rue pour d\u00e9fendre une conception qui ne repose sur rien mais sur un imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:47) [87%] :\r\nD\u00e9fendant l'attachement \u00e0 un mod\u00e8le du genre vient peut-\u00eatre sur la question du mod\u00e8le des \u00e9glises, justement parce que dans les \u00e9glises, traditionnellement, les femmes sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans les Assembl\u00e9es des communaut\u00e9s d'une part mais aussi dans les conseils paroissiaux dans les conseils ou eccl\u00e9siaux fin de mani\u00e8re un peu plus large, il y a d'ailleurs une proportion de femmes qui serait plus importante dans ces milieux o\u00f9 l'on r\u00e9fl\u00e9chit ou on fait l'\u00c9glise que dans des milieux similaire pour la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les c'est administrations publiques ou autres, et pourtant l'\u00c9glise seraient en particulier, alors je fais une grande g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 en disant : l'\u00e9glise, un lieu de r\u00e9sistance encore plus fort au changement du mod\u00e8le des genres alors que, au fond, les femmes sont plus investies l\u00e0 qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:26) [89%] :\r\nOui, alors on peut poser la question sous plusieurs angles, effectivement, elles sont tr\u00e8s investis et d'ailleurs les femmes catholiques qui militent pour plus d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans l'\u00e9glise, le dit souvent, il faudrait que les femmes ne n'exercent plus leurs fonctions au sein de l'\u00c9glise ne fasse plus la cat\u00e9ch\u00e8se du plus voil\u00e0 et \u00e7a alors, \u00e7a a peut-\u00eatre un impact, mais le probl\u00e8me, \u00e9videmment, c'est que toutes les femmes qui sont investis dans l'\u00c9glise ne d\u00e9fendent pas n\u00e9cessairement ses id\u00e9es de plus grande \u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, c'est aussi quelque chose qu'il faut noter dans l'\u00c9glise d'Angleterre parmi les opposants les plus violents ou presque \u00e0 l'ordination des femmes, il y a des femmes et on voit bien qu'on touche aussi la dans cette question des r\u00f4les dans cette question de la d\u00e9finition du masculin et du f\u00e9minin, on touche \u00e0 l'intime, on touche \u00e0 la construction de l'identit\u00e9 et on mesure aussi \u00e0 quel point tout le monde, un \u00c9tat pr\u00eat \u00e0 se laisser bousculer dans la construction de cette identit\u00e9 donc c'est pas parce qu'on est une femme, on va d\u00e9fendent les droits des femmes, c'est pas parce qu'on est un homme qu'on ne va pas, d\u00e9fend les droits des femmes, c'est vraiment plus une question justement de r\u00e9flexion sur cette diff\u00e9rence au-del\u00e0 de cela, alors dans l'\u00c9glise catholique, effectivement, les femmes sont extr\u00eamement pr\u00e9sente dans les instances et dans le fonctionnement quotidien de l'\u00c9glise, en revanche, elle n'ont aucun pouvoir d\u00e9cisionnel, puisqu'il faut rappeler que c'est une \u00e9glise ou les consultations de ces ann\u00e9es synodal sont purement consultative et puisqu'il n'y a pas de femmes au conclave notamment c'est c'est bien dommage d'ailleurs Fran\u00e7ois avait quand m\u00eame fait souffler un vent d'espoir parce que il y avait une rumeur comme quoi il allait nommer des femmes cardinales, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une possibilit\u00e9 puisqu'on peut un la\u00efc, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents de la\u00efques cardinaux dans l'\u00c9glise donc serait une possibilit\u00e9 de donner un pouvoir d\u00e9cisionnel \u00e0 des femmes sans passer par le d\u00e9bat th\u00e9ologique immens\u00e9ment compliqu\u00e9e d\u00e9vastateur que serait la question de l'ouverture du sacerdoce aux femmes et bon il a d\u00e9menti totalement apparemment \u00e7a n'\u00e9tait qu'une rumeur, mais enfin, on voit donc \u00e0 ce d\u00e9calage entre l'investissement dans l'\u00e9glise et puis le manque de repr\u00e9sentativit\u00e9 apr\u00e8s pour se poser la question de mani\u00e8re plus fondamental de pourquoi il y a cette sur repr\u00e9sentation des femmes dans le lait et le fonctionnement des des \u00e9glises chr\u00e9tiennes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, alors certains clich\u00e9s aussi, hein, qui \u00e9tait v\u00e9hicul\u00e9 notamment dans l'Angleterre victorienne du XIXe si\u00e8cle, cette id\u00e9e que les femmes \u00e9taient plus plus pieuse plus pure plus vertueuse parce que les hommes bien s\u00fbr sont taraud\u00e9s par leur d\u00e9sir sexuel, donc ils ont quand m\u00eame du mal \u00e0 \u00eatre dans cette vertu qui est par nature f\u00e9minine, puisque c'est bien connu, les femmes n'ont pas d\u00e9sir sexuel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [82%] :\r\n\u00e7a c'est de l'or, de ses qualit\u00e9s que les th\u00e9ologiens ou les repr\u00e9sentants des disons reconnaissent traditionnellement aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:55) [81%] :\r\nAlors, c'est assez dr\u00f4le parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:56) [82%] :\r\nQualit\u00e9 mais voil\u00e0 c'est la pi\u00e9t\u00e9 la vertu etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:59) [90%] :\r\nOui, et c'est assez dr\u00f4le parce que on a eu un petit peu un une volte-face entre le d\u00e9but avecF. p\u00e9cheresse et puis peut-\u00eatre Julien qui disait encore la femme et la port\u00e9e du diable et puis tout d'un coup, enfin au fil de l'histoire \u00e9videmment la figure mariale a \u00e9t\u00e9 aussi impos\u00e9 comme un mod\u00e8le alors un mod\u00e8le inatteignable parce que personne ne peut \u00eatre vierge et m\u00e8re mais un mod\u00e8le qui fait que les femmes \u00e9taient pouvait trouver une certaine forme de r\u00e9alisation justement dans le don de soi dans l'\u00e9ducation des enfants, dans une certaine forme de d\u00e9votion \u00e0 leur famille \u00e0 leur foyer, etc dans le service de l'autre, hein, sur le mod\u00e8le de de Marie, donc on a attribu\u00e9 aux femmes effectivement une plus grande religiosit\u00e9, ce qui a d'ailleurs fait dire dans les premiers temps du d\u00e9bat sur l'ordination des femmes dans l'\u00c9glise Angleterre que mais ce serait une catastrophe si on ouvrait cette fonction femmes parce que elle voudrait toutes devenir pr\u00eatre, et donc devant cet afflux de femmes, les hommes ne serait plus y aller, on se retrouverait avec une \u00e9glise o\u00f9 il n'y aurait que que des femmes pr\u00eatre alors on n'en est pas encore l\u00e0, pour l'instant, la proportion est \u00e0 peu pr\u00e8s d'un tiers de femmes pr\u00eatre dans l'\u00c9glise d'Angleterre mais c'est vrai qu'au s\u00e9minaire, il y a la moiti\u00e9 des originaux qui sont des femmes, enfin encore la moiti\u00e9 d'hommes donc, donc tout va bien, mais c'est plus grand attrait pour la religiosit\u00e9 ou pour le soin \u00e0 l'autre, en tout cas je pense qu'il est tout \u00e0 fait possible de le lier avec l'\u00e9ducation, des petites filles qui est encore tout \u00e0 fait propice \u00e0 stimuler l'empathie \u00e0 stimuler le relationnel \u00e0 stimuler aussi le sacrifice de soi pour autrui, on se rend compte que, dans l'\u00e9ducation, et puis c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, qui a aussi encourag\u00e9 par le jeu de la poup\u00e9e etc et on voit que cette stimulation de de l'empathie du relationnel et compl\u00e8tement au contraire sous repr\u00e9sent\u00e9es dans les mod\u00e8les composent au petit gar\u00e7on qui sont des mod\u00e8les de comp\u00e9tition des mod\u00e8les de de force de courage parfois de violences, mais qui ne sont pas du tout dans le lien \u00e0 l'autre, alors moi j'ai l'impression que cette diff\u00e9rence puisque on a, on parle souvent de la plasticit\u00e9 du cerveau et du fait que, finalement, l'\u00eatre humain que l'on devient \u00e0 90 pourcent en en tous cas, puisqu'il y a 10 pourcent seulement seulement des connexions neuronales qui sont \u00e9tablis \u00e0 la naissance \u00e0 90 pourcent la la tribu que l'on devient est le fruit de toutes les exp\u00e9riences de toutes les simulations qu'on re\u00e7oit \u00e0 partir de la naissance jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte et on voit que, dans ce laps de temps h\u00e9 bien on ne stimule pas les m\u00eames comp\u00e9tences chez l'\u00e9picier, chez les petits gar\u00e7ons parce qu'on ne les appelle pas au m\u00eame r\u00f4le mais donc finalement on entretient toujours ses st\u00e9r\u00e9otypes et l'un des jeunes que j'ai interview\u00e9 sur la question du jour, d'ailleurs le disait tr\u00e8s bien, il disait : les femmes sont plus dans le service et dans l'attention \u00e0 l'autre, alors que les hommes sont plus dans la r\u00e9alisation de m\u00eame et donc il justifie ainsi le fait qu'il y a beaucoup plus de femmes dans les associations et beaucoup plus d'hommes dans les partis politiques et puis bon, c'est un investissement dans la vie de la cit\u00e9, mais l'an pour sa r\u00e9alisation personnelle et son pouvoir, finalement, sont les territoires logique voil\u00e0 et l'autre un investissement pour autrui pour am\u00e9liorer les conditions de vie des gens etc, et on pourrait se dire que finalement, les \u00e9glises c'est un petit peu comme les associations, c'est un engagement dans la vie religieuse dans la vie civile en et c'est un engagement qui est plus pour autrui que pour soi -m\u00eame, pour son ambition personnelle, donc on pourrait aussi l'affaire disons bah finalement, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il y a plus de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:11) [84%] :\r\nL'envie aussi justement des des critiques que l'\u00c9glise se fait ministro par rapport au nombre de femmes, c'est des critiques qu'on entend tant dans les traditions r\u00e9former que catholique, alors il y a un c\u00e9l\u00e8bre repr\u00e9sentant de cette opinion cardinal Raymond Burki, qui est au Vatican \u00e0 l'Am\u00e9ricain et qui r\u00e9pond aussi \u00e0 des sollicitations de la part de nouveau qui s'appelle de New Man dialys\u00e9s cha\u00eene vous connaissez ce mouvement qui veut donc remast\u00e9ris\u00e9, l'\u00e9glise et qui d\u00e9plore qu'en 1983 on a ouvert aux filles l'acc\u00e8s \u00e0 l'assistance pour pour la messe donc devenir enfant de choeur, donc il y a tout un mouvement comme \u00e7a et dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es aussi, on a entendu r\u00e9cemment, il y a des personnes qui trouve que, effectivement, c'est un peu dommage que l'\u00c9glise des Verts, c'\u00e9tait le terme qu'on pouvait entendre comment \u00e7a vous fait r\u00e9agir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:54) [90%] :\r\nOui, je suis un petit peu effar\u00e9 va recruter partout ces commentaires pour plusieurs raisons, je dirais d'abord que bon pour une catholique quand on va dans une \u00e9glise et qu'on ne voit que des repr\u00e9sentants du sexe masculin, derri\u00e8re l'autel, puisqu'effectivement un certain nombre d'\u00e9glises, m\u00eame si c'est ill\u00e9gal, hein, les \u00c9glises doivent permettre aux petites filles, le service de l'h\u00f4tel depuis donc 1983 vous l'avez rappel\u00e9, mais un certain nombre d'entre elles ne font pas ou ne font plus et donc on voit parfois un, 2, 3 pr\u00eatre et puis plusieurs petits gar\u00e7ons dans cet espace sacr\u00e9 effectivement toutes les femmes sont du c\u00f4t\u00e9 de l'Assembl\u00e9e, donc \u00e7a me semble assez d\u00e9lirant de se dire que l'\u00c9glise se f\u00e9minise quand l\u00e0 o\u00f9 elle est \u00e0 la fois le pouvoir sacr\u00e9 : le pouvoir d\u00e9cisionnaire, il n'y a que des hommes, encore une fois, on a vu le conclave encore tout r\u00e9cemment, bah voil\u00e0 ce sont alors ce sont des hommes, en plus, pour la plupart qui ont plus de 70 ans qui vraiment, enfin c'est criant de non- repr\u00e9sentativit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, donc c'est vraiment fascinant pour ce qui est de la pol\u00e9mique r\u00e9cente dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es, je suis aussi frapp\u00e9 de voir qu'on est encore une fois, toujours dans ce mod\u00e8le, c'est-\u00e0-dire que un homme on ne questionne pas le fait qu'il repr\u00e9sente humanit\u00e9 enti\u00e8re, donc un homme pr\u00eatre un homme Pasteur il repr\u00e9sente les hommes et les femmes de l'Assembl\u00e9e, il ne repr\u00e9sente pas le sexe masculin, en revanche, dans cette logique, Andrew une femme repr\u00e9sente les femmes et donc d'une certaine mani\u00e8re, on a l'impression que les hommes de l'Assembl\u00e9e ne peuvent pas se sentir repr\u00e9sent\u00e9e par sa femme, ce qui \u00e9videmment faux parce que si un homme peut repr\u00e9senter 2 sexes alors une femme peut le faire aussi, c'est d'ailleurs une des incoh\u00e9rences du mod\u00e8le catholique de la relation entre le Christ et l'\u00e9glise qui serait une relation de couple puisqu'il c'est une des grandes justifications la pr\u00eatrise exclusivement masculine, puisqu'il faut repr\u00e9senter le Christ, il faut que ce soit un homme, mais dans cette relation de couple qui est d'ailleurs \u00e0 mon avis, les psychanalystes peut-\u00eatre s'y pencher, mais c'est assez douteux, mais dans cette relation de couple, le Christ \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par un homme, mais l'\u00c9glise en revanche qui est donc une figure f\u00e9minine, alors l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre des hommes et des femmes, donc on voit qu'il y a une un illogisme dans cette sym\u00e9trie qui est assez \u00e9trange et c'est le m\u00eame illogisme qu'on retrouve dans cette logique Andros et je suis frapp\u00e9 de voir que dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si, bien s\u00fbr, de grands progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits, on est toujours dans cette logique, si vous allez voir un film avec 5 acteurs principaux et une actrice, c'est un film pour tout le monde, c'est un film qui adresse un sujet universel et puis si vous allez voir un film avec 5, actrice principale est un acteur, c'est un film de femmes, c'est un film pour les filles et c'est un film qui ne va pas int\u00e9resser les hommes donc la m\u00eame chose sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, si vous faites ce petit exercice de substituer les femmes aux hommes et les hommes ou femmes, dont les \u00e9missions vous verrez tr\u00e8s facilement que \u00e7a para\u00eet inou\u00efe, puisque si on substitue \u00e0 toutes les femmes aux hommes, on aurait l'impression d'\u00eatre dans un univers exclusivement f\u00e9minin qui ne s'adresse qu'\u00e0 des femmes mais non puisque dans cette logique, un univers quasi exclusivement masculin s'adresse \u00e0 tout le monde, donc je crois que dans l'\u00e9glise, on est vraiment toujours dans cette logique, alors encore plus fortement pour toutes les raisons qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, mais du coup je suis pas tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e de ces d\u00e9clarations, je dirais que, juste un peu chagrin\u00e9 qu'on en soit encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:02) [89%] :\r\nOui, une remarque aussi qui va notamment de de la part de de certaines voies r\u00e9former, c'est-\u00e0-dire que depuis qu'il a des femmes pasteurs, c'est l\u00e0 qu'au fond on a vu arriver aussi la scission du temps de travail, c'est-\u00e0-dire ce sont les femmes acc\u00e9dant au minist\u00e8re r\u00e9former qui aurait souhait\u00e9 ne pas travailler \u00e0 100 pourcent pour pour pouvoir s'occuper de la famille ou d'autres choses et du coup \u00e7a complique l'organisation des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:25) [90%] :\r\nOui, alors ce serait int\u00e9ressant de savoir si les pasteurs qu'il \u00e9tait d'accord, qui \u00e9tait d'accord de travailler \u00e0 100 pourcent \u00e9taient \u00e9taient aussi des p\u00e8res de famille ou pas et comment il s'est impliqu\u00e9 aupr\u00e8s de leurs enfants, je crois que l\u00e0, on prend le probl\u00e8me \u00e0 l'envers et c'est souvent le cas, c'est-\u00e0-dire que on a une structure qui est cr\u00e9\u00e9 par des hommes pour des hommes dans une logique o\u00f9 l'homme et dans l'espace public, que ce soit l'entreprise, que ce soit l'\u00e9glise et la femme est \u00e0 la maison et ce que des enfants, ce qui, encore une fois quelque chose de relativement r\u00e9cent, mais peu importe, ensuite parce qu'il y a une demande d'\u00e9galit\u00e9, on dit aux femmes, OK, vous pouvez venir mais on ne remet rien en cause, c'est-\u00e0-dire on ne remet pas en cause cette structure qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par des hommes pour des hommes et on ne remet pas en cause le fait que seules les femmes sont responsables de l'\u00e9ducation des enfants, en tout cas, responsable \u00e0 90 pourcent donc donc \u00e9videmment on en arrive \u00e0 une situation qui est \u00e0 la fois extr\u00eamement difficile \u00e0 vivre pour les femmes parce qu'elles sont sans arr\u00eat pris en d\u00e9faut en d\u00e9faut d'\u00eatre suffisamment professionnel pour bien s'impliquer dans leur travail en d\u00e9faut d'\u00eatre suffisamment investi dans la vie de leur enfant, peut-\u00eatre donc de mauvaise m\u00e8re etc mais finalement si on pense que l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a veut dire la coresponsabilit\u00e9, que ce soit dans l'univers de l'entreprise de l'\u00c9glise ou de la famille h\u00e9 bien alors il faut compl\u00e8tement repenser le syst\u00e8me, mais c'est \u00e0 mon avis, \u00e0 la fois une n\u00e9cessit\u00e9 et une chance de repenser ce syst\u00e8me parce que combien d'hommes aujourd'hui entre 30 et 50 ans souhaite assumer enti\u00e8rement leur paternit\u00e9 dans une relation non pas de rapport de force mais d'harmonie et d'\u00e9quilibre avec leurs compagnes, combien de ces hommes ont souffert de ne pas avoir beaucoup connu leur p\u00e8re qui \u00e9tait pris \u00e0 100 pourcent dans dans ses responsabilit\u00e9s professionnelles, donc je trouve que c'est \u00e0 la fois un mauvais proc\u00e8s fait aux femmes, parce qu'apr\u00e8s, aussi, on va dire, les enfants sont beaucoup trop dans un univers exclusivement f\u00e9minin \u00e0 la maison \u00e0 l'\u00e9cole etc donc c'est mauvais pour les petits gar\u00e7ons, mais si les hommes investissent beaucoup plus, cet espace \u00e9ducatif et notamment dans la famille, alors c'est b\u00e9n\u00e9fique pour eux c'est b\u00e9n\u00e9fique pour leurs enfants, ce sont des gar\u00e7ons, des filles et c'est b\u00e9n\u00e9fique pour les femmes qui se retrouvent d\u00e9charg\u00e9 de cette situation impossible dans laquelle on les met et alors on les met dans une situation impossible, en tout, du boeuf, c'est vous qui l'avez cherch\u00e9 parce que c'est vous qui avez voulu venir, donc voil\u00e0, je crois qu'il faut repenser cette coresponsabilit\u00e9 et que c'est possible, autant pour l'entreprise que pour l'\u00c9glise de se r\u00e9organiser autour de \u00e7a maintenant, effectivement, \u00e7a pose aussi la question de qu'est -ce que ces 4 pasteurs puisque c'est pour \u00e7a aussi que les \u00e9glises catholiques disent qu'il est impensable que les pr\u00eatres se marient ou qu'une femme potentiellement m\u00e8re puisse \u00eatre pr\u00eatre parce que le sacerdoce impliquerait une d\u00e9votion enti\u00e8re, corps et \u00e2me, nuit et jour \u00e0 ses fid\u00e8les et au Christ et donc cela n'est pas un travail comme les autres, je crois que, du c\u00f4t\u00e9 du Pastora, on a quand m\u00eame relativement r\u00e9solu cette question, mais du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00eatrise, \u00e7a n'est pas le cas et \u00e7a pose aussi un certain nombre de probl\u00e8mes parce que d'abord il y a plus beaucoup d'pr\u00eatre comme vous savez dans le monde occidental de pr\u00eatre catholique, il y a plus beaucoup de vocations il y a des vocations chez les femmes, et on leur dit que c'est pas vrai, parce que quand m\u00eame dans l'ut\u00e9rus, c'est pas possible que le Christ l'\u00e9t\u00e9 appel\u00e9 mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a beaucoup de pr\u00eatre aussi qui sont dans des situations de souffrance, il y a beaucoup de d\u00e9pression chez les pr\u00eatres c'est quelque chose qui est peu connu, il faut mesurer l'isolement de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:34) [90%] :\r\nEt la t\u00e2che un petit peu surhumaine que leur impose cet isolement et cette d\u00e9votion totale, alors \u00e7a c'est peut-\u00eatre aussi un chantier pour l'\u00c9glise de repenser le sacerdoce de voir dans quelle mesure il est encore r\u00e9alisable dans son acception \u00e0 l'ancienne et puis dans quelle mesure il est finalement n\u00e9faste voil\u00e0 donc, c'est un autre chantier qui peut-\u00eatre li\u00e9 effectivement \u00e0 la f\u00e9minisation du sacerdoce aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:59) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:10) [90%] :\r\n\u00c9glantine jamais Mauro, auteur du livre Le cur\u00e9 est une femme, l'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'\u00c9glise d'Angleterre, un livre publi\u00e9 \u00e0 l'Harmattan Pierre-Yves Moret dans les \u00e9glises qui ont autoris\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, les femmes \u00e0 devenir pr\u00eatre est -ce qu'on a aujourd'hui une majorit\u00e9 de s\u00e9minaristes femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:29) [86%] :\r\nAlors pas vraiment aussi ce qu'on entende avec \u00e9glantine jamais les proportions ont augment\u00e9, mais cette esp\u00e8ce de crainte que les femmes prennent la place des hommes, \u00e7a c'est pas r\u00e9alis\u00e9 la crainte que l'\u00c9glise se f\u00e9minise trop, \u00e7a c'est pas r\u00e9alis\u00e9 ce qu'on voit c'est que partout les \u00e9glises ont accept\u00e9 de faire bouger un peu ces lignes, l\u00e0 il y a pas eu de grands probl\u00e8mes, y a pas eu de grands scandales, il y a pas eu de grands d\u00e9parts de fid\u00e8les en masse, ce que je pense int\u00e9ressant du coup quand on repense \u00e0 ce que nous disait mot d'amandiers dans l'\u00e9mission de lundi, c'est que quand ces questions de l'autorit\u00e9 du pouvoir ou du service, on pensait un peu diff\u00e9remment que d'une mani\u00e8re allez j'ose le dire comme \u00e7a, trop d\u00e9finitive ou trop \u00e7a n'apporte pas de grands chamboulements de grande chute pour ces \u00e9glises n'contraire \u00e7a donne place \u00e0 la pluralit\u00e9 et peut-\u00eatre, c'est le seul constat il est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais on peut, on peut le tirer \u00e0 la fin de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:18) [89%] :\r\nMerci en tout cas, Pierre-Yves Moret pour ce panel cette situation des diff\u00e9rentes \u00e9glises chr\u00e9tiennes par rapport \u00e0 la place des femmes merci encore \u00e0 Yves Rollin, qui signe la r\u00e9alisation ainsi que Diane Dufour notre assistante de production se retrouve la semaine prochaine pour une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'endoctrinement religieux de Waco abr\u00e8ge pour plus d'information r\u00e9\u00e9couter ses \u00e9missions, une seule adresse RTS par Blick esprit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:42) [93%] :\r\nPour votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, on vous donne rendez- vous le lundi pour une nouvelle s\u00e9rie A vue d'esprit consacr\u00e9 \u00e0 la question de l'endoctrinement religieux peut -on r\u00e9ellement parler d'endoctrinement, voire de lavage de cerveau est -ce une cat\u00e9gorie pertinente, faut -il parler d'endoctrinement religieux \u00e0 propos d'une organisation terroriste comme Daesh ce sont quelques unes des questions que nous aborderons apr\u00e8s les informations vous retrouvez Daniel Robella. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:09) [81%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de de 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T16:11:07Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jamet-Moreau, Eglantine", "role": "auteure de \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'Eglise d'Angleterre\" (Ed. Harmattan, 2012)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB55AC21-5ECA-4C7C-B98F-5B3C9ACA1F8A", "internalArchiveId": "DB55AC21-5ECA-4C7C-B98F-5B3C9ACA1F8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Expliquer le hors-jeu", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 116, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414246", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Expliquer le hors-jeu", "Expliquer le hors-jeu / OTWO_2016-01-29T09:51:39_hotline", "Expliquer le hors-jeu / OTWO_2016-01-29T09:51:39_hotline"], "variantIds": ["ece-7414253", "ece-7414246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T02:04:56Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nAssistance pour initial. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:01) [67%] :\r\nQu'a cette raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVoil\u00e0, je suis oblig\u00e9, eu \u00e9gard \u00e0 mon m\u00e9tier d'expliquer constamment les r\u00e8gles du football \u00e0 des jeunes, or vous le savez aussi bien que moi, il est extr\u00eamement compliqu\u00e9 d'expliquer simplement la r\u00e8gle du hors- jeu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:15) [85%] :\r\nOui, c'est celle qui pose le plus de probl\u00e8mes aux gens, hein, comment est -ce que vous l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [84%] :\r\nEh bien, je leur dis qu'il y a un joueur r\u00e9ceptionne la balle alors qu'il \u00e9tait positionn\u00e9 avant le 1er d'ascenseur adverse avec le ballon n'\u00e9tait et qui n'est pas un fort co\u00e9quipier alors il est hors- jeu est le jeu est arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [64%] :\r\n\u00e7a va vous voyant comprend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [85%] :\r\nExactement tout mon probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [81%] :\r\nIl faut simplifier monsieur toujours qui, au moment o\u00f9 son partenaire c'est une passe retrouve derri\u00e8re le dernier d\u00e9fenseur, sans compter le gardien est consid\u00e9r\u00e9 comme hors- jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [77%] :\r\nOu de leur expulsion, moi, monsieur, pas beaucoup plus simple. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [72%] :\r\nEst -ce que vous l'avez compris la r\u00e8gle oui et ben vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [81%] :\r\nMais non, mais attendez Tautavel moi, je la connais d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [87%] :\r\nEh bien, c'est \u00e7a le secret pour expliquer la r\u00e9surgence, il ne faut pas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:57) [89%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [82%] :\r\nParce que c'est que \u00e7a int\u00e9resse, ils la connaissent les autres, ils s'en foutent et vous leur casser les couilles, essay\u00e9 de leur expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [85%] :\r\nC'est juste merci beaucoup pour cette pr\u00e9cision \u00e0 Roubaix et et et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T08:56:56Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24AD584C-6F43-4A88-B3F6-620776D366D7", "internalArchiveId": "24AD584C-6F43-4A88-B3F6-620776D366D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Zurich tire les enseignements du double infanticide de Flaach", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "* * Le canton de Zurich tire les enseignements du double infanticide de Flaach 12h30 Flach ensiegnement \r\nLe canton de Zurich tire les enseignements du double infanticide de Flaach, survenu il y a un an. Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 trois diff\u00e9rentes enqu\u00eates ce matin. Ces rapports reviennent sur la responsabilit\u00e9 de l'autorit\u00e9 de protection de l'enfant, vivement critiqu\u00e9e apr\u00e8s le drame. Conclusion: il n'y a pas eu d'erreur fondamentale, mais les experts parlent de manquements dans la communication. Rouven Gueissaz, vous nous rappelez tout d'abord les faits...\r\nC'\u00e9tait le 1er janvier 2015. Un maman tuait ses deux enfants de deux et cinq ans, dont elle avait la garde pendant les f\u00eates. Les enfants avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans une institution et la m\u00e8re \u00e9tait cens\u00e9 les y ramener le jour d'apr\u00e8s. Le drame, puis l'arrestation de la m\u00e8re qui s'est donn\u00e9 la mort en prison au mois d'ao\u00fbt dernier. La KESB, comme elle s'appelle en Suisse al\u00e9manique, l'autorit\u00e9 de protection de l'enfant et de l'adulte avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e. C'est un syst\u00e8me qui a remplac\u00e9 l'ancien droit de tutelle le 1er janvier 2013. Un premier rapport de la direction zurichoise de la justice affirmait que les autorit\u00e9s avaient agi de mani\u00e8re compr\u00e9hensible et justifiable.\r\nQue nous apprennent les expertises pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui?\r\nDIRRRECT \r\nEt que dire du comportement ET de la personnalit\u00e9 de la m\u00e8re?\r\nDIRRRECT", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Zurich tire les enseignements du double infanticide de Flaach  / 12H30_2016-01-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Zurich tire les enseignements du double infanticide de Flaach, survenu il y a un an. Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 trois diff\u00e9rentes enqu\u00eates ce vendredi matin. Elles concluent qu'il n'y a pas eu d'erreur fondamentale de l'autorit\u00e9 de protection de l'enfant, mais les experts parlent de manquements dans la communication."], "variantIds": ["ece-7433776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T03:43:16Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe canton de Zurich, tire les enseignements du double infanticide de Flaach survenu il y a un an, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 3 diff\u00e9rentes enqu\u00eates ce matin ces rapports reviennent sur la responsabilit\u00e9 de l'autorit\u00e9 de protection de l'enfant, vivement critiqu\u00e9 apr\u00e8s le drame, conclusion, il n'y a pas eu d'erreur fondamentale, mais les experts parlent de manquements dans la communication rev\u00eat une \u00e7a vous nous rappelez tout d'abord les faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le 1er janvier 2015, une maman tu\u00e9 ses 2 enfants de 2 et 5 ans dont elle avait la garde pendant les f\u00eates, les enfants avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans une institution et la m\u00e8re \u00e9tait cens\u00e9 les y ramener le jour d'apr\u00e8s le drame, puis l'arrestation de la m\u00e8re qui s'est donn\u00e9 la mort en prison au mois d'ao\u00fbt dernier la Caisse peut, comme elle s'appelle en Suisse al\u00e9manique, l'autorit\u00e9 de protection de l'enfant et de l'adulte avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e, c'est un syst\u00e8me encore r\u00e9cent qui a remplac\u00e9 l'ancien droit de tutelle, le 1er janvier 2013, un 1er rapport de la direction zurichoise de la justice, affirmait que les autorit\u00e9s avaient agi de mani\u00e8re compr\u00e9hensible et justifiable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [91%] :\r\n20 que nous apprennent les expertises pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [91%] :\r\nEh bien, il restait des questions en suspens la caisse peut aurait -elle pu pr\u00e9voir l'acte d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de la m\u00e8re et n'aurait -elle pas mieux fait de confier les enfants aux grands- parents qui \u00e9taient eux aussi impliqu\u00e9s dans cette histoire de famille, alors non, un 1er rapport souligne qu'il n'y a pas de lien de cause \u00e0 effet entre la mort des enfants et la gestion de l'affaire, l'objectif des autorit\u00e9s, c'\u00e9tait de rendre ses enfants \u00e0 leur m\u00e8re le plus rapidement possible les confi\u00e9e aux grands- parents auraient davantage compliqu\u00e9 la proc\u00e9dure : cela dit, il y a eu des failles dans la communication, un exemple, l'autorit\u00e9 de protection a \u00e9t\u00e9 mis au courant d'une des arrestations de la mer par les grands- parents et non par les instances juridiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [94%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on peut dire du comportement et de la responsabilit\u00e9 de la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors cette femme soup\u00e7onn\u00e9e d'escroquerie avait un besoin maladif de se faire valoir et elle avait une appr\u00e9ciation des r\u00e9alit\u00e9s avec une forte tendance au drame et au patos, elle consid\u00e9rait davantage ses enfants comme un un prolongement d'elle- m\u00eame et non comme des \u00eatre humains \u00e0 part enti\u00e8re, l\u00e0 aussi, l'expertise psychiatrique tr\u00e8s relativise la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s qui ne pouvait pas pr\u00e9voir ce drame nous voulons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T11:44:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3BD5213-3A67-4335-8CF0-6AF6F8100316", "internalArchiveId": "E3BD5213-3A67-4335-8CF0-6AF6F8100316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Floril\u00e8ge 2015", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Pour cet ultime rendez-vous du mois de janvier 2016, \"Label Sc\u00e8ne\" vous propose de revenir vendredi 29 janvier 2016 d\u00e8s 20h sur le passage de nombreux groupes au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne.\r\nUn lieu exceptionnel dans lequel les artistes peuvent venir pr\u00e9senter leurs nouvelles compositions en direct, soutenus par une remarquable \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs du son.\r\n\r\nPour cet ultime rendez-vous du mois de janvier, Label Sc\u00e8ne vous propose de revenir sur le passage de nombreux groupes au studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne. Un lieu exceptionnel dans lequel les artistes peuvent venir pr\u00e9senter leurs nouvelles compositions en direct, soutenus par une remarquable \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs du son. \r\nParmi les prestations retenues, celles de St\u00e9phane Blok pour quelques chansons r\u00e9unies sous le nom de \" Complaintes de la pluie qui passe \", celle de Minuit qui compte parmi ses membre les enfants de Fred Chichin et Catherine Ringer des Rita Mitsouko et celle de Thierry Romanens rendant hommage au po\u00e8te jurassien Alexandre Voisard avec son groupe Format A3. \r\nTrois artistes exceptionnels avec en prime quelques chansons d'Arthur H et de Christine and the Queens dans ce Label Sc\u00e8ne \u00e0 suivre vendredi 29 janvier d\u00e8s 20 h sur Option Musique.", "durationSec": 3417, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414323", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 29.01.2016", "Floril\u00e8ge 2015 / LSC_2016-01-29T20:03:00_label-scene", "Label sc\u00e8ne du 29.01.2016", "Floril\u00e8ge 2015 / LSC_2016-01-29T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Pour cet ultime rendez-vous du mois de janvier 2016, \"Label Sc\u00e8ne\" vous propose de revenir vendredi 29 janvier 2016 d\u00e8s 20h sur le passage de nombreux groupes au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne.\n\nUn lieu exceptionnel dans lequel les artistes peuvent venir pr\u00e9senter leurs nouvelles compositions en direct, soutenus par une remarquable \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs du son.", "Pour cet ultime rendez-vous du mois de janvier 2016, \"Label Sc\u00e8ne\" vous propose de revenir vendredi 29 janvier 2016 d\u00e8s 20h sur le passage de nombreux groupes au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne.\n\nUn lieu exceptionnel dans lequel les artistes peuvent venir pr\u00e9senter leurs nouvelles compositions en direct, soutenus par une remarquable \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs du son."], "variantIds": ["ece-7414324", "ece-7414323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T20:36:42Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [70%] :\r\nDepuis, optimis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [93%] :\r\nPour cet ultime rendez- vous de janvier Label Sc\u00e8ne vous propose de revenir sur le passage de nombreux groupes au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne un lieu rare dans lequel les artistes peuvent venir pr\u00e9senter leurs nouvelles compositions en Direct, soutenus par une remarquable \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs du son, parmi les prestations retenues, celles de St\u00e9phane Blok et du groupe 4 jours de Thierry Rome annonce de Minuit qui compte parmi ses membres, les enfants de Fred Chichin et Catherine Ringer des Rita Mitsouko et aussi Arthur H, non pas au Studio 15 mai au Pal\u00e9o Festival de Nyon, voil\u00e0 le programme en commen\u00e7ant par les dames. \r\nElle \u00e9tait l'une des nouvelles venues tr\u00e8s, tr\u00e8s attendu par les festivaliers de la Fnac et dernier Christine and The Queens artiste f\u00e9minine de l'ann\u00e9e aux Victoires de la musique 2000 qui, en f\u00e9vrier, le public, attendez donc de d\u00e9couvrir sur sc\u00e8ne le r\u00e9pertoire de son album, chaleur humaine, soutenus par une sc\u00e9nographie audacieuse, les id\u00e9es de Marion moteur \u00e9galement chor\u00e9graphe pour trop mal pour la danse, on compte sur votre imagination, par contre pour la musique, c'est tout de suite dans ce Label \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [99%] :\r\nFran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [47%] :\r\nJ'\u00e9tais pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [91%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [61%] :\r\nQuand sait ne il n'\u00e9taient du vote peuvent donner comme si elle ne veut pas une Europe, pas les p\u00e8res de famille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [97%] :\r\nChristine and The Queens un extrait de son concert \u00e0 Pal\u00e9o l'\u00e9t\u00e9 dernier dans ce Label Sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:03) [88%] :\r\nVous \u00eates un petit peu loin ce soir ce que d'habitude, je pose une question que j'aime beaucoup poser. \r\nQuand je vois poser tu r\u00e9ponds tu r\u00e9ponds tous en m\u00eame temps. \r\nMoi, j'avais un \u00e9tat civil et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en changer, pourquoi, pour une simple raison : je n'ai pas envie de me faire attraper r\u00e8gle num\u00e9ro 1 pour ne ne pas se faire attraper, rester en mouvement, r\u00e8gle num\u00e9ro 2, tu peux prendre une couverture aussi effectivement de changer d'identit\u00e9 qui peut brouiller les pistes, je d\u00e9cidais de m'appeler Christine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:21) [89%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 les livres par la fin. \r\nJ'ai tout pour \u00e7a. \r\nOn arrive donc c'\u00e9tait la Poste. \r\nEt \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9tait senti au point je ne tiendrai baissi\u00e8re sur cette page de Serbes, ici \u00e0 gauche sur une salade c'est un peu peur, c'est \u00e0 coup s\u00fbr maintenant, \u00e7a ne tient pas pas c'est h\u00e9 bien si elle vient \u00e0 point. \r\nDonc, je vous parlais Berry. \r\nJ'ai fait son p\u00e8re d'avoir tout compris, et il y a un secteur qui pleure un bord s\u00fbrement oui c'est cela, au dehors. \r\nJe d\u00e9tiens beaucoup beaucoup beaucoup baiss\u00e9 : je suis comp\u00e9tent j'ai pourquoi ici \u00e0 gauche d\u00e9\u00e7ue, c'est-\u00e0-dire c'est un pas sp\u00e9cialement pour s\u00fbr, m\u00eame de peu ou pas de paix et puis payer super bien fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [63%] :\r\nNous la donc de sortie, pire qu'une simple moiti\u00e9 on peut pas mi- 2000, bien s\u00fbr, n'est pas cot\u00e9 comme des origamis le printemps, il para\u00eet que c'est tout \u00e9tait pay\u00e9 et qui fut 10, je cite, or, comme par hasard sur portant le prix et une sont grandes m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [57%] :\r\nOui, peu qui sont en jeu, ce tient dans la peur des si\u00e8ges, bonjour, je suis en paix, pas un jour de sa mort et pour nous, merci \u00e0 vous monsieur, c'est-\u00e0-dire serbe un peu parce que moi, si on pas de soucis. \r\nC'est-\u00e0-dire conscient mais pas le pouvoir, oui, mais une di\u00e9t\u00e9ticienne et regarde pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [73%] :\r\nPoint c'est Delphy utopie point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:25) [77%] :\r\nToujours perdure encore ce soir. \r\nLe rachat de la compagnie qui, toujours dans un jeune gar\u00e7on en particulier, jeune gar\u00e7on pour que j'\u00e9cris une chanson, un jeune gar\u00e7on dont je n'ai jamais connu Bruno oui mais il y avait un look tr\u00e8s bizarre, il y avait une fa\u00e7on tr\u00e8s personnelle justement d'exister, je pense que lui c'\u00e9tait autoris\u00e9 \u00e0 \u00eatre absolument qu'il voulait. \r\nEt \u00e7a suscite des moqueries mais ils sont compl\u00e8tement, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s beau, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'appeler Saint-Claude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [62%] :\r\nSouffle saccad\u00e9, voil\u00e0 qui se deviner que tout cet \u00e9t\u00e9 si City c\u00e9d\u00e9 si qui la tout \u00e9tonn\u00e9 tout l'appelaient les banques donc aride et puis celle de bien que tatou\u00e9 d\u00e9figur\u00e9 par ta manche Lyon le sous, qu'\u00e0 moiti\u00e9, mais celui qui s'immense, \u00e7a je ne sera jamais les sentiers, comme si on regarde un peu de morts, c'est important pour d\u00e9vorer tout leur destin un rapport. \r\nChanceux comme certitudes \u00e0 3 petits points et \u00e0 3 et puis \u00e7a puisque Air quoi violence il perd que tu travaillent culturel, c'est-\u00e0-dire une p\u00e9riode vers cette prime poign\u00e9e d'parce que cette ville, donc tu sais toi seul gardien de l'audace a du poids leurs couteaux et autres, donc \u00e7a je descends tout s'enflamme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:32) [88%] :\r\nOn a presque tout dit sur le c\u00f4t\u00e9, parfois planant des compositions \u00e9lectro- pop de la Nantaise Christine and The Queens, c'est donc la musique que l'on privil\u00e9giait ce soir dans ce Label Sc\u00e8ne avec un instant ce titre- Saint-Claude. \r\nProchain invit\u00e9 St\u00e9phane Blok un artiste complet, auteur- interpr\u00e8te, compositeur, po\u00e8te, \u00e9crivain aussi \u00e0 16 heures en totale libert\u00e9, notamment en usant avec Intelligence des nouvelles technologies comme pour ses derni\u00e8res compositions r\u00e9unies sous le nom de complaintes de la pluie qui passe St\u00e9phane Blok. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:02) [87%] :\r\nC'est aussi une libert\u00e9 \u00e9ditoriale, on peut dire que nous offre le web ou en tout cas la technologie actuelle et c'est c'est vrai que le plaisir est est d'\u00eatre \u00e0 la fois publi\u00e9 chez Bernard Campiche avec des vrais livres solide physique, un bon unitaire qui fait un travail d'\u00e9diteur et \u00e0 la fois de pouvoir faire tout \u00e0 coup, 2 semaines de studios ou des captations Life et de l\u00e0 d\u00e9coule des publications ou des vinyles ou du CD, et c'est vrai que cette mani\u00e8re de faire ressemble plus en fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 artistique qui elle se construit empirique qui qu'on a qu'on pratique un instrument qu'on \u00e9crive un po\u00e8me, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, des fois, tout est couch\u00e9 sur la page d'un coup, mais j'entends sinon c'est quand m\u00eame beaucoup de labeur \u00e0 la recherche d'une bonne id\u00e9e et cette libert\u00e9 \u00e9ditoriale qu'on a maintenant des publications, elle est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:51) [71%] :\r\n\u00e7a nous met \u00e0 ne pas de tout \u00e7a, il pleut bien je ne sais comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:00) [88%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [72%] :\r\n\u00e7a maintenait pas plus que \u00e7a qu'il reste toujours en fond puisqu'il fait dans le, enfin je. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:23) [80%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:27) [76%] :\r\nQui \u00e9tait \u00e0 la peine du coup que avait une fin compte je ne sais un grand fumeur, enfin. \r\nEt dans le r\u00eave ainsi je m'\u00e9tonne plus \u00e0 rien puisqu'il n'y a rien \u00e0 pic. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:01) [82%] :\r\nToulon pour pointer et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:35) [66%] :\r\nVous dites qu'il doit quitter l'une politique. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:59) [84%] :\r\nAujourd'hui bien entendu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:03) [94%] :\r\nDe dire tout haut ce que l'on a 11. \r\nM\u00eame temps ne pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:28) [74%] :\r\nWilly l'a pas immortel demain l'une poign\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:48) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Blok enregistr\u00e9 au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne dans ce Label Sc\u00e8ne floril\u00e8ge Studio 15. \r\nAlexis devant groupes dont font partie les enfants de Catherine Ringer et Fred Chichin des Rita Mitsouko, Raoul Chichin et Simone Ringer minuit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:20) [75%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nLe. \r\nC'est c'est point. \r\nJe ne serait alors pas de nous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:37) [64%] :\r\nDonc l\u00e0, et esp\u00e9rer il saisit pas. \r\nDonc c'est j'\u00e0 subir et \u00e0 savoir pointu, il y a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:37) [97%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:40) [87%] :\r\nMinuit, donc, groupe parisien quatuor dont les 2 membres les plus fameux sont certainement Raoul Chichin et Simone Ringer \u00e7a vous rappelle quelque chose, h\u00e9 bien oui, ils sont les enfants de Fred Chichin et de Catherine Ringer des Rita Mitsouko, il passe beaucoup de temps sur sc\u00e8ne un mini- album est sorti il y a de cela quelques mois, ils \u00e9tait r\u00e9cemment en concert en Suisse romande, ils ont notamment propos\u00e9 ce titre caf\u00e9ine, explication de texte Simone Ringer un caf\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:09) [78%] :\r\n\u00e7a parler vraiment pour moi d'une d'une travail et et de la beaut\u00e9, l'angoisse que \u00e7a pouvait avoir quand on on travaille toute la nuit et voil\u00e0 on on se sent un peu seule et entour\u00e9e et et la la beaut\u00e9 du silence, la magie d'\u00eatre d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9 quand on sait que tout le monde dort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:28) [90%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nuit, Minuit, le nom du groupe, tout le monde \u00e9tait d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:31) [81%] :\r\nOui, je crois, oui, c'\u00e9tait une id\u00e9e qu'on avait eue ensemble retrouver un nom simple, qui \u00e9voque comme chose qui qui nous faisait \u00e9cho, c'est-\u00e0-dire un peu l\u00e0 la fin d'une journ\u00e9e le le d\u00e9but du r\u00eave, le d\u00e9but de la f\u00eate, pour certains, \u00e7a d\u00e9pend, et un peu tout, tout ce c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 onirique, les couleurs de la nuit et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:03) [69%] :\r\nEst pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:07) [70%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:14) [54%] :\r\nTout \u00e7a, l\u00e0 c'est la la \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:27) [88%] :\r\nC'est parce qu'ils ont point\u00e9. \r\nIl y a eu des cas d'pas d'\u00e9tape que que que point c'est super top pour tous points. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:57) [77%] :\r\nEt on n'est pas quelque pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:14) [57%] :\r\nY a et donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:24) [64%] :\r\nSi ce n'est pas pas de date \u00e0 celle de alors la la salle d'c'est-\u00e0-dire et ce dans quoi qui l'appel que tout ce qui peut se contente dans pas d'un service public, la temp\u00eate que pointe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:59) [88%] :\r\nFlash par le groupe parisien Minuit dans ce floril\u00e8ge Studio 15 Label Sc\u00e8ne on vous avait annonc\u00e9 tout-\u00e0-l'heure la participation de tirer, on annonce le voici avec quelques titres, extrait de son spectacle Voisard vous avez dit Voisard des textes du po\u00e8te jurassien, Alexandre Voisard, interpr\u00e9t\u00e9e sur sc\u00e8ne par Thierry Roland annonce avec son groupe Format A3. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:21) [82%] :\r\n18 avril et de cr\u00e9er dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:29) [75%] :\r\nJe suis assis en face d'une jeune fille blonde dont le visage ne de leur de cette fusion, tout s'\u00e9claire d'une point tr\u00e8s belle la l\u00e8vre inf\u00e9rieure, particuli\u00e8rement charg\u00e9e, marqu\u00e9e de harmonieux qui les commissions puret\u00e9 des virgules et de gros yeux Dervaux proche. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:46) [85%] :\r\nCouleurs que je n'ai encore jamais vu jusqu'ici. \r\nAu lit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:54) [77%] :\r\nUn livre am\u00e9ricain et, de temps en temps, dans son regard se l\u00e8ve, se vers la fen\u00eatre qui se pose un instant sur moi pour autour des roues libres, elle avait dans les jets pull-overs violets et d'un jeans de m\u00eame ton tr\u00e8s collant je l'observe \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e des milieux de la pas et parfois de regards se croisent sans qu'elle m'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:11) [79%] :\r\nReste quant de la sympathie ou de la r\u00e9probation, elle demeure extraordinairement \u00e9gal je dirais presque. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:19) [86%] :\r\nC'est vrai, alors m\u00eame que je suis autour de nous convaincre que sa parure uniform\u00e9ment et. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:26) [79%] :\r\nCopal alors m\u00eame que je suis en train de me convaincre que sous sa parure uniform\u00e9ment tennis \u00e7a a, elle est due \u00e0 la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:38) [72%] :\r\nDepuis Gen\u00e8ve, le reliquat qui opposa son encore le cas hautement du train provoque un balancement du torse ou l'essence, on peut toujours. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:45) [81%] :\r\nPeu de retard, ils suivent le mouvement, point, il suit nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:53) [82%] :\r\nApr\u00e8s Lausanne ferme sont libres fourre dans un sac qu'ce qui me retient de lui adresser la parole, je ne sais trop peut-\u00eatre, cette esp\u00e8ce de commis voyageur suisse allemande caricature \u00e0 cigares, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et d\u00e9plaisant le contr\u00f4leur lui a dit de changer de train \u00e0 Vienne, j'attends qu'on y soit d'autant plus que je m'imagine que la finitude \u00e9trang\u00e8re qui va pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:15) [85%] :\r\nDans ma t\u00eate, Demba dans ma t\u00eate je me pr\u00e9nomme p\u00e9niblement un petit vocabulaire anglais, un petit vocabulaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:29) [76%] :\r\nEntre- temps, la fille s'est assouplie pour je contemple maintenant sans discr\u00e9tion bien un monde confortable dans la l\u00e9g\u00e8re toile de coton, ces gens -l\u00e0 sont entrouverts \u00e0 l'endroit o\u00f9 elles se rejoignent le pantalon et terriblement tendue avec un l\u00e9ger enfoncement verticalement pour milieu et cela est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:49) [55%] :\r\nPoint sur l'attribution de l'de l'usine et sera -t-il ici et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:00) [79%] :\r\nPour passer commande un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:03) [79%] :\r\nIl est rare que quelqu'un reste assis Bonneville. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:06) [77%] :\r\nAussi longtemps concentrant tout \u00e0 coup, circuit spot furieusement Jacques contre l'autre, 4 ou 5 fois, elle sort de son sac en paquet de Cabral, je lui offre du feu, oui \u00e0 l'\u00e9poque, on peut encore fumer dans les trains \u00e0 elle sort de son sac un paquet de Cabral, je lui offre du feu, c'est peut-\u00eatre le moment de parler mais je ne parle pas, c'est moi qui assume le trouble quand sa cigarette alibi, elle me dit merci censure songe en Suisse, elle, sourire en tournant savoir sur quoi elle esquisse en sourit \u00e0 tout moment, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:45) [77%] :\r\nPoint point et il faut bien faible pour que le commis voyageur d\u00e9campe oui cette fille devenu repr\u00e9sentant diable une contr\u00e9e \u00e0 parcourir et je supporte de plus en plus banal, le myst\u00e8re qui demeure suspendu, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:05) [74%] :\r\nCette fille est devenue pr\u00e9sentant une contr\u00e9e \u00e0 parcourir, je supporte de plus en plus bas, le myst\u00e8re alors qui de bord suspendu, suspendu, suspendu \u00e0 le train ralentit, on va arriver \u00e0 Bienne au respire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:21) [70%] :\r\nEnfin, bon voisin se tout Cravan\u00e7on puis la fille \u00e0 son tour sur l'essentiel, en l\u00e9ger manteau prend son sac. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:30) [79%] :\r\nC'est un vrai sourire et me dit avec imparfaite accent fran\u00e7ais, au revoir, nom de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:40) [73%] :\r\n\u00e9videmment qu'un amour des moins que cette voie, c'est un peu chantant cette voie d'eau, \u00e7a j'entends voil\u00e0 le train continue continue avec le train mais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:57) [63%] :\r\nEt ce qui consistait en 2007 points puis c'est de Bizet oui pour avenir bien dans le bon point d\u00e9sir\u00e9 dans l'accord point avec BP dans la porte, point com. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:13) [58%] :\r\nLe m\u00eame, c'est-\u00e0-dire pour les Fran\u00e7ais savent, et puis \u00e7a peut-\u00eatre, et c'est nous suffit de et c'est pour situation et \u00e7a va faire les pour \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:30) [76%] :\r\nIl est point point barre. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:44) [74%] :\r\nQuand nous aurons arracher ces 2 feuilles coup\u00e9es, ces 2 branches abattu assez d'arbres que deviendront les oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:50) [93%] :\r\nVoisard vous avez dit Voisard par Thierry Romanens dans ce floril\u00e8ge Studio 15. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:56) [74%] :\r\nQuand nous aurons de failles 2 branches a battu AC Davos que deviendront les oiseaux innombrables dans le ciel nu, il y aura -t-il assez de place pour eux dans nos maisons, en tout cas dans nos maisons cas non non mais en. \r\nTu peux loucher vers les sources de dans le ce qui d\u00e9roule n'en fini des d\u00e9pouilles qui jusqu'au toit du vendredi au dimanche, c'\u00e9tait la bouche que tu retournes \u00e0 ce g\u00e2teau de paille qui devina donc \u00e7a effluves quitte finalement pour ce g\u00e2teau de paille qui. \r\nVous voyez comment en d\u00e9tresse avec mes valises, la c\u00e9r\u00e9monie cordages des mais vous me voyez avec des yeux de. \r\nAvec des yeux d'otages pourquoi vous voyez comment d\u00e9tresse avec mes valises la cordages, des peurs, il faudra bien, si vous le voyez avec des v\u00e9g\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:56) [70%] :\r\nAvec les yeux de temps j'alors que je reprends mon souffle l'\u00e9claircie des pages peur chef de secourir opposait pas pour se couvrir vos espoirs alors que je reprends surtout dont l'\u00e9claircie, le blanc, je me secourir, vous \u00eates l\u00e0 Monsieur couvrir pas. \r\nCe soir, la ou dresseur de chiens ou redresseur de tort \u00e0 des f\u00eates pr\u00e9vues au fil du rasoir au fil du rasoir, non pas dans le filigrane soyez le plus peur, Vitaly comme si elle \u00e9tait encore vendeur parce que gr\u00e2ce \u00e0 toi, wahou camarades gr\u00e2ce \u00e0 toi. \r\nNous aurons \u00e0 franchir la cible c'est de manger un petit incident, que deviendront les eaux. \r\nQue vous auront 2 avec parapets assez de \u00e0 b\u00e2tir ces dames que deviendront les oiseaux rideau dans le ciel du, y aura -t-il assez de place pour la maladie, mais il a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:32) [89%] :\r\nL'avenir des oiseaux textes du po\u00e8te jurassien Alexandre Voisard Music composition Thierry Romanov et Format A3 dans ce Label Sc\u00e8ne floril\u00e8ge au Studio 15 des concerts enregistr\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, mais pas seulement. \r\nLes minutes qui viennent, nous allons les passer avec celui que les journalistes surnomment parfois l'\u00e9ternel hurluberlus de la chanson fran\u00e7aise, Arthur H, un artiste qui peut choisir pour le r\u00e9pertoire de ses concerts dans une bonne quinzaine d'album \u00e0 l'heure actuelle, une carri\u00e8re commenc\u00e9e en 1990 des chansons souvent imagin\u00e9 en voyage anti- Montr\u00e9al New-York des chansons qu'il partageait le mercredi 22 juillet dernier avec le public du Pal\u00e9o Festival \u00e0 Nyon, Arthur H. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:41) [66%] :\r\nPour y chef voudrait passer \u00e0 travers, donc forc\u00e9ment \u00e7a. \r\nC'est, on va y aller ensemble l'\u00e9chelle \u00e0 l'anglaise. \r\nOui, je la refuse, car j'ai re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:16) [97%] :\r\nUne femme qui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:41) [77%] :\r\nJe t\u00e2chais la gueule. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:39:37) [97%] :\r\nUne femme qui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:38) [64%] :\r\nJ'ai \u00e7a et puis seulement qu'elle a fait une bonne course et beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:57) [90%] :\r\nUne femme qui pleure pas Arthur H dans ce Label \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:04) [73%] :\r\nSi entend le ciel \u00e0 aucune larme ne coule parce que les anges ont \u00e9t\u00e9 sages et le pont de la mine, une fess\u00e9e. \r\n\u00e7a je faire l'allumage, la pleine lune dans une nuit noire, noire, noire, noire et tr\u00e8s extr\u00eamement nuit s\u00e8che tr\u00e8s s\u00e8che et tr\u00e8s noir. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:04) [69%] :\r\nAlors mon petit coeur qu'est -ce que je peux faire, pourquoi cette peur pourquoi c'est bon, si je suis actionnaire d'\u00e0 Bagdad, 3 mois apr\u00e8s on glace je peux avoir mais moi m\u00eame de d'\u00e9chelle de samba donc Basri et l\u00e0 d'un peuple de service se cens\u00e9 donc \u00eatre convalescence, je suis tomb\u00e9 autocensure et il y a eu \u00e0 la. \r\nDe ce que j'esp\u00e8re c'est tout pour r\u00e9duire cette demeure gratuite souhaitons faire porter Abidjan les passagers, je suis \u00e0 mon personnage, j'donc de ce programme. \r\nLes chevaux mais de Celtel l'essence donc ben oui de l'nouvelles peut-\u00eatre m\u00eame peu de succ\u00e8s je suis \u00e7a c'est je tremble espoir et je ne compte que je suis tout de m\u00eame dans un certain monsieur John au pr\u00e9sident Lech parfois et de dire pourquoi parler des journalistes alors Alen\u00e7on sans bruit. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:56) [80%] :\r\nMais ce que j'ai pu faire comme cr\u00e9merie. \r\nEt sa m\u00e8re le du sommaire. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:13) [59%] :\r\nIl donc tr\u00e8s long, tr\u00e8s dr\u00f4le, samedi, seront -ils \u00e7a dit Solidar. \r\nOn arriv\u00e9 un bon coup de pub, pas d'op\u00e9rette va au monde et chacun comme un sphinx. \r\nEn terme de la p\u00e9riode d'augmentation sur b\u00e9b\u00e9s pour le secteur maladie au point au contraire est probablement Bencheikh de patience pour de \u00e0 travers le plan environnemental et d'\u00eatre b\u00e9b\u00e9 et d'un. \r\nEt je veux \u00eatre avec la je sais des s\u00fbr au congr\u00e8s de la d'un peu plus de Suisse Alex, Cyril au sommet, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:57) [65%] :\r\nNotre quoi entre je pour pourcent c'est une autre voil\u00e0 tout le monde trouve son Virginie bon. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:04) [71%] :\r\nOui tout trouver une autre banque, d'autres sources, c'est donc d'autocensure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:10) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:20) [77%] :\r\nDe m\u00eame, \u00c9ric sir. \r\nC'est vraiment super et du service, la mont\u00e9e au ciel la banque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:55) [90%] :\r\nLa caissi\u00e8re du Super un tube dans le r\u00e9pertoire d'Arthur H enregistr\u00e9s au Pal\u00e9o \u00e0 Nyon, l'\u00e9t\u00e9 dernier dans ce floril\u00e8ge Studio 15 retourne aussi avec le groupe gadjo, cr\u00e9\u00e9 en 2008 par des Gadj\u00e9 d\u00e9chiffrement qui ne sont pas des Manouches mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s fan de Django Reinhardt, Take Five gadjo dans ce Label Sc\u00e8ne qui vous proposera la semaine prochaine un concert de Pierre l'Automne au multi- passe \u00e0 l'assaut du milieu. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:54:16) [65%] :\r\nPoint, il demande \u00e0 poil, il y est point de vue, \u00e7a peut aider et combien il est mont\u00e9 pour devenir donc les troupes ont, d'un point et donc depuis donc enfin trouv\u00e9 et pourquoi ne dispose d'point. \r\nD'un point, d'un point, il y a beaucoup de \u00e7a, alors, et bien pour payer l'\u00e9lectricit\u00e9 de donc, les troupes ont, d'un point commun, et donc depuis \u00e0 \u00e9viter, pourquoi vous trouvez et de poing. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:50) [72%] :\r\nDonc signe strict, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T20:11:53Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7359C433-31E1-468E-A500-5C7B7CFF465E", "internalArchiveId": "7359C433-31E1-468E-A500-5C7B7CFF465E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jacques de Watteville, secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales, qui quittera son poste en juin 2016 ", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Jacques de Watteville, a tir\u00e9 le constat d'une normalisation au niveau de l'\u00e9change d'information bancaire ou de l'adoption de r\u00e8gles fiscales internationales.", "durationSec": 129, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "financement"], "thematicPersons": ["Watteville, Jacques de"], "alternativeTitle": ["Le bilan de Jacques de Watteville avant son d\u00e9part en juin prochain / 12H30_2016-01-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales Jacques de Watteville quittera son poste au mois de juin. Lors d'une conf\u00e9rence de presse, il a tir\u00e9 le constat d'une normalisation au niveau de l'\u00e9change d'information bancaire ou de l'adoption de r\u00e8gles fiscales internationales."], "variantIds": ["ece-7433769"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-09-14T13:19:06Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRLD paroles positives au moment du bilan ce matin pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, Jacques de Watteville, le Vaudois quittera son poste au mois de juin, il a fait le tour des dossiers en cours devant la presse ce matin avec le constat d'une normalisation au niveau de l'\u00e9change d'informations bancaires ou encore l'adoption de r\u00e8gles fiscales internationales, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve donc \u00e0 Berne la conf\u00e9rence de presse ce matin, avait un accent particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, un accent de testament, non pas politique mais de testament diplomatique car cette conf\u00e9rence de presse, c'est vrai, a lieu chaque ann\u00e9e, mais c'\u00e9tait la derni\u00e8re donn\u00e9e par Jacques Deval ville le Vaudois qui restera peut-\u00eatre comme l'un des artisans d'un retour \u00e0 la normalit\u00e9, en mati\u00e8re de finance internationale apr\u00e8s 8 ans de turbulences extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [89%] :\r\nNous avons pu normaliser nos relations avec la plupart de nos partenaires hier est sortie la nouvelle que les 80 banques en cat\u00e9gorie 2 dans le programme de d\u00e9partement de la justice am\u00e9ricaine avait r\u00e9gl\u00e9 leur sort avait sign\u00e9 deM. c'\u00e9tait une \u00e9norme \u00e9pine dans notre pied cette peine est sorti maintenant cette \u00e9tape de hier, est une \u00e9tape tr\u00e8s importante, surtout que les r\u00e9sultats sont bien meilleurs que ce que beaucoup de personnes et d'observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nLa place financi\u00e8re suisse qui sort d'une longue p\u00e9riode de transformation, avec notamment la fin du secret bancaire et pourtant cette place financi\u00e8re est aussi performante que par le pass\u00e9, selon Jacques de Watteville, la Suisse doit maintenant passer d'une diplomatie d\u00e9fensive \u00e0 une diplomatie offensive pour que les autres pays appliquent pas aussi les nouveaux standards anti- fraude le gros d\u00e9fi pour son successeur sera d'obtenir l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en pour les services financiers L \u00e0, h\u00e9 bien, les nouvelles sont plut\u00f4t mauvaises \u00e9coutez Jacques de Watteville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [92%] :\r\nOn a pu commencer une exploration qui a \u00e9t\u00e9 suspendu, comme toutes les autres n\u00e9gociations discussions parce que c'est l'union, mais en raison du manque de progr\u00e8s sur la ville : circulation des personnes et dans le domaine institutionnel d\u00e8s que nous avons des solutions en vue dans ces 2 grands dossiers : j'esp\u00e8re que tous les autres dossiers pourront red\u00e9marrer, y compris l'exploration sur un \u00e9ventuel accord sur les services financiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [89%] :\r\nJacques de vendredi les Jacques de Watteville, qui reste donc en 1\u00e8re ligne puisqu'il poursuit au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de la retraite, son mandat de n\u00e9gociateur en chef du dossier europ\u00e9en St\u00e9phane de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T11:41:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Watteville, Jacques de", "role": "secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FCC1BAB-7C81-4D83-A2EE-7280F245AF9B", "internalArchiveId": "4FCC1BAB-7C81-4D83-A2EE-7280F245AF9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rien ne presse", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414143", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Rien ne presse / MAT_2016-01-29T07:06:45_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 29.01.2016"], "alternativeSummary": ["La revue de presse culturelle internationale d'Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-7414143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T23:58:19Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour Isabelle je vous Michel David Bowie et l'onde de choc \u00e9videmment de sa disparition, c'est ce que vous avez scrut\u00e9 pour nous cette semaine dans la presse internationale, Isabelle, l'homme d'affaires avis\u00e9 l'artiste qui ne n\u00e9gligez rien et surtout pas la couverture de ce disque, David Bowie \u00e0 Brixton \u00e0 Bologne et m\u00eame sur le site de la revue Gramophone la meilleure revue de classique du Mans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nComme \u00e7a casse oui, OK, mais quel est donc Werbowy dans cette gal\u00e8re prestigieuse quand m\u00eame il faut le dire si malgr\u00e9 lui que le journaliste et compositeur Philip Clarke, \u00e9crit sur son compatriote d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il avoue d\u00e8s le d\u00e9part qu'il est tomb\u00e9 sur son dernier opus Black Stars et il a \u00e9cout\u00e9 avant son d\u00e9c\u00e8s, avec des oreilles innocentes, \u00e9crit en admirant je cite toujours la magie m\u00e9lodique et l'int\u00e9grit\u00e9 de sa construction, il ne savait pas alors qu'il s'agissait d'un adieu \u00e0 la vie de ses 4 derniers Lieder comme il les qualifie de leader quand m\u00eame qui aussi entre Free jazz et avant- garde fait sourire un peu vieillissant, oui le d\u00e9calage 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [81%] :\r\nDommage, donc, paru dans la revue britannique Gramophone, un 2\u00e8me a eu lieu hier \u00e0 Bologne dans le cadre d'artifice Harper, Star, First pendant le Salon international d'art comptant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [87%] :\r\nPour Hartford, ce qui rend en effet hommage au rock qui se fait art total \u00e0 travers l'un de ses plus grands repr\u00e9sentants \u00e0 savoir ben oui pour l'\u00e9voquer le chor\u00e9graphe Lindsay, qui fut un temps le mentor et l'amont du chanteur et qui a offert une performance en ouverture du salon de beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [54%] :\r\nIl y a un bon Berkane, c'est \u00e0 \u00e7a \u00e0 Bercy pas paiement du point com bonsoir au au 4 jours ben gras celle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [80%] :\r\nLa gestion chez SDV Bowie en 1980 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il travaillait avec elle et qui s'est quand m\u00eame et peaufiner sa science du mouvement notre autre science qui lui est largement reconnue, c'est celle de s'\u00eatre tr\u00e8s bien d\u00e9brouill\u00e9 avec l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [87%] :\r\nBon, oui, homme d'affaires elle pas qui affirme que, d\u00e8s la fin du XXe si\u00e8cle, David avait pr\u00e9dit avec pr\u00e9cision ce qui allait se produire avec l'industrie de l'de la musique, \u00e0 savoir, \u00e0 savoir qu'il avait pr\u00e9vu l'impact d'internet le ph\u00e9nom\u00e8ne massif du streaming et la p\u00e9riode de vaches maigres qui allait s'ensuivre, mais avant \u00e7a encore tout jeune et tout fou Bowie avait sign\u00e9 un pacte avec son sang \u00e0 contrat faustien, \u00e9crit -elle, avec un certain Tony des fraises manager de groupes pop de son \u00e9tat, qui avait r\u00e9ussi \u00e0 extorquer 50 pourcent des des gains de son poulain, bon il retiendra la le\u00e7on finira par se d\u00e9tacher de son manager vampire et conservera par la suite une ind\u00e9pendance jalouse dans ces contrats, il produira m\u00eame des bombes Bowie, \u00e0 savoir des actions pas mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 du tout sous son nom prestigieux ces actifs \u00e9tant ses chansons, c'est en 97 et Bowie a toujours su tr\u00e8s bien men\u00e9 sa barque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [85%] :\r\nBien manier savoir qui contr\u00f4le son image au travers notamment des couvertures de ses disques merveilleuse couverture c'est le site de au Globo au Br\u00e9sil qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [87%] :\r\nOui, avec l'interview de John Automne Benbrook graphiste et complice de David Bowie, depuis ces 5 derniers opus, le dernier en date porte le titre de Black Stars et cette \u00e9toile noire bien s\u00fbr, elle \u00e9voque la mort, c'est l'id\u00e9e d'un trou noir qui Aspire tout le Big bang le d\u00e9but ou la fin de l'univers, explique le graphiste, l'id\u00e9e est encore plus nette sur la couverture du vinyle con\u00e7u pour laisser voir la fragile surface du disque \u00e0 travers une pochette partiellement transparentes, un objet physique et qui se d\u00e9grade, souligne qui souligne, qui salue dans l'article la compr\u00e9hension qu'avait beau oui, des images de leur importance sur les couvertures de disques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [77%] :\r\nEt pour les belges contre l'\u00c9tat, mais certains. \r\nTh\u00e9r\u00e8se contr\u00f4l\u00e9 ben ben mais r\u00e9sultat. \r\nEt dessert tout poil toi pour tout \u00e7a. \r\nContre l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [86%] :\r\nSp\u00e9cialiste il \u00e9videmment apr\u00e8s au Globo, et puis l'artiste br\u00e9silien qu'on \u00e9coute \u00e0 l'instant, c'est toujours ceux qui avait repris l'\u00e9tude de Bowie tout seul avec sa guitare, on va boucler notre tour du monde par une derni\u00e8re \u00e9tape australienne Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [85%] :\r\nAlors le lien entre Bowie et l'Australie \u00e9tait peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais moins maintenant le quotidien australien a baiss\u00e9 son f\u00e9licite le grand portrait mural d'un Bowie \u00e9poque Zidi ce tr\u00e8s beau portrait, qui \u00e9voque la technique du pointillisme et que le peintre de scrutin \u00e0 Jim ici avait peint en 2013 \u00e0 Brixton, h\u00e9 bien ce portrait sert maintenant d'h\u00f4tels en pleine mer, il est un lieu de retrouvailles, il croule sous les bouquets, les bougies, il faut dire que Brixton, c'\u00e9tait le quartier de sa jeunesse \u00e0 Bowie et il faut dire aussi que ce pointillisme, lui va comme un gant, il regarde au loin, entour\u00e9s de sph\u00e8res multicolores qui \u00e9mane de son visage ici trouvent que c'est un peu cosmique qu'est -ce qui pouvait mieux coller \u00e0 ce beau oui un peu martial lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [89%] :\r\n\u00e9coutez un extrait du dernier refuse de DVD oui Black Stars pour terminer cette tourn\u00e9e mondiale d'articles divers \u00e0 propos de la Star d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce 10 janvier merci Isabelle pers\u00e9v\u00e8re, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T08:04:38Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E256BCD-6F99-451E-8391-72B90EAD09B3", "internalArchiveId": "9E256BCD-6F99-451E-8391-72B90EAD09B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : \"Behind the Mask\" par Rich Johnson", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Une histoire d'arroseur arros\u00e9 avec le projet BEHIND THE MASK propos\u00e9 par Rich Johnson qui habite \u00e0 Orlando.\r\nRich photographie des photographes en train de photographier mais sans leur appareil photo... cette mise en abime insolite provient de la r\u00e9flexion suivante :\r\n\"Comme photographe, je consid\u00e8re parfois mon appareil photo comme un bouclier. Cela rend les choses plus faciles pour m'int\u00e9grer dans certaines situations et parfois me sentir compl\u00e9tement d\u00e9connecter de l'instant. C'est comme si je portais un masque et que personne ne pouvait me voir\".", "durationSec": 156, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414262", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Behind the Mask\" par Rich Johnson", "\"Behind the Mask\" par Rich Johnson / HAP_2016-01-29T18:10:00_happy-pics", "\"Behind the Mask\" par Rich Johnson / HAP_2016-01-29T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Pour son projet \"Behind the Mask\", Rich Johnson photographie des photographes en train de photographier, mais sans leur appareil photo.\n\nEn tant que photographe, il consid\u00e8re parfois son appareil photo comme un bouclier. \"Cela rend les choses plus faciles pour m\u2019int\u00e9grer dans certaines situations et parfois me sentir compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de l\u2019instant. C\u2019est comme si je portais un masque et que personne ne pouvait me voir\u201d, dit-il.", "Pour son projet \"Behind the Mask\", Rich Johnson photographie des photographes en train de photographier, mais sans leur appareil photo.\n\nEn tant que photographe, il consid\u00e8re parfois son appareil photo comme un bouclier. \"Cela rend les choses plus faciles pour m\u2019int\u00e9grer dans certaines situations et parfois me sentir compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de l\u2019instant. C\u2019est comme si je portais un masque et que personne ne pouvait me voir\u201d, dit-il.", "Pour son projet \"Behind the Mask\", Rich Johnson photographie des photographes en train de photographier, mais sans leur appareil photo.\n\nEn tant que photographe, il consid\u00e8re parfois son appareil photo comme un bouclier. \"Cela rend les choses plus faciles pour m\u2019int\u00e9grer dans certaines situations et parfois me sentir compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de l\u2019instant. C\u2019est comme si je portais un masque et que personne ne pouvait me voir\u201d, dit-il."], "variantIds": ["ece-7414266", "ece-7414262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T10:10:57Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nGroupe et nous allons vous raconter une histoire d'arroseur arros\u00e9 dans Soie pipi avec le projet Behind de Mask propos\u00e9e par Louis Johnson chez Johnson est un jeune photographe n\u00e9 dans le New Jersey mais il vit actuellement \u00e0 Orlando, en Floride, il est le fondateur, avec Morgan de l'agence sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'image, la communication et la cr\u00e9ativit\u00e9 spectacle photo une agence cr\u00e9\u00e9e en 2007 heures et propose dans Behind de masques ou derri\u00e8re le masque en fran\u00e7ais de photographier des photographes en train de photographier sans leur appareil photo, cette mise en abime insolite provient de la r\u00e9flexion suivante comme photographe, je consid\u00e8re parfois mon appareil photo comme un bouclier, \u00e7a rend les choses plus faciles pour m'int\u00e9grer dans certaines situations et parfois me sentir compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de l'instant, c'est comme si je portais un masque et que personne ne pouvait voir mais alors que se passe -t-il derri\u00e8re le masque de l'objectif derri\u00e8re cette \u00e9norme oeil de cyclope chasseurs de scoops et d'\u00e9motion, h\u00e9 bien pour le savoir, Rich Johnson a convoqu\u00e9 dans son Studio photo quelques coll\u00e8gues, \u00e0 qui il a demand\u00e9 la chose suivante : viser avec leur appareil photo son propre Nikon ED 810 sur un tr\u00e9pied puis ne plus bouger afin de leur \u00f4ter leur pr\u00e9cieux compagnon pour ensuite prendre un clich\u00e9 sur lequel les mains la t\u00eate reste exactement dans la m\u00eame position, alors que l'appareil photo lui a miraculeusement disparue, on obtient donc au final un magnifique portrait de photographes qui prend une photo sans appareil photo ce qui nous permet, ma foi, de contempler les grimaces et les gestes de civils professionnel de l'image qui ont accept\u00e9 de se pr\u00eater \u00e0 ce petit jeu, o\u00f9 l'on peut enfin voir la bouche et le nez et les yeux et quand les masques tombent et les sourires s'illumine car forc\u00e9ment, cette s\u00e9ance d'Air photographie et pleine de faci\u00e8s, par la concentration, la crispation et la volont\u00e9 d'\u00eatre au coeur de l'action, certains ont la bouche ouverte ou de travers quand d'autres ont les yeux presque ferm\u00e9s, c'est d'autant plus dr\u00f4le que cette s\u00e9rie se pr\u00e9sente sous la forme pour chaque portrait d'un bin\u00f4me de clich\u00e9s sans et avec appareil photo Rich Johnson ajoute : c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir les r\u00e9sultats de ce projet, les photographes exigent beaucoup de leurs sujets, mais une fois vous retourner l'appareil photo sur eux, ils ont les m\u00eames \u00e9motions et confie que le reste du monde, conclusion de ce projet devant et derri\u00e8re l'objectif, les positions les plus spontan\u00e9 et les plus naturels ne sont pas forc\u00e9ment les plus belles Behind de pas Rich Johnson c'est sur 3 point CH rubrique apiculture et sur notre page happy sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T17:19:12Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1492069", "internalArchiveId": "AA1601491951", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2015 - 2016 : EV Zoug - Gen\u00e8ve Servette HC", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 10234, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-04T09:28:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512480527", "durationSec": 1800, "speechToTexts": "UMID : ZT022594\r\nDate de transcription : 01-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:15:35 > 22:16:26) [84%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci de nous rejoindre pour ce sport derni\u00e8re dans cette \u00e9mission nous allons parler de tennis de foot d'hippisme de patinage artistique, sans oublier bien s\u00fbr un large chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la 44\u00e8me journ\u00e9e du championnat suisse de Ligue nationale a de hockey sur glace il y avait 3 matchs ce soir Marc-Andr\u00e9 Berset Mathieu se sont avec moi sur ce plateau, vous serez tout dans 5 minutes parce qu'on s'est r\u00e9gal\u00e9, moi j'aimerais savoir tout d'abord est-ce que vous \u00eates, r\u00e9galez-vous, ce soir, oui, un score de tennis moi vrai c'est ce quelque chose \u00e0 la ben oui, avoue tabou, vous avez eu beaucoup de buts et \u00e0 moi, j'ai eu du suspense, du suspense pas alors, un soir de Nice et du suspense et dans quelques minutes maintenant sur notre antenne, on va commencer avec du tennis malgr\u00e9 les d\u00e9faites de Federer et de Vavrinka \u00e0 l'Open d'Australie, la Suisse repart oui de Melbourne, avec un nouveau troph\u00e9e associ\u00e9 \u00e0 Sania Mirza, Martina Hingis a remport\u00e9 ce matin, le double des dames Marie- Laure Viola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (22:16:28 > 22:17:17) [89%] : \r\nLe sourire est \u00e0 la hauteur de la performance, une victoire de plus la 36\u00e8me cons\u00e9cutive depuis ao\u00fbt dernier pour Martina Hingis et Sania Mirza, elle qui forment le couple parfait sur le corps, elle partage elle son courage et se soutiennent dans les moments difficiles dans cette finale face \u00e0 la paire tch\u00e8que Hlavac Haut-Var avec les num\u00e9ros un mondiales ont mis du temps avant d'\u00e9lever leur niveau de jeu, elles mettent la pression dans le tie-break de la 1\u00e8re manche et dans le 2\u00e8me set leur jeu compl\u00e9mentaires f\u00e9d\u00e9rales, ce sont les r\u00eanes de l'Open d'Australie, Hingis, toujours aussi fort dans la lecture du jeu n'a connu finalement qu'une seule alerte une \u00e9paule douloureuse qui a n\u00e9cessit\u00e9 l'intervention m\u00e9dicale, mais pas de quoi l'emp\u00eacher de tenir sa raquette et surtout de soulever un nouveau troph\u00e9e le 21\u00e8me engrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:17:18 > 22:17:34) [93%] : \r\nQuelle grande championne cette Martina Hingis et puis en simple chez les Amandine aurait rejoint Novak Djokovic en finale de cet Open d'Australie, l'\u00c9cossais s'est qualifi\u00e9 pour sa 5\u00e8me finale d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Melbourne, apr\u00e8s une bataille une longue bataille de 3 heures 45 face au Canadien Milosz Raonic, on retrouve Marie- Laure Viola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:17:36 > 22:17:54) [87%] : \r\nPas besoin de faire des ann\u00e9es de psychologie pour comprendre contre Andy Murray le caract\u00e9riel \u00c9mile sera au Nietzsche l'impassible, il y a de monde sur la carte, aussi, l'opposition est r\u00e9elle, un jeu de d\u00e9fense et de finesse et un jeu offensif et plus percutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (22:17:57 > 22:18:10) [87%] : \r\nM\u00eame il sera au version 2016, ce n'est pas qu'une machine qui frappe des abysses, c'est un jeu bien plus complet depuis l'arriv\u00e9e dans son staff d'un certain Carlos Moya et Murray est tr\u00e8s vite aper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:18:11 > 22:18:13) [74%] : \r\nEnsuite parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (22:18:20 > 22:18:31) [82%] : \r\nMais l'\u00c9cossais n'est pas num\u00e9ro 2 mondial pour rien, d'abord un set \u00e0 rien, puis 2 sets \u00e0 1 ils s'accrochent, le niveau de cette demi- finale est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:18:31 > 22:18:32) [80%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (22:18:32 > 22:18:49) [89%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce que la cuisse droite de Raonic n'en d\u00e9cide autrement, le Canadien n'arrive plus \u00e0 prendre 6 appuie et Murray renverse compl\u00e8tement la situation Raonic en perd m\u00eame la ma\u00eetrise de ses \u00e9motions, c'est-\u00e0-dire Murray reste concentr\u00e9 sur ses intentions, il en profite pour r\u00e9p\u00e9ter ses gammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:18:50 > 22:18:53) [80%] : \r\nJe pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:18:56 > 22:19:10) [92%] : \r\nSa coach, Am\u00e9lie Mauresmo appr\u00e9cient Murray s'impose en 5 manches, il aura l'honneur de tenter de bousculer dimanche Novak Djokovic en esp\u00e9rant que les 3 heures 45 du match du jour et le jour de r\u00e9cup\u00e9ration en moins ne p\u00e8seront pas trop dans la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:19:16 > 22:19:18) [86%] : \r\nPour bien s\u00fbr toutes ces finales La finale dames tout d'abord demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:19:18 > 22:19:39) [91%] : \r\nDe cet Open d'Australie \u00e0 partir de 9 heures 30 sur RTS 2 entre S\u00e9r\u00e9na Williams et puis Ang\u00e9lique Herbert et Robert identique dimanche pour la finale des messieurs, donc \u00e0 partir de 9 heures 30 sur RTS 2 en foot, cette fois c'est fait, c'est s\u00fbr, Philippe Senderos se portera les couleurs des Grasshoppers pour les prochains mois, l'international suisse aux 55 s\u00e9lections, a sign\u00e9 un contrat de 6 mois justement avec l'actuel second de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:19:39 > 22:19:51) [86%] : \r\nSuper Ligue Philippe sont des races \u00e9volu\u00e9 depuis 13 saisons \u00e0 l'\u00e9tranger, o\u00f9 il a port\u00e9 les maillots d'Arsenal de l'AC Milan d'Everton de Fulham de balancer d'Aston Villa, Aston Villa, o\u00f9 il n'a pas \u00e9t\u00e9 align\u00e9 une seule fois cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:19:53 > 22:20:23) [89%] : \r\nHockey-sur-glace, je vous le disais tout \u00e0 l'heure en introduction, il y avait 3 matchs ce soir au programme de la 44\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Ligue \u00e0 Gen\u00e8ve Servette se rendait \u00e0 Zoug d'\u00e9galit\u00e9 de points au classement entre les 2 clubs, 75 points, mais un match de plus pour les pensionnaires des Vernets donc j'oublie, on avance au classement d'une petite place, je ne vois et sous- bois se rencontraient pour la 4\u00e8me fois d\u00e9j\u00e0 de la saison, Avantage avant cette partie aux hommes de Chris McSorley, qui se sont impos\u00e9s \u00e0 2 reprises Gen\u00e8veServette c'est notre grand format et il est comment\u00e9e par Steeve Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:20:23 > 22:20:24) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:20:27 > 22:20:32) [94%] : \r\nOn en reste \u00e0 0 \u00e0 0 apr\u00e8s un tout petit peu moins de 2 minutes dans cette partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:20:40 > 22:20:44) [96%] : \r\nCes travailleurs qui va jouer \u00e0 la place de Lombardie, les 2 se sont \u00e9chauff\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:20:45 > 22:20:50) [81%] : \r\nPremi\u00e8res pr\u00e9sences sur la glace de Tim Traber dont c'est le retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:20:50 > 22:20:52) [81%] : \r\nC'est la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:20:52 > 22:20:59) [89%] : \r\nLombardi 2 jours pass\u00e9s donc travailleur qui vient jouer au sein de ce de cette formation genevoise comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:20:59 > 22:21:00) [98%] : \r\n\u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:21:00 > 22:21:01) [94%] : \r\n12\u00e8me attaquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:21:01 > 22:21:02) [97%] : \r\nPierre-Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:21:02 > 22:21:05) [83%] : \r\nD'Agostini bless\u00e9s n'est pas l\u00e0 lui non plus le meilleur pointeur Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:21:05 > 22:21:06) [75%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:21:06 > 22:21:12) [75%] : \r\nBayer attention le perdue par Bayer c'est dangereux avec les Zougois qui peuvent r\u00e9cup\u00e9rer relancer l'intervention de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:21:14 > 22:21:22) [84%] : \r\nIl y a eu tr\u00e8s chaud l\u00e0 le gardien Genevois qui s'est aventur\u00e9 derri\u00e8re sa cage et les Aubois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 profiter l\u00e0 de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:21:23 > 22:21:27) [81%] : \r\nMais vu de mani\u00e8re toujours 0 \u00e0 0 dans cette partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:21:29 > 22:21:38) [70%] : \r\nEmmanuel Peter face \u00e0 Robin pour cet engagement bon service de Loeffel au 2\u00e8me poteau une possibilit\u00e9 tire peut-\u00eatre pour dans la Rod \u00e7a a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:21:38 > 22:21:39) [72%] : \r\nVoil\u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:21:39 > 22:21:44) [80%] : \r\nPar les d\u00e9fenseurs zougois qui repart \u00e0 l'attaque, sortie de hier, une nouvelle fois, loin de sa cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:21:45 > 22:21:50) [85%] : \r\nSortie r\u00e9ussie cette fois-ci pour le portier, je vois ici, on a toujours peur va du pire quand on le voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:21:52 > 22:21:54) [93%] : \r\ns'aventurer loin de ses bases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:21:59 > 22:22:01) [75%] : \r\nC'est Bouchard qui r\u00e9cup\u00e8re avait derri\u00e8re lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:22:01 > 22:22:01) [65%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:02 > 22:22:03) [91%] : \r\n\u00e0 Bolton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:22:03 > 22:22:04) [92%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:04 > 22:22:06) [97%] : \r\nVoici le meilleur buteur du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:07 > 22:22:15) [88%] : \r\nLe meilleur compteur du championnat Bouchard, le Qu\u00e9b\u00e9cois a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 la par l'intervention de la d\u00e9fense genevoise, en l'occurrence le bon retour de Douai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:21 > 22:22:25) [86%] : \r\nNon d\u00e9gagement sera pas sanctionner ou par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:22:25 > 22:22:26) [99%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:26 > 22:22:35) [77%] : \r\nLes arbitres de la partir Boilard Bengue Fluri oecum\u00e9nique au moment o\u00f9 s'ouvre par Alain Takahashi Schneider derri\u00e8re la cage de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:22:35 > 22:22:39) [69%] : \r\nOui, parce qu'il y a de bons centres d\u00e9g\u00e2ts l'intervention de mani\u00e8re in-extremis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:22:39 > 22:22:40) [62%] : \r\nLe truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:40 > 22:22:43) [95%] : \r\nAlors qu'on vient de d\u00e9passer le milieu de cette 1\u00e8re p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:46 > 22:22:50) [83%] : \r\nIls sentent que Bayer a eu fort \u00e0 faire la dedans c'est un au cours de cette intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:22:51 > 22:22:52) [90%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:22:52 > 22:22:55) [65%] : \r\nJe suis assez simple report Bayer tout \u00e0 l'heure l\u00e0 pour sa sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:22:56 > 22:23:08) [75%] : \r\nUn choix assez simple avec dit qui a tout de suite remis au centre voyez sur toute mani\u00e8re a bris\u00e9 sa crosse la regarder au centre d'\u00e9ducation dans le et ils sont des fallu de tr\u00e8s peu que cette rondelle termine sa course au fond des filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:23:14 > 22:23:16) [71%] : \r\nIl y a du travail, meilleur le sollicite aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:23:18 > 22:23:22) [97%] : \r\nGrosse pr\u00e9sence l\u00e0 de la part du portier depuis le d\u00e9but de la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:23:30 > 22:23:46) [71%] : \r\nLes Zougois toujours \u00e0 la taxe est r\u00e9cup\u00e9rer maintenant par Gen\u00e8veServette qui peut partir en contre avec Vicky qui d\u00e9borde face \u00e0 RDI dans ces 2 villes, que c'\u00e9tait par St\u00e9phane et c'est pas termin\u00e9, Robin scotch\u00e9 Contrabanda mais la rondelle toujours int\u00e9ressante pour les Genevois sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:23:46 > 22:23:48) [79%] : \r\nEt plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:23:48 > 22:24:13) [87%] : \r\n\u00e0 la 13\u00e8me minute et pas de rebond accord\u00e9 par peut bien St\u00e9phane, il valait mieux parce que Robin \u00e9tait l\u00e0 dans les parages, vous \u00eates sur Bayer et c'est son vis-\u00e0-vis la qui a fait l'arr\u00eat tout \u00e0 l'heure et la grosse occasion une nouvelle fois, c'\u00e9tait pour sanguinaire qu'il y a eu 2 occasions \u00e0 la 1\u00e8re regardez ici : intervention de l'arri\u00e8re et puis la 2\u00e8me apr\u00e8s avoir fait vraiment le tour de la cage mais il a pas r\u00e9ussi \u00e0 rediriger cette rondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:24:16 > 22:24:18) [71%] : \r\nFemme pousse au loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:24:20 > 22:24:27) [81%] : \r\nSon Bolt un peu par les d\u00e9fenseurs zougois et tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne occasion pour doit qu'il parvient pas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:24:30 > 22:24:43) [86%] : \r\nC'est, on a pas beaucoup durant la soir\u00e9e, regardez il intente il est vraiment tout seul devant, Tobias St\u00e9phan suite \u00e0 cette perte affectera Volta, et on en reste \u00e0 0 \u00e0 0, l'occasion \u00e9tait pourtant belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:24:45 > 22:24:47) [94%] : \r\nEncore 30 secondes de power- play.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:24:48 > 22:24:58) [72%] : \r\nPour l'\u00e9quipe d'Harold trahissent Tir contr\u00e9 de march\u00e9 des sacs de la ligne bleue donner sur Bouchard, l'incendie de la bleue, ya Martinique attend de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:24:58 > 22:24:59) [70%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:24:59 > 22:25:02) [79%] : \r\nEt puis j'ai entre Bouchard Vincent Danos cherchent des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:25:05 > 22:25:11) [76%] : \r\nPierre-Marc Bouchard, encore lui, un homme qui se mettent dans la cage, c'est madame o\u00f9 est cette rondelle elle rebondit devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:25:12 > 22:25:15) [67%] : \r\nNe plus de barri\u00e8res \u00e7a danger c'est un Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:25:15 > 22:25:16) [96%] : \r\nJ'ai pu voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:25:16 > 22:25:19) [90%] : \r\nQui est venu chercher cette rondelle au m\u00eame moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:25:20 > 22:25:29) [88%] : \r\nUltime Tricastin rejoint ses partenaires sur la glace, attention, r\u00e9cup\u00e9rer la dans la d\u00e9fense zougoise possibilit\u00e9 peut-\u00eatre pour le Tir est contr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:25:32 > 22:25:35) [88%] : \r\nGrosse charge la seule grosse de la part d'un attaquant Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:25:38 > 22:25:42) [80%] : \r\nGen\u00e8ve Servette mais de l'impuissance met de l'intensit\u00e9 de l'\u00e9nergie dans son jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:25:42 > 22:25:43) [84%] : \r\n\u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:25:43 > 22:25:51) [70%] : \r\nC'est des marques de fabrique de cette \u00e9quipe, Robbie peu concentrant chercher des gar\u00e7ons, St\u00e9phane, la d\u00e9l\u00e9gation est venue derri\u00e8re la cage Robbie r\u00e9cup\u00e9rer l'un peu d'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:25:51 > 22:25:58) [80%] : \r\nPour lui, pas concentrant apr\u00e8s la reprise, c'\u00e9tait magnifique de la part de l'unique arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:25:58 > 22:26:13) [81%] : \r\nDe St\u00e9phane 20 secondes 21 secondes de la fin de la 1\u00e8re p\u00e9riode arr\u00eat d\u00e9cisif alors que Robbie avait trouv\u00e9 Vic devant la cage ex- \u00e9tait extr\u00eamement dangereux, voire \u00e7a regardez l\u00e0 tout l'espace, il a tout le temps aussi pour jouer devant la cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:26:15 > 22:26:18) [89%] : \r\nIl n'a pas manqu\u00e9 grand- chose \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Wick pour ouvrir la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:26:27 > 22:26:28) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:26:34 > 22:26:44) [82%] : \r\nOn entre dans la 2\u00e8me minute de cette p\u00e9nalit\u00e9 des donations et puis on se bat pour glisser la rondelle, au fond, heureusement, vous qui avez qui \u00e9taient l\u00e0 aussi c\u00f4t\u00e9 Genevois pour emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:26:47 > 22:27:05) [79%] : \r\nSon adversaire de glisser au fond l'art l'occurrence Ibra, elle est pas qui est terrible, devant la cage derri\u00e8re mais les Aubois dans l'pas profit\u00e9 \u00e0 5 contre 4 en revoir le Tir de Martini \u00e9tait bien s\u00fbr de Bouchard intervention ailleurs \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s dangereux et ensuite qui s'interpose avec les 2 Wolkowitch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:27:08 > 22:27:18) [82%] : \r\nToujours en train de se disputer la rondelle l\u00e0 le long de la bande entre Petter qui a mis son patin pour emp\u00eacher les Genevois d'intervenir le poker toujours soi-disant jouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:27:18 > 22:27:19) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:27:19 > 22:27:20) [87%] : \r\nVont un peu plus clair maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:27:25 > 22:27:28) [95%] : \r\nFaute de la part d'un joueur zougois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:27:36 > 22:27:42) [88%] : \r\nRegardez, l\u00e0, il est all\u00e9 gaiement le d\u00e9fenseur zougois mais surtout, il a laiss\u00e9 sa jambe, \u00e7a, \u00e7a doit valoir 2 minutes arborant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:27:43 > 22:27:47) [77%] : \r\nEt c'est bien le cas, il aurait il aurait \u00e9viter Yoann morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:27:47 > 22:27:48) [64%] : \r\nMalakoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:27:49 > 22:27:53) [89%] : \r\nOn esp\u00e8re que la sant\u00e9 de de Pedretti aille bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:27:57 > 22:28:02) [76%] : \r\nL'\u00e2ge moyen par les Genevois, le seul de l'autre c\u00f4t\u00e9 droit Rodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:28:05 > 22:28:09) [73%] : \r\nL'affaire de l'autre c\u00f4t\u00e9, r\u00e2ble il y a des possibilit\u00e9s pour rien au 2\u00e8me poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:28:09 > 22:28:09) [81%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:28:10 > 22:28:26) [73%] : \r\nIl avait tent\u00e9 le Tir instantan\u00e9 Timothy Kunst et c'\u00e9tait bien jou\u00e9 le feu dans la d'aviation \u00e0 Toulouse car avec un invit\u00e9 qui semble-t-il n'qui a pu surgir au bon moment, c'est bien J\u00e9r\u00e9my Wick, qui marquent leur rang \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:28:28 > 22:28:36) [80%] : \r\nEt c'est son 8\u00e8me, but de la saison, gr\u00e2ce \u00e0 son d'Avantage num\u00e9rique Gen\u00e8ve Servette ouvreur ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:28:39 > 22:28:52) [86%] : \r\nAction assez limpide avec le Tir de la salle on du trafic devant la cage de St\u00e9phan, St\u00e9phane repousse et surtout on d\u00e9marre au moment o\u00f9 il faut r\u00e9ceptionner Jamie Lee qu'on a 0 pour Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve Servette \u00e0 la 28\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:28:57 > 22:29:04) [84%] : \r\nNouvelle situation d'Avantage num\u00e9rique, c'est la 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0 ce soir pour les Aubois qui n'en ont pas profit\u00e9, contrairement \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:29:16 > 22:29:21) [85%] : \r\nBouchard c'est de remettre \u00e0 la ligne bleue sur il y parvient pas, \u00e7a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 par un Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:29:21 > 22:29:22) [88%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:29:22 > 22:29:29) [82%] : \r\nL'\u00e9tau s'est resserr\u00e9 l'arm\u00e9e, les Aubois sont toujours en possession de la rondelle et Barack Bouchard Bouchard parce il y a la on n'a pas trouv\u00e9 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:29:29 > 22:29:29) [96%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:29:30 > 22:29:40) [67%] : \r\nCette fois-ci c'est fait partir et de l'autre c\u00f4t\u00e9 possibilit\u00e9s au 2\u00e8me poteau \u00e0 ce centre quel jeu de la part des autres, je vais serait sans sans pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:29:41 > 22:29:50) [82%] : \r\n\u00e7a n'est pas termin\u00e9, il a fallu plongeon presque d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 qu'miraculeux d'ailleurs de la part de barri\u00e8res qui est dans une toute grande forme ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:29:51 > 22:29:52) [98%] : \r\nPour emp\u00eacher les autres d'\u00e9galiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:29:55 > 22:29:57) [75%] : \r\nAlors que l\u00e0, c'est un pas a un qui est venu alert\u00e9 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:29:57 > 22:30:13) [76%] : \r\nTed de St\u00e9phane, on se r\u00e9jouit de voir la danse du scalp et cette triangulation devant la cage des bailleurs bonne qui la famille qui avait tout pour glisser cette rondelle, au fond, regardez, servi par ordonnance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:30:14 > 22:30:16) [72%] : \r\nEt il tout il y a un petit peu au moment de conclure et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:30:18 > 22:30:19) [89%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:30:22 > 22:30:25) [75%] : \r\nC'est Antonietti l\u00e0 qui va pas repartir \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:30:26 > 22:30:30) [80%] : \r\n\u00e9tait encore, il laisse derri\u00e8re lui, tr\u00e8s belles possibilit\u00e9 \u00e7a passe juste au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:30:32 > 22:30:40) [76%] : \r\nTirs de ta bien qui avait, le 2 \u00e0 0, l\u00e0 au bout de sa palette belles possibilit\u00e9s maintenant pour les Zougois et puis l'arr\u00eat de la crosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:30:42 > 22:30:50) [91%] : \r\nOu \u00e9tait-ce le biscuit de Robert Mayer qui a fait la diff\u00e9rence sur ce lancer dit moderne, il est en train de frustrer les joueurs zougois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:30:50 > 22:30:51) [76%] : \r\nVoil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:30:51 > 22:30:54) [98%] : \r\nRobert Mayer encore un arr\u00eat important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:30:54 > 22:30:55) [61%] : \r\nL'le et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:30:56 > 22:30:59) [66%] : \r\nEt pourtant il bonheur avait jou\u00e9 juste, c'\u00e9tait bien jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:31:00 > 22:31:02) [97%] : \r\nMais pas suffisant, pas encore en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:31:05 > 22:31:08) [76%] : \r\nDonc un chemin remport\u00e9e par les Aubois avec Bouchareb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:31:08 > 22:31:11) [73%] : \r\nPossibilit\u00e9 pour Bouchard, le tireur repouss\u00e9e par ailleurs c'est pas terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:31:16 > 22:31:37) [80%] : \r\nLe Finlandais largement la la faille son 21\u00e8me Rutana exercice \u00e0 travers la famille des tentatives pour que parviennent \u00e0 \u00e9galiser Bayer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent a \u00e9t\u00e9 intraitable et l\u00e0, elle a d\u00fb repousser devoir donc libre dames pour la famille, c'est partout, il reste encore d'autres minutes et 57 secondes dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:31:37 > 22:31:50) [73%] : \r\nParti plus ouverte que jamais, le Tir de Bouchard, un 1er rebond ras-le-bol qui s'est au Tir et puis j'ai dans un dans presque impossible qui parvient \u00e0 loger c'est trop d'dans la cage genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:31:54 > 22:31:57) [93%] : \r\nBon, la fatigue se fait quand m\u00eame un peu ressentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:31:57 > 22:31:59) [65%] : \r\nD'attention avec ce pas chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:32:02 > 22:32:25) [77%] : \r\nDonc profiter \u00e0 \u00e0 ceux qui ont 2\u00e8me ISP, h\u00e9 bien c'est B\u00fcrgler, semble-t-il, l'ancien Davosien Dario ordures par son 8\u00e8me, but de la saison et pour ma part, j'ai l'impression que c'est Goran pr\u00e9sident l\u00e0 qui n'a pas pu arriver le lapin pos\u00e9 au bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:32:25 > 22:32:29) [96%] : \r\nEn l'espace de quelques minutes, retourne la situation en sa faveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:32:29 > 22:32:30) [77%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:32:31 > 22:32:39) [77%] : \r\nRegardez, c'est Bezina qui vont, qui sont contr\u00f4l\u00e9s, qui vient chiper cette rondelle pour la glisser dans la lucarne de parieurs, rien \u00e0 faire pour le porter, je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:32:39 > 22:32:40) [81%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:32:41 > 22:32:48) [74%] : \r\nOui, la presse contr\u00f4ler pour l'attaquant bien malgr\u00e9 lui, \u00e9videmment, Goma pr\u00e9sident il a quasiment ouvert la voie enti\u00e8re pour le 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:32:51 > 22:33:05) [77%] : \r\nOn est entr\u00e9 dans la derni\u00e8re minute de jeu et voyez tr\u00e8s bien et bien plus encore pour Robert Mayer dans la cage et je vais s'arr\u00eate, c'est le coup de Poker complice McSorley et qui a sorti son portier pour faire entrer en 6\u00e8me, joueur de Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:33:07 > 22:33:11) [84%] : \r\nEst-ce que \u00e7a va permettre aux Genevois durant ses 38 derni\u00e8re 50 \u00e9galise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:33:19 > 22:33:25) [73%] : \r\nTour de France dans la fin depuis au 2\u00e8me poteau reprise qui \u00e9voque la reprise c'est pas termin\u00e9, m\u00eame si grosse incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:33:25 > 22:34:11) [74%] : \r\nVoir d\u00e9gager balles toujours dans la zone zougoise s'est sorti cette fois-ci, pour le plus grand plaisir des supporters ici Sybille 146 spectateurs \u00e0 la patinoire des hommes ce soir pour ce match tr\u00e8s important bah permettent sans doute Azouz Garoua club paillettes pour M6, sa derni\u00e8re exploit qui va permettre, lui face \u00e0 victoire 200 aux aux de prendre seul la 2\u00e8me place c'est peut-\u00eatre un chaotique, les ici, qui est all\u00e9 chercher cette victoire alors que tout \u00e9tait encore en tirant apr\u00e8s 40 minutes Zoukas marqu\u00e9 2 fois r\u00e9seaux qui s'impose, donc je prends auront l'occasion de r\u00e9agir devant soi, Hans-Werner ils recevront pour se faire de la l\u00e2cher du Gabon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:34:13 > 22:34:26) [92%] : \r\nMerci Steve effectivement 3 points d'avance \u00e0 pr\u00e9sent pour aujourd'hui au classement le verra d'ailleurs tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s avoir pass\u00e9 en revue toutes les rencontres de cette soir\u00e9e des Genevois qui ont longtemps cru un succ\u00e8s dans cette rencontre, on \u00e9coute \u00e0 ce propos, Timothy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:34:27 > 22:34:50) [79%] : \r\nOui, je pense qu'on y a tout ce que on a fait un match qui valait ici, on a essay\u00e9 de les moins de \u00e9tait possible, maintenant c'est aussi c'est une bonne \u00e9quipe qui patine PR ce soir, c'\u00e9tait un peu dur pour tout le monde, on est, \u00e7a fait un mois que j'ai pu jouer, ils vont vite, \u00e7a \u00e7a patine et puis c'est c'est difficile mais bon, au final, on a quand m\u00eame d\u00e9\u00e7u parce qu'on repart avec 0 point sont ce qu'on aurait quand m\u00eame m\u00e9rit\u00e9 de repartir avec quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:34:50 > 22:35:13) [89%] : \r\nVoil\u00e0 zou, c'est une bonne \u00e9quipe qui patine, c'est la France qu'on retiendra de cette rencontre un match de la peur au match de tous les dangers, m\u00eame entrepris \u00e0 Berne, 2 clubs qui flirte vraiment tr\u00e8s dangereusement avec la barre la 8\u00e8me place pour les Tessinois, la 9\u00e8me pour les Bernois des Bernois Marc-Andr\u00e9 qui se sont inclin\u00e9s oui 26 fois cette saison et qui restait sur cette d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour \u00eatre pr\u00e9cis, dernier succ\u00e8s, c'\u00e9tait le 3 janvier contre Kloten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:35:13 > 22:35:38) [86%] : \r\n\u00e7a confirme que Berne vraiment en pleine crise et que ce soir, c'est un match capital face \u00e0 Ambri-Piotta, au d\u00e9but de la semaine, la presse bernoise parler de vos raider Vara \u00e9teint, semaine de la v\u00e9rit\u00e9 pour Berne, elle a mal d\u00e9but\u00e9 d\u00e9faite mardi contre Lausanne, donc il fallait gagner ce soir Ambri et demain face \u00e0 Zhouqu'sinon la slov\u00e8ne Berger, l'entra\u00eeneur de cette formation h\u00e9 bien d'\u00eatre le 2\u00e8me coach bernois licenci\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:35:38 > 22:35:52) [88%] : \r\nCette saison, malgr\u00e9 un bon d\u00e9but de match dans l'attitude de Berne confirme ses lacunes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, premi\u00e8res p\u00e9nalit\u00e9s et 1er but sign\u00e9 on le contre le cours du jeu certes sur ce Tir de Marine pas la position de Leuenberger se fragilise encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:35:53 > 22:36:02) [86%] : \r\nElle s'am\u00e9liore un peu avant la fin du 1er tiers Comte Pascal Berger, bien servi par plus \u00e9galise score de parit\u00e9 plut\u00f4t logique \u00e0 la va l\u00e2cher apr\u00e8s 20 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:36:07 > 22:36:16) [86%] : \r\nLe 2\u00e8me tiers, il repart sur les m\u00eames bases domin\u00e9 mais r\u00e9aliste tr\u00f4ne ce match au meilleur moment, son 1er budget du championnat de ce Tir de la ligne bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:36:19 > 22:36:48) [82%] : \r\nMais une nouvelle fois les ours r\u00e9agissent d\u00e9bordement de Cognac en pleine vitesse qui mystification Pearson Connacht le topscorer surnum\u00e9raires au dernier match sign\u00e9 avec efficacit\u00e9 son retour dans l'alignement bernois et puis c'est l'erreur Lagaf, celles qui ne doit jamais arriver encore moins dans un match si important sur Pearson qui offre le 3 \u00e0 2 H Herv\u00e9 Ambri \u00e9volu\u00e9 alors \u00e0 5 contre 4 et regardez Charvet n'anticipe tr\u00e8s bien le coup et en profite pour donner l'Avantage aux Bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:36:50 > 22:37:13) [86%] : \r\nLes gardiens, c'est le point faible de ce match Stepanek lui offrait l'\u00e9galisation embrayer sur ce Tir de Castille le gardien bernois toujours autant irr\u00e9gulier depuis son arriv\u00e9e \u00e0 un haut niveau, des boulettes en revanche rien \u00e0 dire sur le but en prolongation de R\u00fcfenacht E succ\u00e8s 4 \u00e0 3 pour Berne Berne, qui, apr\u00e8s cette d\u00e9faite renoue avec le succ\u00e8s mais non Grange au point finalement ce qui ne fait pas ses actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:37:13 > 22:37:20) [79%] : \r\nOui, bon, Berne, qui sera sur un tout petit peu est-ce que c'est si surprenant que cela de retrouver Berne en si mauvaise position cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:37:20 > 22:37:43) [91%] : \r\nNon pas vraiment parce que si on regarde les effectifs \u00e0 Berne ne fait pas partie des toutes meilleures \u00e9quipes du championnat Berne plut\u00f4t dans un groupe de 6, 7 \u00e9quipes, toutes tr\u00e8s proches l'une de l'autre, mais cette saison, Berne a eu des probl\u00e8mes de blessures pour ces joueurs car ces \u00e9trangers, probl\u00e8me de gardien \u00e9galement du coup n'avait plus de marge de manoeuvre et dans ces cas-l\u00e0, quelle question se pose celle de l'entra\u00eeneur, on parle d'un retour peut-\u00eatre de Larry Huras, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:37:43 > 22:37:56) [86%] : \r\nOn verra tout \u00e7a on va pas vendent la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9 3\u00e8me et dernier match de cette soir\u00e9e, Lugano, l\u00e0 o\u00f9 l'eau ou le 5\u00e8me contre le 11\u00e8me Matthieu c'est le club s'affrontaient pour la 4\u00e8me fois de la saison et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est toujours Lugano qui s'est impos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (22:37:56 > 22:38:28) [89%] : \r\nEt du coup c'est Lugano qui part favori pour ce match, ben oui, on a tout compris Langnau en tout cas rester sur une grosse d\u00e9faite, vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait \u00e0 l'Ilfis mardi soir contre Davos, sur le score de 7 \u00e0 3 et ce soir, je vous propose de commencer avec Ivar ce Boudennovsk en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas tr\u00e8s bon signe quand on commence avec le gardien de Langnau, il a connu un calvaire comme Damiano tchatcher au mardi, on joue depuis 46 secondes et c'est d\u00e9j\u00e0 1 0 pour les les Tessinois gr\u00e2ce, Alessio Bertaggia et puis, apr\u00e8s une minute et 5 secondes seulement Langnau conc\u00e8de un 2\u00e8me but cette fois, c'est Tony Martin Hansson, qui \u00e9tait \u00e0 la conclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (22:38:30 > 22:39:27) [84%] : \r\nEt puis on encha\u00eene avec le 3 \u00e0 0 tr\u00e8s gros King de Lugano et \u00e7a paye avec Linux se classe le pauvre il va pour novices n'est donc pas au bout de ses peines, h\u00e9 oui, la preuve nouvelle action et nouveaux buts malgr\u00e9 un angle ferm\u00e9 Gr\u00e9gory Hofmann a trouve le moyen de marquer pire apr\u00e8s 15 minutes et 16 secondes Lugano Marc ici le 5 \u00e0 0 apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 5 buts pour 9 elle remplacer au 2\u00e8me tiers par Damiano tchatche au lui en avait encaiss\u00e9 6 mardi avant de laisser sa place au gardien letton \u00e0 licence suisse, bref, vous l'aurez compris la victoire de Lugano \u00eatre acquise et le portier Elvis merci qui ne s'ne f\u00eatera pas de blanchissage de son c\u00f4t\u00e9 que Lugano parce que Langnau va sauver l'honneur, avec cette r\u00e9ussite de Christopher dit Domenico, score final 6 \u00e0 2 finalement pour Lugano et on notera encore une derni\u00e8re bagarre digne de celles que l'on voit en NHL, sauf qu'ici, bien c'\u00e9tait bien au Tessin, \u00e0 la patinoire, un r\u00e9seau : il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:39:27 > 22:39:36) [80%] : \r\nEt on r\u00e9capitule tr\u00e8s rapidement les r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e, la victoire apr\u00e8s prolongation de Berne \u00e0 Ambri la d\u00e9faite de l'Anglo \u00e0 Lugano et le succ\u00e8s, le face \u00e0 Servette un la savate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:39:36 > 22:39:53) [76%] : \r\nAu classement, Z\u00fcrich est souvent d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 leur place pour les Play-offs Gen\u00e8ve- Servette est 3\u00e8me meilleur roman FribourgGott\u00e9ron 6\u00e8me regardez comme c'est, c'est autour de la bas 7\u00e8me 8\u00e8me 9\u00e8me Ambri Lausanne et Berne tous avec 58 points Kloten qui a 10\u00e8me para\u00eet important mais compte 12 matchs de moins que Berne, qui est jusqu'au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:39:54 > 22:40:08) [85%] : \r\nVoil\u00e0 pour le hockey-sur-glace merci beaucoup, Marc-Andr\u00e9 merci Mathieu vous n'aient pas suivi l'hippisme, ce soir, non, non pas une occasion, les yeux riv\u00e9s bien s\u00fbr sur les patinoires olympisme justement il y avait le CSI de Z\u00fcrich, 4 Suisses se sont qualifi\u00e9s pour le barrage du grand prix inaugural.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:40:08 > 22:40:20) [84%] : \r\nMartin Fuchs a pris la 3\u00e8me place de cette \u00e9preuve, le Z\u00fcrichois sur clown, il a d\u00fb laisser la victoire au belge Gr\u00e9gory vaguelettes c'est l'Irlandais Denis Lynch qui se hisse sur la 2\u00e8me marche du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:40:26 > 22:40:35) [90%] : \r\nEt puis en patinage artistique, aux championnats d'Europe de Bratislava, cette fois-ci, les Russes ont domin\u00e9 le libre dames : c'est une ado ou une jeune ado de 16 ans, qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:40:40 > 22:40:45) [65%] : \r\n1er Championnat senior et d\u00e9j\u00e0 en or, \u00e7a va bien qu'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:40:47 > 22:40:54) [85%] : \r\nLa Russie est pl\u00e9ni\u00e8re, Medvedev a vient d'\u00eatre sacr\u00e9e championne d'Europe au terme d'un programme libre o\u00f9 elle a laiss\u00e9 parler sa gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:40:57 > 22:41:00) [99%] : \r\nEt fait preuve d'une maturit\u00e9 technique remarquable pour son jeune \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:41:04 > 22:41:12) [90%] : \r\nSur la les gros de Ren\u00e9 Aubry tout semble facile pour la gracile adolescente, elle se fait pourtant sur une frayeur en chutant sur ce double Axel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:41:12 > 22:41:13) [93%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:41:14 > 22:41:22) [87%] : \r\nMais la patineuse moscovite se ressaisit et enchante le public de Bratislava avec ses triples sauts, bras lev\u00e9s pour accentuer encore la difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:41:26 > 22:41:33) [82%] : \r\nChampionne du monde junior la saison derni\u00e8re et r\u00e9cente championne de Russie, Medvedev a est la nouvelle reine continentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:41:39 > 22:41:46) [91%] : \r\n2\u00e8me au terme du programme court, sa compatriote Helena Radio Nova a conserv\u00e9 son rang pour se parer d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:41:54 > 22:42:00) [90%] : \r\nCes championnats d'Europe ont tourn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9monstration russe chez les dames, puisque le podium est compl\u00e9t\u00e9 par Ana Bogor il aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:42:03 > 22:42:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et puis dans la comp\u00e9tition des couples, le duo suisse, cette fois-ci, form\u00e9 par Nicolas Roulin et Alexandra Air Vanetta Monica, la 15\u00e8me et avant- derni\u00e8re place du programme court, le couple du CP Neuch\u00e2tel n'a pas obtenu le nombre de points n\u00e9cessaires pour une qualification pour les championnats du monde, cette fois-ci de Boston, ils tenteront bien s\u00fbr et on l'esp\u00e8re, de faire mieux demain en fin de matin\u00e9e lors du programme libre, vous pourrez d'ailleurs suivre le patinage en Direct sur notre site internet et uniquement sur le site internet demain matin \u00e0 partir de 11 heures 30 RTL Sport Point CH vous voyez l'adresse, elle est en luge, la Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une belle m\u00e9daille, une m\u00e9daille d'or aux Mondiaux de Cannes exerce, c'est une Bernoise en l'occurrence main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:42:40 > 22:42:54) [87%] : \r\nFnac horaire qui ont enlev\u00e9 le titre dans l'\u00e9preuve de sprinter une discipline r\u00e9cente qui est entr\u00e9e au programme de la Coupe du monde de la saison derni\u00e8re, seulement la Suissesse de 30 ans s'impose devant les grandes favorites, que l'on d\u00e9couvre sur ce podium, elles sont allemandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:42:57 > 22:43:03) [91%] : \r\nJe vois que de bonheur et on va parler du programme de demain il est copieux, comme souvent, comme toujours, m\u00eame sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:43:03 > 22:43:46) [90%] : \r\nPS 2 le voici ce programme d\u00e8s 9 heures 30 la finale dames de l'Open d'Australie entre S\u00e9r\u00e9na Williams et Ang\u00e9lique Herbert \u00e0 9 heures 55 du ski alpin, avec la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant des dames \u00e0 Maribor, si le tennis n'est pas termin\u00e9, il faudra suivre sur le site internet 11 heures 25 LA descente des hommes \u00e0 Garmisch-Partenkirchen, attention les redoutables cette piste, m\u00eame s'il n'y a pas beaucoup de neige \u00e0 11 heures 30 sur notre site internet, Arte Sport Point CH les championnats d'Europe de patinage artistique avec le libre couples \u00e0 12 heures 55 La 2\u00e8me manche du g\u00e9ant des dames \u00e0 Maribor et qui ont continu\u00e9 \u00e0 15 heures 45 le libre danse des championnats d'Europe de patinage artistique \u00e0 18 heures en diff\u00e9r\u00e9 le libre couples et puis \u00e0 22 heures 55 toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction vous donne rendez- vous pour Sport derni\u00e8re avec \u00e0 cette m\u00eame place l\u00e0 o\u00f9 je suis assis Massimo qui vous accompagnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:46 > 22:43:58) [92%] : \r\nTout au long de ce week- end un week- end que je vous souhaite, calme et heureuse, merci en tout cas de votre fid\u00e9lit\u00e9 et puis on va se quitter avec des images de patinage justement \u00e0 Bratislava, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:44:08 > 22:44:14) [62%] : \r\nEt la donc d'arriver dans la l\u00e9galit\u00e9, ben oui, c'est bien vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (22:44:30 > 22:44:33) [60%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:45:06 > 22:45:09) [77%] : \r\nLe sport en continu, c'est sur rtssport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (22:45:11 > 22:45:12) [84%] : \r\nIl y.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU050071", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1490061", "internalArchiveId": "AA1601489909", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 1837, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7455747", "imageURL": "http://www.rts.ch/7455768.image", "backgrounds": ["Lausanne, portrait du conseiller municipal PS Gr\u00e9goire Junod briguant le poste de syndic de la ville."], "alternativeTitle": ["19h30", "VD/ Elections communales: le socialiste Gr\u00e9goire Junod devrait remplacer Daniel Br\u00e9laz comme syndic", "VD: la Fondation de l\u2019Hermitage \u00e0 Lausanne consacre une exposition au peintre n\u00e9o-impressionniste Paul Signac", "L'a\u00e9roport de Zurich a accueilli le premier Boeing 777 de Swiss", "SO: la commune d'Egerkingen interdit d\u00e9sormais aux \u00e9l\u00e8ves du primaire de parler une autre langue que l'allemand ou le dialecte", "GE: le premier arbre \u00e0 vent destin\u00e9 \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9", "Syrie: la r\u00e9union de paix \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9bute en pr\u00e9sence des repr\u00e9sentants du gouvernement syrien", "Le mois de janvier est statistiquement le plus meurtrier de l'ann\u00e9e", "Visite de David Cameron \u00e0 Bruxelles: le point avec Gaspard K\u00fchn \u00e0 Londres", "Scandale Volkswagen: l\u2019importateur suisse AMAG promet des mesures valid\u00e9es par les autorit\u00e9s", "Syrie/ R\u00e9union de paix \u00e0 Gen\u00e8ve: les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter", "Tennis/ Open d'Australie: en remportant le double dames, Martina Hingis d\u00e9montre une  long\u00e9vit\u00e9 surprenante", "Visite de David Cameron \u00e0 Bruxelles: le point avec Isabelle Ory depuis la capitale belge", "VS: Sion a rendu hommage \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon tu\u00e9s \u00e0 Ouagadougou", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Son parti revendique la syndicature et l'a d\u00e9sign\u00e9 pour devenir l\u2019homme fort de Lausanne. Gr\u00e9goire Junod promet plus de s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale du canton de Vaud.", "140 \u0153uvres sont pr\u00e9sent\u00e9es, qui retracent le parcours et la technique utilis\u00e9s par le peintre fran\u00e7ais.", "Un avion r\u00e9v\u00e9lateur du combat que se livrent les grandes compagnies pour attirer les clients fortun\u00e9s.", "Cette \u00e9olienne urbaine fournit la consommation d'un m\u00e9nage de 4 personnes.", "Mais le principal groupe d'opposition h\u00e9site encore \u00e0 prendre part \u00e0 ces discussions.", "Les causes de cette hausse de la mortalit\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e sont multiples.", "La campagne de rappel des v\u00e9hicules concern\u00e9s doit commencer en Suisse.", "Elle avait remport\u00e9 le m\u00eame troph\u00e9e il y a vingt ans en simple.", "Les deux personnalit\u00e9s valaisannes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l'attentat qui avait frapp\u00e9 la capitale du  Burkina Faso."], "variantIds": ["ece-7324489", "ece-7324487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-05T17:52:54Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:06\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:18:10\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:21:09\r\n         Voici les titres\r\n    de ce vendredi 29 janvier.\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:25:07\r\n  Gen\u00e8ve, th\u00e9\u00e2tre de discussions\r\n     cruciales sur la Syrie.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:30:18\r\n   La d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement\r\n       de Damas s'entretient\r\n\r\n19:30:30:23  19:30:32:13\r\n    avec l'\u00e9missaire de l'ONU.\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:36:06\r\n          Mais il manque\r\n le principal groupe d'opposition.\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:41:09\r\nIl exige des mesures humanitaires.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:47:14\r\nLa campagne de rappel des v\u00e9hicules\r\n      touch\u00e9s par le scandale\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:52:02\r\n  des moteurs Volkswagen truqu\u00e9s\r\n    doit commencer en Suisse.\r\n\r\n19:30:52:07  19:30:56:17\r\nMais des clients l\u00e9s\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u\r\n des propositions du constructeur.\r\n\r\n19:30:56:22  19:31:01:06\r\nDes mesures qui ne sont pas valid\u00e9es\r\n     par les autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:05:14\r\nEn Valais, l'hommage \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey\r\n         et Georgie Lamon,\r\n\r\n19:31:05:19  19:31:09:00\r\n  deux semaines apr\u00e8s leur d\u00e9c\u00e8s\r\n          \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n19:31:09:05  19:31:13:02\r\n Un millier de personnes se sont \r\n r\u00e9unies \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion.\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:16:22\r\n     Des anonymes, mais aussi\r\n   des politiciens ont dit adieu\r\n\r\n19:31:17:03  19:31:20:17\r\n     \u00e0 ces deux personnalit\u00e9s\r\n   du parti socialiste valaisan.\r\n\r\n19:31:20:22  19:31:26:08\r\nNous irons \u00e9galement \u00e0 Egerkingen,\r\n    dans le canton de Soleure.\r\n\r\n19:31:26:12  19:31:30:14\r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, les \u00e9l\u00e8ves\r\n  auront l'interdiction de parler\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:37:05\r\n  une autre langue que l'allemand\r\nou le suisse-allemand dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:42:20\r\n La disparition de Michel Galabru,\r\n  David Bowie, ou Michel Delpech.\r\n\r\n19:31:43:01  19:31:46:01\r\n    Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n         c'est l'h\u00e9catombe\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:48:05\r\n    dans les milieux culturels.\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:54:07\r\n    Nous verrons que l'on meurt\r\n   davantage au mois de janvier.\r\n\r\n19:31:56:17  19:32:00:01\r\n      Difficile de n\u00e9gocier \r\n     quand toutes les parties\r\n\r\n19:32:00:06  19:32:02:10\r\n  ne sont pas autour de la table.\r\n\r\n19:32:02:14  19:32:06:07\r\n  La t\u00e2che est ardue pour l'ONU,\r\n   qui souhaite mettre un terme\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:08:22\r\n     au bain de sang en Syrie.\r\n\r\n19:32:09:03  19:32:12:09\r\n Les repr\u00e9sentants du gouvernement\r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:16:06\r\n     Mais le principal groupe \r\n    d'opposition h\u00e9site encore.\r\n\r\n19:32:19:17  19:32:23:13\r\n     -Un ballet diplomatique\r\n      avec un seul danseur:\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:26:08\r\nl'\u00e9missaire du gouvernement syrien.\r\n\r\n19:32:26:12  19:32:32:05\r\nBachar al-Jaafari doit rencontrer\r\n    le repr\u00e9sentant de l'ONU.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:36:11\r\n Sa pr\u00e9sence traduit la position\r\n   de force acquise par Damas.\r\n\r\n19:32:36:16  19:32:40:17\r\n      Position que soulignent\r\nles m\u00e9dias officiels venus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:44:17\r\n        -Les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:32:44:22  19:32:47:01\r\n      du gouvernement syrien\r\n\r\n19:32:47:06  19:32:51:02\r\n  sont toujours pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre \r\n  aux initiatives internationales\r\n\r\n19:32:51:07  19:32:52:18\r\n      pour r\u00e9soudre la crise.\r\n\r\n19:32:52:23  19:32:59:11\r\n Les repr\u00e9sentants de l'opposition\r\n  ne respectent pas les accords.\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:04:11\r\n    -L'opposition islamiste,\r\n soutenue par l'Arabie saoudite,\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:20\r\n exige l'arr\u00eat des bombardements\r\n et du si\u00e8ge de certaines villes\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:10:15\r\n    avant de venir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:16:00\r\n      L'ONU a-t-elle invit\u00e9\r\n       d'autres groupes ?\r\n\r\n19:33:16:05  19:33:20:02\r\n   Certains opposants mod\u00e9r\u00e9s\r\n l'affirment, ils sont \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:20:07  19:33:23:10\r\n        Refoul\u00e9s ce matin\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du Palais des Nations,\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:26:14\r\n     ils esp\u00e8rent participer\r\n   aux pourparlers d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:33:26:19  19:33:30:18\r\n  Ils esp\u00e8rent que les grandes\r\n      puissances p\u00e8seront.\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:33:20\r\n    -La Russie est le seul pays\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:37:18\r\n   qui peut imposer une solution\r\n\r\n19:33:37:23  19:33:40:16\r\n         au r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:43:06\r\n    Le r\u00e9gime ne l\u00e2chera rien.\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:52:22\r\n          Mais il l\u00e2chera\r\n s'il y est oblig\u00e9 par les Russes.\r\n\r\n19:33:53:14  19:33:56:02\r\n     -Le ballet diplomatique\r\n        est donc ouvert.\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:02:06\r\n Sur le terrain, la macabre danse \r\nsyrienne a d\u00e9j\u00e0 fait 260'000 morts.\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:07:07\r\n       -Laurent Burkhalter, \r\n      260'000 morts en 5 ans.\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:11:11\r\n L'ambition de ces n\u00e9gociations est\r\nde mettre fin \u00e0 ce conflit sanglant.\r\n\r\n19:34:11:16  19:34:13:19\r\n         Mais est-ce que\r\n     \u00e7a a un sens de n\u00e9gocier\r\n\r\n19:34:14:00  19:34:16:23\r\n         si l'opposition\r\n  n'est pas autour de la table ?\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:20:04\r\n-Sans doute pour mettre la pression\r\n         sur l'opposition.\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:26:06\r\n       Pour la faire venir\r\n   le plus rapidement possible.\r\n\r\n19:34:26:15  19:34:29:11\r\nOn nous avait avertis qu'il fallait\r\n            s'attendre\r\n\r\n19:34:29:15  19:34:32:17\r\n\u00e0 des postures des uns et des autres,\r\n           des d\u00e9l\u00e9gations\r\n\r\n19:34:32:22  19:34:36:03\r\n qui partent en claquant la porte\r\n     ou qui ne viennent pas.\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:42:05\r\n          Pour l'instant,\r\n     l'absence de l'opposition\r\n\r\n19:34:43:15  19:34:46:12\r\n        ne la dessert pas.\r\nElle montre qu'elle est coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:34:46:14  19:34:50:07\r\n   Mais \u00e7a pourrait se retourner\r\n           contre elle.\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:55:08\r\nLe r\u00e9gime pourrait dire qu'il n'y a\r\n        que lui qui est l\u00e0.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:10\r\n    J'ai soumis cette question\r\n   \u00e0 quelqu'un de l'opposition.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:00:21\r\n   Il n'a pas voulu me r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:35:00:23  19:35:05:20\r\n    L'opposition est consciente\r\n            du risque.\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:09:05\r\n      -La suite du scandale\r\ndes moteurs truqu\u00e9s de Volkswagen.\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:13:16\r\nLa campagne de rappel des v\u00e9hicules\r\nconcern\u00e9s doit commencer en Suisse.\r\n\r\n19:35:13:21  19:35:18:00\r\n      AMAG promet des mesures\r\n    valid\u00e9es par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:22:01\r\n     Des propri\u00e9taires se sont\r\n  d\u00e9j\u00e0 vu proposer des solutions.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:25:21\r\n       -C'est par courrier\r\n   que les propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n19:35:26:02  19:35:28:10\r\n         seront inform\u00e9s\r\n    des mesures de correction\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:30:05\r\n   pr\u00e9vues pour leur v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:35:30:10  19:35:35:12\r\n Un autre courrier les enjoindra\r\n ensuite de se rendre au garage.\r\n\r\n19:35:35:18  19:35:39:06\r\n      D'apr\u00e8s Jacques Roulet,\r\nqui d\u00e9fend 600 propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s,\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:42:04\r\n       AMAG propose d\u00e9j\u00e0\r\n     des solutions opaques.\r\n\r\n19:35:42:19  19:35:44:10\r\n      -Je suis f\u00e2ch\u00e9 qu'AMAG\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:46:10\r\n       contacte mes clients.\r\n\r\n19:35:46:14  19:35:49:07\r\nAlors qu'\u00e0 moi, AMAG ne r\u00e9pond pas.\r\n\r\n19:35:49:11  19:35:53:04\r\n  Je veux conna\u00eetre les mesures \r\n  de correction et leurs effets.\r\n\r\n19:35:53:09  19:36:00:20\r\n    Les propositions actuelles\r\n   sont tr\u00e8s peu transparentes,\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:07:05\r\n       voire inadmissibles.\r\n\r\n19:36:07:14  19:36:11:21\r\n-Pour l'heure, seul un mod\u00e8le a re\u00e7u\r\n   l'aval de l'autorit\u00e9 allemande\r\n\r\n19:36:12:02  19:36:14:11\r\npour l'installation du correctif.\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:29:18\r\n -AMAG a pourtant laiss\u00e9 entendre\r\n   que tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9.\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:38:06\r\n-Confirm\u00e9 seulement sur le principe.\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:09\r\n     Chaque mod\u00e8le n\u00e9cessite\r\n        une autorisation.\r\n\r\n19:36:50:20  19:36:53:13\r\n   -AMAG va-t-elle un peu vite\r\n      dans ses promesses ?\r\n\r\n19:36:53:18  19:36:55:07\r\n  Oui, d\u00e9nonce Jacques Roulet,\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:58:16\r\n    aussi concernant l'effet\r\n  sur les autres performances.\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:01:11\r\nAMAG promet une solution neutre.\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:06:09\r\n    -Mes clients ne veulent pas\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:07:17\r\n            d'un veau.\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:10:12\r\n Ou d'un v\u00e9hicule qui surconsomme.\r\n\r\n19:37:10:17  19:37:15:02\r\n On risque de p\u00e9jorer le v\u00e9hicule\r\n     sur de nombreux points.\r\n\r\n19:37:15:17  19:37:18:11\r\n       -L'avocat conseille\r\n       de ne rien signer,\r\n\r\n19:37:18:15  19:37:21:01\r\net rien installer sur le v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:25:18\r\n  La campagne de rappel de VW\r\ns'amorce dans un climat m\u00e9fiant.\r\n\r\n19:37:27:04  19:37:31:13\r\n-La derni\u00e8re ligne droite dans les \r\nn\u00e9gociations entre l'UE et Londres,\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:34:06\r\n      pour \u00e9viter une sortie \r\n      du Royaume-Uni de l'UE.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:36:20\r\n       David Cameron \u00e9tait\r\n     \u00e0 Bruxelles aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:37:01  19:37:43:00\r\nLe Premier Ministre britannique a \r\nrencontr\u00e9 J-C.Juncker et M.Schulz.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:48:12\r\n Il aimerait imposer un moratoire\r\nde quatre ans avant tout versement\r\n\r\n19:37:48:17  19:37:52:23\r\n         d'aides sociales\r\n   aux immigrants issus de l'UE.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:02:14\r\n Isabelle Ory, en Suisse, on est \r\n bien plac\u00e9s pour savoir que l'UE\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:05:16\r\n   tient \u00e0 la libre circulation\r\n          des personnes.\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:08:05\r\n    Mais pour les Britanniques,\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:12:05\r\n les Europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 faire\r\n     une entorse au principe.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:26:08\r\n   -Oui, ils sont tr\u00e8s cr\u00e9atifs\r\n    pour aider David Cameron.\r\n\r\n19:38:26:10  19:38:32:10\r\n\u00c7a n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux n\u00e9gociateurs\r\n             suisses.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:35:15\r\n   Bruxelles a invent\u00e9 une sorte\r\n        de frein d'urgence.\r\n\r\n19:38:35:17  19:38:41:02\r\nUn peu comme dans les trains quand on\r\n    enclenche le signal d'alarme.\r\n\r\n19:38:41:04  19:38:47:01\r\n   Mais seulement si cela menace\r\n  la survie de l'\u00c9tat-providence.\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:49:03\r\nOn pourra alors enclencher le frein.\r\n\r\n19:38:49:05  19:38:54:09\r\n    Pour diminuer la pression.\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:57:19\r\n    Ceux qui viendront d'Europe\r\n ne toucheront plus l'aide sociale\r\n\r\n19:38:57:21  19:39:00:04\r\n    pendant deux \u00e0 quatre ans.\r\n\r\n19:39:00:06  19:39:02:20\r\n          C'est cr\u00e9atif,\r\n \u00e7a pr\u00e9serve la libre circulation.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:05:03\r\n    Mais c'est discriminatoire.\r\n\r\n19:39:05:05  19:39:10:19\r\n C'est une diff\u00e9rence de traitement\r\nentre les Britanniques et les autres.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:14:08\r\n    Pour contourner l'obstacle,\r\nBruxelles propose que tous les pays\r\n\r\n19:39:14:10  19:39:17:13\r\naient droit d'enclencher ce frein.\r\n\r\n19:39:17:15  19:39:21:10\r\nIl faudra le vote des partenaires.\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:27:11\r\n -Ce ne sont pas des propositions\r\n   bien accueillies \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:39:29:22  19:39:34:13\r\nDavid Cameron les a m\u00eame qualifi\u00e9es\r\n         d'insuffisantes.\r\n\r\n19:39:34:15  19:39:37:19\r\n          -Le probl\u00e8me,\r\n    c'est que ces propositions\r\n\r\n19:39:37:21  19:39:43:17\r\n      ne vont pas aussi loin\r\nque ce que demandait David Cameron.\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:47:06\r\n  Le Premier Ministre britannique\r\n      voulait bloquer l'acc\u00e8s\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:51:06\r\n      aux prestations sociales\r\npour tous les ressortissants de l'UE\r\n\r\n19:39:51:08  19:39:53:00\r\n dans les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:56:02\r\n    qui suivent l'installation \r\n    sur territoire britannique.\r\n\r\n19:39:56:07  19:39:57:19\r\n  \u00c7a va dans la bonne direction,\r\n\r\n19:39:57:21  19:40:02:10\r\n   mais c'est loin des exigences\r\n            de d\u00e9part.\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:10:01\r\n Le risque, c'est que la position\r\n  de David Cameron soit tendue.\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:16:03\r\nIl souhaite garder le Royaume-Uni au\r\n    sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:23:03\r\nVu de Londres, \u00e7a donne l'impression\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:27:14\r\n   qu'il n'arrive pas r\u00e9former\r\nl'Union europ\u00e9enne de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:40:27:19  19:40:32:06\r\n    Plusieurs pensent que cette\r\nproposition est une mauvaise blague.\r\n\r\n19:40:35:18  19:40:39:14\r\n L'acc\u00e8s aux prestations sociales, \r\nc'est une question qui sera au coeur\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:41:21\r\n    du r\u00e9f\u00e9rendum britannique.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:45:12\r\nDavid Cameron pourrait \u00eatre \u00e0 court\r\n   d'arguments dans la campagne.\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:48:01\r\nElle est attendue \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:52:21\r\n   -Un hommage national ce matin\r\npour Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon.\r\n\r\n19:40:53:02  19:40:56:11\r\nLes deux personnalit\u00e9s valaisannes\r\n      tu\u00e9es dans un attentat\r\n\r\n19:40:56:16  19:40:58:20\r\n         au Burkina Faso\r\n      le 15 janvier dernier.\r\n\r\n19:40:59:01  19:41:03:09\r\n       Une c\u00e9r\u00e9monie voulue\r\npar les autorit\u00e9s et les familles.\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:10:02\r\n-F\u00e9d\u00e9rales, cantonales, locales,\r\nles autorit\u00e9s ont afflu\u00e9 \u00e0 Sion,\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:14:08\r\n   en hommage \u00e0 Georgie Lamon\r\n       et Jean-No\u00ebl Rey.\r\n\r\n19:41:15:22  19:41:18:00\r\n  -Lorsqu'un malheur nous frappe,\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:21:10\r\n     nous ressentons le besoin\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:25:00\r\n       de serrer les rangs.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:26:23\r\n        -Des politiciens,\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:31:12\r\n  et la famille socialiste venue\r\ndire adieu \u00e0 deux figures du parti.\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:33:11\r\n      -Je souhaitais \u00eatre l\u00e0\r\n\r\n19:41:33:16  19:41:36:11\r\n     pour leur rendre hommage,\r\n\r\n19:41:36:15  19:41:41:22\r\n       et pour les familles.\r\n\r\n19:41:42:03  19:41:43:18\r\n     -C'est deux personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:46:08\r\nqui se sont engag\u00e9es toute leur vie\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:50:06\r\n        et qui sont mortes\r\n   en raison de cet engagement.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:55:20\r\n     Il fallait rendre hommage\r\n       \u00e0 leurs convictions.\r\n\r\n19:41:56:01  19:41:58:02\r\n   -Cet hommage \u00e0 la cath\u00e9drale,\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:00:21\r\n   \u00e7a montre que la Suisse aussi\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:03:09\r\n        peut \u00eatre touch\u00e9e.\r\n\r\n19:42:03:13  19:42:09:09\r\n           Le terrorisme\r\n     peut frapper des Suisses.\r\n\r\n19:42:09:23  19:42:13:10\r\n -Georgie Lamon et Jean-No\u00ebl Rey\r\n     \u00e9taient au Burkina Faso\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:15:17\r\npour inaugurer une cantine scolaire.\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:18:18\r\n Ils sont morts sous les balles\r\n        des terroristes.\r\n\r\n19:42:19:07  19:42:22:15\r\n *-Georgie Lamon n'aurait pas aim\u00e9\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:25:02\r\n  qu'on abandonne le Burkina Faso\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:29:13\r\n   \u00e0 ceux qui s\u00e8ment la terreur.\r\n\r\n19:42:33:03  19:42:35:23\r\n*-L'heure est venue de nous s\u00e9parer.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:40:17\r\n       Adieu, mes camarades.\r\n\r\n19:42:44:09  19:42:51:04\r\n-Les obs\u00e8ques auront lieu demain\r\ndans leurs villages respectifs.\r\n\r\n19:42:55:11  19:42:59:10\r\n     -Le Tribunal de la Broye\r\n   a condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie\r\n\r\n19:42:59:13  19:43:03:16\r\n   les deux suspects du meurtre\r\n d'un p\u00e8re de famille en mai 2013.\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:07:00\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 reconnus \r\n      coupables d'assassinat.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:12:07\r\n        Un assassinat li\u00e9\r\n      \u00e0 une guerre de clans.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:16:11\r\n    La d\u00e9fense va faire appel.\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:24:06\r\n        C'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement\r\n   dans le ciel suisse ce matin.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:06\r\n  L'arriv\u00e9e du premier Boeing 777\r\n        de Swiss \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:34:04\r\n   Un long-courrier plus grand,\r\n       plus luxueux aussi.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:39:07\r\n   -Accueilli par deux F/A-18,\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:45:07\r\n le premier Boeing 777 de Swiss\r\n  se pose en douceur \u00e0 Kloten.\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:51:08\r\n       La compagnie parle \r\n       d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:59:05\r\nA bord, l'internet et des classes\r\n    sup\u00e9rieures redessin\u00e9es.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:03:01\r\n       En First, on aura\r\n    son propre espace ferm\u00e9.\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:07:14\r\n  Prix: de 7'000 \u00e0 16'000 frs.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:11:08\r\n    -On va desservir Hong Kong,\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:13:16\r\n           puis Bangkok.\r\n\r\n19:44:13:21  19:44:18:20\r\nCet avion consomme moins, ce qui nous\r\npermettra d'\u00eatre plus concurrentiels.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:11\r\n          -Au sol aussi,\r\nles clients fortun\u00e9s seront choy\u00e9s.\r\n\r\n19:44:22:16  19:44:27:21\r\n   Chambres priv\u00e9es, douches, \r\n  Swiss r\u00e9agit \u00e0 la concurrence\r\n\r\n19:44:28:02  19:44:35:03\r\n          de compagnies\r\n    comme Singapore Airlines.\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:40:08\r\n   Ces concurrentes ont gagn\u00e9 \r\n  des parts de march\u00e9 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:46:08\r\n-Les clients veulent plus d'intimit\u00e9.\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:48:19\r\n Davantage de gens ont les moyens\r\n\r\n19:44:49:00  19:44:52:00\r\nde se payer les classes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:55:16\r\n -L'investissement dans le luxe\r\n        est une r\u00e9ponse\r\n\r\n19:44:55:21  19:44:58:21\r\n       aux faibles marges \r\n      de la classe Economy.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:01:07\r\n    -Les compagnies ne gagnent\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:04:00\r\n     plus beaucoup en Economy.\r\n\r\n19:45:04:05  19:45:09:15\r\n  Elles essayent d'attirer plus de\r\nclients dans les classes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:15:12\r\n    -Swiss attend huit autres\r\n     Boeing 777 d'ici 2017.\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:21:09\r\nIls remplaceront les actuels A-340.\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:28:09\r\n   -A Egerkingen, dans la cours\r\n       de l'\u00e9cole primaire,\r\n\r\n19:45:28:13  19:45:32:18\r\nil sera d\u00e9sormais interdit de parler\r\n  une autre langue que l'allemand\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:34:05\r\n          ou le dialecte.\r\n\r\n19:45:34:10  19:45:43:20\r\n     Les \u00e9l\u00e8ves pris en faute\r\n     encourent des sanctions.\r\n\r\n19:45:44:17  19:45:47:02\r\n       -A l'\u00e9cole primaire\r\n       d'Egerkingen (SO),\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:51:21\r\naucune autre langue que le dialecte\r\nou l'allemand ne sera plus tol\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:57:01\r\n L'\u00e9l\u00e8ve qui se fera pincer trois\r\nfois \u00e0 parler une langue \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n19:45:57:06  19:46:01:15\r\nsera puni par dix le\u00e7ons d'allemand,\r\n      \u00e0 la charge des parents.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:06:03\r\n          -A Egerkingen,\r\n\r\n19:46:06:08  19:46:08:06\r\n     il y a beaucoup d'enfants\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:19\r\n        dont les familles\r\n   sont issues de la migration.\r\n\r\n19:46:12:00  19:46:14:21\r\n    Mais la plupart d'entre eux\r\n       ont grandi en Suisse\r\n\r\n19:46:15:02  19:46:16:13\r\n   et savent parler l'allemand.\r\n\r\n19:46:16:18  19:46:22:07\r\n    Il s'agit donc simplement \r\n    de les forcer \u00e0 pratiquer.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:27:10\r\n-Cette sp\u00e9cialiste de la formation\r\n    reconna\u00eet le r\u00f4le central\r\n\r\n19:46:27:14  19:46:30:09\r\n       que joue la langue \r\n       dans l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:46:30:13  19:46:33:03\r\n         Mais pour elle,\r\n     des mesures coercitives\r\n\r\n19:46:33:08  19:46:36:21\r\ncomme celles voulues \u00e0 Egerkingen\r\n         vont trop loin.\r\n\r\n19:46:37:09  19:46:40:17\r\n   -C'est une action polici\u00e8re.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:44:00\r\n  Il faut penser aux cons\u00e9quences\r\n\r\n19:46:44:05  19:46:45:13\r\n     sur le corps enseignant.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:03\r\n          Comment mettre\r\n     en pratique ces mesures ?\r\n\r\n19:46:48:08  19:46:50:23\r\n      Ca ne va que renforcer\r\n       le risque de mobbing\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:55:05\r\n et c'est le personnel enseignant\r\n         qui va trinquer.\r\n\r\n19:46:55:10  19:46:59:10\r\n-On n'a pas envie que nos enseignants\r\n\r\n19:46:59:14  19:47:01:14\r\n        jouent \u00e0 la police.\r\n\r\n19:47:01:19  19:47:04:12\r\n            Ils devront\r\n    faire preuve de pragmatisme\r\n\r\n19:47:04:17  19:47:09:10\r\n     et appliquer ces mesures\r\n   en fonction de la situation.\r\n\r\n19:47:10:20  19:47:15:16\r\n  -Le r\u00e8glement pr\u00e9voit un premier\r\navertissement oral, un second \u00e9crit.\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:18:14\r\n Au troisi\u00e8me tombe la sanction.\r\n\r\n19:47:18:19  19:47:21:04\r\nC'est cette \u00e9tape qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:23:11\r\n  -En Suisse, l'\u00e9cole obligatoire\r\n\r\n19:47:23:15  19:47:25:01\r\n      publique est gratuite.\r\n\r\n19:47:25:06  19:47:29:08\r\n    A-t-on le droit de facturer\r\n     la sanction aux parents ?\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:37:20\r\nSelon la base l\u00e9gale, on ne peut pas\r\n    appliquer une telle mesure.\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:42:17\r\n        -Selon la maire,\r\n  ces mesures doivent permettre\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:45:16\r\n  une meilleure sensibilisation\r\n          des parents.\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:51:14\r\n -Un arbre dont le mouvement des \r\nfeuilles produit de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:56:04\r\n      Le premier arbre \u00e0 vent\r\nest inaugur\u00e9 en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:56:09  19:48:01:00\r\nCette \u00e9olienne urbaine pourra fournir\r\nla quasi-totalit\u00e9 de la consommation\r\n\r\n19:48:01:05  19:48:03:22\r\n    d'un m\u00e9nage de 4 personnes.\r\n\r\n19:48:06:10  19:48:10:16\r\n  -Une nouvelle esp\u00e8ce d'arbre\r\na fait son apparition en Suisse.\r\n\r\n19:48:10:21  19:48:17:06\r\n   Cette structure de m\u00e9tal cache\r\nune vraie centrale \u00e9olienne urbaine.\r\n\r\n19:48:18:09  19:48:19:16\r\n      -Chaque feuille poss\u00e8de\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:20:21\r\n          un g\u00e9n\u00e9rateur.\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:24:10\r\n       Anim\u00e9es par le vent,\r\nles feuillent se mettent \u00e0 tourner\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:31:13\r\n  et \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n   \u00e0 partir de 1,5 m/s de vent.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:34:14\r\n       -Un projet capable\r\n    d'alimenter plus de 80 %\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:37:09\r\n de la consommation d'un m\u00e9nage.\r\n\r\n19:48:37:13  19:48:41:22\r\n      Tout a commenc\u00e9 lors\r\n  d'une ballade dans la nature.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:47:11\r\n    -En observant les feuilles\r\ndes arbres fr\u00e9mir sur leurs tiges,\r\n\r\n19:48:47:16  19:48:51:14\r\n  je me suis demand\u00e9 si on serait\r\n  capable de recueillir l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:48:51:19  19:48:54:19\r\nmultipli\u00e9e par toutes les feuilles.\r\n\r\n19:48:55:17  19:48:59:10\r\n-Il faudra quatre ans de recherche\r\n    pour concr\u00e9tiser son r\u00eave.\r\n\r\n19:48:59:14  19:49:05:00\r\n  Mais encore fallait-il rendre\r\n le projet esth\u00e9tique et design.\r\n\r\n19:49:05:14  19:49:07:15\r\n  -Au d\u00e9but, il y avait le d\u00e9sir\r\n\r\n19:49:07:20  19:49:09:06\r\n        de cr\u00e9er un produit\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:13:19\r\n qui aurait une aura, une pr\u00e9sence\r\n    tr\u00e8s forte dans le design.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:18:17\r\nJ\u00e9r\u00f4me m'a dit qu'il aimerait bien\r\nque ce produit devienne aussi fort\r\n\r\n19:49:18:22  19:49:23:12\r\n     que le TGV, le Minitel,\r\n  et qu'il marque sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:23:17  19:49:30:10\r\nDonc c'\u00e9tait un challenge d'arriver\r\n \u00e0 cette r\u00e9duction dans le dessin.\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:34:08\r\n    -Le premier arbre \u00e0 vent\r\n  achet\u00e9 par une banque priv\u00e9e\r\n\r\n19:49:34:12  19:49:36:01\r\n   ne devrait pas rester seul.\r\n\r\n19:49:36:06  19:49:40:00\r\nL'entreprise pr\u00e9voit de les produire\r\n     \u00e0 grande \u00e9chelle d\u00e8s 2017.\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:43:13\r\n          Pour l'avoir,\r\n il faudra d\u00e9bourser 30'000 frs.\r\n\r\n19:49:44:17  19:49:49:06\r\n-Les \u00e9lections communales vaudoises\r\nauront lieu le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:52:22\r\n A Lausanne, elles sont synonymes\r\n     de changement de syndic,\r\n\r\n19:49:53:03  19:49:56:07\r\n      apr\u00e8s 26 ans du r\u00e8gne\r\n  de l'\u00e9cologiste Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:49:56:11  19:49:59:13\r\n   Le socialiste Gr\u00e9goire Junod\r\n      devrait le remplacer.\r\n\r\n19:49:59:18  19:50:04:02\r\n Avant le premier tour, son parti\r\n    revendique la syndicature.\r\n\r\n19:50:08:14  19:50:11:17\r\n        -Une main de fer,\r\n     et une voix de velours.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:13:15\r\n  -Je vous souhaite la bienvenue.\r\n\r\n19:50:13:20  19:50:17:03\r\n \u00c7a fait un moment qu'on souhaite\r\n     un officier de liaison.\r\n\r\n19:50:17:14  19:50:21:12\r\n-Gr\u00e9goire Junod, chef de la police,\r\n  accueille un officier roumain.\r\n\r\n19:50:21:17  19:50:25:00\r\n   Celui qui incarne le virage\r\n     s\u00e9curitaire de Lausanne\r\n\r\n19:50:25:05  19:50:30:17\r\n     pourrait se pr\u00e9senter \r\n     comme candidat syndic.\r\n\r\n19:50:32:03  19:50:33:21\r\n  -La volont\u00e9 du PS \u00e9tait de dire\r\n\r\n19:50:34:02  19:50:35:20\r\n    que si nous sommes en \u00e9tat\r\n\r\n19:50:36:01  19:50:38:17\r\n  de revendiquer la syndicature,\r\n         nous le ferons.\r\n\r\n19:50:38:22  19:50:42:20\r\n    Mais on n'a pas voulu faire\r\n           une primaire.\r\n\r\n19:50:44:10  19:50:48:01\r\n   -En strat\u00e9gie \u00e9lectorale, \r\n  il passe pour avoir fin nez.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:52:18\r\n Il pr\u00e9side le PS en 2006 quand \r\n la gauche rafle 6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:50:52:23  19:50:55:21\r\n  Il rejoindra la municipalit\u00e9\r\n      cinq ans plus tard.\r\n\r\n19:50:56:02  19:51:00:05\r\nAu grand dam d'Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:03:14\r\n      -Ce qui est troublant,\r\n\r\n19:51:03:19  19:51:05:11\r\n      c'est que le PS d\u00e9cide\r\n\r\n19:51:05:15  19:51:08:19\r\n        qui sera le syndic\r\n       avant les votations.\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:12:10\r\n         C'est le r\u00e9sultat\r\n       des urnes qui d\u00e9cide.\r\n\r\n19:51:13:01  19:51:15:17\r\n   -G.Junod est un pur produit\r\n        du PS lausannois.\r\n\r\n19:51:15:22  19:51:19:19\r\nUn d\u00e9but dans la jeunesse du parti,\r\n     un mariage avec G.Savary,\r\n\r\n19:51:20:00  19:51:22:02\r\n  une amiti\u00e9 avec P-Y.Maillard.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:26:12\r\n      Gr\u00e9goire Junod passe\r\n    parfois pour autoritaire.\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:29:00\r\n -Les r\u00e9putations d'autoritarisme,\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:30:18\r\n          c'est fr\u00e9quent\r\n\r\n19:51:30:23  19:51:33:04\r\n    quand on bouge les choses.\r\n\r\n19:51:33:09  19:51:37:12\r\n        On ne le fait bien\r\n     qu'en motivant les gens.\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:40:15\r\n      -C'est sur son bilan\r\n        qu'il sera jug\u00e9.\r\n\r\n19:51:40:20  19:51:43:03\r\n        2'000 logements\r\n    construits ou planifi\u00e9s.\r\n\r\n19:51:43:08  19:51:45:20\r\n        Une pacification\r\n     des nuits lausannoises.\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:49:00\r\n   Ses adversaires minimisent.\r\n\r\n19:51:49:13  19:51:51:15\r\n -Les r\u00e9sultats se font attendre.\r\n\r\n19:51:51:20  19:51:53:16\r\n  La mendicit\u00e9 n'est pas r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:51:53:21  19:52:00:23\r\n     Les dealers sont chass\u00e9s\r\n       d'une rue \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:03:13\r\n -On a fait une partie du chemin.\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:06:00\r\n Mais il y a des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n19:52:06:05  19:52:10:10\r\n    On doit poursuivre cet effort\r\npour plus de propret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:13:14\r\n\u00e7a participe de la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:52:16:22  19:52:20:12\r\n  -Apr\u00e8s les b\u00e2tisseurs du M2,\r\n     la g\u00e9n\u00e9ration G.Junod\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:24:08\r\npourrait avoir la qualit\u00e9 de vie\r\n        comme priorit\u00e9.\r\n\r\n19:52:26:06  19:52:30:04\r\n -Je vous renvoie \u00e0 notre dossier\r\n  sur les municipales vaudoises\r\n\r\n19:52:30:09  19:52:32:04\r\n    sur notre site rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:52:34:00  19:52:38:04\r\n  Apr\u00e8s des ann\u00e9es de purgatoire,\r\n  la peinture n\u00e9o-impressionniste\r\n\r\n19:52:38:09  19:52:41:00\r\n      retrouve sa place dans\r\n      les expositions d'art.\r\n\r\n19:52:41:05  19:52:44:11\r\n    C'est le cas \u00e0 la Fondation\r\n    de l'Hermitage \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:52:44:16  19:52:49:11\r\n        Une exposition est\r\n     consacr\u00e9e \u00e0 Paul Signac.\r\n\r\n19:52:54:22  19:52:58:08\r\n     -Il marque la rupture\r\n  avec la peinture acad\u00e9mique.\r\n\r\n19:52:58:12  19:53:01:15\r\n Paul Signac commence \u00e0 peindre\r\n        \u00e0 Paris en 1882.\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:05:05\r\nIl adopte une nouvelle technique:\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:11:02\r\n       poser les couleurs\r\n      par petites touches.\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:14:11\r\n     -Signac a un temp\u00e9rament\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:15:21\r\n        d'impressionniste,\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:18:16\r\n    il aime \u00eatre sur le motif,\r\n         dans la nature.\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:24:00\r\n La technique n\u00e9o-impressionniste\r\n       est tr\u00e8s rigoureuse.\r\n\r\n19:53:24:05  19:53:31:22\r\n     Il temp\u00e8re cette rigueur\r\npar quelque chose de plus spontan\u00e9.\r\n\r\n19:53:34:17  19:53:42:22\r\n  -C'est en reculant qu'on per\u00e7oit\r\nla chaleur d'une toile pointilliste.\r\n\r\n19:53:43:03  19:53:47:13\r\n L'artiste romand Claude Augsburger\r\njoue avec cette division des teintes\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:22\r\ndans ses oeuvres architecturales.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:57:06\r\n        -Le pointillisme,\r\n   c'est l'amour de la couleur.\r\n\r\n19:53:57:11  19:53:58:21\r\n        Il peut s'exprimer\r\n\r\n19:53:59:02  19:54:00:22\r\n   par des formes g\u00e9om\u00e9triques,\r\n\r\n19:54:01:03  19:54:02:15\r\n     comme ce que je fais ici.\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:04\r\n      Ou comme chez P.Signac\r\n         avec des points.\r\n\r\n19:54:05:09  19:54:14:12\r\n       Les points de couleur\r\n     se m\u00e9langent optiquement,\r\n\r\n19:54:14:17  19:54:22:04\r\n et c'est l'oeil du spectateur qui\r\nfait le m\u00e9lange et cr\u00e9e la couleur.\r\n\r\n19:54:29:07  19:54:32:11\r\n           -P.Signac\r\n  peindra aussi \u00e0 l'aquarelle.\r\n\r\n19:54:32:16  19:54:36:09\r\n       A la fin de sa vie,\r\n\r\n19:54:36:12  19:54:41:12\r\n    cet amoureux des bateaux\r\n   ne va peindre plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:43:17\r\n     -Il ne peint plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:54:43:23  19:54:45:11\r\n      Et il a ce grand projet\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:49:07\r\n         de faire un tour\r\n     de cent ports de France,\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:52:13\r\n      de peindre dans chacun\r\n         deux aquarelles.\r\n\r\n19:54:52:18  19:54:56:01\r\n        On sent que c'est\r\n     sa derni\u00e8re grande joie.\r\n\r\n19:54:58:04  19:55:00:13\r\n        -Le pointillisme\r\n    et le n\u00e9o-impressionnisme\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:05:01\r\nretrouvent aujourd'hui de la couleur\r\n       dans les expositions.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:11:14\r\n...\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:15:15\r\n      -En tennis, la finale\r\n  de l'Open d'Australie opposera\r\n\r\n19:55:15:20  19:55:19:10\r\nle num\u00e9ro un mondial Novak Djokovic\r\n    \u00e0 son dauphin Andy Murray.\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:23:20\r\n  Le Britannique a battu ce matin\r\n     le Canadien Milos Raonic.\r\n\r\n19:55:24:01  19:55:32:13\r\n       Andy Murray disputera\r\n    sa 5\u00e8me finale \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:55:37:01  19:55:41:15\r\n   Martina Hingis et Sania Mirza\r\n   ont remport\u00e9 le double dames\r\n\r\n19:55:41:20  19:55:43:06\r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:55:43:11  19:55:45:21\r\nLe duo est invaincu depuis 36 matchs.\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:48:15\r\n       Une deuxi\u00e8me carri\u00e8re\r\n       pour Martina Hingis,\r\n\r\n19:55:48:20  19:55:52:22\r\n        qui a d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9\r\n  le m\u00eame troph\u00e9e il y a 20 ans.\r\n\r\n19:55:56:05  19:55:59:10\r\n   -36 victoires cons\u00e9cutives\r\n       avec Sania Mirza.\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:03:17\r\n         Martina Hingis\r\n  a retrouv\u00e9 la joie de jouer.\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:09:15\r\n   -Ca me rappelle l'ann\u00e9e 1997.\r\n\r\n19:56:09:20  19:56:14:08\r\nJ'avais perdu aucun match en 3 mois.\r\n\r\n19:56:18:10  19:56:20:21\r\n -La m\u00eame joie, le m\u00eame troph\u00e9e.\r\n\r\n19:56:21:02  19:56:25:03\r\n      Vingt ans ont pass\u00e9.\r\n\r\n19:56:25:08  19:56:31:21\r\n La trajectoire de la Suissesse\r\n   n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos.\r\n\r\n19:56:32:02  19:56:33:17\r\n      La gloire arrive t\u00f4t.\r\n\r\n19:56:33:22  19:56:36:11\r\n           A 16 ans,\r\n elle est la plus jeune joueuse\r\n\r\n19:56:36:16  19:56:39:09\r\n\u00e0 gagner un tournoi du Grand Chelem.\r\n\r\n19:56:39:13  19:56:43:16\r\n   Elle gagne tout jusqu'\u00e0 20,\r\n   puis c'est la d\u00e9gringolade.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:45:14\r\n     Quelque chose se casse.\r\n\r\n19:56:45:19  19:56:48:16\r\n   Surviennent les blessures,\r\n\r\n19:56:48:21  19:56:52:21\r\n l'av\u00e8nement des soeurs Williams\r\n     et du tennis physique.\r\n\r\n19:56:53:02  19:56:56:11\r\n     Elle se retire en 2002.\r\n\r\n19:56:56:16  19:57:01:02\r\n      Elle revient en 2006,\r\n\u00e0 nouveau dans le top 10 \u00e0 26 ans.\r\n\r\n19:57:01:07  19:57:05:09\r\n  Survient le contr\u00f4le positif\r\n     \u00e0 la coca\u00efne en 2007.\r\n\r\n19:57:05:13  19:57:12:16\r\n         On la retrouve\r\n     dans les pages people.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:13\r\nSa vie sentimentale est un fiasco.\r\n\r\n19:57:15:18  19:57:18:16\r\n         Deuxi\u00e8me retour\r\n    il y a trois ans, en duo.\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:24:07\r\n     Elle remporte ce matin\r\nson 21\u00e8me titre en Grand Chelem.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:29:12\r\n Cinq en simple, douze en double\r\n dames, quatre en double mixte.\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:33:09\r\n-Elle a un sens du jeu extraordinaire\r\n\r\n19:57:33:13  19:57:36:04\r\net \u00e7a se voit encore mieux en double.\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:39:01\r\n-A 36 ans, Martina a le sourire.\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:42:20\r\n            Un sourire\r\npeut-\u00eatre plus sinc\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:47:10\r\n    -Il \u00e9tait l'une des figures\r\n       de la Nouvelle Vague.\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:52:15\r\n  Le r\u00e9alisateur Jacques Rivette \r\n est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, \u00e0 87 ans.\r\n\r\n19:57:52:20  19:57:57:18\r\n Il avait une trentaine de films \r\n\u00e0 son actif, dont \"La Religieuse\".\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:00:21\r\n         Il a aussi fond\u00e9\r\n       la Gazette du cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:58:01:02  19:58:04:20\r\n     et fut r\u00e9dacteur en chef\r\n      des Cahiers du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:05:22  19:58:09:16\r\n  -Jacques Rivette est le dernier\r\n   d'une longue s\u00e9rie d'artistes\r\n\r\n19:58:09:21  19:58:11:08\r\n   disparus en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:11:12  19:58:14:05\r\n    David Bowie, Ettore Scola,\r\n         Michel Tournier.\r\n\r\n19:58:14:10  19:58:19:04\r\n     On meurt davantage durant\r\n   les premiers mois de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:22:21  19:58:25:11\r\n     -Janvier, un mois fatal\r\n       pour les artistes.\r\n\r\n19:58:25:16  19:58:27:10\r\n         -C'est le Nord !\r\n\r\n19:58:27:14  19:58:33:15\r\n   -M.Galabru pour le cin\u00e9ma,\r\n M.Tournier pour la litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:58:33:20  19:58:37:13\r\nSans oublier M.Delpech et D.Bowie\r\n        pour la musique.\r\n\r\n19:58:37:18  19:58:44:02\r\n         Une h\u00e9catombe\r\n  dans le monde de la culture.\r\n\r\n19:58:44:07  19:58:47:14\r\n           Exception,\r\n  ou simplement la normalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:58:47:19  19:58:50:23\r\n        Et qu'en est-il\r\n  pour le commun des mortels ?\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:56:21\r\n        Aux pompes fun\u00e8bres\r\nde la Ville de Lausanne, on observe\r\n\r\n19:58:57:02  19:59:00:22\r\n  qu'une saison en particulier\r\n fragilise les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:59:01:12  19:59:04:10\r\n-En hiver, de mi-novembre \u00e0 avril,\r\n\r\n19:59:04:14  19:59:07:06\r\n   on remarque une augmentation\r\n\r\n19:59:07:11  19:59:10:01\r\n        du nombre de morts.\r\n\r\n19:59:10:12  19:59:14:17\r\n-En 2015, le pic de mortalit\u00e9 des\r\nseniors a \u00e9t\u00e9 atteint en janvier:\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:19:05\r\n          30 % de plus\r\n    que la moyenne annuelle.\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:22:01\r\n    Des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s notamment\r\n\r\n19:59:22:06  19:59:26:03\r\n aux probl\u00e8mes cardiovasculaires\r\n         ou \u00e0 la grippe.\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:32:03\r\n-En 2015, la couverture par le vaccin\r\n\r\n19:59:32:08  19:59:34:14\r\n    \u00e9tait de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n19:59:34:18  19:59:43:09\r\n     Le pic de mortalit\u00e9 \u00e9tait\r\nplus important que d'autres ann\u00e9es.\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:49:14\r\n  -Cette mortalit\u00e9 saisonni\u00e8re\r\n  r\u00e9serve aussi des surprises.\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:52:18\r\n        -Il y a un si\u00e8cle,\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:55:08\r\n    la surmortalit\u00e9 saisonni\u00e8re\r\n\r\n19:59:55:12  19:59:58:00\r\n   touchait plut\u00f4t les enfants.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:02:19\r\n-Les m\u00e9decins recommandent toujours\r\n    le vaccin contre la grippe.\r\n\r\n20:00:03:00  20:00:07:20\r\nPour donner raison au proverbe: \"La\r\nmort ne consulte aucun calendrier.\"\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:10:14\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:10:19  20:00:12:09\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:14:04\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:14:09  20:00:18:16\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:23:03  20:00:29:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n V.Gerber, A.Giddey, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T19:17:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601491879", "durationSec": 109, "title": "SO BOEING 777_RTS000000718073", "excerpt": "Le premier Boeing 777 de la compagnie a\u00e9rienne Swiss a atterri \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich Kloten. 7 autres avions \"Triple Seven\" remplaceront d'ici 2017 les Airbus A340 afin d'attirer une client\u00e8le plus fortun\u00e9e dans les classes sup\u00e9rieures de luxe et faire face \u00e0 la concurrence des compagnies asiatiques.", "remarks": "Sujet SRF.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["BOEING 777", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"], "thematicCorporations": ["SWISS"], "sequenceIds": ["1494103"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491880", "durationSec": 28, "title": "SO CAMERON BRUXELLES_RTS000000717924", "excerpt": "La commune d'Egerkingen dans le canton de Soleure a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire aux \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire de parler une autre langue que l'allemand ou le dialecte suisse allemand dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation, sous peine de sanctions. La maire Johanna Bartholdi veut obliger les enfants issus de l'immigration \u00e0 pratiquer l'allemand comme mesure d'int\u00e9gration.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1601491881", "durationSec": 123, "title": "SO EGERKINGEN_RTS000000718056", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur la carri\u00e8re de la joueuse de tennis suisse Martina Hingis suite \u00e0 sa\nvictoire avec la joueuse de tennis indienne Sania Mirza face \u00e0 la paire de double tch\u00e8que Andrea Hlavackova et Lucie Hradecka lors de la finale de l'Open d'Australie, cat\u00e9gorie double.", "remarks": "Contient des extraits de films.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1494104"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491882", "durationSec": 26, "title": "SO FRASSES_RTS000000717988", "excerpt": "Inauguration \u00e0 Gen\u00e8ve du premier arbre \u00e0 vent construit en Suisse par le bureau d'ing\u00e9nieurs fran\u00e7ais New Wind. Cette \u00e9olienne urbaine de haute technologie et au design esth\u00e9tique fournit la quasi totalit\u00e9 de la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 d'un m\u00e9nage de 4 personnes.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1601491883", "durationSec": 108, "title": "SO HINGIS PHENOMENE_RTS000000718058", "excerpt": "Les Pompes fun\u00e8bres de Lausanne et le professeur du Service de g\u00e9riatrie au CHUV Christophe Bula confirment une hausse saisonni\u00e8re des d\u00e9c\u00e8s chez les personnes \u00e2g\u00e9es durant l'hiver et plus particuli\u00e8rement en janvier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYDNEY"], "thematicThemes": ["DOUBLE", "DAMES", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA"], "sequenceIds": ["1492335"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491884", "durationSec": 99, "title": "SO INAUGURATION ARBRE A VENT_RTS000000717879", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis britannique Andy Murray, qui s'est impos\u00e9 face au joueur de tennis canadien Milos Raonic sur un score de 4-6 7-5 6-7 6-4 6-2 lors de la demi-finale de l'Open d'Australie cat\u00e9gorie ATP.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9OLIENNE", "MOBILIER URBAIN", "DESIGN", "TECHNOLOGIE"], "sequenceIds": ["1494108"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491885", "durationSec": 107, "title": "SO MOURIR EN JANVIER 2_RTS000000718021", "excerpt": "Un millier de personnes, dont de nombreuses personnalit\u00e9s politiques, ont assist\u00e9 \u00e0 un hommage national dans la cath\u00e9drale de Sion lors d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse en m\u00e9moire des Valaisans Jean-No\u00ebl Rey, ex-conseiller national, et Georgie Lamon, ex-d\u00e9put\u00e9 PS, tu\u00e9s dans un attentat terroriste \u00e0 Ouagadougou au Burkina Faso le 15.01.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MORTALIT\u00c9", "HIVER", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491886", "durationSec": 22, "title": "SO MURRAY 2_RTS000000717917", "excerpt": "La Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne pr\u00e9sente une exposition de 140 oeuvres du peintre fran\u00e7ais n\u00e9o-impressionniste Paul Signac, adepte de la technique du pointillisme.", "thematicGeographicals": ["SYDNEY"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "MESSIEURS", "ATP"], "thematicPersons": ["MURRAY, ANDY", "RAONIC, MILOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491887", "durationSec": 112, "title": "SO OBSEQUES VALAIS REY LAMON_RTS000000718071", "excerpt": "L'ambassadeur syrien \u00e0 l'ONU et chef de la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement syrien Bachar Al Jaafari est arriv\u00e9 au Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve pour l'ouverture des pourparlers de paix sur la Syrie, alors que l'opposition est encore absente des n\u00e9gociations.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "DEUIL"], "sequenceIds": ["1493732"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491888", "durationSec": 23, "title": "SO RIVETTE DECES 2_RTS000000717831", "excerpt": "Portrait du conseiller municipal PS lausannois Gr\u00e9goire Junod choisi par son parti comme candidat au poste de syndic de Lausanne en cas de r\u00e9\u00e9lection aux \u00e9lections communales du 28.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1601491889", "durationSec": 140, "title": "SO SIGNAC EXPO HERMITAGE 2_RTS000000718044", "excerpt": "L'importateur automobile suisse AMAG propose d\u00e9j\u00e0 des solutions pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me des moteurs diesel truqu\u00e9s sur leurs v\u00e9hicules Volkswagen (VW), alors que seul le mod\u00e8le Amarok 2.0 L a re\u00e7u officiellement l'accord de l'autorit\u00e9 allemande KBA pour l'installation du correctif. L'avocat de 600 clients l\u00e9s\u00e9s Jacques Roulet d\u00e9nonce ces op\u00e9rations de rappel pr\u00e9cipit\u00e9es de la part d'AMAG.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POINTILLISME", "EXPOSITION D'ART"], "sequenceIds": ["1494152"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491890", "durationSec": 105, "title": "SO SYRIE REUNION_RTS000000718079", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "PLAN DE PAIX"], "thematicPersons": ["AL JAAFARI, BACHAR"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1493708"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491891", "durationSec": 140, "title": "SO VD JUNOD SYNDIC_RTS000000717745", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SYNDIC"], "thematicPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1494151"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491892", "durationSec": 125, "title": "SO VW DIESEL SOLUTIONS_RTS000000718004", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602492234", "summary": "Balle de match et victoire de Martina Hingis, joueur de tennis suisse, et de Sania Mirza, joueuse de tennis indienne, face \u00e0 la paire de double tch\u00e8que Andrea Hlavackova et Lucie Hradecka \u00e0 l'Open d'Australie. Itw de Martina Hingis. Itw de Heinz Guenthardt, ex-joueur de tennis suisse.", "id": "1492335", "visualThemes": ["DAMES", "DOUBLE", "OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["SYDNEY"], "visualPersons": ["HINGIS, MARTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493609", "summary": "Palais des Nations : Bachar Al Jaafari, ambassadeur syrien \u00e0 l'ONU et chef de d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement syrien, entrant dans b\u00e2timent accueilli par Ahmad Fawzi, porte-parole ONU. Itw Feras Mardini, journaliste t\u00e9l\u00e9vision publique syrienne. Ext jardin avec cars des m\u00e9dias. Itw Randa Kassis, repr\u00e9sentante du mouvement de la soci\u00e9t\u00e9 pluraliste.", "id": "1493708", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AL JAAFARI, BACHAR"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493633", "summary": "Cath\u00e9drale de Sion : autorit\u00e9s politiques entrant dans \u00e9glise. Jean-Marie Lovey, \u00e9v\u00eaque de Sion, pronon\u00e7ant sermon. Personnalit\u00e9s politiques du PS assistant \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie. Itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse. Itw Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PS. Discours David Bagnoud, neveu de Georgie Lamon. Discours Claude Rouiller, avocat ami des victimes, tr\u00e8s \u00e9mu.", "id": "1493732", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "DEUIL", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494004", "summary": "A\u00e9roport de Zurich Kloten : Boeing 777 de compagnie a\u00e9rienne Swiss atterrissant. Int cabine des classes sup\u00e9rieures vides. Itw Harry Hohmeister, directeur g\u00e9n\u00e9ral Swiss. Chambres priv\u00e9es et bar r\u00e9serv\u00e9s aux clients de Boeing 777. Avion Singapore Airlines atterrissant. H\u00f4tesse de l'air pr\u00e9parant lit dans cabine luxueuse d'avion Singapore Airlines. Itw Ranjan Jha, Singapore Airlines. Itw Beat Eichenberger, r\u00e9dacteur en chef magazine Business Traveltip. Avion Boeing 777 Swiss roulant sur tarmac arros\u00e9 par jets d'eau.", "id": "1494103", "visualThemes": ["BOEING 777", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494005", "summary": "Egerkingen : ext b\u00e2timent et cour d'\u00e9cole primaire. Johanna Bartholdi, maire, s'asseyant \u00e0 son bureau. Itw Johanna Bartholdi.\nBerne : Margrit Stamm, directrice Institution Swiss Education, lisant documents.\nSoleure : itw Andreas Walter, chef Office cantonal de l'\u00e9cole obligatoire.", "id": "1494104", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494009", "summary": "Eolienne arbre \u00e0 vent install\u00e9 devant b\u00e2timent. Itw J\u00e9r\u00f4me Michaud-Larivi\u00e8re, inventeur et PDG de bureau fran\u00e7ais\u00a0New Wind. Itw Claudio Colucci, designer.", "id": "1494108", "visualThemes": ["\u00c9OLIENNE", "MOBILIER URBAIN", "DESIGN", "TECHNOLOGIE", "ARBRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494052", "summary": "Gr\u00e9goire Junod, conseiller municipal PS, accueillant officier roumain. Itw Gr\u00e9goire Junod. Olivier Fran\u00e7ais, conseiller municipal PLR sortant, marchant dans rue au cr\u00e9puscule. Itw Olivier Fran\u00e7ais. Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois, marchant en ville sous la neige. Itw Pierre-Yves Maillard. Gr\u00e9goire Junod discutant avec coll\u00e8gue dans bureau. Itw Claude-Alain Voiblet, candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 UDC.", "id": "1494151", "visualThemes": ["PORTRAIT", "SYNDIC"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "FRANCAIS, OLIVIER", "MAILLARD, PIERRE-YVES"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494053", "summary": "Fondation de l'Hermitage : gros plans tableaux de Paul Signac, peintre n\u00e9o-impressionniste et pointilliste fran\u00e7ais. Itw Marina Ferretti, commissaire de l'exposition. Marina Ferretti regardant tableau. Gros plans aquarelles de Paul Signac repr\u00e9sentant bateaux.\nClaude Augsburger, peintre plasticien, peignant chez lui. Itw Claude Augsburger.", "id": "1494152", "visualThemes": ["POINTILLISME", "EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "CHAVANNES-PRES-RENENS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Palais des Nations Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1638384", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023284", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1490060", "internalArchiveId": "AA1601489908", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 1105, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7455645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7455654.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "VS: plus de 40 enfants transplant\u00e9s du monde entier ont partag\u00e9 une semaine de ski \u00e0 Crans-Montana", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GR: les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement revues depuis le drame de Silvaplana", "FR: les deux pr\u00e9venus du meurtre de Frasses ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la prison \u00e0 vie", "NE: Robin vit pleinement sa passion pour la chanson \u00e0 seulement 13 ans", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["En parall\u00e8le, des sp\u00e9cialistes de la greffe d'organes \u00e9taient r\u00e9unis pour un grand symposium.", "La glace du lac de Silvaplana avait c\u00e9d\u00e9 sous le poids d'une dameuse et un chauffeur de 25 ans avait perdu la vie.", "Un proc\u00e8s sur lequel a plan\u00e9 l'ombre d'une guerre des clans entre familles kosovares.", "Il a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 par un producteur qui a d\u00e9cid\u00e9 de financer son prochain disque."], "variantIds": ["ece-7324485", "ece-7321222", "ece-7324483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-10T18:30:40Z", "subTitles": ["18:58:01:05  18:58:18:22\r\n...\r\n\r\n18:58:19:02  18:58:22:22\r\n    -C'est pas facile de donner\r\n     les organes de son enfant\r\n\r\n18:58:23:03  18:58:24:23\r\n       mais c'est important.\r\n\r\n18:58:25:04  18:58:27:21\r\n-Ils c\u00e9l\u00e8brent la vie et le partage.\r\n\r\n18:58:28:02  18:58:31:09\r\n    Ces enfants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n     d'une transplantation.\r\n\r\n18:58:31:12  18:58:35:23\r\nCette semaine, ils se sont r\u00e9unis\r\n pour un camp de ski en Valais.\r\n\r\n18:58:36:04  18:58:40:18\r\n Un moyen pour eux de dire merci\r\naux donneurs et \u00e0 leurs familles.\r\n\r\n18:58:41:05  18:58:44:22\r\n-Des ratraks \u00e9quip\u00e9s de flotteurs,\r\n       l'image est cocasse,\r\n\r\n18:58:45:03  18:58:48:18\r\n         mais l'innovation\r\nsera capitale pour sauver des vies.\r\n\r\n18:58:48:23  18:58:51:16\r\n       Dans les Grisons,\r\n     un conducteur est mort\r\n\r\n18:58:51:20  18:58:56:11\r\n  apr\u00e8s \u00eatre tomb\u00e9 au travers \r\n  de la glace sur un lac gel\u00e9.\r\n\r\n18:58:57:03  18:59:01:16\r\n    -Il a 13 ans seulement, mais\r\nune passion d\u00e9bordante pour le chant\r\n\r\n18:59:01:21  18:59:06:03\r\n depuis qu'il a vu Sylvie Vartan\r\n  en concert dans son enfance.\r\n\r\n18:59:06:08  18:59:10:13\r\n   Le jeune Robin a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9\r\n par un producteur neuch\u00e2telois.\r\n\r\n18:59:10:18  18:59:19:12\r\n...\r\n\r\n18:59:22:16  18:59:23:20\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:24:01  18:59:28:21\r\n  La cath\u00e9drale de Sion \u00e9tait noire\r\nde monde ce matin pour rendre hommage\r\n\r\n18:59:29:02  18:59:31:09\r\n \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon,\r\n\r\n18:59:31:13  18:59:36:12\r\nmorts dans un attentat terroriste au\r\nBurkina Faso le 15 janvier dernier.\r\n\r\n18:59:36:17  18:59:42:00\r\n    Ils seront enterr\u00e9s demain \r\n   dans l'intimit\u00e9 des familles,\r\n\r\n18:59:42:05  18:59:45:05\r\n         sur leurs terres.\r\n\r\n18:59:49:03  18:59:51:08\r\n    Dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n18:59:51:12  18:59:55:11\r\n        le verdict est tomb\u00e9\r\ndans l'affaire du meurtre de Frasses.\r\n\r\n18:59:55:16  18:59:57:08\r\n      Ce sera la prison \u00e0 vie\r\n\r\n18:59:57:12  19:00:02:08\r\npour les deux pr\u00e9venus qui ont \u00e9t\u00e9\r\nreconnus coupables de l'assassinat\r\n\r\n19:00:02:12  19:00:09:07\r\n    d'un jeune p\u00e8re de famille,\r\ndevant ses enfants, il y a deux ans.\r\n\r\n19:00:10:21  19:00:15:01\r\n-Prison \u00e0 vie pour les pr\u00e9venus,\r\n   coupables de l'assassinat\r\n\r\n19:00:15:06  19:00:19:02\r\n      d'un p\u00e8re de famille\r\n       en 2013 \u00e0 Frasses.\r\n\r\n19:00:19:07  19:00:22:08\r\nFin d'un proc\u00e8s sous haute tension.\r\n\r\n19:00:22:12  19:00:27:15\r\nIl y avait deux sc\u00e9narios: coupables\r\nou seulement complices d'assassinat.\r\n\r\n19:00:27:20  19:00:31:21\r\n    Le premier a \u00e9t\u00e9 retenu.\r\n\r\n19:00:32:17  19:00:35:09\r\n   -Ce jugement est scandaleux.\r\n\r\n19:00:35:13  19:00:40:00\r\n      Il viole les principes\r\n      fondamentaux du droit.\r\n\r\n19:00:40:05  19:00:43:21\r\nLe doute doit profiter \u00e0 l'accus\u00e9.\r\n\r\n19:00:44:02  19:00:54:04\r\n    S'il n'y a pas de preuves,\r\n  ce devrait \u00eatre l'acquittement.\r\n\r\n19:00:54:15  19:00:56:05\r\n        -Il y aura appel.\r\n\r\n19:00:56:10  19:01:00:13\r\n Mais l'avocat de la veuve, lui,\r\n      consid\u00e8re exemplaire\r\n\r\n19:01:00:18  19:01:03:21\r\n     l'attitude du tribunal.\r\n\r\n19:01:04:10  19:01:07:13\r\n         -C'est un verdict\r\n     qui soulage mes clientes.\r\n\r\n19:01:07:18  19:01:12:07\r\n       La justice a analys\u00e9 \r\n      le cas de bout en bout.\r\n\r\n19:01:12:11  19:01:19:19\r\n    L'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 bien faite.\r\n\r\n19:01:20:06  19:01:23:14\r\n        -Les deux pr\u00e9venus\r\n    doivent verser 200'000 frs\r\n\r\n19:01:23:19  19:01:25:17\r\n   \u00e0 l'entourage de la victime.\r\n\r\n19:01:25:22  19:01:30:06\r\n   Pour les personnes pr\u00e9sentes\r\n\u00e0 l'audience, le message est clair.\r\n\r\n19:01:30:11  19:01:35:00\r\n   La vendetta qui caus\u00e9 la mort\r\nde 25 personnes en 15 ans au Kosovo\r\n\r\n19:01:35:05  19:01:37:06\r\n   ne s'\u00e9tendra pas \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:01:37:15  19:01:41:17\r\n    -On montre que la justice \r\n    peut condamner s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n19:01:41:22  19:01:49:02\r\n    J'esp\u00e8re que cette affaire\r\n de vendetta pourra ainsi cesser.\r\n\r\n19:01:49:11  19:01:53:14\r\n-Le Tribunal cantonal de Fribourg\r\n    jugera en 2\u00e8me instance.\r\n\r\n19:01:54:13  19:01:59:15\r\n-Tout de suite, les points forts de\r\nl'actualit\u00e9 romande avec du nouveau\r\n\r\n19:01:59:20  19:02:02:09\r\nconcernant deux projets controvers\u00e9s:\r\n\r\n19:02:02:13  19:02:07:04\r\n la travers\u00e9e de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve \r\n et les tours d'Aminona en Valais.\r\n\r\n19:02:10:01  19:02:12:12\r\n-Un an et demi apr\u00e8s avoir refus\u00e9\r\n\r\n19:02:12:17  19:02:15:22\r\n        l'initiative UDC\r\n pour une travers\u00e9e de la rade,\r\n\r\n19:02:16:03  19:02:19:12\r\n les Genevois devront retourner\r\n      aux urnes pour voter\r\n\r\n19:02:19:17  19:02:22:04\r\npour ou contre la travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n19:02:22:09  19:02:24:19\r\n          C'est le PLR\r\n   qui est remont\u00e9 au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:02:25:00  19:02:29:11\r\n   Pour le moment, pas de projet\r\nchiffr\u00e9 ni de proposition concr\u00e8te.\r\n\r\n19:02:29:16  19:02:36:23\r\n       Le texte se limite\r\nau principe m\u00eame d'une travers\u00e9e.\r\n\r\n19:02:38:01  19:02:41:10\r\n    -Les cinq tours d'Aminona\r\n     ne verront pas le jour.\r\n\r\n19:02:41:14  19:02:45:18\r\n   Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule\r\nla construction de ces immeubles\r\n\r\n19:02:45:23  19:02:48:16\r\nconsid\u00e9r\u00e9s comme surdimensionn\u00e9s.\r\n\r\n19:02:48:21  19:02:51:08\r\nSitu\u00e9s sur la commune de Mollens,\r\n\r\n19:02:51:12  19:02:54:16\r\n     les nouveaux b\u00e2timents\r\n     auraient d\u00fb accueillir\r\n\r\n19:02:54:21  19:02:57:23\r\n   des h\u00f4tels, des r\u00e9sidences\r\n       et des commerces.\r\n\r\n19:02:58:04  19:03:08:09\r\n  La commune va devoir revoir \r\n ses zones \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:03:11:12  19:03:14:10\r\n       -Charles Juillard\r\n    est le nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n19:03:14:14  19:03:18:10\r\n de la conf\u00e9rence des directeurs\r\n     cantonaux des finances.\r\n\r\n19:03:18:14  19:03:23:01\r\nIl devra mener plusieurs dossiers\r\n difficiles ces prochains mois.\r\n\r\n19:03:23:06  19:03:26:19\r\n   Parmi eux, la p\u00e9r\u00e9quation \r\n  financi\u00e8re entre les cantons\r\n\r\n19:03:27:00  19:03:30:08\r\n    et la troisi\u00e8me r\u00e9forme\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:03:30:12  19:03:33:22\r\n  Cela faisait plus de 10 ans \r\n qu'aucun latin n'avait pr\u00e9sid\u00e9\r\n\r\n19:03:34:03  19:03:36:15\r\ncette conf\u00e9rence intercantonale.\r\n\r\n19:03:38:01  19:03:40:21\r\n      -Indiquer les places\r\n     de parking disponibles\r\n\r\n19:03:41:02  19:03:42:22\r\n  via un smartphone ou un GPS.\r\n\r\n19:03:43:03  19:03:47:12\r\nC'est l'objectif d'un projet pilote\r\n    lanc\u00e9 par l'Etat de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:47:17  19:03:50:03\r\nUn projet pour \u00e9conomiser du temps\r\n\r\n19:03:50:08  19:03:56:01\r\n  aux automobilistes et r\u00e9duire\r\n    les \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n19:03:56:06  19:03:59:19\r\n -Si on voit une masse m\u00e9tallique\r\n       en train de bouger,\r\n\r\n19:04:00:00  19:04:04:15\r\n   on mesure avec de l'ultrason \r\n  la pr\u00e9sence ou non du v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:04:04:20  19:04:13:00\r\n    On envoie cette information\r\n           sur Internet.\r\n\r\n19:04:13:05  19:04:17:22\r\n  -Ce syst\u00e8me permettrait aussi\r\n  aux services de stationnement\r\n\r\n19:04:18:03  19:04:21:00\r\n    de traquer les fraudeurs.\r\n\r\n19:04:25:12  19:04:27:08\r\n        -Le don d'organes,\r\n\r\n19:04:27:12  19:04:32:08\r\nune question d'autant plus d\u00e9licate\r\n lorsqu'elle concerne des enfants.\r\n\r\n19:04:32:12  19:04:35:19\r\n     Cette semaine, 40 enfants\r\n      transplant\u00e9s sont venus\r\n\r\n19:04:36:00  19:04:40:04\r\n  partager ensemble une semaine \r\n  de ski dans les Alpes suisses.\r\n\r\n19:04:40:09  19:04:41:14\r\n       Une belle exp\u00e9rience\r\n\r\n19:04:41:19  19:04:46:15\r\nqui s'est conclue aujourd'hui par \r\nune course de ski \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:04:46:19  19:04:52:11\r\n    On retrouve Rafa\u00ebl Poncioni\r\n          et ses invit\u00e9s.\r\n\r\n19:04:56:05  19:04:59:13\r\n         -Tous les enfants\r\n    que vous voyez derri\u00e8re moi\r\n\r\n19:04:59:17  19:05:01:16\r\n      sont des transplant\u00e9s.\r\n\r\n19:05:01:21  19:05:06:11\r\n       Ils viennent de vivre\r\n   le 15\u00e8me camp de ski Tackers.\r\n\r\n19:05:06:15  19:05:09:06\r\n       Liz Schick, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n19:05:09:11  19:05:11:16\r\n     -Qu'est-ce que Tackers ?\r\n\r\n19:05:11:21  19:05:14:09\r\n   -C'est un camp d'une semaine\r\n\r\n19:05:14:13  19:05:21:03\r\n pour que des enfants transplant\u00e9s\r\n  regagnent confiance en la vie.\r\n\r\n19:05:21:08  19:05:24:03\r\n  -Que font-ils dans ces camps ?\r\n\r\n19:05:24:08  19:05:34:10\r\n-Du ski, du bricolage et des ateliers\r\n  pour mieux g\u00e9rer ses m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:05:34:14  19:05:37:14\r\n-Vous \u00eates une transplant\u00e9e du foie.\r\n\r\n19:05:37:19  19:05:42:15\r\n Mais, en tant qu'adulte, pourquoi\r\n  cet int\u00e9r\u00eat pour les enfants ?\r\n\r\n19:05:42:20  19:05:45:20\r\n-Ce sont les meilleurs ambassadeurs.\r\n\r\n19:05:46:01  19:05:52:03\r\n      Ils parlent tr\u00e8s bien,\r\n        c'est notre futur.\r\n\r\n19:05:52:08  19:05:55:15\r\n           -Quel message\r\n     voulez-vous transmettre ?\r\n\r\n19:05:55:20  19:05:58:19\r\n -Il y a deux choses importantes:\r\n\r\n19:05:59:00  19:06:02:14\r\n         pouvoir remercier\r\n       nos donneurs inconnus\r\n\r\n19:06:02:19  19:06:10:00\r\net convaincre les gens d'en parler en\r\n famille et de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:06:10:05  19:06:15:07\r\nAinsi, en cas de probl\u00e8me, on sait\r\nce que nos proches auraient voulu.\r\n\r\n19:06:15:11  19:06:16:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:06:16:20  19:06:21:23\r\nNous nous int\u00e9ressons maintenant \u00e0 la\r\n course que l'on voit derri\u00e8re nous.\r\n\r\n19:06:22:04  19:06:24:10\r\n   Elle est d\u00e9di\u00e9e chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:06:24:14  19:06:29:07\r\n       \u00e0 un enfant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dont\r\nles parents ont fait don des organes.\r\n\r\n19:06:30:08  19:06:33:05\r\n         -Chacun esp\u00e8re\r\n     d\u00e9crocher une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:06:33:10  19:06:36:21\r\n        Dans un instant,\r\n   42 athl\u00e8tes vont s'\u00e9lancer\r\n\r\n19:06:37:02  19:06:42:12\r\n      sur la mythique piste\r\n    du golf de Crans-Montana.\r\n\r\n19:06:45:10  19:06:49:11\r\n  La plupart ont mis les skis\r\naux pieds pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:06:49:16  19:06:52:09\r\nTous sont des enfants transplant\u00e9s.\r\n\r\n19:06:52:13  19:06:55:21\r\n           Depuis 6 ans,\r\nYoubert vit avec le rein d'un autre.\r\n\r\n19:06:56:02  19:07:01:17\r\nUn don de la vie incarn\u00e9 \u00e0 travers\r\n cette course: L'\u00e9toile de Ga\u00ebl.\r\n\r\n19:07:02:04  19:07:03:06\r\n          -On m'a racont\u00e9\r\n\r\n19:07:03:11  19:07:08:03\r\n  que c'est un petit gar\u00e7on de la\r\nr\u00e9gion qui a r\u00e9cemment perdu la vie.\r\n\r\n19:07:08:08  19:07:11:00\r\n       Ses parents ont fait\r\n       don de ses organes.\r\n\r\n19:07:11:05  19:07:13:16\r\n  Tout le monde devrait le faire.\r\n\r\n19:07:15:02  19:07:18:15\r\n         -C'est pas facile\r\nde donner les organes de son enfant,\r\n\r\n19:07:18:20  19:07:20:15\r\n       mais c'est important.\r\n\r\n19:07:20:20  19:07:26:23\r\n     Je fais cette course pour\r\n montrer qu'on est reconnaissants.\r\n\r\n19:07:27:09  19:07:31:10\r\n-Aucun de ces enfants ne conna\u00eet\r\n   l'identit\u00e9 de son donneur.\r\n\r\n19:07:31:14  19:07:35:11\r\n   Mais au bord de la piste,\r\n le coeur de la famille de Ga\u00ebl\r\n\r\n19:07:35:16  19:07:38:17\r\n      bat un peu plus fort.\r\n\r\n19:07:39:07  19:07:41:16\r\n-C'est pour faire prendre conscience\r\n\r\n19:07:41:21  19:07:45:12\r\n       aux gens qu'on peut\r\n \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:07:45:17  19:07:53:02\r\n      Les parents du petit Ga\u00ebl\r\nont accept\u00e9 cette d\u00e9cision difficile.\r\n\r\n19:07:55:17  19:08:01:20\r\n     -Voici les benjamines,\r\n  toutes deux greff\u00e9es du foie.\r\n\r\n19:08:03:05  19:08:06:08\r\n-C'est le plus beau jour de ma vie.\r\n\r\n19:08:06:20  19:08:10:07\r\n       -L'Etoile de Ga\u00ebl\r\nn'est pas uniquement une course.\r\n\r\n19:08:10:11  19:08:14:03\r\n     C'est une association\r\n pour sensibiliser les familles\r\n\r\n19:08:14:08  19:08:16:02\r\n        au don d'organes.\r\n\r\n19:08:17:06  19:08:22:03\r\n-La course des enfants est termin\u00e9e\r\n mais la lutte continue pour vous.\r\n\r\n19:08:22:08  19:08:24:19\r\n       Vous \u00eates chirurgien\r\n        cardio-vasculaire\r\n\r\n19:08:25:00  19:08:27:03\r\n et directeur de Swisstransplant.\r\n\r\n19:08:27:08  19:08:29:06\r\n   Qu'apporte cette op\u00e9ration ?\r\n\r\n19:08:29:11  19:08:36:07\r\n  -Ca d\u00e9montre la qualit\u00e9 de vie de\r\nces enfants gr\u00e2ce aux dons d'organes.\r\n\r\n19:08:36:11  19:08:41:16\r\n-L'an dernier, un nombre de donneurs\r\nd'organes plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse, 143.\r\n\r\n19:08:41:21  19:08:44:13\r\n            Ca a permis\r\n    de sauver combien de vies ?\r\n\r\n19:08:44:18  19:08:48:16\r\n         -On a pu greffer\r\n       plus de 500 patients.\r\n\r\n19:08:48:21  19:08:53:05\r\n   Il reste un taux de mortalit\u00e9\r\n   de 65-70 personnes \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:53:10  19:08:56:08\r\n       C'est beaucoup trop.\r\n\r\n19:08:56:12  19:09:00:03\r\n        -Le don d'organes\r\n      n'est pas automatique.\r\n\r\n19:09:00:08  19:09:04:11\r\n           Le Parlement\r\n     a refus\u00e9 cet automatisme.\r\n\r\n19:09:04:16  19:09:09:20\r\nEst-ce que les mentalit\u00e9s changent ?\r\n\r\n19:09:10:01  19:09:13:00\r\n  -C'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:09:13:05  19:09:18:02\r\n Il est important qu'on communique\r\n     ces d\u00e9cisions aux proches\r\n\r\n19:09:18:07  19:09:21:07\r\npour qu'ils sachent l'avis du d\u00e9funt.\r\n\r\n19:09:21:11  19:09:25:09\r\n    -L'an dernier, 65 personnes\r\n     sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es en Suisse,\r\n\r\n19:09:25:13  19:09:27:12\r\n   faute d'avoir re\u00e7u un organe.\r\n\r\n19:09:27:17  19:09:32:01\r\n     Il reste 1'380 personnes\r\n       sur liste d'attente.\r\n\r\n19:09:32:06  19:09:35:14\r\n     Quel est votre travail ?\r\n\r\n19:09:35:19  19:09:40:22\r\n-On voit la qualit\u00e9 de vie que ces \r\nenfants ont apr\u00e8s un don d'organes,\r\n\r\n19:09:41:03  19:09:48:11\r\n  et le symposium qu'on a eu ici\r\n montre l'importance de l'\u00e9change\r\n\r\n19:09:48:16  19:09:52:03\r\n     pour donner de l'espoir.\r\n\r\n19:09:52:08  19:09:53:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:53:23  19:09:58:16\r\n    Si vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 donner\r\n vos organes pour sauver des vies,\r\n\r\n19:09:58:20  19:10:03:05\r\n       il reste une adresse:\r\n       Swisstransplant.org.\r\n\r\n19:10:03:10  19:10:04:17\r\n          Belle soir\u00e9e !\r\n\r\n19:10:05:14  19:10:06:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:07:01  19:10:11:01\r\nIl y a un an, un accident de ratrak\r\n       secouait les Grisons.\r\n\r\n19:10:11:06  19:10:15:19\r\n  La glace du lac de Silvaplana\r\na c\u00e9d\u00e9 sous le poids d'une dameuse\r\n\r\n19:10:16:00  19:10:18:18\r\n     et un chauffeur de 25 ans\r\n          a perdu la vie.\r\n\r\n19:10:18:23  19:10:24:11\r\n  Depuis, les mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\n   ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement revues.\r\n\r\n19:10:25:22  19:10:28:18\r\n-Ce ratrak est en pleine pr\u00e9paration\r\n\r\n19:10:28:23  19:10:32:02\r\n    des pistes de ski de fond\r\n          \u00e0 Silvaplana.\r\n\r\n19:10:32:07  19:10:36:12\r\n   Ces grands flotteurs bleus\r\nsont l\u00e0 pour \u00e9viter que le ratrak\r\n\r\n19:10:36:17  19:10:39:08\r\n ne tombe et coule dans le lac.\r\n\r\n19:10:39:12  19:10:44:01\r\nLes conducteurs sont aujourd'hui\r\nmieux \u00e9quip\u00e9s en cas d'accident.\r\n\r\n19:10:44:06  19:10:46:19\r\nIls portent un gilet de sauvetage\r\n\r\n19:10:47:00  19:10:51:14\r\n      et ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s\r\n   pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:10:52:00  19:10:57:06\r\n  -Ils ont d'abord d\u00fb sauter dans\r\n la piscine et en sortir habill\u00e9s.\r\n\r\n19:10:57:11  19:11:02:20\r\n      Puis nous sommes all\u00e9s\r\n      au lac de Silvaplana.\r\n\r\n19:11:03:01  19:11:08:16\r\n    L\u00e0, je les ai laiss\u00e9s nager\r\n    habill\u00e9s dans l'eau froide.\r\n\r\n19:11:10:14  19:11:15:11\r\n  -L'accident de f\u00e9vrier 2015 \r\n  est encore dans les esprits.\r\n\r\n19:11:15:16  19:11:18:21\r\nUne machine a disparu dans les eaux,\r\n\r\n19:11:19:02  19:11:23:02\r\n      la glace ayant c\u00e9d\u00e9\r\n    sous le poids du ratrak.\r\n\r\n19:11:23:07  19:11:27:03\r\nPourtant, la solidit\u00e9 de la glace\r\n        avait \u00e9t\u00e9 test\u00e9e.\r\n\r\n19:11:27:08  19:11:32:21\r\n Depuis, les autorit\u00e9s ont revu\r\n les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 du lac,\r\n\r\n19:11:33:02  19:11:36:10\r\n   mais le traumatisme reste.\r\n\r\n19:11:36:19  19:11:40:07\r\n   -Les choses sont diff\u00e9rentes\r\n        depuis l'accident.\r\n\r\n19:11:40:11  19:11:45:17\r\n   Mais avec les changements et\r\nles nouvelles mesures de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:11:45:22  19:11:50:07\r\n       on sait qu'il ne peut\r\n      plus rien nous arriver.\r\n\r\n19:11:50:16  19:11:53:20\r\n        -Aves les mesures\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:11:54:01  19:11:58:21\r\n     on a une autre sensation\r\n   quand on roule sur la glace.\r\n\r\n19:11:59:02  19:12:02:01\r\n       Maintenant, on sait \r\n      qu'on a les flotteurs,\r\n\r\n19:12:02:06  19:12:05:10\r\n\u00e7a rend la conduite plus d\u00e9tendue.\r\n\r\n19:12:05:22  19:12:10:17\r\n-Pour l'entretien des pistes de ski\r\nde fond, la police et les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:12:10:22  19:12:13:08\r\nont mis sur pied un proc\u00e9d\u00e9 pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:12:13:12  19:12:18:05\r\n Aussi longtemps que la glace est \r\nfine, ce sont des machines l\u00e9g\u00e8res,\r\n\r\n19:12:18:10  19:12:20:22\r\n     \u00e9quip\u00e9es de flotteurs,\r\n        qui travaillent.\r\n\r\n19:12:21:03  19:12:23:15\r\nD\u00e8s que la r\u00e9sistance de la glace\r\n         est suffisante,\r\n\r\n19:12:23:20  19:12:26:02\r\n      les grosses machines\r\n       entrent en action.\r\n\r\n19:12:26:07  19:12:29:05\r\n   A chaque voyage, on v\u00e9rifie\r\n     que tous les param\u00e8tres\r\n\r\n19:12:29:10  19:12:31:07\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 soient remplis.\r\n\r\n19:12:31:16  19:12:35:21\r\n-Si les chauffeurs se rendent compte\r\n    que quelque chose ne va pas,\r\n\r\n19:12:36:02  19:12:40:18\r\n    ils doivent faire demi-tour\r\n    ou descendre les flotteurs.\r\n\r\n19:12:41:05  19:12:44:23\r\n      -Malgr\u00e9 ces mesures,\r\nles pilotes ne sont pas \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:12:45:04  19:12:46:21\r\n         d'un incident.\r\n\r\n19:12:47:02  19:12:51:11\r\nL'enqu\u00eate sur l'accident de 2015\r\n n'est d'ailleurs pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:12:53:08  19:12:57:11\r\n-Partons rencontrer un jeune chanteur\r\n         prometteur: Robin.\r\n\r\n19:12:57:15  19:13:01:15\r\n       Il a seulement 13 ans\r\net pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 son deuxi\u00e8me album.\r\n\r\n19:13:01:20  19:13:05:20\r\n    Il est neuch\u00e2telois et vit\r\n   enti\u00e8rement pour sa passion.\r\n\r\n19:13:06:01  19:13:12:17\r\nIl a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 par un producteur.\r\n\r\n19:13:14:23  19:13:20:22\r\n              Hello\r\n             It's me\r\n\r\n19:13:21:03  19:13:27:14\r\n -C'est la seule chose que je peux\r\n faire en ayant autant de plaisir.\r\n\r\n19:13:27:19  19:13:36:22\r\n       Je suis hyper heureux\r\n         quand je chante.\r\n\r\n19:13:38:06  19:13:41:05\r\n      -Un plaisir transmis\r\n      qui cr\u00e9e l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:13:41:10  19:13:46:11\r\n   Robin se souvient du moment\r\n   o\u00f9 le d\u00e9clic s'est produit.\r\n\r\n19:13:46:22  19:13:50:18\r\n          -A quatre ans,\r\n    je suis all\u00e9 \u00e0 un spectacle\r\n\r\n19:13:51:00  19:13:53:07\r\n     de Sylvie Vartan \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:13:53:11  19:13:57:05\r\n            J'ai ador\u00e9.\r\n\r\n19:13:57:10  19:14:01:18\r\n Depuis, je chante tout le temps.\r\n\r\n19:14:02:06  19:14:06:20\r\n      -Jo\u00ebl a rep\u00e9r\u00e9 Robin \r\n     \u00e0 un concours de chant.\r\n\r\n19:14:07:01  19:14:14:18\r\n    Emu, le producteur d\u00e9cide\r\nde financer un album de reprises.\r\n\r\n19:14:16:06  19:14:20:10\r\n     -Sa fa\u00e7on d'interpr\u00e9ter \r\n     les chansons m'a touch\u00e9.\r\n\r\n19:14:20:14  19:14:25:01\r\n      C'est \u00e7a qui me parle.\r\n\r\n19:14:25:06  19:14:27:20\r\nIl vit le titre quand il le chante.\r\n\r\n19:14:28:08  19:14:30:17\r\n-Sept heures de travail par semaine\r\n\r\n19:14:30:22  19:14:33:12\r\n       pour un premier CD,\r\n        pr\u00e9vu en octobre.\r\n\r\n19:14:33:17  19:14:37:17\r\n   Robin a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \r\n  en fili\u00e8re sport-art-\u00e9tudes.\r\n\r\n19:14:37:22  19:14:42:13\r\n   Il s'entra\u00eene \u00e0 la com\u00e9die\r\n   musicale 10 h par semaine.\r\n\r\n19:14:42:18  19:14:46:19\r\n       -4, 5, 6, 7, balance.\r\n\r\n19:14:48:06  19:14:51:19\r\n       Il a plus d'efforts\r\n     \u00e0 fournir dans la danse.\r\n\r\n19:14:52:00  19:14:59:05\r\nIl est hyper sc\u00e9nique, il \u00e9clate, il\r\nn'y a pas besoin d'aller le chercher.\r\n\r\n19:14:59:10  19:15:03:01\r\n     C'est plus la technique.\r\n\r\n19:15:03:06  19:15:08:01\r\n         -Dans la mont\u00e9e,\r\n je veux que tu fasses plus fort.\r\n\r\n19:15:08:06  19:15:10:01\r\n             Tu vois ?\r\n\r\n19:15:10:06  19:15:16:10\r\n        -Mais \u00e0 13 ans,\r\n  on n'a que 13 ans justement.\r\n\r\n19:15:16:14  19:15:20:04\r\n         -C'est important\r\n    qu'il ait sa vie d'enfant.\r\n\r\n19:15:20:09  19:15:24:08\r\n        M\u00eame si sa passion\r\n     n'est pas tr\u00e8s courante,\r\n\r\n19:15:24:12  19:15:28:20\r\n     on regarde que les pieds\r\n        restent sur terre.\r\n\r\n19:15:29:12  19:15:32:11\r\n -Ca ne l'emp\u00eache pas de r\u00eaver.\r\n\r\n19:15:32:23  19:15:38:05\r\n-Je m'imagine sur une grande sc\u00e8ne\r\n avec des millions de personnes.\r\n\r\n19:15:38:10  19:15:44:03\r\n...\r\n\r\n19:15:46:21  19:15:50:01\r\n     -Pour ceux qui souhaitent\r\n         le voir chanter,\r\n\r\n19:15:50:06  19:15:52:16\r\n          il se produira\r\n      ce dimanche \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:15:52:21  19:15:54:15\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:15:54:20  19:15:59:02\r\n  Dans un instant, vous retrouvez\r\n   Romaine Morard pour le 19:30.\r\n\r\n19:15:59:07  19:16:01:22\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n\r\n19:16:02:03  19:16:05:00\r\n       un excellent week-end\r\n       et une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:05:05  19:16:09:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T18:36:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601491870", "durationSec": 26, "title": "CL CEREMONIE REY LAMON V2_RTS000000717828", "excerpt": "42 enfants de 13 nationalit\u00e9s ont particip\u00e9 \u00e0 l'Etoile de Ga\u00ebl, une course de ski organis\u00e9e \u00e0 Crans-Montana pour les enfants transplant\u00e9s du monde entier \u00e0 l'issue d'un camp de ski Tackers. Les parents du petit  Ga\u00ebl d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans et demi ont fait don de ses organes et cr\u00e9\u00e9 une association pour sensibiliser les familles au don d'organe.", "remarks": "Sujet SRF."}, {"internalArchiveId": "AA1601491871", "durationSec": 107, "title": "CL COURSE GAEL_RTS000000717946", "excerpt": "La commune de Carouge a test\u00e9 un syst\u00e8me de capteurs \u00e9lectromagn\u00e9tiques install\u00e9s sur les parkings qui permet d'indiquer les places de stationnement libres via un t\u00e9l\u00e9phone mobile smartphone ou un GPS. L'Etat de Gen\u00e8ve esp\u00e8re ainsi faire gagner du temps aux automobilistes et r\u00e9duire la pollution de l'air.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["TRANSPLANTATION D'ORGANE", "DON D'ORGANE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491872", "durationSec": 46, "title": "CL TI GE PLACE DE PARKING_RTS000000717939", "excerpt": "Verdict du proc\u00e8s de deux hommes condamn\u00e9s \u00e0 la prison \u00e0 vie pour l'assassinat d'un jeune p\u00e8re de famille devant ses enfants en mai 2013 \u00e0 Frasses. La Cour criminelle de la Broye esp\u00e8re mettre fin \u00e0 la guerre de clans de la mafia kosovare gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention de la justice.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["PARKING", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1494989"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491873", "durationSec": 28, "title": "CL TI JUILLARD PRESIDENT_RTS000000717942", "excerpt": "Le jeune chanteur neuch\u00e2telois Robin, \u00e2g\u00e9 de 13 ans et 3e finaliste au Kids Voice Tour 2015, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par le producteur de MXM Studio Jo\u00ebl Gehret qui a d\u00e9cid\u00e9 de financer un album de reprises puis un CD original du jeune talent."}, {"internalArchiveId": "AA1601491874", "durationSec": 29, "title": "CL TI TRAVERSEE DE LA RADE_RTS000000717965", "excerpt": "Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9es pour les chauffeurs de dameuses suite \u00e0 l'accident mortel survenu en f\u00e9vrier 2015 sur le lac de Silvaplana dans les Grisons. Les pilotes ont suivi des cours de pr\u00e9vention et utilisent d\u00e9sormais des v\u00e9hicules \u00e9quip\u00e9s de flotteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1601491875", "durationSec": 33, "title": "CL TI VS AMINONA_RTS000000717948"}, {"internalArchiveId": "AA1601491876", "durationSec": 106, "title": "CL VERDICT PROCES FRASSES 2_RTS000000718011", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "VERDICT", "HOMICIDE", "MAFIA"], "sequenceIds": ["1494965"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491877", "durationSec": 151, "title": "FRIGO CL PORTRAIT NE JEUNE CHANTEUR ROBIN PAD_RTS000000717669", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "ADOLESCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491878", "durationSec": 150, "title": "FRIGO CL SILVAPLANA_RTS000000716264", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["DAMEUSE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1494997"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602494882", "summary": "Fourgon de police d\u00e9marrant. Policiers post\u00e9s en faction devant b\u00e2timent du Tribunal de la Gl\u00e2ne. Itw Simon Perroud, avocat de la d\u00e9fense. Plaque d'entr\u00e9e Justice de Paix de la Gl\u00e2ne. Itw Stefan Disch, avocat de la veuve. Itw Fabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral fribourgeois.", "id": "1494965", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "HOMICIDE", "VERDICT", "MAFIA"], "visualGeographicals": ["ROMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494906", "summary": "Panneau de parking avec parcom\u00e8tre collectif. Voiture se parquant sur place de stationnement avec capteur \u00e9lectromagn\u00e9tique. Gros plan capteur. Itw Fran\u00e7ois Menoud, concepteur des capteurs directeur technique IEM SA. Travelling depuis automobile roulant dans rue puis se parquant.", "id": "1494989", "visualThemes": ["PARKING"], "visualGeographicals": ["CAROUGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494908", "summary": "Duplex Crans-Montana : itw Liz Schick, fondatrice camp de ski Tackers.", "id": "1494991"}, {"internalArchiveId": "AA1602494913", "summary": "Duplex Crans-Montana : itw Franz Immer, directeur Swisstransplant.", "id": "1494996"}, {"internalArchiveId": "AA1602494914", "summary": "Silvaplana, hivernal et ensoleill\u00e9 : ratrac avec grands flotteurs roulant sur piste de ski de fond. Policier enfilant gilet de sauvetage sur chauffeur de dameuse. Itw Urs Grigoli, policier plongeur. Itw Philippe Ha\u00ebgeli et Dorigo Pedrolini, conducteurs de dameuse. Dameuse l\u00e9g\u00e8re avec flotteurs roulant sur neige. Lac de Silvaplana au coucher du soleil.", "id": "1494997", "visualThemes": ["DAMEUSE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DU TRAVAIL", "ACCIDENT DU TRAVAIL", "HIVERNAL"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Crans-Montana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1638383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023283", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 30200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer k2p5Q0px6cROGV59vpzg5CnDuolv"}]