[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-120CE857-4FDC-4045-B696-8CD29820B4E0", "internalArchiveId": "120CE857-4FDC-4045-B696-8CD29820B4E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olympisme : Christophe Dubi fait le point sur Rio 2016", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dubi, Christophe\r\nRetard dans les travaux, m\u00e9tro pas termin\u00e9, probl\u00e8mes politiques et \u00e9conomiques : les nouvelles en provenance de Rio sont alarmantes \u00e0 125 jours du d\u00e9but des Jeux Olympiques. Au point que certains estiment que les Jeux pourraient \u00eatre menac\u00e9s.\r\nChristophe Dubi d\u00e9ment ces rumeurs. Le directeur ex\u00e9cutif du CIO nous donne son point de vue sur les sujets qui f\u00e2chent et se dit confiant \u00e0 quatre mois de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n* * Retard dans les travaux, m\u00e9tro pas termin\u00e9, probl\u00e8mes politiques et \u00e9conomiques : les nouvelles en provenance de Rio sont alarmantes \u00e0 125 jours du d\u00e9but des Jeux Olympiques. Au point que certains estiment que les Jeux pourraient \u00eatre menac\u00e9s.\r\nChristophe Dubi d\u00e9ment ces rumeurs. Le directeur ex\u00e9cutif du CIO nous donne son point de vue sur les sujets qui f\u00e2chent et se dit confiant \u00e0 quatre mois de l'\u00e9v\u00e9nement.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584404", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Olympisme : Christophe Dubi fait le point sur Rio 2016 / SP_2016-04-02T19:03:45_sequence-4", "Sport-Premi\u00e8re du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Retard dans les travaux, m\u00e9tro pas termin\u00e9, probl\u00e8mes politiques et \u00e9conomiques : les nouvelles en provenance de Rio sont alarmantes \u00e0 125 jours du d\u00e9but des Jeux Olympiques. Au point que certains estiment que les Jeux pourraient \u00eatre menac\u00e9s.\n\nChristophe Dubi d\u00e9ment ces rumeurs. Le directeur ex\u00e9cutif du CIO nous donne son point de vue sur les sujets qui f\u00e2chent et se dit confiant \u00e0 quatre mois de l'\u00e9v\u00e9nement."], "variantIds": ["ece-7584404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T06:51:31Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [85%] :\r\n100 qui revenait au bivouac, ce soir, avec pas mal de Pierre et d\u00e9j\u00e0 cette fable pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nEt puis Fr\u00e9d\u00e9ric d\u00e9couvrir ce ce Rallye de l'Int\u00e9rieur, suivant les comp\u00e9titrices dans leur quotidien, quel est votre regard personnel sur ce Rallye des gazelles. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:13) [91%] :\r\nAlors votre regard, il est d'abord capt\u00e9e par la beaut\u00e9 des paysages marocains leur vari\u00e9t\u00e9 aussi des montagnes, des dunes de sable, des oueds et puis ce qui frappe, ensuite c'est la bonne ambiance, d'abord parce qu'il y a un m\u00e9lange d'un m\u00e9lange de nationalit\u00e9, d'\u00e2ges de niveaux aussi avec des experts des rallyes et des d\u00e9butants, ensuite parce que les concurrentes sont toutes en donner un coup de main, donc \u00e7a \u00e7a fait plaisir \u00e0 voir et puis tout ce beau monde se retrouve le soir au bivouac \u00e0 monter sa tente \u00e0 d\u00e9guster un couscous pr\u00e9par\u00e9 sur place, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s convivial, l'autre bon point, c'est que c'est un Rallye \u00e9colo en tout cas pour un Rallye gros effort de recyclage au bivouac, \u00e9conomie d'essence puisque la vitesse n'est pas la priorit\u00e9 et puis une caravane m\u00e9dicale suit le parcours pour s'installer dans des villages recul\u00e9s le Rallye des Gazelles c'est aussi cette association Coeur de gazelles, qui aide les populations locales, c'est donc bien plus qu'une course automobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nVous nous avez donn\u00e9 envie de d\u00e9couvrir ce Rallye des Gazelles plongeon au coeur de votre reportage Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud, direction le d\u00e9sert marocain ou les grasses matin\u00e9es n'existe pas franchement pour les gazelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [85%] :\r\nDe plus, m\u00eame si pour l'bonjour 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [82%] :\r\nPremi\u00e8res condition pour participer au Rallye des gazelles, renoncer aux grasses matin\u00e9es avant l'aube, la fondatrice de la course spectacle m\u00eame le tour des tentes en mode r\u00e9veille-matin 2\u00e8me condition, bien s\u00fbr, \u00eatre une femme oui oui, elles sont plus de 300 d\u00e8s 5 heures du matin sous la tente, restaurant pour le petit d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [78%] :\r\nLe parcours parce il \u00e9tait bien s\u00fbr aujourd'hui et la pr\u00e9sentation de l'\u00e9tape du jour journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [86%] :\r\nL'heure du d\u00e9part est fix\u00e9 \u00e0 6 heures les \u00e9quipages ont rejoint leur voiture, cette ann\u00e9e, une quinzaine de coureuses au d\u00e9part certaines d\u00e9butante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:57) [86%] :\r\nJe m'appelle Johanna 26 ans, j'habite \u00e0 Yverdon, tr\u00e8s belle, j'ai 27 ans j'habitais venant, je travaille \u00e0 Lausanne, secr\u00e9taire de la neige et on l'\u00e9quipage 119. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [81%] :\r\nD'autres r\u00e9cidiviste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:11) [89%] :\r\nR\u00e9gine, c'est mon 3\u00e8me Rallye avec elle \u00e0 ma co\u00e9quipi\u00e8re certainement la crise de la quarantaine, en voyant les images \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, je me suis dit \u00e7a, c'est vraiment quelque chose que je veux faire et puis un jour, moi je me suis d\u00e9cid\u00e9, j'ai vendu ma Mini et j'ai achet\u00e9 une petit peu c'est comme \u00e7a que c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:29) [81%] :\r\nAlors moi c'est et l'achat hier Team 179. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [85%] :\r\nDes habitu\u00e9s ces de contr\u00f4leuse a\u00e9rienne bien plac\u00e9, donc, pour r\u00e9sumer, les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [85%] :\r\nAlors il y a des balises des points de contr\u00f4le qui sont donn\u00e9es le matin en fait et puis apr\u00e8s, on doit les placer sur la sur la carte 100 1000\u00e8me et puis apr\u00e8s c'est seulement au compas et puis \u00e0 la carte, qu'on a vite et il faut les faire dans l'ordre et puis revenir au bivouac o\u00f9 il y a le kilom\u00e9trage qui relev\u00e9 et c'est le Team qui a fait le moins de kilom\u00e8tres qui a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [94%] :\r\n26 ans que le Rallye A\u00efcha des gazelles existe sur une id\u00e9e originale de Dominique Serra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [86%] :\r\nLes femmes, je voulais mettre dans le monde automobile qui n'\u00e9tait pas le leur, ce n'est toujours pas d'ailleurs, c'est 100 pourcent f\u00e9minin f\u00e9minin, c'est un concept particulier parce qu'il n'y a pas de vitesse comme crit\u00e8re de classement et on sait que le crit\u00e8re de classement de l'automobile, c'est la vitesse, quand m\u00eame, alors que l'ensemble du Rallye et tr\u00e8s technologiquement avanc\u00e9, on leur a enlev\u00e9 \u00e0 elle, le GPS et le reviennent \u00e0 une navigation \u00e0 l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:28) [76%] :\r\nC'est assez extraordinaire, pointe \u00e0 179. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [96%] :\r\nUne voiture, une carte, une boussole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [84%] :\r\nPas de GPS, mais les voitures sont g\u00e9olocalis\u00e9s, on peut donc les suivre \u00e0 la trace quand on retrouve R\u00e9gine et l\u00e0 leur Jeep est stopp\u00e9e nette devant une marche rocheuses tenter de passer ou faire le tour, c'est le dilemme du jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:56) [88%] :\r\nOn \u00e9tudie la chose mais c'est pas \u00e9vident, c'est pas \u00e9vident de se d\u00e9cider, parce que c'est quand m\u00eame scabreuse, il faut quand m\u00eame qu'on fasse attention \u00e0 la voiture, mais c'est s\u00fbr que si on arrive \u00e0 passer la main, c'est : c'est bien pour nous, pour notre classement et nous kilom\u00e9trage mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:10) [83%] :\r\nIls important de pr\u00e9server quand m\u00eame la voiture parce qu'on aimerait faire jusqu'\u00e0 la fin, en fait, alors qu'est -ce qu'on fait, oui, \u00e9coutez je, moi, j'ai appris, j'ai ici un passage finalement et la trouve un passage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [84%] :\r\nEt la des th\u00e8mes fait la passe pour les habitu\u00e9s du Rallye, c'est plus dur pour les novices, pas de nouvelles de D\u00e9borah et Johanna perdu quelque part entre les balises un et 2 en les attendant 2\u00e8me Point. C'est un autre \u00e9quipage suisse que nous rencontrons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [74%] :\r\nDonc l\u00e0, \u00e7a \u00e7a r\u00e9duit donc on d\u00e9gonfle, plus on se met \u00e0 08. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [74%] :\r\nPench\u00e9 au-dessus de leur carte, Rachel et Cindy, 2 entrepreneurs du canton de Vaud et tr\u00e8s motiv\u00e9s pour leur 1\u00e8re participation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [79%] :\r\nC'est vrai que j'ai tout de suite des comp\u00e9titrices sur le terrain m\u00eame si on y va pour se marrer, finalement, on se prend, je crois, vous aviez d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a une navigue \u00e0 la carte et tout, non, \u00e7a non, une petite machine \u00e0 souvenirs \u00e0 l'\u00e9cole en Primaire l'arme Julie oui, on fait une sortie il y a aussi dans la for\u00eat, c'est comme une chasse au tr\u00e9sor, finalement, la prochaine \u00e9tape, l\u00e0, je sens que \u00e7a va \u00eatre la plus dure de la journ\u00e9e, monter le courage avait alors du sable la caillasse pense et puis \u00e9videmment de prochains et tout temps o\u00f9 tout enfant de 6 ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [82%] :\r\nOn laissera chez les Cindy \u00e0 leur carte pour aller retrouver R\u00e9gine et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 la 6\u00e8me et derni\u00e8re balise de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [90%] :\r\n\u00e7a y est, on l'a eu, on est, on est vraiment assez contente parce qu'on a pas mal, on a pris quelques risqu\u00e9. \r\nJe pense que \u00e7a va lui \u00e0 peine il y a plus de la rentr\u00e9e, on va aller faire un petit tour, un quart des gazelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [86%] :\r\nCoeur de gazelles, c'est l'association caritative du Rallye essentiel pour R\u00e9gine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [93%] :\r\n\u00e7a passe pour moi en tout cas partie int\u00e9grante. \r\nDu Rallye et il sera li\u00e9, beau et bon pour ceux qui font la course, mais aussi pour tous ceux qui l'entourent et tout ce que eux font pour les populations au Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [94%] :\r\nJ'ai jamais ici une distribution de v\u00eatements et de jouer un peu plus loin la caravane m\u00e9dicale que visitent les \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:19) [67%] :\r\nIci, y a de avoir adopt\u00e9 certaines familles sa sa belle-famille parfois pour toujours beaucoup de nomades oui c'est oui, voil\u00e0 tout, il y a de sp\u00e9cialit\u00e9 de gyn\u00e9cologie p\u00e9diatrie cher \u00e9tatiste femme m\u00e9decine optique bon neurologue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:37) [73%] :\r\nR\u00e9gine et la repartent convaincus et un peu d\u00e9concentr\u00e9 en red\u00e9marrant, elles viennent planter leurs voitures sur un tas d'herbage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:49) [84%] :\r\nEt puis bon est -ce que tu il y a toujours quelqu'un pour aider dans ces cas -l\u00e0, tr\u00e8s souvent oui, et puis on est tr\u00e8s solidaire, en fait, c'est, c'est vraiment l'espace quelqu'un comme \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [75%] :\r\nEt elles sont effectivement 5 \u00e0 venir pousser le portrait. \r\nPendant ces retours bivouac douche aller manger et dodo Solidarit\u00e9 convivialit\u00e9 des valeurs que l'on retrouve chaque soir au bivouac le bivouac o\u00f9 viennent de rentrer les petites nouvelles D\u00e9borah et Joanna sans avoir trouv\u00e9 la 2\u00e8me balise mais sans avoir perdu leur bonne humeur, \u00e7a c'est une vraie journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [76%] :\r\nGal\u00e8re mais beaucoup de jolis cadeaux quoi il y avait dans le d\u00e9sert contre ah oui, c'\u00e9tait magnifique, c'\u00e9tait super, on appr\u00e9ciera maintenant au rugby peut-\u00eatre la mais cette c'\u00e9tait pas notre journ\u00e9e en Espagne, demain, si demain, c'est comme \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a va pas \u00eatre autre l\u00e0 aujourd'hui \u00e7a va, on n'a aucune voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:53) [94%] :\r\nOn va pouvoir manger et le soir autour du buffet d'une r\u00e9confortante assiette de couscous les gazelles refont l'\u00e9tape du jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:00) [74%] :\r\nSi les il n'y a pas contrep\u00e8terie il y avait scandales autour de nous, il a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 par la photographie pas ils vont se coucher de belles images plein la t\u00eate \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [84%] :\r\nCe soir, elle se couche un peu plus tard, puisque c'est la f\u00eate, le Rallye des Gazelles et termin\u00e9 avec une bonne nouvelle concernant R\u00e9gine s been donne et la Steinmeier l'\u00e9quipage 179 que l'on a entendu les 2 Suissesses se sont impos\u00e9s dans la cat\u00e9gorie 4 4 camions jeune ben\u00eat et D\u00e9borah bien termin\u00e9 66\u00e8me Rachel dont Dolphy et Cindy Bousteau ce dont on a parl\u00e9 \u00e9galement dans ce reportage ce sont class\u00e9 97\u00e8me 20 heures 33, retour \u00e0 la raison \u00e9galement avec vous Laurent Bastard, do c'est parti sur les chapeaux de roue, cette finale entre Lugano et le CP Berne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:45) [83%] :\r\nOuais, incroyable au niveau du rythme de l'engagement d'intensit\u00e9 des charges, les Luganais sont rentr\u00e9s dans ce match un peu comme les servettien avait d\u00e9but\u00e9 la demi- finale contre il joue tr\u00e8s haut avec 12 3 joueurs r\u00e9guli\u00e8rement dans la zone d\u00e9fensive bernoise et les Luganais ont \u00e9t\u00e9 rapidement r\u00e9compens\u00e9s apr\u00e8s 5 minutes et 44 secondes gazon s'est retrouv\u00e9 seul devant Stepanek un peu oubli\u00e9 le joueur de Lugano, le topscorer luganais et il a pu en profiter d'un rebond de 2 Stepanek pour marquer ce 1 \u00e0 0 pour Lugano Lugano secours donc apr\u00e8s 10 minutes de jeu dans ce 1er tiers temps vraiment 10 minutes magnifique pour un d\u00e9but de finale, on aurait pu penser que les 2 \u00e9quipes \u00e0 l'Est, un peu bien non, il y a pas eu de temps mort, c'est parti directement \u00e0 100 \u00e0 l'heure, plus les Bernois qui attaquent maintenant la zone d\u00e9fensive luganaise avec Bodenmann Bodemann, il a la possibilit\u00e9 de jouer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui avec plus, c'est \u00e0 faire remettre \u00e0 la ligne bleue en direction de Blum les Bloms oublie le Poker, qui va donc retourner directement derri\u00e8re la cage de de Stepanek, hein, c'est peut-\u00eatre aussi non pas du gardien bernois au niveau des gardiens que va se jouer cette finale Viking salue quelques oublis, mais on n'a plus de 94 pourcent d'arr\u00eats contenant pour Stepanek et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi que se fera la diff\u00e9rence sur la dur\u00e9e de cette finale du championnat suisse 2015, 2016 Blum pour la relance bernoise avec Jobim \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du retour sur la glace, la ligne canadienne avec Kaunas avec avec, notamment, et les Bernois vont pouvoir ressortir de leur zone d\u00e9fensive dans un petit peu de peine la sous l'impression des des Tessinois et b\u00eata et b\u00eate qu'il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 bons changement de en direction de Rouen, mais le peu qui est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Luganais par l'exp\u00e9riment\u00e9 Steve Hirschi qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, mais le gardien sorti de sa cage, il y aura donc pas d'd\u00e9gagements interdits d\u00e8s la classe de Stepanek et Berne qui peut repartir \u00e0 l'abordage avec un b\u00eate encore qui montre peu qui cro\u00eet de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour qu'on rigole cher et on il y aller hors jeu au moment m\u00eame o\u00f9 il y a eu une petite altercation entre Philippe pourrait le topscorer bernois et il reste encore 20 secondes de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour l'\u00e9quipe bernoise suite \u00e0 la 1\u00e8re expulsions de ce match il y contre sa limite, ce qui a soulev\u00e9 vraiment le lire du public luganais ici parce qu'il y a eu 2 3 fautes et notamment un un de Brauner face \u00e0 Stepanek qui a \u00e9t\u00e9 victime d'une charge par derri\u00e8re d'un joueur bernois qui n'a pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par les arbitres et l\u00e0 juste derri\u00e8re, et bien sal\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 puni, il a d\u00fb regagner le banc des p\u00e9nalit\u00e9s, je vous laisse imaginer l'ambiance \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette patinoire pour l'instant \u00e0 juste apr\u00e8s 10 minutes et 42 secondes de jeu 1 \u00e0 0 pour le le HC l\u00e9gal au St\u00e9phane but de classe donne apr\u00e8s 5 minutes et 44 secondes son 4\u00e8me but en Play-offs, son 18\u00e8me, but de la saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [72%] :\r\nOn va cibler commandant qui ont la qualit\u00e9 de la Terre, donc travailler je les moyens d'et l'on n'a pas \u00e9t\u00e9 on a travaill\u00e9 au Mali, jamais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:52) [72%] :\r\nOn va parler, on va laisser tomber dedans et c'est ce et je me suis relev\u00e9e, on va d\u00e9truire la City on a grandi jusqu'ici bonsoir Bruno alors pour la gestion. \r\nOn va expliquer \u00e0 ses ultimes il y a souvent au B\u00e9chir comme les total qui pointe en Normandie, on va saler avait emmen\u00e9 avec moi, j'ai appris d'salon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [87%] :\r\nJohnny Hallyday sur la 1\u00e8re je n'ai jamais pleurer, on \u00e9tait avec Jonas quoi en d\u00e9but d'heure l'aventurier Vaudois, parti ce matin pour faire le tour du monde \u00e0 v\u00e9lo son v\u00e9lo \u00e0 lui c'est le BMX Charlie Gaillard est devenu champion du monde de BMX des 30 ans et plus, en juillet 2015 \u00e0 Zolder en Belgique, un titre qui a apport\u00e9 de la reconnaissance aux Fran\u00e7ais, mais qui ne lui est pas mont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, la preuve, il n'h\u00e9site pas \u00e0 parcourir 350 kilom\u00e8tres en voiture en pr\u00e9cise tous les mercredis entre Besan\u00e7on et B pour venir entra\u00eener les jeunes du bicross club Chablais, rencontre avec un homme passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:58) [84%] :\r\nJe suis venu \u00e0 Beyrouth pour la simple et bonne raison que \u00e7a fait des ann\u00e9es que j'ai un roul\u00e9 en Suisse je participe au au Suisse que peu au championnat Romand et un petit peu en Suisse allemand aussi et je me suis fait pas mal de d'amis et puis j'aime bien rouler ici une bonne ambiance et donc quand on m'a propos\u00e9 le poste d'accepter voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:16) [85%] :\r\nPuisque vous pouvez amener \u00e0 tous ces jeunes qui pratiquent le BMX et pour certains d\u00e9couvrent commence la discipline. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:23) [87%] :\r\nApr\u00e8s tout d'abord, le c\u00f4t\u00e9 technique, hein, parce que bon, il y a, il y a tout un apprentissage qui est n\u00e9cessaire pour vraiment contr\u00f4ler son v\u00e9lo ensuite l'aborder la comp\u00e9tition qui est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 quand on d\u00e9bute, et puis moi, comme j'ai atteint un certain niveau, je peux leur apporter des petits d\u00e9tails qui font la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:42) [84%] :\r\nBonjour la passion parce qui a plus de 200 kilom\u00e8tres pour venir depuis Besan\u00e7on vous habitez jusqu'\u00e0 ici, bah c'est pas rien quand m\u00eame pour un simple entra\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:50) [91%] :\r\nNon, c'est pas rien, \u00e7a fait un peu kilom\u00e8tres mais comme j'ai dit j'aime bien venir ici, \u00e7a me change de d'habitude, on change d'air, on voit des gens nouveaux et puis le le cadre sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:58) [92%] :\r\nQuel regard est -ce que vous avez sur le le BMX suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:01) [89%] :\r\nJe dirais qu'en Suisse il y a beaucoup moins de de Ryder qu'en France, mais par contre on dirait je dirais que c'est plus qualitatif et puis il y a un c\u00f4t\u00e9 encadrement qui est plus prise au s\u00e9rieux en France plus ol\u00e9-ol\u00e9 bah disons qu'il y a plus de monde, et puis il y a plus de ce c\u00f4t\u00e9 loisirs, alors qu'en Suisse, quand on va y arriver, j'ai fait dans le pass\u00e9, j'ai fait des entra\u00eenements et Echichens l\u00e0, pas loin d'ici, et j'avais quand m\u00eame que 10 finalistes europ\u00e9ens ou mondiaux, et c'est pas souvent qu'on a \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:30) [82%] :\r\nEt, pourtant, ne peut pas vivre en Suisse de cette passion qui est le BMX, \u00e7a reste toujours un un \u00e0 cot\u00e9, aussi bon soit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:38) [90%] :\r\nNon, je pense que c'est \u00e7a vient pas de la Suisse o\u00f9 \u00e7a semblait pas de l'int\u00e9rieur du pays, je pense que c'est au niveau europ\u00e9en le le la discipline n'est pas suffisamment reconnu pas comme aux \u00c9tats-Unis, mais je pense que \u00e7a, \u00e7a prend une bonne tournure, \u00e7a va, dans quelques ann\u00e9es, je pense qu'on peut en vivre, j'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:57) [86%] :\r\nVous \u00eates vous aux \u00c9tats-Unis est -ce que c'est un monde compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:02) [88%] :\r\nOui, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, tout est plus gros que \u00e7a soit dans le BMX ou dans les autres domaines, par contre, c'est beaucoup plus professionnelle, c'est-\u00e0-dire que le c\u00f4t\u00e9 loisirs et moins moins reconnu qu'ici et c'est beaucoup plus voil\u00e0 grande course prim\u00e9 argent timing etc c'est plus stressant, mais c'est le c\u00f4t\u00e9 professionnel, le c\u00f4t\u00e9 jeux olympiques etc, quoi, donc on est oblig\u00e9 de passer par l\u00e0 et le c\u00f4t\u00e9 loisirs vraiment pas aussi pr\u00e9sent qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:31) [86%] :\r\nOn l'avait dit, j'esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a se professionnalise chez nous en Europe, franchement, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:39) [89%] :\r\nJ'ose esp\u00e9rer, j'esp\u00e8re que les les gens concern\u00e9s, les gens qui peuvent faire changer les choses se feront ce qu'il faut, apr\u00e8s, comme j'ai dit : c'est peut-\u00eatre une question de de mentalit\u00e9, on verra, j'esp\u00e8re du moins. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:51) [93%] :\r\nVous \u00eates devenu champion du monde en 2015 est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 votre vie, un petit peu, beaucoup, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:56) [91%] :\r\nOui, \u00e7a changeait pas mal de choses, bon j'ai j'ai int\u00e9gr\u00e9 un nouveau Team s'appelle le Team BGI Yaro France mes sponsors 2015 sont toujours mes sponsors de 2016 pour le le plupart j'ai eu un peu plus de de reconnaissance, on va dire au niveau des des collectivit\u00e9s qui vont un peu plus, mais je dois dire que bon, c'est pas \u00e7a qui me fait vivre, quoi, \u00e7a change un petit peu ma relation avec les gens, mais \u00e7a n'a pas apport\u00e9 plus d'argent et me permet de de me d\u00e9placer plus facilement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:27) [93%] :\r\nAlors que si vous \u00e9tiez am\u00e9ricain, vous seriez une Star internationale aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:31) [90%] :\r\nUne Star internationale, je pense, parce que mon stress quand m\u00eame dans une cat\u00e9gorie amateur, je suis pas en \u00e9lite, donc c'est en 30 et plus, mais peut-\u00eatre que oui j'aurais eu des sponsors, peut-\u00eatre un peu plus gros et peut-\u00eatre depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:44) [87%] :\r\nLe 1er c'est devenu un sport olympique est -ce que vous pensez que \u00e7a, \u00e7a peut lui permettre justement de se d\u00e9velopper en Europe et en Suisse, forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:53) [85%] :\r\nJO : oui, c'est quelque chose qui a vraiment apport\u00e9 au sport apr\u00e8s comme je l'ai dit il faut que derri\u00e8re \u00e7a suive on a certains clubs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-03T10:09:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-4FB9E024-DF56-42A0-9FDF-4E051280B11F", "internalArchiveId": "4FB9E024-DF56-42A0-9FDF-4E051280B11F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Volleyball: le point sur la finale masculine de la coupe de Suisse (1/2)", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "En Volleyball, le Lausanne Universit\u00e9-Club (LUC) dispute la finale de la Coupe de Suisse 2016, \u00e0 Fribourg, face \u00e0 Naefels ce samedi.\r\n\r\n* * Volleyball: le point sur la finale masculine de la coupe de Suisse (1/2) 18h Volleyball : finale masculine de la Coupe de Suisse\r\nEn Volleyball, le LUC - le Lausanne Universit\u00e9-Club - dispute en ce moment-m\u00eame la finale de la Coupe de Suisse 2016, \u00e0 Fribourg, face \u00e0 Naefels...\r\nLe coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 17h30...\r\nAlain Th\u00e9voz, vous suivez cette finale. Alors, le LUC est-il sur le point de d'\u00e9crire une nouvelle page de son histoire.\r\n-\t. \u00a0\u00a0\u00a0 (bref pointage sur le match)\r\n- Alain, plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s-midi, la finale f\u00e9minine a vu la victoire - tr\u00e8s attendue - de Vol\u00e9ro Z\u00fcrich face \u00e0 Guin, par 3 sets \u00e0 0. \r\n-\tOui, c'est la 11\u00e8me victoire en finale de la Coupe de Suisse pour Vol\u00e9ro Z\u00fcrich lors des 12 derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0!\r\n-\tElles se sont impos\u00e9es par 3 sets \u00e0 0\u00a0: 25-17, 25-15 et 25-20\r\n-\tLes Z\u00fcrichoises sont toutes professionnelles, elles s'entra\u00eenent 2x par jour.\r\n-\tEn Suisse, Vol\u00e9ro Z\u00fcrich demeure sur une s\u00e9rie d'invincibilit\u00e9 de 145 matches\u00a0!!! \r\n-\tLe club est pr\u00e9sid\u00e9 par Stav Jacobi, qui a grandi en Union sovi\u00e9tique, ancien joueur international de l'URSS. \r\n-\tHomme d'affaires \u00e9tabli en Suisse, multimillionnaire, il demeure tr\u00e8s discret sur ses investissements. \r\n-\tLe budget de Vol\u00e9ro Z\u00fcrich se chiffrerait \u00e0 2 millions de francs. \r\n-\tCelui de son adversaire du jour est 5 \u00e0 6 fois inf\u00e9rieur\u00a0! \r\n-\tChristian MARBACH, pr\u00e9sident du TSV Guin.\r\nITW Christian Marbach\u00a0 (dur\u00e9e\u00a0: 1'08'')\u00a0\u00a0 Le son est \u00e0 envoyer par la technique \u00e0 Lausanne\r\n- C'est donc deux mondes qui s\u00e9parent Vol\u00e9ro Z\u00fcrich et les autres \u00e9quipes f\u00e9minines suisses de volley.\r\nAlain Th\u00e9voz, un rapide pointage de la finale masculine qui se d\u00e9roule actuellement et qui oppose le LUC \u00e0 l'\u00e9quipe glaronnaise de Naefels\u00a0?\r\n-\t. \u00a0\u00a0\u00a0 (bref pointage sur le match)\r\nAlain Th\u00e9voz, en direct de la Salle St-L\u00e9onard, \u00e0 Fribourg.", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602738", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Volleyball: le point sur la finale masculine de la coupe de Suisse (1/2) / FOR_2016-04-02T18:12:00_developpement-7", "Forum du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["En Volleyball, le Lausanne Universit\u00e9-Club (LUC) dispute la finale de la Coupe de Suisse 2016, \u00e0 Fribourg, face \u00e0 Naefels ce samedi."], "variantIds": ["ece-7602738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T03:57:10Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAinsi 18 heures 37 ans passe au volleyball avec le LUC le Lausanne Universit\u00e9 Club qui dispute en ce moment m\u00eame la finale de la Coupe de Suisse 2016 \u00e0 Fribourg face \u00e0 Naefels le coup d'envoi \u00e9tait donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 17 heures 30 Alain Th\u00e9voz vous suivez cette finale alors le LUC est -il sur le point d'\u00e9crire une nouvelle page de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nEh bien non, Mehmet mais on sait qu'on volleyball, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite, quand m\u00eame, le LUC qui s'imposait, qui a remport\u00e9 le 1er set 25 \u00e0 18 heures et qui ensuite a perdu les les 12 7 suivons la le 4\u00e8me set que vient de commencer, surtout le LUC qui peut avoir des regrets parce qu'il menait le faisait pour ceux d'imp\u00f4ts bonjour 2\u00e8me set et il a vraiment craqu\u00e9 \u00e0 la fin de sa peine, coiff\u00e9 sur le fil et la perte de ce 2\u00e8me set a bri\u00e8vement affect\u00e9 le le moral de l'\u00e9quipe de George car, donc l\u00e0 c'est un \u00e0 0 pour Naipaul dans le 4\u00e8me set Alain plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, la finale f\u00e9minine a vu la victoire tr\u00e8s attendue de Vol\u00e9ro Z\u00fcrich face \u00e0 Guin par 3 sets \u00e0 0 oui c'est la 11\u00e8me victoire on finale de la Coupe de Suisse pour Vol\u00e9ro Z\u00fcrich lors des 12 derni\u00e8res ann\u00e9es, elles sont impossibles \u00e0 midi 3 0 25 17 25 15 et 25 20 les Z\u00fcrichois sont toutes professionnelles, elles sont tra\u00eene de fois par jour, alors on sait qu'on Suisse Vol\u00e9ro Z\u00fcrich demeure sur une s\u00e9rie d'hommes incivilit\u00e9s de 145 matches, c'est vraiment impressionnant le club pr\u00e9sid\u00e9 par Stav il y a copie, qui a grandi en Union sovi\u00e9tique, c'est un ancien joueur international de l'URSS, c'est un homme d'affaires \u00e9tabli en Suisse, multimillionnaire, il demeure tr\u00e8s discret sur ses ses investissements, mais de Vol\u00e9ro Z\u00fcrich se chiffrerait \u00e0 \u00e0 2 millions de francs et par exemple celui de Swan perceur du jour Guin 5 \u00e0 6 fois inf\u00e9rieur vous propose d'\u00e9couter la la r\u00e9action de Christian Omar Ba, le pr\u00e9sident du TSV Guin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [85%] :\r\nRom\u00e9ro c'est une \u00e9quipe de de niveau europ\u00e9en qui est une des meilleures \u00e9quipes et nous on a une des meilleures \u00e9quipes de Suisse et est l\u00e0 la diff\u00e9rence avec le budget qu'on a, on a on on essaye de faire le maximum, \u00e7a veut dire qu'on a tout le le domaine sportive et les professionnaliser, plus ou moins tandis que dans le domaine de administration la c'est bas\u00e9 sur le b\u00e9n\u00e9volat et l\u00e0 c'est c'est c'est l\u00e0 aussi, la grande diff\u00e9rence reste, faut surtout pas de jaloux de Vol\u00e9ro, un Vol\u00e9ro, c'est une \u00e9quipe qui a quand m\u00eame beaucoup fermer leur et le le volet en Suisse, c'est l'\u00e9quipe phare, c'est vrai que les autres \u00e9quipes, pour l'instant, il ne peut pas rivaliser, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a nous pousse \u00e0 devenir gentiment toujours un peu plus et pourra vraiment arriver une fois en Suisse, d'avoir des \u00e9quipes tr\u00e8s professionnel et il faut de la patience, c'est vrai que peut-\u00eatre le championnat, il est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant au niveau des si on regarde les points, mais si on voit ces matchs contr\u00f4le h\u00e9ros comme aujourd'hui, on peut pas dire qu'on s'est ennuy\u00e9 on, on, on progresse chaque ann\u00e9e, les \u00e9quipes Suisse aussi gentiment progresse, mais pour l'instant, c'est clair que Vol\u00e9ro \u00e9trenne atteignant pour nous c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc de mon qui s\u00e9parent Vol\u00e9ro Z\u00fcrich et les autres \u00e9quipes f\u00e9minines suisses de volley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [73%] :\r\nExactement, 2 mondes qui s\u00e9parent toutes les formations un peut-\u00eatre m\u00eame \u00eatre encore un pointage ici parce que l\u00e0 c'est pas de mouvement qui pour c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, mais en revanche, le score qui parle en faveur d'un Naefels qui s'impose 5 \u00e0 2 dans le 4\u00e8me simple qui m\u00e8ne 2 sets \u00e0 un, face aux livres maire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [82%] :\r\nSi Alain TV en Direct de la Salle Saint-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC225C11-BD61-4473-8D2D-E6E5483DC8F0", "internalArchiveId": "AC225C11-BD61-4473-8D2D-E6E5483DC8F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mesures contre la menace djihadiste institutionnalisent-elles l'injustice? : Interview de Raymond Spira, avocat suisse et ancien juge f\u00e9d\u00e9ral, auteur de \"Le nazisme, l'apartheid et le droit: quand la justice se fait loi\" (Ed. Aphil, 2016)", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Pour r\u00e9pondre \u00e0 la menace djihadiste et \u00e0 la crise migratoire, les gouvernements sont tent\u00e9s de mettre en place des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires. Certains pays sont aussi tent\u00e9s de n'accueillir que des r\u00e9fugi\u00e9s chr\u00e9tiens. Toutes ces mesures menacent-elles notre ordre juridique?", "durationSec": 322, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602736", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["droits de l'homme", "terrorisme", "droit", "asile politique", "r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les mesures contre la menace djihadiste institutionnalisent-elles l'injustice? / FOR_2016-04-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Pour r\u00e9pondre \u00e0 la menace djihadiste et \u00e0 la crise migratoire. Les gouvernements sont tent\u00e9s de mettre en place des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires. Certains pays sont aussi tent\u00e9s de n'accueillir que des r\u00e9fugi\u00e9s chr\u00e9tiens. Toutes ces mesures menacent-elles notre ordre juridique? L'interview de Raymond Spira, avocat et ancien juge f\u00e9d\u00e9ral qui vient de publier \"Le nazisme, l'apartheid et le droit - Quand l'injustice se fait loi\" aux \u00e9ditions Alphil."], "variantIds": ["ece-7602736"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-15T10:19:29Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonne soir\u00e9e et le renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9, l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence, l'extension des pouvoirs de police hors du contr\u00f4le judiciaire, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande, mais aussi la tentation de certains pays de Nike, hier, que des r\u00e9fugi\u00e9s chr\u00e9tiens toutes ces r\u00e9ponses \u00e0 la menace djihadiste, d'une part, et \u00e0 la crise migratoire de l'autre, menace -t-elle, \u00e0 terme, notre ordre juridique pour parler le plaisir d'accueillir Raymond Spira bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates avocat et ancien juge f\u00e9d\u00e9ral et vous venez de publier Le nazisme l'apartheid et le droit quand l'injustice se fait loi, c'est aux \u00e9ditions Alphil alors votre livre pose la question 1 de l'institutionnalisation des discriminations, des exclusions et ce qui vous intrigue, c'est le r\u00f4le des juristes dans l'\u00e9tablissement de lois et r\u00e8glements qui instaure non pas un ordre juste, mais un ordre discriminant, vous dites les juristes sont souvent les plus acharn\u00e9s \u00e0 perp\u00e9tuer les injustices l\u00e9galis\u00e9es, pourquoi, pourquoi cela vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [89%] :\r\nAlors ce qui m'a m'a m'a int\u00e9ress\u00e9 au ceux qui continuent d'ailleurs de mat\u00e9riel, c'est, c'est au fond la me fa\u00e7on dont un un syst\u00e8me juridique parvient \u00e0 normaliser les monstres parce que on a eu affaire \u00e0 la dans les 2 cas historique que j'\u00e9tudie le l'antis\u00e9mitisme nazi entre \u00e0 partir de janvier 1933 disons jusqu'en 1941 d\u00e9but de de l'invasion sovi\u00e9tique o\u00f9 les choses ont compl\u00e8tement chang\u00e9 et puis ensuite, pendant 40 ans en Afrique du Sud avec le r\u00e9gime de l'apartheid dans la, on a eu affaire \u00e0 des r\u00e9gimes de racisme h\u00e9patique ou la discrimination raciale \u00e9tait \u00e9rig\u00e9e en loi, c'est-\u00e0-dire exactement le contraire de ce qu'on attend d'une loi juste et ce qui me m'a surpris dans bandant c'\u00e9tait plus d'c'est le peu de de r\u00e9sistance au fond rencontr\u00e9 aupr\u00e8s des des juristes, aussi bien des des fonctionnaires ou des des r\u00e9dacteurs de lois que que d\u00e8s que des juges et m\u00eame que des avocats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [88%] :\r\nEt comment vous l'expliquez ce cette faible r\u00e9sistance des juristes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [88%] :\r\nAlors malheureusement les par les juristes, g\u00e9n\u00e9ralement, ne sont pas des h\u00e9ros, ensuite, ce sont souvent des gens assez conservateur, puisque vous savez que la grande la grande r\u00e9ussite de toujours chercher un pr\u00e9c\u00e9dent, donc on est plut\u00f4t tourn\u00e9 vers le pass\u00e9, oui, et on voit tr\u00e8s bien dans\u00e9, dans\u00e9 de r\u00e9gimes qui sont historiquement termin\u00e9e mais qui sont tr\u00e8s bien document\u00e9, on, on voit bien que finalement les juristes qui b\u00e9n\u00e9ficiait de de toute une s\u00e9rie d'avantages qui trouvaient leur compte aujourd'hui d'ailleurs, vous avez d'autres situations de discrimination v\u00e9ritablement juridique \u00e0 v\u00e9ritable apartheid par exemple \u00e0 l'\u00e9gard des femmes ou c'est exactement la m\u00eame chose ou ce sont des juristes, \u00e9videmment, des juristes, hommes mal, qui sont les les plus acharn\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre certains privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [87%] :\r\nLe droit est une barri\u00e8re, dites -vous, dont la solidit\u00e9 d\u00e9pend notamment du comportement des juristes voil\u00e0 est -ce qu'ils ont un devoir de vigilance c'est juristes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [94%] :\r\nUn devoir de vigilance, je crois que leur devoir fondamental, c'est de rappeler constamment au pouvoir au pouvoir politique, dont ils font d'ailleurs souvent aussi partie et puis notamment au pouvoir judiciaire que le le respect des des droits fondamentaux et la condition absolue d'une vie sociale juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [96%] :\r\nAlors le rappel du tout un des errements du pass\u00e9 peut aider ceux qui r\u00e9digent et appliquent les r\u00e8gles de droit \u00e0 ne pas commettre les m\u00eames fautes en c\u00e9dant \u00e0 la d\u00e9magogie ambiante est -ce que vous avez l'impression qu'aujourd'hui les juristes ne r\u00e9sistent pas assez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [87%] :\r\nLe 1er malheureusement j'ai parfois ce sentiment, mais ils n'en sont pas enti\u00e8rement responsable, d'abord il faut pas comparer, bien entendu, la situation actuelle qui est celle de, par exemple, de la Suisse d'un \u00c9tat parfaitement d\u00e9mocratique avec la situation d'un \u00c9tat totalitaire comme Allemagne nazie qui plombent comme les prix de l'Afrique du Sud du temps de l'apartheid, mais ce qui m'inqui\u00e8te, c'est la remise en cause du principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, d'une part, et puis c'est le fait, donc on a tr\u00e8s bien senti, notamment au cours de derni\u00e8res campagnes \u00e9lectorales qu'on veut faire la le\u00e7on juges leur expliquer comment ils doivent appliquer les r\u00e8gles de droit et que on intervient par cons\u00e9quent directement sur. \r\nLeur travail sur leur ind\u00e9pendance, \u00e7a c'est inacceptable, il faut, il faut en tout \u00e9tat de cause, une barri\u00e8re l\u00e0 cette barri\u00e8re, c'est le droit et il appartient avant tout aux juristes de la d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [95%] :\r\nMerci beaucoup Raymond Spira, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce forum, je rappelle donc le titre de votre ouvrage Le nazisme l'apartheid et le droit quand l'injustice se fait loi et c'est aux \u00e9ditions Alphil, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci, merci \u00e0 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Spira, Raymond", "role": "avocat et ancien juge f\u00e9d\u00e9ral, auteur de \"Le nazisme, l'apartheid et le droit\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5C4461C-F6DF-42D9-BDFE-EC648DD69268", "internalArchiveId": "B5C4461C-F6DF-42D9-BDFE-EC648DD69268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "OLO: l'imprimante 3D pour smartphone", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "OLO est une petite imprimante 3D qui fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cran d'un Smartphone et une r\u00e9sine sp\u00e9ciale rendue solide \u00e0 la lumi\u00e8re.", "durationSec": 299, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584150", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["OLO: l'imprimante 3D pour smartphone / PB_2016-04-02T10:00:00_sequence-3", "Point Barre du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["OLO est une petite imprimante 3D qui fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cran d'un Smartphone et une r\u00e9sine sp\u00e9ciale rendue solide \u00e0 la lumi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7584150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T17:23:18Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPoint barre gadget on parle de Polo OLO une petite imprimante 3D \u00e0 moins de 100 de la zone dollar, pardon, donc d\u00e9j\u00e0 moins de 100 dollars pour une imprimante 3D, c'est assez, assez \u00e9tonnant et puis la particularit\u00e9, c'est qu'elle est con\u00e7ue pour fonctionner depuis son smartphone mais aussi avec son smartphone on gros, il s'agit d'une imprimante qui fonctionne pas avec du filament plastique comme c'est l'habitude, tu sais, normalement, on a une grosse maintenant une machine \u00e0 caf\u00e9, avec 2 axes qui sont les 2 axes, on a une petite t\u00eate qui vient se se greffer dans cette t\u00eate, on a un filament qui, reli\u00e9 \u00e0 une grosse bobine et puis au fur \u00e0 mesure qu'on imprime h\u00e9 bien cette aide va se d\u00e9placer pour dessiner couche par couche le objectent les en train d'imprimer \u00e7a c'est le fonctionnement d'une imprimante 3D classique qui apprend des fonds affronter pendant le processus qu'on \u00e9voque maintenant \u00e7a prend aussi des plombes, mais c'est un petit peu moins compliqu\u00e9 d'un point de vue m\u00e9canique, donc l\u00e0 on a juste en fait de la r\u00e9sine photosensible qui va \u00eatre solidifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re \u00e9mise par les crampons t\u00e9l\u00e9phone donc quand m\u00eame comme technologie, la lumi\u00e8re solidifie donc exactement, alors \u00e7a se pr\u00e9sente sous la forme d'une petite bo\u00eete rectangulaire, un petit peu plus grande que ton t\u00e9l\u00e9phone dont la hauteur fait \u00e0 peu pr\u00e8s 5 centim\u00e8tres le smartphone se glisse donc sous la b\u00eate le fond et transparente pour qu'on puisse voir l'\u00e9cran que les complices diffuse sa lumi\u00e8re, donc tu vas verser dans cette petite bo\u00eete de la r\u00e9sine de la r\u00e9sine sp\u00e9ciale qui fourni avec l'imprimante de la r\u00e9sine photosensible et au fur et \u00e0 mesure de l'impression en fait sur l'\u00e9cran de ton smartphone tu vas enfin tu vas le logiciel va faire appara\u00eetre les couches de l'objet, donc l\u00e0 c'est noir, h\u00e9 bien la r\u00e9sine va rester parfaitement liquide Laouss\u00e9 lumineuse, elle va solidifier donc en fait on approche au fur et \u00e0 mesure, les diff\u00e9rentes couches de l'objet et bien tu vas cr\u00e9er le la forme petit \u00e0 petit et puis tu as une pi\u00e8ce m\u00e9canique qui est sur le dessus de l'appareil qui va en fait monter au fur \u00e0 mesure la r\u00e9sine donc la 1\u00e8re couche se solidifie elle l'elle elle adh\u00e8re \u00e0 ce petit plateau le plateau monte de quelques millim\u00e8tres, m\u00eame pas quelques minutes de quelques de quelques microns l'\u00e9cran affiche la couche suivante et \u00e9tape par \u00e9tape comme \u00e7a on va imprimer la structure de l'objet on en 3D au fur \u00e0 mesure qu'il a pris parce que les sur ton t\u00e9l\u00e9phone, alors non, alors il y a non, justement, le t\u00e9l\u00e9phone est sous l'imprimante et en fait il va rester coll\u00e9e sur la petite plateforme qui est dans le dans le le le Hall imprimante et une fois qu'mais tu va retirer tu vas prendre un objet comme un couteau ou autre, tu va d\u00e9coller dans la forme du du t\u00e9l\u00e9phone, un petit coup de couteau, mais non, on ne sait pas sur le le t\u00e9l\u00e9phone sur le petit plateau qui est dans l'imprimante, le ton t\u00e9l\u00e9phone, il est sous l'imprimante, prot\u00e9g\u00e9e par une plaque en vous avez peur que tous les tarifs, \u00e7a va faire parler un peu, tu peux essayer de gratter dans leur conseil si tu as fait envie, en terme de vitesse, on en est, on n'est pas beaucoup plus performants que les imprimante 3D \u00e0 fil environ 45 minutes pour 1 centim\u00e8tre de haut c'est pas super rapide pour \u00e9viter de recevoir des appels ou d'\u00eatre \u00e0 court de batterie pendant qu'imprime sinon tu vas pas avoir grand- chose au niveau de la taille, on arrive quand m\u00eame \u00e0 faire des objets d'environ 7 par 12 par 5 centim\u00e8tres, donc \u00e7a fait quand m\u00eame un objet qui est qui et c'est pas des des gros objets mais on a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un volume qui est assez, assez cons\u00e9quent, pas beaucoup plus petit que ce que tu fais une imprimante 3D classique, on a droit \u00e0 plusieurs couleurs de r\u00e9sine, histoire de pouvoir faire des choses autrement que en blanc, on a aussi une r\u00e9sine qui r\u00e9sistante \u00e0 la chaleur, donc qui permettrait en fait de concevoir un moule dans lequel, apr\u00e8s tu verserait par exemple un m\u00e9tal ou un autre une autre mati\u00e8re pour faire des des objets dont des des choses qui ne peut normalement pas imprimer l\u00e0 aussi de la r\u00e9sine qui et comment tu dis qui est flexible, beaucoup, apr\u00e8s, tu vas pouvoir faire des pochoirs, ou vous faire je sais pas moi, des bracelets que tu mets autour de moi, je pense que \u00e7a va donner des mauvaises id\u00e9es de cadeaux pour la f\u00eate des m\u00e8res ou pour No\u00ebl \u00e0 certaines personnes ici que pourtant 9 \u00e0 la COB, 2 3 horreurs Walton T\u00e9l que j'comme n'a pas de fourchette pour manger tout l'imprimante 8 heures d'amour jaloux comme disait Philippe hier si t'as pas de fourchette ouais tu prends 8 heures pour imprimer une fourchette, il faut \u00eatre patient et pas avoir trop faim le syst\u00e8me offre une biblioth\u00e8que d'objets d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fini dans l'application, donc \u00e7a pas l'inspiration, tu vas pouvoir exploiter les propositions d\u00e9j\u00e0 fait, tu peux aussi dessiner des propres cr\u00e9ations, si tu as un tant soit peu de talent 3D ou alors qu'il est temps T\u00e9l commun scanners 3D pour reproduire des objets qui sont autour de 3 mois apr\u00e8s en termes de pr\u00e9cision, bah on est sur quelque chose d'assez relatif quelque chose mais Crim\u00e9e ton micro peut-\u00eatre non parce que justement le projet \u00e0 l'heure actuelle se trouve sur Kickstarter donc il est en recherche de financement, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 15 fois la somme demand\u00e9e, il reste encore 19 jours de campagne sont actuellement \u00e0 un 1000000 700 1000 dollars, donc \u00e7a se passe plut\u00f4t bien pour eux pendant le projet je veux justement simple utiliser par John calibration, pas besoin d'appareils Roscoat ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 voyager super facile : pas de c\u00e2ble, tout fonctionne sans fil avec tonton Smartphone le gadget devrait arriver d'ici cet Automne et je fais toujours le petit chouette quand on parle de financement participatif comme d'habitude en s'agit financement participatif, faites gaffe, attendez, peut-\u00eatre que la OLO et \u00e9t\u00e9 sur le march\u00e9 pour vous la pr\u00e9commander toute fa\u00e7on disons de la r\u00e9colter plus d'un 1000000 pendant nocturne OLO donc une imprimante 3D pour t\u00e9l\u00e9phone tu as craqu\u00e9 quoi non j'ai pas craqu\u00e9, non pas j'ai finan\u00e7ons participatif apr\u00e8s quelques mauvaises exp\u00e9riences, j'ai dit que je me calmer un petit peu, voil\u00e0 qui fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T09:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2185931-9DE6-4D76-A7D4-ABC738DA3B49", "internalArchiveId": "C2185931-9DE6-4D76-A7D4-ABC738DA3B49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey: le HC Bienne se maintient en ligue nationale A", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00e9rillat, St\u00e9phanie\r\nLe HC Bienne se maintient en LNA et peu remercier le HC Ajoie, qui gr\u00e2ce au titre de LNB remport\u00e9 vendredi soir, lui \u00e9vite de devoir disputer le \"barrage de la peur\" face \u00e0 Rapperswil. L'interview de St\u00e9phanie Merillat vice- pr\u00e9sidente du HC Bienne.\r\n\r\n* * Hockey: le HC Bienne se maintient en ligue nationale A 18h Hockey-sur-glace : le HC Bienne se maintient en Ligue nationale A\r\nSLV, St\u00e9phanie Merillat ,vice pr\u00e9sidente du HC Bienne: ** 42 , lui demander sa ligne fixe:  \r\nLe HC Bienne se maintien en LNA, et peut remercier le HC Ajoie qui gr\u00e2ce au titre de LNB remport\u00e9 hier soir, lui \u00e9vite de devoir  disputer le barrage dit \"de la peur\" face \u00e0 Rapperswil.... \r\nSt\u00e9phanie Merillat, bonsoir... Vous \u00eates la vice-pr\u00e9sidente du club...\r\n- Soulag\u00e9e, j'imagine, depuis hier soir ?\r\n- Pourtant, dans la s\u00e9rie face \u00e0 Langnau, votre \u00e9quipe a men\u00e9 2 succ\u00e8s \u00e0 1 avant de s'\u00e9crouler... Qu'est ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 ?... Trop de pression ?\r\n- Malgr\u00e9 trois millions de plus au budget gr\u00e2ce \u00e0 votre nouvelle patinoire, vous avez tout de m\u00eame termin\u00e9 en-dessous de la barre... Pour quelles raisons selon vous?\r\n- Certains journaux annoncent d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de votre entra\u00eeneur Kevin Slapfer... Vous confirmez ? \r\n- Le nom de John Fust est \u00e9voqu\u00e9 pour le remplacer...\r\n- Revenons \u00e0 la nouvelle patinoire... Etes-vous satisfaite au niveau des spectateurs et des recettes ?", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602733", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey: le HC Bienne se maintient en ligue nationale A / FOR_2016-04-02T18:14:00_developpement-8", "Forum du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le HC Bienne se maintient en LNA et peu remercier le HC Ajoie, qui gr\u00e2ce au titre de LNB remport\u00e9 vendredi soir, lui \u00e9vite de devoir disputer le \"barrage de la peur\" face \u00e0 Rapperswil. L'interview de St\u00e9phanie Merillat vice- pr\u00e9sidente du HC Bienne."], "variantIds": ["ece-7602733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-08T16:05:06Z", "webPublicationDate": "2016-04-02T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B7D3919-8C7D-4F6D-A666-D5DD6DC3D30E", "internalArchiveId": "0B7D3919-8C7D-4F6D-A666-D5DD6DC3D30E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les br\u00e8ves de la semaine", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "\"Point Barre\" fait le point sur l'actualit\u00e9 num\u00e9rique de la semaine et pr\u00e9sente les 9 \u00e9l\u00e9ments les plus importants.", "durationSec": 216, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584154", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Les br\u00e8ves de la semaine / PB_2016-04-02T10:00:01_sequence-1", "Point Barre du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["\"Point Barre\" fait le point sur l'actualit\u00e9 num\u00e9rique de la semaine et pr\u00e9sente les 9 \u00e9l\u00e9ments les plus importants."], "variantIds": ["ece-7584154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T09:46:57Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPoint barre \u00e0 l'occasion de la conf\u00e9rence Microsoft Bill de la firme de Redmond pas fait 2 annonces concernant le syst\u00e8me Windows 10 tout d'abord, il s'agit de l'OS le plus rapidement adopt\u00e9 par les utilisateurs, on parle de quelque 270 millions de personnes qui utilisent dans le monde depuis qu'il est sorti l'\u00e9t\u00e9 des recettes un peu forc\u00e9 quand m\u00eame ben oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre ailleurs, un ami qui m'a racont\u00e9 la petite anecdote \u00e9tait sous Windows 8 et le syst\u00e8me aujourd'hui, a dit genre d\u00e9marre dans 5 minutes, j'\u00e9tais sous Windows 19\u00e8me en d\u00e9bat, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, aucune parce qu'on en a plein, oui, autre information \u00e0 l'occasion d'un monde de Windows 10 Microsoft pr\u00e9pare une grosse mise \u00e0 jour du syst\u00e8me pour le moment on ne sait pas grand- chose, si ce n'est que celle -ci sera gratuite et devrait arriver durant le courant de l'\u00e9t\u00e9 danse en part tout de suite en Su\u00e8de compte le site de streaming Spotify vient de lever la coquette somme de 1 1000000000 de dollars de quoi se donner un petit peu de marge pour lutter contre la concurrence qui se fait de plus en plus rude en parall\u00e8le et selon les rumeurs, le service serait sur le point d'annoncer son entr\u00e9e en Bourse, affaire \u00e0 suivre en attendant \u00e7a plante un peu chez Yahoo, on pr\u00e9pare la tron\u00e7onneuse pour certains, c'est la f\u00eate pour d'autres un petit peu moins selon la directrice de Yahoo Marissa Mayer, le groupe serait bel et bien sur le point de vendre ses actifs, les candidats au plus t\u00f4t les vautours, devrait -on dire, ont jusqu'au 11 avril pour faire leur offre, on devrait en savoir un petit peu plus sur la fin de Yahoo \u00e0 partir de cette date l\u00e0 apr\u00e8s Twitter apr\u00e8s Facebook, c'est au tour de YouTube, voici quelques semaines que les rumeurs autour de YouTube Connecte circule sur le Net, un service de streaming de vid\u00e9os on Life dont le but est de concurrencer p\u00e9riscope ou encore Facebook Life, le tr\u00e8s s\u00e9rieux 20 turbines affirme cette semaine que le service est est pr\u00eat et qu'il va sortir tout bient\u00f4t, \u00e7a donne du go\u00fbt comme \u00e7a, donc sur le point de le lancer, on remarque que dans le domaine high- tech, on est surtout dans la copie et pas tellement dans l'innovation, h\u00e9 oui, gras, italique surlign\u00e9, c'est la f\u00eate, petite r\u00e9volution dans le domaine de la messagerie instantan\u00e9e sur mobile gr\u00e2ce \u00e0 la derni\u00e8re mise \u00e0 jour de WhatsApp on peut \u00e9crire en gras, en italique o\u00f9 on soulignait c'est pas super pratique pour ce faire, il faudra mettre un petit Ast\u00e9rix que 5 petits Andorre score ou encore a indiqu\u00e9 dans un, comment a -t-il de la nordest Cort\u00e8s de vagues avant ou apr\u00e8s le mot concern\u00e9s, c'est un peu d'ailleurs sur Barre perd vraiment pas plus long, c'est mieux, petite r\u00e9volution aussi du c\u00f4t\u00e9 d'Instagram la dur\u00e9e maximale des vid\u00e9os publi\u00e9es sur le site passe \u00e0 60 secondes, soit 4 fois plus qu'actuellement, selon l'\u00e9tat civil, les statistiques de consultation les vid\u00e9os ont augment\u00e9 de 40 pourcent ces ces 6 derniers mois sur la plateforme ceci explique peut-\u00eatre cela, h\u00e9 oui, et chez Sony, on se met en mode Ultra HD. \r\nVoyez les films 4K en version d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e d\u00e9barque ailleurs que sur les sites de t\u00e9l\u00e9chargement pirate c'est Sony comme tu la vie qui inaugure le bal avec un service maison compter quand m\u00eame 30 balles pour un film ah oui et oui, le Direct vers l'autre, c'est quand m\u00eame moins cher, quoi que si vous achetez une t\u00e9l\u00e9vision Sony, on vous offre Catherine gratos Ross \u00e7a c'est gentil, trop sympa chez Google, on croit encore au fil de cuivre. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, la pieuvre de monter une diode n'arr\u00eate pas d'\u00e9tendre ses tentacules Google vient d'annoncer qu'ils allaient lancer un service de t\u00e9l\u00e9phonie fixe utilis\u00e9 sur le r\u00e9seau en fibre optique, mis en place par l'entreprise aux \u00c9tats-Unis, le t\u00e9l\u00e9phone fixe existe encore finalement bah on va souffler les bougies d'et on termine par un anniversaire Apple qui f\u00eatait hier ses 40 ans d'existence, h\u00e9 oui c'est le 1er avril 1976 que l'entreprise a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e dans le garage de la famille Jones du c\u00f4t\u00e9 de Cooper Tino les anniversaires Apple joyeux anniversaire et on \u00e9coute un titre je crois que c'est inf\u00e9rieur de lumineuse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36A258A8-5968-491C-9427-A79377295D41", "internalArchiveId": "36A258A8-5968-491C-9427-A79377295D41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\". Une grande manifestation a d\u00e9but\u00e9 le 31 mars 2016 sur la Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris pour lutter contre la loi El Khomry ou loi sur le travail ", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "La loi El Khomry, au-del\u00e0 des divisions qu'elle r\u00e9v\u00e8le sur les solutions \u00e0 amener \u00e0 une productivit\u00e9 en berne, \u00e0 la difficult\u00e9 de la France \u00e0 se remettre en route apr\u00e8s la crise, au ch\u00f4mage qui ne baisse pas, elle est aussi r\u00e9v\u00e9latrice du profond malaise qui entoure la question du travail dans le pays.", "durationSec": 940, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "manifestation politique", "travail (activit\u00e9)"], "alternativeTitle": ["\"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\"", "\"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\" / 12H30_2016-04-02T12:40:00_quinze-minutes", "\"Travail: le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais\" / 12H30_2016-04-02T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["En France, la semaine a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une grande manifestation autour de la loi sur le travail. Jeudi 31 mars, ils \u00e9taient 390'000 selon la police, 1,2 million selon les manifestants, \u00e0 descendre dans les rues du pays pour protester contre la loi El Khomry. La bataille autour de ce texte, pourtant d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9dulcor\u00e9, pourrait encore \u00eatre longue. Au-del\u00e0 des divisions qu'elle r\u00e9v\u00e8le sur les solutions \u00e0 amener \u00e0 une productivit\u00e9 en berne, \u00e0 la difficult\u00e9 de la France \u00e0 se remettre en route apr\u00e8s la crise, au ch\u00f4mage qui ne baisse pas, elle est aussi r\u00e9v\u00e9latrice du profond malaise qui entoure la question du travail dans le pays.  Un reportage d\u2019Ariane Hasler r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ballmer.", "En France, la semaine a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une grande manifestation autour de la loi sur le travail. Jeudi 31 mars, ils \u00e9taient 390'000 selon la police, 1,2 million selon les manifestants, \u00e0 descendre dans les rues du pays pour protester contre la loi El Khomry. La bataille autour de ce texte, pourtant d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9dulcor\u00e9, pourrait encore \u00eatre longue. Au-del\u00e0 des divisions qu'elle r\u00e9v\u00e8le sur les solutions \u00e0 amener \u00e0 une productivit\u00e9 en berne, \u00e0 la difficult\u00e9 de la France \u00e0 se remettre en route apr\u00e8s la crise, au ch\u00f4mage qui ne baisse pas, elle est aussi r\u00e9v\u00e9latrice du profond malaise qui entoure la question du travail dans le pays.  Un reportage d\u2019Ariane Hasler r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ballmer.", "En France, la semaine a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une grande manifestation autour de la loi sur le travail. Jeudi 31 mars, ils \u00e9taient 390'000 selon la police, 1,2 million selon les manifestants, \u00e0 descendre dans les rues du pays pour protester contre la loi El Khomry. La bataille autour de ce texte, pourtant d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9dulcor\u00e9, pourrait encore \u00eatre longue. Au-del\u00e0 des divisions qu'elle r\u00e9v\u00e8le sur les solutions \u00e0 amener \u00e0 une productivit\u00e9 en berne, \u00e0 la difficult\u00e9 de la France \u00e0 se remettre en route apr\u00e8s la crise, au ch\u00f4mage qui ne baisse pas, elle est aussi r\u00e9v\u00e9latrice du profond malaise qui entoure la question du travail dans le pays.  Un reportage d\u2019Ariane Hasler r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ballmer."], "variantIds": ["ece-7602763", "ece-7602749"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-15T10:14:13Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\n15 minutes pour le magazine de reportages de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\n\u00e0 Paris, les forces de l'ordre ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une nouvelle \u00e9vacuation t\u00f4t ce matin de militants qui occupaient la place de la R\u00e9publique, dernier \u00e9v\u00e9nement d'une semaine marqu\u00e9e par les manifestations autour de la loi sur le travail, au-del\u00e0 des divisions sur les solutions \u00e0 amener \u00e0 une productivit\u00e9 en berne \u00e0 la difficult\u00e9 de la France de sortir de la crise au ch\u00f4mage qui ne baisse pas cette opposition au texte r\u00e9v\u00e8le le profond malaise travail le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais.un. Reportage d'Ariane Hasler r\u00e9alisation Mathieu Balmer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [91%] :\r\nEn France, la nouvelle ministre en charge du travail Myriam elle Khomri a annonc\u00e9 aujourd'hui des derniers chiffres du ch\u00f4mage n'ch\u00f4mage en France, selon les statistiques publi\u00e9es ce lundi par le minist\u00e8re du Travail, le non fran\u00e7ais en novembre le nombre de demandeurs d'emploi a baiss\u00e9 de 15000 selon les chiffres de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [81%] :\r\nAlors tu donc l\u00e0, on est devant toi, l'emploi, vous venez ici depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [94%] :\r\nNon, depuis on va dire 5 mois c'est pas tr\u00e8s long pour un demandeur d'emploi je suis Jean-Fran\u00e7ois 40 3 ans j'esp\u00e8re retrouver un emploi sur ma formation de base qui est architecte paysagiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nVous, comment vous consid\u00e9riez le monde du travail en France actuellement, de mani\u00e8re un peu g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [88%] :\r\nIl est difficile de fait, parce que \u00e9videmment il y a plus d'offres mais il est aussi tr\u00e8s sectaire et in\u00e9gale, c'est beaucoup plus facile pour certains en fonction des normes crit\u00e8res mais il y a beaucoup d'in\u00e9galit\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, voil\u00e0 autant au niveau des emplois propos\u00e9s, que des salaires, je pense que les gens qui cr\u00e9ent les les lois sont pas forc\u00e9ment les plus \u00e0 m\u00eame de pouvoir y r\u00e9pondre \u00e9trangers ne sont pas en phase avec la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 du travail, voil\u00e0, il faudrait qu'il fasse m\u00eame d'exp\u00e9rience du parcours parce que \u00e7a repr\u00e9sente que retourner \u00e0 l'emploi pour peut-\u00eatre ajuster leurs propositions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [74%] :\r\nOui, voil\u00e0, nous voulons d\u00e9fendre les Marc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [83%] :\r\n4 mois, 4 mois, Vouziers quoi je des vendeuses d'accord il y a \u00e7a se passe comment 4 mois c'est dur, c'est long, c'est : voil\u00e0, \u00e7a va, \u00e7a va vous avez encore apparemment oui, c'est un peu, oui vous \u00eates optimiste pour retrouver quelque chose avec oui dans dans la vente, dans la restauration rapide, c'est pas compliqu\u00e9, oui, ce qui est la loi, elle vous en pensez quoi franchement j'aimais pas pr\u00eat\u00e9 attention, oui, alors j'ai pas les journaux, \u00e7a fait combien de temps vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:36) [83%] :\r\nAu ch\u00f4mage, \u00e7a fait comme je suis travailleur dit c'est un travailleur serait la s\u00e9curit\u00e9 donc c'est des contrats pr\u00e9caires, \u00e7a fait 3 ans maintenant 3 ans, d'accord, donc ce que vous naviguez entre contrats temporaires, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait d'accord, voil\u00e0 qui ne permet en fait de prolonger les indemnit\u00e9s \u00e7a \u00e0 chaque fois, j'envoie les fiches de paye tous les, tous les mois, tout ce que je touche de \u00e7a prolonge les indemnit\u00e9s, en plus \u00e7a pour aller mieux, on va dire : on fait avec un ses portes le climat comme \u00e7a, c'est pas facile, mais enfin, il faut faire avec, je m'int\u00e9resse tr\u00e8s peu \u00e0 la politique, parce que pour moi, c'est blanc bonnet, bonnet blanc, c'est on change les mais enfants change les personnes mais des \u00e9viers sont toujours les m\u00eames : \u00e7a bouge pas, donc voil\u00e0, je m'int\u00e9resse pas trop \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:30) [77%] :\r\nLes lois sont tout le temps pour l'impression qu'\u00e0 son avis, on sait dans les bureaux de bricoler, de reb\u00e2tir l'on a besoin d'un peu d'argent en mati\u00e8re de force ou et l'autre qui avait fait savoir, on va d\u00e9tricoter et puis on va faire autre chose, donc le Nicolas Sorel je suis PDG de la soci\u00e9t\u00e9 Magma mobile qui est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui fait des, des jeux vid\u00e9o sur t\u00e9l\u00e9phone sur Andro\u00efd sur Elf et sur une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:02) [87%] :\r\nVrai probl\u00e8me de tout \u00e7a, c'est que le bon sens a disparu, c'est, c'est c'est marrant dans les r\u00e9seaux sociaux, on voit souvent le respect a disparu, ben moi je peux dire que c'est le bon sens qui a disparu, les politiques n'ont pas le non non pas une vision entrepreneuriale des choses o\u00f9 ils peuvent investir sur l'avenir en fait ils investissent jamais sur l'avenir, les sur le moment T il y a besoin d'un budget il y a plein de r\u00e9gler un probl\u00e8me, paf on l\u00e9gif\u00e8re et on fait tout de suite, alors que si ils avaient la notion d'investissement je, moi \u00e0 leur plat, je dirais, bon il y a 3 millions de PME OK, alors \u00e7a va nous co\u00fbter un petit peu sur le moment mais on va faire un truc, c'est les 2 prochaines embauches qu'ils soient jeunes qui soient vieux en CDI sur les 2 prochaines ann\u00e9es 0 charge si en moyenne chaque PME embauchent une personne puisqu'on peut donner jusqu'\u00e0 une \u00e0 2 personnes, par exemple, en moyenne, si on a une personne, \u00e7a fait 3 millions d'emplois, donc oui au d\u00e9but, \u00e7a va co\u00fbter un petit peu cher, mais combien nous co\u00fbte, ces gens -l\u00e0, quand ils sont ch\u00f4mage parce que \u00e7a a un co\u00fbt, tout \u00e7a va et je suis, enfin, je suis persuad\u00e9 qu'au final \u00e7a ne co\u00fbtera pas plus cher et \u00e7a cr\u00e9era des emplois, \u00e7a cr\u00e9era de la consommation, puisque les gens ont des salaires et pendant 2 ans, ben oui ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [81%] :\r\nC'est un petit peu plus dur, mais au moins on sait pourquoi on perd la aujourd'hui un patron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:16) [83%] :\r\nFrance aussi, il prend tous les risques, moi si un jour je ferme \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 j'ai droit \u00e0 rien, j'ai pas droit au ch\u00f4mage Radeon absolument rien alors que, globalement, avec Madeleine, donc le livre, je pense que j'ai pay\u00e9 ma par la soci\u00e9t\u00e9 h\u00e9 ben le le seul le seul qui a droit \u00e0 rien dans une entreprise, en fait, c'est c'est d\u00e9faillant, bah c'est pas trop le de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand une soci\u00e9t\u00e9 avoir r\u00e9ussir tout de suite et fin le patron doit \u00eatre aussi montr\u00e9 du doigt parce que c'est pas normal en France que quelqu'un r\u00e9ussisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [73%] :\r\nEnfin, quand m\u00eame, donc vous allez construire pour travailler mercredi, c'est l'angle de monsieur ah si j'avais 20 ans aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [88%] :\r\nBon, avec mon exp\u00e9rience que j'ai aujourd'hui avec connaissances avec moi que je me lancerai \u00e0 l'\u00e9tranger, on dit toujours que l'herbe, elle est plus verte ailleurs il y a mais dans chaque pays a des avantages et des inconv\u00e9nients, mais aujourd'hui se lancer en France c'est. \r\nEnfin, la vision il y a pas de il y a pas de message d'avenir, il y a pas de il y a pas de confiance sur l'avenir quand on voit les cotes de popularit\u00e9, tout le monde qui d\u00e9gringole, plus personne n'a confiance en rien, je, je, je pense que les 10 prochaines ann\u00e9es vont \u00eatre assez compliqu\u00e9es, s'il y a pas un vrai sursaut ou. \r\nUn vrai changement radical mais vu comment c'est en train de partir avec avec la loi sur le travail, j'ai un peu peur que. \r\n\u00e7a finit sur soi un statu quo, soit on va empirer les choses, enfin \u00e7a va rendre les choses plus compliqu\u00e9es pour le pour les employeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [66%] :\r\nSurtout si on donc un groupe c'est non les gros joueurs ou un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [94%] :\r\nPol\u00e9mique en France autour des chiffres du ch\u00f4mage du mois de janvier, alors que P\u00f4le emploi annonc\u00e9 une forte baisse du nombre de demandeurs d'emploi, les syndicats d\u00e9noncent un artifice math\u00e9matique du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:07) [93%] :\r\nNon, Caroline gr\u00e2ce je suis militante f\u00e9ministe et j'ai lanc\u00e9 il y a quelques semaines une p\u00e9tition loi travail non merci pour demander le retrait de la loi travail, le projet de loi travail du gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 l'heure actuelle, combien de personnes ont sign\u00e9 cette p\u00e9tition 1000000 283000 personnes ont sign\u00e9 la p\u00e9tition demandant le retrait de ce projet de loi travail c'est jamais arriv\u00e9 en France avec une p\u00e9tition en ligne r\u00e9colte autant de signataires, donc c'est quelque chose d'assez nouveau en terme de mobilisation. \r\nOn peut pas dire je m'y attendais, mais j'ai pas \u00e9t\u00e9 si surprise que \u00e7a parce que quand vous lisez le projet de loi, vous comprenez, assez vite, si vous avez mis un doigt de pied dans le monde du travail un jour dans votre vie, pourquoi est -ce qu'il y a autant de personnes qui sont mobilis\u00e9es ce projet de loi, il remet en cause \u00e0 la fois nos conditions de travail en tant que salari\u00e9s qu'en tant que femme et hommes travaillant dans les entreprises, il remet en cause notre Intelligence puisqu'il nous explique en licenciant plus on va embaucher plus, c'est un non- sens \u00e9conomique total et remet en cause aussi notre vote, puisque quand nous avons vot\u00e9 en 2012 pour la la plupart des personnes qui ont lanc\u00e9 cette p\u00e9tition, nous avons vot\u00e9 pour Fran\u00e7ois Hollande, et nous avons aussi voter contre Nicolas Sarkozy, et nous nous retrouvons aujourd'hui avec une loi que m\u00eame la droite n'aurait jamais os\u00e9 proposer et donc c'est \u00e0 la fois un non- sens social parce que \u00e7a va rendre encore plus difficiles les conditions de travail, un non- sens \u00e9conomique, \u00e7a ne va pas du tout r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me du ch\u00f4mage est un non- sens d\u00e9mocratique puisque nous n'avons jamais vot\u00e9 pour un projet comme celui -l\u00e0, il y a tout \u00e7a qui s'exprime dans cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [91%] :\r\nJanvier : les chiffres du ch\u00f4mage sont reparties en nette hausse en f\u00e9vrier en France, ils sont d\u00e9sormais3,6 millions de demandeurs d'emploi en m\u00e9tropole est -ce que vous savez un peu quel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:44) [91%] :\r\nProfil finalement des gens qui sont venus sign\u00e9 votre p\u00e9tition il y a pas de profil type parmi les personnes qui signe la p\u00e9tition et c'est \u00e7a qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant dans cette mobilisation, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es qu'on a tendance \u00e0 diviser les Fran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais d'un c\u00f4t\u00e9 les \u00e9trangers de l'autre, les femmes d'un c\u00f4t\u00e9, les hommes de l'autre, les noirs, les blancs, les personnes en situation de handicap ou ou pas, la particularit\u00e9 de cette mobilisation, c'est qu'elle cr\u00e9e du lien entre des personnes qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, que vous soyez au ch\u00f4mage, aux salari\u00e9s, que vous soyez cadre ouvrier que vous soyez une femme, un homme en situation de handicap ou pas que vous soyez jeune ou moins jeune, vous \u00eates directement concern\u00e9 par cette loi travail est -ce que finalement elle est pas aussi r\u00e9v\u00e9latrice d'un \u00e9tat d'esprit plus g\u00e9n\u00e9rale face au monde du travail et la fa\u00e7on dont \u00e7a se d\u00e9roule en France au-del\u00e0 de la loi finalement pour moi elle est r\u00e9v\u00e9latrice d'une d\u00e9ception d'une TC, puis d'une col\u00e8re, la r\u00e9alit\u00e9 du monde du travail les gens, les salari\u00e9s de la connaissent, ils sont dans tous les jours, ce qui est frappant dans cette loi, c'est \u00e0 quel point cette r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue, nos dirigeants politiques, ils ont \u00e9crit une loi sinc\u00e8rement je ne crois pas un seul instant qu'une personne salari\u00e9e dans une entreprise et puis \u00e9crire cette fois, c'est du d\u00e9lire, il y avait quand m\u00eame dans la version initiale des propositions pour permettre 4 de travailler jusqu'\u00e0 60 heures par semaine, ils avaient \u00e9crit dans la version initiale qui a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 depuis le fait que par accord d'entreprise, on pouvait r\u00e9duire le nombre de cong\u00e9s auxquels vous avez droit quand vous perdez un enfant j'ai, je veux dire un \u00eatre humain dans le constitu\u00e9 n'\u00e9crit pas \u00e7a, voil\u00e0, donc c'est des personnes qui, soit sont des robots, soit n'ont jamais mis un pied dans le monde du travail, et moi je ressens tr\u00e8s fortement \u00e7a dans la mobilisation, ce c\u00f4t\u00e9 r\u00e9volte de voir que les lois, les d\u00e9cisions sont prises par des gens qui sont totalement d\u00e9connect\u00e9es notre nos r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [62%] :\r\nAlors \u00e9videment que ma travail dans les cours de votre c'est il pr\u00e9f\u00e8re appliquer le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:37) [81%] :\r\nUne Chili je suis vice- pr\u00e9sident de l'Union nationale lyc\u00e9enne, la loi qui oblige parce que ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [76%] :\r\nNon, nous sommes aussi moi qui le disais avec assez peu du travail pr\u00e9cariser la jeunesse encore plus le tabac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [77%] :\r\nNous, on est une g\u00e9n\u00e9ration qui innove, qui a envie de cr\u00e9er qui a envie de de faire des choses nouvelles et aujourd'hui, on ne donne pas les moyens et c'est ce qu'on demande, c'est n\u00e9cessaire, nous le plus vite et de de vivre la vie que l'on de multiples noir comme une offre incertitude c'est extr\u00eamement dure 3 jobs on encha\u00eene des contrats pr\u00e9caires, on encha\u00eene les CDD \u00e0 aucun moment l'\u00e9panouissement, une avanc\u00e9e, c'est fond\u00e9 sur la contrainte parce qu'on doit payer loyer parce qu'on doit payer nos frais transport nous pr\u00e9senter et aucun mon app\u00e9tit de faire ce qui cause. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [82%] :\r\nOn a le choix de vie personnelle tout ce monde s'est renvers\u00e9, si ce sch\u00e9ma, la pens\u00e9e, c'est permettre \u00e0 tous d'aller vers le m\u00e9tier qui demande c'est la s\u00e9curisation des parcours professionnels, ce qui n'est pas le cas actuellement que dossier Extrans comment le cas avec la loi travail faire au travail au lyc\u00e9e dans les \u00e9tudes sup\u00e9rieures pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:34) [83%] :\r\nAvec la promesse qu'\u00e0 la fin, on aura un emploi qui ne correspond et \u00e0 la fois ensuite visiter socialement sur le march\u00e9 de l'emploi et on et respect 90 sur le march\u00e9 de l'emploi, c'est parce qu'on veut, c'est pas la vie auxquels on demande surtout il y a d'autres solutions qui existent et c'est bien celle -ci qu'on veut mettre en avant et c'est non sans se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:49) [73%] :\r\nDonc maintenant, point fort, point fort du territoire point sur la religion, de se battre, ils manifestent pour l'ordre des priorit\u00e9s de plus d\u00e9crit son tracteur ou nous \u00e9poque sur dans ce l\u00e0 d'ailleurs pas marqu\u00e9e par exemple le RSA voil\u00e0 5 des des mesures r\u00e9elles pour pour lutter r\u00e9ellement contre la pr\u00e9carit\u00e9, le ch\u00f4mage des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:13) [64%] :\r\nQuelle pistes vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:14) [81%] :\r\nAlors il y a plusieurs axes \u00e0 travailler, formation professionnelle, on sait que le meilleur rempart face au ch\u00f4mage, c'est les les dipl\u00f4mes alors nous ce qu'on dit, c'est un budget qui a \u00e9t\u00e9 au lyc\u00e9e dans l'enseignement sup\u00e9rieur pour garantir la r\u00e9ussite de tous, c'est aussi garantir l'acc\u00e8s aux sites dits en luttant contre car les contrats pr\u00e9caires, les CDD, c'est tout ce genre de proposition va aussi les apprentis aucune r\u00e9mun\u00e9ration dessus du SMIC, les apprentis et puis il y a pas de raison que, \u00e0 travail \u00e0 qualification \u00e9gale, bonsoir, on soit peut -on payer en dessous des minima sociaux, c'est tout ce genre de production compose depuis des ann\u00e9es sur le corps n'a jamais \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s le 9 mars Manuel Valls hors du de la jeunesse entre pays nous a re\u00e7us, ils entendu nous a pas forc\u00e9ment \u00e9couter nous ce qu'on demande c'est est -ce que voil\u00e0 nos soient mises en place et pourquoi est -ce vraiment la jeunesse, moi ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [89%] :\r\nCe soir \u00e0 18 heures \u00e0 R\u00e9publique, place de la R\u00e9publique, on va s'installer avec des centaines de milliers de citoyens et on va projeter un film merci patron qui fait un carton l\u00e0 en France en ce moment, on va faire un concert HK et les Saltimbanks c'est un bon groupe, bien engag\u00e9e, et puis on lance des assembl\u00e9es citoyennes pour en fait ben d\u00e9cid\u00e9 collectivement de comment on s'organise, parce que l\u00e0 on en a marre de ce syst\u00e8me c\u00f4t\u00e9 faire quoi un sit-in sur la place de la R\u00e9publique, alors on va occuper la place, ce qui est pr\u00e9vu, c'est d'occuper de rester le plus longtemps possible, on a fait une demande d'autorisation pour 3 jours et l'id\u00e9e c'est de c'est de durer encore pour commencer \u00e0 s'attaquer \u00e0 cette loi elle Khomri, l\u00e0 c'est le sujet du moment, mais surtout on veut aller beaucoup plus loin et s'attaquer au syst\u00e8me pr\u00e9dateur capitaliste. \r\nEt vous pr\u00e9sentez qui vous m\u00e8ne o\u00f9 elle vient, alors moi je suis un des coorganisateurs de la nuit, debout, on est une centaine \u00e0 \u00e0 l'organiser, donc suis pas tout seul, et en fait on est un groupe autog\u00e9r\u00e9 qui s'est mont\u00e9e il y a, il y a 6 mois, maintenant c'est tout nouveau, tout r\u00e9cent et relan\u00e7ant un grand mouvement l'expert. \r\nNon plus du syst\u00e8me voil\u00e0 il y a 6 millions de ch\u00f4meurs, on voit que le syst\u00e8me tient plus quoi la craquer et les les in\u00e9galit\u00e9s sont exorbitantes : les plus riches s'enrichissent, Bernard Arnault, le plus riche de France, il a pris 28 pourcent en en un an de richesses sa fortune, elle est, elle, estim\u00e9e \u00e0 30 milliards, on a fait le calcul, \u00e7a correspond \u00e0 un virgule 6 millions d'ann\u00e9es de SMIC, la fortune de Bernard Arnault, c'est1,6 1000000 d'ann\u00e9es de SMIC bah si \u00e7a suffit comme \u00e7a, oui, c'est plus possible d'accepter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [99%] :\r\nTravail le d\u00e9sarroi fran\u00e7ais un reportage d'Ariane Hasler r\u00e9alisation Mathieu Balmer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Balmer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sorel, Nicolas", "role": "PDG de Magma Mobile, soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui cr\u00e9e des jeux vid\u00e9os sur t\u00e9l\u00e9phone", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "vendeuse au ch\u00f4mage", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Jean-Fran\u00e7ois (nom de famille inconnu), architect-paysagiste au ch\u00f4mage", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chili, Na\u00efm", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'Union nationale Lyc\u00e9enne (UNL)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "homme travaillant dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "co-organisateur de \"Nuit debout\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haas, Caroline de", "role": "militante f\u00e9ministe contre la loi sur le travail", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D2DC9CC-F008-48E4-94F7-B9F2FC5F593C", "internalArchiveId": "3D2DC9CC-F008-48E4-94F7-B9F2FC5F593C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, la jeunesse fait peur au gouvernement fran\u00e7ais par sa capacit\u00e9 de regroupement et de manifestation : Interview de Richard Kleinschmager, politologue, g\u00e9ographe et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "La jeunesse fran\u00e7aise \u00e9tait dans la rue jeudi 31 2016 mars pour protester contre la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail. Le gouvernement a affirm\u00e9 qu'il ne retirerait pas son projet de loi (Loi El Khomri), mais il s'est dit pr\u00eat \u00e0 des gestes pour les jeunes. ", "durationSec": 406, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602732", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "mouvement de jeunesse", "travail (activit\u00e9)", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["La jeunesse fait peur au gouvernement fran\u00e7ais / FOR_2016-04-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["La jeunesse fran\u00e7aise \u00e9tait dans la rue ce jeudi pour protester contre la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail. Le gouvernement a affirm\u00e9 qu'il ne retirerait pas son projet de loi, mais il s'est dit pr\u00eat \u00e0 des gestes pour les jeunes. Il va recevoir les organisations de jeunesse prochainement pour examiner les questions de la pr\u00e9carit\u00e9 et de l'insertion professionnelle. L'interview de Richard Kleinschmager, politologue et g\u00e9ographe, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg."], "variantIds": ["ece-7602732"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-15T10:17:06Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la jeunesse suisse qui r\u00e9clame donc une une institutionnalisation en quelque sorte un parlement national et puis la jeunesse fran\u00e7aise, elle \u00e9tait dans la rue ce jeudi pour protester contre la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, m\u00eame si le gouvernement a affirm\u00e9 qu'il ne retirerait pas son projet de loi, il s'est dit pr\u00eat \u00e0 des gestes en faveur des jeunes il va recevoir d'ailleurs les organisations de jeunesse prochainement pour examiner, en particulier les questions de la pr\u00e9carit\u00e9 de l'insertion professionnelle, Richard Kleinschmager, gu\u00e8re bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue et g\u00e9ographe, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg, j'en veux dire c'est 2 mondes diff\u00e9rents, un, vous venez de l'entendre, d'un c\u00f4t\u00e9, les jeunes Suisses qui disent voil\u00e0 on aimerait avoir un parlement national pour \u00e9tablir un un dialogue avec les autorit\u00e9s, alors que souvent en France les jeunes descendent dans la rue se mobilise et font parfois m\u00eame reculer les gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [88%] :\r\nOui, c'est arriv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, oui, ce fameux CPE, d\u00e9j\u00e0 il y a qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nLe contrat premi\u00e8re embauche, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nPremi\u00e8re embauche qui a fait, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 tout simplement bon, c'est le m\u00eame jeunes poursuivent et il faut dire que les les contextes, j'allais dire de de vie sociale et politique fran\u00e7ais et suisses sont relativement diff\u00e9rents, on voit bien comment en France on consulte certes, quand on a un projet de loi et qu'on veut le faire passer, mais on ne n\u00e9gocie pas r\u00e9ellement et donc souvent la r\u00e9ponse \u00e0 cette absence de n\u00e9gociation qui est dans l'esprit de la politique fran\u00e7aise, c'est la mobilisation, une forme de d\u00e9mocratie directe de la rue d'autant plus que les organisations de jeunes sont pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, j'allais dire \u00e9paisse en nombre d'adh\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [81%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [92%] :\r\nSi je prends par exemple, l'UNEF, qui est quand m\u00eame \u00e0 la pointe \u00e0 laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [81%] :\r\nDes \u00e9tudiants de France, donc un service je l'Union des. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [86%] :\r\nJ'\u00e9tudiant transmis, principal syndicat enfin ses 19000 membres si vous prenez le ligne Wikip\u00e9dia ils indiquent, tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, il y a quand m\u00eame 2 millions 300 1000 \u00e9tudiants en France, donc si vous voulez, l\u00e0 on est dans un contexte, j'allais dire, o\u00f9 la n\u00e9gociation pr\u00e9alable est tr\u00e8s rare, c'est une denr\u00e9e qui est pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [92%] :\r\nOui alors Fran\u00e7ois Hollande et son gouvernement font face \u00e0 cette contestation face \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 au march\u00e9 du travail, la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail contestation qui va d'une partie des socialistes \u00e0 la gauche de la gauche en passant par les syndicats et par les organisations de jeunesse, on a le sentiment que c'est cette derni\u00e8re hein ces ces ces derni\u00e8res, ces organisations ont de jeunesse que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais redoute le plus : pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [88%] :\r\nOui, parce que effectivement la la mobilisation des jeunes peut \u00eatre tr\u00e8s intense, on a cette comparaison qu'on \u00e9tait souvent en France, les manifestations de jeunes, c'est comme le dentifrice quand il sort du tube, on le voit sortir, mais on sait pas trop bien comment il faut le faire rentrer \u00e0 nouveau dans dans dans le tube, donc c'est vrai que \u00e7a peut prendre feu, \u00e7a peut, j'allais dire g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des mouvements de, de, de tr\u00e8s profondes transformations c'est vrai que mes 68 est parti un peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, en mars, avec quelques manifestations par exemple de protestation contre la non- mixit\u00e9 dans les cit\u00e9s universitaires, et puis c'est devenu un grand mouvement social. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:19) [100%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [97%] :\r\nQui a paralys\u00e9 le pays par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [97%] :\r\nDiriez -vous que cette crainte oui, diriez -vous que la jeunesse fran\u00e7aise a une capacit\u00e9 de mobilisation et de d\u00e9stabilisation des gouvernements plus grande qu'ailleurs en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [89%] :\r\nC'est, c'est possible, enfin, incontestablement, les mouvements de jeunes et la pratique, disons de la protestation publique dans la rue qui entra\u00eene g\u00e9n\u00e9ralement d'autres d'autres sensibilit\u00e9s d'autres mouvements est quand m\u00eame assez constante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [86%] :\r\nOn se souvient que oui Alesi termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [87%] :\r\nMaintenant, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [90%] :\r\nOn se souvient que Fran\u00e7ois Hollande avait men\u00e9 campagne sur la question des jeunes, je veux \u00eatre jug\u00e9 sur une seule question, avait -il dit, est -ce qu'en 2017, les jeunes vivront mieux qu'en 2012 pourquoi s'est s'est -il lanc\u00e9 au fond ce ce d\u00e9fi est -ce que la la jeunesse vote massivement lors d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles est -ce que c'est elle, a un poids \u00e9lectoral si important. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [86%] :\r\n\u00e9coutez le poids \u00e9lectoral de la jeunesse n'est pas extraordinaire, mais sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser l'est en tout cas en France et il est \u00e9vident que les formations de gauche ont toujours eu c'est-\u00e0-dire comme programme Faur\u00e9 majeur de s'identifier \u00e0 la au besoin de la jeunesse et de d'essayer de le dire r\u00e9pondre la droite \u00e9tant plut\u00f4t identifi\u00e9e \u00e0 aux classes d'\u00e2ge un peu plus \u00e2g\u00e9 et donc cet enjeu de la jeunesse et pour une pour la gauche, beaucoup plus important, alors pourquoi s'est -il engag\u00e9 de mani\u00e8re chiffr\u00e9e de mani\u00e8re forte, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, comme il s'est engag\u00e9 pour le ch\u00f4mage, alors que bon, toutes les n'\u00e9tait pas l\u00e0 c'\u00e9tait c'est une question qui devra se poser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [96%] :\r\nEn m\u00eame temps vous disiez dans un r\u00e9cent entretien que l'on observe un basculement de l'\u00e9lectorat jeune vers l'extr\u00eame droite, hein, alors qu'avant c'\u00e9tait plut\u00f4t la gauche un ph\u00e9nom\u00e8ne d'ailleurs qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 pour s'acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 partir de 2007, est-ce que cette tendance risque de se confirmer l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [90%] :\r\nMais c'est l\u00e0 la grande inconnue de la politique fran\u00e7aise, c'est le poids du Front national pour le nommer les jeunes alors disons que ce ne sont pas tant les jeunes \u00e9tudiants que les jeunes ouvriers que Les des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles techniques et professionnels, l\u00e0 on a un basculement \u00e0 droite, c'est vers la droite extr\u00eame, on est donc dans un une possibilit\u00e9 d'affrontements, y compris au sein de la jeunesse, qui n'est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [92%] :\r\nEt quelle r\u00e9ponse \u00e0 la question que s'est pos\u00e9e Fran\u00e7ois Hollande enfin que c'est promis de poser, Fran\u00e7ois Hollande est -ce qu'en 2017, les jeunes vivront mieux qu'en 2012 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [87%] :\r\nLa difficile la conjoncture fran\u00e7aise, comme le disait votre projet m\u00eame l\u00e0 tout \u00e0 l'heure n'est pas bonne la, la France ne parvient pas, alors que partout ailleurs, les les clignotants du ch\u00f4mage sont plut\u00f4t plus positif ne parvient pas \u00e0 r\u00e9sorber son son ch\u00f4mage qui devient structurelle et qui devient \u00e9videmment inqui\u00e9tant lorsque c'est curieux de voir des des jeunes dans la rue, protester contre une loi travail qui pr\u00e9voit notamment des des questions ayant trait \u00e0 la retraite, quand on est lyc\u00e9en pour faire reconna\u00eetre, c'est extraordinaire, mais c'est vrai aussi que, disons qu'on n'a pas de il y a eu des mesures qui ont certainement permis de r\u00e9sorber une partie du ch\u00f4mage des jeunes eux- m\u00eames sont de tr\u00e8s loin, pas suffisante dans l'incapacit\u00e9 qu'\u00e0 la France \u00e0 \u00e0 r\u00e9gler ce probl\u00e8me global du ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [92%] :\r\nMerci beaucoup Richard quand m\u00eame chemin guerre je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, alors voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kleinschmager, Richard", "role": "politologue, g\u00e9ographe et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27817584-399A-4620-9366-BAA605EBE124", "internalArchiveId": "27817584-399A-4620-9366-BAA605EBE124", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mauvais Cygne", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Borgeaud, Michael;Dandliker, Gottlieb\r\nVa-t-on tirer sur les cygnes en Suisse? \r\nUne motion qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu l'approbation de la Commission de l'environnement demande de r\u00e9guler les populations de ce palmip\u00e8de v\u00e9n\u00e9rable: un mauvais cygne? \r\nC'est un oiseau majestueux, le plus grand et le plus embl\u00e9matique de nos lacs suisses: Le cygne tubercul\u00e9.\r\nLocalement, dans les r\u00e9gions agricoles, on ne voit pas toujours cet oiseau d'un bon oil il souille les prairies qu'il broute avec quelques c\u00e9r\u00e9ales, au point qu'un ancien conseiller aux Etats, Paul Niederberger (PDC/NW), a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant une simplification des proc\u00e9dures de r\u00e9gulation. Autrement dit, les cantons pourraient demander \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) une autorisation de r\u00e9guler les populations de cygne et, de facto, tirer sur les cygnes \"exc\u00e9dentaires\". \r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 cette motion en septembre 2015, la Commission de l'environnement du National a fait de m\u00eame en f\u00e9vrier. Ce sera tr\u00e8s prochainement au pl\u00e9num de se prononcer, et il est fort probable qu'il suive la Commission de l'environnement: on pourra alors, en Suisse, r\u00e9guler les populations de cygne.\r\nPour comprendre cette probl\u00e9matique, Adrien Zerbini s'est rendu dans la commune de Collombey-Muraz (VS) o\u00f9 les cygnes sont tr\u00e8s pr\u00e9sents; on d\u00e9nombre sur les gouilles d'Illarsaz jusqu'\u00e0 200 cygnes alors qu'ils ne sont que 600 sur tout le L\u00e9man. La cohabitation avec les agriculteurs tel Michael Borgeaud n'est pas toujours simple.\r\nConfirmation et explications avec Philippe Dubois, le garde chasse du Chablais valaisan, et Yvon Crettenand, biologiste responsable au d\u00e9partement de la Chasse, p\u00eache et faune du Valais.\r\nPour apprendre \u00e0 mieux connaitre le cygne tubercul\u00e9, nous nous sommes rendu ensuite dans un lieu o\u00f9 il ne pose aucun probl\u00e8me, bien au contraire: la rade de Gen\u00e8ve. Nous observons quelques fiers sp\u00e9cimens mangeurs de pain avec Alice Cibois, charg\u00e9e de recherche au Mus\u00e9um d'histoire naturelle (MHN), nous d\u00e9couvrons, entre autres, que cet oiseau n'est pas indig\u00e8ne. Puis nous \u00e9largissons la question \u00e0 d'autres canards introduits avec Gottlieb Dandliker, inspecteur de la faune pour le canton de Gen\u00e8ve.\r\nDes cygnes broutant les cultures de la Commune de Collombey-Murraz (VS)\r\n(Vid\u00e9o)", "durationSec": 1782, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584412", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Mauvais Cygne / PDT_2016-04-02T10:03:45_dossier", "Prise de terre du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Va-t-on tirer sur les cygnes en Suisse? \nUne motion qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu l'approbation de la Commission de l\u02b9environnement demande de r\u00e9guler les populations de ce palmip\u00e8de v\u00e9n\u00e9rable: un mauvais cygne? \nC\u02b9est un oiseau majestueux, le plus grand et le plus embl\u00e9matique de nos lacs suisses: Le cygne tubercul\u00e9.\nLocalement, dans les r\u00e9gions agricoles, on ne voit pas toujours cet oiseau d\u02b9un bon \u0153il il souille les prairies qu\u02b9il broute avec quelques c\u00e9r\u00e9ales, au point qu\u02b9un ancien conseiller aux Etats, Paul Niederberger (PDC/NW), a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant une simplification des proc\u00e9dures de r\u00e9gulation. Autrement dit, les cantons pourraient demander \u00e0 l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u02b9environnement (OFEV) une autorisation de r\u00e9guler les populations de cygne et, de facto, tirer sur les cygnes \"exc\u00e9dentaires\". \nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 cette motion en septembre 2015, la Commission de l\u02b9environnement du National a fait de m\u00eame en f\u00e9vrier. Ce sera tr\u00e8s prochainement au pl\u00e9num de se prononcer, et il est fort probable qu\u02b9il suive la Commission de l\u02b9environnement: on pourra alors, en Suisse, r\u00e9guler les populations de cygne.\nPour comprendre cette probl\u00e9matique, Adrien Zerbini s\u02b9est rendu dans la commune de Collombey-Muraz (VS) o\u00f9 les cygnes sont tr\u00e8s pr\u00e9sents; on d\u00e9nombre sur les gouilles d\u02b9Illarsaz jusqu'\u00e0 200 cygnes alors qu\u02b9ils ne sont que 600 sur tout le L\u00e9man. La cohabitation avec les agriculteurs tel Michael Borgeaud n\u02b9est pas toujours simple.\nConfirmation et explications avec Philippe Dubois, le garde chasse du Chablais valaisan, et Yvon Crettenand, biologiste responsable au d\u00e9partement de la Chasse, p\u00eache et faune du Valais.\nPour apprendre \u00e0 mieux connaitre le cygne tubercul\u00e9, nous nous sommes rendu ensuite dans un lieu o\u00f9 il ne pose aucun probl\u00e8me, bien au contraire: la rade de Gen\u00e8ve. Nous observons quelques fiers sp\u00e9cimens mangeurs de pain avec Alice Cibois, charg\u00e9e de recherche au Mus\u00e9um d'histoire naturelle (MHN), nous d\u00e9couvrons, entre autres, que cet oiseau n\u02b9est pas indig\u00e8ne. Puis nous \u00e9largissons la question \u00e0 d\u02b9autres canards introduits avec Gottlieb Dandliker, inspecteur de la faune pour le canton de Gen\u00e8ve.\nDes cygnes broutant les cultures de la Commune de Collombey-Murraz (VS)\n(Vid\u00e9o)"], "variantIds": ["ece-7584412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T05:44:58Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nImaginez que c'est une belle journ\u00e9e de printemps, vous vous \u00eates assis sur un sur un rocher au bord du lac Lehman, par exemple pour regarder le paysage, l'info de la CUS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [85%] :\r\nEt puis soudain, vous admirez au loin s'\u00e9levant vers le ciel, un magnifique vol d'un couple de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [93%] :\r\nEt plouf, le cygne, bon je sais je vous imagine, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste, vous vous dites que c'est vraiment un tr\u00e8s mauvais gag quand plusieurs types de retard parce que le 1er avril c'\u00e9tait hier, sauf que si vous avez lu la presse, notamment la semaine derni\u00e8re l'info ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, certainement, puisque certains veulent en effet la peau des cygnes une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [93%] :\r\nUne motion demandant la simplification des proc\u00e9dures de r\u00e9gulation des cygnes Adrian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [90%] :\r\nQui est cette motion, elle fait son bonhomme de chemin, le Conseil des \u00c9tats l'accepter en septembre 2015 la Commission de l'environnement du National a a fait de m\u00eame, ce mois de f\u00e9vrier, tr\u00e8s prochainement, ce sera au pl\u00e9num de se prononcer et donc il est fort probable qu'il suive la Commission de l'environnement, on pourra alors en Suisse, r\u00e9guler les populations de ces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [98%] :\r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, qu'on va pouvoir leur tirer dessus et puis ensuite les cuire \u00e0 la broche alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [83%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que s'il y a un canton estime qu'en un lieu il y a trop de cygne, il pourra demander \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement dans r\u00e9guler le nombre et la oui des facto \u00e7a donnera aux cantons la possibilit\u00e9, l'autorisation d'en tirer un certain nombre pour la branche c'est pas pas pr\u00e9cis\u00e9 d'accord, ah, on va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [89%] :\r\nNon, pr\u00e9ciser par compte que cette motion et l'initiative d'un ancien conseiller aux \u00c9tats du canton de Nidwald, donc on est en plein centre de la Suisse, est ce que les cygnes pullulent particuli\u00e8rement dans cette r\u00e9gion du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [88%] :\r\nAlors disons qu'il s'agit pas d'une population globale mais de probl\u00e8mes tr\u00e8s locaux et m\u00eame assez rare, pour tout dire, mais ces probl\u00e8mes mais il y a pas besoin d'aller jusqu'\u00e0 Nidwald pour les observer puisque dans le Chablais il y a un village qui les rencontres et o\u00f9 \u00e7a plus pr\u00e9cis alors c\u00f4t\u00e9 valaisan dans le village de Collombey-Muraz, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lille, \u00e0 Gaza, il y a de bruits qui sont faites d'anciennes carri\u00e8res qu'on a rendus \u00e0 la nature sous forme de Gouil et l\u00e0 il y a beaucoup, mais alors beaucoup de cygne, je vous emm\u00e8ne de dans une prairie entre les \u00e9gout il est entour\u00e9 d'une cinquantaine de cygne qui broute mais aussi de Michael Borgeaud, qui est un agriculteur qui ne voient plus l'signe d'un tr\u00e8s bon oeil et puis Philippe Dubois le garde- chasse de la r\u00e9gion du Chablais valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [70%] :\r\nMauvais signe d'emprises de terrain, reportage sign\u00e9 Adrien Jermini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [83%] :\r\nAssez incroyable, il y a une une cinquantaine de signer la pour cette prairies et ils sont en train de de brouter tout simplement et \u00e7a, \u00e7a pose probl\u00e8me alors depuis 2004, je je compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [80%] :\r\nSoit une augmentation des populations de cygne durant la p\u00e9riode hivernale, m\u00eame avant 10 ans \u00e0 la l'arri\u00e8re- Automne \u00e0 la fin des moissons sur les champs de ma\u00efs, on observe parfois j'ai observ\u00e9 jusqu'\u00e0 166 cygne sur une parcelle et que les quelques grains de ma\u00efs qui reste l\u00e0 et il trouvera dans un espace favorable ce plan nutritionnel, donc \u00e7a les int\u00e9resse \u00e0 stationner France 8 l'hiver, avance et puis trouvent plus se nourrir en mati\u00e8re de c\u00e9r\u00e9ales dans l'\u00e9gout, il la m\u00eame chose il y a beaucoup moins de plantes aquatiques, ce qui fait qu'ils se rabattent sur les prairies et les bl\u00e9s d'hiver qui sont un pouce et l\u00e0, \u00e7a pose un probl\u00e8me parce qu'avec la densit\u00e9 ben il fientes sur les Champs et consomment beaucoup d'armes et puis \u00e7a pose aussi des probl\u00e8mes en terme d'accident puisqu'ils traversent les routes \u00e0 pied, pas forc\u00e9ment volant pas plus tard que la sc\u00e8ne en \u00e9troit qui sont faits Horter l\u00e0 sur la route, malheureusement ils ont p\u00e9ri et on peut pas faire grand chose, alors \u00e9videmment il une Tom et se plaignent, ils sont un peu inquiets parce que il y a beaucoup de Fillon, qui a des crottes assez importante, on voit, on peut se d\u00e9placer en droits humains, donc oui, non, \u00e7a non, c'est vers la temps c'est un assez gros, je pense pas que c'\u00e9tait un sit-in, \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a c'est un quelle qu'elle signifie dans ces 2 \u00e7a fait 10000 m\u00e8tres de long en centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, gros une Crotte de chien mais verte voil\u00e0 pour pour l'auditeur, si on veut voil\u00e0, donc, et alors l\u00e0, sur la prairie, c'est pas une catastrophe y aurait au niveau de la consommation d'herbe, mais si on va sur un plan de bl\u00e9 d'hiver, l\u00e0 c'est beaucoup plus important et carr\u00e9ment avec les fientes \u00e7a br\u00fble la mati\u00e8re organique et il y a plus de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [84%] :\r\n\u00e7a nous pose probl\u00e8me parce qu'on va ramasser le fourrage ces firmes de Yvon r\u00e9sidents fourrage et on va donner \u00e7a, moi j'ai nos b\u00eates et on risque de faire avorter les vaches qui mangent pas bien, il y a des probl\u00e8mes vraiment sanitaires av\u00e9r\u00e9s ou c'est une crainte ou pour l'instant, \u00e7a reste une crainte, mais vu qu'on a des probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 avec les crottes de chien, donc on se dit que \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 la m\u00eame chose, voil\u00e0 pour les crottes de chien, on voit que, on a des vaches qui avortent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [66%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [97%] :\r\nDonc on a un peu peur certaines choses avec avec les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:17) [76%] :\r\nEt l\u00e0, alors on est dans une prairie et sont en train de 6 elle il tous ces signes sont en train de brouter assez joyeusement c'est c'est anecdotique, ce que la l'herbe qui sont en train de manger ou c'est vraiment d\u00e9sherbage qui sont quantifiables une quantit\u00e9 d'herbe s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [81%] :\r\nBah, on peut, comme on peut voir il broute toute la journ\u00e9e plus de 50 cygne la sur la la parcelle, donc \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup, on a quand m\u00eame une perte de rendement qui, sur la prairie, la ruine assez \u00e9lev\u00e9, outre les prairies \u00e7a pose aussi prendre ce dans d'autres cultures, on a une vue sur les c\u00e9r\u00e9ales aurait aussi qu'il broute donc une fois que les c\u00e9r\u00e9ales et les bouteilles qui poussera plus donc c'est une perte de rendement sur les c\u00e9r\u00e9ales aussi vrai. \r\nDe nouveau, quelque chose de cons\u00e9quent ou anecdotiques ou le probl\u00e8me, c'est le nombre, une fois qu'il y en a beaucoup saign\u00e9 invite cons\u00e9quence 3 4 c'est c'est pas trop grave, mais une fois qu'on a 57 vite cons\u00e9quent les de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:11) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut faire, on peut les effrayer, l\u00e0 ils ont pas l'air d'\u00eatre tellement facile \u00e0 \u00e0 effrayer sauf \u00e0 aller n\u00e9gocier un un ma\u00eetre d'ainsi pour lieu s'en aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [80%] :\r\nC'est le probl\u00e8me, c'est qu'ils ont m\u00eame pas peur non, l\u00e0 on est vraiment \u00e0 2 m\u00e8tres des voil\u00e0 que vraiment leur courir apr\u00e8s pour voil\u00e0 donc il y a pas vraiment de solution de sortir les effrayer vont revenir Dust, apr\u00e8s on se reposer, qui est donc de solution vous envoyez pas vraiment non, mais c'est un peu difficile de trouver une solution comme s'actuellement non pas comme solution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [87%] :\r\nLes cygnes sont tr\u00e8s territoriaux donc anti- niches il y en a un ou 2 ans sur les go\u00fbts et les autres et pour parce qu'ils sont emp\u00each\u00e9s par le mal qui va faire la chasse aux autres, donc c'est plut\u00f4t des migrateurs alors trouver une solution, bon aujourd'hui on entend ces mesures qui sont prises sur le plan national, au niveau de la l\u00e9gislation sur la chasse et la protection des mammif\u00e8res et oiseaux sauvages, je dirais, voil\u00e0, m\u00eame si c'est quelque chose qui m'int\u00e9resserait pas tellement d'aller \u00e9liminer un signe, mais si je n'\u00e9limine un ann\u00e9e prochaine \u00e0 nouveau d'eau qui sont l\u00e0, donc c'est pas une tr\u00e8s bonne solution, c'est un probl\u00e8me un peu global qu'il faut voir sur le plan europ\u00e9en, m\u00eame si le montage sur le populations europ\u00e9ennes de signer pour \u00eatre probl\u00e9matique, je pense que les probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [72%] :\r\nSi jamais nous point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quand m\u00eame extraordinaire, du jamais vu \u00e7a, on est survol\u00e9 par une vingtaine de cygne au d\u00e9collage, en fait, ils viennent d'\u00eatre effarouch\u00e9s par Yvon Crettenand et pourtant, comme \u00e7a vous fait pas vraiment peur, Yvon Crettenand, vous \u00eates biologiste responsable au service de la Chasse, p\u00eache et faune du Valais, ici on est sur une prairie l\u00e0 qui est tondue par des cygnes, c'est un probl\u00e8me fr\u00e9quent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:58) [84%] :\r\nHeureusement, \u00e7a reste tr\u00e8s hein, c'est uniquement autour de ces go\u00fbts chaude la Sabli\u00e8re dans la r\u00e9gion du Warsaw en masse, rassemblement, on peut dire de de cygne ces concentrations, ces sites sont venus l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es il y appuyer le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est accentu\u00e9, on peut dire, par tradition aussi parce que les cygnes trouv\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa t\u00eate en une zone tranquille quand il y a du vent 4 de la temp\u00eate, c'est une zone assez abritait aussi pendant l'hiver, les pr\u00eats reste ouvert beaucoup plus longtemps que, dans le Valais central o\u00f9 il fait plus froid, on a un climat un peu plus doux, ici, dans cette r\u00e9gion et puis c'est surtout aussi le nourrissage des, des gens qui sont autour de celle ou il y a beaucoup de gens qui viennent de villages environnants pour donner du pain, on a fait que finalement on attire quelques oiseaux qui en attirent d'autres et, au final, on a 150 \u00e0 200 oiseau qui peuvent \u00eatre sur le le site. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [76%] :\r\nDonc on est sur un espace, tout petit, et on n'a de sens d'oiseaux pendant que, sur le lac, les moyens 600 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [87%] :\r\nDisant maman \u00e0 peu pr\u00e8s une bonne centaine 100 \u00e0 100 20 r\u00e9guli\u00e8rement et puis tout \u00e0 coup, quand des coups de tabac sur le lac d'eau d'oiseaux viennent s'ajouter ou alors quand on a des coups de froid sur le nord, on a des oiseaux migrateurs qui viennent s'ajouter \u00e0 la troupe et puis qui peuvent accentuer les la pression sur les herbages ou sur les chances avec, par exemple, mais la probl\u00e9matique reste tr\u00e8s localis\u00e9 pour le canton du Valais, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [93%] :\r\nEn ce qui concerne le \u00e9galement \u00e9ventuellement un probl\u00e8me sanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [88%] :\r\nQuand on a eu la grippe aviaire qui s\u00e9vissaient sur le plan europ\u00e9en, et bien on \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 assez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 venir r\u00e9cup\u00e9rer aussi les oiseaux qui \u00e9tait trouv\u00e9 mort il y a une inqui\u00e9tude grandissante chez les agriculteurs qui, c'est vrai, en manipulant l'herbe qui est souill\u00e9e, peuvent \u00eatre aussi par les les agents vecteurs de de maladie, le b\u00e9tail lui aussi peut \u00eatre touch\u00e9 par d'autres viroses en lien Direct avec les fientes ou alors voir le b\u00e9tail refuse totalement de se nourrir de ces herbages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [87%] :\r\nLe cygne est un oiseau donc vecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [86%] :\r\nLa grippe aviaire voil\u00e0 tout \u00e0 fait, on a eu plusieurs signes en Suisse \u00e7a au moment de la grippe aviaire qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts qui ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s, qui \u00e9tait porteur du virus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:52) [87%] :\r\nYvon Crettenand on comprend en tout cas ici \u00e0 il entre ces 2 Gouyon, entour\u00e9 de ses cinquantaine de cygne, un peu plus, on comprend qu'il y a un probl\u00e8me maintenant, allons allons sur les solutions alors qu'est -ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [87%] :\r\nAlors on a premi\u00e8re des solutions, c'est d\u00e9j\u00e0 d'interdire nourrissage des oiseaux un pendant la p\u00e9riode hivernale, donc l\u00e0 il y a un projet maintenant d\u00e9veloppement de ces 2 d'am\u00e9nagement, une partie touristique et puis une partie nature et l\u00e0 au moment o\u00f9 le projet se fera, on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu avec la commune d'installer des panneaux pour interdire nourrissage des oiseaux, \u00e7a peut \u00e0 d\u00e9j\u00e0 une partie du probl\u00e8me apr\u00e8s autour des grands lacs pour j'allais dire, stabiliser les effectifs, les certains cantons avaient pris des mesures le Val\u00e8re c'est parti \u00e0 une \u00e9poque, soit on enlev\u00e9 les honneurs dans les Ni\u00e7ois ont les perc\u00e9es en fait et puis \u00e7a permettait d'\u00e9viter la reproduction, on voit comme un signe \u00e7a une dur\u00e9e de vie d'une vingtaine d'ann\u00e9es, donc il faut agir tr\u00e8s longtemps si on veut r\u00e9duire l'effectif avec cette m\u00e9thode, donc c'est pas une m\u00e9thode praticable par et puis il y a aussi une chose, c'est que c'est une esp\u00e8ce qui ne craint pas l'homme, donc on a essay\u00e9 de prendre des mesures d'effarouchement de leur faire peur avec des p\u00e9tards, etc, il y a des mesures avec des des ballons, mais pour emp\u00eacher les cygnes de se poser sur un Champ c'est quasi mission impossible donc dans des cas particuliers, il faut pouvoir intervenir avec des solutions relativement simple qui passe aussi peut-\u00eatre par une r\u00e9gulation des effectifs mais pour moi c'est pas un projet qui est alors du jour en tout cas pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:19) [70%] :\r\nR\u00e9gulation des effectifs art vous parlez de quoi de tirer des cygnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:23) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e9tape, effectivement, ce sont les c'est de stabiliser, vous savez que le cygne, c'est une esp\u00e8ce qui est appr\u00e9ci\u00e9 des gens, donc on peut pas de toute fa\u00e7on faire des tirs de r\u00e9gulation \u00e0 proprement parler de mani\u00e8re importante, c'est aussi pour \u00e7a que les d\u00e9cisions au niveau du Parlement, qui ont \u00e9t\u00e9 prises au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est de garder l'esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e en fait et de faire une r\u00e9gulation \u00e0 l'image de ce qui se passe pour les bouquetins actuellement, qui est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e, mais sur lesquels on fait une r\u00e9gulation qui a annonc\u00e9 pr\u00e9alablement, \u00e7a veut dire qu'on fixe un quota d'animaux qui peut \u00eatre dans un secteur de mani\u00e8re non probl\u00e9matique et puis d'enlever quelques-uns lorsqu'on a des populations qui deviennent exc\u00e9dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:01) [85%] :\r\nAvec cette diff\u00e9rence, Yvon Crettenand si je me trompe le bouquetin il est pas migrateurs, il vient pas de l'autre bout de l'Europe dans dans la montagne, alors qu'ici c'est cygne, m\u00eame si on se mettait \u00e0 les tirer, il y a de fortes chances que d'autres viennent les remplacer venir d'Allemagne et du th\u00e8me de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne mais seulement la majorit\u00e9 des individus lorsqu'ils sont migrateurs en hiver pose pas de probl\u00e8mes Directs sur les les cultures, c'est plut\u00f4t apr\u00e8s cette p\u00e9riode lorsqu'on utilise les fourrages, parce la croissance de la v\u00e9g\u00e9tation et qu'on doit les donner au b\u00e9tail, si en tirer des cygnes est -ce que \u00e7a diminuera les effectifs ou est -ce que finalement ce serait peine perdue : d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre tout \u00e0 fait, hein, quand on n'a pas tellement de mouvements dans les populations, les populations se r\u00e9partissent selon leurs heures, on voit que depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant dans une population qui est stable hivernants sur les mains et qui situe \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 650 on a eu dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 peu pr\u00e8s 2000 cygnes qui \u00e9tait sur les eaux maintenant les stabiliser \u00e0 un niveau plus bas, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas d'avoir des probl\u00e9matiques tr\u00e8s localis\u00e9s, o\u00f9 on doit trouver des solutions, alors on va d\u00e9j\u00e0 mettre toutes les mesures en oeuvre autre on peut dire et \u00e7a passe justement par \u00e9viter le nourrissage mais c'est aussi difficile d'expliquer aux gens de pas venir donner du pain aussi au Ghana pourtant prom\u00e8ne sa peau \u00e7a tous les jours autour de la gauche oui, il y a un aspect qu'on comprend tout \u00e0 fait, on veut aider les animaux en p\u00e9riode difficile, donc on leur donne du pain, mais on voit pas les probl\u00e8mes de l'annexe, \u00e7a veut dire qu'on n'a, quelque part on active le ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 les les oiseaux se sentent en s\u00e9curit\u00e9 et un oiseau dans les les canards comme dans les cygnes quand il y a plusieurs oiseau il y en a toujours plus qui viennent parce qu'ils ont ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:30) [76%] :\r\nIl manque s\u00e9curi voil\u00e0 le monde am\u00e8ne le monde c'est comme chez les humains en fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:42) [88%] :\r\nEn fait, c'est un peu paradoxal, mais si on veut aider et prot\u00e9ger le il faut commencer par cesser de le nourrir, on \u00e9tait l\u00e0, \u00e0 Collombey-Muraz, donc en Valais, quel \u00e2ge vous l'avez entendu qui est confront\u00e9e \u00e0 une surpopulation de signer, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 si vous \u00eates comme Saint Thomas et que vous ne croyez que ce que vous voyez, h\u00e9 bien, je vous invite \u00e0 aller jeter un coup d'oeil sur la vid\u00e9o, qui a r\u00e9alis\u00e9, Adrien in situ, nous avons mis en ligne sur RTS Point CH barres obliques prise de terre sur le Net, sur notre page internet donc et vous verrez, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant, l'ironie de l'histoire, Adrien, quand m\u00eame, c'est que ces Gouil qui souffrent de la surpopulation des cygnes sont en fait d'anciennes carri\u00e8res et donc le probl\u00e8me d'une certaine mani\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:24) [80%] :\r\nOui, si on r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame \u00e0 peu plus oppos\u00e9 \u00e0 ce que le cygne, lui- m\u00eame, ben il a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par l'homme qui a pas \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s par l'homme est -ce que c'est une esp\u00e8ce indig\u00e8ne, le cygne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:33) [93%] :\r\nBon, si vous me posez la question, j'imagine que la r\u00e9ponse est non, mais ce qui est certain, c'est que c'est quand m\u00eame un oiseau embl\u00e9matique de nos lacs, on imagine pas aujourd'hui un paysage de lacs suisses sans sans les cygnes blancs et puis, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s persuad\u00e9 que l'id\u00e9e d'en tirer quelques uns va \u00e9mouvoir les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:52) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr que, souvent, les cygnes sont tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s par la population, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 faire exactement ce qu'il ne faut pas faire Lucile je me confesse \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 un peu de pain au cygne et l\u00e0 j'ai crois\u00e9 Alice Cibois qui est ornithologue charg\u00e9 de recherche au mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'affiche. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:09) [96%] :\r\nComprenez vous \u00eates fait prendre la main dans le sac. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:15) [82%] :\r\nDonc je suis en train de faire une chose de de stupidit\u00e9, \u00e7a nourrit le Pasteur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:19) [90%] :\r\nNon, non, c'est pas stupide, c'est toujours un plaisir de d'approcher les animaux sauvages de m\u00eame si cela, ils sont moins sauvage que d'autres, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:27) [78%] :\r\nIls ont pas l\u00e0, je crois qu'il faut aller manger dans la main, s'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:29) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est peut-\u00eatre par commande puisque vous avez quand m\u00eame rupture pas sc\u00e9nariste faire penser, on va dire, mais c'est s\u00fbr que donner \u00e0 manger aux canards, c'est un plaisir, surtout pour les enfants mais aussi pour les grands enfants et il faut pas s'en priver, mais tout en restant raisonnable, c'est-\u00e0-dire en donnant juste ce que les oiseaux peuvent manger et une pas nourrir les rats ou m\u00eame les les pigeons qu'on n'a vraiment pas peur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:49) [87%] :\r\nOn a 2 adultes et derri\u00e8re, on en a un qui a quelques plumes grises, beiges, donc \u00e7a c'est un juv\u00e9nile. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:54) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors on on a probablement pour dire qu'on a en coupe devant nous le le Pre diff\u00e9rencier le m\u00e2le de la femelle, il y a la taille et puis aussi le bulbe noirs, on va dire la 48 qui sont au-dessus du bac et puis l'oiseau qui est derri\u00e8re, bah c'est un peu un adolescent, il est presque aussi grand ou en tout cas, il se rapproche de la taille d'un adulte, mais il a encore pas mal de plumes beiges. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [85%] :\r\nEt c'est un oiseau indig\u00e8ne le signe, c'est un oiseau qui \u00e9tait l\u00e0 depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:16) [87%] :\r\nAlors non, le cygne tubercule et en ce n'est pas dans indig\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire c'est pas une esp\u00e8ce qui est naturellement en Suisse, elle a \u00e9t\u00e9 introduite, mais elle a \u00e9t\u00e9 introduite il y a suffisamment longtemps en tout cas en Europe, \u00e7a date pour les plus anciens du moyen- \u00e2ge et puis ensuite, on va dire, c'est plut\u00f4t au 19\u00e8me si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 introduite pour l'agr\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire depuis longtemps, les gens ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un oiseau qui supportent h\u00e9 bien disons la pr\u00e9sence de l'homme, on peut pas vraiment parler domestication, c'est un petit peu, on a un petit peu loin mais ils s'habituent tr\u00e8s bien \u00e0 l'homme, il est tr\u00e8s beau \u00e0 regarder et \u00e0 l'\u00e9poque du moyen- \u00e2ge, ils faisaient aussi une belle d\u00e9coration de table, on aimait bien aussi avoir des grands festins avec des des ailes ou des signes qui pr\u00e9sentait sur la table pour les manger non on les mangeait un petit peu, mais c'\u00e9tait surtout les oiseaux d'agr\u00e9ment vraiment pour le prestige, le roi d'Angleterre avait ses qui \u00e9tait marqu\u00e9e pour bien les reconna\u00eetre, on n'avait pas le droit de lui voler, c'\u00e9tait une preuve de richesse que d'avoir des signes dans des bassins ou dans des lacs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:08) [89%] :\r\nAlors si c'est une esp\u00e8ce introduite qui a l'air de bien prosp\u00e9rer est -ce qu'on peut dire que c'est une esp\u00e8ce invasive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:14) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:15) [87%] :\r\nAlors dans le cas du cygne en Europe, \u00e0 ma connaissance, il n'est pas vraiment consid\u00e9r\u00e9s comme invasifs invasif, c'est vraiment une esp\u00e8ce class reproduire de fa\u00e7on un peu exponentielle et qui, comme son nom l'indique, va envahir de fa\u00e7on un peu n\u00e9gative des milieux naturels, elle est consid\u00e9r\u00e9e en Asie, en Am\u00e9rique du Nord dans certains \u00c9tats, parce que l\u00e0, elle prend un peu la place des esp\u00e8ces indig\u00e8nes d'autres signes, donc en Europe, elle est vraiment introduite, mais pas forc\u00e9ment invasive, on a d'autres exemples de parce qu'on peut consid\u00e9rer comme invasive chez les oiseaux au plus t\u00f4t jeudi Perruchot des petits oiseaux comme \u00e7a apr\u00e8s tout \u00e9tant de savoir si, localement, elle peut \u00eatre aussi avec d\u00e9nombre trop importants qui peuvent localement cr\u00e9er des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:53) [91%] :\r\nMais l\u00e0 typiquement sur une r\u00e9gion comme le lac, cette population, elle a tendance \u00e0 augmenter diminuer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:01) [86%] :\r\nAlors sur le la, Cl\u00e9ment VII 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on va dire, elle a plut\u00f4t tendance \u00e0 avoir un l\u00e9ger d\u00e9clin, ce qui est pas le cas, globalement, de la Suisse, on a plut\u00f4t une l\u00e9g\u00e8re augmentation, et c'est aussi un peu le cas partout en Europe, pourquoi ici \u00e0 ce d\u00e9clin sur le la, Cl\u00e9ment il y a un certain nombre de facteurs je pense pas qu'un et un seul, en particulier en tout cas je ne sais pas la chasse n'a pas d'importance, mais il y a eu dans certains cantons une r\u00e9gulation au niveau des oeufs et a particip\u00e9 \u00e0 cette baisse un petit peu des populations sur le les mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:28) [83%] :\r\nVous parlez de la chasse, mais c'est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e de cygne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:31) [78%] :\r\nElle est prot\u00e9g\u00e9e, \u00e9galement au niveau suisse donc pas chasser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:40) [62%] :\r\nMicro n'est pas manger, attention, on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:46) [78%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Gottlieb, Danny Care, vous \u00eates l'inspecteur cantonal de la faune \u00e0 Gen\u00e8ve c'est de d'cygne par le coup comme \u00e7a, je refuse que se caresser oui oui, on avait une situation quand m\u00eame exceptionnel \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que la chasse dans la rade, ici et l\u00e0, interdite depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:07) [91%] :\r\nDans tout le canton depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es et on a vraiment la chance d'avoir une faune qui est devenu tr\u00e8s peu farouche, et donc que les citadins ont l'occasion d'aller tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:16) [68%] :\r\nEt l\u00e0, vous faites ce que moi je laisserais pas faire mes enfants, \u00e7a vous clairement Vaudois nous parce que les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:22) [82%] :\r\n\u00e7a passe un peu, mais c'est une occasion de voir comment est faible, donc l'\u00e9volution du du bec du c'\u00e9tait un bec tr\u00e8s sp\u00e9cial qui sert \u00e0 d\u00e9couper la v\u00e9g\u00e9tation sous l'eau, la v\u00e9rit\u00e9 aquatique et \u00e0 brouter et donc c'est l'\u00e9quivalent de d'une vache ou d'une ch\u00e8vre mais \u00e9voluer chez les oiseaux et l\u00e0, des petites marques lui servant \u00e0 d\u00e9couper la v\u00e9g\u00e9tation mais heureusement \u00e7a fait pas du tout mal il y en a qui \u00e9carte les et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a impressionnant partie fran\u00e7aise plus de mouvements comme \u00e7a en ouvrant les elle fait un malheur, c'est une position de territoriale du mal pour dire je suis un chef j'd\u00e9fend un territoire et tout, donc \u00e7a c'est vraiment un un mal plein de testost\u00e9rone qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:56) [81%] :\r\nLaissez nous impressionner, nous les autres oiseaux qui qui approche, tout le monde d'accord OK, dans le doute, la dans le doute, comme nous, on lui donne, la nourriture, et l\u00e0 nous attaque pas du tout, mais enfin il peut pas s'emp\u00eacher de montrer que c'est lui, quand donc c'est lui aussi notre chef et vous en tant qu'inspecteur cantonal de la faune, vous avez pas de plaintes de gens qui se font, j'ai attrap\u00e9 d\u00e9rang\u00e9s par ces signes sont assez impressionnants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:17) [78%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:18) [90%] :\r\nC'est des grands oiseaux qui sont impressionnants qui peut faire peur aux gens qui peuvent penser comme vous dites de l'enfant, donc c'est toujours important pour les citadins surtout et pour les gens en g\u00e9n\u00e9ral d'apprendre \u00e0 vivre au contact de ces animaux en face il y a pas de grands enjeux, il y a pas de plainte, on a plusieurs centaines de cygne dans le canton de Gen\u00e8ve, dont \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine de 2 couples nicheurs, on n'a pas du tout de probl\u00e8me de d\u00e9g\u00e2ts comme \u00e7a, c'est plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9e comme une d\u00e9coration ou un atout, comme d'ailleurs tous les autres canards un parce qu'il faut savoir qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 canards qui passent l'hiver, donc on est vraiment un site touristique extr\u00eamement important pour les oiseaux migrateurs et \u00e7a fait vraiment partie du charme de la nature, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:58) [90%] :\r\nElle est si bonne, disait que c'\u00e9tait pas une esp\u00e8ce indig\u00e8ne mais c'est vrai que pour nous c'est un peu un animal qui est symbolique du lac, on pense au lac, on pense \u00e0 la rade \u00e0 Gen\u00e8ve, on pense au cygne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [98%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:08) [86%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre pas indig\u00e8ne en Suisse, mais il y a indig\u00e8ne d'dans le nord de l'Europe en Pologne et Lituanie donc il vient pas tr\u00e8s loin, en hiver, on a des vrais cygne tubercule en Guin\u00e9e a donc des cygnes sauvages qui viennent passer l'hiver chez nous ces oiseaux -l\u00e0 qui reste \u00e0 l'ann\u00e9e, c'est effectivement des descendants d'oiseaux qui ont \u00e9t\u00e9 semi- domestiqu\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, et puis c'est l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 introduits au si\u00e8cle pass\u00e9, c'est un peu la mode qui vous qu'on fasse comme en Angleterre, voir des signes d\u00e9coratif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:35) [92%] :\r\nEt pourquoi les gens sont tellement attach\u00e9s aussi il y a, il y a d'autres particularit\u00e9s qui le rend si \u00e0 embl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:40) [84%] :\r\nDans la litt\u00e9rature, il y a, il y a 2 choses qui ont aussi impressionn\u00e9 les gens par rapport au \u00e9videmment et \u00e0 sa couleur blanche, signe de puret\u00e9 de de de virginit\u00e9 et tout \u00e7a, il y a le fait que les coupes sont extr\u00eamement fid\u00e8les reste les uns avec les autres, ce qui a amen\u00e9 \u00e0 toutes sortes d'images romantiques puis pendant la parade qu'les cygnes se font face en fait leur coup font chacune la moiti\u00e9 d'une forme de coeur, ce qui renforce encore ce clich\u00e9 romantique qui qui vaut beaucoup plus de sympathie que a des canards qui sont plus ternes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:07) [85%] :\r\nEt comment est -ce que la population de cygne reste stable, \u00e0 Gen\u00e8ve, on voil\u00e0 on on on va, on entend les nourrir, comme beaucoup de monde, donc ils ont vraiment beaucoup \u00e0 manger, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, pourquoi sa pulpe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:18) [86%] :\r\nEn fait, tout comme la la plupart des populations d'animaux sur lesquels on n'intervient pas, ou on chasse pas, elle se r\u00e9guler, elles se mettent dans une densit\u00e9 de population qui lui correspond la nourriture qu'on fournit une des facteurs limitant pour les populations de cygne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est les bons sites de nidification, donc on a une certain nombre de roseli\u00e8res le long du Rh\u00f4ne qui fonctionne bien et aussi des r\u00e9serves naturelles o\u00f9 il y a \u00e0 chaque fois, un couple qui tient la r\u00e9serve que \u00e9t\u00e9 r\u00e9el et o\u00f9 on a r\u00e9clamant des familles raconte les cygnes qui essayent de nich\u00e9e au bord du lac, ils ont la plupart du temps des probl\u00e8mes avec leur nid, parce que la gestion du lac et la la fonte des neiges au printemps, fait que le lac monte pendant les mois o\u00f9 les cygnes nichent qui construit son Nicolas qui est relativement bas, il pond ses oeufs et apr\u00e8s il est surpris par la mont\u00e9e des eaux, \u00e9videmment, ils ont beaucoup de peine \u00e0 \u00e9voluer \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et donc on a tr\u00e8s peu de signes qui se reproduit sur le lac, ce qui fait qu'en fin de compte, la population relativement stable et on n'a pas du tout de probl\u00e8me de pullulation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:12) [85%] :\r\nGen\u00e8ve qui est difficile pour se trouver logement en tant qu'\u00eatre humain est aussi difficile pour trouver des logements en tant que signe c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:17) [96%] :\r\nSurtout si on veut \u00e9lever une famille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:20) [79%] :\r\nMoi sais se diriger vers l'\u00eele Rousseau il y a plein d'autres oiseaux canards et autres comme \u00e7a, on va continuer cette discussion, pas seulement avec des cygnes et puis ce sont, je crois que j'ai plus de pain v\u00e9rificatrice si on veut vraiment \u00e0 ce qui est plus un programme est vraiment plus c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:42) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:45) [83%] :\r\nAlice Cibois si on on \u00e9tend cette discussion sur indig\u00e8ne importer ou c'est pas le m\u00eame introduits ou invasif avec les canards, parfois il y a quand m\u00eame quelques surprises. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:58) [85%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il y a, il y a d'autres cas d'esp\u00e8ce introduite qui peuvent poser probl\u00e8me \u00e0 des esp\u00e8ces indig\u00e8nes en Suisse ou en Europe en g\u00e9n\u00e9ral, on a le cas le plus connu, c'est celui de lyrisme \u00e0 Turin, un petit canard assez rond qui donc est une esp\u00e8ce europ\u00e9enne Leiris \u00e0 t\u00eate blanche et cette esp\u00e8ce -l\u00e0, elle se porte mal, donc \u00e0 des programmes de conservation disons qui sont mis pour qu'on perde pas cette esp\u00e8ce indig\u00e8ne d'Europe et depuis quelques ann\u00e9es, il y a une autre esp\u00e8ce qui elle vient d'Am\u00e9rique du Nord, les Russes, nature ou ce qu'elle est \u00e0 l'origine a \u00e9t\u00e9 introduite comme canards d'agr\u00e9ment parce que l\u00e0 c'est joli en Grande-Bretagne et qui, naturellement, on va dire avec cette population Grande-Bretagne assez importantes, on a des oiseaux qui, malheureusement, comme ils trouvent pas forc\u00e9ment de partenaires vont s'hybrider o\u00f9 se sont hybrider avec le l'autre esp\u00e8ce donc les \u00e0 t\u00eate blanche et le probl\u00e8me, c'est que quand une esp\u00e8ce qui en populations tr\u00e8s petites si elle hybridations qui se rajoute par derri\u00e8re, h\u00e9 ben, \u00e7a va encore diluer un peu plus le le pool g\u00e9n\u00e9tique et c'est l'une des esp\u00e8ces introduites pour lequel il y a un un grand une grande coordination va dire en Europe pour abattre ses oiseaux \u00e0 t\u00eate rousse pour essayer qu'il ne s'installe pas sur le continent europ\u00e9en et aider en fait \u00e0 la conservation du canard local donc indig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:06) [76%] :\r\nGottlieb Dandliker les choses qui sont arriv\u00e9s l\u00e0 c\u00e9sarisme si vous avez vu arriver sur le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:11) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 2 fois d\u00fb intervenir effectivement pour des Alice Mathieu rousse maintenant heureusement, c'est le cas le plus grave, il y a actuellement une autre esp\u00e8ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s discut\u00e9e, c'est l\u00e0 ta dorment \u00e0 canards encore un magnifique canards ou blanc, il y a pas programmons pas indig\u00e8ne en Suisse mais il vit en Bulgarie et en Gr\u00e8ce, donc c'est pas non plus un un vrai \u00e9trangers comme si une esp\u00e8ce am\u00e9ricaine et c'est une esp\u00e8ce qui a aussi \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme oiseaux d'agr\u00e9ment, il y en a des milliers qui vivent maintenant en Allemagne Hollande et tout \u00e7a, et ils sont r\u00e9guliers dans le nord de la Suisse, et l\u00e0 il y a des grands d\u00e9bats au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons concern\u00e9s est -ce qu'on laisse faire et ce qu'on essaye de r\u00e9sister, mais on sait qu'on y arrivera toute fa\u00e7on pas donc il s'en est d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 des centaines, mais il a toujours plus ce qui arrive, c'est un autre aspect de la mondialisation, c'est comment vivre avec ces esp\u00e8ces non indig\u00e8nes qu'est -ce qu'on peut faire qu'est -ce qu'on doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:05) [86%] :\r\nSimon le c'est toujours elle colonise des niches \u00e9cologiques appartenant \u00e0 12 esp\u00e8ces, donc au d\u00e9triment d'esp\u00e8ces indig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:10) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est une des choses qu'il est reproch\u00e9 ce c'est le risque est plus objectif, vous avez vu comme c'est cygnes sont agressifs, il y a des signes qui peuvent emp\u00eacher Annie fication oiseaux d'eau sur les \u00e9tangs o\u00f9 se tiennent parce qu'ils attaquent tout ce qui bouge \u00e0 la m\u00eame chose \u00e0 reprocher \u00e0 la taverne et on peut craindre, mais en fait on a tr\u00e8s peu de cas concrets et il y a les gens qui manie le principe de pr\u00e9caution, il y a des gens qui manie le principe de d\u00e9ficiences et l'\u00e9conomie de moyens et si vous comme on regarde la chose, on arrive adh\u00e9sion d\u00e9cision tr\u00e8s diff\u00e9rentes : ah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:40) [73%] :\r\nImpression que intuitivement l'homme s'y r\u00e9fl\u00e9chit pas trop, il y a quand m\u00eame pr\u00e9server les gens, les esp\u00e8ces et oublier celles qui sont moins jolies. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:47) [84%] :\r\nEt c'est un grand souci \u00e7a amen\u00e9 \u00e0 des catastrophes \u00e9cologiques je souci des esp\u00e8ces moi je mettez se soucie pas non plus seulement de l'espace qui conna\u00eet moins bien et on a eu des exemples les plus connus sont dans les \u00eeles du Pacifique ou en Nouvelle-Z\u00e9lande ou en Australie, o\u00f9 les colons anglais ont d\u00e9barqu\u00e9 et ils ont trouv\u00e9 sympa d'emmener leurs oiseau d'Angleterre, et cela au d\u00e9triment d'esp\u00e8ces indig\u00e8nes infiniment plus rare et plus int\u00e9ressantes et souvent c'est trop tard pour revenir honoraires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:11) [87%] :\r\nDonc ce cygne, malgr\u00e9 le fait qu'il fasse partie de la carte postale de Gen\u00e8ve qui, quand m\u00eame, il ouvre une bo\u00eete avec plein de questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:17) [85%] :\r\nAbsolument et je dirais au moins ce qui le sauve, c'est que j'comme je disais, il nie Jean-Paul au nez \u00e0 l'\u00e9tat sauvage et vient parfois l'hiver, donc c'est un semi- \u00e9trangers, donc il s'adapte assez bien, vous avez peut-\u00eatre entendu parler sur le lac de Thoune on a l\u00e2ch\u00e9 des cygnes noirs qui sont originaires d'Australie, et l\u00e0, les d\u00e9bats sont beaucoup plus virulents, parce qu'on a \u00e9videmment les gens qui admirent l'esth\u00e9tique du cygne noir avec son bec rouge qui est magnifique et ceux qui disent : mais vraiment n'est pas en Australie \u00e7a rien \u00e0 faire chez nous et \u00e7a relance un d\u00e9bat en fin de compte, c'est important que ce d\u00e9bat fasse participer la population parce que finalement il y a l'avis des experts mais aussi la vie de la population, et puis finalement, les gens auront la faune qui m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:57) [63%] :\r\nVous parlez, lui, une grave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:05) [85%] :\r\nOn aura la faune qu'on m\u00e9rite un audit, donc, et ce sera le mot de la fin, Gottlieb Pierre est inspecteur de la faune pour le canton de Gen\u00e8ve de Gen\u00e8ve voil\u00e0, bon, on l'a, on l'a compris que le probl\u00e8me de surpopulation des cygnes, si on devait r\u00e9sumer Adrien c'est c'est plut\u00f4t en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:25) [80%] :\r\nPlut\u00f4t Valais Nidwald Ovald\u00e9 c\u00e9tac\u00e9s localis\u00e9 effectivement et l'id\u00e9e, je vous le rappelle, c'est que les cygnes restaurer des oiseaux prot\u00e9g\u00e9s mais on modifierait l'ordonnance sur la chasse, pour qu'un canton puisse obtenir s'il ne demande \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, une autorisation pour r\u00e9guler les populations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:41) [90%] :\r\nEt leur tirer dessus, donc voil\u00e0, franchement, faire travailler les Commission et le Parlement pendant des heures pour modifier la l\u00e9gislation pour des probl\u00e8mes finalement tr\u00e8s locaux, \u00e7a peut para\u00eetre un peu extr\u00eame, tout de m\u00eame, il y a pas d'autre solution, on l'a entendu, peut-\u00eatre avec Alice Cibois entre autres qui parlait de pr\u00e9lever les hommes dans l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:59) [87%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 fait, hein, alors c'est une m\u00e9thode qui fonctionne bien, qu'elle a un d\u00e9faut, c'est qu'elle est tr\u00e8s lente, puisqu'un signe sa vie 20 ans alors pour, m\u00eame si on diminue le taux de natalit\u00e9 puisque c'est c'est ce qui ce qui s'est pass\u00e9, on enl\u00e8ve des des oeufs, h\u00e9 bien il faut du temps pour que \u00e7a change vraiment la donne, le plus simple, finalement, c'\u00e9tait pour LES probl\u00e8me mais on l'a dit, hein, c'est d'arr\u00eater de nourrir les cygnes c'est notamment aussi ce que pense Fran\u00e7ois tu rien le directeur Romand de l'pour l'association, l'Association suisse pour la protection des oiseaux qui voient surtout dans ce probable changement de l\u00e9gislation un mauvais signal, vous voulez dire un mauvais signe, oui on va affaiblir les dispositions qui prot\u00e8ge la faune sauvage ou semi- sauvage concernant le cygne et \u00e7a pour Fran\u00e7ois, tuant 7 le mauvais signe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-04T05:44:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubois, Philippe", "role": "garde-chasse du Chablais valaisan,Garde Chasse du Chablais valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crettenand, Yvon", "role": "Biologiste responsable au service Chasse, p\u00eache et faune du canton du Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cibois, Alice", "role": "charg\u00e9e de recherche au D\u00e9partement de mammalogie et d'ornithologie du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve,Charg\u00e9e de recherche", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E63BFE47-7E52-4553-83F0-AF1D4BB046D8", "internalArchiveId": "E63BFE47-7E52-4553-83F0-AF1D4BB046D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Poutine fait le job\u00a0!", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Par Jean-Marc B\u00e9guin.   \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s les attentats islamistes de Bruxelles et Lahore, la seule bonne nouvelle est venue paradoxalement de Syrie. La reprise de la cit\u00e9 antique de Palmyre par les forces gouvernementales, appuy\u00e9es par l'aviation russe, est une d\u00e9faite symbolique et strat\u00e9gique pour le pr\u00e9tendu Etat islamique. Un revers important qui n'est pas encore la fin de la guerre, mais une \u00e9tape vers l'\u00e9limination de Daech. Et il faut bien le dire, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de la Russie aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9gime syrien, que l'Etat islamique bat en retraite. Gr\u00e2ce aussi aux Kurdes engag\u00e9s au nord de l'Irak.\r\nLes Etats-Unis et l'Europe ont beau avoir d\u00e9vers\u00e9 des milliards d'aide militaire aux soi-disant mod\u00e9r\u00e9s de l'opposition syrienne, dont une bonne partie sont affili\u00e9s \u00e0 Al Qaeda...cela n'a \u00e9t\u00e9 d'aucune efficacit\u00e9. L'engagement russe a \u00e9t\u00e9 lui d\u00e9cisif. M\u00eame en Europe, on commence \u00e0 s'en apercevoir. Car en l'occurrence nous avons le m\u00eame ennemi. Bien entendu, Poutine ne l'a fait pas fait par amour de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie ni par amiti\u00e9 avec Bachar el Assad. Il saura le l\u00e2cher le moment venu si les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la Russie sont pris en compte au moment du r\u00e8glement du conflit. Poutine l'a fait par int\u00e9r\u00eat politique bien compris.  \r\nChacun d'ailleurs a son propre agenda strat\u00e9gique. Les oripeaux d\u00e9mocratiques dont se part le discours am\u00e9ricain et europ\u00e9en ne sont que des garnitures qui n'\u00e9blouissent que quelques intellectuels et \u00e9ditorialistes bien-pensants. \r\nL'Occident qui l\u00e8che les babouches des princes d'Arabie et se vautre dans l'\u00e0-plat-ventrisme aux pieds des \u00e9mirs milliardaires, n'a aucune le\u00e7on de morale \u00e0 donner au Ma\u00eetre du Kremlin. Qui, tout brutal et autocrate qu'il est, tient au moins ses engagements. Et pour reprendre une expression ch\u00e8re aux Am\u00e9ricains : en Syrie il fait le job ! \r\n Par Jean Marc B\u00e9guin\r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Poutine fait le job\u00a0! / 69S_2016-04-02T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Par Jean-Marc B\u00e9guin.   \n  \nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7584388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T01:03:43Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, aujourd'hui, votre \u00e9dito est intitul\u00e9 Poutine job oui apr\u00e8s les attentats islamistes de Bruxelles et Lahore, la seule bonne nouvelle est venue paradoxalement de Syrie : la reprise de la cit\u00e9 antique de Palmyre, par les forces gouvernementales appuy\u00e9es par l'aviation russe est une d\u00e9faite symbolique et strat\u00e9gique pour le pr\u00e9tendu \u00c9tat islamique un revers important qui n'est pas encore la fin de la guerre, mais une \u00e9tape vers l'\u00e9limination de Daesh et il faut bien le dire, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de la Russie au c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime syrien que l'\u00c9tat islamique bat en retraite, gr\u00e2ce aussi aux Kurdes engag\u00e9s au nord de l'Irak, les \u00c9tats-Unis et l'Europe ont beau avoir d\u00e9vers\u00e9 des milliards d'aide militaire aux soi-disant mod\u00e9r\u00e9s de l'opposition syrienne, dont une bonne partie sont affili\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda, cela n'a \u00e9t\u00e9 d'aucune efficacit\u00e9 engagement russe a \u00e9t\u00e9 lui, d\u00e9cisif, m\u00eame en Europe, on commence \u00e0 s'en apercevoir, car en l'occurrence, nous avons le m\u00eame ennemi, bien entendu, Poutine ne l'a pas fait par amour de la libert\u00e9 de la d\u00e9mocratie, ni par amiti\u00e9 avec Bachar El-Assad, il saura le l\u00e2cher le moment venu si les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la Russie sont prises en compte au moment du r\u00e8glement du conflit Poutine l'a fait par int\u00e9r\u00eat politique bien compris, chacun d'ailleurs \u00e0 son propre agenda strat\u00e9gique les oripeaux d\u00e9mocratiques dont se pare le discours am\u00e9ricain et europ\u00e9en ne sont que des garnitures qui n'\u00e9blouissent que quelques intellectuels et \u00e9ditorialistes bien- pensants l'Occident qui l\u00e8che les babouches des princes d'Arabie et se vaut dans la plat ventre au pied des \u00e9mirs milliardaires n'a aucune le\u00e7on de morale \u00e0 donner au ma\u00eetre du Kremlin qui tout brutal et autocrate qu'il est tient au moins ses engagements et pour reprendre une expression ch\u00e8re aux Am\u00e9ricains en Syrie, il faut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6CDC2BF-3F47-4510-B06E-B09424F9004F", "internalArchiveId": "D6CDC2BF-3F47-4510-B06E-B09424F9004F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sportifs du dimanche sous pression", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Des salles de fitness \u00e0 tous les coins de rues, de plus en plus. Des courses populaires dans toutes les r\u00e9gions, de plus en plus. Aujourd'hui, \u00eatre un sportif amateur, c'est g\u00e9rer une pression grandissante. La pression des r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 l'on poste ses parcours de running et/ou ses photos prises au fitness. La pression de ses performances, impitoyablement archiv\u00e9es dans son smartphone. Demain, la pression des assureurs avides de ces donn\u00e9es pour diminuer les risques ? \r\nAvec nos deux chroniqueurs Th\u00e9o Chavaillaz et Jost Von Reding en compagnie de Mattia Piffaretti, psychologue, sp\u00e9cialiste en psychologie du sport FSP.", "durationSec": 1556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les sportifs du dimanche sous pression  / 69S_2016-04-02T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Des salles de fitness \u00e0 tous les coins de rues, de plus en plus. Des courses populaires dans toutes les r\u00e9gions, de plus en plus. Aujourd\u2019hui, \u00eatre un sportif amateur, c\u2019est g\u00e9rer une pression grandissante. La pression des r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 l\u2019on poste ses parcours de running et/ou ses photos prises au fitness. La pression de ses performances, impitoyablement archiv\u00e9es dans son smartphone. Demain, la pression des assureurs avides de ces donn\u00e9es pour diminuer les risques ? \n\nAvec nos deux chroniqueurs Th\u00e9o Chavaillaz et Jost Von Reding en compagnie de Mattia Piffaretti, psychologue, sp\u00e9cialiste en psychologie du sport FSP."], "variantIds": ["ece-7584385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T02:29:21Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [97%] :\r\nBon point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [80%] :\r\nPour apr\u00e8s le temps, la r\u00e9ussite, l'argent, les autres, pourquoi ne pas d\u00e9cider de courir, tout simplement, et l'ann\u00e9e prochaine la course tout \u00e0 fait avec des ambitions, les obus sur le m\u00eame point tr\u00e8s principal, c'est de partir, il est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [90%] :\r\nIl existe aujourd'hui des aussi des mesures High-Tech qui nous permettent de courir mieux plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [72%] :\r\nQue la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [80%] :\r\nLe sportif amateur, qui a command\u00e9 des substances dopantes, \u00e9voque une soci\u00e9t\u00e9 obs\u00e9d\u00e9e par la perte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [75%] :\r\nCommence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [92%] :\r\nDes salles de fitness \u00e0 tous les coins de rue, de plus en plus des courses populaires dans toutes les r\u00e9gions de plus en plus aujourd'hui \u00eatre un sportif amateur, c'est g\u00e9rer une pression grandissante, la pression des r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 l'on poste ses parcours de running ou ces photos prises au fitness, je ne suis personne la pression de ses performances impitoyablement archiv\u00e9es dans son smartphone demain la pression des assureurs avides de ces donn\u00e9es pour diminuer les risques jusqu'\u00e0 8 heures, c'est notre sujet de ce samedi avec nos chroniqueurs Th\u00e9o y a il y a St\u00e9phane Reding et notre invit\u00e9, selon vous, Mathias Piffaretti, psychologue sp\u00e9cialiste en psychologie du sport FSP, on va entrer dans le d\u00e9tail \u00e9videmment d'ici 9 heures mais globalement, comment il va le sportif du dimanche en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [88%] :\r\nMoi je pense avant tout bonjour \u00e0 tout le monde, un jour d'pour moi d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0, ravi de vous accueillir en et et de venir parler je pense d'un sujet qui est, qui est tr\u00e8s important parce que c'est un sujet avant tout pour moi, en tant que psychologue qui concerne la la sant\u00e9 avant tout, oui, je pense que le le le le le sport, la course Black Ours Happy en particulier \u00e0 courses populaires r\u00e9pond \u00e0 un besoin de, de, de r\u00e9appropriation du du corps dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et de responsabilisation vis-\u00e0-vis de la la sant\u00e9 et je pense que il faut il faut pas \u00e0 perte de vue d\u00e9j\u00e0 ce ce, ce 1er aspect -l\u00e0 mais comme dans toute activit\u00e9 humaine, on le, on n'est jamais compl\u00e8tement clair on arrive avec nos ambivalences non non contraste si on est ambitieux, si si, on aime \u00e0 se mesurer, on peut tomber parfois un tout petit peu dans dans ce travers de de la performance et et devenir parfois dans des cas extr\u00eames, peut-\u00eatre l\u00e0 aussi de de ce de ce de cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [88%] :\r\nC'est clair, mais clairement vous voyez parfois maintenant des sportifs du dimanche qui vient nous voir et puis qui se plaignent un peu de, de, finalement, un engrenage dans lequel il serait tomb\u00e9 avec de plus en plus de 2 pression faut r\u00e9ussir, m\u00eame dans les loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [92%] :\r\nIl y a quelques quelques clients qui qui viennent ce n'est pas de loin pas la client\u00e8le la plus la plus fr\u00e9quente dans mon dans mon cabinet, mais il y a des des personnes qui qui viennent qui ont commenc\u00e9 peut-\u00eatre la course \u00e0 pied, je dirais dans un dans une, dans un souci de de chercher un \u00e9quilibre dans leur vie, notamment par rapport au \u00e0 leurs engagements professionnels \u00e0 leur stress, ils ont trouv\u00e9 leur leur compte par rapport \u00e0 \u00e7a, mais \u00e9videmment, parfois ils sont pris dans cet engrenage, sous la pression justement d'une d'une volont\u00e9 d'aller toujours plus loin de d\u00e9passer ses limites, comme si \u00e0 chaque fois, le corps ne leur appartenait plus vraiment, et que il s'agissait de, de, de, de rajouter une petite dose et c'est cet engrenage peut parfois devenir tr\u00e8s pesant, pourra pour certains individus qui syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [83%] :\r\nExcusez -moi, mais c'\u00e9tait des personnes qui, d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e9tait excessif dans d'autres domaines o\u00f9 \u00e7a je sport qui a provoqu\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [89%] :\r\nJe pense que il y a, il y a une en facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9 individuelle, c'est-\u00e0-dire que, il y a des personnes qui, qui, peut-\u00eatre, dans le domaine professionnel d\u00e9j\u00e0 avait la tendance \u00e0 \u00e0 \u00e0 sans prendre beaucoup \u00e0 prendre les choses \u00e0 coeur \u00e0 s'investir \u00e9norm\u00e9ment, et puis on on conna\u00eet tous \u00e7a le le l'engrenage dans dans dans la dans la profession on on se perd un tout petit peu dans dans des heures et des heures et souvent l'id\u00e9e avec le sport, c'est de d'avoir un temps pour soi entend o\u00f9 on peut se retrouver et et passer partir un tout petit peu les pens\u00e9es avoir \u00e0 avoir de nouveau ce contact avec sa propre respiration et si la personne n'est pas tout \u00e0 fait consciente des des vraies motivations qui qui la pousse vers ce versant -l\u00e0, elle peut reporter finalement la m\u00eame tendance, qu'elle qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 peut-\u00eatre au travail aussi dans sa dans son loisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [79%] :\r\nHouston Reding on, on le disait la la la saison du running est \u00e0 nouveau ouverte pourtant des courses populaires toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [88%] :\r\nMais oui, c'est parti mon kiki, effectivement, il y en a m\u00eame au coeur de l'hiver, des courses, on pense \u00e0 la Midnight Huysmans \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, la course de l'Escalade voici juridique, la cour de la Saint-Sylvestre, mais c'est vrai que la saison est lanc\u00e9e, la belle saison est lanc\u00e9e avec notre traditionnel, les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne et pour cette 35\u00e8me indice aux qui aura donc le 24 avril dans 3 semaines, h\u00e9 bien il y a plus de 18000 coureurs inscrits et c'est un record, c'est presque 1000 de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e record, on on compte en fait une une progression grosso-modo des principales des 10 principales courses populaires de de Suisse rotations de 52 pourcent,, c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, et des courses, il y en a en Suisse, rien que dans le guide des courses Swiss-Athletics 2016, il y en a plus de 500 mais on estime qu'il y en a dans le pays entre 700 et 800 par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [84%] :\r\nOui, en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, j'ai vu que il y a plus, en plus de gens qui courent dans ces courses populaires mais qui court de moins en moins vite parce qu'on ne sait pas qu'on ne reviendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure pourquoi cet engouement pour ces ces, ces courses populaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [88%] :\r\nEh ben on on a 3 facteurs disons principaux le le 1er \u00e9tant le, le fait de mener une vie de plus en plus s\u00e9dentaris\u00e9es, on est plus dans dans l'industrie du primaire o\u00f9, pass\u00e9 la journ\u00e9e au Champ ou en usine, c'est s\u00fbr que c'est s\u00fbr que l\u00e0, on n'avait pas envie d'aller encore faire une heure de fitness aujourd'hui bah, presque tous les boulons et passe devant un \u00e9cran d'ordinateur, donc il y a ce c\u00f4t\u00e9 de de la s\u00e9dentarisation qui qui joue un r\u00f4le, l'autre, c'est le fait de vivre plus longtemps aujourd'hui, arriv\u00e9e \u00e0 8 ans pendant longtemps, c'est presque comme un et franchement \u00e7a serait ballot d'\u00eatre grabataire, \u00e0 60 ans, si c'est pour tirer jusqu'\u00e0 un an de ma lecture, je ne voulais pas glorieux et puis 3\u00e8me, facteur oui 3\u00e8me, facteur, h\u00e9 bien, ce qui a vraiment d\u00e9clench\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ce cet engouement, c'est la quantification des performances on, on arrive \u00e0 \u00e0 mesurer ses performances et \u00e7a c'est vraiment une sorte de de motivation se on finit par se prendre au jeu parce que le calcul de ses performances se permet m\u00eame de voir sa progression, mais telle telle dur\u00e9e tant pour une certaine distance \u00e0 pied, on voit gentiment avec une progression combien de de mieux en mieux, \u00e7a permet de se mesurer aussi aux autres, \u00e7a permet aussi de se mesurer aux sportifs qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez absolument pas les instruments qui vous permettait de mesurer vos performances \u00e0 ce que vous voyez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision aujourd'hui c'est \u00e9videmment possible, et puis \u00e7a permet de d'optimiser ses entra\u00eenements avec des plans d'entra\u00eenement et justement de, de, de voir un petit peu la progression, mais surtout, surtout, \u00e7a permet de d'acqu\u00e9rir une sorte de contr\u00f4le sur son corps souvenez peut-\u00eatre qu'il y a 2 3 semaines en parlait des dr\u00f4nes et cette vision disons panoptique de du territoire avec l'altitude en quantifier dans le corps, on a une sorte de vision panoptique de son propre corps et on a une impression de le de le g\u00e9rer enti\u00e8rement de le ma\u00eetriser enti\u00e8rement et finalement en faisant \u00e7a on arrive o\u00f9 on a ce fantasme de, de, de, de ma\u00eetriser la maladie, voire de ma\u00eetriser la mort donc courir pour ne pour ne pas mourir ou mercredi son s\u00e9jour \u00e0 d\u00e9couvrir au Kremlin qui lui \u00e9chappera bon ben \u00e7a risque d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [75%] :\r\nDonc, on mesure plein d'chose un maintien Piffaretti la distance, le d\u00e9nivel\u00e9 les calories on archive tout \u00e7a, c'est le quand il celle enfin pour utiliser une expression ou anglo- saxonne, c'est quoi l'impact psychologique de cette quantification de des performances du sportive TV dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [88%] :\r\nMoi je pense l\u00e0 c'est c'est c'est exactement ce que Guillaume pr\u00f4ne Reding \u00e0 a dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire il y a vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne de de monitoring qui qui qui est possible, c'est-\u00e0-dire dans la mesure o\u00f9 l'individu est capable de de mesurer les objectifs son avanc\u00e9e, \u00e7a va, \u00e7a va engendrer une une augmentation de de sa motivation, \u00e7a va lui donner un sentiment de plus grande ma\u00eetrise \u00e7a lui permet de reposer d'autres objectifs et donc c'est c'est vraiment une m\u00e9thodologie qui qui est, qui est tr\u00e8s utile, d\u00e9j\u00e0 pour pour inviter les les personnes les moins et les plus s\u00e9dentaires en fait \u00e0 \u00e0 commencer quantification quantifier quantification \u00e9galement activation selon vous il y a en tout cas je dirais une une dans un 1er temps une une utilisation de cette quantification qui peut \u00eatre qui peut amener une motivation parce que il y a un peu cette id\u00e9e de l'objectif ce Martin sp\u00e9cifique, mesurable, agr\u00e9able, il y a un r\u00e9alistes et d'\u00e9galiser sur le Nord, sur le temps, donc c'est c'est c'est cette notion qui est beaucoup utilis\u00e9 d'ailleurs aussi dans l'entreprise, dans tout ce qui est ce qui a fixation des objectifs c'est \u00e7a vient du sport, finalement, \u00e7a vient de de cette capacit\u00e9 que le sportif \u00e0 un de de se situer \u00e0 chaque fois vis-\u00e0-vis de soi et cette connaissance de du niveau o\u00f9 ceux -ci se situent \u00e0 engendre au niveau 6 du du du du m\u00e9canisme motivation elle ben des des des stimuli des, des, des r\u00e9actions int\u00e9rieure qui permettent de maintenir un certain comportement c'est c'est bien connu en psychologie scientifique et la psychologie du sport aussi dans le dans le dans le cas de l'entra\u00eenement de la DDE haute performance l'a bien compris depuis des d\u00e9cennies, et puis c'est ce n'est pas pour rien que les sciences du sport aujourd'hui envahissent de plus en plus, plus, de plus en plus penser aussi, hein, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif envahissent le terrain sportif pour amener des outils qui permettent aux sportifs de d'avancer et de et de et de performer au plus haut de leur potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [88%] :\r\nIl y a celle sont cr\u00e9dibles ces donn\u00e9es, toutes ces donn\u00e9es qu'on qu'on r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:31) [86%] :\r\nDisons qu'elles sont pas compl\u00e8tement fausse, mais il faut quand m\u00eame les prendre avec circonspection pour preuve aux \u00c9tats-Unis, un tribunal a condamn\u00e9, Nike a rembours\u00e9 3 4 millions de dollars \u00e0 ses clients parce que les donn\u00e9es fournies par ses chaussures qui avaient des des censeurs dans les semaines qui comptait les pas \u00e9tait en fait erron\u00e9e fausse donc \u00e7a faisait quand m\u00eame une ristourne de de 15 dollars par paires de chaussures, donc il il faut les les les prendre avec pr\u00e9caution sur le nombre de pages entend la cons\u00e9quence, elle est pas bien grave, que vous aviez fait 10000 pains ou 7500 c'est c'est pas dramatique, mais il y a d'autres donn\u00e9es qui sont quand m\u00eame beaucoup plus sensible en permettant allemande le le rythme cardiaque alors la Sicile a donn\u00e9e est fausse, on on peut arriver \u00e0 des drames dont on pense notamment \u00e0 comment JamesF. fixe l'inventeur ou celui qui a lanc\u00e9 le le jogging dans les ann\u00e9es 70 qui avait \u00e9crit ce fameux bouquin de complique boucle bien lui- m\u00eame, est mort d'un infarctus s'en faisant son jogging, donc l\u00e0 il y a des donn\u00e9es qui sont quand m\u00eame beaucoup plus sensible et si ces donn\u00e9es -l\u00e0 s'en faut, \u00e7a pose effectivement un un probl\u00e8me de sant\u00e9 et puis non seulement il y a le probl\u00e8me de la justesse de ses donn\u00e9es, il y a aussi le probl\u00e8me de la quantit\u00e9 de ces donn\u00e9es parce que on si vous regardez ses ces diff\u00e9rentes applications qu'on qu'on conna\u00eet tous, finalement c'est comme un logiciel informatique quand on utiliser Word, vous utilisez peut-\u00eatre le 10 pourcent de de 2 de ses capacit\u00e9s, c'est la m\u00eame chose avec ses applications qui vous bombardent de donn\u00e9es et au centre de m\u00e9decine du de de m\u00e9decine sportive du Shuffle le Docteur Saubade disait que l'interpr\u00e9tation personnelle de ces donn\u00e9es sportives revient en gros \u00e0 apport \u00e9quivalent, ce qui pourrait \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 l'auto- m\u00e9dicaments sur internet, c'est-\u00e0-dire que, on commence \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 jouer \u00e0 l'oracle avec des donn\u00e9es qu'on ne ma\u00eetrise pas et \u00e0 tirer des conclusions qui qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bonnes, alors oui, ces donn\u00e9es sont utiles pour se motiver, mais elles doivent \u00eatre pris avec pr\u00e9caution et si vraiment on pousse un peu loin dans le sport, et bien, mieux vaut aller chez les professionnels, qui aura savoir- faire qui sont m\u00e9decins qui savent interpr\u00e9ter ces donn\u00e9es -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [87%] :\r\nC'est juste un je pense, c'est toujours tr\u00e8s important, et \u00e7a, c'est vrai qu'on on l'oublie et on l'aura jamais suffisamment dit ce qu'il faut, il faut toujours pouvoir s'assurer de son propre \u00e9tat de sant\u00e9 et des visites aupr\u00e8s du corps m\u00e9dical, les ce m\u00e9decin du sport, m\u00e9decin de l'exercice physique sont recommand\u00e9s \u00e0 tout un chacun, surtout, je dirais, pour ces personnes qui, qui commencent \u00e0 s'adonner \u00e0 la \u00e0 l'activit\u00e9 physique, donc qui passent, on va dire dans l'\u00e9tat o\u00f9 finalement et ils ont \u00e9t\u00e9 inactif, plus on pendant tr\u00e8s souvent plusieurs ann\u00e9es peut-\u00eatre depuis la fin de leur scolarit\u00e9, voil\u00e0 un tout petit peu, l'id\u00e9e de de commencer \u00e0 faire du sport, il y a une contemplation tout \u00e0 coup, gravats, il y a eu l'id\u00e9e vient \u00e0 l'esprit en sommet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:13) [86%] :\r\n16 heures seront voil\u00e0 la petite vie autour des bonsoir ah ben du sport, mais l\u00e0, faut pas y aller bille en t\u00eate en faisant n'importe quoi, il faut vraiment en parler peut-\u00eatre \u00e0 son nez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [83%] :\r\nEnfin, je pense, supportant r\u00e9agir, l\u00e0 on est en train de fournir des excuses \u00e0 toutes les personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 qu'ils ne bougeraient pas aujourd'hui ou jamais, il y a absolument, il y a pas d'arguments pour ne pas faire de sport Sisley, le fait qu'on est d\u00e9j\u00e0 en danger au niveau de la sant\u00e9, on ne accord alors notre amiti\u00e9, attention, faites pas trop de sport, donc la personne qui est dans son son sofa maintenant qui boit son caf\u00e9 qui fument peut-\u00eatre une fiert\u00e9 Turf malheureusement, tiens, je suis \u00e0 l'abri aujourd'hui, y a pas d'arguments pour ne pas faire de sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a la litt\u00e9rature scientifique le dit de fa\u00e7on presque unanime le le sport et la pratique du sport en \u00e0 dose mod\u00e9r\u00e9e \u00e9videmment et puis adapt\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 d'attention du corps de l'individu est b\u00e9n\u00e9fique, assure sur plusieurs param\u00e8tres, \u00e7a soit au niveau physiologique, la diminution des de de la de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au niveau cardiovasculaire moi \u00e9videmment en tant que psychologue du sport, je m'int\u00e9resse surtout au b\u00e9n\u00e9fice au niveau personnellement j'ai mal dans dans dans le dans la connaissance de soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [91%] :\r\nEt il y a m\u00eame une unanimit\u00e9 au niveau mental sur les b\u00e9n\u00e9fices du sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [90%] :\r\nOui alors dans la plus grande majorit\u00e9 des cas, l'activit\u00e9 sportif, encore une fois, si, si, pratiquer une fa\u00e7on mod\u00e9r\u00e9e, et adapt\u00e9e \u00e0 capacit\u00e9s de l'individu am\u00e8ne en tr\u00e8s grand nombre de de b\u00e9n\u00e9fices au niveau au niveau mental ou psychologique, la confiance le l'estime de soi, a la capacit\u00e9 de se conna\u00eetre, je pense, \u00e7a c'est c'est quelque chose que l'on on a un tout petit peu, la tendance \u00e0 oublier, on a toujours un peu l'impression qu'il faut avoir des r\u00e9sultats pour en retirer une, une une confiance et et je pense que de plus en plus et il y a quelque chose peut-\u00eatre aussi dans la course \u00e0 P\u00e9kin int\u00e9ressant dans ce point de vue l\u00e0 le fait tout simplement de courir que courir et en soit finalement un acc\u00e8s \u00e0 une exp\u00e9rience de soi et donc une estime de soi -m\u00eame qu'est -ce que \u00e7a fait de d'avoir cette ce type d'effort qu'est -ce qui se passe avec mon coeur, lorsque je fais cette mont\u00e9e comment est -ce que j'adapte mon mon rythme, lorsque je suis remont\u00e9, la foule est -ce qu'elle se elle se modifie toute cette connaissance est tr\u00e8s importante et je pense que nous sommes tous quelque part un peu nostalgique de de cette connaissance, comme si la soci\u00e9t\u00e9 on ne note sur un mode de vie qui est beaucoup bas\u00e9 finalement sur le faire sur la productivit\u00e9 nous a \u00e9loign\u00e9 un tout petit peu de cette cette connaissance imm\u00e9diate de de notre corps et le le la course \u00e0 pied, nous nous donne peut nous donner cette opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [89%] :\r\n8 heures 49 sur la 1\u00e8re on \u00e9voque cette pression qui seraient de plus en plus grande sur les sportifs du dimanche, on a parl\u00e9 beaucoup de courses \u00e0 pied de running jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Th\u00e9o Chavaillaz on va parler un peu de fitness maintenant des salles de fitness, vraiment c'est hallucinant, elles poussent comme des champignons partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:08) [83%] :\r\nOui, c'est assez r\u00e9cent, plus sens\u00e9 de cette venue progressifs, c'est-\u00e0-dire pourcent d'augmentation chaque ann\u00e9e, c'est pas mal quand on pense que dans les ann\u00e9es 8 ans 90 le fitness, c'\u00e9tait plut\u00f4t une activit\u00e9 de niche, c'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux bodybuilders, voil\u00e0 ce qui se plaignant pour augmenter leurs muscles, on pense \u00e0 Schwarzenegger dans ses jeunes ann\u00e9es, aujourd'hui, on compte environ 850000 abonn\u00e9s \u00e0 des fitness en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [94%] :\r\n850000 c'est 10 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:32) [87%] :\r\nOui abonnez hein, c'est pas dit qu'il y aille tout ce que tout s'il y a eu chaque semaine \u00e0 ses yeux suffit pas de regarder ces cartes d'abonnement tr\u00e8s fort pendant 15 minutes par jour, \u00e7a marche pas, j'ai essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [83%] :\r\nMais bon, on en trouve dans on en trouve pour tous les go\u00fbts d'ailleurs de ces fitness ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [87%] :\r\nSalles le low-cost avec un minimum de services juste des machines pour diminuer le le prix des abonnements les salles r\u00e9serv\u00e9es aux dames qui sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s des fitness haut de gamme qui propose une liste de cours interminable un coach derri\u00e8re presque chaque abonn\u00e9, sauna, hammam et bient\u00f4t l'Immerseel fitness dont les centres tout au fitness viennent d'acqu\u00e9rir la licence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:06) [75%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est dire que on on s'immerge dans l'fitness, on fait plus rien, et puis le oui \u00e0 la travailler notre place qui en ressort un corps de r\u00eave apr\u00e8s de serre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:12) [87%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, vous avez, vous \u00eates face \u00e0 un \u00e9cran ont eu, et de la musique, un programme cal\u00e9 sur vos mouvements, bon, je me dis que \u00e7a doit \u00eatre motivant, je sais pas \u00e0 quoi \u00e7a ressemble encore jamais vu, mais si on vous immerge dans un concert des Rolling Stones et que vous des bouger comme Jagger durant 2 heures, je pense que vous nous enterrez tous Antoine, vous pourriez m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 Vivement dimanche jusqu'en 2000 58 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:34) [84%] :\r\n6 hommes samedi jusqu'en 2060 cela ce ce matin Mathias Piffaretti, vous y croyez \u00e0 ce d\u00e9luge de technologie franchement l'inertie fitness, un \u00e9cran 180 degr\u00e9s pour transpirer plus facilement, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:47) [86%] :\r\nPeut \u00eatre efficace alors c'est efficace dans la mesure o\u00f9 par les finesses ont compris que lorsque, lorsque quelqu'un s'adonne \u00e0 une activit\u00e9 sportive et qu'elle qu'elle engendre un certain effort, parfois m\u00eame la la douleur que de proposer des 10 tracteurs et donc invit\u00e9 un tout petit peu les les adeptes \u00e0 se \u00e0 se dissocier de leur corps une une strat\u00e9gie qui est efficace, en tout cas \u00e0 court terme, alors quand on commence, coquelicots je la je ne la pr\u00e9conise pas du tout, au contraire, elle va un tout petit peu je pense \u00e0 \u00e0 l'encontre de ceux de ma vision et de ma recommandation lorsque je je recommande \u00e0 des personnes gr\u00e2ce \u00e0 s'adonner au sport et \u00e0 et \u00e0 se confronter \u00e0 cette \u00e0 cet effort et cette douleur, ce n'est pas pour cibles sont d\u00e9tourn\u00e9s quelque part avec des strat\u00e9gies de ce genre -l\u00e0, mais c'est plut\u00f4t pour s'associer, assez, assez, douleur et et et respirer l\u00e0- dedans, c'est d'ailleurs aussi connu chez les marathoniens qu'il y a ces ces 2, ces 2 approches n'a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une approche du socia TiVo on par la musique ou par des d\u00e9montra de, de, de, de s'extraire finalement de l'effort alors que d'autres sont plut\u00f4t ax\u00e9s sur auquel avec moi et ma foul\u00e9e quoi, qu'est ce que je ressens, \u00eatre toujours un peu en contact et c'est int\u00e9ressant de voir que les meilleurs marathoniens sont ceux qui arrivent aussi le plus \u00e0 \u00eatre en connexion avec leur corps et se connaissent parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [81%] :\r\nDonc, ne pas mettre ses \u00e9couteurs quand on va courir pour \u00eatre plus sans ce que vous dites un peu tout \u00e0 l'heure pour \u00eatre plus en contact avec soi pour se reconnecter au corps, entend pour sa respiration, on pas pas forc\u00e9ment du bruit des oiseaux dans la for\u00eat, mais en tant que sa respiration entendre son corps quelque part ou non le coeur qui bat, c'est difficile quand on a du dans les oreilles \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:38) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, bon, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de de l'esprit avec lequel on s'adonnant au au \u00e0 \u00e0 ce sport tr\u00e8s souvent le sportif d'\u00e9lite qui doit s'entra\u00eener et et avaler des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres aura aussi besoin un moment donn\u00e9 de ce type de strat\u00e9gie pour pour faire un certain nombre de, de, de travaux ont re\u00e7u notamment en terme de, de, de monotonie d'exercice et ainsi de suite, mais globalement, ce qui est ce qui je pense est tr\u00e8s important aussi au niveau psychologique, c'est de, c'est d'\u00eatre vraiment dans dans cette collection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:09) [88%] :\r\nVous, vous vous pr\u00e9conisez la pleine conscience de ce que l'on fait si si on en train de souffrir durant un footing Yahoo devant souffrir il faut souffrir et puis il faut en avoir conscience en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:17) [90%] :\r\nJe pense que on pourrait, on pourrait presque faire la recommandation de de faire de la de la course m\u00e9ditative non, on se sent \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que toute cette approche de de de pleine conscience que l'on peut l'on a aussi en psychologie, ben on peut la prolonger dans dans toutes les activit\u00e9s et le sport et la course \u00e0 pied, peuvent \u00eatre aussi une un un joli terrain de d'entra\u00eenement de sa propre capacit\u00e9 d'attention, d'attention \u00e0 soi et d'attention \u00e0 l'environnement oscille autour de soi, il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:46) [82%] :\r\nC'est un petit peu \u00e0 contre- courant de de ce qui se fait aujourd'hui, donc il a c'est fitness immersif, mais il y a aussi ces courses qui sont organis\u00e9s, qui sont des courses entre guillemets, on a le col hors zone ce genre de choses au ou des des gens d\u00e9guis\u00e9s avec des 18 qui leur courent derri\u00e8re sur de la musique en bien une esp\u00e8ce de, de, de cort\u00e8ge folklo divertissant, bien plus que que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:07) [83%] :\r\nLe football de talus, excusez -moi, c'est la totale, qu'on appelle le tournoi 6 ou anti- on joue au football, c'est un peu pr\u00e8s pareil on oublie concours parce que le le le cadre plut\u00f4t amusant, mais la tendance aujourd'hui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [86%] :\r\nQui peut plus vers le funk vers de la pleine conscience de de la for\u00eat, le feu, le faux peut \u00eatre aussi \u00e9videmment l\u00e0 aussi un stimulus, un an, en plus, mais je pense que il y a quelque chose peut-\u00eatre qui se qui, qui peut se perd par rapport \u00e0 \u00e0 au v\u00e9ritable apport b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 de de la course, si on est on est trop dans cette approche diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:38) [85%] :\r\nD'accord, Th\u00e9o Chavaillaz bon, depuis le temps passe pas, on pourra dire tout ce qu'on avait pr\u00e9vu dire juste en 2 mots les les fitness, \u00e7a se voit aussi dans dans les magasins de sport carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:49) [86%] :\r\nLe le vendeur num\u00e9ro 1 de sport en Suisse, m'a dit par t\u00e9l\u00e9phone que plus 30 pourcent de de de mat\u00e9riel de fitness de v\u00eatements de fitness a \u00e9t\u00e9 vendu en 2014 par rapport \u00e0 2013, c'est vraiment \u00e9norme parce qu'il n'avait absolument aucune attente strat\u00e9gique ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu dans ce domaine, prison \u00e9tait m\u00eame surpris il y a un choix qui s'est d\u00e9multipli\u00e9 il y avait plus d'attente dans les chaussures, non plus, il y avait que tr\u00e8s tr\u00e8s peu de joie de mod\u00e8les, maintenant vous en avez pour toutes les couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:14) [92%] :\r\nMais c'est assez int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire que, on a envie d'\u00eatre beau quand on va faire des efforts quand on va au fitness, pourquoi, parce qu'on se prend de plus en plus en photo puis on poste la photo en train de soulever des poids sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:26) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr, la, la, la pression existe envoyez le mot di\u00e8se fitness, motivation feedback difficult\u00e9 aggrav\u00e9e en plus et des miroirs partout dans les fitness et ce sont des photos qui sont bien plus qu'une vitrine du regardez comme je vis plus sainement vous bande de feignasses burger et abreuv\u00e9 de bi\u00e8re non c'est devenu pour certains une vraie communaut\u00e9 par exemple que le mot di\u00e8se petit \u00e0 IUT il y eu comme Tony DAP tonifie toi \u00e0 la base c'est un programme destin\u00e9 \u00e0 une alimentation saine et \u00e0 la pratique du sport mais les r\u00e9seaux sociaux comme Instagram en font int\u00e9gralement partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:56) [89%] :\r\nD'accord Mathias Piffaretti, \u00e7a, c'est la mani\u00e8re dont on expose justement, alors il y a les, les, les photos de soi au fitness en train de faire un effort, mais aussi publi\u00e9 le r\u00e9sultat de sa course sur sur Facebook par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:08) [84%] :\r\n\u00e7a alors c'est int\u00e9ressant passait tout le domaine des motivations les motivation intrins\u00e8que dans c\u00f4t\u00e9 donc, d\u00e9passement de soi, connaissance de soi, amour, passion de la course, plaisir et puis il y a l\u00e0 aussi les et motivation extrins\u00e8que finalement reconnaissance sentiment d'appartenance, \u00e7a aussi \u00e7a fait partie de de la complexit\u00e9 des motivations humaines je pense que chacun doit doit pouvoir se situer dans dans dans cette, dans cette balance dans cet \u00e9quilibre, oui, bon, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [85%] :\r\nIl y a pas, il y a beaucoup de de d'effet \u00e9conomique, on a vu dans les salles de fitness, mais il y a aussi des effets \u00e9conomiques aupr\u00e8s des assureurs qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par toutes les donn\u00e9es donc donc y a pas que juste ah oui courront pour \u00eatre en meilleure forme pour se reconnecter \u00e0 toi, il y a, ah oui courront et puis \u00e0 tout le monde qui arrive derri\u00e8re, pour se faire de la nature nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:51) [87%] :\r\nMais absolument le Business des assureurs : qu'est, est-ce que c'est, c'est calcul\u00e9 les probabilit\u00e9s plus Susan param\u00e8tres plus leurs calculs seront justes, donc plus il minimise les risques, alors \u00e9videmment toutes toutes ces donn\u00e9es tir\u00e9es \u00e0 partir des applications sportives, c'est c'est un eldorado d'ailleurs dans le dans le disons le c\u00f4t\u00e9 obscur de l'Internet, les donn\u00e9es concernant la sant\u00e9 valent 10 fois plus cher que les donn\u00e9es des comptes bancaires, c'est vous dire si \u00e7a un peu int\u00e9ress\u00e9 les assureurs eux font vraiment tout pour pour pour les acqu\u00e9rir et on a l'exemple par exemple de l'assureur de Generali pour pas le nommer, qui va lancer cette ann\u00e9e une assurance ou l'assure, va s'engager \u00e0 pratiquer du fitness et \u00e0 vivre sainement et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, il va pouvoir profiter d'une d'une r\u00e9duction de primes, ce qui \u00e9videmment fait une lev\u00e9e de de boucliers parce que tout le monde n'est pas en mesure d'aller au fitness, on pense aux personnes malades et handicap\u00e9es ou ou simplement aux m\u00e8res de famille qui qui est la valeur de 20 jours seule discrimination dans la ville, mais compl\u00e8tement, oui, et le principe de solidarit\u00e9 bris\u00e9e, ceci dit -on en pratiquant ce genre de chose puisque th\u00e9oriquement, c'est ceux qui sont en bonne sant\u00e9 qui va financer ceux qui sont en mauvaise sant\u00e9, avec \u00e7a, c'est plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:56) [88%] :\r\nMathias Piffaretti on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de 2 c'\u00e9tait mission en 2 mots, laisse le sportif du dimanche, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s, nous tous, vous leur conseillez quoi pour \u00eatre le mieux possible dans leur basket et dans leur t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:08) [88%] :\r\nBon, c'est c'est un th\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, mais je pense qu'il faut, chacun de nous, profiter de de toute opportunit\u00e9 de de boucher et de et et de faire du sport, d'activit\u00e9 physique, ce n'est pas seulement en allant finale au fitness, qu'on fait une pr\u00e9vention par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la maladie et ainsi de suite, mais c'est en \u00e9tant actifs en en montant les escaliers \u00e0 la maison, donc faisons des choix tr\u00e8s pratique quotidien et et je pense que peut-\u00eatre aussi les les assureurs pourront aussi \u00e9largir leur vision de de la pr\u00e9vention en \u00e9largissant la l'id\u00e9e de l'exercice physique, l'activit\u00e9 physique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:43) [89%] :\r\nMerci, Mathias Piffaretti nous avoir rejoint samedi matin, vous \u00eates psychologue sp\u00e9cialiste en psychologie du sport FSP bon week- end \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, nos 2 chroniqueurs du jour \u00e9tait Th\u00e9o Chavaillaz et il y a St\u00e9phane Reding bon week- end aussi aviateur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T07:52:02Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53402F98-14E5-4E5A-AB85-7F3718F1C585", "internalArchiveId": "53402F98-14E5-4E5A-AB85-7F3718F1C585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fin des vendeurs ind\u00e9pendants", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Les magasins de jeux vid\u00e9o disparaissent comme les magasins de disque. Comment survit-on en tant que vendeur ind\u00e9pendant?", "durationSec": 431, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584148", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["La fin des vendeurs ind\u00e9pendants / PB_2016-04-02T10:00:00_sequence-7", "Point Barre du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les magasins de jeux vid\u00e9o disparaissent comme les magasins de disque. Comment survit-on en tant que vendeur ind\u00e9pendant?"], "variantIds": ["ece-7584148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T22:12:58Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nDidier, point barre, interview pour les magasins de jeux vid\u00e9o ind\u00e9pendant, c'est plut\u00f4t rare, un Lionel, je sais pas si l'on conna\u00eet encore mais l'humour cette journ\u00e9e par l\u00e0, c'est comme les magasins disque alors du streaming, il y en a plus beaucoup, voire plus du tout, et pour certains magasins de jeux ind\u00e9pendants, certains r\u00e9sistent encore et toujours, si si \u00e7a existe, alors comment vit -on \u00e0 l'heure du DLC, on a le plaisir d'accueillir en l\u00e9ger diff\u00e9r\u00e9, Philippe offrande, patron de Logone sera magasins ind\u00e9pendants \u00e0 Vevey Salut et bienvenue, salut \u00e0 toi, merci de m'avoir invit\u00e9 alors quand on est vendeur de jeux vid\u00e9o en attendant c'est comme disquaire ind\u00e9pendant, on se demande comment tu survit qui est toujours l\u00e0, qui vont toujours dans cette situation, comment qui vit pr\u00e9sent quand tu vois l'avenir alors le pr\u00e9sident, je le vis bien donc des titres sortant de bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nPhysique, tout se passe bien, l'avenir quant \u00e0 lui, on verra, je pense que tout ce qui est pas d\u00e9mat\u00e9rialisation la sera toujours invendable conseill\u00e8re par la culture Guy qui prend gentiment dessus des jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [84%] :\r\nEt \u00e7a va bient\u00f4t s'arr\u00eater tout \u00e7a, on a l'impression qu'il y a de plus en plus de gens en t\u00e9l\u00e9chargement, s'il y a des prochaines consoles vont m\u00eame plus de, de, de DVD ou de alors oui \u00e7a c'est une appr\u00e9hension effectivement sur l'avenir, c'est pas encore \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [85%] :\r\nQuelle sauce on va \u00eatre mang\u00e9, mais on sait que dans la volont\u00e9 des gros \u00e9diteurs de faire que du t\u00e9l\u00e9chargement et puis du coup encha\u00eener un petit peu les joueurs \u00e0 leur site, alors je les forcer \u00e0 acheter des DLC, c'est-\u00e0-dire des des extensions de je, je vais fini, voire m\u00eame \u00e0 les vendre en version vid\u00e9o One, comme on dit en version de sortie mais totalement \u00e0 complet pour nous faire rajouter des deniers pour les enrichir encore plus finalement ce qui d\u00e9range pas tout travail milliers m\u00e9rite salaire, mais c'est quand m\u00eame toute une cha\u00eene de de production et de travail qui qui est en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [79%] :\r\nEt toi, par exemple, magasins en ce moment il y a quand m\u00eame des gens qu'est -ce qu'est -ce qui vont comment tu vis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [79%] :\r\nAlors actuellement, \u00e7a se passe toujours bien, parce qu'on a un bon rapport avec non non joueurs nos clients journaux aux clients amis je dirais on a une relation humaine encore on peut communiquer, on peut parler je certains viennent juste pour cet aspect s'taper la discute un petit coup et puis par les jeunes qui sont faits au jeu nostalgique auquel ils qu'ils recherchent et nous la participent soit trouver l'objet de leur d\u00e9sir, ou simplement faire une petite partie ensemble dans le magasin qui simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [80%] :\r\nPhilippe fran\u00e7ais j'ai vendeur de de jeux vid\u00e9o ind\u00e9pendants, on voit de plus en plus sur le succ\u00e8s durait trop qui c'est aussi quelque chose que tu offres d'autres magasins, c'est, c'est une nouvelle mani\u00e8re de survivre quand on est vendeur ind\u00e9pendant dans le jeu vid\u00e9o, c'est aussi une mani\u00e8re de survivre, la plus grosse pi\u00e8ce r\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [84%] :\r\nIl y a dans le magasin, c'est moi, je suis en Diogu\u00e9 meurt co\u00fbte combien \u00e7a, alors je ne suis mis \u00e0 vendre ni \u00e0 louer, mais mes conseils sont alors c'est vrai que de de parler d'anciens jeux d'historique, de jeux d'\u00e9poque si on parle depuis la naissance, par exemple, c'est vrai que c'est toujours un plaisir pour les gens de parler quelqu'un qui sait de quoi on traite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [85%] :\r\nDonc, Tata des belles pi\u00e8ces \u00e0 vendre, \u00e7a vaut combien si je viens chez toi, je cherche du du vieux jeu vid\u00e9o \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 combien alors la fourchette est assez large, \u00e7a va de g\u00e9rer, de 10 francs \u00e0 150 francs 150 francs par exemple, pour 150 Fran\u00e7ais quel titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [77%] :\r\n150 francs j'aurais par exemple hein sur Super Nintendo en ligne, tout se passe dans son ballon emballage d'origine avec mode d'emploi, carte du monde etc ou alors \u00e0 Secret Hoffmann avec le guide officiel en France, surtout des pi\u00e8ces Nintendo qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [81%] :\r\nC'est important pour les fans de retrogaming d'avoir le paquet, il y a des gens qui ach\u00e8terait juste le carton, par exemple, alors sa sph\u00e8re, je vais en parler cartons vides mais \u00e7a serait relativement j'ai j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui vendait effectivement des des bo\u00eetes de Super Nintendo vite d'accord, bon c'est vrai qu'on souhaite un concept, mais je pense que le collectionneur qui a trouv\u00e9 la cartouche en comme on dit, \u00e7a veut dire sans carton lan\u00e7ant plastique d'emplois si vous la compl\u00e9ter rechercher justement le le carton pour emballer sa pi\u00e8ce d'or, vous allez voir \u00e7a au fond de moi qui a \u00e0 bien par exemple si je trouve \u00e0 Castlevania chez ma grand- m\u00e8re c'\u00e9tait grand- m\u00e8re jouait oui peut-\u00eatre vous effectivement parce qu'on est des morts un Castlevania PSone \u00e7a peut monter jusqu'\u00e0 une centaine de Fran\u00e7ais vers Monaco oui et il y a des pi\u00e8ces beaucoup plus cher que plus inimaginable de d'avoir magasins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [81%] :\r\nAlors, y a certaines pi\u00e8ces qui valent tr\u00e8s cher, mais c'est surtout de l'or des Jeux sur Super Nintendo, il le 1er d'Zelda sur la qui qui est assez rare a trouver qui peut co\u00fbter assez haut dit 150 francs des prix magasins au prix public, entre guillemets, mais si on regarde seulement sur les sites d'\u00e9change, \u00e7a monte \u00e0 des des sommes et des fonds qui ont 2, 3, 4, 5, 600 francs suivant les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [76%] :\r\nEt les la client\u00e8le, c'est quoi des vieux cons comme nous alors pas que je l'ai dit int\u00e9r\u00eat sous sa serviette, les jeunes mari\u00e9s fran\u00e7ais r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [84%] :\r\nAlors il y a des et des lieux con comme nous, vous ne saviez qui a qui aiment pr\u00e9senter sa leurs enfants dire voil\u00e0 le jeu, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait du divertissement, on s'amusait, on rigolait, on n'avait pas pas besoin forc\u00e9ment de de faire des chouette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [91%] :\r\nPour se faire plaisir et le march\u00e9 de l'occasion c'est c'est un domaine important quand on ind\u00e9pendant c'est vital, donc oui oui alors compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [83%] :\r\nMarch\u00e9 de l'occasion, \u00e7a permet d'une part, d'avoir une bonne relation avec le joueur en se disant : si je, je les ai termin\u00e9, je veux pas les garder, car tout le monde n'est pas collectionneur, devenir les ramener au magasin de justement discuter du prix de reprise qui est qui, jamais fixe qui discute avec le client et \u00e7a leur permet justement d'avoir un rabais soit sur une nouvelle console, soit sur un nouvel objet soit sur une figurine qui les a fait de diminuer leurs co\u00fbts d'un d'achat plut\u00f4t que \u00e7a prennent la poussi\u00e8re dans les \u00e9tag\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [88%] :\r\nDonc c'est un vrai march\u00e9 chez toi on vient, on n\u00e9gocie sa vie, \u00e7a bouge, \u00e7a discute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [83%] :\r\nOui, on discute, c'est indispensable pour moi juste avant de Port-Vendres encaisser sans passer le bonjour aux m\u00eames mesures cherche plus la relation humaine, le contact avec les gens, c'est \u00e7a qui me pla\u00eet aussi dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les amateurs, qui ont envie de trouver des vieux jeux Wintek couverts de poussi\u00e8re ou pas Philippe offrant, tenez, tu es l\u00e0, tu es vendeur de jeux vid\u00e9o ind\u00e9pendants une profession de plus en plus rare quand m\u00eame absolument, c'est vrai que beaucoup de de gens ont mal g\u00e9r\u00e9 le le tournant des nouvelles consoles beaucoup, tr\u00e8s beau, beaucoup trop, je sais pas, je peux pas vous dire pourquoi, parce que j'\u00e9tais pas, \u00e0 l'instar, merci, je te souhaite une longue vie, mais un week- end, merci beaucoup \u00e0 toi aussi, point barre, circulent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T09:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A1DCAF9-F4FB-41D3-8384-D38A8D747DC4", "internalArchiveId": "4A1DCAF9-F4FB-41D3-8384-D38A8D747DC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Par Michael Peuker. Avec le kiosque de Thierry Fischer.\r\n\r\n* * Par Michael Peuker. Avec le kiosque de Thierry Fischer.", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2016-04-02T06:00:00_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Par Michael Peuker. Avec le kiosque de Thierry Fischer."], "variantIds": ["ece-7584391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T17:02:10Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nMichael Peuker bonjour bonjour Antoine, vous nous avez rejoint \u00e0 8 heures 12 sur la 1\u00e8re pour la revue de presse de ce samedi 2 avril 2016 les journaux du jour font la part belle \u00e0 cette d\u00e9cision du canton de Thurgovie rayer le Fran\u00e7ais de l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nLa coh\u00e9sion nationale est en danger, peut -on lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les 2 quotidiens font leur Une de cette annonce, accus\u00e9 d'attiser la guerre des langues, une d\u00e9cision inadmissible fustige le conseiller national socialiste valaisan Matias Reynard, l'\u00e9lu se dit choqu\u00e9e par cette attaque frontale \u00e0 l'unit\u00e9 du pays Thurgovie a clairement franchi la ligne rouge et Alain Berset devra intervenir sous peine de ne pas \u00eatre cr\u00e9dible, ass\u00e8ne pour sa part le pr\u00e9sident de l'association des enseignants de Suisse al\u00e9manique dans les colonnes de L'Express et de L'Impartial une d\u00e9cision r\u00e9v\u00e9latrice d'une tendance outre- Sarine la libert\u00e9 \u00e9voque une menace concr\u00e8te contre le fran\u00e7ais, Berne doit intervenir pour faire respecter le compromis sur les langues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nPas mal d'indignation et d'inqui\u00e9tudes donc face \u00e0 cet alarmisme le temps remet les pendules \u00e0 l'heure dans son \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nPetit pays petit souci Alain Besson Sylvain Besson pardon d\u00e9nonce un mythe fallacieux, celui d'une Suisse dont chaque citoyen par leur et les autres langues nationales avec aisance la d\u00e9cision thurgovienne changera rien au niveau moyen des connaissances linguistiques dans le pays, le principal probl\u00e8me, c'est la ma\u00eetrise insuffisante de l'allemand par les romans, on la doit au m\u00e9lange d'un sentiment injustifi\u00e9 de sup\u00e9riorit\u00e9 culturelle h\u00e9rit\u00e9e du voisin fran\u00e7ais mais aussi mais aussi d'un enseignement obsol\u00e8te et rigide de la langue germanique et l'\u00e9ditorialiste de citer une m\u00e9taphore biblique les Romands voil\u00e0 paille dans l'oeil du voisin mais pas la poutre qui est dans le leur, \u00e0 m\u00e9diter, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nLe temps qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une autre r\u00e9gion linguistique le Tessin le Tessin et les canons de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nFreins qui l\u00e2chent v\u00e9hicules v\u00e9tustes, chauffeur au volant depuis 20 heures ou pire sous les poids lourds en provenance du reste de l'Europe traverse le canton et font parfois froid dans le dos, 3000 mastodonte sur roues, passe par le Tessin tous les jours pour rejoindre le nord ou l'ouest du continent, le quotidien a suivi quelques agents lors de leurs contr\u00f4les, des contr\u00f4les accrus depuis 2001 et l'incendie survenu dans le Gothard accidents caus\u00e9s par 2 camions dont l'a \u00e9t\u00e9 conduit par un chauffeur ivre justement et en mati\u00e8re de contr\u00f4le, il y a de quoi faire la faute notamment aux nombreuses entreprises d'Europe occidentale qui d\u00e9localisent \u00e0 l'Est, la plupart des poids lourds faisant halte au Tessin proviennent de Pologne, de Roumanie, de R\u00e9publique tch\u00e8que ou de Slovaquie, leur chauffeur sont pay\u00e9s moiti\u00e9 moins que leurs coll\u00e8gues de l'Ouest et doivent souvent respecter des d\u00e9lais d'de livraison tr\u00e8s courts, ajoutez \u00e0 cela l'\u00e9tat de d\u00e9labrement de certains v\u00e9hicules r\u00e9sultat un risque d'accident \u00e9lev\u00e9 risque que la Suisse tente de minimiser, c'est en effet le pays o\u00f9 les transporteurs sont le mieux contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [91%] :\r\nContr\u00f4l\u00e9 ce transporteur l\u00e0 ne l'\u00e9tait pas la libert\u00e9 revient sur le drame survenu en fin de semaine derni\u00e8re, l'accident de fourgons qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 12 ressortissants portugais r\u00e9sidant dans les cantons de Vaud et Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [92%] :\r\nC'est \u00e0 l'Iran une le quotidien l\u00e8ve le voile sur un large Business, le transport de personnes entre la Suisse et le Portugal, l\u00e9gaux ou ill\u00e9gaux, les transporteurs font de la pub au sein de la communaut\u00e9 portugaise un voyage co\u00fbte en moyenne entre 300 et 400 francs par personne, Avantage les bagages, les passagers peuvent en embarquer plus que sur un avion, et ils sont nombreux \u00e0 se laisser tenter par les voyagistes informel des t\u00e9moins affirment les v\u00e9hicules non- homologu\u00e9s sont l\u00e9gion, les organisateurs travaillent la semaine font l'aller-retour le week- end, un convoi de 8 passagers pour rapporter jusqu'\u00e0 2500 francs en cas de contr\u00f4le, une seule r\u00e9ponse, en guise de justification, le voyage entre amis des contr\u00f4les difficiles \u00e0 effectuer plus de 350000 v\u00e9hicules l\u00e9gers passent chaque jour la fronti\u00e8re impossible donc de tous les arr\u00eat\u00e9s syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [87%] :\r\nIl est aussi question de voyages dans Le Matin aujourd'hui les \u00c9tats-Unis mettent en garde contre les risques de s\u00e9jour sur le vieux continent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\nVoyager en Europe fait peur le gouvernement am\u00e9ricain pr\u00e9vient les groupes terroristes continuent de planifier des attaques \u00e0 court terme, \u00e0 travers le continent des risques contre lesquels le d\u00e9partement d'\u00c9tat a \u00e9mis toute une s\u00e9rie de conseils aux voyageurs une r\u00e9action excessive qui participent au climat anxiog\u00e8ne d\u00e9nonce plusieurs experts pour Fr\u00e9d\u00e9ric et pour Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, par exemple, le directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les Am\u00e9ricains sont ultra sensible depuis le 11 septembre 2001 et puis il y a cette autre facteur, la campagne \u00e9lectorale, Donald Trump instrumentalise la question de la s\u00e9curit\u00e9, le gouvernement d\u00e9mocrate ne veut pas lui laisser le Champ libre, mais l'expert se veut rassurant : le risque de mourir est bien plus \u00e9lev\u00e9 en prenant sa voiture qu'\u00e0 cause d'un attentat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [93%] :\r\nMerci Michael Peuker apr\u00e8s votre revue de presse du jour place au kiosque de Thierry Fischer bonjour tr\u00e8s bonjour Antoine, faire sauter le verrou m\u00e9diatique, c'est le titre du num\u00e9ro sp\u00e9cial du Monde diplomatique, en ce moment dans les kiosques, une revue enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9volution m\u00e9diatique de notre \u00e9poque, o\u00f9 le num\u00e9rique brouille compl\u00e8tement les cartes de l'activit\u00e9 journalistique et de la compr\u00e9hension du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [89%] :\r\nIl y a 2 ans \u00e0 peine, des chercheurs de l'universit\u00e9 de carrelage de Karstadt en Su\u00e8de ont r\u00e9alis\u00e9 une exp\u00e9rience pass\u00e9e disons quasiment inaper\u00e7u, \u00e9coutez bien, un groupe d'\u00e9tudiants a d\u00fb appr\u00e9cier la qualit\u00e9 divers articles de journaux r\u00e9dig\u00e9s soit automatiquement par un joli logiciels soient r\u00e9dig\u00e9s par de vrais journalistes alors le r\u00e9sultat est assez surprenant, et peut-\u00eatre inqui\u00e9tant non seulement les \u00e9tudiants se montrent incapables d'identifier l'original du texte, mais il juge en plus que les textes r\u00e9dig\u00e9s par un robot, donc un robot num\u00e9rique bien que c'\u00e9tait son plus objectif et davantage dignes de confiance, m\u00eame si ces textes sont jug\u00e9s plus ennuyeux avec le num\u00e9rique, les grands patrons de la presse traditionnelle parviennent \u00e0 un r\u00e9sultat inesp\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent produire une information de masse \u00e0 un prix d\u00e9risoire mais capable de g\u00e9n\u00e9rer des revenus publicitaires colossaux, la tra\u00e7abilit\u00e9 et l'\u00e9criture num\u00e9rique automatique, nous explique le chercheur Evgeni Morozov va in\u00e9vitablement provoquer des cons\u00e9quences inciviques le web vous proposent de plus en plus souvent des articles qui concernent non seulement vos centres d'int\u00e9r\u00eats, mais va vous proposer des articles r\u00e9dig\u00e9s sp\u00e9cifiquement selon votre niveau de formation et confort intellectuel et politique, bref, vous serez convaincus d'\u00eatre ouvert sur le monde, alors m\u00eame que vous serez de plus en plus enferm\u00e9s dans vos certitudes, un num\u00e9ro sp\u00e9cial qui regorge de surprises, de d\u00e9couvertes, un exemple de surprises l'Inde s'est hiss\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re place mondiale pour le march\u00e9 de la presse, tenez -vous bien, l'un des comptes 80000 quotidiens et magazines oui 80000 incroyable Antoine oui le 1er quotidien en langue anglaise taille MOF imm\u00e9diat et tir\u00e9 \u00e0 5 millions d'exemplaires, il engrange chaque ann\u00e9e un 1000000000 de revenus publicitaires, un grand patron de presse, le absolument sans d\u00e9tour : nous sommes une entreprise de publicit\u00e9, le client n'est pas l'\u00e9lecteur non, le client, c'est l'annonceur, The Times of imm\u00e9diat, se dit tr\u00e8s fier de ses publi- reportage, c'est dans les moeurs journalistiques des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s du cin\u00e9ma, de la politique du cricket finance \u00e0 des fins promotionnelles les articles que les journalistes r\u00e9digent et qu'importe si le lecteur l'ignore une d\u00e9couverte alors pour terminer l'arriv\u00e9e au pouvoir en Gr\u00e8ce du mouvement de gauche Syriza, h\u00e9 bien a d\u00fb affronter le scepticisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des \u00e9ditorialistes de la presse europ\u00e9enne, un journaliste sociologue a compl\u00e8tement d\u00e9cortiqu\u00e9 les postures diff\u00e9rentes journalistique lors de la crise grecque d\u00e9monstratif et faut le dire assez implacable, en r\u00e9sum\u00e9, les journalistes sont loin d'avoir toujours raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [94%] :\r\nNum\u00e9ro 146 de la s\u00e9rie Mani\u00e8re de voir du monde diplomatique un num\u00e9ro intitul\u00e9 faire sauter le verrou m\u00e9diatique en ce moment dans vos kiosques, Thierry, on vous retrouve dans un instant avec votre invit\u00e9 pour d\u00e9cortiquer l'arriv\u00e9e de la publicit\u00e9 commerciale sur l'antenne de France Inter radio de service. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74259591-5F8F-45D7-8066-D30D6605785C", "internalArchiveId": "74259591-5F8F-45D7-8066-D30D6605785C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La prison de Champ-Dollon (GE) \u00e9pingl\u00e9e pour un nouveau manquement", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, la prison de Champ-Dollon est \u00e0 nouveau \u00e9pingl\u00e9e. Les indemnit\u00e9s dues aux d\u00e9tenus ne sont pas toutes vers\u00e9es comme elles devraient l'\u00eatre. Ce probl\u00e8me est li\u00e9 \u00e0 la surpopulation chronique que conna\u00eet le p\u00e9nitencier genevois.\r\n\r\n* * La prison de Champ-Dollon (GE) \u00e9pingl\u00e9e pour un nouveau manquement A Gen\u00e8ve, la prison de Champ-Dollon avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour des questions d'espace \u00e0 disposition de chaque d\u00e9tenu. C'est d\u00e9sormais un autre manquement qui est point\u00e9 du doigt, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par le journal Le courrier: les indemnit\u00e9s dues aux d\u00e9tenus ne sont pas toutes vers\u00e9es comme elles devraient l'\u00eatre. Gen\u00e8ve, Mathieu Cupelin.\r\n((C'est le d\u00e9put\u00e9 socialiste Roger Deneys qui a demand\u00e9 des explications au Conseil d'Etat - constatant que Champ-Dollon ne respecte pas les r\u00e8gles du Concordat latin sur la d\u00e9tention p\u00e9nale en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration des d\u00e9tenus.\r\nD'apr\u00e8s ce concordat, lorsqu'une prison n'est pas en mesure d'offrir au d\u00e9tenu une place de travail, ce dernier a quand m\u00eame droit \u00e0 une indemnit\u00e9 - sorte d'allocation pour d\u00e9tenu au ch\u00f4mage, de 8 francs par jour en l'occurrence, qui doit notamment servir \u00e0 sa r\u00e9insertion.\r\nOr, dans sa r\u00e9cente r\u00e9ponse au d\u00e9put\u00e9, le Conseil d'Etat admet que les places en atelier font d\u00e9faut - il en manque au moins une centaine - et que les personnes qui ne disposent pas d'une place de travail ne per\u00e7oivent aucune r\u00e9mun\u00e9ration.\r\nL'Etat compte-t-il d\u00e8s lors se mettre en conformit\u00e9 sur ce point? La r\u00e9ponse obtenue ne satisfait pas du tout Roger Deneys:\r\n0'34\r\nLe d\u00e9put\u00e9 fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la future prison des Dardelles. D'apr\u00e8s l'Office cantonal de la d\u00e9tention, que nous avons joint hier, ce projet est \"plus que jamais d'actualit\u00e9\" et il verra bien le jour. L'Etat compte en effet sur cet \u00e9tablissement de 450 places d'ex\u00e9cution de peine, pourvu d'autant de places en atelier, pour mettre un terme \u00e0 cette situation de non-versement d'indemnit\u00e9.\r\nQuant au d\u00e9put\u00e9 socialiste, il annonce d\u00e9j\u00e0 qu'il repartira au combat avec des projets de loi pour forcer le Conseil d'Etat \u00e0 cr\u00e9er des places d'atelier \u00e0 Champ-Dollon et \u00e0 mettre cette prison aux normes.))", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La prison de Champ-Dollon (GE) \u00e9pingl\u00e9e pour un nouveau manquement / 12H30_2016-04-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, la prison de Champ-Dollon est \u00e0 nouveau \u00e9pingl\u00e9e. Les indemnit\u00e9s dues aux d\u00e9tenus ne sont pas toutes vers\u00e9es comme elles devraient l'\u00eatre. Ce probl\u00e8me est li\u00e9 \u00e0 la surpopulation chronique que conna\u00eet le p\u00e9nitencier genevois."], "variantIds": ["ece-7602755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T09:18:26Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDel\u00e9mont \u00e0 Gen\u00e8ve, la prison de son Dollon avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour des questions d'espace \u00e0 disposition de chaque prisonnier, c'est d\u00e9sormais un autre manquement qui est point\u00e9 du doigt, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par le journal Le courrier les indemnit\u00e9s dues aux d\u00e9tenus ne sont pas toutes vers\u00e9es comme elles devraient l'\u00eatre, Gen\u00e8ve, Mathieu Cupelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nC'est le d\u00e9put\u00e9 socialiste Roger donnait ce qui a demand\u00e9 des explications au Conseil d'\u00c9tat, constatant que Champ- Dollon ne respecte pas les r\u00e8gles du Concordat latin sur la d\u00e9tention p\u00e9nale en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration des d\u00e9tenus, d'apr\u00e8s ce concordat lorsqu'une prison n'est pas en mesure d'offrir aux d\u00e9tenus une place de travail, ce dernier a quand m\u00eame droit \u00e0 une indemnit\u00e9, sorte d'allocation pour d\u00e9tenu au ch\u00f4mage 8 francs par jour en l'occurrence, qui doit notamment servir \u00e0 sa r\u00e9insertion, or dans sa r\u00e9cente r\u00e9ponse au d\u00e9put\u00e9 et le conseiller d'\u00c9tat, admet que les places en atelier font d\u00e9faut, il en manque au moins une centaine et que les personnes qui ne dispose pas d'une place de travail ne per\u00e7oivent aucune r\u00e9mun\u00e9ration, l'\u00c9tat compte -t-il d\u00e8s lors se mettre en conformit\u00e9 sur ce point, la r\u00e9ponse obtenue ne satisfait pas du tout Roger Deneys. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [90%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat botte en touche et renvoie une hypoth\u00e9tique futur \u00e9tablissement Sarah unique de 450 places qui restent \u00e0 construire, o\u00f9 il y a pas la moindre autorisation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 jour dont on voit pas comment le financement de plus de 300 millions de francs d'investissement sera garanti, donc le Conseil d'\u00c9tat renvoie en touche pause Gavanon respectent pas la loi aujourd'hui parce qu'on va respecter dans 10 ans, cette r\u00e9ponse est inadmissible dans un \u00e9tat de droit, elle est pas correct par rapport aux autres cantons romands et il s'agit d'y rem\u00e9dier dans les meilleurs d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [94%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la future prison des Dardanelles, d'apr\u00e8s l'Office cantonal de la d\u00e9tention, que nous avons joint hier, ce projet est plus que jamais d'actualit\u00e9, et verra bien le jour, l'\u00c9tat compte en effet sur cet \u00e9tablissement de 450 places d'ex\u00e9cution de peine pourvu d'autant de places en atelier pour mettre un terme \u00e0 cette situation de ch\u00f4mage forc\u00e9 de d\u00e9tenus quant au d\u00e9put\u00e9 socialiste il annonce d\u00e9j\u00e0 qu'il repartira au combat avec des projets de loi pour forcer le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 cr\u00e9er des places d'atelier \u00e0 Champ- Dollon m\u00eame et \u00e0 mettre cette prison aux normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [93%] :\r\nMathieu Cupelin en Direct de Gen\u00e8ve, une femme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11D956D3-74A9-4C78-B91D-D19A4CBFA7FA", "internalArchiveId": "11D956D3-74A9-4C78-B91D-D19A4CBFA7FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La beaut\u00e9 des arbres", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aellen, Yves\r\nMajestueux, fr\u00eales, centenaires, forestiers ou citadins quels sont les plus beaux arbres de la Ville de Lausanne?\r\nPour valoriser son patrimoine arbor\u00e9, La municipalit\u00e9 lausannoise invite ses citoyens \u00e0 d\u00e9signer les plus beaux sujets.\r\nLe public a jusqu'au 30 juin 2016 pour faire sa s\u00e9lectionqui fera l'objet d'une exposition au Forum de l'H\u00f4tel de ville. \r\nLausanne compte 8'000 arbres le long de ses avenues, 80'000 dans ses parcs et 800'000 dans ses for\u00eats. Arbres solitaires, arbres d'avenues et de places, vieux arbres, for\u00eats, tous constituent de solides piliers de la nature en ville et contribuent \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des habitants.\r\nC'est pour sensibiliser les citoyens \u00e0 la richesse de ce patrimoine que le service des Parcs et Domaines invite la population lausannoise \u00e0 d\u00e9finir les plus beaux arbres de la ville, tant sur le domaine public que priv\u00e9. Par courrier postal ou sur le net, chacun pourra faire part de ses propositions en les agr\u00e9mentant de photos, de gravures o\u00f9 d'anecdotes li\u00e9es au sujet choisi. Un jury d\u00e9terminera ensuite les arbres les plus int\u00e9ressants et cette s\u00e9lection fera l'objet d'une exposition au Forum de l'H\u00f4tel de Ville du 21 novembre au 3 d\u00e9cembre 2016.\r\nEn guise de rep\u00e9rage, Lucile Solari a parcouru les rues de Lausanne \u00e0 la recherche de quelques sp\u00e9cimens remarquables en compagnie de Yves Aellen, responsable par int\u00e9rim des Parcs de la ville de Lausanne.", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584415", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["La beaut\u00e9 des arbres / PDT_2016-04-02T10:03:45_sequence-3", "Prise de terre du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Majestueux, fr\u00eales, centenaires, forestiers ou citadins quels sont les plus beaux arbres de la Ville de Lausanne?\nPour valoriser son patrimoine arbor\u00e9, La municipalit\u00e9 lausannoise invite ses citoyens \u00e0 d\u00e9signer les plus beaux sujets.\nLe public a jusqu\u02b9au 30 juin 2016 pour faire sa s\u00e9lectionqui fera l\u02b9objet d\u02b9une exposition au Forum de l\u02b9H\u00f4tel de ville. \nLausanne compte 8'000 arbres le long de ses avenues, 80'000 dans ses parcs et 800'000 dans ses for\u00eats. Arbres solitaires, arbres d\u02b9avenues et de places, vieux arbres, for\u00eats, tous constituent de solides piliers de la nature en ville et contribuent \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des habitants.\nC\u02b9est pour sensibiliser les citoyens \u00e0 la richesse de ce patrimoine que le service des Parcs et Domaines invite la population lausannoise \u00e0 d\u00e9finir les plus beaux arbres de la ville, tant sur le domaine public que priv\u00e9. Par courrier postal ou sur le net, chacun pourra faire part de ses propositions en les agr\u00e9mentant de photos, de gravures o\u00f9 d\u02b9anecdotes li\u00e9es au sujet choisi. Un jury d\u00e9terminera ensuite les arbres les plus int\u00e9ressants et cette s\u00e9lection fera l\u02b9objet d\u02b9une exposition au Forum de l\u02b9H\u00f4tel de Ville du 21 novembre au 3 d\u00e9cembre 2016.\nEn guise de rep\u00e9rage, Lucile Solari a parcouru les rues de Lausanne \u00e0 la recherche de quelques sp\u00e9cimens remarquables en compagnie de Yves Aellen, responsable par int\u00e9rim des Parcs de la ville de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7584415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T23:23:27Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [71%] :\r\nAh, environnement, b\u00e2tir, cadre de vie, cette prise de terre. \r\nOh oui, il est absolument extraordinaire. \r\nAlors son \u00e9corce c'\u00e9tait extr\u00eamement doux et puis on a l'impression que les Corses et tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, presque comme du li\u00e8ge quand quand on le touche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [83%] :\r\nC'est extraordinaire \u00e7a Wellington y a cet arbre \u00e0 mon avis, il a pass\u00e9 201 c'est vrai qu'il est tr\u00e8s imposant, surtout \u00e0 l'entr\u00e9e de ce cimeti\u00e8re d'ailleurs, on voit que par rapport au Cedre, qui sont aussi des arbres assez \u00e2g\u00e9, il en impose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [91%] :\r\nOui la circonf\u00e9rence d'ailleurs de son tronc je j'ai aucune, aucune id\u00e9e, je n'arrive pas \u00e0 l'estimer, mais j'imagine qu'il faut \u00eatre plusieurs personnes se donnant la main pour pouvoir en faire le tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nAbsolument, l\u00e0 je crois que si vous mettez 6 personnes autour, avec les, les, les bras \u00e9cart\u00e9s, je pense que vous, on arrivera \u00e0 faire le tour, mais pour moi \u00e7a sera pas le plus beau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [84%] :\r\nUn peu plus d'accord, ah mais oui, mais alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [89%] :\r\nQuel est le plus beau, le plus majestueux des arbres lausannoise, selon Yves Aellen, responsable par int\u00e9rim des parcs et jardins de la ville de Lausanne, la question n'est pas anodine, puisque c'est celle justement qui est pos\u00e9e aux Lausannois qui ont jusqu'au 30 juin de cette ann\u00e9e, pour d\u00e9signer leur arbres de coeur celui qu'il consid\u00e8re comme le plus beau de toute leur ville, alors c'est pas exactement un concours, c'est plut\u00f4t une incitation \u00e0 participer une incitation citoyenne \u00e0 participer \u00e0 la valorisation du Patrimoine arbor\u00e9 de la ville de Lausanne, une initiative originale et fort sympathique de la municipalit\u00e9 qui d\u00e9bouchera en fin d'ann\u00e9e sur une exposition alors comment participer \u00e0 ce concours qui n'en est pas un h\u00e9 bien d'abord tout simplement en faisant exactement ce que je vous invite \u00e0 faire maintenant en compagnie de Yves Aellen, marcher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [94%] :\r\nJe trouve qu'\u00e0 tous les coins de rue, on peut trouver des arbres majestueux majestueux, peut-\u00eatre pas dans le sens de la grandeur, mais par leur fa\u00e7on d'\u00eatre pay\u00e9s par leur fa\u00e7on d'\u00eatre ici surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [84%] :\r\nJustement, Yves Aellen, l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de faire cet appel \u00e0 la population de demander aux Lausannois d'\u00e9lire leur arbres majestueux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [83%] :\r\nAlors je crois que l'int\u00e9r\u00eat que nous jardiniers, nous ne connaissons pas tous nos arbres, puisque c'est un appel \u00e0 la population qui est faite autant pour les parcs publics que pour les priv\u00e9s, donc les priv\u00e9s, c'est vrai que nous ne connaissons pas toujours je dirais allez l'historique de, de, de leurs grands arbres et \u00e7a \u00e7a \u00e7a sera tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a nous permettra d'augmenter notre Biblioth\u00e8que d'art majestueux et puis de savoir surtout leur histoire, leur histoire vont nous apprendre comment peut-\u00eatre la ville s'est construite autour de ces arbres sursis pour certains et nous allons aller maintenant au chemin bonne abri sur une petite placette o\u00f9 se trouve un petit r\u00f4le ce tilleul \u00e0 environ 12 sont de 140 ans. \r\nEt sur la placette, nous avons un historique qui remonte depuis 1723 avant malheureusement nous n'avons plus trouver de trace, donc on va aller voir \u00e0 quoi servait cet arbre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [79%] :\r\nYves Aellen, combien d'arbres au fil de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [85%] :\r\nAlors 8000 arbres d'avenues, 8 autres 1000 arbres de et nous avons aussi des for\u00eats avec 800000 1. \r\nC'est vrai que nous avons un Patrimoine arbor\u00e9 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important et qui nous donne quelquefois du fuyard tordre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [80%] :\r\nMais pas \u00e0 ce qui repr\u00e9sente donc une sorte de comp\u00e9tition helv\u00e9tique et c'est vrai qu'en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, les villes helv\u00e9tiques sont tr\u00e8s arbor\u00e9 est -ce que Lausanne et particuli\u00e8rement \u00e0 la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [83%] :\r\nElle est particuli\u00e8rement la plainte, elle a, elle a un potentiel arbor\u00e9 qui est absolument \u00e9norme que certaines villes, nous avons, gr\u00e2ce justement \u00e0 nos parcs citadins souvent certaines villes ont un, 2, voire 3 Parcs pr\u00e9cisait Mboa Center \u00e0 certaines places et l\u00e0 nous avons on peut presque dire que nous avons construit autour, non Parcs donc nous les avons gard\u00e9s et nous les avons rencontre tenues, nous avons fait ressortir que \u00e7a perdure jusqu'\u00e0 aujourd'hui et je crois que ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [90%] :\r\nSachant qu'outre le fait qu'il nous raconte l'histoire d'une ville de la ville de Lausanne en occurrence on continue la d'accord les Arabes ont aussi une fonction en ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [84%] :\r\nAh bien s\u00fbr, une fonction d\u00e9j\u00e0 une fonction d'oxyg\u00e9nation, hein, et je veux dire \u00e0 un facteur antistress, voire la v\u00e9g\u00e9tation, voire les arbres, on ne pense qu'on devrait ne plus penser \u00e0 rien, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [76%] :\r\nLa particularit\u00e9 de la ville de Lausanne cette s\u00e9curit\u00e9, puisque c'est dans le fixe et rendez- vous compte, cet arbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [61%] :\r\n\u00e7a a -t-il y accorde au chlore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [80%] :\r\nOui, en fran\u00e7ais dans le texte un tirage oui c'est accord magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [82%] :\r\nLes 122 140 tibias, il a vu tout \u00e7a, il a vu des coteaux de vignes, ici, il a vu les coteaux de fruitiers, ensuite il a revu des coteaux de ligne et apr\u00e8s il a vu les constructions qui sont venus se mettre autour de lui mais lui est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [74%] :\r\nOlivier magnifi\u00e9e qui a, il est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [86%] :\r\nC'est tout pour le garder, d'ailleurs on a, on lui a la derni\u00e8re tomographie que nous avons fait \u00e0 7 ans \u00e9tait en 1995 c'est-\u00e0-dire que nous inventons c'est une photo int\u00e9rieure de son \u00e9corce pour l'instant, tout va bien, gr\u00e2ce aussi au travail de nos anciens qui, quand ils ont construit cette place ont laiss\u00e9, je veux dire le parterre perm\u00e9able, \u00e7a permet \u00e0 l'eau et \u00e0 l'humidit\u00e9, de rentrer au sein des racines, ensuite de \u00e7a ici, ben c'est clair que vous \u00e9tiez dans des les endroits agricole avant et et viticoles donc le \u00e0 mon avis le sous- sol est tr\u00e8s bon et c'est pour \u00e7a que sa long\u00e9vit\u00e9, je dirais, elle est, elle est, elle est aussi importante que \u00e7a, puis on esp\u00e8re que ils durent le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [93%] :\r\nEt il b\u00e9n\u00e9ficie d'une vue exceptionnelle sur le lac Lehman et sur les Alpes c'est juste magnifique et imaginez -vous, il \u00e9tait tout seul, quel est le plus vieil arbre de la ville de Lausanne vous savez. \r\nParce que l\u00e0 nous sommes au pied d'un d'un Tir qui a 220 ans de plus 2 si\u00e8cles donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je vous r\u00e9pondrais le concours sera clos et que nous aurons tous les documents en notre possession. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [89%] :\r\nOui, je vous vous r\u00e9jouissez alors vous parlez de concours, c'est pas vraiment un concours qu'est -ce que vous attendez exactement des des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [88%] :\r\nAlors je dirais que, d'abord, qui tombe en amour sur un sur un arbre qui leur est cher et puis par rapport \u00e0 \u00e7a nous, on a, on a mis des crit\u00e8res et ensuite de \u00e7a par rapport \u00e0 ces crit\u00e8res, on fera un choix large de l'arbre, sa dimension son auteur, son volume, comme nous avons vu tout \u00e0 l'heure l'washingtonien c'est vrai que c'est un volume \u00e9norme une hauteur aussi qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante, peut-\u00eatre sa raret\u00e9, \u00e7a veut dire que, il y a des arbres exotiques mais sa raret\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre une raret\u00e9 par rapport \u00e0 son \u00e2ge, ensuite de \u00e7a, il y a sa forme parce que c'est vrai que sa forme, elle peut \u00eatre compl\u00e8tement disparates, mais elle peut \u00eatre juste, belle, magnifique dans son contexte et ensuite de \u00e7a, il y a sa situation, nous avons vu des Arts qui correspondait \u00e0 des hommes de maisons ce tilleul, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes et, au milieu d'un petit Carrefour ce petit Carrefour date de 1725 alors bien s\u00fbr, qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un chemin pierreux qui permettait aux gens du Sud de relier les gens du Nord cet homme l\u00e0 \u00e9tait un indicateur, il permettait aux gens de, de, de savoir qu'ils \u00e9taient sur la bonne route et que il pouvait quantit\u00e9 de continuer l'esprit serein, leur leur chemin, ensuite de \u00e7a son int\u00e9r\u00eat historique, alors l\u00e0 bien s\u00fbr que l'int\u00e9r\u00eat historique va avec la chose puisque plus il y aura d'\u00e2ge, plus il y aura peut-\u00eatre un int\u00e9r\u00eat historique plus d'histoires \u00e0 raconter, et j'en passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [86%] :\r\nDonc, chaque citoyen qui souhaite d\u00e9signer son arbres majestueux o\u00f9 son arbres de coeur doit le photographier il y adjoindre \u00e9ventuellement une documentation la et puis raconter une petite histoire li\u00e9e \u00e0 cet art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [87%] :\r\nExactement, donc les participants, il doit absolument avoir le maximum d'informations utiles, bien s\u00fbr, des photos, au sud de \u00e7a avant existait souvent des gravures, il y avait sous ses gravures peut-\u00eatre des descriptifs des anecdotes les anecdotes sont sont tr\u00e8s piquantes certaines fois et et c'est juste magnifique de certaines anecdotes sur certains arm\u00e9s, ensuite de \u00e7a, ils nous m\u00e9decins, soit dans une enveloppe et nous envoy\u00e9s en tout cas ce postal ou alors par Internet et puis le jury se se r\u00e9unira pour d\u00e9partager on va dire, toutes ces belles choses et il y aura une exposition et il y aura une Exposition qui se d\u00e9roulera au Forum de l'H\u00f4tel de Ville du 21 novembre au 3 d\u00e9cembre avec les photos des gagnants et ensuite de \u00e7a en 2017, nous ferons une brochure avec les enfants qui ont \u00e9t\u00e9 choisis avec les 30 plus beaux arts de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [82%] :\r\nYves LNA, puisque vous proposez aux citoyens de photographier le. \r\nLeur arbres majestueux ou le rap de coeur, on va prendre une photo de ce magnifique tilleul avec son banc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:24) [81%] :\r\nAh oui, oui, oui, regardez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [88%] :\r\nAh il est beau, c'est \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:32) [63%] :\r\nBon et n'et pas et vous oui et ne leur donne pas et quelques oui oui 2 il n'y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [87%] :\r\nAlors \u00e9videmment le clich\u00e9 de ce tilleul 2 fois centenaire des tilleuls 2 fois centenaire, vous le retrouvez sur la page de de prise de terre RTS Point CH barres obliques prise de terre en en a seulement au et puis, vous y trouverez \u00e9galement le lien, vous renvoyant vers le mode d'emploi pour participer \u00e0 cette ce beau projet, ce concours c'\u00e9tait \u00c9lection de Miss arbres majestueux de la ville de Lausanne, avouez que c'est quand m\u00eame une tr\u00e8s jolie id\u00e9e, \u00e7a vous donne en tout cas pour les mois \u00e0 venir, un bel objectif de balade et puis sachez que la municipalit\u00e9 organise des visites guid\u00e9es entre bah tout le mois de mai tout le mois de juin pour vous permettre de d\u00e9couvrir justement une 1\u00e8re s\u00e9lection de ces arbres majestueux alors mettez vos chaussures de de balades de randonn\u00e9e et armez -vous de votre appareil photo. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-04T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-4603355C-A200-4511-BF22-D1A52C2F4D7F", "internalArchiveId": "4603355C-A200-4511-BF22-D1A52C2F4D7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00fchlemann, Lo\u00efc\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'Actualit\u00e9 francophone 18h La jeunesse suisse d\u00e9cide de cr\u00e9er un parlement national\r\nUn parlement national des jeunes... C'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s-midi la F\u00e9d\u00e9ration suisse des Parlements des Jeunes qui tient son assembl\u00e9e annuelle \u00e0 Lucerne...\r\nQuelque 150 jeunes de tous les cantons et de la principaut\u00e9 du Liechtenstein avaien le choix entre trois options... Outre le parlement national, la seconde variante proposait de transformer la Session des jeunes en un conseil national des jeunes... Et une troisi\u00e8me suggestion pr\u00e9voyait de mettre sur pied une commission extraparlementaire des jeunes...\r\nLo\u00efc M\u00fchlemann, bonsoir... Vous \u00eates membre du secr\u00e9tariat de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des Parlements des Jeunes...\r\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui 65 parlements et conseils de jeunes dans les cantons et communes suisses... Il y a la Session des jeunes, qui se tient une fois par an \u00e0 Berne... Pourquoi vous faut-il en plus un parlement national des jeunes ?\r\n- Votre f\u00e9d\u00e9ration souligne qu'en mati\u00e8re de participation d\u00e9mocratique, la Suisse fait plut\u00f4t figure de mod\u00e8le... mais pas pour les jeunes... Ce sont les adultes qui, au nom de la jeunesse, s'investissent dans la vie politique... A qui la faute ?\r\n- Avez-vous le sentiment de ne pas \u00eatre assez entendu par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n- Sur le fond, quelles sont vos principales revendications en ce printemps 2016 ?\r\n- On va en parler dans un instant avec notre invit\u00e9 fran\u00e7ais... Les jeunes en France se mobilisent relativement souvent... Ils descendent dans la rue en masse... et font parfois reculer les gouvernements sur un projet de loi controvers\u00e9... Quel regard portez-vous sur cette jeunesse fran\u00e7aise ?", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602734", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-04-02T18:20:00_developpement-11", "Forum du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7602734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T16:09:18Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHeures 46 l'heure de retrouver l'actualit\u00e9 francophone comme chaque samedi, pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Doroth\u00e9e Barba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 tous, voici le sommaire de cette semaine, le Canada en mal de reconnaissance envers les autochtones, un incendie meurtrier vient de rappeler les conditions de vie catastrophique dans les r\u00e9serves d'Am\u00e9rindiens la Belgique en prise avec ces querelles politiques, la commission d'enqu\u00eate parlementaire cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les attentats, a du mal \u00e0 se mettre d'accord sur les contours de sa mission, la France elle aussi a du mal \u00e0 rester unis apr\u00e8s les attentats, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, contraint \u00e0 renoncer \u00e0 sa r\u00e9forme de la Constitution pour cause de division sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 et puis la Suisse fid\u00e8le aux traditions le mariage se porte bien et les 3 quarts des Suisses vivent en couple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nEt d'abord les personnalit\u00e9s qui vous ont marqu\u00e9 cette semaine en Belgique Anne-Sophie Brando, c'est un ancien joueur de basket professionnel rescap\u00e9s des attentats de Bruxelles, il s'appelle ses bases. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [89%] :\r\nC'est bel, hein, et il \u00e9tait pr\u00e9sent le mardi 22 mars dans le Hall des d\u00e9parts de l'a\u00e9roport de Bruxelles National projet\u00e9 par l'une des explosions, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement bless\u00e9 aux 2 jambes et \u00e0 la hanche, il nous a expliqu\u00e9 que son pass\u00e9 de sportif l\u00e0 v\u00e9ritablement aider \u00e0 tenir bon \u00e0 voir le positif m\u00eame dans la douleur, la photo de S\u00e9bastien Bellin bless\u00e9s au sol a fait le tour du monde, jeudi, il a rencontr\u00e9 la photographe g\u00e9orgienne bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles, qui a pris les premiers clich\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem et qu'il a donc photographi\u00e9, elle sait qu'\u00e9tait Van Cardin Havas et elle craignait que cette image est heurt\u00e9 le sportif n'est que du contraire \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 elle lui a rendu visite, ils sont tomb\u00e9s dans les bras l'un de l'autre, S\u00e9bastien a m\u00eame remerci\u00e9 la photographe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [89%] :\r\nEn Suisse Laurent Kaspar il c'est aussi un sportif qui a \u00e9t\u00e9 au centre de l'attention cette semaine Vladimir Petkovic, l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de foot nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nEt c'est peu dire que la semaine a \u00e9t\u00e9 difficile pour le s\u00e9lectionneur de notre \u00e9quipe nationale, \u00e9quipe qui s'en ira affronter la France dans le cadre de l'Euro, ce sera le 19 juin prochain et vous pouvez vous r\u00e9jouir c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, car pour l'instant, le groupe de Vladimir Petkovic ne fait peur \u00e0 personne apr\u00e8s une d\u00e9faite en Irlande la semaine derni\u00e8re la Suisse affronter l'\u00e9quipe de Bosnie- Herz\u00e9govine cette semaine un match particulier pour l'entra\u00eeneur suisse, qui est n\u00e9 \u00e0 Sarajevo et qui poss\u00e8dent la nationalit\u00e9 bosniaque et ce rendez- vous avec ses origines, a tourn\u00e9 au vinaigre pour Vladimir Petkovic, l'\u00e9quipe de Suisse s'est inclin\u00e9 par un 5 2 buts \u00e0 0 sans d\u00e9montrer Dorel, force de caract\u00e8re, du coup, tous les regards se tournent vers Petkovic, l'homme \u00e0 pas mal de pain sur la planche pour rendre son groupe comp\u00e9titif d'ici \u00e0 quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [91%] :\r\nBeno\u00eet, vous nous parlez d'une personnalit\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise morts cette semaine dans un accident d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [90%] :\r\nOui, Jean Lapierre, ancien ministre et commentateur politique au Qu\u00e9bec, il est mort dans l'\u00e9crasement de l'appareil \u00e0 bord duquel il prenait place en compagnie de son \u00e9pouse et de 3 fr\u00e8res et soeurs, il se rendait dans l'archipel des aides, la Madeleine, Procter et leur p\u00e8re, qui est mort la semaine derni\u00e8re, les 2 pilotes de l'appareil ont aussi perdu la vie, c'est trag\u00e9die a soulev\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc au Qu\u00e9bec, Jean Lapierre \u00e9tait un commentateur connu de tout ce qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, une enqu\u00eate est ouverte pour tenter de d\u00e9terminer les causes de la CAN. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [93%] :\r\nSastre en France, Annette Ardisson, vous avez choisi le ministre des Finances Michel Sapin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [92%] :\r\nC'est rare, un ministre des finances, qui a le sourire en France mais Michel Sapin l'avait cette semaine apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 les comptes, il s'av\u00e8re que le d\u00e9ficit budg\u00e9taire 2015 est inf\u00e9rieur de 3 milliards aux pr\u00e9visions, pas de quoi pavoiser quand m\u00eame avec un solde n\u00e9gatif de 70 milliards 500 millions d'euros, l'effort doit continuer pour ne pas d\u00e9passer 3 pourcent de de d\u00e9ficit annuel apr\u00e8s 2017, promesse faite \u00e0 l'Union europ\u00e9enne 16 milliards d'\u00e9conomies suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [95%] :\r\nAu Canada, une trag\u00e9die chez les Am\u00e9rindiens 9 membres d'une m\u00eame famille, dont 3 enfants, ont perdu la vie dans l'incendie de leur maison dans une r\u00e9serve autochtone du nord de la province de l'Ontario, voil\u00e0 qui remet l'accent Benoit-Godet sur les conditions de vie, de nombreuses autochtones chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [86%] :\r\nOui Kikkan j'ai comme la r\u00e9serve o\u00f9 s'est produite la trag\u00e9die n'a pas de service de pompiers 95 pourcent des des maisons de la r\u00e9serve n'ont pas d'eau courante, selon d\u00e9put\u00e9 d'opposition, Rom\u00e9o Saganash lui- m\u00eame autochtone, ce probl\u00e8me est r\u00e9pandue au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:17) [78%] :\r\nVous savez il n', celui qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2007 je crois, par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui qui ne se qui accueille Nathalie Vincent VISA 26 francs plus de chances de mourir par un incendie que l'ensemble des Canadiens \u00e0 c'est c'est des trag\u00e9dies qui sont qu'il table \u00e0 mon avis, mais on investit pas assez dans les communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [93%] :\r\nCe sont vraiment des conditions de vie du tiers- monde qui s\u00e9vissent Apic, Alger comme comme dans bien d'autres communaut\u00e9s autochtones au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [95%] :\r\nAlors, ce drame a soulev\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions, \u00e0 commencer par celle du 1er ministre Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [97%] :\r\nOui, il a offert ses condol\u00e9ances aux familles et du m\u00eame souffle, il a parl\u00e9 de l'importance d'am\u00e9liorer les conditions de vie des autochtones, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [89%] :\r\nC'est pour \u00e7a que nous avons des investissements historique, un en infrastructures qui vont avoir un impact pour les communaut\u00e9s autochtones. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [94%] :\r\nQuand le 1er ministre parle d'investissement historique, il fait r\u00e9f\u00e9rence au dernier budget du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 on a promis des milliards de dollars pour tenter d'am\u00e9liorer les conditions de vie des autochtones. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [96%] :\r\nEn Belgique, Anne-Sophie, la mise en place d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les attentats de Bruxelles entra\u00eene quelques d\u00e9saccords politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [92%] :\r\nLa seule chose sur laquelle se sont accord\u00e9es les parlementaires, c'est la date du d\u00e9but des travaux de cette commission, le 14 avril cette commission devra tenter de r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs questions, il y a -t-il eu des dysfonctionnements dans le d\u00e9roulement des enqu\u00eates apr\u00e8s les attentats de Paris et avant ceux de Bruxelles et puis, les autorit\u00e9s ont -elles correctement g\u00e9r\u00e9 la journ\u00e9e des attentats, la journ\u00e9e du 22 mars il est vrai que beaucoup de choses dans le d\u00e9roulement de cette journ\u00e9e reste flou, notamment la d\u00e9cision de fermer et d'\u00e9vacuer les m\u00e9tros bruxellois, apr\u00e8s les 2 explosions survenues \u00e0 l'a\u00e9roport, le ministre de l'Int\u00e9rieur il y IAM, bonne, a affirm\u00e9 que la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise et \u00e0 8 heures 50, c'est-\u00e0-dire avant l'attentat \u00e0 la station de m\u00e9tro Malbec, le hic, c'est que la STIB : la soci\u00e9t\u00e9 de transport de Bruxelles dit n'avoir re\u00e7u aucune demande du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral d'arr\u00eater le m\u00e9tro apr\u00e8s le 1er, attentat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [90%] :\r\nAlors le chef de groupe \u00e0 la Chambre se sont r\u00e9unis pour tenter de fixer les contours d'\u00e9mission de cette commission d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [93%] :\r\nIls se sont r\u00e9unis, oui mais non, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame version de la r\u00e9union \u00e0 laquelle ils ont particip\u00e9 et force est de constater que majorit\u00e9 et opposition se cr\u00eapent le chignon, le Mouvement r\u00e9formateur, membre de la majorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale est accus\u00e9 par l'opposition de bloquer les travaux, le maire se d\u00e9fend, dit vouloir s'assurer que l'on se penchera bien s\u00fbr le pass\u00e9 sans se focaliser uniquement sur les seuls attentats du 22 mars Denis Ducarme a d'ailleurs quelques propositions de ta Nacre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [91%] :\r\nLa gestion du d\u00e9veloppement du radicalisme dans un certain nombre de quartiers, le lien avec les d\u00e9faillances de la politique d'int\u00e9gration qui \u00e9galement se pencher sur des mesures qui aurait sans doute d\u00fb \u00eatre prises par d'autres gouvernements, quand on a constat\u00e9 que les premiers Jeunes belges partis en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [93%] :\r\nComprenez par l\u00e0 que Denis Ducarme vise la politique de l'int\u00e9rieur lorsque la CDH, Jo\u00eblle Milquet a \u00e9t\u00e9 ministre, ou encore la gestion de Mol\u00e8ne, le socialiste Philippe Moureaux, le CDH Centre d\u00e9mocrate humaniste et le Parti socialiste sont aujourd'hui dans l'opposition f\u00e9d\u00e9rale le parti socialiste, justement, n'est pas contre l'id\u00e9e de parler du pass\u00e9 du radicalisme aussi, mais attention \u00e0 ne pas noyer le poisson, indique l'Tom Koenig, chef de groupe PS \u00e0 la Chambre pour elle, la commission d'enqu\u00eate parlementaire devra avant tout permettre de faire la transparence sur ce qui s'est pass\u00e9 le 22 mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [94%] :\r\nEn France, c'est le coup de tonnerre politique de la semaine, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique renonce \u00e0 sa r\u00e9forme constitutionnelle Annette Ardisson, on s'en doutait un peu depuis que le S\u00e9nat avait modifi\u00e9 le texte adopt\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale et l'objet du litige c'est la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 oui les s\u00e9nateurs voulaient la r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [91%] :\r\nAu seul binationaux pour \u00e9viter de cr\u00e9er des apatrides les d\u00e9put\u00e9s, du moins une majorit\u00e9 d'entre eux voulaient que ce soit valable pour tout le monde pour \u00e9viter les discriminations, or pour qu'un texte soit soumis au Congr\u00e8s, qui est la r\u00e9union des 2 chambres, il faut que l'une et l'autre les vot\u00e9es pr\u00e9alablement dans les m\u00eames termes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [90%] :\r\nAlors, en dehors de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 qu'est-ce qui ne se fera pas Annette Ardisson le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [92%] :\r\nObjet principal de la r\u00e9forme, c'\u00e9tait d'inscrire dans la Constitution, les contours de l'\u00e9tat d'urgence un r\u00e9gime d'exception, r\u00e9gie par une loi de 1955 s'\u00e9tait au d\u00e9but de la guerre d'Alg\u00e9rie la loi demeure \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre dans la Constitution, il y avait aussi dans la r\u00e9forme pr\u00e9vue l'ind\u00e9pendance du parquet des procureurs, rien \u00e0 voir avec les attentats mais tant qu'\u00e0 faire, de modifier la Constitution, autant profiter de la r\u00e9union du Congr\u00e8s, h\u00e9 bien, m\u00eame si le reste a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, le ministre de la Justice compte bien mener cette r\u00e9forme constitutionnelle \u00e0 son terme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [89%] :\r\nMoi comme garde des Sceaux, j'ai la possibilit\u00e9 de nommer qui je veux comme procureur qui je veux, h\u00e9 bien il faut arr\u00eater \u00e7a, je le fais \u00e9videmment pas il y a une instance qui s'appelle le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, qui fait des voeux, moi je souhaite que les d\u00e9cisions du CSM deviennent la norme dans la Constitution, mardi j'appellerai les d\u00e9put\u00e9s des r\u00e9publicains a refus\u00e9 l'influence politique sur les magistrats, je les appellerai \u00e0 rompre le lien entre la politique et la justice, je les appellerai \u00e0 voter l'ind\u00e9pendance de la justice, donc le d\u00e9bat concessionnaire n'est pas totalement clos comme pr\u00e9sent la R\u00e9publique sur la d\u00e9pendance de la magistrate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:36) [96%] :\r\nOui, \u00e0 un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec une opposition d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ne faire aucun cadeau et une gauche en morceaux, ce ne sera pas simple d'obtenir un vote massif du Parlement puisqu'il faut une majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8mes pour modifier la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [91%] :\r\nOn pousse la porte des foyers suisses \u00e0 pr\u00e9sent, une \u00e9tude sur la vie de couple r\u00e9v\u00e8le une soci\u00e9t\u00e9 suisse, encore impr\u00e9gn\u00e9 des valeurs traditionnelles Laurent Gaspari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [93%] :\r\nOui, si l'on se r\u00e9f\u00e8re aux principales conclusions de cette \u00e9tude men\u00e9e en 2013, mais dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s cette semaine une \u00e9tude donc sur la mani\u00e8re dont les Suisses vivent leur vie de couple car le couple sous toutes ses formes \u00e0 la cote, pour preuve 75 pourcent des des Suisses de 18 \u00e0 91 ans sont en couple et la grande majorit\u00e9 de ces couples vivent sous le m\u00eame toit autre conclusion : l'institution du mariage reste bien ancr\u00e9 en Suisse, surtout si l'on a des enfants, seuls 5 pourcent des des couples \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 91 ans avec enfants ne sont pas mari\u00e9s, une situation qui peut surprendre mais qui a des explications prosa\u00efque \u00e9coutez le d\u00e9codage d'\u00e9glantine jamais Moro, sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es au genre. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:42) [90%] :\r\n\u00e9tude concerne des sites 2013, donc avant la loi qui a d\u00e9clar\u00e9 l'autorit\u00e9 parentale conjointe par d\u00e9faut mais encore avec une autorit\u00e9 parentale maternelle donc du point de vue du p\u00e8re, c'est important pour pouvoir transmettre son nom pour pouvoir s'affirmer en tant que parent \u00e0 part enti\u00e8re pour \u00eatre d\u00e9tenteur d'autorit\u00e9 parentale, de passer par l'institution du mariage et puis du c\u00f4t\u00e9 des maires sans doute une recherche de s\u00e9curit\u00e9 puisque la loi suisse offre peu de s\u00e9curit\u00e9 ou concubins en cas de s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [96%] :\r\nEt pourtant \u00eatre en Suisse comporte des des avantages, notamment fiscaux puisque les couples mari\u00e9s sont davantage tax\u00e9s que les couples non mari\u00e9s, un argument qui ne porte pas vraiment \u00e0 cons\u00e9quence, m\u00eame chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:22) [91%] :\r\n\u00e7a devrait, mais il me semble que \u00e7a p\u00e8te relativement peu lourd par rapport aux traditions et par rapport surtout \u00e0 ce besoin de s\u00e9curit\u00e9, ce sont des valeurs profondes, les choses qui constituent l'identit\u00e9 d'un couple, une famille et qui ne sont finalement peser beaucoup plus lourd que des questions qui a d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [84%] :\r\nEt malgr\u00e9 tout, les couples suisse ne sont pas si traditionnelle que ne laissent penser ces chiffres Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [92%] :\r\nOui, on a entendu depuis 2013 la l\u00e9gislation cette adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain, et puis dans le d\u00e9tail, les jeunes couples se marient moins que leurs a\u00een\u00e9s, c'est une tendance lente mais qui prend petit \u00e0 petit de l'importance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [85%] :\r\nSi \u00e0 tous, \u00e0 Montr\u00e9al, Bruxelles, Lausanne et Paris \u00e0 retrouver sur le 3 W point Radios francophones Point org. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:07) [95%] :\r\nIl a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAF45C77-29DD-454A-B6CB-D1C5201C8BBC", "internalArchiveId": "CAF45C77-29DD-454A-B6CB-D1C5201C8BBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s l'attaque de Garissa au Kenya, les survivants n'oublient pas", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonart, Charlotte \r\nIl y a une ann\u00e9e, des terroristes attaquaient l'Universit\u00e9 de Garissa au Kenya. Des militants du groupe Al Shabaab ouvraient le feu dans la r\u00e9sidence du campus. 148 personnes ont trouv\u00e9 la mort. Depuis, les 600 survivants poursuivent leurs \u00e9tudes dans une Universit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 plus de 700 km des lieux du drame et n'oublient pas.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s l'attaque de Garissa au Kenya, les survivants n'oublient pas Il y a une ann\u00e9e jour pour jour que des terroristes attaquaient l'universit\u00e9 de Garissa au Kenya. Des militants de la branche d'Al Qaida en Afrique de l'est ouvraient le feu \u00e0 l'aube dans la r\u00e9sidence du campus. 148 personnes, essentiellement des \u00e9tudiants, avaient trouv\u00e9 la mort. Depuis, les 600 survivants poursuivent leurs \u00e9tudes dans une universit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 plus de 700 km des lieux du drame. Et ils n'oublient pas. Le reportage de notre correspondante au Kenya Charlotte Simonart.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7602761", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s l'attaque de Garissa au Kenya, les survivants n'oublient pas / 12H30_2016-04-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a une ann\u00e9e, des terroristes attaquaient l'Universit\u00e9 de Garissa au Kenya. Des militants du groupe Al Shabaab ouvraient le feu dans la r\u00e9sidence du campus. 148 personnes ont trouv\u00e9 la mort. Depuis, les 600 survivants poursuivent leurs \u00e9tudes dans une Universit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 plus de 700 km des lieux du drame et n'oublient pas."], "variantIds": ["ece-7602761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T15:23:09Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a une ann\u00e9e, jour pour jour que des terroristes attaquaient l'Universit\u00e9 de Garissa, au Kenya, des militants de la branche d'Al-Qa\u00efda en Afrique de l'Est, ouvraient le feu \u00e0 l'aube dans la r\u00e9sidence du Campus 148 personnes, essentiellement des \u00e9tudiants, avaient trouv\u00e9 la mort depuis les 600 survivants poursuivent leurs \u00e9tudes dans une universit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 plus de 700 kilom\u00e8tres des lieux du drame et il n'oublient pas le reportage de notre correspondante au kenya Charlotte Simonart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [80%] :\r\nSurtout discuter tout et ce jour- l\u00e0, l'universit\u00e9 d'Eldoret c'\u00e9tait les survivants de Garissa pr\u00e9parent les festivit\u00e9s pour samedi, Isaac, c'est quand m\u00eame aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [89%] :\r\nUne comm\u00e9moration pour sensibiliser la soci\u00e9t\u00e9 sur les effets du terrorisme qui est une menace pour nous ceci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [85%] :\r\nC'est \u00e0 ce \u00e7a a -t-il une ambiance bon enfant, mais les larmes ne sont pas loin, parmi eux Wambaugh oui, une jeune fille de 19 ans, l'horreur, elle a connu quelques mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Garissa, les mains tremblantes, elle nous raconte abattement m\u00eame il condamne \u00e0 ce moment -l\u00e0, on ne pouvait pas savoir ce qui allait nous arriver, nous \u00e9tions tous terroris\u00e9s, pourquoi je surv\u00e9cu alors que tous les amours perdus la vie mais enfin cela devient d'Ana\u00efs \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Magic ou un grand gar\u00e7on de 23 ans, les yeux rougis par l'\u00e9motion ce matin -l\u00e0, il est rest\u00e9 plus de 10 heures sous son lit en attendant les secours beaucoup de ses camarades n'ont pas surv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [86%] :\r\nOn se trouve en ce moment, la France, j'ai perdu presque tous mes amis match m\u00eame perdu ma petite amie, dans un sens, j'ai l'impression d'avoir tu\u00e9 m'a demand\u00e9 de venir avec moi dans ma chambre, mais je lui ai dit qu'on avait un contr\u00f4le demain, elle a re\u00e7u 3 balles en Corse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [76%] :\r\nChoc Price apr\u00e8s l'attaque Magic ouais est tomb\u00e9 en d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [71%] :\r\nCop\u00e9 moi ce ne sont les \u00e9chos n'avait pas \u00e9tudi\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 boire, c'\u00e9tait violent, je me drogue pas l'intime du voulait mourir pas oublier en t\u00eate, font RN7 rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [81%] :\r\nUne jeunesse traumatis\u00e9e, pour qui le futur est encore bien abstrait, quels sont les sports nous permet de continuer les sports pour un meilleur avenir en fait une cha\u00eene peut-\u00eatre qu'un jour, tout ceci ne sera que du pass\u00e9, c'\u00e9tait pas cette premi\u00e8res comm\u00e9morations, les survivants de Garissa veulent la c\u00e9l\u00e9brer en chanson dont le clip rend hommage \u00e0 leur camarade perdure comme un hymne \u00e0 la vie, Charlotte Simonart pour rtsinfo Nairobi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF260BC6-38FD-4881-B85F-5A28C4229080", "internalArchiveId": "FF260BC6-38FD-4881-B85F-5A28C4229080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Ratchet & Clank\"", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Le jeu de plateforme de Sony arrive sur grand \u00e9cran. Marrant comme une longue cin\u00e9matique.", "durationSec": 238, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584149", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["\"Ratchet & Clank\" / PB_2016-04-02T10:00:00_sequence-9", "Point Barre du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le jeu de plateforme de Sony arrive sur grand \u00e9cran. Marrant comme une longue cin\u00e9matique."], "variantIds": ["ece-7584149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T09:19:03Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [69%] :\r\nPoint barre pour coup 8 voitures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [80%] :\r\nClank tu connais hein, c'est une c'est, c'est c'est quoi, c'est Sony qui fait \u00e7a, \u00e7a je sur les Seychelles 4 formats succ\u00e8s de Sony 14 millions d'exemplaires \u00e9coul\u00e9s en pas trop mal pour cette licence et rature malgr\u00e9 donc arrive en film, \u00e7a sort tout bient\u00f4t le 20 avril c'est r\u00e9alis\u00e9 par Kevin mais lourd, c'est pas le petit-fils de Marylin, mais c'est le r\u00e9alisateur des teen-agers du mutante Nidja Tortel, une horreur que je n'ai pas vu enfin je juge sans cette maladie d'aller faire sa place bien le contraire, voil\u00e0, donc je suis quand m\u00eame all\u00e9e voir un professionnalisme oblige le film rach\u00e8te en Clank c'est assez marrant, hein, c'est vraiment pr\u00e9vu pour les tout-petits, P\u00e9guy donc d\u00e8s 3 ans, mais il y a quand m\u00eame 2 3 bons mots comme quand il parle des fr\u00e8res Bogdanov une race extraterrestre, je ne vous en dis pas plus niveau image c'est pas du Pixar \u00e7a ressemble plus \u00e0 une grosse cin\u00e9matique d'une heure et demie, et en m\u00eame temps que l'oeuf, il y aura aussi un nouveau jeu rach\u00e8te un plan qu'il a l'air tr\u00e8s prometteur, on \u00e9coute maintenant le tr\u00e8s lors du film qui commence comme tous les traits leur part il nous revient dans un monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [80%] :\r\nBonjour, alors c'est la m\u00eame la r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [85%] :\r\nBon, dans un autre monde, notre galaxie et l'\u00e9tat d'alerte Capitaine couard qui Rangers ont besoin d'une nouvelle rentr\u00e9e, un homme avec un r\u00eave en fait, je suis dans le match, bon d'accord, un nom balance avec. \r\nOui, si vous \u00eates quoi jouer alors servez \u00e0 la hauteur, tu n'est pas \u00e0 la hauteur \u00e0. \r\nVoil\u00e0 une magnifique amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [76%] :\r\nBon ok pas forc\u00e9ment si magnifique mais fracassante disons sur les choses, je m'appelle rach\u00e8te je crois qu'il est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [76%] :\r\nLes clans dans le comt\u00e9 obscur de l'univers donc seulement 2 jours, les Rangers Galactic seront aller en direction l'est une autre. \r\nJe m'appelle bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [81%] :\r\nMagnifique, ils sont limit\u00e9s, jamais \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [74%] :\r\nLaissons limite c'est le plomb, peu de par leur donner la chance une attaque est imminente, il ne faut pr\u00e9venir les Rangers je l'un de devenir des h\u00e9ros d\u00e9risoire, non, attendez, on peut encore mieux : qui d'autre est partant pour aller tout de suite leur mettre une grosse p\u00e2t\u00e9e. \r\nSacr\u00e9 les tours et lorsqu'une force galactique menace le monde cependant. \r\nTrouvez votre courage, voici la vo\u00fbte hein. \r\nIl est surprenant que la rupture de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 relative \u00e0 la primaire, s'il n'est pas entra\u00eener chez vous une Ride nous taboul\u00e9, donc j'ai pas petite arrive m\u00eame, on aille non, c'est superbe, \u00e0 l'aube. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [82%] :\r\nCet homme Clank le film, donc \u00e7a sort sur les \u00e9crans, c'est la lapidation d'un jeu vid\u00e9o de plateforme qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9coul\u00e9 14 millions d'exemplaires Alesi avec les tout-petits Lionel monte petit est -ce que tu vas aller voir le film est -ce que \u00e7a peut donner envie, c'est tr\u00e8s leur \u00e9coute en tout cas, \u00e7a a l'air bien marrant salaire truff\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence de r\u00e9f\u00e9rence disait avant, c'est du P\u00e9guy 3 mais j'ai l'impression que si tu as jou\u00e9 au jeu aust\u00e8re, un peu dans l'univers unique tu vas rigoler quelquefois alors que les enfants ne rigoleront peut-\u00eatre en m\u00eame blague c'est exactement \u00e7a, je pense \u00eatre assez bien fait voil\u00e0 donc pour se marrer, une heure et demie, c'est pas mal, Charles Bradley voil\u00e0 trop. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T10:05:01Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73A4FF03-AAF4-4967-98EF-70731372B93F", "internalArchiveId": "73A4FF03-AAF4-4967-98EF-70731372B93F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BMX : un champion du monde \u00e0 Bex", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Charly Gaillard est devenu champion du monde de BMX des trente ans et plus en juillet 2015 \u00e0 Zolder en Belgique. Un titre qui a apport\u00e9 de la reconnaissance au Fran\u00e7ais mais qui ne lui est pas mont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. La preuve : il n'h\u00e9site pas \u00e0 parcourir 350 kilom\u00e8tres tous les mercredis entre Besan\u00e7on et Bex pour venir entra\u00eener les jeunes du Bicross Club Chablais.\r\nRencontre avec un homme passionn\u00e9 et critique envers les dirigeants de son sport.\r\n\r\n* * Charly Gaillard est devenu champion du monde de BMX des trente ans et plus en juillet 2015 \u00e0 Zolder en Belgique. Un titre qui a apport\u00e9 de la reconnaissance au Fran\u00e7ais mais qui ne lui est pas mont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. La preuve : il n'h\u00e9site pas \u00e0 parcourir 350 kilom\u00e8tres tous les mercredis entre Besan\u00e7on et Bex pour venir entra\u00eener les jeunes du Bicross Club Chablais.\r\nRencontre avec un homme passionn\u00e9 et critique envers les dirigeants de son sport.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584408", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["BMX : un champion du monde \u00e0 Bex / SP_2016-04-02T19:03:45_sequence-7", "Sport-Premi\u00e8re du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Charly Gaillard est devenu champion du monde de BMX des trente ans et plus en juillet 2015 \u00e0 Zolder en Belgique. Un titre qui a apport\u00e9 de la reconnaissance au Fran\u00e7ais mais qui ne lui est pas mont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. La preuve : il n'h\u00e9site pas \u00e0 parcourir 350 kilom\u00e8tres tous les mercredis entre Besan\u00e7on et Bex pour venir entra\u00eener les jeunes du Bicross Club Chablais.\n\nRencontre avec un homme passionn\u00e9 et critique envers les dirigeants de son sport."], "variantIds": ["ece-7584408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T23:34:24Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [73%] :\r\nEt demain, et qui leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [88%] :\r\nLa rel\u00e8ve sur la 1\u00e8re un titre interpr\u00e9t\u00e9 par un groupe au nom plut\u00f4t originale, debout sur le zinc, voil\u00e0 comment il s'appelle retour chez vous, Laurent Bastard doit l'arriv\u00e9e gare puisqu'il pleut d\u00e9bute ce soir dans cet acte, num\u00e9ro un de la finale du championnat de Ligue 1 entre Lugano et le secr\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [88%] :\r\nAbsolument une nouvelle r\u00e9ussite bernoise sign\u00e9 Winter samedi vers son 2\u00e8me but ce soir un nouveau en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que les les Bernois qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 4 p\u00e9riodes de 5 contre 4 ont marqu\u00e9 3 buts cette au calcul 75 pourcent de de r\u00e9ussite alors qu'il tournait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en Play-offs avec 15 pourcent de de r\u00e9ussite en jeu de puissance, c'est dire si ce match a peut-\u00eatre tourn\u00e9 d\u00e9sormais on en parlait tout-\u00e0-l'heure \u00e0 ce revirement de la Pierre, juste avant le 2 \u00e0 2 en fait certainement tr\u00e8s mal aux Tessinois qui d\u00e9sormais sont donc men\u00e9es \u00e0 8 minutes 49 du terme de cette 2\u00e8me p\u00e9riode 3 \u00e0 2 par un SCB qui Revit apr\u00e8s son terrible 1er tiers- temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nReviendra \u00e9videmment chez vous pour suivre la fin de ce 2\u00e8me tiers avant cela direction une nouvelle fois le mus\u00e9e du cheval de la dont nous visitons ce soir l'Exposition temporaire l'Olympe des cavaliers suisses nous \u00e9tions en train de ressasser les souvenirs des JO de Tokyo 2964 tout \u00e0 l'heure avec notre guide du soir Alban poudr\u00e9 nous sommes depuis descendu quelques marches et avons fait un saut dans le temps pour \u00e9voquer les Jeux d'\u00e9t\u00e9 de 1984 \u00e0 Los-Angeles m\u00eame si Alban aurait bien eu envie de s'arr\u00eater entre 2 avant cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [84%] :\r\nEn fait, j'aurais bien voulu m'arr\u00eater \u00e0 Mexico jour h\u00e9 bien il y a eu des m\u00e9dailles aussi \u00e0 Montr\u00e9al parce que Christine je suis Kohlberg a eu sa 1\u00e8re m\u00e9daille \u00e0 la t\u00eate d'Or, elle en gagnera 5 dans sa carri\u00e8re cette ph\u00e9nom\u00e9nale Christine Berger qui est l\u00e0 aujourd'hui, en fait, les 2 champions actu vivant et c'est vrai que c'est des exploits extraordinaires mais 84, ben j'ai choisi un peu au pif, parce que c'est les premiers que j'ai pu vivre en Life et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement d'\u00e9motion de voir \u00e0 aider \u00e0 ouvrir Robbiani rendent cette m\u00e9daille de bronze, \u00e7a va vraiment du bronze qui valait de l'or avec Jessica, il y avait 2 Am\u00e9ricains devancent avec les Am\u00e9ricains connaissent un peu les parcours par coeur et puis avait quand m\u00eame des cadors incroyable \u00e0 l'\u00e9poque avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9 keirin il y avait pas le choc Emeli avec Pierre Durand avec Jappeloup mais c'est les jeux o\u00f9 il tombe ces 4 ans plus tard, \u00e0 S\u00e9oul qu'il gagne, vous avez peut-\u00eatre vu le film et donc l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment un exploit extraordinaire \u00e7a d\u00e8s 60 ans que la Suisse n'est pas une m\u00e9daille en saut d'obstacles et \u00e0 aider \u00e0 Ohrid et Jessica c'\u00e9tait un couple un peu improbable, pas toujours tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais avec un coeur inou\u00efe la jument une \u00e9nergie impensable il pleurait sur le podium, nous aussi on pleurait tous, c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [71%] :\r\nC'\u00e9tait le 1er Jeux 84 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [81%] :\r\nOui, j'aurais pu aller \u00e0 ceux de 80 mais les Cavaliers avaient boycott\u00e9 Moscou, donc j'ai fait les jeux mais compte pas pour le CIO, parce qu'en fait il y avait eu des Jeux de remplacement \u00e0 3 endroits diff\u00e9rents Fontainebleau pour complet etc donc voil\u00e0, j'ai pas le droit de les compter, mais en fait, d'exiger est en \u00e2ge d'aller aux Jeux et de vibrer, j'y \u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [66%] :\r\nAlors la m\u00e9daille de Christine Stoltenberg, elle compte o\u00f9 elle compte pas celle des projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [83%] :\r\nElle compte pas alors qu'ils \u00e9taient tous l\u00e0, alors heureusement, elle, elle en a gagn\u00e9 une autre en aurait 5 au total, donc c'est pas une trop grosse crispation par contre l'Autrichien ou au Simone lui c'est terrifiant parce qu'il a m\u00eame chang\u00e9 de nationalit\u00e9, passer d'un Allemand autrichien pour \u00eatre plus s\u00fbr d'aller aux jeux olympiques et c'\u00e9tait son obsession dans la vie, il a tout gagn\u00e9 3 fois la Coupe du monde, mais l\u00e0 jamais une m\u00e9daill\u00e9e aux Jeux, chaque fois, il \u00e9tait 4\u00e8me 5\u00e8me encore, en 96 compte Calvaro Billy Melliger, son 2\u00e8me, il a fait un barrage contre mais il est tomb\u00e9 au \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du podium donc au mois Christine, elle a toutes les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [83%] :\r\nVolont\u00e9 c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, lancera projet\u00e9 des p\u00e9riodes que les jeunes connaissent mieux d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0 exactement, d\u00e9sol\u00e9 je fais sortir tous mes avant de la manger, on est l\u00e0 pour \u00e7a aujourd'hui, oui, et c'est tellement important, les racines et franchement je vois pas mal de jeunes cavaliers aujourd'hui qui sont l\u00e0, il y a beaucoup, beaucoup de jeunes, bien s\u00fbr qu'il y a aussi toutes les groupies de cimeti\u00e8re marin, je suis pas du tout, mais quand m\u00eame beaucoup de gens qui le trouvent important de voir o\u00f9 est n\u00e9 le sport, comment il a \u00e9volu\u00e9, je crois que c'est tr\u00e8s enrichissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [81%] :\r\nC'est la m\u00eame Steve bonjour pour parler \u00e0 Avignon, alors il y a, il y a des photos, il y a des m\u00e9dailles, il y a aussi des des objets de collection notamment et une tenue \u00e0 qui appartient -elle celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [88%] :\r\nC'est la puce Schweitzer \u00e7a c'est les Jeux de P\u00e9kin en fait le cheval, c'\u00e9tait \u00e0 Hong Kong, parce que les chevaux ne pouvaient pas aller en Chine, donc ils sont rest\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 Hong Kong, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre mieux pour eux aussi parce que ils sont beaucoup plus rompus \u00e0 ce genre de d'organisation et donc les concours \u00e9taient tr\u00e8s bien organis\u00e9s et la Suisse a enfin une m\u00e9daille de bronze plus suite a bien s\u00fbr \u00e9tait de l'\u00e9quipe, c'est une m\u00e9daille qui a mis du temps \u00e0 venir un peu secou\u00e9 les Norv\u00e9giens ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s, mais le temps des recours au Tribunal arbitral du sport recours tout, il a fallu plus de 2 ans, donc, l'\u00e9motion \u00e9tait plus la m\u00eame pour les cavaliers et c'est en d\u00e9cembre 2010 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a c'\u00e9tait chouette pour le concours de Gen\u00e8ve que le CIO a remis ces m\u00e9dailles, une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s pompeuse et protocolaire et donc les 4 cavaliers ont re\u00e7u ses m\u00e9dailles c'\u00e9tait formidable pour le concours de Gen\u00e8ve, mais pour les cavaliers \u00e9videmment, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas la m\u00eame saveur et c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait une m\u00e9daille, comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [73%] :\r\nPr\u00e9vu des m\u00e9dailles aussi je vous demande, laquelle vous a le plus marqu\u00e9 qu'est -ce que vous n'r\u00e9pondez au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [82%] :\r\nCelle de Style et de tout passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, j'ai senti non exactement, on voit ces images, il y a les 2 parcours de la finale, les passe et repasse en boucle et on se r\u00e9gale, je dois dire quoi ces parcours nettement tourne dans ma t\u00eate, souvent, \u00e7a m'arrive souvent d'y penser encore le soir en m'endormant et tout, c'est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 des \u00e9motions, en plus, c'est les seuls je j'ai v\u00e9cu avec ma femme et mes enfants c'\u00e9tait venu Londres \u00e9tait pas loin, donc on a v\u00e9cu \u00e7a ensemble, j'ai m\u00eame il y avait un si\u00e8ge de peut aller \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de et pas \u00e0 la tribune de presse, d'un c\u00f4t\u00e9 et on a vraiment vibr\u00e9, pleur\u00e9 ensemble, c'est vrai qu'il y avait une \u00e9motion extraordinaire, c'\u00e9tait quand m\u00eame les plus beaux jeux je dirais par rapport \u00e0 \u00e0 tous, l'Angleterre c'est le pays du cheval, les parcours \u00e9tait somptueux, le d\u00e9cor \u00e9tait incroyable, c'\u00e9tait en m\u00eame temps un peu Harry Potter il y avait le ch\u00e2teau devant et tous derri\u00e8re et avait quand m\u00eame la cit\u00e9 moderne de Londres, c'\u00e9tait un un d\u00e9cor improbable de films, des parcours somptueux, et puis un champion incroyable, elle, avoir r\u00e9ussi un double sans faute ce jour- l\u00e0, ben voil\u00e0 tout le g\u00e9nie Kastler tout le g\u00e9nie de son improbable Nino des Buissonnets qu'un cheval, on le sait tr\u00e8s sp\u00e9cial, tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais plein de g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [87%] :\r\nEt parler des des groupes hier de Steve Guerdat armes alors on ne sait pas combien il y en a ici, mais ce que l'on sait, c'est que, en tout cas sa m\u00e9daille d'or, elle a fait du bien \u00e0 l'hippisme helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr, c'est \u00e9norme, j'attends d'avoir une m\u00e9daille d'or alliance quittera individuels en saut d'obstacles, donc c'est s\u00fbr, je pense que \u00e7a suscite beaucoup de vocations que \u00e7a d'aide \u00e9norm\u00e9ment le saut d'obstacles et sur le long terme aussi et puis mon cerise sur le g\u00e2teau, il y a encore eu de Coupe du monde depuis et je pense que \u00e7a va pas s'arr\u00eater l\u00e0 parce que ce qu'il n'a que 33 ans et dans notre sport, il a encore 20 ans devant lui si tent\u00e9 qu'il est toujours la m\u00eame motivation, mais je pense qu'il aime c'est toute fa\u00e7on vivre avec les chevaux, donc on a des temps b\u00e9nis pour l'\u00e9quitation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [83%] :\r\nChange \u00e9videmment Rio vous avez tellement bien parler des Jeux de Londres, on se dit que \u00e7a peut \u00eatre que moi bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [86%] :\r\nBen moi j'y vais en esp\u00e9rant que ce sera tout aussi bien, ou m\u00eame mieux parce que jamais un cavalier a r\u00e9ussi un doubl\u00e9 aux Jeux olympiques, il y a un cavalier Pierre joker d'Oriola qui a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir de titre individuel en solo stagner \u00e0 12 ans d'intervalle, on les carri\u00e8res sont longues, le 2\u00e8me set \u00e0 Tokyo, il avait 48 ans, donc ce qui va encore le temps devant lui mais c'est s\u00fbr de r\u00e9ussir un doubl\u00e9 avec le m\u00eame cheval, ce serait quelque chose de fait ne m\u00e8ne \u00e0 l'historique d'unique, alors voil\u00e0, on a envie d'y croire, bien s\u00fbr que on sait dans ce sport l\u00e0 il y a tellement d'al\u00e9as, il y a la forme du Chevalier \u00e0 la forme du cavalier, il y a entre les 2 il y a les parcours toujours diff\u00e9rent c'est Nino est quand m\u00eame tr\u00e8s susceptible compliqu\u00e9 et un tout petit truc contrarier alors vous me direz aussi corps Binyam son cheval avec lequel il vient de gagner la Coupe du monde \u00e0 G\u00f6teborg mais je crois que ce Steve a tr\u00e8s envie d'essayer d\u00e9fendent cette couronne avec Nino parce que l'aventure avant olympique, elle appartient aussi, donc, mais ce qui l'a beaucoup dit d'ailleurs apr\u00e8s les Jeux de l'an, l\u00e0, c'est aussi \u00e7a qui \u00e9tait magnifique, il a tellement insist\u00e9 sur le fait que c'\u00e9tait beau pour son cheval pour son Team pour tout son entourage, tous ceux qui l'aident au quotidien cette m\u00e9daille, je crois qu'il a envie d'achever cette oeuvre l\u00e0 avec Nino. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [69%] :\r\nVous faites quoi, s'il gagne, nous mis\u00e8re \u00e0 la centrale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [81%] :\r\nAh ben oui, et je crois que l\u00e0 s'en fera tout ce que vous voulez la f\u00eate permanente, on a d\u00e9j\u00e0 pas mal de posters aussi au cas et pour le Biarrot quelques-uns aussi mais franchement ben ce serait ce serait on est d\u00e9j\u00e0 hyper g\u00e2t\u00e9e donc on peut pas non plus r\u00eaver ou fantasmer mais avec lui, c'est possible, on a vu souhait\u00e9 un encore en finale de Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [83%] :\r\nOui, tout est possible avec Steve Guerdat, qui poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 2 m\u00e9dailles olympiques le bronze en \u00e9quipe et le Juan individuelle, ces 3 m\u00e9dailles de mois que Christine Citti, dont on a parl\u00e9 dont a parl\u00e9 Alban poudr\u00e9 dans sa visite du mus\u00e9e et que vous entendrez dans un instant, \u00e0 noter que l'Exposition le l'impact des cavaliers suisses est visible jusqu'en octobre prochain, il y a respect 4 minutes \u00e0 jouer dans le 2\u00e8me tiers entre Lugano et Berne c'est la finale du championnat de Ligue A de hockey-sur-glace, actuel num\u00e9ro 1 et on va suivre ces 4 minutes avec vous Laurent Bastard, do, parce que la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [85%] :\r\nParti de vraiment vraiment passionnante oui absolument tr\u00e8s serr\u00e9, parti un tout petit peu de rythme, hein, quand m\u00eame, par rapport aux 12 13 premi\u00e8res minutes de la rencontre, mais malgr\u00e9 tout les Bernois ont repris le contr\u00f4le du match, alors on avait un peu de souci pour eux apr\u00e8s 2 \u00e0 0 de klaxons tout-\u00e0-l'heure tellement Lugano dominait et les rares fois que les joueurs bernois dans la zone d\u00e9fensive luganais il se faisait surprendre par des contres tessinois Lambert dans beaucoup plus verrouill\u00e9, le milieu de la patinoire et notamment la zone autre de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fensif et joue de mani\u00e8re tr\u00e8s agressive sur le sol, le le lors des sorties de zone des des Luganais ils ils emp\u00eachent ainsi Lugano de pouvoir \u00e9laborer leur jeu tout en vitesse et en verticalit\u00e9 des Bernois qui ont \u00e9galement profit\u00e9 de l'indiscipline tessinoise 4 p\u00e9nalit\u00e9s dans ce 2\u00e8me tiers temps 4 p\u00e9nalit\u00e9s mineures mais qui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur 3 buts, des buts, une telle Sander et de 2 fois et de Kaunas qui permet donc \u00e0 perte de mener 3 \u00e0 2, ici, \u00e0 3 minutes 23 du terme de ce tiers m\u00e9dian alors comment sur la gauche des buts de Stepanek, ce n'est pas la excellent dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode les rares fois qu'il a d\u00fb intervenir, il l'a fait avec beaucoup de classe, notamment sur le 2 face \u00e0 la Pierre, on l'a dit, juste avant le l'\u00e9galisation bernoise les Luganais qu'installent leur jeu dans la zone d\u00e9fensive Olmert p\u00e9nalit\u00e9 diff\u00e9r\u00e9e, alors ils sont \u00e0 6 contre 5 le HC Lugano qui vient de purger une p\u00e9nalit\u00e9 mineure, une p\u00e9nalit\u00e9, durant laquelle les Bernois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 marquer p\u00e9nalit\u00e9 contre contre Sannitz mais l\u00e0 Lugano \u00e0 6 contre 5 qui s'installe dans la zone bernoise un peu plus sur la crosse de Peterson c'est bien vu au 2\u00e8me poteau il y avait possibilit\u00e9 alors l\u00e0 Petersson Stepanek est au sol, un Bernois \u00e9galement juste devant lui et coups de sifflet des arbitres de cette rencontre qui, on l'a dit, ont adopt\u00e9 une ligne assez large en 1\u00e8re p\u00e9riode avant de devenir un peu plus pinailleur dans ce 2\u00e8me tiers pour preuve les 5 p\u00e9nalit\u00e9s mineures distribu\u00e9s durant ce 2\u00e8me tiers temps. \r\nAvec une \u00e9quipe tessinoise qui est en train de se r\u00e9organiser autour de son top-scorer Linux, ce que la jeune fantastique joueur que ce Linux s'que la zone et le Su\u00e9dois n\u00e9 \u00e0 Stockholm, qui a pass\u00e9 une ann\u00e9e seulement aux \u00c9tats-Unis, elle avait disput\u00e9 que 4 matches avec Nashville avant de de revenir sur l'Europe notamment. \r\nSi depuis l'ou L\u00e9a rejoint Lugano, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sacr\u00e9 coup que le transfert de la zone, dans une vid\u00e9o d'un de ces penalties avait d'ailleurs suscit\u00e9 une \u00e9norme roman \u00e9norme peu sur la toile. \r\nIl y a quelques ann\u00e9es de cela c'est comme \u00e7a qu'on l'avait un peu d\u00e9couvert en Europe ou la possibilit\u00e9 avec un Tir rat\u00e9 de Peterson qui s'est retourn\u00e9 sur lui- m\u00eame pour envoyer septembre en direction de du gardien Stepanek sans r\u00e9ussir \u00e0 le battre 2 minutes encore, et une minute 25 de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour Lugano s'est -elle Blink est sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s, les Luganais qui serait bien inspir\u00e9 \u00e9galiser la sur ce 5 contre 4. \r\nUn peu qui revient au 2\u00e8me poteau ouais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien vu de la part de Brauner, il avait senti qu'il y avait la pr\u00e9sence de ses co\u00e9quipiers au 2\u00e8me poteau c'\u00e9tait Petersson d'ailleurs d'\u00eatre voil\u00e0 Petersson qui r\u00e9cup\u00e8re maintenant le le palais. \r\nUn peu qui va transiter par la crosse d'Olmert Petersson les personnels \u00e0 Martens O'Neill a \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:37) [78%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, nouvelles photos 3 joueurs luganais et cette fois -ci c'est on qui va, sans aller en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:46) [86%] :\r\nAlors \u00e7a fait une nouvelle situation durant 52 secondes de 53 exactement la m\u00eame que lorsque c'est un jeune a remarqu\u00e9 leur le taux \u00e0 0 pour le le galop. \r\nAlors on va noter cette p\u00e9nalit\u00e9 apr\u00e8s 38 minutes et 23 secondes de jeu et 52 secondes de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 5 contre 3 pour les Tessinois, \u00e0 une minute 37 du terme de de ce tiers- temps. \r\nIl promet \u00e9videmment 3\u00e8me personne absolument incroyable et si les Luganais r\u00e9ussissait \u00e0 \u00e0 \u00e9galiser, bien on serait dans une situation quasi parfaite au niveau du suspense pour pour ce 3\u00e8me tiers temps Lugano qui depuis le 3\u00e8me but bernois, l'enfant a beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 le gardien Stepanek. \r\nSignifier \u00e9videmment que les Tessinois commence \u00e0 payer, en plus, la fatigue, on sait que l'\u00e9quipe toutes cha\u00eenes tournent principalement \u00e0 3 lignes, surtout lorsque le score est -ce \u00e9triqu\u00e9, on a vu la ligne de Dalkia avant pendant quelques secondes sur la glace, alors que le peu est maintenant s\u00fbr que la zone peurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:53) [76%] :\r\n\u00e7a nous est propos\u00e9 quand au Mali v\u00e9cu d\u00e9bonnaire oui \u00e0 53 difficile avec de tels talents sur la glace de pouvoir r\u00e9sister tr\u00e8s longtemps personne quelques hommes qui a profit\u00e9 \u00e9galement pour la course de la Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:10) [82%] :\r\nAvant de trouver au 2\u00e8me poteau oui c'est bien, c'est bien une triangulation entre la zone la Pierre et Bonnaire \u00e0 la r\u00e9ception qui peut donc marquer le 3 \u00e0 3 \u00e0 5 contre 3, alors les situations sp\u00e9ciales aujourd'hui, elles ont \u00e9t\u00e9, elles sont toujours importantes, c'\u00e9tait Patrice conna\u00eet la aujourd'hui, je ne vous dis qu'elles ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement importantes et d\u00e9terminantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [86%] :\r\nPuisque si on fait un rapide calcul h\u00e9 bien hormis le but, ce qui a ouvert le score dans cette partie sur le cas de l'apr\u00e8s 5 minutes 44 les 5 contre buts ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s en situation sp\u00e9ciale Lugano avec la Pierre Lugano qui reviennent \u00e0 3 partout et qui r\u00e9cup\u00e8re, on l'imagine, juste avant la fin du tiers ce fameux mot m\u00eame comme dont parlent les Canadiens et la quinzaine qui s'en va tout seul parce que Lugano \u00e9videmment est encore \u00e0 5 contre 4 parce qu'il reste la la p\u00e9nalit\u00e9 de Kaunas \u00e0 plus bouger. \r\nAlors un jeu de puissance install\u00e9e avec fourr\u00e9. \r\nLe peu qui transite de l'autre c\u00f4t\u00e9, sur la crosse de classe donne cherche des co\u00e9quipiers d\u00e9barquer, il a trouv\u00e9 assez rapidement anti- co\u00e9quipiers que la zone. \r\nHoffmann, qui est venu au jeu l\u00e0 pour cette 2\u00e8me partie de la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais on le voit notamment la Pierre est \u00e9galement que la zone sont rest\u00e9s sur la glace apr\u00e8s le but donc il multiplie ses hommes les pr\u00e9sences sur la glace et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a les fatigue, \u00e7a pourrait \u00eatre une des clefs de du match de cette s\u00e9rie entre ces 2 \u00e9quipes 10 secondes encore a jou\u00e9 33 secondes de Super U. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:53) [89%] :\r\nLes num\u00e9riques en faveur des Luganais avant le retour de et qui va donc terminer cette 2\u00e8me p\u00e9riode en prison et commencer la 3\u00e8me \u00e9galement sur le d'infamie. \r\nEt en 3\u00e8me tiers temps qui s'annonce \u00e9videmment exceptionnel, ce match est pas vraiment le finale qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 100 \u00e0 l'heure, on l'a dit, de part et d'autre, avec 12 \u00e9quipes qui ont pas connu ton morts si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [80%] :\r\nEntam\u00e9 cette partie \u00e0 bras le corps, avec beaucoup de de charges beaucoup d'\u00e9nergie embarquer sur la glace et l\u00e0, \u00e7a c'est un petit peu calm\u00e9, mais malgr\u00e9 tout \u00e7a reste un match magnifique de hockey sur glace Poulmaire un peu Karine sur c'\u00e9tait bien vu la zone petit Tir du poignet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:38) [73%] :\r\nFait l'Europe si j'ai pas le garder, \u00e0 mon avis au de la cage par la m\u00eame monnaie qui marque donc d'autrui en l'espace de quelques secondes, une fois 5 contre 3, une fois 5 contre 4 touch\u00e9 par Martens, alors il y a eu personne ne tient en \u00e9quipe et personne, il a travers\u00e9 la d\u00e9pense. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-03T10:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Charly", "role": "cycliste, champion du monde de BMX,Champion du mond de BMX", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE2CF790-5A60-486B-B0F6-5C690F5158D9", "internalArchiveId": "AE2CF790-5A60-486B-B0F6-5C690F5158D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autisme n'est pas d\u00e9tect\u00e9 assez t\u00f4t\u00a0!", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Samedi 2 avril 2016 marque la Journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l'autisme. Plusieurs \u00e9v\u00e9nements (et notamment les illuminations en bleu de plusieurs monuments) sont pr\u00e9vus en Suisse romande. L'autisme est un handicap encore mal connu et invisible, il se manifeste dans les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie. Pourtant il n'est souvent d\u00e9tect\u00e9 que plus tard.\r\nInterview d'Isabelle Steffen, membre du comit\u00e9 d'Autisme Suisse Romande, la plus grande association regroupant des parents, des amis et des professionnels concern\u00e9s par l'autisme. Un sujet diffus\u00e9 jeudi 31 mars 2016 dans \"On en parle\".", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7584393", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L\u2019autisme n\u2019est pas d\u00e9tect\u00e9 assez t\u00f4t\u00a0! / 69S_2016-04-02T06:00:00_reveil-curieux-1", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.04.2016"], "alternativeSummary": ["Samedi 2 avril 2016 marque la Journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l\u2019autisme. Plusieurs \u00e9v\u00e9nements (et notamment les illuminations en bleu de plusieurs monuments) sont pr\u00e9vus en Suisse romande. L\u2019autisme est un handicap encore mal connu et invisible, il se manifeste dans les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie. Pourtant il n\u2019est souvent d\u00e9tect\u00e9 que plus tard.\n\nInterview d\u2019Isabelle Steffen, membre du comit\u00e9 d\u2019Autisme Suisse Romande, la plus grande association regroupant des parents, des amis et des professionnels concern\u00e9s par l'autisme. Un sujet diffus\u00e9 jeudi 31 mars 2016 dans \"On en parle\"."], "variantIds": ["ece-7584393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T01:25:48Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe samedi 2 avril c'est la journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l'autisme, il s'agit de mieux faire conna\u00eetre ce trouble permanent du d\u00e9veloppement qui touche un enfant sur 100 en Europe, des manifestations sont organis\u00e9es et des monuments sont \u00e9clair\u00e9s de bleu depuis 2013 de Sion, \u00e0 Gen\u00e8ve, en passant par Lausanne o\u00f9 Neuch\u00e2tel comme ailleurs dans le monde d'ailleurs une mani\u00e8re de rendre plus visible handicap encore malgr\u00e9 tout peu connu, jeudi dernier, l'\u00e9mission, on en parle, accueillait Isabelle St\u00e9phane et les membres du comit\u00e9 d'Autisme suisse romande, la plus grande association qui regroupe, parents, amis et professionnels concern\u00e9s par l'autisme, un des points principaux qui sera mis en avant aujourd'hui, c'est que si l'autisme se manifeste au cours des 3 premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, il n'est souvent pas d\u00e9tect\u00e9 aussit\u00f4t Isabelle St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il est tr\u00e8s important d'avoir une d\u00e9tection pr\u00e9coce parce que plus t\u00f4t on peut agir, c'est-\u00e0-dire avec les bonnes approche les bonne th\u00e9rapie, plus on a de chance de faire \u00e9merger de faire d\u00e9velopper les comp\u00e9tences de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [90%] :\r\nEt qu'est ce qui explique qu'on n'a pas de d\u00e9tection tr\u00e8s t\u00f4t en Suisse pour le moment, \u00e0 quel \u00e2ge est -ce qu'on d\u00e9tecte en moyenne aujourd'hui l'autisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez en Suisse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la moyenne d'\u00e2ge de d\u00e9tection des enfants \u00e9tait d'environ de 7 ans ce qui est tard vraiment tr\u00e8s tardif par exemple aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, on est d\u00e9j\u00e0 capable entre 18 et 24 mois de poser un diagnostic, Dieu merci, les choses \u00e9voluent, avance la formation des professionnels des m\u00e9decins et maintenant voil\u00e0 de plus en plus qu'il y a d'\u00e9mergence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [83%] :\r\nSavez on le d\u00e9tecte par ici parce que, soyons francs, \u00e7a fait peur parce qu'on veut pas le voir, on est capable de le voir plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [88%] :\r\nAlors il y a 2 choses tr\u00e8s souvent ce que nous nous entendons donc nous, association, c'est que ce sont les parents qui sont en premi\u00e8res lignes et qui commence d\u00e9j\u00e0 constater janvier dire ces troubles dans le comportement de leur enfant qui ne joue pas comme les autres qui ne se comportent pas comme les autres, et souvent c'est le parent qui va aupr\u00e8s du p\u00e9diatre en tirant un tout petit peu la sonnette d'alarme et du fait des fois j'envie dire d'une m\u00e9connaissance justement de ces, de ces premiers signes avant- coureurs de l'autisme, les p\u00e9diatres nous rassure en nous disant que c'est pas grave, que l'enfant est jeune qu'il faut attendre encore un petit peu, plut\u00f4t que de faire parce qu'ils ont la possibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de faire certains tests et si vraiment ces tests s'av\u00e8rent je dirais concluant vers un trouble du d\u00e9veloppement, c'\u00e9tait pas de l'autisme, \u00e7a peut-\u00eatre autre chose, l\u00e0, il faut absolument que les p\u00e9diatres ensuite puisse accompagner les familles aupr\u00e8s de de sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [86%] :\r\nLes parents de 2 jeunes enfants qui nous \u00e9coutent, peut-\u00eatre en ce moment, \u00e0 quoi est -ce qu'il doit faire attention, alors quels sont les signes o\u00f9 il faut peut-\u00eatre se pr\u00e9occuper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [87%] :\r\nAlors, je dirais, c'est surtout dans le, la mani\u00e8re par exemple de se comporter la mani\u00e8re de de jouer, je prends un exemple tr\u00e8s concret vous voyez souvent un petit gar\u00e7on qui joue avec des voitures et je dois faire un accident broum broum hop de voitures qui sont entre chaque alors par exemple que je donne, c'est cette exemple \u00e0 rassembler un homme arm\u00e9 d'autres un enfant dans le spectre lui va rester des heures \u00e0 regarder uniquement les roues de la voiture et de les faire tourner ou il va tout d'un coup les sur une table, il va sortir toutes ces voitures mais il ne va pas jouer avec il va rester l\u00e0 en observation, il y a des parents qui nous disent aussi, par exemple, ils appelaient leur enfant \u00e0 certains moments et l'enfant ne prenaient m\u00eame pas la t\u00eate nord ne r\u00e9pondaient pas penser \u00e0 ce moment -l\u00e0 que l'enfant avait peut-\u00eatre un probl\u00e8me de surdit\u00e9, alors qu'\u00e0 d'autres moments, il entendait tr\u00e8s bien enfin voil\u00e0 et c'est surtout aussi dans le comportement aux autres des fois ces enfants- l\u00e0 sont moins int\u00e9ress\u00e9s par leur p\u00e8re, ils vont plut\u00f4t rester du c\u00f4t\u00e9 des adultes et pas tellement avoir envie d'entrer dans le jeu avec les autres enfants de faire comme de jouer \u00e0 faire semblant, \u00e7a leur est aussi extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [73%] :\r\nEt donc, si on a un doute, \u00e9videmment, premi\u00e8re chose, on en parle avec son p\u00e9diatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, premi\u00e8res lignes c'est le p\u00e9diatre et puis ensuite apr\u00e8s \u00eatre all\u00e9 chez des m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [88%] :\r\nVous parlez de 2 sp\u00e9cialistes, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un nouveau centre sp\u00e9cialis\u00e9 a ouvert \u00e0 \u00e0 Lausanne au CHUV \u00e0 quoi sert ce centre qu'est -ce qui finalement qu'est -ce que permet ce nouveau centre sp\u00e9cialis\u00e9 qui n'\u00e9tait pas possible avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [89%] :\r\nAlors, bah justement de pouvoir faire ces femmes, ces fameux tests, de pouvoir \u00eatre l\u00e0 tout de suite pour un diagnostic pr\u00e9coce et puis surtout de pouvoir apporter les bonnes approche les bonne th\u00e9rapie car je, je le dis, je sais que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit sur vos \u00e0 plusieurs reprises, mais ce sont vraiment les approches de type socio- comportementales qui vont aider les enfants \u00c9lisa d'ultimes parce que souvent on les oublie aussi, c'est vrai qu'on on commence l'histoire avec le petit enfant depuis sa naissance en d\u00e9veloppement, mais toutes ces approches l\u00e0 sont \u00e9galement valables pour des adultes, m\u00eame si ces adultes ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s tardivement ou m\u00eame s'ils n'ont pas pu en b\u00e9n\u00e9ficier en \u00e9tant tout petit, tout jeune, je dirais : il y a des les m\u00e9decins parlent de 2 fen\u00eatre comme \u00e7a qui s'ouvrent tr\u00e8s jeune, o\u00f9 l\u00e0 on va vraiment voir une \u00e9mergence tr\u00e8s forte, d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences de l'enfant avec ses approches socio- comportementales, \u00e7a va prendre, certes un peu plus de temps avec un ado avec un adulte, mais il y aura \u00e9galement des \u00e9mergents aura \u00e9galement un d\u00e9veloppement le but en fin de compte, c'est que on nous on ne gu\u00e9rit pas de l'autisme, l'autisme n'est pas une maladie, c'est un handicap, on vient au monde avec l'autisme, par contre on peut vivre avec, on peut apprendre \u00e0 vivre avec et en grandissant, on voit de plus en plus des adultes qui eux- m\u00eames d\u00e9veloppent des strat\u00e9gies pour pouvoir, j'ai envie dire mieux s'int\u00e9grer dans la vie, dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis surtout, d'\u00eatre en interaction sociale parce que peu importe \u00e0 quel dire au niveau du spectre parce qu'on parle d'autisme c'est tr\u00e8s tr\u00e8s largement par Laurence spectre que vous soyez lourdement faiblement et moyennement atteints d'autisme le d\u00e9nominateur commun \u00e0 toutes ces personnes -l\u00e0 est et reste la difficult\u00e9 d'\u00eatre, en interaction sociale avec les autres de d\u00e9coder de comprendre les \u00e9motions chez les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [88%] :\r\nSi on veut participer aux actions ou mieux conna\u00eetre ce handicap ce week- end, donc c'est Rendez -vous surtout du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [90%] :\r\nOui, Lausanne place du Flon dans le b\u00e2timent des t\u00e9l\u00e9graphes grand nombre d'associations seront l\u00e0, pr\u00e9sente, avec des stands avec de l'information, il y aura \u00e9galement des m\u00e9decins, des psychologues, des professionnels pr\u00e9sents, donc voil\u00e0, quiconque a envie d'en savoir plus sur ce vaste sujet qui l'autisme exactement, h\u00e9 bien, rendez- vous samedi d\u00e8s 14 heures jusqu'\u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [86%] :\r\nIsabelle Steffen, interrog\u00e9 jeudi dernier dans l'\u00e9mission, on n'en parle par Julien secteur pour en savoir davantage, il y a 2 sites autisme Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-02T08:04:04Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497485", "internalArchiveId": "AA1602497366", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emeli Sand\u00e9", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "summary": "Concert de la chanteuse Emeli Sand\u00e9 \u00e0 l'Auditorium Stravinski lors du Montreux Jazz Festival 2015.", "durationSec": 3000, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6915586.image", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste on tour", "Emeli Sand\u00e9 - Montreux Jazz Festival 2015", "Montreux Jazz Festival 2015", "pl3in le poste on tour", "A d\u00e9finir", "Montreux Jazz Festival 2015"], "alternativeSummary": ["Montreux Jazz Festival 2015\nEmeli Sand\u00e9", "Tr\u00e8s bon concert de la chanteuse britannique Emeli Sand\u00e9 en ouverture du Montreux Jazz Festival 2015. Entour\u00e9e d'un orchestre efficace, elle interpr\u00e8te tous les tubes qui l'on rendue c\u00e9l\u00e8bre, en vendant plus de trois millions d'albums dans le monde.", "Tr\u00e8s bon concert de la chanteuse britannique Emeli Sand\u00e9 en ouverture du Montreux Jazz Festival 2015. Entour\u00e9e d'un orchestre efficace, elle interpr\u00e8te tous les tubes qui l'on rendue c\u00e9l\u00e8bre, en vendant plus de trois millions d'albums dans le monde.", "Montreux Jazz Festival 2015\nEmeli Sand\u00e9", "Tr\u00e8s bon concert de la chanteuse britannique Emeli Sand\u00e9 en ouverture du Montreux Jazz Festival 2015. Entour\u00e9e d'un orchestre efficace, elle interpr\u00e8te tous les tubes qui l'on rendue c\u00e9l\u00e8bre, en vendant plus de trois millions d'albums dans le monde.", "Tr\u00e8s bon concert de la chanteuse britannique Emeli Sand\u00e9 en ouverture du Montreux Jazz Festival 2015. Entour\u00e9e d'un orchestre efficace, elle interpr\u00e8te tous les tubes qui l'on rendue c\u00e9l\u00e8bre, en vendant plus de trois millions d'albums dans le monde."], "variantIds": ["ece-7947221", "ece-7570722"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-29T22:19:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023906\r\nDate de transcription : 03-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:08 > 0:01:27) [67%] : \r\nVient des b\u00e2timents plus ou moins d\u00e9cid\u00e9 d'une puret\u00e9 \u00e0 Tripoli, c'est pas chez qui, et voil\u00e0 tout, voil\u00e0 quoi et de suivi, si la famille belge donc voil\u00e0 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:28 > 0:01:29) [91%] : \r\nEt apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:57 > 0:02:00) [71%] : \r\nDonc un peu \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:01 > 0:02:15) [71%] : \r\nDe de Pleyel comprend bien plus tard, pour ceux qui ont compl\u00e8tement oui c'est tout donc savoir la pointe, c'est un peu petit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:29 > 0:04:43) [57%] : \r\nDonc \u00e0 \u00e7a, a fait une br\u00e8ve avec l'a tent\u00e9 de cr\u00e9dibilit\u00e9, pourquoi donc voil\u00e0 du m\u00eame pas parler tout merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:45 > 0:05:01) [69%] : \r\nDonc l'air pr\u00e9occup\u00e9 par l'appeler que la et l'homme est mort l'impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:10 > 0:08:39) [59%] : \r\nSport, Poitiers et sinon point c'est pas perturb\u00e9 soir ou c'est dire mais tr\u00e8s bien \u00e9coutez la poire perso \u00e7a, m\u00eame au plus bas, j'ai pas \u00e9coutez sur leur poids, j'ai trouv\u00e9, \u00e9coutez son point dire parce qu'il y a plus personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:33 > 0:10:43) [59%] : \r\nQuelles garanties, donc nous allons certainement pas, donc pour la demande et puis bon h\u00e9 bien d'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:18 > 0:11:29) [62%] : \r\nC'est juste donc comme \u00e7a, ce serait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est pas est n\u00e9 avec la sculpture juste comme on ne sait rien de ce les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:29 > 0:11:35) [60%] : \r\nMerci \u00e0 6 points l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:03 > 0:12:16) [61%] : \r\nEt donc, voici l'eau a, d'une subvention oui d'un peu les sportifs pour et d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:50 > 0:13:14) [70%] : \r\nJ'ai dit \u00e0 Pau \u00e0 point de pointe et puis \u00e0 trouver un point de pointe la pointe et pas pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:34 > 0:15:00) [75%] : \r\nMais comme dit notre trio c'est-\u00e0-dire et qui ont pas effectivement, je ne sais pas, \u00e0 voir et donc bio hors du groupe, oui mais pas et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:17 > 0:15:18) [72%] : \r\nC'est et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:25 > 0:15:38) [64%] : \r\nPourquoi pas et donc on \u00e9tablir pointe mais il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:40 > 0:15:56) [80%] : \r\nPoids chose point c'est pas et par la nouvelle, c'est un quartier pointe donc plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:12 > 0:17:13) [66%] : \r\n\u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:18) [82%] : \r\nOui \u00e0 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:55 > 0:19:04) [54%] : \r\nAh voil\u00e0 \u00e0 et \u00e0 Paris, \u00e0 oui reste il pas.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4387", "id": "4387", "name": "pl3in le poste on tour"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643158", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023906", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1496746", "internalArchiveId": "AA1602496627", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7619262", "imageURL": "http://www.rts.ch/5349937.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Hockey / LNB: le HC Ajoie devient champion face \u00e0 Rapperswil (4-2)", "Volleyball / Hommes: le LUC n'a pas donn\u00e9 une bonne performance face \u00e0 N\u00e4fels", "Football / Super League: le FC Vaduz perd un nouveau match face au FC Lucerne (5-1)", "Volleyball / Femmes: Zurich remporte sa 11e Coupe de Suisse", "Le Valaisan J\u00e9r\u00e9mie Heitz r\u00e9alise un film sur l'\u00e9volution du ski de pentes raides", "Curling / Championnat du Monde: les Suisses se sont impos\u00e9s face \u00e0 l'Allemagne (5-2)", "Football / Super League: les Zurichois ont remport\u00e9 leur match face \u00e0 Saint-Gall (4-0)", "Patinage artistique / Mondiaux: Javier Fern\u00e1ndez conserve son titre", "Hockey / LNA: Lugano a remport\u00e9 le premier acte face \u00e0 Berne (5-4)", "F1 / Bahre\u00efn: la nouvelle formule des essais qualificatifs rate son objectif"], "alternativeSummary": ["+ classement et r\u00e9sultats.", "Le film s'appelle \"La liste\" et comporte les plus belles images de descentes.", "Il a facilement devanc\u00e9 ses adversaires.", "Fernando Alonso se retrouve en spectateur."], "variantIds": ["ece-7518528", "ece-7520657", "ece-7520637", "ece-7518531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-03T10:16:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023822\r\nDate de transcription : 08-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:51:43 > 22:52:15) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, j'ai le plaisir de vous accueillir pour cette \u00e9mission qui va revenir sur le meilleur du sport des 24 derni\u00e8res heures et m\u00eame des 24 derni\u00e8res minutes puisqu'il y a quelques instants, c'est termin\u00e9, l'acte un membre de la finale des Play-offs de Ligue nationale A d'hockey-sur-glace s'\u00e9tait entre Lugano et Berne, un match que vous avez suivi Marc-Andr\u00e9 berc\u00e9 votre soir\u00e9e se prolonge un petit peu, vous restez avec nous pour revenir sur cette partie qui a \u00e9t\u00e9 vraiment passionnante \u00e0 suivre et qui a eu un un sc\u00e9nario assez assez dingue finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:52:15 > 22:52:42) [88%] : \r\nOui, totalement des de nombreux renversements de situation, on attendait beaucoup quand m\u00eame ce duel \u00e0 un m\u00eame si c'est entre les 2 \u00e9quipes les moins bien class\u00e9s finalement dans l'histoire des Play-offs : le 5\u00e8me face au 8\u00e8me et ces 2 \u00e9quipes qui depuis le d\u00e9but des plus vraiment de mon sentiment que rien ne peut leur arriver et on se disait ce soir le 1er match donne souvent une tendance \u00e0 toutes les \u00e9quipes qui ont gagn\u00e9 leur 1er match dans ses fait bien remporter la s\u00e9rie, on va voir ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la r\u00e9serve bien on savait aussi que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:52:42 > 22:52:59) [80%] : \r\nManger du galop \u00e9tait tr\u00e8s performante, confirmation dans le 1er tiers Klasen, d'abord pour l'ouverture du score l'in\u00e9vitable, il ne se quinzaine de topscorer 14 points d\u00e9j\u00e0 dans ces p\u00e9riodes, regardez le num\u00e9ro de c'est presque magique, si on n'oublie les erreurs bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:53:01 > 22:53:28) [81%] : \r\nPas mais qui passe un peu \u00e0 travers mes classes d'et les \u00e9trangers Lugano 19 des 35 buts tessinois depuis le d\u00e9but de ces c'est quand m\u00eame impressionnant d'pour les Gallois pr\u00e9voit minutes et pourtant Berne pas marquer 3 fois dans le 2\u00e8me tiers \u00e0 5 contre 4 12 fois par une taupe Sandor homme providentiel, une fois par Connacht \u00e9l\u00e8ve les Bernois qui montre encore une fois Loft, force de caract\u00e8re, comme depuis le d\u00e9but de cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:53:28 > 22:53:39) [80%] : \r\nDonc, dans ce 2\u00e8me tiers de Berne m\u00e8ne 3 \u00e0 2 \u00e0 renverser la vapeur et c'est \u00eatre \u00e0 ce moment-l\u00e0 que cette partie se joue dans dans l'incapacit\u00e9 des Bernois \u00e0 garder cet Avantage moral creuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:53:39 > 22:53:53) [87%] : \r\nProbablement Berne la aurait d\u00fb mieux g\u00e9rer ces derni\u00e8res minutes, il a des hommes d'exp\u00e9rience pour le faire, et pourtant ce sont ces hommes- l\u00e0 Helbling/Kloten Moncond hacker qui vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s et qui vont permettre \u00e0 la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:53:53 > 22:54:27) [81%] : \r\nBernoise \u00e0 la formation du GAN reprend davantage \u00e0 5 contre 3 tout d'abord par Brunner passe de Marc Thompson c'est du classique, et puis ensuite \u00e0 5 contre 4, on va prendre le m\u00eame buteur Damien Brunner, qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s grande forme, on dit souvent qu'il ne travaille pas d\u00e9fensivement, mais le plus minutieux de son \u00e9quipe Brunner, au lieu de 3 \u00e0 2 pour Berne Berne apr\u00e8s 40 minutes on se retrouve \u00e0 4 \u00e0 3 pour Lugano Lugano, ce qui n'\u00e9tait pas du tout \u00e7a quoi ah, on s'attendait qu'on joue la 35 36\u00e8me minute ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:54:27 > 22:54:31) [87%] : \r\nEt vous nous racontez maintenant la la fin de de cette v\u00e9ritable course poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:54:31 > 22:54:40) [89%] : \r\nEffectivement, il se ils se sont suivis de tr\u00e8s pr\u00e8s en salle, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 pas grand- chose vraiment et c'est Tristan Scherwey qui, d'abord, elle nous a laiss\u00e9 croire qu'il y aurait des prolongations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:54:41 > 22:55:18) [84%] : \r\nQui a profit\u00e9 de la ville, une m\u00e9sentente d\u00e9fensive de Lugano, il y a eu beaucoup d'h\u00e9ro\u00efne dans ce match comprennent le souligner et qui a marqu\u00e9 un tr\u00e8s joli but et qui permet donc \u00e0 Berne de revenir \u00e0 l'auteur de son adversaire et pourtant Lugano dans son Style tr\u00e8s vertical, gr\u00e2ce \u00e0 Hoffmann va marquer le but d\u00e9cisif \u00e0 toute sa volont\u00e9 toute son \u00e9nergie, toute sa fusion puissance l\u00e0 Gr\u00e9gory Hofmann pour marquer ce 5\u00e8me volet donc offrir le 1er acte au HC du dernier succ\u00e8s sur le score de 5 \u00e0 4 9 buts notre consultant Alain Mathieu disait c'est 3 ans pour un 1er \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:55:18 > 22:55:23) [95%] : \r\nNormalement, \u00e7a devrait revenir \u00e0 la normale au niveau du spectacle, \u00e7a valait vraiment la peine d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:55:23 > 22:55:52) [90%] : \r\nEh bien, effectivement, on a eu beaucoup de plaisir \u00e0 suivre cette soir\u00e9e en votre compagnie l'acte II donc mardi soir \u00e0 Berne et puis toujours \u00e9videmment surclass\u00e9 dans une ambiance indescriptible \u00e0 Porrentruy que hier le HCA joie est devenu champion de Ligue nationale B, nous y reviendrons demain avec un reportage tourn\u00e9 dans les coulisses de de l'exploit, ce sera demain dans Sport dimanche en attendant, on revient sur le sc\u00e9nario de cette victoire ajoulote face \u00e0 Rapperswil, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:55:54 > 22:56:08) [83%] : \r\nUne seconde avant la sir\u00e8ne finale Steven Barras r\u00e9cup\u00e8re le poste et marque dans la cage vide, il est 22 heures 07 \u00e0 Porrentruy dit \u00e0 Richie ann\u00e9es exulte Ajoie est le nouveau champion de \u00eele Nationale B gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire 4 2 sur Rapperswil-Jona.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:56:08 > 22:56:09) [78%] : \r\nAlors \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:56:09 > 22:56:12) [92%] : \r\nEt dans la patinoire jurassienne, c'est du d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:56:12 > 22:56:19) [91%] : \r\nLes 4200 spectateurs ivre de joie f\u00eate le 2\u00e8me titre de l'histoire d'un joueur apr\u00e8s celui d\u00e9croch\u00e9 en 1992.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:56:20 > 22:56:33) [90%] : \r\nUn succ\u00e8s incarn\u00e9e par le h\u00e9ros du peuple jurassien Steven Barras, l'Ajoulot, le gamin du coin porte depuis 17 ans, le maillot jaune et noir, il r\u00eavait de terminer sa carri\u00e8re par un titre de champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:56:34 > 22:56:41) [93%] : \r\nIl y est parvenu en signant un tripl\u00e9 dans ce match fatidique apr\u00e8s un assiste sur le 1 \u00e0 0 il inscrit le 2\u00e8me but ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:56:42 > 22:56:48) [91%] : \r\nRapperswil revient \u00e0 une longueur Mebara s'offre le 3 1 Ajoie sur sa 2\u00e8me r\u00e9ussite personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:56:55 > 22:57:03) [90%] : \r\nLa fin de la partie est tr\u00e8s tendu pour les Jurassiens puisque Rapperswil-Jona il y a une nouvelle fois au score cela Gala auf marque le 2 \u00e0 3 \u00e0 la 55\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:57:08 > 22:57:17) [87%] : \r\nGary chiale recadre alors ses troupes Ajoie veut \u00e9crire une nouvelle page dans son histoire et ne craque pas le but sur le gong de Steven Barras, elle ne score \u00e0 4 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:57:18 > 22:57:23) [88%] : \r\nAjoie titr\u00e9 restera toutefois en ligue B la saison prochaine et sauve ainsi la place de Bienne en Ligue 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:57:27 > 22:57:47) [91%] : \r\nEt nous y revenons donc demain dans Sport dimanche, le pr\u00e9sident du HC Ajoie sera en Direct avec nous une semaine apr\u00e8s le titre mondial \u00e0 des curleuses au Canada, l'\u00e9quipe de Suisse masculine a entam\u00e9 aujourd'hui son championnat du monde de balle par une facile victoire 8 \u00e0 2 face \u00e0 l'Allemagne, Pierre Pouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:57:49 > 22:58:19) [82%] : \r\nSaint-Michel et ses \u00e9quipiers du CC Adelboden le savent imiter les filles \u00e0 tout d'une mission impossible, mais dans une halle Saint-Jacques reconverti en tant curling, les Suisses ont parfaitement r\u00e9ussi leurs d\u00e9buts dans cette comp\u00e9tition, \u00e0 l'image de ce tr\u00e8s jolie piercings Michel ou de celle-ci pour quelques instants plus tard ou sont jeunes \u00e9quipiers Enrico Pfister \u00e0 la mi- match, le Suisse m\u00e8ne logiquement saccades et affiche un taux de r\u00e9ussite de plus de 90 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:58:27 > 22:58:51) [83%] : \r\nL'Allemagne n'est certes pas une nation phare du curling maison la en ouverture de ces Mondiaux les gar\u00e7ons du CCF d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 n'ont pu se jauger avant d'affronter les cadors, son p\u00e8re, Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, l'Ecosse, le Canada non largement domin\u00e9 les Allemands ont jet\u00e9 le gant \u00e0 la fois 8\u00e8me sur cette ultime Pierre de leur skip Alexander bat Oman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:58:51 > 22:58:56) [72%] : \r\nOuais, \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:58:58 > 22:59:07) [84%] : \r\nD\u00e8s demain contre l'ogre su\u00e9dois les coeurs leur du CC Adelboden la for\u00eat plus sur leurs chances de viser le podium et d'imiter les gar\u00e7ons du CC Gen\u00e8ve, m\u00e9daill\u00e9 de bronze, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:59:12 > 22:59:31) [87%] : \r\nMondiaux toujours mais de patinage artistique, ils ont eu lieu \u00e0 Boston aux \u00c9tats-Unis hier les Fran\u00e7ais Gabriela Papadakis et Guillaume 6 on avait d\u00e9fendu victorieusement leur titre en tendance et l'ann\u00e9e pass\u00e9e, l'espagnol Javier Fernandez, on a fait de m\u00eame chez les hommes, il n'\u00e9tait pourtant pas le favori Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:59:34 > 22:59:39) [97%] : \r\nVoici le grand battu de ces championnats du monde masculin, le Japonais Yuzuru \u00e0 New.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:59:39 > 22:59:40) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:59:40 > 22:59:48) [91%] : \r\nAlors qu'il avait \u00e9coeur\u00e9 la concurrence mercredi lors du programme court, la nouvelle Star du patinage mondial a commis l'irr\u00e9parable, d\u00e8s le d\u00e9but de son programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:59:48 > 22:59:48) [64%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:59:53 > 23:00:00) [78%] : \r\nIl ne m'a impos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ception de son 1er quadruple saut, puis une chute sur son 2\u00e8me, voie d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:00:02 > 23:00:10) [82%] : \r\nCelui qui \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 livrer des libre proche de la perfection, c'est bien qu'il a perdu l'or dans convoit\u00e9 au moment de l'attribution des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:00:17 > 23:00:25) [95%] : \r\nAlors celui qui en a profit\u00e9, c'est lui, Javier Fernandez, qui a r\u00e9ussi \u00e0 conserver \u00e0 Boston, son titre mondial acquis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:00:30 > 23:00:41) [86%] : \r\nSur une chanson de Frank Sinatra, l'espagnol, qui s'entra\u00eenent comme le japonais \u00e0 Toronto, a fait ce lever le public du Teagarden en r\u00e9ussissant notamment d'un triple axel parfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:00:49 > 23:00:54) [97%] : \r\nR\u00e9sultat : plus de 200 points pour son programme libre et pr\u00e8s de 315 au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:00:54 > 23:00:55) [92%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:00:57 > 23:01:03) [87%] : \r\nIl devance ais\u00e9ment \u00e0 New et le chinois d'une brillante m\u00e9daille de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:01:07 > 23:01:27) [89%] : \r\nEt on passe maintenant volley- ball avec les finales de la Coupe de Suisse qui avait lieu aujourd'hui \u00e0 Fribourg et qui \u00e9tait en Direct sur la RTS chez les hommes, le Lucas partait favori face \u00e0 N\u00e4fels apr\u00e8s leur qualification pour la finale du championnat les Lausannois se sont pourtant fait surprendre par les Glaronais, Brian Acker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:01:28 > 23:01:36) [86%] : \r\nSur un dernier smash de Samuel erratique Naefels remporte la Coupe de Suisse, la joie est \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement novembre qu'elle se refusait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:01:39 > 23:02:02) [85%] : \r\nPourtant, le d\u00e9but de match ne laissait pas pr\u00e9sager untel sc\u00e9narios mais celle-ci est en difficult\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ception, mais le salon serve bien et sont dominateurs solide et appliqu\u00e9 et remporte le 1er set 25 18 son inqui\u00e9tude, mieux ils encha\u00eenent ce point si le 19 16 pour les les Vaudois 3 points d'avance en fin de 2\u00e8me set changerait car elle demande un temps mort, il sait que le moment est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:02:03 > 23:02:19) [84%] : \r\nLe lui qui avait la possibilit\u00e9 de vraiment donc le le le match pour, on l'a laiss\u00e9 partir b\u00eatement d'abord Honda diminuer notre qualit\u00e9 de service en enlever la pression sur la r\u00e9ception des forces et surtout on a fait des fautes, on a fait des fautes directes, ce qui est inadmissible Entel de tels niveaux de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:02:19 > 23:02:20) [55%] : \r\nComme le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:02:20 > 23:02:31) [93%] : \r\nUne erreur en appelant \u00e0 une autre, la confiance du groupe Vaudois s'effrite \u00e0 mesure que Naefels reprend des couleurs, les Verts remporte le 2\u00e8me set 25 23 puis le 3\u00e8me 25 21 la surprise se dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:02:36 > 23:02:48) [90%] : \r\nAu pied du mur Lausanne ne trouvent plus la solution Naefels \u00e0 r\u00e9gler ses probl\u00e8mes de r\u00e9ception et m\u00eame sur ce point, l'un des plus beaux du match alors que les Vaudois ont fait tout juste le ballon retombe du mauvais c\u00f4t\u00e9 du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:02:56 > 23:03:05) [86%] : \r\nMais celles-ci s'imposent donc 3 7 1 sur l'ensemble du match, la victoire est m\u00e9rit\u00e9e pour le Luc, il s'agit maintenant de se remobiliser pour la finale du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:03:05 > 23:03:06) [84%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:03:06 > 23:03:37) [80%] : \r\n\u00e0 bord, les joueurs dans dans dans le courage de faire un retour sur eux- m\u00eames, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, pas si tu n'apprends pas d'un match comme celui-ci pour demain, demain c'est vendredi prochain Amriswil pour la finale des Play-offs finalement tu m\u00e9rites ni ni un coup de fil des d\u00e9tenus d'\u00eatre champion suisse qui a un tr\u00e8s gros travail sur chaque joueur aussi aussi sur moi- m\u00eame, en disant qu'est-ce que je peux changer mon coaching par rapport \u00e0 cette \u00e9quipe qui est tr\u00e8s bonne, collectivement, bien qu'il y a vraiment de la peine \u00e0 trouver des ancrages des rep\u00e8res, de moments difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:03:37 > 23:03:38) [64%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:03:38 > 23:03:44) [94%] : \r\nMais un moment difficile, c'est aussi l'occasion de se relever et la finale des Play-offs Vaudois, la plus belle des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:03:46 > 23:03:47) [93%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:03:47 > 23:04:02) [89%] : \r\nEt un mot bien s\u00fbr de la finale f\u00e9minine, on le sait, il y a une \u00e9quipe qui vampirisent les titres dans notre pays, c'est Vol\u00e9ro Z\u00fcrich Guin a fait de son mieux mais a du laisser les Z\u00fcrichois ont port\u00e9 leur 100 45\u00e8me match de Suisse de suite face \u00e0 une \u00e9quipe suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:04:04 > 23:04:18) [86%] : \r\nGary Lineker, aurait pu dire le volley- ball f\u00e9minin est un jeu simple 12 change le ballon pendant 3 sets et \u00e0 la fin, c'est Vol\u00e9ro qui gagne le Z\u00fcrichois \u00e9tait trop forte pour bien malgr\u00e9 un bon d\u00e9but de match Singinois agressivit\u00e9 les premiers \u00e9changes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:04:21 > 23:04:28) [91%] : \r\nMais \u00e0 l'image de la Vaudoise finesse grande workers Vol\u00e9ro s'appuie sur un service solide et remporte le 1er set 25 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:04:31 > 23:04:49) [88%] : \r\nLa machine est lanc\u00e9e, toujours appliqu\u00e9 au service solide au bloc les Z\u00fcrichois boucler le 2\u00e8me set en \u00e0 peine plus de 20 minutes avec 10 points d'avance et malgr\u00e9 une bonne fin de match, les Singinois, Vol\u00e9ro, Z\u00fcrich s'impose 25 20 dans le 3\u00e8me set et remporte sa 11\u00e8me Coupe de Suisse, la 7\u00e8me d'affil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:04:49 > 23:05:00) [74%] : \r\nEt en cela, c'est pas de gagner Spence et voil\u00e0, nous, objectif de la saison sans la Ligue des champions en priorit\u00e9 et pouvoir acc\u00e9der descente gagner la coupe, on a gagn\u00e9 le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:05:00 > 23:05:07) [85%] : \r\nLa coupe c'est fait en championnat Vol\u00e9ro \u00e9tait \u00e9videmment favori de la finale, les Z\u00fcrichois d\u00e9fendront leur titre contre tes films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:05:09 > 23:05:18) [81%] : \r\nEt en basket ball le championnat r\u00e9gulier de Ligue nationale \u00e0 messieurs c'est termin\u00e9 aujourd'hui, voici les r\u00e9sultats, de l\u00e0 \u00e0 20 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:05:18 > 23:05:57) [82%] : \r\nEt derni\u00e8re journ\u00e9e avec les victoires de Lugano, celle de Neuch\u00e2tel \u00e0 Boncourt et puis en ce qui concerne les Romands Montecki Bah, Fribourg Olympic et le Gen\u00e8ve qui sont \u00e0 Winthertour, ce qui nous donne le classement final suivant Fribourg \u00e0 \u00e9galit\u00e9 mais devant Gen\u00e8ve Union Neuch\u00e2tel qui ponctuent la domination romande et puis on retrouve au 7\u00e8me est une place Goncourt Esther oui, ce qui donne, pour les quarts de finale, les affiches suivantes \u00e7a commencera le 16 avril Fribourg Starwings The Lions de Gen\u00e8ve cour Union Neuch\u00e2tel Lyon est mont\u00e9 Lucas nous \u00e7a commence dans 2 semaines puisqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:05:57 > 23:06:19) [90%] : \r\nEt la semaine prochaine il y aura les finales de la Coupe de Suisse bonsoir \u00e0 vous, St\u00e9phane, vous avez suivi les 2 matches de Super Ligue de la soir\u00e9e si on bat Lyon Boys joue demain, ce soir, je propose qu'on s'int\u00e9resse d'abord \u00e0 ce Z\u00fcrich Saint-Gall qui pouvaient \u00e9ventuellement confirmer la la reprise de de l'\u00e9quipe z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:06:19 > 23:06:40) [86%] : \r\nOui David Z\u00fcrich 20 petit peu mieux mais le tout reste quand m\u00eame fragile et Z\u00fcrich ce soir devait s'imposer face \u00e0 une \u00e9quipe saint-galloise qui elle lorgne toujours sur les places europ\u00e9ennes, m\u00eame si elle vient de s'incliner 2 fois face \u00e0 B\u00e2le et Young Boys, c'est ce soir et bien Saint-Gall \u00e9tait priv\u00e9s de Bounya co\u00fbte affair\u00e9 Kabou s'autant dire beaucoup de monde pour une \u00e9quipe qui ne marque pas beaucoup et dans ce match valoir sont les Z\u00fcrichois qui vont d\u00e9gainer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:06:40 > 23:06:47) [80%] : \r\n1er \u00e0 la 13\u00e8me minute humaine Torrente pleine acc\u00e9l\u00e8re gu\u00e8re qui manque son contr\u00f4le mais r\u00e9cup\u00e8re le ballon dans un 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:06:47 > 23:07:00) [80%] : \r\nDonc, gr\u00e2ce \u00e0 12 et enroule une merveille de frappe pas ne peut strictement rien et les hommes de sa vie, qui a m\u00eame 11 0 sur leurs premi\u00e8res incursions voit cette superbe frappe qui laisse laisse aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:07:00 > 23:07:11) [87%] : \r\nJean salopards ensuite le match s'\u00e9quilibre mal \u00e0 35 minutes sur cette mauvaise relance le pressing Z\u00fcrichois paye Kerzhakov r\u00e9cup\u00e8re donne sur bouffe qui remet instantan\u00e9ment sur toutes les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:11 > 23:07:17) [89%] : \r\nPour le 2 \u00e0 0 c'est superbe, on pourrait appeler \u00e7a une droite beau mouvement collectif \u00e9raill\u00e9e 1er but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:07:17 > 23:07:44) [78%] : \r\nDe l'albanais, cette saison, qui permet aux Z\u00fcrichois de retrouver se tient avec le break de fait en 2\u00e8me mi- temps Timber continuent d'avoir peur malgr\u00e9 de changements, mais le par la bonne id\u00e9e de gagner son prix duel face \u00e0 Kerzhakov en fait le gardien des Br\u00fbleurs de fait que retarder l'\u00e9ch\u00e9ance, car les rempla\u00e7ants dit clairement faire la diff\u00e9rence 86\u00e8me minute sans donner Sarr, le S\u00e9n\u00e9galais c'est attend intelligemment du soutien qui, gr\u00e2ce \u00e0 Kevin Bua et l'ancien Servettien d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:44 > 23:07:51) [95%] : \r\nImpliqu\u00e9 dans les 3 buts la semaine derni\u00e8re face \u00e0 Vaduz marque son 5\u00e8me but de la saison, il confirme tout son potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:07:51 > 23:07:52) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:07:53 > 23:08:05) [85%] : \r\nMalgr\u00e9 une blessure qui l'a tenu loin de terrain et puis on retrouve \u00e7a \u00e0 la derni\u00e8re minute pour un super changement de c\u00f4t\u00e9 pour Alexander Kerzhakov, qui va alors tout faire tout seul, trier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:08:05 > 23:08:11) [79%] : \r\nDes batteries le pas d'une frappe enroul\u00e9e en finale 4 \u00e0 0 pour inspir\u00e9 inspir\u00e9 ce soir qui va pouvoir se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:08:11 > 23:08:21) [87%] : \r\nConcentrer pleinement d'ici quelques semaines, sur sa finale de coupe, parce que l\u00e0, la barre s'\u00e9loigne et en revanche, l'Europe s'\u00e9loigne un petit peu pour Saint-Gall, m\u00eame si on gratte alors au classement, rien n'est jou\u00e9 dans cette super- lignes \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:08:21 > 23:08:29) [91%] : \r\nAlors si il va un petit peu mieux par rapport \u00e0 cette fameuse derni\u00e8re place et une \u00e9quipe qui ne la quitte plus cette derni\u00e8re place c'est 20 12 qui se rendait \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:08:29 > 23:08:45) [90%] : \r\nOui, parce que Vaduz n'a toujours pas gagn\u00e9 le moindre match en 2016 et entrevoit l'\u00e9tage d'en dessous, d'autant que cet apr\u00e8s- midi, les joueurs de la principaut\u00e9 sont all\u00e9s s'incliner \u00e0 Lucerne, un adversaire qu'ils n'ont jamais battu depuis leur remont\u00e9e le pr\u00e9sident pardon leur accession en super ligue et dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:08:45 > 23:08:56) [80%] : \r\nValoir Djordje Contini va tr\u00e8s vite, tous ces puisqu'apr\u00e8s 16 minutes de jeu, ces joueurs sont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 2 1 suite \u00e0 2 penalties d'antiques de son ancien attaquant marque Noos ne mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:08:56 > 23:08:59) [87%] : \r\nIl r\u00e9duit \u00e0 10 suite \u00e0 l'expulsion de ni de vos hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:09:00 > 23:09:04) [79%] : \r\nPuis le festival lucernois se poursuit \u00e0 33 il minutes avec Marco Schneuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:09:04 > 23:09:11) [83%] : \r\nIls convertissent bon ballon donn\u00e9 dans la profondeur, avec une magnifique frappe crois\u00e9e 9\u00e8me but du Fribourgeois cette saison \u00e0 la mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:09:11 > 23:09:17) [80%] : \r\nSi on m\u00e8ne 3 1 en seconde p\u00e9riode, Marco se transforme alors on soeur pour son fr\u00e8re Chris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:09:17 > 23:09:19) [87%] : \r\nSi on n'a plus qu'\u00e0 mettre une t\u00eate lob\u00e9e \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:09:19 > 23:09:30) [84%] : \r\n68\u00e8me minute et cela fait 4 1 gr\u00e2ce au 2\u00e8me, but 100 pourcent je je ne dis de la saison et finalement si y am\u00e9ricain qui a profit\u00e9 d'un ballon mal d\u00e9gag\u00e9 par la d\u00e9fense Liechtenstein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:09:30 > 23:09:36) [78%] : \r\nPour ajuster le malheureux, il y avait, score final 5 terrains pour les solutions qui remporte 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:09:36 > 23:09:45) [89%] : \r\nUne large victoire de la saison, reste invaincu depuis 3 journ\u00e9es revient au niveau des places europ\u00e9ennes on va Vaduz 7\u00e8me match sans victoire et \u00e7a les rapproche un petit peu plus de la Challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:09:45 > 23:10:00) [84%] : \r\nEt demain, si on se d\u00e9place \u00e0 Lugano en match tr\u00e8s important \u00e9videmment pour les Valaisans Grasshopper \u00e0 Thoune et puis le duel au sommet entre B\u00e2le et Young, m\u00eame si le sommet, on sait que ce sont les B\u00e2lois qu'il occupait, elles ne vont pas le l\u00e2cher, ce sera en Direct sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:10:00 > 23:10:20) [85%] : \r\nOui, B\u00e2le 14 points d'avance \u00e0 envoyer \u00e0 vie avec un match en retard \u00e0 jouer face \u00e0 Lugano la barre qui s'\u00e9loigne pour celui qu'on a dit d\u00e9sormais 7 points d'avance pour les pour Vaduz avec compliqu\u00e9 et puis on ne voit qu'\u00e0 Lucerne dans ce championnat qui va tr\u00e8s tr\u00e8s vite au niveau des places europ\u00e9ennes revient justement dans dans les bonnes places dans les places europ\u00e9ennes effectivement sur qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:10:20 > 23:10:30) [92%] : \r\nFace \u00e0 la 5\u00e8me place peut-\u00eatre pour pour moins de 24 heures on jouait \u00e9galement en Challenge avec notamment un match qui int\u00e9ressait le haut du classement au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:10:30 > 23:10:48) [82%] : \r\nWinthertour, la ville qui \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 est finalement all\u00e9 sans poser \u00e0 Winthertour et puis encore une d\u00e9faite qui fait mal pour le monde sur le terrain de volley, demain, le derby Bienne Neuch\u00e2tel Xamax Lausanne recevra Around lundi \u00e0 19 heures 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:10:48 > 23:11:01) [83%] : \r\nAlors au classement, m\u00eame pas peur en pour Lausanne qu'\u00e0 2 matches de de retard et qu'il y a toujours 3 points d'avance un meilleur goalav\u00e9rage par rapport \u00e0 Ville Neuch\u00e2tel toujours 3\u00e8me et puis, effectivement, vous l'avez dit David, \u00e7a se complique quand m\u00eame pour le monde, dernier avec 24 points, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:11:01 > 23:11:25) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Rinaldi : les sports d'hiver n'ont pas encore dit leur dernier mot en ce d\u00e9but de mois d'avril sport dimanche consacrera demain une large page offrira elle et on va tout de suite voir des images de l'Xtreme de Verbier, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi en Xtreme de Verbier remport\u00e9 chez les femmes, par ailleurs, en ce qui concerne le snowboard par la valaisanne Estelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:11:25 > 23:11:34) [87%] : \r\nBallet de laquelle a d\u00fb terminer pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive \u00e0 la 1\u00e8re place du Free- Rider WorldTour nous reviendrons sur cet \u00e9v\u00e9nement demain donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:11:34 > 23:12:09) [90%] : \r\nSport dimanche et puis \u00e0 cette occasion, \u00e9galement nous proposons en nouvelle diffusion un magazine de la r\u00e9daction consacr\u00e9 au ski de pente raide dans la lign\u00e9e des pionniers du ski Free raid j'ai J\u00e9r\u00e9mie Heitz a apport\u00e9 sa propre \u00e9volution \u00e0 haute vitesse sur des pentes de plus de 50 degr\u00e9s pour son film La liste le Valaisan de 26 ans a s\u00e9lectionn\u00e9 15 4000 dans les Alpes, les plus beaux esth\u00e9tiquement parlant, dit-il, chacun comportant des pentes \u00e0 plus de 50 pour montrer montrer l'\u00e9volution de la discipline de ski de pente raide Julie Marchand Fabienne, Fr\u00e9d\u00e9ric Gougeon et Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:25 > 23:12:38) [80%] : \r\nCe qui entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit ceux qui une montagne, c'est le l'alpiniste mixer avec du ski, donc on monte dans la phase piolet, crampons pour la plupart du temps et au lieu de 100 \u00e0 pied marin, on descend ce qui o\u00f9 on est mont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:12:38 > 23:12:53) [84%] : \r\n\u00e0 26 ans, J\u00e9r\u00e9mie Heitz s'est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 parmi les meilleurs freerider au monde pour \u00e9voluer le Valaisan vise toujours plus haut, plus raide sur des sommets de 4000 m\u00e8tres il se quitter face d'une inclinaison vertigineuse, 50 degr\u00e9s et au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:54 > 23:13:11) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est 30 degr\u00e9s, donc on peut commencer \u00e0 une avalanche, on voit que c'est vraiment et puis sa secte 40 \u00e7a c'est 45 et puis l\u00e0 je pense \u00e0 ces 5 ans donc, si on regarde comme \u00e7a le sport tr\u00e8s raide, mais quand on a des skis aux pieds, \u00e7a commence quand m\u00eame \u00e0 \u00eatre un peu impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:13:16 > 23:13:28) [81%] : \r\nD'int\u00e9r\u00eat c'est de pousser ma discipline de pousser le sport de tout seuls, ce qui en prend un peu plus loin Pigs et puis laisser une trace dans ce dans cette histoire mal du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:13:28 > 23:13:48) [83%] : \r\nPour le ce qui est de bon tr\u00eave est n\u00e9 avec les exploits du Bien et Sylvain Saudan d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 60 votants aiguilles verte B\u00e9nali des Alpes \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord, le skieur de l'impossible, encha\u00eene les premi\u00e8res et inspire des g\u00e9n\u00e9rations, \u00e0 commencer par Andr\u00e9 11 Evry bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:13:48 > 23:14:05) [74%] : \r\nLa technique de ce qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, celle qu'ont pratiqu\u00e9 \u00e0 1900 qu'75 80 c'\u00e9tait tourne Sylvain la plaine virage essuie-glaces, donc c'est c'est quand oui les essuie-glaces une voiture c'est \u00e7a Eline que font les jeunes actuellement comme J\u00e9r\u00e9my c'est pas du tout l'air de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:14:07 > 23:14:16) [85%] : \r\nFier de voir la jeune g\u00e9n\u00e9ration suivre ses traces, le guide d'Arolla admire la ma\u00eetrise avec laquelle le gamin de Salvan d\u00e9voile ses pentes si vite qu'il vole presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:14:17 > 23:14:23) [87%] : \r\nEt aujourd'hui \u00e0 Chamonix, Andr\u00e9 Hamzaoui accompagne J\u00e9r\u00e9mie Heitz pour sa 1\u00e8re rencontre avec le mentor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:14:23 > 23:14:43) [85%] : \r\nOui bonjour en \u00e9taient rencontr\u00e9s oui fran\u00e7ais, nous nous \u00e9tions des gens qui aiment sur les itin\u00e9raires de l'alpiniste o\u00f9 ils \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s de crampons piolets et cordes ou les couloirs sont plus \u00e9troits, bien s\u00fbr, mais nous n'\u00e9tions pas des sp\u00e9cialistes de la vitesse aujourd'hui la progression, c'est aussi l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:14:43 > 23:14:46) [95%] : \r\nQui veut cela, il faut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:14:47 > 23:14:55) [79%] : \r\nC'est pas si vieux que tous les skieurs, ce qui est, avec cela, non, non pas, oui, il y a des domaines cette, je ne vois pas tr\u00e8s bien avec ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:14:57 > 23:15:18) [78%] : \r\n\u00e7a c'est pour nous Sylvain oui ben \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a me fait penser que vous \u00eates \u00e9galement un audit avait les paysans qui avaient \u00e0 Foix dire mais c'est vrai, mais c'est eux qui avaient raison dans la gr\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre trop courb\u00e9 et une courbure assez lente, ce qui permet de passer tr\u00e8s facilement dans la neige vierge oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:15:19 > 23:15:20) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:15:20 > 23:15:30) [94%] : \r\nLe d\u00e9veloppement du mat\u00e9riel a permis une r\u00e9volution de la technique de ski sur ces pentes raides mais surtout les nouveaux outils d'analyse permettent une meilleure pr\u00e9paration que celle des pionniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (23:15:30 > 23:16:08) [79%] : \r\nIls avec moins de moyens que nous aujourd'hui dans la aliz\u00e9 aujourd'hui, on voit le camion va enfin fait des photos, on a, on a avalanche en un an, oui, \u00e7a fait pas semblant, oui, ils \u00e9taient dans leur vall\u00e9e, ils attendaient leur le bon moment pour le faire et puis, et puis voil\u00e0, nous, c'est peut-\u00eatre un peu plus facile techniquement \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e7a faire ce genre de ceux qui que vous voulez porter un peu plus \u00e0 la monture commence donc partir du col et puis faire le Rover quand on parle de ski extr\u00eame c'est extr\u00eame pour les gens qui le regardent pour les gens qui le font, c'est pas l'extr\u00eame, ils ont l'habitude c'est le c'est leur vie, c'est leur mani\u00e8re d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:16:09 > 23:16:22) [88%] : \r\nDurant tout l'hiver, J\u00e9r\u00e9mie Heitz et surveille s'efface de glace orient\u00e9e nord- nord-est jusqu'\u00e0 ce qu'au printemps, une couche de neige poudreuse viennent s'y coller, lui offrant alors les conditions id\u00e9ales pour dessiner sa trace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:16:26 > 23:17:01) [87%] : \r\nEt c'est clair que que il y a du risque, mais c'est du risque, je pense, contre l'air on est toute l'ann\u00e9e en tout cas moi je suis j'ai que \u00e7a dans la t\u00eate toute l'ann\u00e9e, c'est c'est vraiment devenu un un m\u00e9tier et je pense qu'on ne fait pas, on n'est pas non plus des t\u00eates br\u00fbl\u00e9es, en fait, \u00e7a va, j'ai pas envie de mourir demain, j'ai envie de de ce qui est encore plus de de montagne je fais \u00e7a, je pense, assez professionnellement pour pas pour pas qu'il m'arrive une une b\u00eatise, mais c'est clair qu'on cherche un peu plus mais bon faut vivre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:17:05 > 23:17:33) [91%] : \r\nNotre page Free raid et donc \u00e0 ne pas manquer demain dans Sports dimanche de 18 heures 25 sur RTS en Formule 1 le Grand Prix de Bahre\u00efn, 2\u00e8me \u00e9preuve de la saison se d\u00e9roulera demain en nocturne d\u00e8s 16 heures 55 sur RTS Un et ce sont encore les Mercedes qui partiront en 1\u00e8re ligne comme \u00e0 Melbourne, mais surtout la nouvelle formule \u00e0 des essais qualificatifs introduit cette ann\u00e9e a encore rat\u00e9 son objectif \u00e0 Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:17:35 > 23:17:45) [90%] : \r\nFernando Alonzo en spectateur le long des box, c'est la d\u00e9cision des m\u00e9decins de la FIA suite \u00e0 son terrible accident \u00e0 Melbourne, l'espagnol est frustr\u00e9 car il se sentait apte au combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:17:46 > 23:18:10) [91%] : \r\nMais ce n'est pas le seul, tous les pilotes et toutes les \u00e9curies, sauf 2 ont s\u00e9rieusement critiqu\u00e9 la nouvelle formule de qualification \u00e0 Melbourne, malheureusement pour eux, ce nouveau syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 des chaises musicales a \u00e9t\u00e9 maintenu ici \u00e0 Bahre\u00efn, dans ce contexte conflictuel et \u00e0 la nuit tombante, on a encore vu des pilotes, arr\u00eater de se battre au milieu de la Q3 comme ici Felipe Massa apr\u00e8s H\u00fclkenberg et Botha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:18:11 > 23:18:22) [93%] : \r\n4 voitures ont quand m\u00eame but\u00e9 un peu plus longtemps les 2 Ferrari de Ra\u00efkk\u00f6nen et Vettel et les 2 Mercedes, dont celle d'Hamilton, qui a dit si reprendre \u00e0 2 fois apr\u00e8s avoir commis cet \u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:18:24 > 23:18:36) [90%] : \r\nMais comme \u00e0 Melbourne il n'y aura pas eu de finale promis entre les 2, z'dernier pilote en course pour la pole, les 4 derniers se sont arr\u00eat\u00e9es \u00e0 une minute 30 du terme et Hamilton a remport\u00e9 sa 50\u00e8me pole devant Rosberg Vettel et Ra\u00efkk\u00f6nen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:18:38 > 23:18:45) [94%] : \r\nFerrari et surtout Vettel ne peuvent que ronger leur frein jusqu'\u00e0 demain, d\u00e9part de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:18:49 > 23:18:54) [92%] : \r\nEt je vous propose qu'on termine avec le programme une fois de plus copieux que nous vous pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:18:54 > 23:19:53) [89%] : \r\nPosons demain en ce qui concerne les directives ou des directives et \u00e7a commence avec du diff\u00e9r\u00e9 puisque \u00e7a va se passer pendant la nuit, c'est le d\u00e9s\u00e9quilibre dames et libre couples des championnats du monde de patinage artistique d\u00e8s 10 heures et demie sur RTS 2, ensuite on vous remontre l'extr\u00eame, de dire \u00e0 Verbier t\u00eate s'\u00e9tait aujourd'hui on l'du Boul diffuse demain d\u00e8s 12 heures 30 ensuite \u00e0 14 heures 30, on part sur le cyclisme avec le Tour des Flandres, on attend \u00e9videmment Fabian comme Shell arabe, \u00e7a continuera ensuite avec le football, balle Young Boys, c'est notre grande affiche de cette journ\u00e9e de Super Ligue, vous devrez passer sur RTS en pour le d\u00e9but du Grand Prix de Bahre\u00efn \u00e0 partir de 16 heures 55 la fin sera sur RTS 2 on aura l'occasion d'y revenir et puis toujours en ce qui concerne les directeurs, on n'oublie pas la moto avec le Grand Prix d'Argentine d\u00e8s 19 heures 15 sur RTS de la moto depuis la moto GP et puis le rendez- vous, \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:19:53 > 23:20:16) [86%] : \r\nIncontournable, c'est \u00e0 18 heures 25 sur RTS en sport dimanche avec un un programme remarquable merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi, passez une excellente nuit en tr\u00e8s bon d\u00e9but de dimanche a m\u00eame enfin, pourquoi pas, on se quitte avec a d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s belles images de l'Xtreme de Verbier, un montage sign\u00e9 Jacques mairie \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:21:26 > 23:21:29) [85%] : \r\nLe sport en continu, c'est sur rtssport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:21:30 > 23:21:31) [73%] : \r\n\u00e0 Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-02T00:58:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604506752", "durationSec": 51, "title": "SPDE 020416 HOCK LUG BER", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui a battu le CP Berne sur le score de 5 \u00e0 4 lors du 1er match comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "remarks": "Sujet en 3 parties.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC LUGANO"], "sequenceIds": ["1512911", "1512912", "1512913"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506754", "durationSec": 60, "title": "SPDE 020416 CLIP DE FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la comp\u00e9tition de freeride X-Treme de Verbier.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["HORS-PISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506755", "durationSec": 88, "title": "SPDE 020416 CURL SUI ALL", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse, qui a battu l'Allemagne sur le score de 8 \u00e0 2 lors de son 1er match du championnat du monde de curling messieurs de B\u00e2le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "CURLING", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1513638"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506756", "durationSec": 57, "title": "SPDE 020416 FOOT LUC VAD", "excerpt": "Victoire du FC Lucerne, qui a battu le FC Vaduz sur le score de 5 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 26e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC VADUZ", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1513644"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506757", "durationSec": 25, "title": "SPDE 020416 FREE BALET", "excerpt": "Victoire de la surfeuse Estelle Balet, qui a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de freeride X-Treme de Verbier en cat\u00e9gorie snowboard.", "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["HORS-PISTE", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506758", "durationSec": 141, "title": "SPDE 020416 VOLL NAF LUC", "excerpt": "Victoire du Concordia Naefels, qui a battu le Lausanne Universit\u00e9 Club (LUC) sur le score de 3 sets \u00e0 1 lors de la finale de la Coupe de Suisse de volley-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["CONCORDIA NAEFELS", "LAUSANNE UC"], "sequenceIds": ["1513641"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506759", "durationSec": 66, "title": "SPDE 020416 VOLL VOL GUI", "excerpt": "Victoire du Vol\u00e9ro Zurich, qui a battu Guin sur le score de 3 sets \u00e0 0 lors de la finale de la Coupe de Suisse de volley-ball dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1513642"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506760", "durationSec": 95, "title": "SPDE 020416 HOCK AJO RAP", "excerpt": "Victoire du HC Ajoie, qui a battu le SC Rapperswil Jona sur le score de 4 \u00e0 2 lors du 6e et dernier match comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNB. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, le HC Ajoie remporte le titre de champion de Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "thematicCorporations": ["HC AJOIE", "SC RAPPERSWIL JONA"], "sequenceIds": ["1512925"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506761", "durationSec": 76, "title": "SPDE 020416 AUTO BAHREIN", "excerpt": "Pole position pour le pilote automobile britannique Lewis Hamilton \u00e0 l'issue des essais qualificatifs du Grand Prix de Bahrein automobile, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es selon de nouvelles r\u00e8gles qui n'ont pas satisfait les pilotes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAHREIN"], "thematicThemes": ["ESSAIS QUALIFICATIFS", "GRAND PRIX DE BAHREIN AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["HAMILTON, LEWIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506762", "durationSec": 95, "title": "SPDE 020416 FOOT ZUR STG", "excerpt": "Victoire du FC Zurich, qui a battu le FC St-Gall sur le score de 4 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la 26e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ZURICH", "FC ST-GALL"], "sequenceIds": ["1513643"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506763", "durationSec": 296, "title": "SPDE 020416 MAG PENTE RAIDE", "excerpt": "Victoire du patineur espagnol Javier Fernandez, qui a remport\u00e9 le championnat du monde de patinage artistique messieurs \u00e0 Boston \u00e0 l'issue de son programme libre. Il devance le Japonais Yuzuru Hanyu et le Chinois Jin Boyang."}, {"internalArchiveId": "AA1604506764", "durationSec": 99, "title": "SPDE 020416 PAAR CM BOSTON", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOSTON"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "MESSIEURS", "PATINAGE ARTISTIQUE"], "sequenceIds": ["1513639"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512932", "summary": "Lugano, patinoire de la Resega : 2 buts marqu\u00e9s pour le HC Lugano par le hockeyeur Linus Klasen.\n1 but marqu\u00e9 pour le CP Berne par le hockyeur Ramon Untersander.", "id": "1512911", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["HC LUGANO", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512933", "summary": "Lugano, patinoire de la Resega : 2 buts marqu\u00e9 pour le HC Lugano par le hockeyeur Damien Brunner, lors de match contre le CP Berne.", "id": "1512912", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512934", "summary": "Lugano, patinoire de la Resega : but marqu\u00e9 pour le CP Berne par le hockeyeur Tristan Scherwey. 1 but marqu\u00e9 pour le HC Lugano par le hockeyeur Gregory Hofmann.", "id": "1512913", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512946", "summary": "Porrentruy, patinoire Voyeboeuf : supporters exultant de joie dans les gradins. \nHockeyeurs du HC Ajoie se congratulant. \nHockeyeurs du HC Ajoie brandissant troph\u00e9e. \n2 des 4 buts marqu\u00e9s pour le HC Ajoie par le hockeyeur Steven Barras.\n1 des 2 buts marqu\u00e9s pour le SC Rapperswil Jona par le hockeyeur Roman Schlagenhauf.\nGary Sheehan, entra\u00eeneur HC Ajoie, dans les gradins.\nSteven Barras se faisant f\u00e9liciter.", "id": "1512925", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "LNB", "HOCKEY SUR GLACE", "TRIOMPHALISME", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"], "visualCorporations": ["HC AJOIE", "SC RAPPERSWIL JONA"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513682", "summary": "B\u00e2le-Ville : pierre tir\u00e9e par Sven Michel, curleur \u00e9quipe de Suisse. Pierre tir\u00e9e par Enrico Pfister, curleur \u00e9quipe de Suisse.\nPierre tir\u00e9e par Alexandre Baumann, skip \u00e9quipe d'Allemagne.", "id": "1513638", "visualThemes": ["CURLING", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513683", "summary": "Boston : programme libre de Yuzuru Hanya, patineur japonais, qui commet une faute et qui chute.\nProgramme court de Javier Fernandez, patineur espagnol.\nPodium avec Javier Fernandez entour\u00e9 de Yuzuru Hanya et de Jin Boyang, patineur chinois.", "id": "1513639", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "PROGRAMME COURT", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["BOSTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513685", "summary": "Fribourg-ville : extraits match de volley-ball entre le Lausanne Universit\u00e9 Club (LUC) et Concordia Naefels. Volleyeurs du Concordia Naefels se congratulant \u00e0 la fin du match.\nItw Georges-Andr\u00e9 Carrel, entra\u00eeneur LUC.", "id": "1513641", "visualThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE UC", "CONCORDIA NAEFELS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513686", "summary": "Fribourg-ville : volleyeuses du Vol\u00e9ro Zurich agitant troph\u00e9e. \nExtraits match de volley-ball entre le Vol\u00e9ro Zurich et Guin.\nItw In\u00e8s Granvorka, volleyeuse Vol\u00e9ro Zurich.", "id": "1513642", "visualThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513687", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : lors du match contre le FC St-Gall, 4 buts marqu\u00e9s pour le FC Zurich par les footballeurs Anto Grgic, Burim Kukeli, Kevin Bua et Aleksandr Kerzhakov.", "id": "1513643", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513688", "summary": "Lucerne-ville, stade Swissporarena : Giorgio Contini, entra\u00eeneur du FC Vaduz, toussant durant le match. \n4 des 5 buts marqu\u00e9s pour le FC Lucerne par les footballeurs Markus Neumayr, sur penalty, Marco Schneuwly, Christian Schneuwly et Jahmir Hyka.", "id": "1513644", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC VADUZ", "FC LUCERNE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642735", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023822", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1505555", "internalArchiveId": "AA1603505516", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 1844, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7619015", "imageURL": "http://www.rts.ch/7619026.image", "backgrounds": ["Supporters du HC Ajoie exprimant leur joie."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Au Br\u00e9sil, la grande majorit\u00e9 des habitants ne fait plus confiance \u00e0 l\u2019actuelle pr\u00e9sidente", "Victoire HC Ajoie: les pr\u00e9cisions de Steven Barras, joueur HC Ajoie, depuis Del\u00e9mont", "VD: les agriculteurs veulent une solution face aux sangliers", "Les recruteurs de l'EI continuent \u00e0 s\u00e9vir \u00e0 Bruxelles", "La 21e \u00e9dition de l\u2019Xtreme de Verbier a d\u00e9but\u00e9", "Le combat de superh\u00e9ros marche bien au cin\u00e9ma", "La g\u00e9nomique permet d\u2019analyser l\u2019ADN du b\u00e9tail", "JU: le HC Ajoie est devenu champion suisse de Ligue nationale B", "VD: le MUDAC propose une exposition sur la relation entre livre papier et \u00e9lectronique", "Le Royaume-Uni veut imposer des cours d\u2019anglais aux femmes musulmanes", "La philobotique fait son chemin dans les \u00e9coles romandes", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Manifestations et contremanifestations se succ\u00e8dent dans le pays.", "La b\u00eate provoque des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9normes dans les champs et se reproduit tr\u00e8s rapidement.", "La commune de Molenbeek reste dans le viseur du groupe Etat islamique.", "Estelle Balet a d\u00e9croch\u00e9 son deuxi\u00e8me titre mondial d\u2019affil\u00e9e.", "Entre Marvel et DC comics, c\u2019est la surench\u00e8re du spectaculaire.", "Elle est utilis\u00e9e afin de d\u00e9couvrir les forces et les faiblesses des animaux.", "Le club d\u00e9cide de rester en Ligue B l\u2019ann\u00e9e prochaine, mais la victoire a \u00e9t\u00e9 tout de m\u00eame bien f\u00eat\u00e9e.", "On y d\u00e9couvre la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces deux mondes.", "Le but est d\u2019emp\u00eacher le d\u00e9veloppement de communautarisme qui pose probl\u00e8me dans de nombreux pays.", "Le principe est de permettre aux \u00e9l\u00e8ves de se familiariser avec la programmation informatique tout en respectant des principes philosophiques."], "variantIds": ["ece-7520662", "ece-7520660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-07T11:58:15Z", "subTitles": ["19:30:00:16  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:18:10\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:21:08\r\n  Le HC Ajoie est champion suisse\r\n\r\n19:30:21:12  19:30:24:06\r\n       de Ligue nationale B\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:28:01\r\n       C'\u00e9tait la folie hier\r\n   \u00e0 la patinoire de Porrentruy.\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:33:02\r\n Nous serons en direct de Del\u00e9mont\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:30:34:20  19:30:37:03\r\nLes recruteurs de l'Etat islamique\r\n\r\n19:30:37:08  19:30:41:02\r\n      continuent d'embrigader\r\ndes candidats au djihad \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:44:23\r\n    L'enqu\u00eate sur les attentats\r\n   de Bruxelles et Paris avance.\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:48:08\r\n  Cette commune bruxelloise reste\r\n  un vivier pour les terroristes.\r\n\r\n19:30:48:17  19:30:51:16\r\n  Les sangliers font des ravages\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:56:12\r\n Le canton de Vaud a enregistr\u00e9 150\r\ndemandes d'indemnisation cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:30:56:17  19:30:59:09\r\n         li\u00e9es aux d\u00e9g\u00e2ts\r\n      provoqu\u00e9s par l'animal.\r\n\r\n19:31:00:03  19:31:02:09\r\n  Lire, pourquoi pas sans livre ?\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:05:11\r\n       Le Mudac de Lausanne\r\n      propose une exposition\r\n\r\n19:31:05:16  19:31:10:11\r\n  afin de d\u00e9montrer que la lecture\r\npeut se faire gr\u00e2ce \u00e0 la technologie.\r\n\r\n19:31:10:21  19:31:14:13\r\n      Batman contre Superman,\r\n        ensemble \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:19:22\r\nC'est la tendance: r\u00e9unir plusieurs\r\n   superh\u00e9ros dans un m\u00eame film.\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:25:21\r\n  Le bonheur des Jurassiens hier\r\n          \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n19:31:26:02  19:31:28:18\r\n           Le HC Ajoie\r\n    est devenu champion suisse\r\n\r\n19:31:28:23  19:31:31:21\r\n       de Ligue nationale B\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:31:32:02  19:31:35:09\r\n   Pour des raisons financi\u00e8res,\r\n         le champion Ajoie\r\n\r\n19:31:35:13  19:31:38:20\r\n   a choisi de rester en Ligue B\r\n       la saison prochaine.\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:41:18\r\n        Bienne sauve ainsi\r\n       sa place en Ligue A.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:02\r\n      Un \u00e9v\u00e9nement populaire\r\n  de grande ampleur pour le Jura.\r\n\r\n19:31:46:07  19:31:55:04\r\n Hier soir, 4'200 chanceux ont pu \r\n vivre l'\u00e9v\u00e9nement de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:31:59:08  19:32:04:09\r\n-Le HC Ajoie, c'est une histoire\r\n  aux allures de conte de f\u00e9e.\r\n\r\n19:32:04:13  19:32:07:09\r\n Hier soir, la patinoire exulte:\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:11:14\r\n   le club est champion suisse\r\n      de Ligue nationale B.\r\n\r\n19:32:12:00  19:32:14:05\r\n        -On est champions !\r\n\r\n19:32:14:14  19:32:17:10\r\n       -L'exploit r\u00e9sonne\r\n     au-del\u00e0 des supporters.\r\n\r\n19:32:17:14  19:32:19:22\r\n   Tout le Jura s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:23:04\r\n        -C'est la patinoire\r\n        de toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:32:23:09  19:32:25:14\r\n C'est le club de toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:32:25:19  19:32:27:17\r\n   Chaque Jurassien a les tripes\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:33:01\r\n          sur la glace,\r\net c'est une ambiance incroyable !\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:37:10\r\n  -Plus d'un Jurassien sur dix\r\n  a tent\u00e9 d'obtenir un billet.\r\n\r\n19:32:37:14  19:32:41:05\r\n  4'200 chanceux ont pu rentrer\r\n       dans la patinoire.\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:44:22\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n il a fallu user de stratag\u00e8mes.\r\n\r\n19:32:45:03  19:32:47:15\r\n Un syst\u00e8me D \u00e0 la jurassienne.\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:53:02\r\n    -La position est pas super,\r\n          mais on voit !\r\n\r\n19:32:53:07  19:32:57:00\r\n          -Le principal,\r\n   c'est que les enfants voient.\r\n\r\n19:32:57:05  19:33:00:11\r\nMoi, c'est l'ambiance, c'est tout !\r\n\r\n19:33:00:22  19:33:07:17\r\n-A c\u00f4t\u00e9 de la patinoire, la partie\r\n  est diffus\u00e9e sur \u00e9cran g\u00e9ant.\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:10:14\r\n-Pour vous, fallait pas rater \u00e7a ?\r\n\r\n19:33:10:19  19:33:13:13\r\n   Tout le monde crie de joie\r\n\r\n19:33:14:01  19:33:17:05\r\n       -Si les Jurassiens\r\nse sont passionn\u00e9s pour l'\u00e9quipe,\r\n\r\n19:33:17:10  19:33:20:07\r\n   c'est aussi pour le symbole\r\n       qu'elle repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:33:20:11  19:33:22:19\r\nUn club qui se bat avec ses armes.\r\n\r\n19:33:23:00  19:33:27:01\r\n    Des valeurs importantes, \r\n   personnifi\u00e9es par S.Barras,\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:30:20\r\n     qui a pris sa retraite \r\n    apr\u00e8s 16 ans au HC Ajoie,\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:33:04\r\n     en marquant trois buts.\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:36:08\r\n  Le conte de f\u00e9e s'est termin\u00e9\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:39:11\r\n       sans l'apparition\r\n    d'un quelconque m\u00e9chant.\r\n\r\n19:33:39:16  19:33:43:14\r\n     La police n'a constat\u00e9\r\naucun incident durant la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:33:46:03  19:33:50:14\r\n  -S.Barras, on a vu l'engouement\r\n   dans le Jura apr\u00e8s le match.\r\n\r\n19:33:50:19  19:34:01:03\r\n   Vous avez aussi fait la f\u00eate\r\n          et peu dormi ?\r\n\r\n19:34:01:03  19:34:04:06\r\n       -Oui, c'est clair que\r\n      quand on arrive au bout\r\n\r\n19:34:04:08  19:34:08:01\r\nd'une bataille d'une longue s\u00e9rie,\r\n\r\n19:34:08:03  19:34:14:03\r\n   qui a commenc\u00e9 il y a 2 mois,\r\n         on rel\u00e2che tout.\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:18:23\r\n  On a fait une grosse f\u00eate hier.\r\n\r\n19:34:19:01  19:34:21:12\r\n        On a pu partager \u00e7a\r\n        avec notre public.\r\n\r\n19:34:21:14  19:34:24:17\r\n    -Ajoie n'ira pas en Ligue A\r\n   pour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n19:34:24:19  19:34:28:18\r\nVous arr\u00eatez votre carri\u00e8re, vous ne\r\nregrettez pas de ne pas avoir go\u00fbt\u00e9\r\n\r\n19:34:28:20  19:34:29:14\r\n          \u00e0 la Ligue A ?\r\n\r\n19:34:29:16  19:34:32:21\r\n        -Non, pas vraiment.\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:36:14\r\n Je suis tr\u00e8s fier de ce que j'ai\r\n        fait avec ce club.\r\n\r\n19:34:36:16  19:34:38:21\r\n  Mon grand-p\u00e8re a cr\u00e9\u00e9 ce club.\r\n\r\n19:34:38:23  19:34:41:12\r\n        Mon p\u00e8re y a jou\u00e9.\r\n\r\n19:34:41:14  19:34:44:15\r\n     Je suis tr\u00e8s fier de \u00e7a.\r\n\r\n19:34:44:17  19:34:47:04\r\n   Si mon chemin avait d\u00fb passer\r\n          par la Ligue A,\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:49:19\r\n         j'y serais all\u00e9.\r\n\r\n19:34:49:21  19:34:53:11\r\n       \u00c7a ne s'est pas fait.\r\n    Maintenant, c'est derri\u00e8re.\r\n\r\n19:34:53:12  19:34:56:15\r\n     Tout ce qu'on a accompli\r\n depuis que je suis dans ce club,\r\n\r\n19:34:56:17  19:34:58:22\r\nce sont des souvenirs fantastiques.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:02:19\r\n-Ajoie peut imaginer monter un jour\r\n           en Ligue A ?\r\n\r\n19:35:02:21  19:35:06:17\r\n        -Actuellement pas.\r\n\r\n19:35:06:19  19:35:12:03\r\n        Au niveau budget,\r\n    ce n'est pas envisageable.\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:18:05\r\n  En Ligue A, il y a des budgets\r\n  qui vont jusqu'\u00e0 15 millions.\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:23:10\r\n  Le HC Ajoie, c'est 4 millions.\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:26:17\r\n     Ce n'est pas r\u00e9alisable.\r\n\r\n19:35:26:19  19:35:31:03\r\n     Avec nos infrastructures,\r\n       c'est m\u00eame interdit.\r\n\r\n19:35:31:05  19:35:33:19\r\n   On essaye de trouver d'autres\r\n        sources de revenus\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:02\r\n     pour continuer d'avancer.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:38:11\r\n     On a atteint les limites\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:40:17\r\nen termes de rentr\u00e9es pour le club.\r\n\r\n19:35:40:19  19:35:46:02\r\n    On essaye de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:35:46:04  19:35:49:19\r\n  -La suite, pour vous, c'est la\r\nBanque cantonale du Jura, vous avez\r\n\r\n19:35:49:21  19:35:53:04\r\n      un Bachelor en \u00e9conomie\r\n   d'entreprise. C'est original,\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:54:12\r\n  passer du hockey \u00e0 la banque ?\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:57:03\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:35:57:05  19:35:59:19\r\n          \u00c0 23 ou 24 ans,\r\n   quand je me suis rendu compte\r\n\r\n19:35:59:21  19:36:02:09\r\n   que je n'irai pas en Ligue A,\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:05:15\r\nj'ai tout de suite pris le taureau\r\n         par les cornes.\r\n\r\n19:36:05:17  19:36:08:11\r\nJe me suis dit qu'il fallait faire\r\n           des \u00e9tudes.\r\n\r\n19:36:08:12  19:36:11:13\r\n     Pour faire quelque chose\r\n          d'\u00e9panouissant\r\n\r\n19:36:11:15  19:36:14:11\r\n         apr\u00e8s le hockey.\r\n\r\n19:36:14:12  19:36:17:02\r\n  D\u00e8s que j'ai fini mon Bachelor,\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:22:10\r\n    la Banque cantonale du Jura\r\n     m'a propos\u00e9 une formation\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:24:11\r\n        sur quelques ann\u00e9es\r\n         qui me permettait\r\n\r\n19:36:24:13  19:36:26:20\r\n       de continuer de faire\r\n       du hockey sur glace.\r\n\r\n19:36:26:22  19:36:29:17\r\n      Mais \u00e7a use \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:36:29:18  19:36:32:05\r\n Donc j'arrive au bout du chemin.\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:36:16\r\n      Je suis \u00e9puis\u00e9 un peu.\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:39:17\r\n Mais je suis pr\u00eat pour commencer\r\n      un nouveau challenge.\r\n\r\n19:36:39:19  19:36:42:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:42:00  19:36:46:07\r\nA Bruxelles, presque deux semaines\r\n       apr\u00e8s les attentats.\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:07\r\n       La police a embarqu\u00e9\r\n      quelques antifascistes\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:53:01\r\n    qui tentaient de manifester\r\n    sur la place de la Bourse.\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:56:09\r\n         L'extr\u00eame-droite\r\n    avait appel\u00e9 \u00e0 manifester.\r\n\r\n19:36:56:13  19:37:00:16\r\n     Les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9\r\n d'interdire toute manifestation.\r\n\r\n19:37:03:20  19:37:07:16\r\nL'enqu\u00eate continue sur les attentats\r\n       de Bruxelles et Paris.\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:11:18\r\n S.Abdeslam, l'un des terroristes\r\n pr\u00e9sum\u00e9s des attentats de Paris,\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:14:09\r\n         se serait confi\u00e9\r\n      \u00e0 son fr\u00e8re en prison.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:18:06\r\n  Il dit avoir refus\u00e9 de se faire\r\n    exploser au Stade de France\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:21:10\r\n  pour \u00e9viter un nombre sup\u00e9rieur\r\n           de victimes.\r\n\r\n19:37:21:14  19:37:25:03\r\n            Il a grandi\r\n   dans la commune de Molenbeek,\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:29:21\r\n    ce quartier o\u00f9 de nombreux\r\n     terroristes ont r\u00e9sid\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:02  19:37:33:03\r\nLes recruteurs de l'Etat islamique\r\n\r\n19:37:33:08  19:37:37:13\r\n     continuent d'y embrigader\r\n     des candidats au djihad.\r\n\r\n19:37:39:01  19:37:41:04\r\n   -Ils sont comme invisibles.\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:45:17\r\n   Pourtant, les recruteurs de\r\nl'Etat islamique sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:37:45:22  19:37:53:01\r\nIls visent les jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s de\r\nla commune populaire de Molenbeek.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:56:22\r\n    -Ils abordent de vive voix.\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:58:16\r\n    Ils commencent \u00e0 discuter.\r\n\r\n19:37:58:21  19:38:01:21\r\n        Au d\u00e9but, on se dit\r\n    qu'ils peuvent \u00eatre sympas,\r\n\r\n19:38:02:02  19:38:03:14\r\n    qu'on pourrait sympathiser.\r\n\r\n19:38:03:19  19:38:07:03\r\n   Au final, on voit qu'ils ont\r\n    des id\u00e9es assez extr\u00eames.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:09:19\r\n         A ce moment-l\u00e0,\r\n     on les capte assez vite.\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:13:13\r\n Et d'apr\u00e8s ce qu'on m'a racont\u00e9,\r\n     ils disent d'eux-m\u00eames:\r\n\r\n19:38:13:18  19:38:15:06\r\n     \"Viens avec moi en Syrie,\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:18:11\r\n   ici, tu as une vie de merde,\r\n           blablabla.\"\r\n\r\n19:38:18:22  19:38:22:13\r\n-Molenbeek, rep\u00e8re de Salah Abdeslam\r\n       et d'autres kamikazes\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:25:02\r\n     des attentats de Paris\r\n        et de Bruxelles.\r\n\r\n19:38:25:07  19:38:27:03\r\n  Le cerveau de Madrid en 2004.\r\n\r\n19:38:27:08  19:38:29:14\r\nL'auteur de l'attaque du Thalys.\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:32:02\r\n     Le tireur du Mus\u00e9e juif\r\n          de Bruxelles.\r\n\r\n19:38:32:08  19:38:35:14\r\n   Molenbeek, terreau fertile\r\n      pour les recruteurs.\r\n\r\n19:38:35:19  19:38:40:00\r\n         40 % de ch\u00f4mage\r\n    chez les moins de 25 ans.\r\n\r\n19:38:40:19  19:38:43:03\r\n-Ils n'ont pas confiance dans l'Etat.\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:45:08\r\n  Ils ont l'impression que l'Etat\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:47:03\r\n     n'a pas confiance en eux.\r\n\r\n19:38:47:08  19:38:51:06\r\n   Ca donne ce terreau pour que \r\n   les recruteurs puissent venir\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:54:03\r\n        avec leur discours.\r\n\r\n19:38:54:15  19:38:57:15\r\n   -Molenbeek et cette mosqu\u00e9e\r\n      clandestine qu'on dit\r\n\r\n19:38:57:20  19:39:01:15\r\nresponsable du d\u00e9part de plusieurs\r\n      jeunes vers la Syrie.\r\n\r\n19:39:01:20  19:39:05:06\r\n       Elle est surveill\u00e9e\r\n  mais le recrutement continue.\r\n\r\n19:39:05:16  19:39:09:08\r\n-Les recruteurs sont difficilement\r\n\r\n19:39:09:12  19:39:11:03\r\n    observables et rep\u00e9rables.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:14:12\r\n Ils changent beaucoup d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:39:14:17  19:39:19:16\r\n On peut difficilement les suivre.\r\n\r\n19:39:20:02  19:39:23:13\r\n -M\u00eame si moins de jeunes Belges\r\n       quittent leur pays,\r\n\r\n19:39:23:18  19:39:26:19\r\n    les recruteurs continuent\r\n      d'agir dans l'ombre.\r\n\r\n19:39:28:21  19:39:31:14\r\n     -Molenbeek est critiqu\u00e9e\r\n        pour avoir laiss\u00e9\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:36:11\r\n se d\u00e9velopper un communautarisme\r\n        qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n19:39:36:16  19:39:39:11\r\n         Le Royaume-Uni,\r\n   pour favoriser l'int\u00e9gration\r\n\r\n19:39:39:16  19:39:43:02\r\n    de la communaut\u00e9 musulmane,\r\n     veut rendre obligatoires\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:46:13\r\n        les cours de langue\r\n    pour les femmes musulmanes.\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:50:20\r\n     -Whitechapel \u00e0 Londres,\r\n       un quartier o\u00f9 vit\r\n\r\n19:39:51:01  19:39:56:09\r\n une large communaut\u00e9 musulmane,\r\nsouvent originaire du Bengladesh.\r\n\r\n19:39:56:13  19:40:00:13\r\n  Dans cette classe, des femmes\r\n  suivent des cours d'anglais.\r\n\r\n19:40:00:18  19:40:03:14\r\nUn enseignement jug\u00e9 indispensable.\r\n\r\n19:40:04:16  19:40:08:01\r\n   -Il faut apprendre l'anglais\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:13:13\r\n  pour faire partie de la soci\u00e9t\u00e9\r\n       et du monde moderne.\r\n\r\n19:40:13:18  19:40:16:21\r\n    -Je veux aider mes enfants\r\n       dans leurs devoirs.\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:21:02\r\n         Chez le m\u00e9decin,\r\n   je ne veux pas d'interpr\u00e8te.\r\n\r\n19:40:21:07  19:40:24:03\r\n  -Je me sens plus ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:40:24:08  19:40:27:00\r\n  Ca fait 12 ans que je vis ici.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:30:02\r\nAu d\u00e9but, je ne parlais pas anglais.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:35:01\r\n      -Les cours d'anglais\r\n  ciblant les femmes musulmanes\r\n\r\n19:40:35:06  19:40:37:00\r\n   vont devenir obligatoires.\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:41:13\r\n     D.Cameron esp\u00e8re ainsi \r\n     favoriser l'int\u00e9gration\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:46:02\r\n     et r\u00e9duire l'influence\r\n      de l'islam radical.\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:51:10\r\n-Nous ne pouvons pas avoir un pays\r\n\r\n19:40:51:14  19:40:52:22\r\n      o\u00f9 certaines personnes\r\n\r\n19:40:53:03  19:40:54:14\r\n     ne parlent pas l'anglais.\r\n\r\n19:40:54:19  19:40:56:11\r\n    Ce sont souvent les hommes\r\n\r\n19:40:56:15  19:40:59:23\r\n    qui encouragent ces femmes\r\n      \u00e0 rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:41:00:04  19:41:01:19\r\n      Il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:05:13\r\n-Le Premier Ministre veut introduire\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:10:23\r\n     un test pour les femmes\r\nqui ont obtenu un visa de mariage.\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:14:18\r\n   Si elles ne ma\u00eetrisent pas\r\n   les rudiments de l'anglais\r\n\r\n19:41:14:23  19:41:19:14\r\ndeux ans et demi apr\u00e8s leur arriv\u00e9e,\r\n   elles risqueront l'expulsion.\r\n\r\n19:41:19:19  19:41:22:09\r\nLes enseignants sont sceptiques.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:26:20\r\n -Certaines apprennent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:41:27:01  19:41:28:18\r\n    En un an, elles atteignent\r\n\r\n19:41:28:23  19:41:32:02\r\n        le niveau d'une fin\r\n     de scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n19:41:32:07  19:41:36:08\r\n     D'autres sont plus \u00e2g\u00e9es \r\n    ou souffrent d'illettrisme.\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:42:19\r\n-Le gouvernement promet des fonds\r\n suppl\u00e9mentaires pour ces cours.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:44:19\r\n     Avec ces cours d'anglais,\r\n\r\n19:41:45:00  19:41:47:06\r\nD.Cameron esp\u00e8re r\u00e9duire l'isolement\r\n\r\n19:41:47:10  19:41:49:15\r\nd'une partie des femmes musulmanes.\r\n\r\n19:41:49:20  19:41:53:05\r\n    Il est un habile politicien\r\n      car cette mesure r\u00e9pond\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:12\r\n   aux craintes des Britanniques\r\n   vis-\u00e0-vis du communautarisme.\r\n\r\n19:42:02:03  19:42:06:05\r\n   -En Syrie, pr\u00e8s d'une semaine\r\n    apr\u00e8s avoir repris Palmyre,\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:11:20\r\n     l'arm\u00e9e syrienne affirme\r\n   avoir d\u00e9couvert 45 cadavres.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:18:02\r\n  L'Etat islamique aurait ex\u00e9cut\u00e9\r\n      au moins 280 personnes.\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:25:13\r\nAu Kenya, une centaine de personnes\r\n        se sont rassembl\u00e9es\r\n\r\n19:42:25:18  19:42:27:11\r\n   pour participer \u00e0 une course\r\n\r\n19:42:27:16  19:42:30:16\r\n      en hommage aux victimes\r\n    de l'Universit\u00e9 de Garissa.\r\n\r\n19:42:30:21  19:42:34:06\r\n   Il y a un an, des islamistes\r\n     commettaient l'attentat\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:37:01\r\nle plus grave au Kenya depuis 1998.\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:40:02\r\n148 personnes avaient perdu la vie.\r\n\r\n19:42:41:12  19:42:44:20\r\n   Au Br\u00e9sil, les manifestations\r\n           se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:48:13\r\n        80 % de Br\u00e9siliens\r\n      ne font plus confiance\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:52:20\r\n      \u00e0 l'actuelle pr\u00e9sidente\r\n          Dilma Rousseff.\r\n\r\n19:42:53:01  19:42:58:08\r\nLes Br\u00e9siliens avaient mis la gauche\r\n        au pouvoir en 2003.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:02:19\r\n    Les scandales se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:43:03:00  19:43:06:09\r\n   L'heure est \u00e0 la d\u00e9sillusion.\r\n\r\n19:43:08:05  19:43:12:20\r\n -L\u00e2ch\u00e9e par le parti centriste\r\nqui lui permettait de gouverner,\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:16:08\r\nD.Rousseff est sur le fil du rasoir.\r\n\r\n19:43:16:12  19:43:23:00\r\n  Ses partisans sont inquiets.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:28:22\r\n  -Ils essayent de cr\u00e9er le chaos\r\n          sans solution.\r\n\r\n19:43:29:10  19:43:32:05\r\n  -Le risque d'une destitution\r\n           est r\u00e9el.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:35:01\r\n          Chaque jour,\r\n   devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:43:35:06  19:43:38:05\r\ndes citoyens r\u00e9clament sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:43:39:05  19:43:41:01\r\n      -Sans une transparence,\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:44:11\r\n    les investisseurs \u00e9trangers\r\n        quitteront le pays.\r\n\r\n19:43:44:23  19:43:49:08\r\n -Accus\u00e9e par la droite d'avoir\r\n maquill\u00e9 les comptes publics,\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:52:16\r\n       D.Rousseff pourrait\r\n        perdre son poste,\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:55:15\r\n\u00e0 la suite d'un vote du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:43:55:20  19:44:00:07\r\n       Mais ses rempla\u00e7ants\r\nsont aussi menac\u00e9s par la justice.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:05:07\r\n   -Le vice-pr\u00e9sident est aussi\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:07:13\r\n       accus\u00e9 de corruption,\r\n\r\n19:44:07:18  19:44:13:12\r\nainsi que le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e\r\n    et les leaders d'opposition.\r\n\r\n19:44:15:15  19:44:20:11\r\n-Dans ce chaos politique, beaucoup\r\n  de Br\u00e9siliens perdent espoir,\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:25:05\r\n  comme ce jeune couple de Rio.\r\n\r\n19:44:26:22  19:44:28:18\r\n       -Le peuple br\u00e9silien\r\n\r\n19:44:28:23  19:44:31:15\r\nd\u00e9couvre chaque jour un nouvel abus.\r\n\r\n19:44:31:20  19:44:34:11\r\n     Ils sont tous corrompus.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:36:21\r\n     -Construire une vie ici,\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:38:09\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:40:15\r\n        On n'y croit plus.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:49:03\r\n -Ce couple a d\u00e9cid\u00e9 de partir \r\n tenter sa chance en Australie.\r\n\r\n19:44:51:07  19:44:53:16\r\n  -On appelle cela la g\u00e9nomique.\r\n\r\n19:44:53:21  19:44:56:22\r\n       Les \u00e9leveurs suisses\r\n  y ont de plus en plus recours.\r\n\r\n19:44:57:03  19:44:59:10\r\nIl s'agit d'analyser l'ADN du b\u00e9tail\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:03:08\r\n        afin d'en conna\u00eetre\r\n   les forces et les faiblesses.\r\n\r\n19:45:03:12  19:45:06:19\r\n  Cela permet ensuite de choisir\r\n       les meilleures b\u00eates\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:08:06\r\n       pour la reproduction.\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:12:12\r\n     A Expo Bulle, le concours\r\n des f\u00e9d\u00e9rations suisses d'\u00e9levage\r\n\r\n19:45:12:17  19:45:14:05\r\n     en a fait un th\u00e8me phare.\r\n\r\n19:45:14:23  19:45:18:14\r\n  -Voici les plus belles vaches\r\n     Holstein de notre pays,\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:17\r\n      r\u00e9unies \u00e0 Bulle pour\r\n     le salon de l'\u00e9levage.\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:27:11\r\n     Certains s'int\u00e9ressent\r\n       \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n19:45:27:16  19:45:29:22\r\n       Producteur laitier \r\n       \u00e0 S\u00e2les en Gruy\u00e8re,\r\n\r\n19:45:30:03  19:45:32:18\r\n         Nicolas Savary\r\n     pratique la g\u00e9nomique.\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:36:05\r\n Il pr\u00e9l\u00e8ve de l'ADN des veaux,\r\n        le fait analyser\r\n\r\n19:45:36:10  19:45:40:04\r\n        pour en conna\u00eetre\r\n  les forces et les faiblesses.\r\n\r\n19:45:40:09  19:45:44:11\r\n   Comme ici, celles d'un veau\r\n         appel\u00e9 Libert\u00e9.\r\n\r\n19:45:45:01  19:45:47:07\r\nVoici la photographie de l'animal.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:55:08\r\nTous les crit\u00e8res, la persistance,\r\n la fertilit\u00e9, la dur\u00e9e de vie...\r\n\r\n19:45:55:12  19:46:01:21\r\n    Elle est partout en-dessus\r\n       de l'indice neutre.\r\n\r\n19:46:03:22  19:46:05:19\r\n -C'est inscrit dans ses g\u00e8nes:\r\n\r\n19:46:06:00  19:46:08:15\r\n   Libert\u00e9 sera une excellente\r\n         vache laiti\u00e8re.\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:13:20\r\nCette information permet \u00e0 N.Savary\r\nde conna\u00eetre le potentiel de sa b\u00eate\r\n\r\n19:46:14:01  19:46:16:04\r\n avant qu'elle ne se reproduise.\r\n\r\n19:46:16:22  19:46:19:16\r\n  -On peut faire un accouplement\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:07\r\nsur les vaches \u00e0 meilleur potentiel.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:27:03\r\n  Ce qui nous donnera des animaux\r\nplus int\u00e9ressants pour le commerce.\r\n\r\n19:46:27:15  19:46:31:19\r\n-Expo Bulle a fait de la g\u00e9nomique\r\n    un th\u00e8me de pr\u00e9dilection,\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:33:11\r\n          cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:38:11\r\n     L'int\u00e9r\u00eat est sanitaire\r\n         et \u00e9conomique.\r\n\r\n19:46:40:09  19:46:41:17\r\n       -Si on peut diminuer\r\n\r\n19:46:41:22  19:46:44:07\r\n   la quantit\u00e9 d'antibiotiques,\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:47:02\r\n   le consommateur en b\u00e9n\u00e9ficie,\r\n\r\n19:46:47:07  19:46:53:20\r\n     mais aussi l'\u00e9leveur dont\r\nl'entreprise devient plus rentable.\r\n\r\n19:46:54:15  19:46:57:19\r\n      -En Suisse, certains\r\n    consid\u00e8rent la g\u00e9nomique\r\n\r\n19:46:58:00  19:47:01:06\r\n   comme une petite r\u00e9volution\r\n         pour l'\u00e9levage.\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:06:16\r\n     -Les agriculteurs vaudois\r\n       sont \u00e0 bout de nerf.\r\n\r\n19:47:06:21  19:47:09:11\r\n Le sanglier se produit rapidement\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:15:02\r\n et provoque des d\u00e9g\u00e2ts importants\r\n         dans les champs.\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:20:03\r\n       -Depuis deux mois,\r\n    le probl\u00e8me de A.Seletto,\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:21:21\r\n     ce sont les sangliers.\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:25:02\r\n           -Hier soir,\r\n   il y en avait une vingtaine.\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:27:23\r\n   L'agriculteur les a crois\u00e9s.\r\n\r\n19:47:28:10  19:47:31:11\r\n     -Il constate les d\u00e9g\u00e2ts\r\n       de ferme en ferme.\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:33:22\r\n         -Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n19:47:34:03  19:47:36:17\r\n   On va voir cette catastrophe.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:38:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:47:38:12  19:47:40:21\r\n-A quelques m\u00e8tres de la maison,\r\n\r\n19:47:41:02  19:47:45:09\r\n     ils ont tout retourn\u00e9,\r\n\u00e0 la recherche de vers de terre.\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:48:15\r\n         -J'ai d\u00e9j\u00e0 rang\u00e9\r\n    cette parcelle en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:47:48:21  19:47:49:20\r\n         Ils sont revenus.\r\n\r\n19:47:50:01  19:47:54:06\r\n   L\u00e0, j'ai jamais vu un endroit\r\n         autant d\u00e9truit !\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:56:23\r\n    Ils viennent chaque ann\u00e9e,\r\n           on le sait.\r\n\r\n19:47:57:04  19:47:59:16\r\n    On est proche de la for\u00eat.\r\n\r\n19:47:59:21  19:48:05:12\r\nMais l\u00e0, tout le domaine est touch\u00e9.\r\n\r\n19:48:05:23  19:48:09:03\r\n-Ce voisin a d\u00e9clar\u00e9 4 ha de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:12:00\r\n -Il va nous manquer du fourrage.\r\n\r\n19:48:12:05  19:48:15:01\r\n      Et c'est des d\u00e9g\u00e2ts...\r\n\r\n19:48:15:06  19:48:17:10\r\n        Le pr\u00e9 est foutu !\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:22:17\r\n-Le canton de Vaud a enregistr\u00e9 150\r\n demandes d'indemnisation en 2016,\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:26:15\r\n deux fois plus que l'an dernier\r\n      sur la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:29:20\r\n     La faute \u00e0 deux hivers\r\n         tr\u00e8s cl\u00e9ments.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:32:16\r\n    -Le sanglier est une esp\u00e8ce\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:36:09\r\n   qui a un taux d'accroissement\r\n         annuel de 200 %.\r\n\r\n19:48:36:13  19:48:41:21\r\nCette ann\u00e9e, on n'a pas eu de neige,\r\n   la nourriture \u00e9tait abondante.\r\n\r\n19:48:42:02  19:48:47:14\r\n  C'est le cocktail explosif pour\r\n avoir des populations ing\u00e9rables.\r\n\r\n19:48:48:02  19:48:49:04\r\n        -Seule solution:\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:54:03\r\ntirer les b\u00eates au sein des groupes\r\n      pris en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n19:48:55:02  19:48:58:07\r\n            -Tout \u00e7a,\r\n  c'est des d\u00e9g\u00e2ts de sangliers.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:10\r\n -Lors du tournage, chevreuils,\r\n li\u00e8vres et renards \u00e9taient l\u00e0,\r\n\r\n19:49:03:14  19:49:06:12\r\n mais pas l'ombre d'un sanglier.\r\n\r\n19:49:06:17  19:49:09:07\r\n Toute la Romandie est touch\u00e9e.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:15:04\r\n      En 2015, 826'000 frs\r\n   ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s aux paysans.\r\n\r\n19:49:15:23  19:49:19:11\r\n     -Dans le cadre du nouveau\r\n         plan de gestion,\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:21:13\r\n         on veut assouplir\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:24:11\r\n       les heures de chasse.\r\n\r\n19:49:24:16  19:49:29:08\r\nEt, dans les zones tr\u00e8s critiques,\r\n   permettre une chasse d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:29:18  19:49:33:11\r\n    -Plus de 6'000 sangliers\r\n   sont abattus chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:33:15  19:49:36:13\r\nUn chiffre qui pourrait grimper.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:09\r\n-En Suisse, une nouvelle discipline\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:45:01\r\n fait son chemin dans les \u00e9coles:\r\n         la philobotique.\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:47:11\r\n  Son r\u00f4le: permettre \u00e0 l'enfant\r\n\r\n19:49:47:15  19:49:49:18\r\n           d'apprendre\r\n    la programmation robotique\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:55:00\r\n   tout en respectant les grands\r\n   principes de la philosophie.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:02:03\r\n  -Les robots ont chang\u00e9 sa vie:\r\nune s\u00e9ance de logop\u00e9die singuli\u00e8re.\r\n\r\n19:50:02:08  19:50:08:02\r\n Fabrice lui pr\u00e9sente les t\u00e2ches \r\nqu'il a programm\u00e9es sur son robot.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:10:06\r\n   Un soutien scolaire capital\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:14:03\r\n         pour le gar\u00e7on\r\n     en difficult\u00e9 scolaire\r\n\r\n19:50:14:08  19:50:17:20\r\n   sans qu'on ne puisse poser\r\n     un diagnostic pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:21:18\r\n    -Il y a un peu de dyslexie,\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:24:10\r\nun peu de dyscalculie, de dyspraxie\r\n\r\n19:50:24:14  19:50:29:13\r\nmais rien de tr\u00e8s pr\u00e9cis qui permette\r\n   de poser un diagnostic pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:31:13\r\n   -En 5\u00e8me ann\u00e9e, il a commenc\u00e9\r\n\r\n19:50:31:18  19:50:33:13\r\n    \u00e0 retrouver de la confiance\r\n\r\n19:50:33:18  19:50:36:01\r\nmais il a fallu encore travailler.\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:39:02\r\n       Mais au d\u00e9part du CO,\r\n        \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic.\r\n\r\n19:50:39:12  19:50:42:06\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 Emmanuel Batoz,\r\n          logop\u00e9diste,\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:44:20\r\nFabrice reprend confiance en lui.\r\n\r\n19:50:45:01  19:50:48:08\r\n  Pour les \u00e9l\u00e8ves rencontrant \r\n  des troubles du comportement\r\n\r\n19:50:48:12  19:50:52:17\r\net de l'apprentissage, le th\u00e9rapeute\r\n     a adapt\u00e9 la philobotique,\r\n\r\n19:50:52:22  19:50:55:20\r\n  contraction de \"philosophie\"\r\n       et de \"robotique\".\r\n\r\n19:50:56:01  19:50:57:06\r\n        Gr\u00e2ce \u00e0 l'erreur,\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:02:14\r\nl'\u00e9l\u00e8ve fait preuve d'inventivit\u00e9\r\n   pour trouver des solutions.\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:13:14\r\n-Ca permet \u00e0 un enfant en difficult\u00e9\r\n\r\n19:51:13:19  19:51:16:00\r\n     d'utiliser une r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:18:17\r\n       La plupart du temps,\r\n\r\n19:51:18:22  19:51:22:15\r\nun enfant en difficult\u00e9 d\u00e9veloppera\r\n        une bonne m\u00e9moire.\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:26:11\r\nMais il ne comprendra pas toujours\r\n          ce qu'il fait.\r\n\r\n19:51:26:16  19:51:30:16\r\n  L\u00e0, on fait l'inverse: on doit\r\n   comprendre le fonctionnement\r\n\r\n19:51:30:21  19:51:32:23\r\n pour pouvoir r\u00e9aliser un projet.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:37:11\r\n -Fabrice a pr\u00e9sent\u00e9 son projet\r\n  de philobotique \u00e0 la classe.\r\n\r\n19:51:37:23  19:51:39:17\r\n     -Il a pr\u00e9sent\u00e9 un projet\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:41:18\r\n      que lui seul a r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:51:41:23  19:51:46:08\r\n        Les autres \u00e9taient\r\n   tr\u00e8s attentifs et admiratifs.\r\n\r\n19:51:46:12  19:51:53:00\r\nIl a men\u00e9 \u00e0 bien un projet compliqu\u00e9\r\n  et il l'a superbement pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:51:53:20  19:51:58:20\r\n-Fabrice est au cycle d'orientation\r\n avec des r\u00e9sultats encourageants.\r\n\r\n19:51:59:01  19:52:05:11\r\nUne m\u00e9thode efficace et pl\u00e9biscit\u00e9e\r\n       par les enseignants.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:10:20\r\n   -Ils apprennent en faisant,\r\n ils voient les aspects ludiques.\r\n\r\n19:52:11:01  19:52:13:11\r\n  Ils int\u00e8grent une architecture\r\n\r\n19:52:13:15  19:52:16:04\r\n de programmation, ils deviennent\r\n\r\n19:52:16:09  19:52:17:22\r\n      de bons planificateurs.\r\n\r\n19:52:18:03  19:52:22:05\r\n  Ils d\u00e9veloppent des comp\u00e9tences\r\n    utiles \u00e0 tous les domaines.\r\n\r\n19:52:22:15  19:52:26:15\r\n   -La philobotique, pr\u00e9sente\r\ndans un tiers des CO francophones\r\n\r\n19:52:26:20  19:52:30:03\r\nde Fribourg, fait aussi des \u00e9mules\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:35:13\r\n -Le livre papier serait en danger\r\n avec les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:52:35:18  19:52:36:20\r\n        Un argument r\u00e9fut\u00e9\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:40:17\r\n       par le Mus\u00e9e de design\r\net d'arts contemporains de Lausanne.\r\n\r\n19:52:40:22  19:52:43:20\r\n         Le Mudac propose\r\n une exposition afin de d\u00e9montrer\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:45:18\r\n        que l'un et l'autre\r\n       sont compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:52:46:13  19:52:49:18\r\n-Lire, pourquoi pas sans livre ?\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:53:11\r\n   -\"Apr\u00e8s que tu as travers\u00e9\r\n          le pont...\"\r\n\r\n19:52:53:15  19:52:57:12\r\n  -D'apr\u00e8s les recommandations\r\nde l'\u00e9crivain fran\u00e7ais D.Pennac,\r\n\r\n19:52:57:17  19:53:01:11\r\n    le 11\u00e8me droit du lecteur\r\n   ouvre \u00e0 tous les possibles.\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:05:22\r\n  -C'est la premi\u00e8re exposition \r\n sur la lecture, mais sans livre.\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:07:18\r\n     C'est un parti pris fort.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:10:07\r\nOn utilise la technologie actuelle\r\n\r\n19:53:10:11  19:53:15:01\r\n d'une mani\u00e8re plus exp\u00e9rimentale\r\n    pour acc\u00e9der \u00e0 la lecture.\r\n\r\n19:53:15:11  19:53:19:04\r\n    -Comme \u00e9couter l'histoire\r\n   du basilic et de la licorne\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:24:09\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 cette tablette \r\n    qui d\u00e9chiffre un QR Code.\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:31:16\r\n-\"Un corps de coq, des pattes de coq\r\n  et une longue queue de serpent.\"\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:36:04\r\n  -Et se plonger dans un livre\r\n      avec l'Oculus Rift.\r\n\r\n19:53:36:09  19:53:40:14\r\n      La r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\n  nous happe dans une histoire.\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:44:23\r\n    -Je vois une m\u00e8re qui lit \r\n    une histoire \u00e0 son enfant,\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:47:23\r\n          et des oiseaux\r\n     qui s'envolent d'un nid.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:50:20\r\n  On vit l'histoire diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:53:51:01  19:53:53:22\r\n Avec les images qui apparaissent,\r\n\r\n19:53:54:03  19:53:56:11\r\n       \u00e7a anime l'histoire.\r\n\r\n19:53:56:15  19:54:02:03\r\n  -Ce qui est important, c'est de\r\ngarder la beaut\u00e9 de ce qu'on trouve.\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:04:05\r\n   La beaut\u00e9 de l'illustration,\r\n\r\n19:54:04:10  19:54:06:01\r\n     des lettres, des textes.\r\n\r\n19:54:06:06  19:54:08:18\r\n       On veut m\u00e9langer \u00e7a \r\n       avec la technologie.\r\n\r\n19:54:09:04  19:54:13:11\r\n       -Qu'importe le moyen\r\npourvu qu'on ait l'envie d'\u00e9couter\r\n\r\n19:54:13:16  19:54:18:22\r\n   les histoires, par exemple,\r\n    d'un oreiller chuchoteur.\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:23:18\r\n     -Une place \u00e0 l'imaginaire\r\n\r\n19:54:23:23  19:54:25:06\r\n         est laiss\u00e9e ici.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:27:04\r\n    C'est ce qu'on avait envie\r\n\r\n19:54:27:09  19:54:28:06\r\n          de transmettre.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:32:19\r\n    Cette exposition est moins \r\n   \u00e0 regarder qu'\u00e0 exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:54:33:06  19:54:37:07\r\n -Il est m\u00eame permis de changer\r\n    le cours de l'histoire.\r\n\r\n19:54:37:18  19:54:40:10\r\n-Cette histoire propose au visiteur\r\n\r\n19:54:40:14  19:54:42:13\r\n    de m\u00e9langer les personnages\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:44:00\r\n        et de faire du loup\r\n\r\n19:54:44:05  19:54:47:10\r\n       le gentil personnage\r\n et du Chaperon rouge le m\u00e9chant.\r\n\r\n19:54:47:19  19:54:50:23\r\n     -Et pourquoi pas cr\u00e9er\r\n     de nouveaux \u00e9l\u00e9ments ?\r\n\r\n19:54:55:02  19:55:00:04\r\nCette invention prouve que magie\r\n  peut rimer avec technologie.\r\n\r\n19:55:00:09  19:55:03:23\r\n     La machine \u00e0 mots-cl\u00e9s\r\n  d\u00e9clench\u00e9e par une tablette,\r\n\r\n19:55:04:04  19:55:06:21\r\nde quoi r\u00e9concilier les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:13:06\r\n     -Batman contre Superman:\r\n     la guerre des superh\u00e9ros\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:15:00\r\n     bat son plein au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:55:15:05  19:55:19:12\r\n     Derri\u00e8re ces personnages\r\nde la culture populaire am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:55:19:17  19:55:24:12\r\n    se cachent deux \u00e9diteurs qui\r\nse partagent un march\u00e9 tr\u00e8s lucratif.\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:30:17\r\n      -M. Wayne ! Clark Kent.\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:34:02\r\n          Votre opinion\r\n   sur le justicier de Gotham ?\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:37:03\r\n -Bruce Wayne contre Clark Kent.\r\n\r\n19:55:37:08  19:55:39:09\r\n     Batman versus Superman.\r\n\r\n19:55:39:13  19:55:43:22\r\n La confrontation des deux h\u00e9ros\r\n       les plus lucratifs\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:47:06\r\nde la maison d'\u00e9dition DC Comics.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:51:17\r\n      R\u00e9unir des superh\u00e9ros\r\n          dans un film:\r\n\r\n19:55:51:22  19:55:57:00\r\nune tendance initi\u00e9e par le rival\r\n      de DC Comics, Marvel.\r\n\r\n19:55:57:05  19:56:00:15\r\nLe propri\u00e9taire d'Iron Man, Hulk,\r\n        Captain America,\r\n\r\n19:56:00:20  19:56:04:16\r\n a lanc\u00e9 la saga des \"Avengers\"\r\n    sur un ton plus d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:08:20\r\n   -Il y a une grosse diff\u00e9rence\r\n\r\n19:56:09:01  19:56:10:12\r\n      de ton et d'esth\u00e9tique\r\n\r\n19:56:10:17  19:56:12:16\r\n    entre DC Comics et Marvel.\r\n\r\n19:56:12:21  19:56:18:09\r\n  DC Comics privil\u00e9gie un ton, une\r\nimage plus sombre, des h\u00e9ros bless\u00e9s.\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:25:00\r\n     Marvel mise sur l'humour,\r\n     appr\u00e9ci\u00e9 des spectateurs.\r\n\r\n19:56:25:21  19:56:34:02\r\n-Apr\u00e8s des ann\u00e9es de domination,\r\n DC Comics s'est fait distancer\r\n\r\n19:56:34:07  19:56:37:18\r\n     depuis les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n19:56:37:23  19:56:41:07\r\nPas \u00e9tonnant qu'il contre-attaque.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:47:13\r\n          Avec raison:\r\n le film cartonne au box-office.\r\n\r\n19:56:47:18  19:56:52:03\r\nEn une semaine, le film a rapport\u00e9\r\n   plus de 500 mios de francs,\r\n\r\n19:56:52:08  19:56:56:20\r\net attir\u00e9 100'000 spectateurs en\r\nSuisse, dont 36'500 en Romandie.\r\n\r\n19:56:57:01  19:57:01:14\r\nDC Comics pr\u00e9voit neuf d\u00e9clinaisons\r\n   ces quatre prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:03:11\r\n          Marvel, onze.\r\n\r\n19:57:05:13  19:57:07:08\r\n           -A l'avenir,\r\n\r\n19:57:07:12  19:57:09:13\r\n   il faudra plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:12:04\r\n Plus de femmes, moins de Blancs.\r\n\r\n19:57:12:09  19:57:15:00\r\n     Une tendance pl\u00e9biscit\u00e9e\r\n          par les fans.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:19:14\r\n -Le succ\u00e8s passera donc par des\r\n   figures comme Wonder Woman,\r\n\r\n19:57:19:19  19:57:24:17\r\n     incarn\u00e9e par Gal Gadot,\r\n\r\n19:57:24:22  19:57:29:12\r\n       -Elle est avec toi ?\r\n  -Non, elle n'est pas avec toi ?\r\n\r\n19:57:33:02  19:57:36:13\r\n -En finale de la Coupe de Suisse\r\n         de volley-ball,\r\n\r\n19:57:36:18  19:57:40:01\r\n    le LUC vient de s'incliner\r\n         face \u00e0 Naefels.\r\n\r\n19:57:40:06  19:57:43:09\r\n          Les Glaronnais\r\n   ont su trouver les solutions\r\n\r\n19:57:43:13  19:57:47:08\r\n    pour retourner la rencontre\r\n        et s'imposer 3 \u00e0 1.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:54:22\r\n   En Freeride, la 21\u00e8me \u00e9dition\r\n       de Xtreme de Verbier\r\n\r\n19:57:55:03  19:57:56:17\r\n       a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:56:22  19:57:59:20\r\n   Chez les dames, Estelle Balet\r\n\r\n19:58:00:01  19:58:04:20\r\n a d\u00e9croch\u00e9 son 2\u00e8me titre mondial\r\n            d'affil\u00e9e.\r\n\r\n19:58:06:14  19:58:09:18\r\n    -Entre Anne-Flore Marxer\r\n       et Estelle Balet,\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:13:01\r\n   l'accolade est aussi forte\r\n         que leur duel.\r\n\r\n19:58:13:06  19:58:15:22\r\n   Une seule pouvait en sortir\r\n          victorieuse.\r\n\r\n19:58:16:03  19:58:19:05\r\n A Verbier, c'est la plus jeune\r\n      des deux Suissesses\r\n\r\n19:58:19:10  19:58:23:22\r\n  qui a su faire la diff\u00e9rence \r\n  sur le petit Bec des Rosses.\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:27:19\r\n -Ce matin, on est arriv\u00e9 en haut\r\n\r\n19:58:28:00  19:58:30:04\r\n et il n'y avait plus de lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:30:09  19:58:35:06\r\n On a d\u00fb attendre une demi-heure,\r\nce n'est pas super pour le mental.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:38:19\r\n      Gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9claircie,\r\n      on a toutes pu partir.\r\n\r\n19:58:39:06  19:58:43:18\r\n     -Ce matin, celle des deux\r\nchampionnes qui remportera l'Xtreme\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:46:06\r\nsera sacr\u00e9e championne du monde.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:15\r\n A 21 ans, Estelle est favorite.\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:54:18\r\n    -J'ai fait monrunde r\u00eave\r\n     que je r\u00eavais de faire.\r\n\r\n19:58:54:23  19:58:59:08\r\n   Malgr\u00e9 une erreur, j'ai fait \r\n   tout ce que je voulais faire.\r\n\r\n19:58:59:18  19:59:02:16\r\n     -Par ses encha\u00eenements\r\n      de sauts ambitieux,\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:05:11\r\n     elle s\u00e9duit les juges.\r\n\r\n19:59:05:16  19:59:10:07\r\n  C'est au tour de la Vaudoise\r\n de 32 ans,  Anne-Flore Marxer.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:15:18\r\nAvec cette chute, elle ne peut plus\r\n    inqui\u00e9ter sa grande rivale.\r\n\r\n19:59:15:23  19:59:19:10\r\n     Estelle Balet remporte\r\n    donc l'Xtreme de Verbier\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:23:07\r\n       et le titre mondial\r\n pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:59:24:16  19:59:26:23\r\n  -Etre en compet' avec Estelle,\r\n\r\n19:59:27:04  19:59:28:06\r\n           c'est g\u00e9nial\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:31:06\r\nparce qu'on se pousse l'une l'autre.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:34:11\r\n     Elle le m\u00e9rite amplement.\r\n\r\n19:59:34:21  19:59:36:17\r\n    -J'ai eu la chance d'avoir\r\n\r\n19:59:36:22  19:59:39:03\r\n cette comp\u00e9tition toute la saison\r\n\r\n19:59:39:08  19:59:40:16\r\n         avec Anne-Flore.\r\n\r\n19:59:40:21  19:59:43:23\r\n     Anne-Flore est un mod\u00e8le.\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:48:22\r\n    -Ce soir, elles ont pr\u00e9vu\r\n  de f\u00eater ensemble, \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:59:49:03  19:59:53:21\r\n  Le public devra attendre pour\r\nadmirer la comp\u00e9tition messieurs,\r\n\r\n19:59:54:02  19:59:57:05\r\n       report\u00e9e en raison\r\n    des mauvaises conditions.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:02:17\r\n      -Pour finir, cette image:\r\nune croix rouge sur la place F\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n20:00:02:22  20:00:06:03\r\n    pour symboliser les 150 ans\r\n     de la Croix-Rouge suisse.\r\n\r\n20:00:06:08  20:00:10:05\r\n A Berne, environ 3'000 b\u00e9n\u00e9voles\r\n  de l'organisation humanitaire\r\n\r\n20:00:10:10  20:00:12:18\r\n        se sont regroup\u00e9s\r\n      pour former ce symbole\r\n\r\n20:00:12:23  20:00:16:09\r\n     et donner le coup d'envoi\r\n    d'une exposition itin\u00e9rante\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:18:10\r\n   consacr\u00e9e \u00e0 cet anniversaire.\r\n\r\n20:00:19:09  20:00:21:09\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:21:13  20:00:23:03\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:23:08  20:00:25:15\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:28:10\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n20:00:28:14  20:00:33:02\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M-C.Essade,\r\n  E.Gattlen, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-02T00:57:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604506701", "durationSec": 112, "title": "SO XTREME VERBIER_RTS000000778730", "excerpt": "Victoire de la surfeuse suisse Estelle Balet lors de l'X-Treme de Verbier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604506702", "durationSec": 17, "title": "SO VOLLEY_RTS000000778774", "excerpt": "Avec la sortie du film \"Batman vs Superman : l'aube de la justice\", l'\u00e9diteur am\u00e9ricain de comics DC Comics r\u00e9unit ses 2 super-h\u00e9ros principaux, et tente de concurrencer l'autre \u00e9diteur principal de bande dessin\u00e9e qu'est Marvel. Itw de Petra Schrackmann, de l'Universit\u00e9 de Zurich, qui analyse ce ph\u00e9nom\u00e8ne cin\u00e9matographique des superh\u00e9ros au cin\u00e9ma."}, {"internalArchiveId": "AA1604506703", "durationSec": 126, "title": "SO SUPERHEROS_RTS000000778700", "excerpt": "De plus en plus d'\u00e9leveurs utilisent la g\u00e9nomique pour conna\u00eetre les forces et faiblesses de leurs vaches d'\u00e9levage. La g\u00e9nomique est une technologie se basant sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique de l'animal, qui permet d'obtenir son g\u00e9nome.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506704", "durationSec": 112, "title": "SO MOLENBEEK RECRUTEUR_RTS000000778769", "excerpt": "Les supporters du HC Ajoie ont exprim\u00e9 leur joie comme il se doit suite au titre de champion de Suisse remport\u00e9 par ce club sportif en LNB du championat de Suisse de hockey sur glace LNB.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604506705", "durationSec": 27, "title": "SO MANIF BELGIQUE_RTS000000778684", "excerpt": "Le premier ministre britannique David Cameron a pour projet de rendre obligatoire les cours de langue anglaise pour les femmes musulmanes, ceci pour favoriser leur int\u00e9gration sociale."}, {"internalArchiveId": "AA1604506706", "durationSec": 21, "title": "SO KENYA 02_RTS000000778719", "excerpt": "Le Br\u00e9sil est confront\u00e9 \u00e0 une grave crise politique suite aux scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition touchant non seulement la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne Dilma Rousseff, mais aussi toute la classe politique br\u00e9silienne. La population est de plus en plus d\u00e9sabus\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1604506707", "durationSec": 24, "title": "SO HOCKEY AJOIE_RTS000000778594", "excerpt": "Les sangliers sont \u00e0 l'origine d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans les champs des agriculteurs vaudois. Ceux-ci demandent des mesures afin de faire baisser la surpopulation de cet animal."}, {"internalArchiveId": "AA1604506708", "durationSec": 109, "title": "SO GENETIQUE VACHES_RTS000000778770", "excerpt": "La philobotique est une technologie permettant \u00e0 l'enfant d'apprendre la programmation informatique et robotique tout en respectant les grands principe de la philosophie. Cette technologie est utilis\u00e9e notamment lors de th\u00e9rapies en logop\u00e9die et dans l'enseignement technique dispens\u00e9 dans les cycles d'orientation du canton de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE", "VACHE", "G\u00c9N\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1506811"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506709", "durationSec": 108, "title": "SO FOLIE PATINOIRE AJOIE 02_RTS000000778582", "excerpt": "Exposition au Mus\u00e9e de design et d'art contemporain de Lausanne (MUDAC) de l'exposition intitul\u00e9e \"Qu'en dira-t-on?\", consacr\u00e9e au livre et \u00e0 la lecture, tous deux confront\u00e9s aux mutations technologiques. Cette exposition a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par les designers  Nicolas Le Moigne et Dan\u00e9 Panchaud.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["TRIOMPHALISME", "SUPPORTER", "HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "thematicCorporations": ["HC AJOIE"], "sequenceIds": ["1506804"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506710", "durationSec": 136, "title": "SO COURS ANGLAIS_RTS000000778649", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LANGUE ANGLAISE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "ISLAM", "FEMME", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID"], "sequenceIds": ["1506806"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506711", "durationSec": 21, "title": "SO CHARNIER PALMYRE_RTS000000778650"}, {"internalArchiveId": "AA1604506712", "durationSec": 104, "title": "SO BRESIL CRAINTE EFFONDREMENT_RTS000000778631", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AGUIRRE, Bertrand", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicPersons": ["ROUSSEFF, DILMA"], "sequenceIds": ["1506810"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506713", "durationSec": 143, "title": "FRIGO SANGLIERS PAD_RTS000000778239", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SANGLIER", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1506815"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506714", "durationSec": 155, "title": "FRIGO PHILOBOTIQUE 03 PAD_RTS000000756728", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ORTHOPHONIE", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "ROBOTIQUE"], "sequenceIds": ["1506817"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506715", "durationSec": 147, "title": "FRIGO MUDAC EXPO_RTS000000773374", "contributors": [{"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "EXPOSITION D'ART", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "LECTURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604506785", "summary": "Porrentruy : hockeyeurs du HC Ajoie agitant troph\u00e9e. Supporters faisant la hol\u00e0. Supporters exultant de joie sur la patinoire et dans les gradins.\nItw Pierre-Arnaud Fueg, maire de Porrentruy.\nSteven Barras, hockeyeur HC Ajoie, parmi ses co\u00e9quipiers.\nItw supporters.\nSupporters regardant le match sur \u00e9cran g\u00e9ant. \nSteven Barras, hockeyeur HC Ajoie, parmi ses co\u00e9quipiers.", "id": "1506804", "visualThemes": ["SUPPORTER", "HOCKEY SUR GLACE", "LNB", "TRIOMPHALISME", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"], "visualCorporations": ["HC AJOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506786", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Steven Barras, hockeyeur HC Ajoie.", "id": "1506805", "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506787", "summary": "Londres : femmes musulmanes voil\u00e9es sur march\u00e9 en plein air dans le quartier de Whitechapel. \nFemme musulmanes suivant cours d'anglais. \nItw femmes musulmanes.\nDavid Cameron, premier ministre britannique, visitant mosqu\u00e9e.\nItw David Cameron.\nSc\u00e8nes de rue avec Musulmans dans quartier de Whitechapel.\nItw enseignant d'anglais.", "id": "1506806", "visualThemes": ["ISLAM", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "LANGUE ANGLAISE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["CAMERON, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506791", "summary": "Br\u00e9sil : manifestation de partisans de la pr\u00e9sidente br\u00e9silien Dilma Rousseff. \nItw militante du Parti des travailleurs (PT).\nManifestants d'opposants devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\nItw manifestant opposant \u00e0 Dilma Rousseff.\nItw Thiago Bottino do Amaral.\nItw Frederico Correa de Mattos et Daniella da Trindade Monken, couple de Br\u00e9siliens.", "id": "1506810", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BRESIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506792", "summary": "Bulle : pr\u00e9sentation de vaches de la race d'Holstein au salon de l'\u00e9levage Expobulle.\nFiche g\u00e9n\u00e9tique de veau d'\u00e9levage. \nItw Nicolas Savary, \u00e9leveur.\nVeaux et vaches dans \u00e9table. \nItw Vincent Landry, directeur communication du Centre d'ins\u00e9mination du Qu\u00e9bec.", "id": "1506811", "visualThemes": ["VACHE", "\u00c9LEVAGE", "G\u00c9N\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506796", "summary": "Vaud : itw Alain Seletto, surveillant de la faune.\nMottes de terre dans pr\u00e9 retourn\u00e9 par des sangliers.\nItw Yves Perrin, agriculteur. \nItw Cyril Favre, agriculteur. \nVoiture avec inscription \"Police de la faune\".\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Hofmann, inspecteur cantonal chasse et p\u00eache.", "id": "1506815", "visualThemes": ["AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506798", "summary": "Fribourg : extrait vid\u00e9o de s\u00e9ance de logop\u00e9die au moyen de robot programm\u00e9 par l'enfant Fabrice.\nItw Emmanuel et St\u00e9phanie Monney, parents de Fabrice.\nitw Emmanuel Batoz, logop\u00e9diste.\nItw Isabelle Suchet, enseignante.\nItw Manuela Barraud, conceptrice projet Cycle d'orientation de Farvagny.", "id": "1506817", "visualThemes": ["ROBOTIQUE", "ORTHOPHONIE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1647986", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024562", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1496744", "internalArchiveId": "AA1602496625", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2015 - 2016 - Finale messieurs : Naefels - Lausanne Universit\u00e9 Club (LUC)", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 9582, "genres": ["Volley-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7589877.image", "alternativeTitle": ["Volleyball", "Volleyball, Finale messieurs de la coupe, Naefels - Lausanne"], "alternativeSummary": ["Finale messieurs de la coupe\nNaefels - Lausanne", "En direct de Fribourg"], "variantIds": ["ece-7518557"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-05T09:51:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604506758", "durationSec": 141, "title": "SPDE 020416 VOLL NAF LUC", "excerpt": "Victoire du Concordia Naefels, qui a battu le Lausanne Universit\u00e9 Club (LUC) sur le score de 3 sets \u00e0 1 lors de la finale de la Coupe de Suisse de volley-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["CONCORDIA NAEFELS", "LAUSANNE UC"]}], "program": {"href": "/programs/741", "id": "741", "name": "Volleyball"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "CORDA, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642733", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023821", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1492672", "internalArchiveId": "AA1602492573", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 - Finale Play-offs - match 1 : HC Lugano - CP Berne ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 9498, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7619212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534513.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Championnat de Suisse, Lugano - Berne, Playoffs finale. Match 1", "Finale, acte I : HC Lugano \u2013 CP Berne (5-4): contre le cours du jeu, Hofmann nettoie la lucarne de Stepanek", "Finale, acte I : HC Lugano \u2013 CP Berne (4-4): Scherwey remet les 2 \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9", "Finale, acte I : HC Lugano \u2013 CP Berne (4-3): match totalement fou! Lugano reprend maintenant l'avantage", "Finale, acte I : HC Lugano \u2013 CP Berne (3-3): bien plac\u00e9 au second poteau, Brunner conclut pour le 3-3", "Finale, acte I : HC Lugano \u2013 CP Berne (2-3): Untersander y va aussi de son doubl\u00e9 et inscrit le 3e but bernois", "Finale, acte I : HC Lugano \u2013 CP Berne (2-2): \u00e9galisation bernoise par Conacher", "Finale, acte I : HC Lugano \u2013 CP Berne (2-1): Untersander r\u00e9duit la marque pour Berne", "Finale, acte I: HC Lugano \u2013 CP Berne (1-0): apr\u00e8s moins de 6 minutes de jeu, Lugano ouvre la marque par Klasen", "Finale, acte I: HC Lugano \u2013 CP Berne (2-0): doubl\u00e9 pour Klasen qui inscrit le 2-0 pour les Tessinois"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nLugano - Berne\nPlayoffs finale. Match 1", "En direct de Lugano.", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs"], "variantIds": ["ece-7518552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-05T11:58:35Z", "webPublicationDate": "2016-04-02T20:23:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604506765", "title": "ENTO 020416 VIZ 2-0 (1)", "excerpt": "Caract\u00e9ristiques du jeu du CP Berne lors des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de LNA. Sa force est la profondeur et la qualit\u00e9 de son 4e bloc."}, {"internalArchiveId": "AA1604506766", "durationSec": 25, "title": "ENTO 020416 VIZZ 3", "excerpt": "Caract\u00e9ristiques du jeu du HC Lugano lors d'un match des demi-finales des play-offs de LNA contre Gen\u00e8ve Servette HC. La d\u00e9fense est compacte et la contre-attaque est rapide."}, {"internalArchiveId": "AA1604506767", "durationSec": 28, "title": "ENTO 020416 VIZZ 5", "excerpt": "Le HC Ajoie a remport\u00e9 le titre de champion suisse de LNB en battant le SC Rapperswil Jona sur le score de 4 \u00e0 2 lors du dernier match de la finale des play-offs de LNB."}, {"internalArchiveId": "AA1604506768", "durationSec": 20, "title": "ENTO 020416 HOCK BERNE", "excerpt": "Moments forts clips en musique de la victoire du HC Lugano contre le CP Berne sur le score de 5 \u00e0 4 lors du 1er match de la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace LNA.", "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506769", "durationSec": 47, "title": "ENTO 020416 HOCK LUGANO", "excerpt": "Victoire du HC Lugano qui a battu le CP Berne sur le score de 5 \u00e0 4 lors du 1er match de la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace LNA.", "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506770", "durationSec": 32, "title": "ENTO 020416 PC AJOIE", "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "thematicCorporations": ["HC AJOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506771", "durationSec": 28, "title": "ENTO 020416 VIZ 2-0"}, {"internalArchiveId": "AA1604506772", "durationSec": 39, "title": "ENTO 020416 VIZZ 4"}, {"internalArchiveId": "AA1604506773", "durationSec": 63, "title": "ENTO  020416 CLIP DE FIN", "thematicGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506774", "durationSec": 609, "title": "ENTO 020416 HIGHTLIGHT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604506797", "durationSec": 11195, "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 - Finale Play-offs - match 1 : HC Lugano - CP Berne", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MATTE, Ren\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1640036", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023523", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 23900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Ee5BiRGC6mr9VSI4OCBlh1ZhQBJ6"}]