[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A3581EEF-1E6C-4B19-9E3C-9B3056B50285", "internalArchiveId": "A3581EEF-1E6C-4B19-9E3C-9B3056B50285", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enregistrement du nouvel album de Kifkif", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Le groupe lausannois Kifkif a enregistr\u00e9 son nouvel album en public \u00e0 la Maison de Quartier de Chailly \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier 2015. Nous \u00e9tions dans la salle pour d\u00e9couvrir en primeur les nouvelles chansons qu'il renferme.\r\nLe vendredi 12 f\u00e9vrier \u00e0 20h dans \"Label sc\u00e8ne\", Option Musique vous propose les coulisses de ce concert qui repr\u00e9sente un moment tr\u00e8s important pour les cinq musiciens du groupe. Par Pauline Seiterle.", "durationSec": 3421, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 12.02.2016", "Label sc\u00e8ne du 12.02.2016", "Enregistrement du nouvel album de Kifkif / LSC_2016-02-12T20:03:00_label-scene", "Enregistrement du nouvel album de Kifkif / LSC_2016-02-12T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Le groupe lausannois Kifkif a enregistr\u00e9 son nouvel album en public \u00e0 la Maison de Quartier de Chailly \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier 2015. Nous \u00e9tions dans la salle pour d\u00e9couvrir en primeur les nouvelles chansons qu'il renferme.\n\nLe vendredi 12 f\u00e9vrier \u00e0 20h dans \"Label sc\u00e8ne\", Option Musique vous propose les coulisses de ce concert qui repr\u00e9sente un moment tr\u00e8s important pour les cinq musiciens du groupe. Par Pauline Seiterle.", "Le groupe lausannois Kifkif a enregistr\u00e9 son nouvel album en public \u00e0 la Maison de Quartier de Chailly \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier 2015. Nous \u00e9tions dans la salle pour d\u00e9couvrir en primeur les nouvelles chansons qu'il renferme.\n\nLe vendredi 12 f\u00e9vrier \u00e0 20h dans \"Label sc\u00e8ne\", Option Musique vous propose les coulisses de ce concert qui repr\u00e9sente un moment tr\u00e8s important pour les cinq musiciens du groupe. Par Pauline Seiterle."], "variantIds": ["ece-7453272", "ece-7453271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T18:14:14Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nCe qui \u00e9tait au dessus Musique, Label sc\u00e8ne Pauline sanitaire les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nKifkif c'est une expression qu'on a h\u00e9rit\u00e9 de l'arabe et qui signifie tout comme identiques pourtant Kifkif groupe lausannois n'a nul autre pareil et ne fait rien comme tout le monde, par exemple lorsqu'on enregistre un album en g\u00e9n\u00e9ral, on se rassemble en Studio, on s'isole durant plusieurs jours puis on enregistre plusieurs versions qu'\u00e0 la fin on assemble et qu'on grave sur un support et pas Kifkif non, les 5 membres du groupe lausannois ne se sont pas, au contraire, ils ont cherch\u00e9 \u00e0 enregistrer leur nouvel album en public, c'est \u00e0 la maison de quartier de Chailly \u00e0 Lausanne durant 3 soir\u00e9es de l'ann\u00e9e derni\u00e8re ce soir nous allons \u00e9couter l'enregistrement de leur concert r\u00e9alis\u00e9 le 27 f\u00e9vrier \u00e0 Chailly durant l'enregistrement de ce nouvel album, nous entendrons des moments vol\u00e9s en coulisses et dans les loges et puis l'interview de Timoth\u00e9e Pascal et David, les 3, auteur, compositeur et chanteur de Kifkif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [76%] :\r\nIl y a 9, donc il y a ce qui est flanqu\u00e9 par le ce qui est devant, point, il y a les ratures, il y a le carburant au d\u00e9but, il y a ceux qui soignent leurs f\u00ealures et les marrant, il y a de la place et au 1er rang actualit\u00e9 pour tous les de la rivaliser et \u00e7a avait et il y a ceux qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [85%] :\r\nIl y a les volcans point il y a ceux qui se sont fait tout \u00e7a. \r\nIl y a ceux qui sont retard\u00e9s de pr\u00e9sident, il y a la la police au point pour ce jour et j'ai pass\u00e9 et vendeur. \r\nY aller et la liste donc point d'y aller, la r\u00e9ouverture est une constante, comme il a -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:31) [91%] :\r\nBonsoir, bienvenue dans notre espace, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates bien install\u00e9, vous \u00eates bien \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [76%] :\r\nC'est un peu comme chez vous oubliez pas que vous \u00eates une de 5 trends 14 qui se dit. \r\nMais qui, parce que je me le retirer pas que tu enl\u00e8ves tes godasses le compte chez moi la palette de ceux -ci, on va pas faire banques si tu as quelque chose \u00e0 il ne l'\u00e9tait pas, et c'est comme \u00e7a, \u00e9videmment tr\u00e8s important, c'est \u00e7a, tu t'es. \r\nDans l'actualit\u00e9, ne faites pas comme Monsieur toi comme proche de la piraterie avec \u00c9douard pourra au Pal\u00e9o comme pour c'est toi encore tout couvert de passer pour. \r\nAdopt\u00e9, \u00e7a me fait ni sourd ni froid c'est pas consid\u00e9rer sur ce m\u00eame si parfois elle se contente que tu regardais Audureau jusqu'en bas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:07) [85%] :\r\nKifkif lors de la toute 1\u00e8re soir\u00e9e d'enregistrement de leur nouvel album, c'\u00e9tait en public \u00e0 la maison de quartier de Chailly \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [91%] :\r\nRencontr\u00e9 dans les loges, quelques minutes avant le concert, Timoth\u00e9e nous expliquent comment ils ont con\u00e7u le spectacle du soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [82%] :\r\nOn a pens\u00e9 le le 7 le puisqu'on pr\u00e9sente ce soir comme le concert qu'on tournera on imagine tourner en fait \u00e0 la sortie du disque, donc on a pris toutes les nouvelles chansons sont toutes int\u00e9gr\u00e9es, ce soir, puisqu'on n'a enregistr\u00e9 qu'on va tirer de ces enregistrements alors l'album et ensuite on s'est pos\u00e9 la question de savoir qu'est -ce qui \u00e9tait coh\u00e9rent de reprendre dans le le r\u00e9pertoire qu'on a acquis et de chansons originales qui commence \u00e0 devenir important en disant : on a fait, on a \u00e9crit beaucoup d'chose garder des choses jeter d'autres, mais, mais, l\u00e0, on se pose la question l\u00e0 qu'est -ce qu'on reprend qu'est -ce qu'on garde, qu'est -ce que les gens puisque pour \u00e7a, la coh\u00e9rence, c'est vraiment musical de la redondance que, peut-\u00eatre, de certains titres lanc\u00e9s album avec la nouvelle, le nouveau m\u00eame si c'est tr\u00e8s diff\u00e9remment typ\u00e9s, des sonorit\u00e9s sont sont plus aboutie en a gagn\u00e9 un peu en maturit\u00e9 au niveau du du son, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:21) [78%] :\r\nSur la ligne Toulon qu'on a derri\u00e8re nous, l\u00e0 et l\u00e0 je pense que la le, le ressenti pour les gens, \u00e7a va \u00eatre une structure coh\u00e9rente sur l'ensemble du sacr\u00e9 parcours tr\u00e8s 9, il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haut du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [83%] :\r\nAu point Kifkif point pour bonsoir tous, on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s heureux d'\u00eatre ici, on a toujours trouv\u00e9 enfin sur sc\u00e8ne au pouvoir partager \u00e7a avec vous pour vous on vous souhaite une excellente soir\u00e9e avec Kifkif. \r\nElle est l\u00e0, ma vieille amie un corps accroch\u00e9 un oui malgr\u00e9 tous mes efforts, elle est l\u00e0 la vieille copine, vol, hausse de 13 ans Catherine Leroy c'est si alcool et \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:19) [66%] :\r\nLe corps et la la, celle qui avait vu tout \u00e7a d\u00e8s que j'ai ignore tr\u00e8s. \r\nJ'avais encore \u00e0 Blantyre, qui \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 \u00e0 elle a rat\u00e9 frangines, comme malade \u00e0 41 dit que c'\u00e9tait une femme la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [71%] :\r\nSalle que qui l'app\u00e9tit carnivore. \r\nDans son monde en sourdine \u00e0 l'abri du dehors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:41) [66%] :\r\nElle est l\u00e0 et la ceinture et est toujours en personnalit\u00e9, d'une part, qui a vis\u00e9 leur. \r\nAu boulot, ils l'ont fait 2 choses : de plus, tout \u00e7a pour bilan mais toujours aussi lundi le sous- toujours plus de soucis, les retrouvailles 2 jours c'est l'agent adaptation vont payer toujours plus d'apr\u00e8s la presse allemande toujours plus les penchants lui demande toujours plus de gros pour le campement toujours plus partout, toujours plus de cigarettes, disons qu'il est toujours plus, donc c'est courbettes diversit\u00e9 toujours plus d'les on toujours plus de se retour cette mesure d'il sera aussi bas. \r\n\u00e7a, oui, non pour toujours plus, \u00e7a fait toujours plaisir, m\u00eame combat, la toujours plus. \r\nDont il y a 10 ans peuvent toujours plus et trop peu, c'est-\u00e0-dire en plus les lundis concr\u00e8tes pour peut esp\u00e9rer, c'est donc et activit\u00e9s pour plus d'un cholest\u00e9rol, le m\u00eame pour tous, toujours plus critiques, il entra\u00eene tous symbolisent Le Pen quoi toujours plus que ce matin, oui, on a toujours plus mais est -ce aussi. \r\nLe fric, c'est \u00e7a le temps tous les r\u00e9gimes, notons tout \u00e7a et comme les autres, toujours de la question, on Aspire toujours Ladreit qui y on a de tout, mais \u00e7a va pas la nuit d'un amour sant\u00e9 c'est une toujours plus Madame Aubry Saddam est toujours, mais c'est tout, mais qu'est -ce qu'on va aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:18) [91%] :\r\nLe groupe lausannois Kifkif enregistr\u00e9e le 27 f\u00e9vrier \u00e0 la maison de quartier de Chailly. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:30) [89%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:31) [80%] :\r\nKifkif, ce sont 3, auteur, compositeur et chanteur Pascal Parr\u00f3n David Timoth\u00e9e Allaire, accompagn\u00e9 de Pierre-Yves offrant et Rapha\u00ebl chat Morel et puis lors de l'enregistrement, s'\u00e9tait \u00e9galement tout un orchestre de cuivre David nous explique cette construction plut\u00f4t original. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:47) [91%] :\r\nParce qu'on a compris depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, c'est que finalement ce qu'ils un peu l'originalit\u00e9 du groupe, c'\u00e9tait d'avoir ces 3 chanteurs diff\u00e9rents qui sont 3 \u00e0 \u00e9crire des chansons 3 chanter et puis ben maintenant on monte, on essaye de se r\u00e9partir tout \u00e7a de mani\u00e8re \u00e0 ce que ce qui est vraiment une originalit\u00e9 dans les arrangements \u00e0 travers les voix mais aussi \u00e0 travers l'instrumentation d'ailleurs l\u00e0 pour l'occasion, mais on a toute la section de cuivres qui sera l\u00e0 avec nous ce soir -l\u00e0 qui r\u00e9ellement donne une couleur m\u00eame vraiment festif sur certains titres am\u00e8ne vraiment une un groove sur sur d'autres et puis enfin, voil\u00e0, \u00e7a, vraiment, on se donne les moyens un petit peu de de faire sonner \u00e7a comme on a envie quoi. \r\nL'identit\u00e9, c'est un petit peu la grande question, depuis les d\u00e9buts de Kifkif parce que, comme vous faites par une identit\u00e9 en \u00e9tant plusieurs, plusieurs personnalit\u00e9s plusieurs influences \u00e0 la base et puis passera qu'on a r\u00e9pondu \u00e0 cette question, d\u00e9cide, donc on s'en fout un peu non mais dans le dans la r\u00e9alit\u00e9, en se disant, ben en fait du du du tout-terrain, c'est-\u00e0-dire que dans le fond on le portera toujours nous, les 5 musiciens de base plus ce soir, 3 autres m\u00e9c\u00e8nes, c'est nous qui portons mais apr\u00e8s finalement le la mati\u00e8re, on prend ce qui vient, finalement, c'est \u00e7a qui est chouette dans Kifkif sexy tout-terrain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:06) [68%] :\r\nJ'ai un probl\u00e8me dans la ville, je ne plante pas il pas aller de je suis d'. \r\nEt je peux prescris pas encore oui, ben oui, et c'est fait et c'est pas fini tous les mentalit\u00e9s changent de ce fait l\u00e0 comme je sais que \u00e7a d\u00e9licat, je crois, il n'y avait pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:33) [78%] :\r\nIsra\u00ebl le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:41) [66%] :\r\nDans la vie, on fait pas toujours son moi je suis la drogue, j'ai travaill\u00e9 au prix que je vais pas vraiment le bon l'homme il est pas rigolo, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame mieux 3 notions l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 abuser par le cerveau, on a vot\u00e9 pouvez pas pris conseil voil\u00e0 on est \u00e9lev\u00e9 chez les Geffrotin aller manger cela soul\u00e8ve pivoter dire courte frais du fromage de a commenc\u00e9 voil\u00e0 qui, pour l'assassinat fois la la d'du monde une derni\u00e8re journ\u00e9e, ils sont repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:27) [85%] :\r\nExcusez -moi, je vais m\u00eame S\u00e9go la levure, j'ai pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:39) [71%] :\r\nDans la vie on fait plate-sur histoire on peut pas supporter la un groupe de travail, on rigole, celle de planter mon l'op\u00e9ra, il y a pas \u00e9cole, moi je mieux, surtout que l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 poser le. \r\nC\u00f4t\u00e9 peut dire \u00e9coutez libert\u00e9s qui se sont 5 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:15) [64%] :\r\nDe c'est pas parce qu'il a fait beau, c'est super, la mairie, bien s\u00fbr, c'est un jour de Tarl\u00e9 et encore plus besoin de moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:29) [65%] :\r\nLa Roumanie, \u00e7a je le sais, on a pas d'les diff\u00e9rentes Reuter la superbe cach\u00e9 depuis des mois, maginez sans avoir de se faire 12 Claudia, une action sur la accord continue de jours de Suisse. \r\nEn attendant je vais peut s'agite au mieux car il portera la donc Robert je travaille, on rigole, je veux pas vraiment mon peuple, il y a une partie de leur peine, moi c'est mieux, a sign\u00e9 aujourd'hui, voil\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 peser un supporters \u00e0 la Concorde, je travaille, on cible par certains, bon pour l'Europe, il y a pass\u00e9 assure et nourrissons oiseaux carton pectine, c'est-\u00e0-dire bon chez un petit morceau, je sais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:04) [66%] :\r\nAujourd'hui, on a la pression \u00e9conomique pour justement le potage, il y a plus de il avertit total qui pour Malick, doit -on l'autre danger on a tu\u00e9 la flore est l\u00e0 pour d\u00e9brider le boudin chaque. \r\nEt plus nerveuse n'attendent qu'une phrase pour mettre terme temps le gaz est trop gentil, je voudrais dire vite mettent fortement d'autant le pouvoir on a dans les art\u00e8res, y a plus de sourire dans leur bus derri\u00e8re l'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air, c'est leur derni\u00e8re qui nous. \r\nContre \u00e7a devient tr\u00e8s dur de trouver leur autorise finalement avec ce qu'on a des \u00e9pines dans donc il est pas paysan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:02) [67%] :\r\nTr\u00e8s charitable de pointage et Michel Bon pour l'\u00c9tat, qui s'appuie sur la section pas leur langue dans leur poche, juste avant qui Anhui notamment passer par les barrages dans la vieille et pour la m\u00e8re \u00e0 son donc c'est un point qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est donc la faute de l'internet, a pass\u00e9 un seul l'essentiel \u00e0 confiance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:07) [82%] :\r\nMerci beaucoup, tout fout le camp, un morceau qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 l'origine sur l'album, la vie \u00e0 contresens de Kifkif leur 1er album en 2011 et puis qui \u00e9taient interpr\u00e9t\u00e9es ce soir -l\u00e0 \u00e0 Chailly le 27 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:19) [89%] :\r\nLors de l'enregistrement Life de leur nouvel album David Chopin, un des 3 auteurs, compositeurs et interpr\u00e8tes, nous explique le pourquoi du comment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:27) [89%] :\r\nL'id\u00e9e de l'album Life vient de l\u00e0 vient du fait que les retours des gens apr\u00e8s les concerts, c'\u00e9tait toujours c'est plus vivant, quand on vous entend la F1, finalement, \u00e7a para\u00eet logique, mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait une remarque qu'on avait envie de d'\u00e9couter et puis en se disant : c'est un Challenge voil\u00e0 la plupart du temps quand on entend album Life on imagine un album dans lequel on entend le public les interm\u00e8des dans lequel peut-\u00eatre sans jouer les chansons qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes sur un autre album probablement d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, o\u00f9 dans un contexte un peu diff\u00e9rent, et puis l\u00e0, effectivement, dans cette id\u00e9e -l\u00e0, c'est pas un album traditionnel, la rive, apr\u00e8s c'est un album Life parce qu'il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 lors d'un concert, enfin lors de 3 concerts en r\u00e9alit\u00e9 en public, et puis en m\u00eame temps que c'est que des nouvelles chansons qu'on avait fait un certain travail sur le voil\u00e0 sur les arrangementsetc. on n'allait quand m\u00eame assez envie de pouvoir faire ressortir les choses comme on les voulait qu'on les entendait donc du coup il y a eu un gros travail de prise de son pendant les concerts aussi pour que on est apr\u00e8s la libert\u00e9 de de faire sonner \u00e7a comme on a envie et puis de de faire que, il y a des gens qui disent ah ah bon, c'est un album enregistr\u00e9 en \u00e7a s'entend pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:37) [90%] :\r\n\u00e7a signifie que vous avez pu par exemple prendre le jeu du batteur de la 1\u00e8re soir\u00e9e sur une chanson qui seraient avec le de Pascal ou de Timoth\u00e9e sur la 2\u00e8me ou 3\u00e8me, il y avait pas quand m\u00eame cette libert\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:51) [84%] :\r\nNon, alors on a clairement garder des morceaux tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s par l'ensemble du groupe, l'Avantage de la prise de son, c'est simplement que si on veut faire ressortir un instrument dans un mixage ont donn\u00e9 ressortir une voie \u00e9quilibr\u00e9e des voix qui peut-\u00eatre pendant le dans l'\u00e9nergie du l\u00e0, ils ont pu, un mot, un mot tr\u00e8s tr\u00e8s peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, on peut le faire, mais on est rest\u00e9 assez honn\u00eate, je crois qu'on dans le la, voil\u00e0 la le fait de garder toujours ce qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e par les musiciens ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:17) [90%] :\r\nAu moment o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 ce soir, on m\u00e9lange un peu les vieux morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:23) [84%] :\r\nPour ceux qui connaissent, vous aurez constat\u00e9 \u00e7a et puis les nouveaux morceaux et le prochain, c'est un nouveau. \r\nIl s'appelle le n\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:36) [83%] :\r\nPoint de point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:45) [81%] :\r\nJamais rien faire, j'ai du temps ou c'est le contraire d'plus dense et Sanofi, pas jeu son nom, donc j'ai fait les 100 pas plus comme en prison je ne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:04) [73%] :\r\nBonsoir, si un c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:08) [58%] :\r\nEt le temps, mais le frein oui bien s\u00fbr la le cours le soleil pour leur num\u00e9ro, \u00e7a avance fixer une place. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:20) [64%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:25) [60%] :\r\nC'est le n\u00e9ant pour tous pour celle des pour autres pour pour pour pauvre de celle des beaucoup de points. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:03) [64%] :\r\nBonjour, ce tout \u00e7a, \u00e7a roule, \u00e7a donc j'attends la maison. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:04) [59%] :\r\nJe ne dis rien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:05) [75%] :\r\nL'mais tout \u00e7a, l'\u00e9mission point le conducteur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:16) [61%] :\r\nC'est pour point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:37) [83%] :\r\nCe soir, on a vraiment beaucoup de chance, on est accompagn\u00e9 par une magnifique section de cuivres que vous pouvez applaudir tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:09) [65%] :\r\n\u00e7a fait pas d'y croire ce mode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:15) [67%] :\r\n\u00e7a veut dire que ce soir. \r\nJuste pour le Fun juste pour la parce on allait juste se faire peur et que les autres sans foot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:27) [69%] :\r\nTh\u00e8me de cette de de points de tout, avait dit qu'on se r\u00eaverait tous, tous, peu de temps, il y avait pas que \u00e7a qui de techniques mais qu'on pouvait aussi \u00eatre agrandi, pas juste \u00e7a pas juste au l\u00e0 qu'on partage rester secret donc belliqueux reste lundi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:06) [65%] :\r\nOn ferait ce que son plan d'avoir de sa troupe avez que j'adorais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:12) [75%] :\r\nMais je vois plus le c\u00f4t\u00e9 bonjour, preuve que j'perd le contr\u00f4le, l'\u00e9toile volontiers triste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:02) [87%] :\r\nLa belle sc\u00e8ne vous propose ce soir le concert du groupe Kifkif, enregistr\u00e9e le 27 f\u00e9vrier dernier s'\u00e9tait \u00e0 la maison de quartier de Chailly \u00e0 Lausanne un enregistrement particulier puisqu'il s'agissait de la 1\u00e8re soir\u00e9e de sessions d'enregistrement de leur nouvel album, dans les conditions du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:17) [92%] :\r\nDans le nouveau r\u00e9pertoire de Kifkif il y a des chansons qui s'intitule envie de rien le d\u00e9clin, je tourne en rond, le n\u00e9ant des th\u00e9matiques plut\u00f4t sombre pour un groupe qu'on avait l'habitude de ranger au rayon festif Pascal parole. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:31) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t des textes un peu plus profond peut-\u00eatre que que ce pour quoi on \u00e9tait reconnu, c'est-\u00e0-dire des des chansons festives des l\u00e9g\u00e8re et puis c'est vrai qu'on a, on a, on \u00e9crit les 3 des des choses aussi un peu plus s\u00e9rieuses, donc on avait aussi envie de mettre en avant et puis, bien peu de se d\u00e9coller cette \u00e9tiquette de de cons festif. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:56) [83%] :\r\nJe crois que ces chansons fait- elle, elles sont pas forc\u00e9ment triste effectivement ni d\u00e9primant en t\u00eate, mais permet parce qu'elle reste l\u00e9g\u00e8re, on n'est pas en train de d\u00e9noncer la la famine en Afrique mais c'est quelque chose qui nous touche \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment, mais c'est que le mandat du groupe au d\u00e9part, a toujours \u00e9t\u00e9 de faire de la chanson l\u00e9g\u00e8re et disons pour le plaisir des gens et pour le plaisir de nous et donc l\u00e0 c'est la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, elle reste, mais c'est vrai qu'on avait envie aussi d'explorer des pistes musicales plus plus sombre, plus lentement des tempos la moins moins mois d'All\u00e8gre, etc, donc de cette couleur -l\u00e0 elle tente l'album, on va dire un petit peu plus sombres, mais la comme \u00e7a reste des choses sont relativement l\u00e9g\u00e8res dans les propos, c'est pas non plus, on s'attaque pas \u00e0 des grands des grands sujets politiques ou humanitaires ou humain tout court. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:44) [87%] :\r\nMoi j'aime beaucoup le d\u00e9clin qui a une chanson dans laquelle on entre, presque un peu quand on la joue en tout cas, un peu comme en transe musicale un Danny Oc\u00e9an mais, berc\u00e9 par quelque chose par un rythme qui qui reste l\u00e0 en permanence et puis en m\u00eame temps on a fait de la place aux instruments \u00e0 la musique, on \u00e9coute l'album pr\u00e9c\u00e9dent si on avait 12 chansons 36 minutes, c'\u00e9tait des c'\u00e9tait des sprints quasiment \u00e0 chaque fois, et l\u00e0 on s'est autoris\u00e9 voil\u00e0 de faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:10) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi des d\u00e9tours par l'instrumentale par du coup les parties vont aussi entendre des fois les cuivres peut-\u00eatre davantage vont entendre directement davantage, puis on a le temps peut-\u00eatre de laisser d'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:22) [73%] :\r\nC'est jadis Charest Antoine une famille Andorre autour de moi, d\u00e8s samedi, \u00e0 qui parler, j'avais 2 pied chaque pays s'y attelle, parfois je croyais en Dieu je crois moi triangle trouvait Marie et de mon pi\u00e9destal je ne pouvait tomber, elle est dure, c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:54) [78%] :\r\nOui, et la Turquie RFI qui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:03) [62%] :\r\nAvant, je dis peut-\u00eatre ma loi, si c'est \u00e7a classement tout j'avais du pont d'apr\u00e8s que c'\u00e9tait et c'est-\u00e0-dire \u00e0 Tanger, c'\u00e9tait le roi des centres sur que par moi je plus fort car soleil m\u00eame surmonter \u00e7a qui. \r\nAh non, monsieur, qui \u00e9tait entour\u00e9, 3 femmes, donc je n'ai plus personne \u00e0 qui la jeune quand la pour manger un danger pour la de 1800 pour porter porter Pasqua tout nouveau dans ce monde pour une, c'est au prix d'une tr\u00e8s large car la crise est sur toutes les viandes du tout, du tout, oui, et du qui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:39) [74%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u, donc, qui \u00e9tait de son jeu, son enfant je sont le quoi, difficile de trouver plus bas apr\u00e8s Sanchez 8 je sais comme par je suis, je n'y crois plus \u00e7a sent la sant\u00e9 je crois plus \u00e7a sent le sapin et si. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:05) [55%] :\r\nDonc, si les 3 quarts de \u00e7a connu sud si c'est le r\u00e9clament l'issue qui demande si on peut qui pas grave \u00e7a a couru d\u00e9\u00e7u pays surtout pour c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:43) [77%] :\r\nLa prochaine chanson, elle sera sur ce fameux nouvel album, elle s'appelle et cool. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:14) [77%] :\r\nPremi\u00e8rement, pour me faire le coup de l'attach\u00e9 de au monde. \r\nC'est bien la loi mais avec quoi comme les comptes de la moustache me carr\u00e9ment 15. \r\nMais faire marcher et moi j'ai parcouru le monde impossible pour seule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:45) [61%] :\r\nPour c'est il a pour m\u00eame que d\u00e9bat se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:17) [73%] :\r\nDu monde autour de moi, sans m\u00eame avoir sur ses jambes et puis la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:05) [78%] :\r\nC'est bien la 1\u00e8re fois qu'on me proposait d'essayer des chaussures, r\u00e9action. \r\nEt pour la 1\u00e8re fois j'ai pris ma derni\u00e8re envol\u00e9e depuis 2 si\u00e8cles, VDB, mais comme c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:05) [73%] :\r\nJe les ateliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:15) [90%] :\r\nPour l'enregistrement de leur nouvel album \u00e9ponyme Kifkif a d\u00e9cid\u00e9 de jouer sur sc\u00e8ne devant un public lors de 3 soir\u00e9es, ensuite ils ont s\u00e9lectionn\u00e9 les meilleurs moments pour r\u00e9aliser l'album sorti \u00e0 l'Automne, mais quelle \u00e9tait la meilleure soir\u00e9e la 1\u00e8re sous tension, la seconde, plus spontan\u00e9e ou la 3\u00e8me, o\u00f9 on se l\u00e2che, Timoth\u00e9e a l'air. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:37) [83%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait la 3\u00e8me on \u00e9tait fatigu\u00e9, mais on avait du coup c'est vrai quelque chose le 3\u00e8me \u00e7a, on \u00e9tait sur l'ou l'ensemble du concert nettement meilleure \u00e0 l'\u00e9coute, elle le vendredi a quand m\u00eame pas mal de f\u00e9brilit\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9tonnant, on a gard\u00e9 une ou 2 du du vendredi, j'ai plus les chiffres en t\u00eate 3 ou 4 du samedi et le reste du du dimanche, moi j'aurais pari\u00e9 sur exactement l'inverse au d\u00e9part, mais une bonne 1\u00e8re une 2\u00e8me un peu plus f\u00e9brile et une 3\u00e8me, on fait un peu importe quoi parce qu'on sait que la 1\u00e8re \u00e9tait bonne, mais quand on a \u00e9cout\u00e9, c'est c'est vrai samedi soir on a \u00e9cout\u00e9 de 3 titres o\u00f9 on savait que les retouches, c'\u00e9tait pas possible, au m\u00eame titre ou r\u00e9aliser subalternes \u00e0 chanter on a interpr\u00e9t\u00e9 : que de soirs avec elle le monde hein ma foi dure peu tricher, c'est-\u00e0-dire qu'on a enregistr\u00e9 en partie l'apr\u00e8s- midi sans public mais on l'a eu, pour \u00eatre certain d'avoir au moins une bonne version sur l'ensemble, au cas o\u00f9 celle des concerts \u00e9taient pas bon apr\u00e8s on dira pas quelles sont les chansons qui ont \u00e9t\u00e9 faites comme \u00e7a, et celles qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 mais voil\u00e0 2 je crois sur leur dit ceux qui ont \u00e9t\u00e9 rares qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, or public, \u00e7a n'a pas tellement d'importance \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:50) [84%] :\r\nAlors Kifkif c'\u00e9tait \u00e0 la base, d\u00e9j\u00e0, un groupe de collaboration, mais l\u00e0 pour l'occasion, pour la soir\u00e9e pour ce faire une collaboration suppl\u00e9mentaires, on a la chance d'accueillir sur sc\u00e8ne et je vous remercie de l'applaudir, Aliz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:15) [75%] :\r\nOui, beaucoup de testost\u00e9rone, \u00e7a donne des choses \u00e7a, vous \u00eates un mesdames et messieurs, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:47) [77%] :\r\nSans d\u00e9cision on mange tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:06) [98%] :\r\nAucune piste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:07) [68%] :\r\nNon, je suis pas trop non, j'ai toujours non. \r\nOui, oui, donc si, toujours \u00e0 8 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:43) [81%] :\r\nJe tourne en rond, chansons de Kifkif interpr\u00e9t\u00e9 en duo avec Aliz\u00e9e Osvaldo du groupe alli\u00e9 au et c'est avec cette tr\u00e8s belle collaboration que s'est termin\u00e9e la belle sc\u00e8ne. \r\nNous \u00e9tions ce soir \u00e0 la Maison de quartier de Chailly \u00e0 Lausanne pour un concert plut\u00f4t particulier puisqu'il s'agissait de la 1\u00e8re session d'enregistrement en public du nouvel album de Kifkif tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau moment de l'iPhone dans Label sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:31) [64%] :\r\n\u00e0 point donc. \r\nToute cycliste il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T20:12:27Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5027FA6E-689F-4A2E-991E-A1E5AC955005", "internalArchiveId": "5027FA6E-689F-4A2E-991E-A1E5AC955005", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de St\u00e9phane D\u00e9cotterd", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane D\u00e9cotterd, cuisinier,  patron du restaurant le Pont de Brent\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de St\u00e9phane D\u00e9cotterd (MP3: STEPHANE DECOTTERD EP5) MP3 se fait gourmand, cette semaine.\r\nNotre invit\u00e9 est St\u00e9phane D\u00e9cotterd, le patron du Pont de Brent, situ\u00e9 sur les hauts de Montreux.\r\nGrand connaisseur des produits du terroir, nous avons l\u00e0 un Chef \u00e9toil\u00e9 anim\u00e9 par le sens du partage, que ce soit \u00e0 table ou sur la toile : sur son blog, le vaudois propose chaque semaine une recette de son cru. \r\nUn vent d'authenticit\u00e9 souffle sur ce restaurateur pour qui cuisiner rel\u00e8ve de l'\u00e9vidence..\r\n  03'51'' (Fin de parole 03'28'')\r\n((VENDREDI\r\nBuddy Guy (ici avec Jeff Beck) : Mustang Sally\r\nBO Tarantino :  Django", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de St\u00e9phane D\u00e9cotterd", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de St\u00e9phane D\u00e9cotterd / JDM_2016-02-12T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de St\u00e9phane D\u00e9cotterd / JDM_2016-02-12T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Mustang Sally\", Buddy Guy \"Django\", bande originale du film de Quentin Tarantino", "\"Mustang Sally\", Buddy Guy \"Django\", bande originale du film de Quentin Tarantino", "\"Mustang Sally\", Buddy Guy \"Django\", bande originale du film de Quentin Tarantino"], "variantIds": ["ece-7472316", "ece-7472298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T16:58:59Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAvec MP3, le dernier \u00e9pisode d\u00e9j\u00e0 en compagnie du patron du Pont St\u00e9phane D\u00e9cotterd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [69%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a oui, parce qu'. \r\nJ'ai d\u00e9couvert cet artiste au Montreux Jazz Festival, il y a quelques ann\u00e9es sur sortir marqu\u00e9 scotch\u00e9 par la puissance de ce qui d\u00e9gage le personnage, il a un charisme incroyable sur sc\u00e8ne et puis suite \u00e0 ce concert, je me suis mis \u00e0 faire des recherches, j'ai d\u00e9couvert l'immensit\u00e9 de l'oeuvre de et puis je me suis mis \u00e0 \u00e9couter souvent quand je suis au bureau ou en cuisinant \u00e0 la maison en travaillant comme musique dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [77%] :\r\nA Patrick \u00e0 l'int\u00e9rieur, puis pour pointer \u00e0 la pointe d'un jeune qui affirme -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [81%] :\r\nC'est encore un de ces rares r\u00e9alisateurs ou quel que soit son film, c'est un \u00e9v\u00e9nement, quoi qu'il arrive, Django cha\u00eene c'est toujours assez violent, c'est vrai que c'est sa marque, un an, on n'en sort pas indemne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nVotre d\u00e9finition de la gastronomie St\u00e9phane D\u00e9cotterd alors c'est vrai qu'il y a une tendance maintenant o\u00f9 on dresse tout \u00e0 l'assiette, les gens mangent \u00e0 la carte, chacun a son plat diff\u00e9rents en fonction de ce qu'il veut manger, on propose de plus en plus de 20 au verre donc chacun voit son propre vin autour de la table, il y a ce c\u00f4t\u00e9 individualiste de la soci\u00e9t\u00e9 qu'on retrouve jusque dans la gastronomie, il y a eu la cuisine mol\u00e9culaire, il y a quoi apr\u00e8s \u00e7a qu'est -ce qu'on peut encore inventer, bon, maintenant, de l\u00e0, la grande tendance, et c'est l'inspiration nordique, il y a peu de produits dans l'assiette, on va dire chaque tendance dans la cuisine, laisse des traces et puis apporte quelque chose mol\u00e9culaire \u00e7a fait \u00e9voluer le m\u00e9tier apr\u00e8s le le le le truc, c'est de garder sa ligne de pas \u00eatre \u00e0 ces nouveaut\u00e9s de de prendre ce qui nous int\u00e9resse pour s'am\u00e9liorer, comprenez la mode du d\u00e9gaine, voil\u00e0 ce que je comprends le principe apr\u00e8s c'est vrai qu'on en a de plus en plus hein, \u00e7a arrive en cuisine volontiers pour alors quand on le sait \u00e0 l'avance, c'est assez marrant parce que c'est un d\u00e9fi pour nous mais apr\u00e8s je pense que \u00e7a c'est un petit peu trop int\u00e9griste d'aller jusqu'\u00e0 ne pas consommer de miel, il y a un juste milieu \u00e0 trouver je pense quand on voit les, les, les quantit\u00e9s incroyables de nourriture qui a dans nos supermarch\u00e9s du rayon yaourt au rayon viande et des quantit\u00e9s pas possible qu'est -ce qui va \u00eatre consomm\u00e9 \u00e0 la fin, r\u00e9ellement peut-\u00eatre quoi 30 pourcent si si on produisait ce dont on avait besoin, \u00e7a simplifierait d\u00e9j\u00e0 pas mal les choses et puis apr\u00e8s, pour revenir \u00e0 la viande que les gens r\u00e9apprennent \u00e0 cuisiner \u00e0 aimer les bas morceaux, des morceaux que les bouchers n'arrivent plus vendre tous ces morceaux -l\u00e0 ces plats mijot\u00e9s, qui sont bien plus go\u00fbteux, c'est meilleur, mais \u00e7a demande un petit peu de temps un savoir- faire qui a un retour vers ces choses -l\u00e0, je pense que c'est \u00e9quilibr\u00e9, les gens qui t\u00e9l\u00e9phonent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [84%] :\r\nC'est MP3 avec le patron du PAM situ\u00e9e sur les hauts de Montreux St\u00e9phane D\u00e9cotterd s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9 toute la semaine par Laurence Milosevic est info trafic RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T06:26:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C90857E-7E06-48D4-96B0-847C25D35F6B", "internalArchiveId": "3C90857E-7E06-48D4-96B0-847C25D35F6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des ondes gravitationnelles d\u00e9tect\u00e9es sur terre", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maggiore, Michele\r\nIl aura fallu un si\u00e8cle pour que des scientifiques puissent confirmer une pr\u00e9diction d'Albert Einstein issue de sa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Des ondes gravitationnelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur terre par une \u00e9quipe internationale.\r\nLes d\u00e9tails sur cette d\u00e9couverte qui ouvre une nouvelle \u00e8re en astrophysique avec Michele Maggiore, professeur au D\u00e9partement de physique th\u00e9orique de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, invit\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453541", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Des ondes gravitationnelles d\u00e9tect\u00e9es sur terre / CQFD_2016-02-12T10:04:15_actu", "CQFD du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Il aura fallu un si\u00e8cle pour que des scientifiques puissent confirmer une pr\u00e9diction d\u2019Albert Einstein issue de sa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Des ondes gravitationnelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur terre par une \u00e9quipe internationale. Les d\u00e9tails sur cette d\u00e9couverte qui ouvre une nouvelle \u00e8re en astrophysique avec Michele Maggiore, professeur au D\u00e9partement de physique th\u00e9orique de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, invit\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-7453541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:49:01Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLaurent oui il aura fallu un si\u00e8cle sentant tout rond pour que des scientifiques puissent confirmer preuve directe \u00e0 l'appui une pr\u00e9diction d'Albert Einstein, des ondes gravitationnelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur terre St\u00e9phane Berri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [82%] :\r\nOui, ces ondes venues de l'espace et encore jamais observ\u00e9 sur Terre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es : le 14 septembre pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis gr\u00e2ce au Ligot, un syst\u00e8me de de d\u00e9tecteur, identique 2 interf\u00e9rons Me install\u00e9 \u00e0 Livingstone en Louisiane et Hamford dans l'\u00c9tat de Washington et c'est un un groupe international de scientifiques qui ont recherch\u00e9 ces ondes et analyser les donn\u00e9es des directeurs, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier dans la physico- revue l'\u00e9tat s'ils ouvrent, nous disent les sp\u00e9cialistes, une nouvelle aire en astrophysique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [89%] :\r\nAvec nous en Direct de Gen\u00e8ve est major\u00e9 bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur au d\u00e9partement de physique th\u00e9orique de l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve pour bien comprendre la port\u00e9e de cette publication, expliquez -nous \u00e7a seul truc facile \u00e0 faire comme \u00e7a, vendredi matin, la radio ce que sont ces ondes gravitationnelles et puis quel effort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [80%] :\r\nPartir du fait que dans la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la Risten l'espace et le temps sont quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent par rapport \u00e0 notre exp\u00e9rience quotidienne pour nous, l'espace, les temps sont fixer une immuable o\u00f9 il se passe les choses mais c'est pas en acteur en soi un bouleverse cette vision et l'espace, le temps l'espace temps devienne acteur devient quelque chose de dynamique et une bonne analogie c'est d\u00e9penser un tapis \u00e9lastiques, imaginant que l'espace et le temps soit en tapis binational, oui, on peut imaginer et ma soeur les soleils, par exemple sous ses tapis et les tapis s'enfonce alors les masses notre \u00e9tat piquer l'espace- temps, alors si vous tapez sur ses tapis vous produisez des vibrations ne c\u00e9l\u00e9brations sont des zones de allons bon, c'est un peu comme les zones quand vous d'un caillot dans dans l'eau, mais c'est bien diff\u00e9rent, parce qu'un mot, un caillou dans l'eau, vous avez quand m\u00eame les mol\u00e9cules d'eau qui font des oscillations, par contre, l\u00e0, il y a, il y a, reviennent dans ce sens \u00e0 l'espace Star lui- m\u00eame qui se met en vibration, donc c'est quelque chose d'assez fascinante et vraiment \u00e0 difficile \u00e0 comprendre, avec notre intuition de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [74%] :\r\nEt comme on les a d\u00e9tect\u00e9s, saison 2 comment est -ce que fonctionnent ces d\u00e9tecteurs ces interf\u00e9rant ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [78%] :\r\nC'est vraiment des prouesses des point de vue ou exp\u00e9rimental, alors qu'on vous avez justement et c'est des interf\u00e9rons mettre \u00e7a veut dire, vous avez des bras dans chaque bras, il y a des miroirs sont de grands miroirs des 40 kilos qui son ind\u00e9cence des 4 kilom\u00e8tres allant de l'autre et il y a un laser qui fait des allers retours parmi ces miroirs et qu'est -ce que de cette mani\u00e8re, ils paient la distance entre les les 2 miroirs donc Longueuil Tatiana l'arriv\u00e9e elle d\u00e9place un petit peu les miroirs, donc il y a un p\u00eache un tout petit changement, un des des bras devient plus court de l'autre un peu plus longue, on mesure la diff\u00e9rence mais pour vous donner une id\u00e9e combien \u00e7a devient plus au cours, vous imaginez, vous avez c\u00e9d\u00e9 4 kilom\u00e8tres les miroirs cette d\u00e9place Dieu une quantit\u00e9 qu'\u00e0 une fraction a tr\u00e8s petite t\u00eate de la taille m\u00eame pas d'un attend maintenant noyaux atomiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [92%] :\r\nCar avec Marc ah oui, donc il faut r\u00e9ussir \u00e0 apercevoir, \u00e7a et c'est pour \u00e7a que \u00e7a a pris beaucoup, beaucoup de temps, il fallait am\u00e9liorer finalement la qualit\u00e9 de nos instruments c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, dit comme \u00e7a, \u00e7a semble m\u00eame impossible parce qu'on s'est dit mais la surface du m\u00eame pas d\u00e9finir cette pr\u00e9cision mais en effet, c'est plut\u00f4t un gros faisons laser qui qui s'qui moyenne sur toute la surface du miroir de plus on va chercher par n'importe quel d\u00e9placement m\u00eame d\u00e9placement exactement la fr\u00e9quence de l'onde, donc on a toute une s\u00e9rie de choses qu'on peut utiliser pour vendre ses ses difficult\u00e9s pour pour ces d\u00e9fis, vous imaginez aussi l'isolation sismique qu'il faut faire, parce que sinon les poids lourds qui passent \u00e0 kilom\u00e8tres existence leur dresser donc vous imaginez bien qu'il a fallu aux 40 un allemand empoche d\u00e9velopper ces instruments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [73%] :\r\n40 ans, Michael est major\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a donne comme nouveau renseignements sur l'univers 6 ondes gravitationnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [85%] :\r\nTous les fois qu'on commence explorer l'Oliver avec des des nouveaux outils l\u00e0 on d\u00e9couvre vraiment des choses diff\u00e9rentes, j'aime beaucoup le l'expression ouvrir une nouvelle fen\u00eatre sur l'hiver comme comme vous avez utilis\u00e9 parce que c'est exactement \u00e7a, \u00e7a, c'est qu'on a vu au avec les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques et nous avons commenc\u00e9 explorer le ciel avec la lumi\u00e8re visible et l'astronomie classique, et l\u00e0 on d\u00e9couvre un long hiver tr\u00e8s, tr\u00e8s calme, tr\u00e8s tranquille, les plan\u00e8tes qui tournent autour des \u00e9toiles, \u00e7a, \u00e7a donne l'impression de quelque chose d'assez tranquille, apr\u00e8s on a explor\u00e9 l'univers avec les rayons Gamma, les rayons en X les en radio, on a d\u00e9couvert un Oliver violents avec des immenses trous noirs et des sources aux gamins des choses totalement inimaginable si on savait capable de voir notre galaxie avec les avec les les ondes radio, il y avait pas les soleils comme la chose la plus haute remarquable mais un trou noir, 2 millions de masses solaires au centre de notre galaxie, donc c'est c'est toute une vision totalement diff\u00e9rente, les hommes de la vie des siens des Tatiana, elles vont nous amener Young encore de nouvelles images de l'univers et probablement encore plus diff\u00e9rente de celle qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [84%] :\r\nAlors c'est c'est cette d\u00e9tection, saison 2 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par d'autres noir, on ne sait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [75%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait des trous noirs, vous imaginez une trentaine des masses solaires des qualit\u00e9s d'un syst\u00e8me binaire et vous, il faut savoir que la plupart des \u00e9toiles sont dans des syst\u00e8mes binaires elle tournait un autour de l'h\u00f4tel, c'est par l'\u00e9cart pour notre soleil m\u00eame on va en 30 pourcent des des \u00e9toiles sont dans ces situations d'Canana \u00e9toile arrive \u00e0 la fin de sa vie, elle explose comme supernova, et selon la masse qui reste elle paie, c'est transformer au Bien dans l'\u00e9toile ann\u00e9e tr\u00f4ne au Ghana, m\u00eame tr\u00e8s noir et les syst\u00e8mes li\u00e9 donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a un tournoi \u00e0 une \u00e9toile normale apr\u00e8s quelques millions d'ann\u00e9es aussi la 2\u00e8me \u00e9toile explose peut devenir un tr\u00e8s noire et le syst\u00e8me peut rester li\u00e9, on a des Terres noires qui orbite l'un autour de l'h\u00f4tel, \u00e0 ce moment les d\u00e9tonateurs oui \u00e9mettent des ondes gravitationnelles c'est c'est Tapie qui qui vibre et le p\u00e8re de l'\u00e9nergie de cette mani\u00e8re, parce que les hommes gravitationnelles porte de l'\u00e9nergie, donc plus il perd les loger plus il s'est rapproch\u00e9, plus il se rapproche et plus il \u00e9met des ondes gravitationnelles donc la partie finale est vraiment explosives et \u00e0 la fin, il faut une cour l'essence une fusion ne elle ne sommes devenus un seul tournoi d\u00e8s 60 masses solaires peut-\u00eatre une chose qui est assez fascinant mentionner, c'est que c'\u00e9tait des tournois, disons de 30 \u00e0 40 tr\u00e8s venteux sur la masse totale \u00e9tait autour des 63 64 masses solaires, les 3 finales \u00e0 60 solaire, \u00e7a veut dire que les 3 4 mois solaire qui manque ce sont vaporis\u00e9e un homme gravitationnelles \u00e7a veut dire que l'\u00e9quivalent de 4 soleils d'un ont mis les secondes ce sont vaporis\u00e9e gravitationnelles \u00e7a fait du bruit, alors on paie \u00c9ric aussi, disons le, le signal gravitationnelles africains d\u00e8s lors des des calcaires, quelques dizaines d'ce qu'on paie en 5 un signal sonore \u00e9quivalente, c'est pas le vrai signal mais c'est assez amusant de l'entendre comme un signal sonore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [74%] :\r\nOui, vous en \u00e7a, \u00e7a donnerait quoi vous arrivez annuit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [70%] :\r\nJe pas un tr\u00e8s bon chanteur m\u00e9c\u00e8ne, signalons la fr\u00e9quence augmente jusqu'\u00e0 Kandahar, les 2 objets arrive alors visionner alors il s'arr\u00eate derri\u00e8re un boulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [73%] :\r\nC'est comme C\u00e9line Dion, qui monte, qui monte du monde il pas beau, il y un truc qui la t\u00eate et Ta\u00efwan, voil\u00e0, voil\u00e0, il y a une \u00e9norme, on l'appelle dans l'Ain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [75%] :\r\nComit\u00e9 scientifique les Turpin Kessel, mot anglais pour les 100 qui font le sel de certaines oiseaux de suivre parce que \u00e7a monte, \u00e7a monte en fait quand \u00e7a p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [71%] :\r\nPas \u00e7a reste toujours l'un peu les gravitationnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [88%] :\r\nMais quelle peut-\u00eatre encore une une derni\u00e8re question, ce qui est important aussi, c'est qu'on va pouvoir voir un peu plus comprend un peu plus comment \u00e9tait l'univers apr\u00e8s le Big Bang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que, comme je disais \u00e7a, \u00e7a va vraiment ouvrir une nouvelle fen\u00eatre et ce qu'on peut esp\u00e9rer des d\u00e9tect\u00e9es Damas a 7 plus haut pour le futur, c'est aussi des ondes gravitationnelles qui nous arrivent directement du Big Bang plut\u00f4t que d'un objet astrophysique comme c'\u00e9tait ces syst\u00e8mes de d'\u00eatre noir, nous on voit d\u00e9j\u00e0 des messages du Big Bang qui nous arrive avec les zones de la terre magn\u00e9tique, c'est la radiation d\u00e9fendent cosmique cette radiation ne nous arrive g\u00e9n\u00e9rer environ 100000 \u00e2mes apr\u00e8s le Big Bang, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e8s du big-bang \u00e9videmment, mais on n'arrive pas \u00e0 voir de la lumi\u00e8re \u00e9mise avant tout parce que lui, la tendance \u00e0 l'\u00e9poque les n'arrive pas \u00e0 sortir, et par contre les hommes gravitationnelles comme tr\u00e8s peu d'int\u00e9gration passe \u00e0 travers tout ce donc sur l'arriv\u00e9e d'un d\u00e9tect\u00e9es des hommes gravitationnelles produite pendant les Bib Big Bang bang, ce serait vraiment une photo des premi\u00e8res secondes apr\u00e8s le big-bang, \u00e7a c'est un sas, \u00e7a c'est encore pour les futures parce que SP1 qu'on la r\u00e8gle cherche aussi c'est Sess\u00e8gnon mais, selon les estimations courantes, probablement, il faudra encore faire un saut exp\u00e9rimentale encore une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [86%] :\r\nMickey en Direct de Gen\u00e8ve et puis \u00e0 Bruxelles, \u00c9lisabeth rumine les ondes gravitationnelles \u00e7a, \u00e7a vous passe vous inspire quelque chose \u00c9lisa pour une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [86%] :\r\nOui, \u00e7a me passionne aussi \u00e9videmment puisque je suis journaliste scientifique au sens large et j'ai fait plusieurs ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 l'astronomie donc je oui, je suis tr\u00e8s chaude l\u00e0 dessus, mais il fait que contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, moi je vois, je vois un parall\u00e8le et vois des analogies avec la sexologie, ne serait -ce que parce qu'il s'agit de s'envoyer en l'air, avoir et puis comme \u00e7a, oui, oui, oui, \u00e0 Paris, voil\u00e0 et et parce qu'aussi on est \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 des fen\u00eatre s'ouvre donc, oui, pour moi, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, m\u00eame combat, oui j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [86%] :\r\nLes Finist\u00e9riens merci beaucoup Vicky est professeur au d\u00e9partement de physique th\u00e9orique de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'est un mot \u00e0 propos de ces ondes gravitationnelles donc d\u00e9tect\u00e9es pour la la 1\u00e8re fois vous \u00e9tiez invit\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz c'est une belle journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, moi je n'ai remercier CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T10:43:31Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-DEBC40C4-9CEF-4258-BFA5-9E3C108EB554", "internalArchiveId": "DEBC40C4-9CEF-4258-BFA5-9E3C108EB554", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'ISS (UNI GE)", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "* * Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'ISS (UNI GE) (LA SUISSE ET L'AGENDA NUMERIQUE, ITV JEAN-HENRY MORIN)  Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Henry Morin, professeur en syst\u00e8me d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nDIR ST GE. Accueil : Anne Marchand \r\nHeure\r\nLes nouvelles technologies sont \u00e0 l'honneur \u00e0 Gen\u00e8ve. La conf\u00e9rence Lift s'y tient en ce moment. Rendez-vous annuel qui r\u00e9unit des profils aussi vari\u00e9s que des artistes, designers, hackers, politiciens et autres entrepreneurs, avec un mot d'ordre : diffuser l'innovation.\r\nOn le voit, les milieux priv\u00e9s sont tr\u00e8s engag\u00e9s dans ce domaine. Mais qu'en est-il des politiques publiques ? \r\nNotre invit\u00e9 estime que nos autorit\u00e9s peuvent et doivent faire davantage pour que la Suisse ne rate pas le virage du num\u00e9rique.\r\nBonjour, Jean-Henry Morin...\r\nVous \u00eates professeur en syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nOn signale, pour les auditeurs int\u00e9ress\u00e9s, que vous animerez un panel sur l'agenda num\u00e9rique \u00e0 9h au CICG \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cadre de la conf\u00e9rence Lift.\r\nAgenda num\u00e9rique\r\n- Vous militez pour que la Suisse se dote d'un agenda num\u00e9rique. Dites-nous en quelques mots : en quoi \u00e7a consiste ? (un plan strat\u00e9gique, incarn\u00e9 par un responsable, qui consiste \u00e0 pr\u00e9parer la soci\u00e9t\u00e9 aux d\u00e9fis de la transformation num\u00e9rique dans divers domaines : travail, commerce, action sociale, d\u00e9mocratie, etc. En clair : cr\u00e9er des cadres adapt\u00e9s de politique publique)\r\n- C'est se pr\u00e9parer \u00e0 accompagner la \"4e r\u00e9volution industrielle\" qu'\u00e9voquait le dernier Forum \u00e9conomique mondial de Davos ?\r\nUber etc\r\n- Exemples concrets : les nouveaux mod\u00e8les d'\u00e9conomie du partage comme la soci\u00e9t\u00e9 de taxi Uber, ou encore le loueur de logement Airbnb. C'est \u00e7a notamment qu'il s'agit d'encadrer ? Voire de promouvoir ?\r\nLa Suisse rate le train?\r\n- Votre inqui\u00e9tude, c'est que la Suisse rate le train en marche ? (oui, qu'on rate une opportunit\u00e9)\r\nPourquoi ce manque d'int\u00e9r\u00eat?\r\n- Pourquoi ce manque d'int\u00e9r\u00eat de nos dirigeants pour ces transformations majeures \u00e0 venir ? (probl\u00e8me de curiosit\u00e9, de comp\u00e9tence ; f\u00e9d\u00e9ralisme ; dilution de ces enjeux dans divers d\u00e9partements)\r\n- Les questions num\u00e9riques n'int\u00e9ressent pas non plus la plupart de nos \u00e9lus au Parlement, d'apr\u00e8s vous ? (non, on l'a vu lors de la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale f\u00e9d\u00e9rale. Sur Twitter, les politiciens \u00e9taient tr\u00e8s peu actifs)\r\nEt les autres pays?\r\n- Que font les autres pays, en comparaison ? On a vraiment une guerre de retard ? (l'UE a un agenda num\u00e9rique ; la France a un conseil national du num\u00e9rique et une secr\u00e9taire d'Etat d\u00e9di\u00e9e)\r\nCons\u00e9quences?\r\n- Quelles cons\u00e9quences redoutez-vous ? (que les autorit\u00e9s suisses doivent r\u00e9agir dans l'urgence aux changements de la soci\u00e9t\u00e9, que la Suisse perde de la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale).\r\nEt pourtant la Suisse r\u00e9guli\u00e8rement bien class\u00e9e\r\n- On peut avoir de la peine \u00e0 comprendre votre inqui\u00e9tude... Plusieurs classements placent r\u00e9guli\u00e8rement la Suisse dans les meilleurs rangs concernant l'innovation ou encore l'acc\u00e8s aux outils num\u00e9riques. O\u00f9 est le probl\u00e8me ? (le classement sur l'inno est biais\u00e9 \u00e0 cause des brevets des pharmas ; on a de bonnes infrastructures mais ce sont les cadres de politique publique qui sont en retard)\r\nLa Suisse et la technologie\r\n- Plus largement, la Suisse n'est pas un pays fait pour les nouvelles technologies ? Dans sa chronique N\u00e9ophiles, tous les matins sur cette antenne, Lo\u00efs Siggen Lopez montre qu'il y a quantit\u00e9 d'entrepreneurs qui innovent, qui cherchent \u00e0 d\u00e9velopper des solutions... (oui mais il y a un probl\u00e8me r\u00e9current de financement des start-up. Les villes suisses ne sont m\u00eame pas class\u00e9es dans le ranking international des villes accueillantes pour les start-up)\r\n-Pas confondre recherche et innovation...\r\n- Quand on voit le projet de bus autonome, qui va circuler \u00e0 Sion (cf. 15 Min de Dominique Choffat), \u00e7a laisse tout de m\u00eame \u00e0 penser que la Suisse sait aussi \u00eatre pionni\u00e8re... ?\r\nAvenir technologique de la Suisse\r\n- On sait qu'il y a des efforts, en Suisse, pour d\u00e9velopper des comp\u00e9tences dans le \"coffre-fort num\u00e9rique\" : une base de donn\u00e9es ultra-prot\u00e9g\u00e9es et confidentielles. Il y a tout de m\u00eame des initiatives qui se d\u00e9veloppent... ? (oui mais c'est dur, quasi pas de soutien des pouvoirs publics)\r\n- Dans quel autre domaine la Suisse pourrait-elle tirer son \u00e9pingle du jeu, dans cette nouvelle \u00e9conomie qui se d\u00e9veloppe ?\r\nIssu de Lift... quels grands projets?\r\n- Quels sont les grands projets technologiques, dont il a \u00e9t\u00e9 question \u00e0 la conf\u00e9rence Lift \u00e0 laquelle vous participez, qui pourraient changer notre soci\u00e9t\u00e9 ? Dans des domaines comme le social, la d\u00e9mocratie, la finance, etc. ? \r\nTHESES \r\n- La Suisse doit se doter d'un agenda num\u00e9rique (politiques publiques pour accompagner le changement)\r\n- La Suisse a du retard, notamment en raison du manque d'int\u00e9r\u00eat des d\u00e9cideurs politiques\r\n- Notre pays risque de rater le virage et d'hypoth\u00e9quer sa comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 l'avenir\r\nRP\r\nTechnologie surtout\r\nTransformation de la soci\u00e9t\u00e9\r\nPolitique publiques", "durationSec": 1267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'ISS (UNI GE)", "Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'ISS (UNI GE) / JDM_2016-02-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'ISS (UNI GE) / JDM_2016-02-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les nouvelles technologies sont \u00e0 l'honneur \u00e0 Gen\u00e8ve. La conf\u00e9rence Lift bat son plein. Le rendez-vous annuel r\u00e9unit des profils aussi vari\u00e9s que des artistes, designers, hackers, politiciens et autres entrepreneurs, avec un mot d'ordre: diffuser l'innovation. Les milieux priv\u00e9s sont tr\u00e8s engag\u00e9s dans ce domaine, mais qu'en est-il des politiques publiques?  Jean-Henry Morin est professeur en syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Les nouvelles technologies sont \u00e0 l'honneur \u00e0 Gen\u00e8ve. La conf\u00e9rence Lift bat son plein. Le rendez-vous annuel r\u00e9unit des profils aussi vari\u00e9s que des artistes, designers, hackers, politiciens et autres entrepreneurs, avec un mot d'ordre: diffuser l'innovation. Les milieux priv\u00e9s sont tr\u00e8s engag\u00e9s dans ce domaine, mais qu'en est-il des politiques publiques?  Jean-Henry Morin est professeur en syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Les nouvelles technologies sont \u00e0 l'honneur \u00e0 Gen\u00e8ve. La conf\u00e9rence Lift bat son plein. Le rendez-vous annuel r\u00e9unit des profils aussi vari\u00e9s que des artistes, designers, hackers, politiciens et autres entrepreneurs, avec un mot d'ordre: diffuser l'innovation. Les milieux priv\u00e9s sont tr\u00e8s engag\u00e9s dans ce domaine, mais qu'en est-il des politiques publiques?  Jean-Henry Morin est professeur en syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7472310", "ece-7472292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:29Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 6 jours la conf\u00e9rence Lift s'tient en ce moment, rendez- vous annuel qui r\u00e9unit des profils aussi vari\u00e9s que des artistes, des designers, des traqueurs des politiciens, des entrepreneurs avec un mot d'ordre : diffuser l'innovation, on le voit, les milieux priv\u00e9s sont tr\u00e8s engag\u00e9s dans ce domaine, mais qu'en est -il des milieux politiques notamment conna\u00eet -t-il des politiques publiques en mati\u00e8re de num\u00e9rique en Suisse, on en parle avec notre invit\u00e9 Jean-Henry Morin bonjour monsieur, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve, vous \u00eates professeur en syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve on signale pour les auditeurs int\u00e9ress\u00e9s il y en a certainement que vous animerez tout \u00e0 l'heure un panel sur la gendarmerie que ce sera \u00e0 9 euros OCI SG \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de cette conf\u00e9rence Lift pr\u00e9cis\u00e9ment Jean-Henry Morin vous vous militez clairement pour que la Suisse se dote enfin d'un agenda num\u00e9rique alors moi j'ai fait un petit sondage autour de moi, on ne sait pas v\u00e9ritablement ce qui est un agenda num\u00e9rique est -ce que vous pouvez nous \u00e9clairer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\nAlors oui effectivement c'est c'est possible qu'on doive anti- peut pr\u00e9ciser les choses, n\u00e9anmoins ce qui est important de comprendre, c'est qu'aujourd'hui une soci\u00e9t\u00e9 doit se doter d'une vision ou en tout cas d'un plan strat\u00e9gique par rapport \u00e0 la transformation digitale Le num\u00e9rique induit des transformations dans tous les domaines de la soci\u00e9t\u00e9 et qu'il s'agisse d'\u00e9conomie de sant\u00e9, de social de de finance de mobilit\u00e9, d'urbanisme, etc, vous allez retrouver en fait et l'impact de ces technologies dans tous ces domaines, donc il faut une coordination, il faut que quelqu'un arrive avec un plan en tout cas qu'on pose des questions qu'on ait des d\u00e9bats, pour faire des choix par rapport au type de soci\u00e9t\u00e9 de l'information, dans laquelle on veut vivre \u00e7a, c'est le 1er volet donc \u00e7a, ce serait l'\u00e2ge Honda, c'est ce c'est c'est c'\u00e9tait les moments o\u00f9 on dit bon, voil\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments sur lesquels nous devons travailler avec un d\u00e9bat et d\u00e9choir, ensuite il faut porter, il faut incarner cette agenda et \u00e7a, c'est une responsabilit\u00e9 politique du plus haut niveau, qui aujourd'hui n'est pas incarn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [75%] :\r\nAlors, dans la mesure o\u00f9 les 2 points ne sont pas incarner ni l'agenda men\u00e9e izany son d\u00e9bat politique au fond rien n'existe en Suisse est aussi mais c'est pas si grave que \u00e7a, professeur 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nC'est grave maintenant il existe toute une s\u00e9rie d'actions qui sont en fait des actions pas alors vous allez retrouver plein d'initiatives dans les dicast\u00e8res sp\u00e9cifique \u00e0 tous les vous doutez \u00e0 tous les niveaux de notre f\u00e9d\u00e9ralisme mais ensuite, on peut se poser la question : quelle est la coordination quelque part entre ces diff\u00e9rentes initiatives dans une optique de d\u00e9velopper, de ce qu'on pourrait appeler aujourd'hui une mise \u00e0 jour num\u00e9rique de notre soci\u00e9t\u00e9, alors on a souvent tendance en Suisse, \u00e0 voir un peu le c\u00f4t\u00e9 des risques et des d\u00e9fis et a peut-\u00eatre pas assez, se poser la question des opportunit\u00e9s et c'est ce volet -l\u00e0 en fait qui est tr\u00e8s important derri\u00e8re un plan strat\u00e9gique, tels que celui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [91%] :\r\nAlors, voir beaucoup en parler d'ailleurs de ces opportunit\u00e9s, mais cela dit, si on revient sur sur le politique et les politiques publiques, on a l'impression, vous avez dit il y a plein de petites initiatives dans, dans, dans, dans les coins qui sont plut\u00f4t du domaine du du priv\u00e9 la Lift \u00e0 Gen\u00e8ve voil\u00e0 etc, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, vous avez l'impression que nos dirigeants, bon bah, commen\u00e7ons par \u00e9voquer peut-\u00eatre nos parlementaires ne s'int\u00e9ressent pas, ne comprennent pas ces ces enjeux, vous avez pu les sond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [88%] :\r\nAlors il y a clairement un manque de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je pense qu'aujourd'hui, on avait fait, on avait essay\u00e9 de lancer l'ann\u00e9e derni\u00e8re, notamment \u00e0 Lift derni\u00e8re un d\u00e9bat national sur num\u00e9rique en ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait un bon moment pour poser la question : quid de l'agent Danube \u00c9ric, quid de cette responsabilit\u00e9 par rapport au d\u00e9bat d'une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, alors je me suis amus\u00e9 \u00e0 prendre \u00e0 travers Twitter les quelque 340 ou 350 comptes les candidats romands existants ou en tout cas j'ai pu trouver que j'ai interpell\u00e9 \u00e0 travers directement twitter pour dire bon ben voil\u00e0 sur il y a un d\u00e9bat, il est s\u00fbr Gopher 16 aujourd'hui une question : quelle est votre position par rapport \u00e0 cette question d'\u00e2ge, on va num\u00e9rique et de responsabilit\u00e9, j'ai d\u00fb recevoir 2 ou 3 r\u00e9ponses sur 300 dans divers voil\u00e0, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, si vous regardez, effectivement, il y a, il y a, il y a un niveau je pense de d'immaturit\u00e9 et de m\u00e9connaissance du num\u00e9rique aujourd'hui qui est telle que probablement beaucoup de ces comptes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des des des organes de communication de campagne pour, pour, \u00e0 des fins \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [86%] :\r\nMais \u00e0 quoi \u00e7a tient parce qu'au fond, j'ai l'impression mais peut-\u00eatre me corrigerez vous que tout le monde utilise un smartphone, tout le monde, un ordinateur, tout le monde et honn\u00eate, en tout cas tous ceux qui, qui font de la politique, alors comment, comment se d\u00e9sint\u00e9resser de ces questions- l\u00e0, non pas qu'on sent pas cons\u00e9quences en passionne forc\u00e9ment parce que voil\u00e0, on est pas oblig\u00e9 mais enfin c'est l\u00e0 on est quand on est politique, gouverner c'est gouverner, c'est pr\u00e9voir comment expliquer \u00e7a, ce que vous alors vous \u00eates pas sociologues, anthropologues je crois maintenant, comment expliquer ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat cette m\u00e9connaissance peut-\u00eatre ce m\u00e9pris aussi de la part de des, des hommes et des femmes politiques de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [86%] :\r\nMais y a peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments aussi aller chercher dans une forme de on dit souvent quand on a pas faim, on n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s proactifs un oui, la Suisse, mais c'est vrai que la Suisse a l'habitude d'un petit peu de se de se gargariser d'\u00eatre num\u00e9ro 1 en innovation et beaucoup de ces ranking aujourd'hui s'appuie sur des m\u00e9thodologies qui ne tiennent peut-\u00eatre pas compte exactement je dirais de, de, de, voil\u00e0 des, des, des bons \u00e9l\u00e9ments pour faire ces \u00e9valuations, c'est vrai que si vous enlevez Roche et Novartis aujourd'hui de beaucoup de ces, de ces ranking, vous allez voir que la Suisse sort trouve un petit peu mise \u00e0 mal du c\u00f4t\u00e9 de g\u00e9rer des \u00e9cosyst\u00e8mes de Sarthe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [88%] :\r\nC'est vrai que plusieurs classements placent r\u00e9guli\u00e8rement la Suisse dans les meilleurs rangs concernant l'innovation ou l'acc\u00e8s aux outils num\u00e9riques, au fond, vous vous dites c'est un classement qui est biais\u00e9 parce que il y a les pharmas qui tire le toutes mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9, c'est biais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur les \u00e9cosyst\u00e8mes de Start-Up, il y a pas une seule ville de Suisse qui est class\u00e9 dans les 20 premiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [93%] :\r\nQuelles cons\u00e9quences redoutez -vous de cette m\u00e9connaissance du du num\u00e9rique de cette absence d'agenda et d'int\u00e9r\u00eat de nos politiques et et d'absence de politique publique concernant l'enjeu num\u00e9rique : quelles cons\u00e9quences pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est des d\u00e9fis soci\u00e9taux, \u00e9conomiques, qu'on ne sera pas capable d'adresser ses les opportunit\u00e9s qu'on va manquer cocu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [92%] :\r\nMais de quoi parlez -vous exactement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [87%] :\r\nBen, typiquement, on peut prendre un exemple qui a \u00e9t\u00e9 largement discut\u00e9 ces derniers temps \u00e0 ces derniers 18 mois, on parle de la Suisse comme coffre-fort num\u00e9rique etc, enfin, c'est un bon exemple imite, domaine de la s\u00e9curit\u00e9, la Suisse a a un bon cadre pour \u00e7a, mais il nie voil\u00e0 ensuite, quels sont les \u00e9l\u00e9ments de, de, de, de qui, qui permettent d'\u00e9tablir cette confiance \u00e0 quels sont les cadres de politiques publiques on met en oeuvre, quelle est la vision qu'on va essayer de, de, de d\u00e9velopper pour d\u00e9velopper cet aspect -l\u00e0 de l'\u00e9conomie, alors aujourd'hui, effectivement, l'absence de de prises de position sur ces questions- l\u00e0, h\u00e9 bien la soci\u00e9t\u00e9 civile s'organise \u00e0 travers des des mouvements associatifs, il y a quelques jours, une initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur Vichy vigies qui est effectivement un collectif de gens actifs dans le chaos et la s\u00e9curit\u00e9, qui vont travailler sur une forme de labellisation notamment pour permettre un petit peu, c'est tellement de confiance mais \u00e7a suffira pas derri\u00e8re, il faut que le contexte accompagne le contexte politique le les cadres de politique publique accompagne ces \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [93%] :\r\nOui, donc la soci\u00e9t\u00e9 les initiatives \u00e9manant de la soci\u00e9t\u00e9 civile ne suffisent pas, il faut le cadre des politiques publiques, cela dit, je pose la question, peut-\u00eatre, ce n'est pas comparable de ce qui s'est pass\u00e9 ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, Google Hubert Microsoft etc ont -elles eu v\u00e9ritablement besoin de conditions cadres politiques pour \u00e9clore et devenir ce qu'elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [86%] :\r\nNon, alors effectivement \u00e7a c'est c'est un petit peu le le le l'approche rouleau compresseur quand on est les premiers \u00e0 faire quelque chose, on arrive \u00e0 quelque chose qui est tellement distributive quelque part que on va prendre sportif tr\u00e8s redistributif de rupture, oui c'est \u00e7a, ses \u00e9l\u00e9ments de rupture o\u00f9 l'on voit bien tous ces beaucoup de ces nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques de ces nouveaux services arrivent en rupture par rapport \u00e0 des pratiques et des mod\u00e8les \u00e9conomiques tradi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [84%] :\r\nDonc quand on est les premiers \u00e7a va, on peut y aller dans la notre coin si je puis dire, par contre, maintenant qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [83%] :\r\nOui si\u00e8cle \u00e7a va, c'est que, ensuite, il y a le contexte qui est tr\u00e8s qui permet d'aller ou de ne pas aller moi je j'ai que j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s de voir r\u00e9cemment l'UBS ouvrir son centre qui traite des questions de Corinne \u00e0 Londres et le m\u00e9tro et c'est cette mois de Num\u00e9ric\u00e2ble obtiennent oui 2 blocs tiennent \u00e0 Londres et, pourquoi pas en Suisse, on a, on a pourtant de de bonnes \u00e9coles polytechniques de bonnes universit\u00e9s il y a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne, mais ce serait possible, techniquement, vu qu'on a, comme vous le dites de grande \u00e9cole, enfin, de, de, de bonnes \u00e9coles, comme les 2 \u00e9coles polytechniques comme de bonnes universit\u00e9s, ce serait possible th\u00e9oriquement de le faire en Suisse a, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est une question politique, c'est une question \u00e9conomique, comment comprenez -vous cette d\u00e9cision de l'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [94%] :\r\nAlors je ne, je ne la comprends pas d\u00e9j\u00e0 et c'est quelque chose qu'il faudrait qu'il faudrait creuser mais je pense que rien n'emp\u00eacherait effectivement bon, alors, bien s\u00fbr, il y a la proximit\u00e9 de la City de Londres des des milieux des milieux financiers anglais, \u00e7a c'est clair que \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue certainement un r\u00f4le maintenant, rien n'emp\u00eacherait de de travailler ces questions l\u00e0 aussi localement dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [89%] :\r\nJean-Henry Morin la la Suisse plus largement est -ce qu'elle n'est pas un pays quand m\u00eame fait pour les nouvelles technologies parce qu'on a une chronique qui s'appelle n\u00e9ophytes, tous les matins ici une Lopez peut-\u00eatre l'entendez -vous \u00e0 \u00e0 \u00e0 6 heures 40 chaque jour il y a montr\u00e9 qu'il existe une quantit\u00e9 d'entrepreneurs qui innovent, qui cherchent \u00e0 d\u00e9velopper des solutions, des Start-Up comme on dit en fran\u00e7ais, tout \u00e7a ne compte pas, au fond, ah si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [81%] :\r\nComptez fondamental c'est \u00e9norme mais c'est c'est qu'une partie, c'est une c'est qu'une partie du processus que font l'ensemble de ces, de ces, de ces, de ces, de ces pouces, une fois qu'elles ont arriv\u00e9s \u00e0 un stade de maturit\u00e9 o\u00f9 elles ont besoin de financement plus avanc\u00e9 dans ce qu'on appelle l'\u00c9tat et du phoning, \u00e0 ce moment l\u00e0 comme par magie, l'ensemble de ces acteurs dispara\u00eet de ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [84%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que \u00e7a coince, ben oui, donc, donc, au fond, ce qui, donc, au fond, les bons dans la recherche, ce qui cherche trouve souvent mais, dans ce qu'on appelle l'innovation ensuite c'est l'\u00e9tape ult\u00e9rieure s', celle de la commercialisation, peut-\u00eatre, de la mise sur le march\u00e9, l\u00e0 \u00e7a coince. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [83%] :\r\nAh \u00e7a oui, c'est la la la la fin du processus, surtout aux \u00e7a on arrive \u00e0 trouver du site du site de fin du site pour effectivement tout ce qui est Start-Up mais ensuite quand il s'agit de d\u00e9ployer voil\u00e0 d'investir dans 50 Google potentiel, l\u00e0 on va voir, l\u00e0 on va avoir la paix dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [87%] :\r\nAlors, de nouveau, je demande professeur l'explication qu'il aurait \u00e0 ce \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne : pourquoi \u00e7a coince en Suisse et ensuite \u00e0 ce niveau -l\u00e0, entre recherche et innovation, c'est une question de mentalit\u00e9, c'est une question l\u00e0 aussi une m\u00e9connaissance, c'est une question, il y a an \u00e9conomie imaginons la Suisse est un pays qui a les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [86%] :\r\nEt il y a un double volets : un volet culturel, je pense qu'il est, voil\u00e0 qui est qui est qui et qui est peut-\u00eatre revenu \u00e0 prendre en compte et puis ensuite il y a peut-\u00eatre un cot\u00e9 des investissements sur un regardez quand vous quand vous d\u00e9marrez une entreprise dans ce pays, en gros si vous alignez pas trop 3 mois et demi de de de garanties, on va pas on va rien vous pr\u00eatez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [82%] :\r\nC'est l\u00e0 la fameuse culture de l'\u00e9chec, les Am\u00e9ricains l'ont d'autres Isra\u00ebl a aussi ici et et salari\u00e9s puisqu'il n'a pas cette culture qui ne supportent pas laisser l'\u00e9chec c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [88%] :\r\nIl y a un peu de \u00e7a, et puis ensuite, donc on va voir arriver de de, voil\u00e0 des nouvelles approches aussi en rupture de \u00e7a, tout ce qui est financement participatif aujourd'hui est un domaine qui est en pleine explosion, on va pouvoir, \u00e0 l'initiative de, par exemple, une plateforme qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9e, qui s'appelle week- end fan des qui permet justement \u00e0 des Start-Up de d'aller chercher du financement de fa\u00e7on participative dans la soci\u00e9t\u00e9 au sens large, des gens qui ont effectivement de l'argent qui dort quelque part et qui pourrait le mettre \u00e0 contribution du d\u00e9veloppement je dirais de, de, de, de petites entreprises, mais l\u00e0 on est on est on est encore sur des sur 2 balades en amont, alors c'est pas, c'est pas, c'est pas des des gros 20 capitale qui arrive avec \u00e9norm\u00e9ment de de masse d'argent pour financer 50 Google d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [85%] :\r\nBon, vous, vous l'avez dit, c'est aussi une question culturelle, mais alors l\u00e0, comment, comment faire changer la culture d'un pays, on peut pas leur responsabilit\u00e9, il faut prendre ses responsabilit\u00e9s, mais qui dit qui doit les prendre en format \u00e7a \u00e7a va commencer par o\u00f9 est -ce qu'on doit d'abord faire germer la la petite graine l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [87%] :\r\nCette c'est une bonne question, c'est une question pour se pose depuis un moment et c'est un peu aussi le sujet de ce qu'on essaye de travailler dans ces ateliers notamment \u00e0 Lift o\u00f9 on essaye de dire bon ben voil\u00e0 comment -ce qu'on va de l'avant, elle est derni\u00e8re en se poser la question de : voil\u00e0 ce qu'il faut, hein, est ce qu'il faut un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au num\u00e9rique et ce qu'il faut une responsabilit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit prendre la dicast\u00e8re sur le terrain le sur, le, le, le, la question de de de cet agent de la num\u00e9rique de la transition num\u00e9rique dans ce pays, c'est c'est des questions et on peut pas \u00eatre tout seul allez poser il y a un moment donn\u00e9, il va bien falloir que quelqu'un prenne position et disent OK, et maintenant on y va, il faut, il faut qu'on coordonne nos efforts et puis qu'on arrive \u00e0 aller de l'avant et saisir ses opportune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [90%] :\r\nEt un, ce que vous avez reparl\u00e9 de cette id\u00e9e d'un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique, en Suisse, \u00e7a \u00e7a vaudrait la peine, ce serait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [85%] :\r\nBen, on l'a bien pour d'autres Braudeau, d'autres sujets qui sont \u00e9minemment transversaux, c'est sur le probl\u00e8me simple, c'est que quand vous avez quelque chose qui est de la responsabilit\u00e9 de tout le monde, \u00e7a finit par \u00eatre la responsabilit\u00e9 de personnes donc, c'est un facteur dilution et puis apr\u00e8s, chacun y va de sa petite initiative vous rajoutez une couche de politique politicienne par- dessus et puis c'est fini le sujet, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [87%] :\r\nLe constat est d\u00e9sesp\u00e9rant ou pas l'il est inqui\u00e9tant Jean-Henry Morin, vous \u00eates professeur en syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve participant \u00e0 la conf\u00e9rence Lift aujourd'hui vous donnera une conf\u00e9rence \u00e0 \u00e0 9 heures, bon on va parcourir la presse Val\u00e9rie Drou Esther Coquoz nous ont rejoints, les technologies du Net offrent des perspectives financi\u00e8res int\u00e9ressantes para\u00eet -t-il dans le domaine de la m\u00e9decine Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [89%] :\r\nLa cet homme offre un encadr\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, de plus en plus pratiqu\u00e9 avec l'exemple de l'entreprise, mais le centre de m\u00e8tres Gaeta peut traiter jusqu'\u00e0 5000 appels de patients par jour, m\u00e9decins et assistants, donne des conseils, allant de la prise d'une aspirine \u00e0 une consultation m\u00e9dicale, les patients sont envoy\u00e9s par les caisses maladie, ils ont choisi un mod\u00e8le d'assurance moins cher \u00e0 condition de t\u00e9l\u00e9phoner avant de consulter et les conseils des m\u00e9decins de mes dettes, rapporte \u00e0 l'entreprise entre 30 et 50 francs chacun dans 200 pharmacies, les m\u00e9decins de Medgate offre aussi des consultations par vid\u00e9o moralit\u00e9 d'voit chaque ann\u00e9e ses profits augmenter de 32 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:52) [87%] :\r\nBon, on a l'impression, en priorit\u00e9, tout le monde y gagne, voil\u00e0, voil\u00e0 un syst\u00e8me num\u00e9rique qui qui semble bien marcher Jean-Henry Morin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [84%] :\r\nOui c'est, c'est c'est int\u00e9ressant, c'est du nouveau CD nouveaux vecteurs des nouveaux canaux, ce qui me ce qui m'inqui\u00e8te en revanche un petit peu plus, c'est que \u00e7a Vienne que \u00e7a Vienne, par le canal en fait de, de, de l'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:08) [69%] :\r\nCe qui qu'est qui vous a quelques bah \u00e9videmment ce soir du pour le profit avant tout et donc l'assur\u00e9, doivent, c'est la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [84%] :\r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment fondamental qui est le principe de soleil de solidarit\u00e9 dans l'assurance et puis ensuite derri\u00e8re faut mettre en 9 des moyens, moi je suis beaucoup bien qui \u00e0 par la bureaucratisation aussi de la m\u00e9decine vrai quand on va chez son m\u00e9decin souvent son m\u00e9decin est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la tarification m\u00e9dical des minutes qui passe etc donc c'est voil\u00e0 c'est c'est plus \u00e7a qui m'inqui\u00e8te, et puis peut-\u00eatre que que effectivement les nouveaux moyens, je pense que voil\u00e0, c'est les nouveaux canaux de nouveaux vecteurs, il faut qu'on, qu'on apprivoise ceci de fa\u00e7on responsable, l\u00e0 aussi il y a peut-\u00eatre un d\u00e9bat avoir se poser la question : voil\u00e0 la m\u00e9decine de demain c'est quoi, c'est comment, c'est des questions ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [89%] :\r\nBah, allez, faites -nous un peu r\u00eaver puisqu'on a fait un constat assez accablant tout \u00e0 l'heure, mais quels sont les grands projets technologiques dont il est question, par exemple la conf\u00e9rence Lift l\u00e0 qui pourraient changer notre soci\u00e9t\u00e9 bah on a parl\u00e9 de la m\u00e9decine, mais il y a peut-\u00eatre d'autres, d'autres secteurs, la finance oui le coffre-fort num\u00e9rique on l'\u00e9voquait \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [87%] :\r\nM\u00eame le th\u00e8me de la confiance et de la s\u00e9curit\u00e9 est un th\u00e8me fondamental et \u00e0 se titre la une la la 1\u00e8re session qui a eu lieu hier est une cession qui \u00e9tait sur le bloc tiennent qui est justement cette technologie aujourd'hui de registres avec des m\u00e9canismes de v\u00e9rification \u00e0 travers le r\u00e9seau qui a 2 propri\u00e9t\u00e9s, la 1\u00e8re c'est que sont donc on a ce qui est des transactions, comme on le ferait dans un grand livre comptable ces transactions ne peuvent pas \u00eatre chang\u00e9es elles sont \u00e9mus, tables et elles sont transparentes, tout le monde peut les observer, donc on a une tr\u00e8s belle session l\u00e0- dessus avec 3 intervenants fantastique qui ont effectivement fait r\u00eaver les gens en disant, ben voil\u00e0, et aussi peut-\u00eatre alerter sur des, des, des choses qui sont peut-\u00eatre discutables mais comment ce qu'on peut repenser nos soci\u00e9t\u00e9s de l'ouverture d'une porte, ah la la la r\u00e9forme de la conformit\u00e9 dans le monde bancaire et financier qui est aujourd'hui une partie significative de l'activit\u00e9 de la banque et de la finance et ces technologies peuvent venir en appui pour faire tr\u00e8s diff\u00e9remment en fait de, de, on va supprimer de, de, de, de l'on va des interm\u00e9diaires, en fait, beaucoup de ces pratiques existantes aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:14) [86%] :\r\nL'impression que les banques suisses de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique malgr\u00e9 quelques d\u00e9boires est encore tr\u00e8s importante, j'ai l'impression que les banques participent \u00e0 c'\u00e9tait fort sont sont dans la course \u00e0 pour devenir ce coffre-fort num\u00e9rique parce qu'elles sont largu\u00e9s, pour dire les choses alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:25) [90%] :\r\nPour le coffre-fort num\u00e9rique, je suis pas s\u00fbr qu'elle soit, qu'elle soit vraiment dans la course, par contre pour ce qui est effectivement de l'observation des technologies comme le \u00e7a aujourd'hui en tout cas toutes les toutes les grandes banques, les grandes institutions financi\u00e8res ont une activit\u00e9 de Vahid l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:40) [90%] :\r\nBon, voil\u00e0 qui \u00e9tait au moins rassurant la d\u00e9couverte scientifique peut-\u00eatre du si\u00e8cle, c'est selon, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'elle est qualifi\u00e9e dans le temps, elle nous fait entrer dans une science qui n'a pas de prix Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:51) [89%] :\r\nO\u00f9 il a d\u00e9couvert de l'existence des ondes gravitationnelles a une port\u00e9e fantastique, elle ouvre un nouveau Champ d'exploration quasi fantasmagorique, celui de l'\u00e9tude de l'invisible est le fruit d'une insatiable pers\u00e9v\u00e9rance d'une t\u00e9nacit\u00e9 qui est nourri par la volont\u00e9 visc\u00e9rale de l'esp\u00e8ce humaine, de comprendre l'environnement dans lequel il vit de savoir comment s'est fa\u00e7onn\u00e9 l'Univers une 400 enfin dire \u00e9dito de ce matin, fond\u00e9e sur la curiosit\u00e9 pure sur la cr\u00e9ativit\u00e9, au-del\u00e0 du prix de ces immenses machines de Big Science, la recherche fondamentale l\u00e8gue en h\u00e9ritage de connaissances aux g\u00e9n\u00e9rations futures, sur la base duquel celle -ci showrooms aux civilisations et en ce sens, conclut l'\u00e9ditorial justement et n'a pas de prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [88%] :\r\nJean-Henry Morin, vous avez vu cette cette annonce concernant les ondes gravitationnelles oui, avez -vous r\u00eav\u00e9 devant cette annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:39) [89%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, oui, oui, oui c'est, c'est c'est toujours des moments comme \u00e7a o\u00f9 on se dit : ben tiens, voil\u00e0, voil\u00e0 quelque chose d'inattendu, voil\u00e0 quelque chose de qui, qui qui qui qui une forme d'\u00e9motion je pense derri\u00e8re d'une des nouvelles telles que celle -l\u00e0, la recherche sont des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:55) [98%] :\r\nLa recherche \u00e0 tout prix la recherche fondamentale \u00e0 tout prix et je j'insiste bien sur le mot \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:59) [86%] :\r\nAlors le elle \u00e9tait essentielle et Marc crainte aujourd'hui, c'est qu'on entre progressivement de plus en plus dans un monde tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9caniste de la science, o\u00f9 il faut absolument tout valoris\u00e9e et c'est vrai que \u00e7a c'est une inqui\u00e9tude qui peut conduire \u00e0 voil\u00e0 peut-\u00eatre faire des choix, qui seraient d'un point de vue, je dirais humanistes discutables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:24) [85%] :\r\nOui l'utilitarisme, avant tout, d'autres points forts de la presse qui pourraient peut-\u00eatre vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [89%] :\r\nLa nouvelle majorit\u00e9 de droite au Parlement, remettent en cause la protection renforc\u00e9e des investisseurs, le tag et \u00e7a ne va gu\u00e8re raconte ce matin que la commission \u00e9conomie redevance du Conseil des \u00c9tats s'appr\u00eate \u00e0 renvoyer le projet de loi sur les services financiers, une intention critiqu\u00e9e par l'Association suisse des banquiers qui craint de voir les efforts de la Suisse, pour se conformer avec l'Union europ\u00e9enne, jet\u00e9 \u00e0 la poubelle \u00e9tonnement aussi d'un jury sp\u00e9cialis\u00e9 du secteur de voir le bloc bourgeois s'opposer \u00e0 cette r\u00e9vision, les investisseurs l\u00e9s\u00e9s sont pourtant souvent des \u00e9lecteurs de droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [91%] :\r\nEt une question philosophique ce matin dans La Libert\u00e9, on parlait de financer le num\u00e9rique question philosophique et peut-\u00eatre de changement de paradigme de la soci\u00e9t\u00e9 existe -t-il un droit fondamental \u00e0 l'argent liquide, une question qui se pose, parce que la zone Euro discute aujourd'hui d'une \u00e9ventuelle limitation des d\u00e9penses en liquide et d'une suppression du billet de 500 euros pour lutter contre le blanchiment et le terrorisme alors Existe -t-il en droits \u00e0 poss\u00e9der des valeurs qui ne soit pas informatis\u00e9, sous le contr\u00f4le des banques, voire de l'\u00c9tat, avec une menace permanente d'\u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 par ce m\u00eame \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:34) [85%] :\r\nB\u00eate question sur laquelle nous avons termin\u00e9 professeur Morin est -ce que l'argent liquide existera encore dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [89%] :\r\nNon seulement je le souhaite, mais je l'esp\u00e8re, cette on parle, vous avez vu que la question sous l'angle dans le droit, moi, j'ai presque envie de dire aujourd'hui, c'est une question de responsabilit\u00e9, c'est une exigence de nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:52) [81%] :\r\nAlors je voudrais, l\u00e0 vous avez encore une petite minute pour d\u00e9velopper mais pourquoi au fond vous qui pr\u00f4nez le num\u00e9rique pourquoi est -ce qu'on devrait encore \u00e9t\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:58) [87%] :\r\nMaliens dans les poches parce que, parce que alors nous Watkins, ensuite c'est une question de choix personnels, hein, on fait des choix, c'est comme aujourd'hui, vous avez choix d'utiliser des services des gaffes \u00e0 ou pas maintenant, ces soci\u00e9t\u00e9s, ces entreprises aujourd'hui ont une forme d'h\u00e9g\u00e9monie sur la la la, voil\u00e0 la la la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique qui contr\u00f4le tout, ils surveillent tout, ils ont toutes les donn\u00e9es \u00e0 disposition est -ce que vraiment c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9 qu'on veut faire en termes de de protection de la vie priv\u00e9e, c'est une vraie question, alors on doit les remettre, en fait, on doit Recap a cit\u00e9 l'individu pour lui permettent de faire ses choix et voil\u00e0 la vie priv\u00e9e : l'argent liquide non tra\u00e7ables, et effectivement, une exigence de soci\u00e9t\u00e9, la vie et c'est pas, c'est pas pour \u00e7a qu'on aura une explosion de criminalit\u00e9 suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 ce qu'on a pu conna\u00eetre dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:44) [62%] :\r\nAvoir envie vous r\u00e9pondre : vie priv\u00e9e mais existait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:47) [75%] :\r\nCes compagnies aujourd'hui, alors moi je les appelle des touffes toute oui c'est pas tous les qui tiennent exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [84%] :\r\nBelle conclusion, merci beaucoup professeur Jean-Henry Morin, professeur en syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve serait \u00e0 Lift au CIC j'Gen\u00e8ve \u00e0 9 heures, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, tout un monde bonjour \u00c9ric Guevara Fr\u00e9hel bonjour Simon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T07:15:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morin, Jean-Henry", "role": "professeur en syst\u00e8mes d'information", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA19A4E5-47B8-408F-BF59-A449B67A328C", "internalArchiveId": "DA19A4E5-47B8-408F-BF59-A449B67A328C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les coulisses du reportage \"Urbanisme, quand la mobilit\u00e9 redessine nos villes\"", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "* * Les coulisses du reportage \"Urbanisme, quand la mobilit\u00e9 redessine nos villes\" Vous ne les avez pas encore crois\u00e9s dans les rues..  mais ils sont bient\u00f4t l\u00e0.\r\nPlusieurs transports publics innovants sont en plein d\u00e9veloppement.\r\nDes v\u00e9hicules du futur, qui pourraient bien modifier certaines de nos habitudes.\r\nDominique Choffat, vous \u00eates all\u00e9e \u00e0 la rencontre de deux de ces dr\u00f4les d'engins, \u00e0 l'enseigne du reportage 15 minutes.\r\nDeux projets qui sont en passe de s\u00e9duire la suisse romande.. \r\nEh bien c'est vrai que les r\u00e9actions des personnes que nous avons rencontr\u00e9es, des autorit\u00e9s communales, cantonales, des responsables de certains transports publics, ou bien des visiteurs, tout simplement, c'est vrai que leurs avis sont plut\u00f4t favorables \u00e0 ce type d'innovations. M\u00eame si certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent encore pour dire leur crainte quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. \r\nAlors pour en savoir pluss, on a donc suivi deux de ces v\u00e9hicules. Tous les deux sont des mini-bus \u00e9lectriques. Ils sont vitr\u00e9s, tr\u00e8s lumineux, tr\u00e8s silencieux.\r\nEt tous les deux veulent trouver leur place sur nos routes, en compl\u00e9ment des offres de transports publics existants.\r\n*** Voil\u00e0 pour les similitudes. Mais ces deux v\u00e9hicules ne pr\u00e9sentent pas les m\u00eames innovations.\r\nLeur id\u00e9e de base est la m\u00eame: pr\u00e9voir une mobilit\u00e9 diff\u00e9rente, pour le premier ou le dernier kilom\u00e8tre qu'on parcourt fr\u00e9quemment. Et donc, nous inciter \u00e0 laisser notre voiture \u00e0 la maison.\r\nAlors, le premier de ces projets, c'est le Cristal. C'est son nom. \r\nEt ce v\u00e9hicule, il peut s'utiliser de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, selon la fr\u00e9quentation des transports publics \u00e0 un moment pr\u00e9cis.\r\nIl peut donc s'exploiter comme un mini-bus qui transporte jusqu'\u00e0 18 personnes. Ou alors, atteler plusieurs de ces navettes pour en faire un v\u00e9ritable convoi, un bus. \r\nEt puis, aux heures plus creuses, s'utiliser comme une voiture priv\u00e9e, que vous ou moi pouvons conduire, et que l'on paie en fonction du temps consomm\u00e9.\r\n*** Et puis l'autre projet que vous avez suivi, il a d\u00e9j\u00e0 fait parler de lui.\r\nIl s'agit des fameuses navettes sans conducteur, les navettes Navia qui circuleront un jour au centre de Sion, en Valais. Le projet est en plein tests, et nous y avons assist\u00e9. \r\nL'id\u00e9e, c'est que les capteurs du v\u00e9hicule r\u00e9agissent comme un humain le ferait.\r\n**** Quand est-ce qu'on verra ces nouveaux transports sur nos routes?\r\nEh bien il y a deux ma\u00eetre mots qui ressortent de tout le monde: \r\nL'homologation, et la l\u00e9galisation.\r\nOn est donc all\u00e9s \u00e0 Berne, et on fera le point avec l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nIls le disent: la loi changera plus vite qu'on ne l'attend.\r\nVotre reportage de 15 minutes, Dominique Choffat, est \u00e0 \u00e9couter demain, vers 12h40.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ballmer.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les coulisses du reportage \"Urbanisme, quand la mobilit\u00e9 redessine nos villes\"  / 12H30_2016-02-12T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Publics ou priv\u00e9s, des moyens de transport innovants vont chambouler l'urbanisme de nos villes. A la pointe ou \u00e0 la traine, pr\u00e9curseurs ou suiveurs, quel r\u00f4le jouent les Suisses dans ces nouvelles technologies mobiles? Quinze Minutes a suivi le parcours de deux de ces dr\u00f4les de v\u00e9hicules autonomes, des engins en pleine op\u00e9ration de s\u00e9duction aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage de Dominique Choffat diffus\u00e9 ce samedi 13 f\u00e9vrier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40."], "variantIds": ["ece-7472337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T23:05:17Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous ne les avez pas encore crois\u00e9s dans les rues, mais ils sont bient\u00f4t l\u00e0 plusieurs transports publics innovants sont en plein d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules du futur qui pourrait bien modifier certaines de nos habitudes, Dominique Choffat, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre de 2 de ces dr\u00f4les d'engins \u00e0 l'enseigne du reportage 15 minutes de projets qui sont en passe de s\u00e9duire la Suisse romande, h\u00e9 bien c'est vrai que les r\u00e9actions des personnes que nous avons rencontr\u00e9 des autorit\u00e9s, des responsables de certains transports publics ou bien des visiteurs, tout simplement, c'est vrai que leurs avis sont plut\u00f4t favorables \u00e0 ce type d'innovations, m\u00eame si certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent encore pour dire que leur crainte quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alors pour en savoir plus, on a suivi d'autres ces v\u00e9hicules, ce sont donc des minibus \u00e9lectriques, ils sont vitr\u00e9s tr\u00e8s lumineux, tr\u00e8s silencieux et tous les 2 veulent trouver leur place sur nos routes, alors voil\u00e0 pour les similitudes, mais ces 2 v\u00e9hicules ne pr\u00e9sentent pas les m\u00eames innovations alors le 1er de ces projets, c'est le Cristal, c'est son nom, est -ce v\u00e9hicule il peut s'utiliser diff\u00e9remment selon la fr\u00e9quentation des transports publics, alors il peut s'exploiter comme un mini- bus ou alors atteler plusieurs de ces navettes les unes aux autres, pour en faire \u00e0 v\u00e9ritable convoi et puis aux heures plus creuses s'utiliser comme une voiture priv\u00e9e que vous ou moi pouvons conduire et que l'on paie en fonction du temps consomm\u00e9 et le l'autre projet que vous avez suivi, il a d\u00e9j\u00e0 fait parler de lui, il s'agit des fameuses navettes sans conducteur, les navettes Navia qui circuleront un jour au centre de Sion, en Valais, le projet est en plein tests et nous y avons assist\u00e9 \u00e0 ces tests. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [87%] :\r\nC'est de de vous faire faire un tour avec la navette sur le site 17 pourcent 1\u00e8re partie : on a une cartographie de toute la zone de circulation va op\u00e9rer la navette en fait et ensuite on a une panoplie de capteurs et avec tous ses capteurs Alvae \u00e0 affiner en fait l'environnement donc d\u00e9tecter un pi\u00e9ton, un v\u00e9hicule un obstacle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [88%] :\r\nEt donc le pilote technologique se rapproche toujours plus du conducteur, c'est donc l'id\u00e9e de cette alerte quand verra -t-on ces nouveaux transports sur nos routes, h\u00e9 bien il y a un ma\u00eetre mot qui qui ressort l'homologation, on est donc all\u00e9s \u00e0 Berne et on fera le point avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, la loi change plus vite qu'on ne l'attend fois de de de ces experts la votre reportage de 15 minutes Dominique Choffat c'est \u00e0 \u00e9couter demain vers 12 heures 40 sur la 1\u00e8re il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Balmer, on prend des nouvelles du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T12:04:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A42DCCB-9038-4113-8DD8-9782340005D3", "internalArchiveId": "1A42DCCB-9038-4113-8DD8-9782340005D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Epreuves de Coupe du monde de ski alpin d\u00e9cisives pour Crans-Montana", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric\r\n* * Epreuves de Coupe du monde de ski alpin d\u00e9cisives pour Crans-Montana 18h Ski alpin\r\nEt on termine ce Forum avec du ski alpin.\r\nCrans-Montana joue une carte importante ce week-end avec trois \u00e9preuves f\u00e9minines de Coupe du monde : une descente demain, un super-combin\u00e9 dimanche et un slalom lundi...\r\nAlain Th\u00e9voz, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans la station valaisanne. \r\nUne carte importante, disais-je, pour Crans-Montana. est-ce qu'on peut m\u00eame dire une carte d\u00e9cisive en vue de l'attribution des Championnats du monde 2025 ?\r\n  SON 1\r\nAlain Th\u00e9voz, de Crans-Montana, o\u00f9 la descente demain laisse entrevoir de belles perspectives pour les Suissesses : Fabienne Suter et Lara Gut ont r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps des deux tests chronom\u00e9tr\u00e9s. Le d\u00e9part est pr\u00e9vu \u00e0 10h30. Une \u00e9preuve \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472353", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Epreuves de Coupe du monde de ski alpin d\u00e9cisives pour Crans-Montana / FOR_2016-02-12T18:14:00_developpement-8", "Forum du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Crans-Montana joue une carte importante ce week-end avec trois \u00e9preuves f\u00e9minines de Coupe du monde de ski alpin: une descente samedi, un super combin\u00e9 dimanche et un slalom lundi. Peut-on dire que la station valaisanne joue une carte d\u00e9cisive en vue de l\u2019attribution des Championnats du monde 2025?"], "variantIds": ["ece-7472353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T00:08:31Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on termine ce Forum avec du ski alpin Crans-Montana joue une carte importante ce week- end avec 3 \u00e9preuves f\u00e9minines de Coupe du monde, une descente demain un super- combin\u00e9 dimanche et un slalom lundi Alain Th\u00e9baud, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans la station valaisanne une carte importante, disais -je, pour Crans-Montana est -ce qu'on peut m\u00eame dire une carte d\u00e9cisive en vue de l'attribution des Championnats du monde 2025. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nAlors oui, c'est une carte importante non ce n'est pas une carte d\u00e9cisive m\u00eame si souvent Mehmet la 1\u00e8re impression est importante voire d\u00e9terminante pour la suite, les organisateurs ont la certitude de pouvoir organiser des \u00e9preuves de Coupe du monde jusqu'en 2020, au moins, ils esp\u00e8rent que leur \u00e9tape devienne aussi ne classique, un incontournable dans le calendrier de la FIS, comme c'est le cas par exemple pour Adelboden pour Wenger n'pour quitte la volont\u00e9 est l\u00e0, le savoir- faire aussi Crans-Montana s'est attach\u00e9 les services d'un conseil en la personne de Patrice Morisod, qu'on ne pr\u00e9sente plus l'entra\u00eeneur valaisan conna\u00eet bien le monde du cirque blanc, il a des relations, sa t\u00e2che consiste aussi \u00e0 faire du lobbying aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs aupr\u00e8s des personnes influentes de la fizz mais pour se voir attribuer ces championnats du monde en 2025, c'est vraiment l'objectif Crans-Montana se doit d'investir dans la construction d'un stade d'arriver d'un Parking, voire m\u00eame se doter d'un \u00e9clairage pour la piste de slalom et l\u00e0 on peut dire que la d\u00e9cision sera plus politique, avec la fusion des communes en vigueur au 1er janvier de l'an prochain, oui en effet ses investissements suppl\u00e9mentaires sont estim\u00e9s entre 30 et 40 millions de francs la r\u00e9ponse appartiendra aux citoyens des 6 communes pour la petite histoire Crans-Montana a d\u00e9j\u00e0 investi pr\u00e8s de 12 millions de francs pour des travaux op\u00e9r\u00e9s sur ces pistes de la nationale et du Mont- Lachaux, c'est le prix \u00e0 payer pour r\u00e9pondre aux exigences de la fille la piste a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie \u00e0 certains endroits pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 aussi ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s pour assurer le spectacle, c'est vraiment donc le le prix \u00e0 payer pour r\u00e9pondre aux exigences pour avoir des \u00e9preuves de ce niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nAlors s'agissant des \u00e9preuves de ce week- end, Alain, les organisateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 avantag\u00e9 un par les conditions m\u00e9t\u00e9o, les fortes chutes de neige de ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nOui, ce sont les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o et du ski discipline alpine en pleine air tous les organisateurs de courses sont confront\u00e9s \u00e0 ces al\u00e9as ici les b\u00e9n\u00e9voles, les militaires, la protection civile, les organisateurs, plus de 300 personnes se sont activ\u00e9s sur la piste, ces derniers jours, le travail a vraiment \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rables pour assurer le lissage du trac\u00e9 6 derni\u00e8res heures ils ont travaill\u00e9 presque jour et nuit, de 5 heures le matin jusqu'\u00e0 2 heures du matin donc pour pr\u00e9parer cette piste, il a fallu damer la neige fra\u00eeche, plusieurs dizaines de centim\u00e8tres sont tomb\u00e9s le d\u00e9part avait aussi \u00e9t\u00e9 pour le 1er entra\u00eenement plusieurs ouvreur sont partis dans le d\u00e9cor, il a donc fallu apporter des ajustements sur la piste et rabot\u00e9 un saut, mais toutes les retraits dans l'eau pour le 2\u00e8me test chronom\u00e9tr\u00e9 d'aujourd'hui et demain, si la m\u00e9t\u00e9o le permet, les descendeuse pourront donc s'est lanc\u00e9 sur l'entier de la piste du Mont- Lachaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nNiveau merci Alain Th\u00e9voz de Crans-Montana o\u00f9 la descente demain donc laisse entrevoir de belles perspectives pour les Suissesses Fabienne sous terre et Lara Gut ont r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps des 2 tests chronom\u00e9tr\u00e9s, le d\u00e9part est pr\u00e9vu \u00e0 10 heures et demie une \u00e9preuve \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T18:01:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B1F2A2C-0994-4220-B151-9FD1E58C0BF5", "internalArchiveId": "0B1F2A2C-0994-4220-B151-9FD1E58C0BF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Max Lobe: \"Confidences\" (Ed. Zo\u00e9, 2016)", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "A travers la voix d'une vieille femme \u00e0 l'oeil vif et une figure mythique de l'ind\u00e9pendance Um Nyob\u00e8, l'\u00e9crivain Max Lobe, raconte un pan de l'histoire du Cameroun et questionne sa propre identit\u00e9. Confidences a la saveur des fruits murs, mais aussi le go\u00fbt \u00e2cre du sang. C'est un r\u00e9cit que Max Lobe est all\u00e9 recueillir aupr\u00e8s de Ma Maliga. All\u00e8gre grand-m\u00e8re, elle lui d\u00e9voile une m\u00e9moire \u00e0 hauteur de personne et ne cache pas que, parfois, les rumeurs sont les rumeurs et les souvenirs tout personnels. A partir de son enfance et de sa vie de jeune fille, et en particulier de l'\u00e9vocation de sa m\u00e8re, timide et consciencieuse servante d'une famille fran\u00e7aise qui deviendra une porte-parole f\u00e9minine d'Um Nyob\u00e8, le lecteur plonge dans la grande histoire gr\u00e2ce \u00e0 la petite. Si Ma Maliga est l'h\u00e9ro\u00efne du texte, Um Nyob\u00e8 en est le coeur, le h\u00e9ros objectif, figure mythique autant qu'historique de la revendication de l'ind\u00e9pendance. [source: \u00e9diteur]. Max Lobe vit \u00e0 Gen\u00e8ve depuis une dizaine d'ann\u00e9es.", "durationSec": 3181, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453072", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicGeographicals": ["Cameroun", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Lobe, Max"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 12.02.2016", "Max Lobe: Confidences / LGE_2016-02-12T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 12.02.2016", "Max Lobe: Confidences / LGE_2016-02-12T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["A travers la voix d\u02b9une vieille femme \u00e0 l\u02b9oeil vif et une figure mythique de l\u02b9ind\u00e9pendance Um Nyob\u00e8, l'\u00e9crivain Max Lobe, raconte un pan de l\u02b9histoire du Cameroun et questionne sa propre identit\u00e9. Confidences a la saveur des fruits murs, mais aussi le go\u00fbt \u00e2cre du sang. \n\nC'est un r\u00e9cit que Max Lobe est all\u00e9 recueillir aupr\u00e8s de Ma Maliga. All\u00e8gre grand-m\u00e8re, elle lui d\u00e9voile une m\u00e9moire \u00e0 hauteur de personne et ne cache pas que, parfois, les rumeurs sont les rumeurs et les souvenirs tout personnels. \n\nA partir de son enfance et de sa vie de jeune fille, et en particulier de l\u02b9\u00e9vocation de sa m\u00e8re, timide et consciencieuse servante d\u02b9une famille fran\u00e7aise qui deviendra une porte-parole f\u00e9minine d\u02b9Um Nyob\u00e8, le lecteur plonge dans la grande histoire gr\u00e2ce \u00e0 la petite. Si Ma Maliga est l\u02b9h\u00e9ro\u00efne du texte, Um Nyob\u00e8 en est le coeur, le h\u00e9ros objectif, figure mythique autant qu\u02b9historique de la revendication de l\u02b9ind\u00e9pendance.\n[source: \u00e9diteur]\n\nMax Lobe vit \u00e0 Gen\u00e8ve depuis une dizaine d\u02b9ann\u00e9es.\n\nA lire:\n\n\u2022 \"Confidences\", Max Lobe, \u00e9ditions Zo\u00e9, 2016\n\nDu m\u00eame auteur chez le m\u00eame \u00e9diteur :\n\n\u2022 \"La Trinit\u00e9 bantoue\", 2014\n\u2022 \"39 rue de Berne\", 2013, Prix du roman des romands\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin", "A travers la voix d\u02b9une vieille femme \u00e0 l\u02b9oeil vif et une figure mythique de l\u02b9ind\u00e9pendance Um Nyob\u00e8, l'\u00e9crivain Max Lobe, raconte un pan de l\u02b9histoire du Cameroun et questionne sa propre identit\u00e9. Confidences a la saveur des fruits murs, mais aussi le go\u00fbt \u00e2cre du sang. \n\nC'est un r\u00e9cit que Max Lobe est all\u00e9 recueillir aupr\u00e8s de Ma Maliga. All\u00e8gre grand-m\u00e8re, elle lui d\u00e9voile une m\u00e9moire \u00e0 hauteur de personne et ne cache pas que, parfois, les rumeurs sont les rumeurs et les souvenirs tout personnels. \n\nA partir de son enfance et de sa vie de jeune fille, et en particulier de l\u02b9\u00e9vocation de sa m\u00e8re, timide et consciencieuse servante d\u02b9une famille fran\u00e7aise qui deviendra une porte-parole f\u00e9minine d\u02b9Um Nyob\u00e8, le lecteur plonge dans la grande histoire gr\u00e2ce \u00e0 la petite. Si Ma Maliga est l\u02b9h\u00e9ro\u00efne du texte, Um Nyob\u00e8 en est le coeur, le h\u00e9ros objectif, figure mythique autant qu\u02b9historique de la revendication de l\u02b9ind\u00e9pendance.\n[source: \u00e9diteur]\n\nMax Lobe vit \u00e0 Gen\u00e8ve depuis une dizaine d\u02b9ann\u00e9es.\n\nA lire:\n\n\u2022 \"Confidences\", Max Lobe, \u00e9ditions Zo\u00e9, 2016\n\nDu m\u00eame auteur chez le m\u00eame \u00e9diteur :\n\n\u2022 \"La Trinit\u00e9 bantoue\", 2014\n\u2022 \"39 rue de Berne\", 2013, Prix du roman des romands\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin"], "variantIds": ["ece-7453073", "ece-7453072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T01:46:53Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [59%] :\r\nPour le groupe entretien point Anik chien point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [86%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous Max Lobe, elle vient du pays des crevettes la rivi\u00e8re des crevettes Rio Camaro disait les Portugais de ce qui devint le Cameroun, le Cameroun, pr\u00e9sente dans ses 3 premiers romans, les 3 premiers romans de l'\u00e9crivain, qui vit en Suisse depuis une dizaine d'ann\u00e9es et qui conna\u00eet notre pays, comme sa poche max Lobe bonjour bonjour parce qu'il y est ce qu'il y a une expression plus joli et plus po\u00e9tique ambassade pour dire conna\u00eetre un pays comme sa poche par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [76%] :\r\nNon comme \u00e7a, \u00e7a ne vient pas \u00e0 mesurer et pr\u00e9dire un bassin, mais ils ne l'auront -ils mais une longue et je connais tr\u00e8s bien ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [90%] :\r\nMax Lobe, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je vous appelle Max Lobe pourquoi aujourd'hui, dois -je vous appeler Max Lobe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [82%] :\r\nEt je trouve que c'est simplement \u00e0 encore par souci de coh\u00e9rence avec ce ce roman confidences et puis pour moi m\u00eame \u00eatre une r\u00e9v\u00e9lation parce que c'est un retour aux sources, c'est une r\u00e9flexion sur l'identit\u00e9, c'est une r\u00e9flexion qu'il tente, \u00e9crit ce plongeante qui prend ses sources dans l'histoire du Cameroun donc lourde c'est arriv\u00e9 avec mon tout 1er texte mon tout 1er r\u00e9cit \u00e0 l'enfant du miracle, et j'avais laiss\u00e9 faire, c'est une forme de du nom, mais aujourd'hui, avec aucune revendication, moi, je trouve simplement qu'il faudrait mieux le prononcer il faudrait bien le prononcer, c'est auberge c'est pas l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nAlors auditeur le dernier livre de Max Lobe et tout juste paru chez Zo\u00e9, comme ces 2 derniers s'intitule : vous l'avez entendu confidences au pluriel, il nous offre une tonalit\u00e9 un peu diff\u00e9rente de ses romans pr\u00e9c\u00e9dents peut-\u00eatre davantage de gravit\u00e9 mais surtout une forme nouvelle pour raconter le retour au pays un retour qui ne peut laisser indemne, souligne Alain Mabanckou, dans une lettre \u00e0 l'auteur, qui fait office de poste face le Cameroun son histoire r\u00e9cente, celle des ann\u00e9es de lutte pour l'ind\u00e9pendance dans les ann\u00e9es 50 une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 et un chemin vers l'identit\u00e9, nous vous retrouvons max Lobe et tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9e Bruno s\u00e9rie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [83%] :\r\nPour Cameroun 1953 points en pleine travers\u00e9e du d\u00e9sert, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9barque \u00e0 Douala poids r\u00e9unification avec 4 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [65%] :\r\nLa constitution d'un conseil de gouvernement et de la Chablis avec des pouvoirs, les juges la. \r\nEt en fait, la fixation d'un de la drogue, droits de l'ind\u00e9pendance compl\u00e8te le cap, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur nous, accord Sam \u00e9voluer nous disperser, parce qu'on \u00e9tait beaucoup moins on cr\u00e9\u00e9 toujours et une des tarifs d'actes imm\u00e9diats, c'est \u00e7a que nous demandons, c'est le vouloir qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 voir laissant gratuitement comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [81%] :\r\nJe F\u00e9lix Moumi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans l'opinion, la proc\u00e9dure dure Alix Combier, pr\u00e9sident du parti camerounais clandestins regroup\u00e9s, le pr\u00e9sident de l'UPC, F\u00e9lix Moumi\u00e9 se trouve entre la vie et la mort, Franck. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [93%] :\r\nJanvier 1960 le Cameroun acc\u00e8de \u00e0 l'ind\u00e9pendance, Ahmadou Ahidjo, le candidat adoub\u00e9 par la France installe au pouvoir officiellement l'\u00e9mancipation de la tutelle fran\u00e7aise s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douceur depuis plusieurs ann\u00e9es pourtant Paris livrent un combat sans merci aux ind\u00e9pendantistes qui ont refus\u00e9 les compromis avec la m\u00e9tropole, une lutte sanglante \u00e0 l'ombre de la guerre d'Alg\u00e9rie, qui se poursuit apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [94%] :\r\nMax Lobe et merci de nous avoir rejoint donc dans les studios de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve, la ville o\u00f9 vous vivez actuellement, vous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il vous a fallu beaucoup de temps, toute une d\u00e9cennie pour retourner dans votre pays d'origine, le Cameroun. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:56) [83%] :\r\nOui, alors je dois dire que je suis retourn\u00e9 au Cameroun en 2009 2010 d\u00e9j\u00e0, mais c'\u00e9tait pour les fun\u00e9railles de mon p\u00e8re et j'ai fait une semaine mais comme des fun\u00e9railles, sinon c'est un moment particulier, j'\u00e9tais dans la maison, ne pas sorti j'entre de partout avec nos fr\u00e8res rentrer dans la maison, a fait une semaine et puis on a repris l'avion pour rentrer, donc je ne consid\u00e8re pas \u00e7a comme un retour et donc apr\u00e8s, disons en 2004 en 2014 je d\u00e9cide donc de rentrer vraiment c'est \u00e7a que j'appelle les laissera retour 10 ans apr\u00e8s et sans retour pour aller sur les pas de ou Nyob\u00e9 parce qu'apr\u00e8s un certain moment de vue hors du Cameroun et en l'occurrence, je commence \u00e0 me poser beaucoup de questions, on me dit : je ne vois en maudit suisse, alors que finalement je vois qu'est -ce qui reste qu'est -ce qui reste finalement de ce petit camerounais de Douala, de son quartier populaire B\u00e9di\u00e9, c'\u00e9tait des palmiers et et et la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:54) [61%] :\r\nVoir, vous les Suisses \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [87%] :\r\nOn voudrait parce que dans les le dit tr\u00e8s bien la peau noire, finalement c'est quoi sa signification parce que quand je rentre justement apr\u00e8s 10 ans tout le monde me dit : ah, voil\u00e0 le blanc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:08) [71%] :\r\nDonc, c'est \u00e7a l'amour Leblanc c'\u00e9tait un une culture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:11) [85%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est une philosophie, c'est une fa\u00e7on de voir le monde, c'est une fa\u00e7on de parler aussi on dit White Heather White UGC partir blanche et et du coup je me rends compte qu'ici je suis noir, mais que de l'autre c\u00f4t\u00e9, je suis blanc, on on dit et c'est d\u00e8s le d\u00e9but du livre, Ma Maliga, elle nous dit chez vous, l\u00e0- bas, chez les blanchit vous consid\u00e8re que moi je ne fais plus partie de l'entit\u00e9 camerounaise mais que j'ai fait partie des autres et et donc je rentre apr\u00e8s 10 ans pour simplement me ressourcer parce que apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es en Europe, on arrive aussi \u00e0 bout, on a besoin de d'un peu plus d'\u00e9nergie, de recharger ses batteries, et donc je rentre et l\u00e0 je vais dans la for\u00eat, Cameron se trouve dans la for\u00eat, il se trouve que c'est aussi ma r\u00e9gion d'origine, je suis l\u00e0 \u00e0 Douala, mais c'est ma r\u00e9gion d'origine, j'ai jamais moi j'avais jamais mis les pieds parce que mes parents me disaient toujours dans les villages, il a des farces et qui vont te manger qui vont faire cesser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [87%] :\r\nMais je vous arr\u00eate, il para\u00eet qu'il y a des familles en tout cas, c'est ce que vous dites, des familles qui se d\u00e9place de village en village pour \u00e9chapper aux sorciers justement ou mauvais esprit de village, c'est le cas aujourd'hui en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [84%] :\r\nGilles de village en village ne dirait pas, mais je pense qu'Ardisson en fait, je pense, je sais qu'il y a des gens qui refusent de rentrer dans leurs villages \u00e0 cause d'une pr\u00e9tendue sorcellerie moi je j'appelle alors oui, la sorcellerie des, des, des, des, des, des effets mystique et tout \u00e7a, \u00e7a existe, je ne je ne je n'en doute pas, mais je ne pense pas qu'il faille avoir peur de quelque chose, si on n'est pas impliqu\u00e9 dans dans une histoire, moi je, je suis tout innocent Javed de probl\u00e8me allez vous arriviez troublant l\u00e0- bas voil\u00e0 \u00e0 blanc dans le propre comme le son, on veut comme \u00e7a et donc j', pas de probl\u00e8me avec quiconque, j'ai pass\u00e9 3 jours, 3 nuits dans la for\u00eat BAFA \u00e0 son p\u00e8re qui une longue j'ai j'ai pas eu de sentiment, un seul moment que ma vie est en danger, au contraire, j'ai vu, j'ai trouv\u00e9 des personnes tr\u00e8s chaleureuse, il y a du 28 les femmes surtout pas du ma\u00efs grill\u00e9 des \u00e7a fout un ce qu'on appelle les prunes chez nous autrement il y a, il ne s'il y a une chaleur il y a vraiment un accueil et en plus, comme je me d\u00e9brouille plut\u00f4t tr\u00e8s bien en bassin du coup les partout \u00e9tait ouverte, j'avais pratiquement toutes les informations que je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [89%] :\r\nLe retour, le mot a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, bien s\u00fbr, quand on dit le retour, on pense notamment ou Ha\u00eftien Dany Laferri\u00e8re, qui, lui, vit au Canada au Qu\u00e9bec, l'\u00e9nigme du retour son son roman, on pense bien s\u00fbr \u00e0 bas ou d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 Lumi\u00e8res de Pointe Noire alors lui c'est le Congo, le Congo- Brazzaville ce et, et, vous ouvrez votre roman, enfin on va, on va voir si c'est un roman, un r\u00e9cit, c'est un r\u00e9cit disant c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on a que laisse la forme pour l'instant, vous ouvrez votre livre, voil\u00e0 qui est neutre sur Madame Mabanckou et non vous ouvrez votre livre sur la Ferri\u00e8re et vous le terminer avec Mabanckou \u00e7a signifie quelque chose pour vous cela cet encadrement des des plus vieux que vous d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [85%] :\r\nNon, moi je ne l'ai m\u00eame pas \u00e0 ce ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent ce n'\u00e9tait pas, comment dire, c'\u00e9tait pas pens\u00e9, j'avais pas pr\u00e9vu en tout cas je l'avais pas vu comme \u00e7a, s'est r\u00e9cemment lors d'une interview avec une journaliste de l'Otan et les rumeurs qui me fait remarquer que le livre s'ouvre sur une preuve de l'\u00e9nigme du retour de Dany Laferri\u00e8re, qui, dit -il, on est quelque part, si \u00e7a se trouve, on fait on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:41) [86%] :\r\nJe veux dire on on fait, on va faire un tour dans le monde, parce que j'ai votre livre et c'est vrai que nous voir du pays, comme on dit -il rester des ann\u00e9es parfois, mais \u00e0 la fin on revient au point d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [80%] :\r\nExactement l'\u00e9nigme du retour, c'est un roman qui m'avait profond\u00e9ment marqu\u00e9 mais profond\u00e9ment aux tripes et l\u00e0 il parle aussi du retour du Martinique est 16 heures Cahier d'un retour au pays natal, et puis j'ai d\u00fb les lumi\u00e8res de Pointe-Noire apr\u00e8s et en fait de la la lettre de parlement Bank of c'est c'est un concours de circonstances, vraiment, ce n'\u00e9tait pas pens\u00e9, je rencontre Alain non pas en cours au livre sur les quais \u00e0 mon armoire et puis pendant les le le le d\u00eener des auteurs de d\u00eener l'ap\u00e9ro d'ouverture, il me leur tourn\u00e9e au petit fr\u00e8re 55 m'appelle attendez tout \u00e7a avec un Anglais parce que Monsieur Philippe et si les d\u00e9bats il y a un roman ou que je en roman, un livre que j'ai fait sortir bient\u00f4t et je lui parle du Live et in\u00e9dits, \u00e7a m'int\u00e9resse, envoie -moi le manuscrit que je le lise, et puis on va voir et nous on pensait avec l'\u00e9ditrice, qu'il allait faire une pr\u00e9face beaucoup plus rigide, quelque chose comme \u00e7a, et un autre grande surprise, ils nous envoient, il m'envoie une lettre vraiment tr\u00e8s personnel qui parle \u00e0 la fois du de du rapport qu'on a avec le pays et de de l'histoire de de ce pays l\u00e0 et je trouve \u00e7a tr\u00e8s touchant de de vrais de, de, d'apporter sa touche comme \u00e7a ce livre pas par le biais de quelque chose de tr\u00e8s rigide mais par le biais de quelque chose de tr\u00e8s personnel vraiment donc pour revenir \u00e0 votre question Laferri\u00e8re et puis ma banque ou \u00e0 la fin, c'est un concours de circonstances comme \u00e7a et puis je trouve que \u00e7a tire tellement la route c'est tellement vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [72%] :\r\nOui, mais vous \u00eates habit\u00e9s par les auteurs ont le sens de puiser beaucoup plus Camerounais aussi il y a une ma\u00eetrise Nanga. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [79%] :\r\nBien s\u00fbr, Pattinson d'un homme apr\u00e8s parce son train ensemble pour autre chose, mais il faut dire que vraiment ces 2 auteurs pr\u00e9cit\u00e9s, c'est vraiment un des des auteurs qui avec Aim\u00e9 C\u00e9saire parce qu'il est n\u00e9cessaire qu'ils ne m'ont profond\u00e9ment touch\u00e9e plus r\u00e9cemment encore chez lisait le journal d'un \u00e9crivain en pyjama de Dany Laferri\u00e8re mais quelle dr\u00f4le merci quelle profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:04) [88%] :\r\nMax Lobe et vous \u00eates retourn\u00e9, donc je rappelle que vous vivez en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates retourn\u00e9 au Cameroun, a, pour des raisons identitaires, disons une qu\u00eate identitaire pour simplifier enfin pour aller vers vos racines, mais aussi et c'est toujours les racines pour en comprendre, conna\u00eetre mieux l'histoire et vous vous \u00eates attach\u00e9, on va parler de la figure d'o\u00f9 Nyob\u00e9 figures charismatiques en tout cas, populaire, de l'ind\u00e9pendance du Cameroun, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que cette histoire- l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00eatre occult\u00e9e, cela est dit est soulign\u00e9e par Marc Mabanckou qui dit le silence qui entoure les ann\u00e9es d'un des qui ont men\u00e9 vers l'ind\u00e9pendance, c'est dit aussi beaucoup plus r\u00e9cemment par la presse fran\u00e7aise qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, a toujours ni\u00e9 les guerres les guerres sanglantes qu'on on voit bien dans votre livre, qui ont, comment dire tuer des d\u00e9munis milliers, des dizaines de milliers de camerounais, c'\u00e9tait la force de l'administration coloniale, c'est ce silence, l\u00e0 aussi, que vous vouliez conna\u00eetre votre pays \u00e0 travers l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:08) [77%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but, dit -il, et j'ai dit je tombe sur, j'\u00e9tais \u00e0 une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9sente un livre Cameroun avec du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:18) [80%] :\r\nLa, la la pr\u00e9sence allemande dire la colonisation exact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:22) [91%] :\r\nNon parce qu'il faut dire que le Cameroun a \u00e9t\u00e9 une colonie allemande mais pas fran\u00e7aise, elle, elle est administr\u00e9e sous forme de par les Fran\u00e7ais et les Anglais, mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 une colonie de ces pays l\u00e0 donc ce livre para\u00eet je pense en 2012, 2013, j'arrive \u00e0 Gen\u00e8ve a une pr\u00e9sentation de ce livre, une sorte d'hommage \u00e0 la mort de F\u00e9lix Roland Moumi\u00e9 qui assassin\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:48) [63%] :\r\nIl a un patriote de enfin un peu un compagnon de nos compagnons de Nyob\u00e9 William. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:53) [84%] :\r\nEn compagnon de de luttes et, et, l\u00e0, je me rends compte de combien je suis ignorant je pense, \u00e0 savoir des choses, mais il y a un an, fait encore plein sous le tapis et et et l\u00e0 j'ai j'ai une curiosit\u00e9 qui se l\u00e8ve des fonds dit mais c'est pas possible, je ne peux pas me dire Cameroun sans savoir cette histoire et pourquoi on la cachait et pourquoi c'est pourquoi \u00e7a et c'est l\u00e0 que je commence \u00e0 creuser et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rentrer, mais on parle de d'histoire occult\u00e9e, oui, c'est une histoire cach\u00e9e, c'est une histoire volontairement ou gommer \u00e7a veut dire qu'on fait tout \u00e0 la fois pour gommer cela des livres d'histoire mais aussi de conscience des uns et des autres, sachant que les victimes, les rescap\u00e9s, les survivants sont tellement bless\u00e9e et moi, j'ai pu voir par une descente sur le terrain sont tellement la la la la, \u00e9norme, l\u00e0 encore tout \u00e0 fait, ne pourront pas tout \u00e0 fait ouvrira conter cette histoire comme \u00e7a, facilement et puis de toute fa\u00e7on leur parole n'est pas toujours pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:58) [86%] :\r\nQuand on dit bah ouais, ce sont des, des, des BD, du coup, voil\u00e0, ce sont des villageois qui raconter n'importe quoi, ils inventent, on a entendu le ministre Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 l'\u00e9poque quand il \u00e9tait au Cameroun, dire que ce sont des des des affabulations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:12) [85%] :\r\nIl a dit que la guerre cette guerre \u00e9tait une pure invention, et c'est peut-\u00eatre \u00e0 Yaound\u00e9, en 2009 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:18) [82%] :\r\nDemandez 1900 donc tr\u00e8s r\u00e9cemment et ce que j'entends c'est c'est une c'est c'est du r\u00e9visionnisme, c'est du n\u00e9gationnisme et et quand on arrive l\u00e0 sur le terrain, on est marqu\u00e9 par cette personne, qui de toute fa\u00e7on ne sont m\u00eame pas au courant du tra la la politique tout \u00e7a mais on fait quelque chose dans leur Chair, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s dans le seau, tr\u00e8s violent, et reste, avec \u00e7a ils n'arrive pas \u00e0 communiquer, \u00e7a n'arrive pas \u00e0 transmettre \u00e7a \u00e0 leurs descendants, moi quand j'de petits au Cameroun mes grand Ma grande m\u00e8re surtout disait parce qu'il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:52) [80%] :\r\nJ'ai ma grande m\u00e8re et l\u00e0 je j'esp\u00e8re, d'une forte \u00e9motion, ma grand- m\u00e8re maternelle et il \u00e9tait unijambiste et elle a perdu sa jambe \u00e0 l'avance de 14 ans parce qu'partent f\u00eater l'ind\u00e9pendance et l'\u00e9t\u00e9 mont\u00e9 avec ses amis dans un train est elle tomb\u00e9e du train et puis sa jambe passer sur les rails. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:15) [79%] :\r\nEt aujourd'hui compte je vais poser la question, ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 du mat\u00e9riau derri\u00e8re moi, je sais exactement quelles questions je vais poser, je sais exactement comment tirer ses informations, il y a des suivi ces femmes, ces grands- m\u00e8res fondre en larmes de grandes courageuse fortes mais qui ceux qui sont de leur petit-fils, elle fondent en larmes, elle dit : mais pourquoi tu ne fumes ou tu me tu nous rappelle ce soir, on ne veut plus entendre parler des 111 on veut oublier et et l\u00e0, elle, elle devait parce que je leur laisser leur demandait ressortir au fouiller dans ce pass\u00e9 tr\u00e8s violente, tr\u00e8s noire pour me donner ce qu'il en reste, du moins ce qu'elle voulait me dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:56) [92%] :\r\nAlors max Lobe et on va revenir \u00e0 ses voix que vous avez questionn\u00e9 et qui raconte la lutte pour les luttes pour l'ind\u00e9pendance mais d'abord encore quelques mots sur vous et le pays d'o\u00f9 vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:08) [75%] :\r\nOui parce le blanc, vous \u00eates n\u00e9 donc je rappelle au Cameroun, s'\u00e9tait en 1986 vous avez f\u00eat\u00e9 donc vos 30 ans je venais Is\u00e8re je prends la Ville de Gen\u00e8ve malheureusement de regards, vous prenez la rive, c'est joli, \u00e7a et apr\u00e8s on prend les leaders attardera, vous allez voir, alors est -ce bon ma banque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:28) [85%] :\r\nLui aussi est partie de du du Congo Laferri\u00e8re est parti d'Ha\u00efti, c'\u00e9tait des exils, plus ou moins contraints, pour vous, c'est plut\u00f4t une opportunit\u00e9, un destin, la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:38) [83%] :\r\nC'est \u00e7a la grande diff\u00e9rence, c'est ce que j'avais Mabanckou je pense il part dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 quand m\u00eame le Congo- Brazzaville, vit une situation politique que ce soit politique assez tendu et Dany Laferri\u00e8re bien avant encore en commun avec les dictatures et donc moi j'ai pas du Cameroun en 2004 pour des des \u00e9tudes, vraiment, c'est une occasion qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e et tr\u00e8s vite, hein, j'ai eu mon VISA en moins de 3 mois, je pense qu'on sait ce qu'on trouve dans la r\u00e9gion, tout finit par bien se passer et si on trouvait \u00e7a mais, jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque on avait peut-\u00eatre pire, on en avait oui et \u00e7a c'est tr\u00e8s vite fait et je suis, on transfuse et, \u00e7a, non au Tessin chez ma soeur, et j'ai fait l'Universit\u00e9 de Lugano, au sens de la communication, m\u00eame \u00e0 Max la baignoire avant moi je Tauben quoi sur la m\u00eame p\u00e9riode, mais on est en s\u00e9jour, l\u00e0 on va faire le tricorne italien au plus tard, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est la conclusion de ces retours, c'est l\u00e0 o\u00f9 le le comment dire l'effet ou la cons\u00e9quence de ce retour peut-\u00eatre la cause n'est pas la m\u00eame du d\u00e9part, mais sur le retour, on retrouve les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments, on retrouve le, le fait d'\u00eatre un peu d\u00e9pays\u00e9 chez soi le regard que les autres nous porte, on peut retrouver \u00e7a dans guerres de Pointe-Noire on peut retrouver \u00e7a dans L'\u00e9nigme du retour, on peut retrouver le mur le recul aussi la distance qu'on a par rapport \u00e0 certaines cultures que lorsqu'on est en Europe, on vante tellement et puis quand on arrive sur place et se dit quand m\u00eame : oh c'est pas et il y a, il y a 3 phases, il y a 3 ans, 3 phases : quand on rentre, quand j'arrive au Cameroun parce que depuis 2014 centres encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re 2015 et j'esp\u00e8re que j'aurai les moyens de pouvoir entrer toutes les ann\u00e9es parce que ce sont profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 ce pays, et lorsque j'atterris \u00e0 sur le tarmac de la retarder, Douala, il y a d'abord quelques secrets, dr\u00f4les, c'est que tout le monde dans l'avion, applaudit, on applaudit alors moi, plusieurs fois, je ne suis toujours demand\u00e9 pourquoi est -ce qu'on applaudit est -ce que c'est parce qu'on ne content de rentrer ou est -ce que c'est parce qu'on a fait un long voyage, on applaudit le pilote on applaudit le pilote c'est c'est c'est assez particulier j'entends quand je prends l'avion con\u00e7u par l'avion de Gen\u00e8ve \u00e0 Barcelone ou \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:56) [85%] :\r\nMais, mais vous \u00eates jeune Max Lobe fut un temps o\u00f9 on applaudissait \u00e0 chaque arr\u00eat, s'il s'agit, a eu chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:01) [85%] :\r\nOui, maintenant, alors l\u00e0, on applaudit et puis qu'on se sort de de l'avion, je sens une sorte d'ancrage comme \u00e7a quand je posez -lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:10) [79%] :\r\nC'est sur le sol camerounais, il y a une chaleur \u00e9touffante qui vous accueille, parce que j'ai toujours en d\u00e9cembre, et l\u00e0 je me dis : oui, je suis \u00e0 la maison, je me sens tellement bien j'ai parl\u00e9 le cr\u00e9ole, le franco- anglais dans le le cr\u00e9ole camerounais, qui est la langue la plus parl\u00e9e au Cameroun, or, loin devant le fran\u00e7ais local et le et et l'anglais, le camp franglais vraiment la langue, la plupart, et je parle tr\u00e8s bien, je reprends m\u00eame facilement l'accent, il touche, j'adore la musique, le but Coudsi Marco \u00e7a et tout \u00e7a, on va dans les bl\u00e9s, auparavant, on fait la f\u00eate, on, tout le monde jouait dans la bi\u00e8re chaude bah bien s\u00fbr, \u00e0 passer \u00e0 des probl\u00e8mes d'\u00e9lectricit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:48) [85%] :\r\nEt l\u00e0 on c\u00e8de cela 1\u00e8re phase et puis apr\u00e8s une semaine, 2 semaines, on commence \u00e0, \u00e0 aller au-del\u00e0 ou en dessous de la pointe de l'iceberg, on commence \u00e0 d\u00e9couvrir d'autres choses on on commence \u00e0 avoir des probl\u00e8mes de corruption pourquoi certaines personnes n'arrivent pas \u00e9voluer, pourquoi il y a pas de mobilit\u00e9 sociale parce que on est n\u00e9 de et donc que l\u00e0 ce qu'on ne peut pas \u00e9voluer parce que le syst\u00e8me politique comme \u00e7a, parce que c'est, c'est les droits des femmes qui sont pourtant tr\u00e8s forte, mais on voit que, au niveau des lois, \u00e7a ne bouge pas toujours comme au niveau de la population, comme au niveau des civils on on remet en question la salet\u00e9, le bruit \u00e0 le br\u00fbler, on commence \u00e0 se dire : mais non, il y a trop de prier tout \u00e7a et puis quelques jours avant le d\u00e9part, l\u00e0 franchement malgr\u00e9 tout \u00e7a, c'est ses pieds tellement bien, vous savez on dit au Cameroun, vraiment, on n'avait cess\u00e9 de sucre sans ce pays fut on a invers\u00e9 le sucre dans ce pays de payer ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:47) [66%] :\r\nOui, mais il est plus que \u00e7a, il miel et les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:50) [87%] :\r\nLes fait tellement bien quand on rentre, les gens sont sympas, franchement, franchement, peu importe ce qu'on peut dire, \u00e0 la fin du bilan est toujours le m\u00eame, c'est qu'on se dit c'est tellement bien j'ai j'ai j'ai envie, et pour moi, c'est vraiment le souhait, je ne sais pas dans combien de temps \u00e7a va se r\u00e9aliser, mais vraiment de rentrer en Afrique, plus g\u00e9n\u00e9ralement, et peut-\u00eatre plus pr\u00e9cis\u00e9ment au Cameroun. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:11) [86%] :\r\nAlors, hymne au Cameroun, peut-\u00eatre un jour allez- vous rentrer pour l'instant, vous \u00eates ici chez nous \u00e0 chez vous aussi bienvenue max le moi ce qui me frappe aussi par rapport \u00e0 la Suisse et combien vous connaissez bien notre pays aid\u00e9s, je me dis parfois que vous le connaissez bien mieux que moi parce que vous l'sillonner je sais pas si comme votre h\u00e9ros de la Trinit\u00e9, vous avez votre abonnement, c'est ce m\u00eame jour et voil\u00e0 de plus en plus oui voil\u00e0 h\u00e9 bien vous allez au Tessin voir votre famille vous allez, ici et l\u00e0, mais vous connaissez aussi la Suisse centrale, je ne sais pas si vous parlez l'allemand, peut-\u00eatre un peu moins n'a cherch\u00e9 \u00e0 la vous ce ce pays tr\u00e8s tr\u00e8s bien la Suisse h\u00e9 oui oui la moi je vous avez \u00e9crit aussi sur la Suisse parce ce regard d\u00e9cal\u00e9 dont vous parliez, maintenant c'est le regard d\u00e9cal\u00e9 un peu peut-\u00eatre sur votre pays le Cameroun mais ce regard d\u00e9cal\u00e9 sur la Suisse, vous nous le frais \u00e0 chaque roman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:06) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez, la Suisse, un pays, c'est une multitude de pays, c'est ce que moi je peux vous dire en tant que bourlingueur de la beaut\u00e9 des Landes Charte de paysage suisse quand on arrive dans les Grisons 15 ans quand on se conna\u00eet depuis assez bien, c'est, c'est tellement beau, mais \u00e7a n'a tellement rien \u00e0 voir avec ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:26) [75%] :\r\nCe qu'il vous manque la chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:28) [80%] :\r\nC'est, je sais pas, autre je pense que, dans les Grisons, ce que je cherche le plus souvent, c'est le silence lance de la montagne qu'on peut retrouver aussi dans les montagnes tessinoises Valverde parce qu'avec tout \u00e7a, mais en Suisse centrale je vous Sacyr JT \u00e0 Evry, voir le vous savez, le monument de Guillaume Tell, et tout \u00e7a et c'est arriv\u00e9 l\u00e0, c'\u00e9tait en janvier, janvier 2000, je ne sais plus combien c'\u00e9tait peut-\u00eatre 3 ans apr\u00e8s, dans la r\u00e9gion, c'est j'\u00e9tais et paf c'est c'est une et la fa\u00e7on dont je je sentais que les personnes autour de moi \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tait tr\u00e8s marqu\u00e9 par cela et qu'il voulait vraiment que \u00e7a reste que ses ma\u00eetresses apr\u00e8s quand on dit Guillaume Tell pour les \u00e9coles de comment il s'appelle Astrid triche il est d\u00e9construit compl\u00e8tement le mythe de Guillaume Tell, nous souhaitons, ce que ces mythes l\u00e0 qu'on trouve en Suisse qu'on peut retrouver quand vous partez dans la campagne aux Grisons, je rencontre des vieilles dames qui me raconte des b\u00eatises de minutes de la femme qui se sera transform\u00e9e en statue parce qu'elle a voulu se retourner parce que il y a beaucoup d'hommes et de m\u00eame dans le de nouveau ou autre et son faut d\u00e9poser en Bordelais au pied de la montagne avant de de monter parce que les dieux vont nous aider comme \u00e7a et je trouve que finalement vraiment le le Suisse paysan, j'ai d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le terme comme \u00e7a les fils paysan et finalement tr\u00e8s proche du bon tout paysan, \u00e7a veut dire que croyons \u00e7a \u00e0 2 ans en dynamite D\u00e9d\u00e9, on parlait tout \u00e0 l'heure de sorcellerie on ici en Suisse on parlait de gu\u00e9risseur oui de choses en fait c'est de la sorcellerie aussi, hein, donc je pense finalement il y a, il y a une proximit\u00e9 tr\u00e8s forte et c'est peut-\u00eatre ce qui me presque qui me fait aimer de mani\u00e8re particuli\u00e8re \u00e0 la parce qu'il y a une relation particuli\u00e8re que j'ai avec ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:22) [88%] :\r\nMax Lobe et en \u00e9crivain que vous \u00eates de ce voyage de retour, vous avez fait un livre, alors je rappelle confidences au pluriel, qui para\u00eet tout juste maintenant chez Zo\u00e9, ce n'est pas tout \u00e0 fait une fiction, ce n'est pas non plus un essai, c'est en tout cas pas un livre d'histoire au sens classique, pas de date qui nous submerge pas de faits historiques qui se qui se qui se cumulent, hein, c'est un livre diff\u00e9rent de vos autres livres qui sont disons purement des romans, m\u00eame s'ils sont teint\u00e9s d'objets d'autobiographie et puis 2 personnages qui ont d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 alors comment d\u00e9finir ce livre cette forme nouvelle que vous utilisez, moi je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:01) [87%] :\r\nJe pense que j'ai, je pr\u00e9f\u00e8re appeler romans reportage c'est un roman reportage parce que, \u00e0 la fois il y a ce roman sur la guerre d'ind\u00e9pendance de Cameroun qui est bas\u00e9 sur la rencontre avec cette dame qui s'appelle pas Ma Maliga lui donne le nom malgr\u00e9 la redire qui servirait, qui veut dire v\u00e9rit\u00e9 parce que je trouve que sa parole \u00e0 la h\u00e2te une v\u00e9rit\u00e9 pour moi et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'appeler Ma Maliga et la rencontre avec cette dame, j'ai du juge d\u00e9cidera de d\u00e9crire en roman sur son enfance sur sa vie, la petite histoire dans la grande parce que son enfance, son adolescence se passe pendant la guerre d'ind\u00e9pendance du Cameroun, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a tout en reportage, ce que je vois dans mon retour au pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:48) [85%] :\r\nPr\u00e9sentation des chapitres qui viennent ponctuer le r\u00e9cit de Ma Maliga Kadhafi donc vous dites j'ai alors le le le livre se dit \u00e0 la 3\u00e8me personne et ces chapitres c'est le narrateur, qui sont dans Paris le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:02) [86%] :\r\nLe livre se dit la 1\u00e8re personne c'est Ma Maliga qui prend la parole le on est dans une sorte d'ivresse, comme \u00e7a on on boit beaucoup de vin de palme, j'ai not\u00e9 le bon match Tango hein et et puis de temps en temps, je suis \u00e7a j'ai beaucoup, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a, je me suis quand m\u00eame pour ce retour \u00e0 la maison, je ne peux ne pas dire ce que je vois autour de moi toutes ces petites anecdotes, j'aime beaucoup les bars ici on Suisse aussi j'aime bien aller marsouins dans un bar \u00e0 prendre une bonne bi\u00e8re et beaucoup plus au Cameroun en plus en p\u00e9riode de fin d'ann\u00e9e 10 d\u00e9cembre et c'est la f\u00eate partout, c'est tr\u00e8s brouillon, il y a des bars partout ou qui se qui se font la comp\u00e9tition avec les les \u00e9glises r\u00e9veill\u00e9es qui sont immense ce Business et pour moi, c'est aussi une fa\u00e7on de en reportage pour donner des informations \u00e0 ceux qui ne sont pas rentr\u00e9s parce que voyez -vous, il y a des Camerounais qui sont aussi depuis 30 ans de plus 40 ans et qui ne sont jamais rentr\u00e9s, qui sont plus jamais, alors moi je leur je rapporte des informations leur et voil\u00e0 ce que comment \u00e7a se passe aujourd'hui passe aujourd'hui et je j'en reviens encore c'est au Cameroun, il y a un mois, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment pour aller dans l'extr\u00eame nord du Cameroun, voir ce qui se passe avec la secte islamiste pourquoi j'\u00e9tais pratiquement au front \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Nigeria voyager immens\u00e9ment p\u00e9rilleux, tout le monde me l'a d\u00e9conseill\u00e9, j'ai fait monter dessus et je suis parti, et j'ai rapport\u00e9 encore des informations, ce sera l'objet de mon prochain roman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:30) [88%] :\r\nArr\u00eatons -nous un instant sur ce personnage max Lobe et de Ma Maliga alors d'abord, c'est vrai, si j'ai bien compris, c'est un personnage qui existe donc par elle, par sa voix, nous allons apprendre, comprendre, vivre ces luttes pour l'ind\u00e9pendance, \u00e0 travers elle et puis une figure embl\u00e9matique, on commence par Ma Maliga elle existe, elle existe, le touriste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:52) [89%] :\r\nElle existe la seule erreur que j'ai commise, c'est de ne pas rentrer dans la for\u00eat, lors de mon dernier voyage et lui dire \u00e0 ma mani\u00e8re, pour la saluer un peu parce que je devais partir dans l'extr\u00eame nord mais il existe, je la rencontre et c'est \u00e7a qui est dr\u00f4le, parce que je me disais en allant sur les traces de de l'ind\u00e9pendantiste ou Nyob\u00e9 comment est -ce que je vais raconter cette histoire, ce n'est pas, j'avais commenc\u00e9 m\u00eame \u00e0 \u00e9crire des histoires et puis l\u00e0 je rencontre cette dame qui m'a vraiment marre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:19) [84%] :\r\nQui \u00e9met, elle s'appelle vraiment Maliga non, non, mais je ne vous donnerai pas seulement ma v\u00e9rit\u00e9 c'est pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:25) [72%] :\r\nMa v\u00e9rit\u00e9, donc je l'ai rencontr\u00e9, elle est, elle, et ce malgr\u00e9 elles sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:30) [73%] :\r\nEt les faussement na\u00efve, elle sait ce qu'elle ce qu'elle raconte, elle mesure ses propos, elle, elle est truculente elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:36) [80%] :\r\nOui, et puis, et puis elle est tr\u00e8s d\u00e9gressive aussi, elle fait des allers retours comme \u00e7a sache mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:43) [69%] :\r\nQui a c'est un t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:44) [76%] :\r\nIl y a, elle, elle, elle est t\u00e9moin et la victime cette chose toute jeune, toute jeune et puis pendant la guerre, m\u00eame elle devait avoir parce que les n\u00e9ons 35 et donc pendant la guerre des 55 elle a 20 ans et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:00) [86%] :\r\nLa au souvenir exact et je dois dire, n'est pas la seule, ils sont nombreux encore sont l\u00e0, ils sont l\u00e0, ils ont v\u00e9cu cette chose et il trouve que l'histoire n'a pas \u00e9t\u00e9 cl\u00e9mente avec eux parce que, voyez -vous, les personnes qui les ont violent\u00e9 qui les ont tortur\u00e9s, ces personnes ont ont eu des postes \u00e0 haute responsabilit\u00e9 apr\u00e8s en France ont \u00e9t\u00e9 1er ministre ont \u00e9t\u00e9 cess\u00e9 et pour \u00e9couter \u00e0 la radio que finalement leur tortionnaire a fini par devenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:29) [79%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, c'est la France et le Cameroun se sont entendus pour le silence sur le silence qu'est -ce qui en dit votre pr\u00e9sident qui la de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:36) [79%] :\r\nDepuis des d\u00e9cennies, le pr\u00e9sident Biya dans la brume papabili y a pas papa, dis papa depuis 30 ans et puis depuis plus de 30 ans puisque, avant d'\u00eatre pr\u00e9sident, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:46) [82%] :\r\nOn peut dire que oui, la il a il a 50 ans de pouvoir, \u00e7a fait 34 ans qui l'oppose au qu'il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,M. mais avant, il \u00e9tait 1er ministre chef de cabinet pr\u00e9sidentiel bras mais mais est -ce bien je pense qu'ici on ne je, je, je me dis : je ne suis pas historien je je marche sur des oeufs, mais j'ai pu tout ceci, c'est ce que je suis en train de faire le le gouvernement camerounais n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 parler de cette histoire, du moins pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:12) [80%] :\r\nCette histoire vous dites comme les comme les Camerounais cette histoire o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements hors des zones moins et de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:18) [85%] :\r\nDe la guerre et ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a c'est serait contre leurs pr\u00e9rogatives contre leur volont\u00e9 d'asseoir leur pouvoir et donc d'incriminer le samedi pendant le test, vous savez, il y a quelque chose qui se passe dans la colonisation c'est un long d\u00e9bat, la colonisation int\u00e9riorise l'inf\u00e9rioris\u00e9s de l'individu, \u00e7a veut dire que on doit nous m\u00eame accepter la colonisation sans s'\u00eatre forc\u00e9, il y a toute une machine id\u00e9ologique comme \u00e7a qui se mettent en place pour que les gens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:51) [81%] :\r\nInt\u00e9riorise cette colonisation l'inf\u00e9rioris\u00e9s son et se disent : finalement, c'est mieux qu'on soit colonis\u00e9 et donc le gouvernement avant bien tout le monde voulait \u00eatre p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance et \u00e7a encore, on trouve \u00e7a aussi dans les livres dans le Mabanckou le fait de vouloir \u00eatre le p\u00e8re, c'est moi qui ai sorti le pays de 2 jours du colon, alors que l'locaux la colonisation compte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:14) [79%] :\r\nOn voit \u00e7a en Ha\u00efti aussi voil\u00e0 et B\u00e9b\u00e9 Doc exact. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:18) [80%] :\r\n2 mots et et du coup le gouvernement en place veut s'garder cette l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:23) [86%] :\r\nEt de ce que, ils ont particip\u00e9 \u00e0 l'essor dans Cameroun qui fait partir de l'or, c'est pas de leur r\u00eave, je ne sais pas, ou de leur de leur id\u00e9e comme \u00e7a et que personne d'autre ne partage et donc le gouvernement camerounais, m\u00eame si, petit \u00e0 petit aujourd'hui parce que j'ai l'impression, je dois dire que ce gouvernement n'a plus rien \u00e0 perdre le pr\u00e9sent bien, il est l\u00e0 depuis longtemps, \u00e0 82 ans, il a vu passer de nombreux chefs d'\u00c9tats am\u00e9ricains, fran\u00e7ais, il n'a plus rien \u00e0 perdre, j'ai d\u00fb dont s'en fiche un peu, donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:58) [90%] :\r\nPetit \u00e0 petit, on voit une certaine volont\u00e9 en tout cas laiss\u00e9 faire, il y a de plus en plus ces gens qui parlent de la guerre d'ind\u00e9pendance du Cameroun et on laisse faire, alors que jusque dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait interdit, on ne pouvait m\u00eame pas prononcer le mot, le nom au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:14) [88%] :\r\nC'est \u00e0 la fois interdit et \u00e0 la fois, c'\u00e9tait le silence, comme vous le disiez en d\u00e9but d'\u00e9mission, parce que \u00e7a fait trop mal, j'ai lu r\u00e9cemment une interview qui qui m'a frapp\u00e9, celle de la femme, d'une, la premi\u00e8re, la vraie, vraie, veuve de ou Nyob\u00e9 Mama Martin ou Martin voil\u00e0 elle Goma, un journaliste bien et puis dit : ben, comment vous allez question toute b\u00eate, puis elle r\u00e9pond : je suis l\u00e0 depuis un longtemps et c'est seulement maintenant que vous venez me demander comment je me sens en revient \u00e0 ce que vous disiez, vous \u00e9coutez pas, vous n'entendez pas vous demandez pas ma voix, et puis l'et demandent apr\u00e8s comment viviez -vous le temps du temps du maquis, elle dit : j'ai oubli\u00e9, avec tout le temps qui s'est \u00e9coul\u00e9, j'ai tout oubli\u00e9, ce n'est pas le genre de souvenirs que je veux garder en moi alors max Lobe et donc vous allez le retour au Cameroun et dans ce livre vous restituer l'histoire de l'ind\u00e9pendance de la lutte, des luttes et de la guerre pour l'ind\u00e9pendance \u00e0 travers l'oeuvre, la voix de Ma Maliga qui vous emm\u00e8ne sur les traces du leader populaire, le chef de l'UPC, c'\u00e9tait l'Union des Populations du Cameroun, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 un parti interdit et donc il y a au fond de figures qui nous font d\u00e9couvrir le le Cameroun, et puis vous vous entrecoup\u00e9e ce r\u00e9cit de Ma Maliga par les propos du narrateur je crois qu'on peut quand m\u00eame vous les vous, les attribuer lui- m\u00eame voil\u00e0, alors je vous propose, on va s'arr\u00eater un moment mais ce Nyob\u00e9 et pour p\u00e9n\u00e9trer au Cameroun, \u00e0 travers la musique cette fois, musique, chansons que vous avez choisi, elle s'intitule L'homme elle est interpr\u00e9t\u00e9e par Blick Bassi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:07) [60%] :\r\nPour le parti de sortir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:18) [61%] :\r\nVoil\u00e0, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:29) [76%] :\r\nD'une Libye. \r\nEt leur dire que la Turquie \u00e9tait diff\u00e9rent troublant des r\u00eaves d\u00e8s qu'a eu maille des des or des r\u00e9verb\u00e8res et et pire pour le poids des rires TNT, la Guin\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 sanctuaire. \r\nPour l'Espagne et les taurillons directeur il a rendez- vous parlez, \u00e7a passe au et la baisse de temps. \r\nArriv\u00e9 dans la belle villa ind\u00e9l\u00e9bile. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:12) [75%] :\r\nEt et alors. \r\n\u00e9v\u00e9nement de la pointe des r\u00e9serves et du d\u00e9bat bon point, mais il y a beaucoup et bien, et alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:46) [88%] :\r\nLe Grand entretien, nous sommes en compagnie de l'\u00e9crivain Max Lobe qui publie aux \u00e9ditions Zo\u00e9 Confidences \u00e0 travers la voix d'une vieille femme, une tr\u00e8s vieille femme puisque la moyenne d'\u00e2ge Max Lobe et au Cameroun, c'est combien l'esp\u00e9rance de vie, c'est 45 49 ans, voil\u00e0, elle est l\u00e0 80 vont donc on peut dire que c'est une vieille dame qui fut t\u00e9moin dans sa jeunesse des luttes pour l'ind\u00e9pendance du Cameroun, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 50 et nous d\u00e9couvrons dans ce livre l'histoire tr\u00e8s violente et occult\u00e9 tr\u00e8s violente, c'\u00e9tait la guerre \u00e0 l'\u00e9poque l'histoire violente, donc de la terre d'origine de votre terre d'origine, vous qui vivez depuis une dizaine d'ann\u00e9es en Suisse et qui avait effectu\u00e9 le voyage du retour max Lobe et donc vous avez choisi, vous, la tr\u00e8s belle chanson que nous venons d'entendre interpr\u00e9t\u00e9 par Blick Bassi il chante j'imagine en ouais c'est on va face fait votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:42) [87%] :\r\nC'est, c'est ma langue africaine, le bassin et cette chanson, je voulais pas choisi au hasard on seront sans doute c'est une chanson qui parle de la transmission bon Gu\u00e9rini anhydride nous les enfants \u00e0 qui on a on ne transmet pas choses on esp\u00e8re ces gens qui, litt\u00e9ralement la chanson dit : ces gens qui fuient le pays qui abandonne 2 pays parce qu'ils ne connaissent pas, qui ne connaissent pas l'histoire du pays parce qu'on leur a pas transmises et et voil\u00e0, ces personnes -l\u00e0, on va les perdre et c'est \u00e7a aussi l'objectif du livre de pouvoir faire une transmission parce que je pense que c'est la force de la litt\u00e9rature de transmettre l'histoire que, peut-\u00eatre, les historiens ont un peu plus de mal \u00e0 faire passer la litt\u00e9rature, c'est comme la chanson commun. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:31) [88%] :\r\nMabanckou qui c'est plus humain, \u00e7a permet de de dire l'histoire \u00e0 travers les gens Zatoni Ils ont vraiment envie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:37) [71%] :\r\nExactement, parce que la Poste ne \u00e0 lire Ma Maliga esp\u00e8re on s'attache \u00e0 elle et par le cocher en 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:45) [91%] :\r\nCouvre une histoire comme je le disais tout \u00e0 l'heure, je ne sais pas le travail d'un d'un historien parce que ils en font Achille bambins notamment, ils le font tr\u00e8s bien, moi, j'ai su, un \u00e9crivain, un artiste, je voudrais apporter notre Pierre, une autre voie \u00e0 l'explication \u00e0 la transmission de cette histoire occult\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:03) [88%] :\r\nEt \u00e7a marche, vous avez des retours de camerounais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:05) [81%] :\r\nAlors juste retour depuis quelques temps, depuis toutes les livraisons il y sont il y a quelques jours encore, il a eu le livre est sorti il y a quelques jours, il y a, il y a une bonne promotion m\u00e9diatique et d'autour des Camerounais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s et qui vraiment qui me disent bravo de de moins pour cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:27) [89%] :\r\nAlors j'aimerais parler votre langue, vous \u00eates \u00e9crivain parce que c'est \u00e7a aussi qui nous attache \u00e0 votre livre qui nous fait aimer \u00e0 la fois votre livre votre \u00e9criture et vos personnages alors d'abord, d'abord la la langue bah \u00e7a vous disiez semences, vous vous \u00eates francophone de Douala, c'est oui c'est juste, je je le ballon, \u00e7a c'est votre 2\u00e8me langue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:44) [78%] :\r\nToujours dit le fran\u00e7ais sont \u00e0 langue maternelle parce que quand on prend la la la la la la d\u00e9finition de la langue maternelle, \u00e7a peut \u00eatre la langue de la mer ou alors la langue qu'on a entendu des plus compter que la Mer et moi, dans les 2 cas, franchement, dans les 2 cas, parce que ma m\u00e8re m\u00eame mais le Bar\u00e7a, elle a pris du temps, le niveau langue maternelle, c'est vraiment le France de tous les Fran\u00e7ais, et donc le passage l'appris plus tard, notamment aux sur arrive en Suisse, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un petit bagage de Bastia comme \u00e7a et puis je vu avec ma soeur et mon beau-fr\u00e8re et puis par moments, vous savez quand on est dans des couples Luxembourg currence il y a souvent des tensions et on ne peut pas parler en fran\u00e7ais parce que dans les comprendra l'Italie dans les comprendra malgr\u00e9 dans le comprendre, il fallait trouver une autre langue et le Bar\u00e7a pour nous c'\u00e9tait la langue pour pouvoir entre guillemets dire des petites choses, pas tout \u00e0 fait gentil sera. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:36) [75%] :\r\nSur le mari de la serait alors allez le il y a encore perdu, on va se dit innocent un peu \u00e7a au Tessin le bassin une langue parmi d'autres au Cameroun et on parle, combien de langues ou un ou 2 de cr\u00e9ole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:48) [83%] :\r\nObjet de dialectes, il y a un dialogue 260 mais je pense qu'on peut faire une bonne cinquantaine de grands groupes linguistiques parce que par exemple le Bar\u00e7a apr\u00e8s, on peut le subdiviser et il y a plusieurs types de bassin, mais il y a un master classique que donc tout le monde peut comprendre apr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:04) [76%] :\r\nTous les lots suspects dans Gala, ailleurs, par exemple, un peu, \u00e7a ressemble pour lingala le lingala ressemble, mais comme comme v\u00e9hicule un peu, comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:12) [83%] :\r\nComment nous nous nous nous non, parce que le lingala beaucoup plus puissant Hollywood Avantage parler oui il a bien plus de locuteurs le Bar\u00e7a c'est quoi ces 500000 locuteurs c'est pas, c'est pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:25) [81%] :\r\nLe grand bien Larsson d'habitants au Cameroun environ. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:27) [78%] :\r\nOn ne le fait, alors il faudra demander qu'on refasse de \u00e7a c'est qu'on parle de 20 millions d'habitants Saddam mais sa date, hein, je pense que moi la d\u00e9mographie \u00e0 on a pris peut-\u00eatre 2 millions de plus et depuis un certain moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:39) [88%] :\r\nDonc 260 langues et le bassin est une des langues tr\u00e8s importantes avec le, le Fran\u00e7ais avait arabe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:48) [76%] :\r\nEt bamil\u00e9k\u00e9 avec un on dirait pas l'bamil\u00e9k\u00e9 avait par exemple Bandjoun le doigt l\u00e0, oui, oui, Mouloud le cessez-le-feu, voil\u00e0, il y en a plein, il y en a peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:56) [67%] :\r\nMais il y a Linglet si aussi qu'on peut dire que ben oui et le la, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:01) [69%] :\r\nPlac\u00e9 l'affaire en \u00e7a un Bar\u00e7a on dit pour le fran\u00e7ais, on dit un peu lass\u00e9 et par le fran\u00e7ais, l'anglais c'est engraisser quand m\u00eame laiss\u00e9 le Portugais ce protocole qui le dit : l'Allemand c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:16) [87%] :\r\nOui, le chairman J A M alors pr\u00e9cis\u00e9ment une des surprises de votre livre, en tout cas pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'utilisation par certaines personnes \u00e2g\u00e9es du du village ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:24) [74%] :\r\nNotamment la doyenne de de l'allemand, m\u00eame si c'est un Allemand par exemple cette doyenne dit tite Milad alors avec 27 toutes Mirela voil\u00e0 remonte mon allemand impeccable, \u00e7a fait traite les uns et les autres de Kopf parle de Negar, voil\u00e0 les les traces allemande, en tout cas sont sont audibles encore au Cameroun dans le bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:46) [78%] :\r\n\u00e7a dans la langue, bah \u00e7a parce que les Allemands sont compt\u00e9s le les arrive pratiquement toutes ces puissances \u00e9trang\u00e8res, elle se retrouve d'abord dans les Terres, dans les tares de for\u00eat et donc on va retrouver beaucoup en tout cas, il y en a qui qui ont surv\u00e9cu des mots allemande dans le bassin par exemple donc enfin d'acc\u00e8s \u00e9gal il y a un mot qui est tr\u00e8s utilis\u00e9 apr\u00e8s dans le calme franglais qui vient en fait de le de de le club qui est un reliquat de la pr\u00e9sence allemande on dit Schwan pour dire chevaline, oui, je veux dire Cochon cochon et on dit Juanes au Cameroun pour dire voil\u00e0 cochon Saint-L\u00f4 et tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:29) [83%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant pour moi et j'ai j'ai j'ai d\u00e9couvert parce que j'avais jamais pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 cela, c'est ce que les gens se rendent compte ce qu'ils peuvent m\u00eame imaginer aujourd'hui que dans les villages camerounais dans leur langue africaine dans leur dialecte qu'il y a des traces dans le monde, est ce qu'on peut m\u00eame imaginer cela, alors que c'est le cas il y a des villages au Cameroun qui portent Dorff Dorff dans la for\u00eat camerounaise de Pikine et c'est c'est une trace tr\u00e8s visible de la pr\u00e9sence allemande tout cela aujourd'hui, on fait comme si \u00e7a n'avait jamais exist\u00e9 : on n'y pr\u00eate m\u00eame plus attention, alors je me dis : le travail de l'\u00e9crivain que je sais, c'est de revenir justement linguistiquement sur ce petit d\u00e9tail l\u00e0 sur le fait qu'on dise, c'est plus l'art comme \u00e7a le le monde ne pas mais par exemple Donkov et pourquoi c'est surtout des mots, des insultes qui reviennent en allemand, parce que le colon insultant et le sultanat, celui qu'on appelait le Nelligan et donc le colon reprend ses insultes \u00e0 son \u00e0 son compte et le feu, le fait entrer dans sa langue, c'est comme \u00e7a qu'on retrouve notamment ces insultes allemande dans le bassin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:50) [91%] :\r\nEt pour nous \u00e9videmment \u00e0 vous lire, h\u00e9 bien c'est \u00e7a, \u00e7a colore votre propre \u00e9criture, vous jouez avec vous jouer aussi avec les expressions, j'aime beaucoup parce que \u00e7a nous \u00e7a nous d\u00e9cale \u00e7a nous d\u00e9stabilise, par exemple, j'adore, nous on va chercher quand on cherche les poux dans la t\u00eate de quelqu'un, c'est qu'on va lui chercher des noises \u00e0 on va l'emb\u00eater, alors que pour vous, l\u00e0- bas au Cameroun, chercher des poux dans la t\u00eate de quelqu'un, c'est une un acte une action absolument jubilatoire, c'est g\u00e9nial, ah c'est un plaisir de moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:19) [80%] :\r\nMoi, aujourd'hui, mais moi je me souviens dans mon enfance, encore dans les ann\u00e9es 90 les 2 pour les les Phillies surtout parce que, il faut voir que la chevelure noire, elle est tr\u00e8s drue hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:31) [69%] :\r\nTous des coiffures magnifique, l\u00e0 aussi, voil\u00e0 moment m\u00f4me ce moment les les bon le moins d'anglais les papas sur maman maman sur et les volontaires il vous suivent pas l\u00e0, h\u00e9 bien, c'est le nom d'une coiffure, un revenu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:42) [79%] :\r\nPas pas seulement mon moment sur papa, c'est une sorte, voil\u00e0 en tout cas pour les auditeurs, Cameroun et ils vont tr\u00e8s bien comprendre quel effet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:51) [83%] :\r\nEt et donc le pour, il arrive, surtout dans les r\u00e9gions rurales que 2 petites filles, et donc c'est une activit\u00e9 jouissive que de faire \u00e9clater les ponts de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:02) [73%] :\r\nJ'avais bien compris : la ville de la, de l'\u00e9tape et puis cr\u00e9\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:06) [82%] :\r\nEt la, la la chose exactement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:09) [88%] :\r\nUm Nyob\u00e9, on l'a pas dit donc cette figures charismatiques populaire qui reste dans le coeur des gens, on le voit quand ils en parlent \u00e0 quand vous les avez rencontr\u00e9s ces t\u00e9moins qui vivent toujours au Cameroun qui ne parlent pas mais qui peut la Um Nyob\u00e9, on n'a pas dit qu'il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, c'\u00e9tait juste avant l'ind\u00e9pendance, il n'a pas, je crois que c'est en 58 58, il n'a pas vu l'ind\u00e9pendance il y a aussi, plus proche de nous, parce qu'il a, il s'est exil\u00e9 en Suisse il y a son compagnon l'ind\u00e9pendance de mieux exactement Moumi\u00e9 qui lui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, empoisonn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et on le sait par les services secrets fran\u00e7ais, c'est une, c'est une histoire qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9, et donc on en est o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:48) [85%] :\r\nOn a eu ce que je, je, je pense qu'il conviendrait d'appeler une mascarade de justice, le minist\u00e8re public, je ne vois, hop, on a des preuves accablantes tout laisse savoir aujourd'hui que l'assassin de Um Nyob\u00e9 de F\u00e9lix Roland Moumi\u00e9 c'\u00e9tait William le Bescherelle au Bechtel franco- Genevois qui assassine aum\u00f4nier le 3 novembre 60 en vieille ville genevoises et qui est et qui sera rel\u00e2ch\u00e9 apr\u00e8s on va donner un non- lieu en simplement un non lieu quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, dans les ann\u00e9es 80, si je me trompe pas et aujourd'hui contient 2 des associations qui demandent \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 la fois au dossier m\u00e9dical et au dossier judiciaire, on leur dit, passez votre chemin le le le le procureur g\u00e9n\u00e9ral a donn\u00e9 une r\u00e9ponse que j'ai lu dans les livres, Cameroun, que je cite au d\u00e9but du livre, et il dit le le le le dossier a \u00e9t\u00e9 tellement bien gard\u00e9 qu'on ne le retrouve plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:54) [90%] :\r\nCameroun : une guerre cach\u00e9e aux origines de la Fran\u00e7afrique des Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:57) [89%] :\r\nDonc je pense que la Suisse, la Suisse ne peut pas dire qu'elle ne savait pas, on est dans les ann\u00e9es 60 on est en 1960 en pleine guerre froide Mounier arriv\u00e9 au en Suisse pour acheter des objets et des armes vendues par des Chinois, donc la Suisse ne peut simplement pas dire qu'elle n'\u00e9tait pas au courant de ce qu'il y avait un ind\u00e9pendantiste camerounais sur certains et qui allait forc\u00e9ment ou probablement \u00eatre assassin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:21) [91%] :\r\nOn a bien compris max Lobe et en vous \u00e9coutant la la teneur et la la tessiture, j'ai envie de dire, de ce livre qui est \u00e0 la fois un formidable \u00e9lan chaleureux, c'est toute l'Afrique pas l'Afrique, vous allez me dire qu'est -ce que c'est que l'Afrique c'est trop con, le Cameroun, voil\u00e0 que l'on trouve l\u00e0 dans les for\u00eats camerounaises, surtout avec des passages assez douloureuse d'ailleurs, parce que vous y racontez la guerre telle qu'elle se faisait les viols, les tortures, les assassinats et les camps de concentration ou Marleen ardoise sal\u00e9e, c'est l\u00e0 qu'elle a accouch\u00e9, sa femme, voil\u00e0 donc c'est ce sont des pages tr\u00e8s violente en m\u00eame temps il y a toute ce ce plaisir de vous lire la truculence de votre h\u00e9ro\u00efnes, mais aussi de votre propre prose Max Lobe et tout \u00e7a de bien les les auditeurs vont le d\u00e9couvrir dans ce livre, dont je rappelle le titre confidences au pluriel, qui para\u00eet chez Zo\u00e9 et vous faites un un vernissage prochainement le 19 f\u00e9vrier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:17) [88%] :\r\nChez Payot Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve 8 heures 30 \u00e0 18 heures 30, on vous retrouvera l\u00e0- bas merci max merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:01) [76%] :\r\nDick. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:01) [68%] :\r\nIsabelle Abuja et les tr\u00e8s belles qui. \r\nAbou oui on est mandat\u00e9 de nature. \r\nLes primes doivent doubler par la m\u00eame les tord-boyau le beau cadeau Jennifer la sc\u00e8ne pour toujours, pas toujours. \r\nDe base soit bonne, de la peau et attendez, il y a une guerre. \r\nOn pourra dire bonheur \u00e0 c'est qu'il va d\u00e8s y. \r\nSur l'\u00e9cole alors quelconque m\u00eame. \r\nEt la tentation d'aider et d'autres pourquoi. \r\n\u00e0 moins, il va mourir aussi, gouvernement et d'ailleurs de comme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:07) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:07) [52%] :\r\nJamais un monde jamais trouv\u00e9 de d\u00e9part des qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:30) [89%] :\r\nLe Grand entretien s'ach\u00e8ve, il vous \u00e9tait propos\u00e9, avec la collaboration de Bruno c\u00e9libat et Anne-Marie et sur cher \u00e0 la r\u00e9alisation et \u00e0 la technique Nicole corps pataud et notre assistante de production merci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe de la documentation au micro Anik juin la semaine prochaine, Laurence dit F\u00e9lix recevra \u00e0 Pauline Schmitt Pantel, historienne et et l\u00e9ninistes avec elle, et bien nous ferons une plong\u00e9e dans l'univers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:56) [97%] :\r\nDe la mythologie grecque, merci de nous suivre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T09:11:43Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lobe, Max", "role": "\u00e9crivain camerounais vivant en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-674011D5-C222-46A3-838F-49B08CF2454D", "internalArchiveId": "674011D5-C222-46A3-838F-49B08CF2454D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Accord trouv\u00e9 \u00e0 Munich pour un cessez-le-feu en Syrie", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\n* * Accord trouv\u00e9 \u00e0 Munich pour un cessez-le-feu en Syrie Les grandes puissances sont tomb\u00e9es d'accord dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, \u00e0 Munich, sur une tr\u00eave et une aide humanitaire \"imm\u00e9diate\" en Syrie, selon le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, John Kerry. (cf site info/RTS)\r\n dir tel Agn\u00e8s Levallois, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe \r\n- Cet accord de cessez-le-feu est-il un tournant ?\r\n- Peut-on croire en ce cessez-le-feu, la Russie va-t-elle tenir parole ?\r\n- Si ce cessez-le-feu devient effectif, que l'opposition retourne \u00e0 la table des n\u00e9gociations, que va-t-il se passser apr\u00e8s ? Quel sc\u00e9nario pour le futur, \u00e0 votre avis ?\r\n- Ce cessez-le-feu ne sera pas applicable \u00e0 l'EI et au front \u00e0 Al Nosra, la limite du syst\u00e8me ?", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Accord trouv\u00e9 \u00e0 Munich pour un cessez-le-feu en Syrie / JDM_2016-02-12T07:26:30_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les grandes puissances sont tomb\u00e9es d'accord dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, \u00e0 Munich, sur une tr\u00eave et une aide humanitaire \"imm\u00e9diate\" en Syrie, selon le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, John Kerry. L'interview d'Agn\u00e8s Levallois, politologue et sp\u00e9cialiste du monde arabe."], "variantIds": ["ece-7472299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:09:59Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le feu qui est peut-\u00eatre en vue en Syrie sous la pression des \u00c9tats-Unis, de leurs alli\u00e9s, mais aussi de l'ONU, la Russie, la Russie a promis hier \u00e0 munich une cessation des hostilit\u00e9s d'ici une semaine, Moscou, qui s'est par ailleurs engag\u00e9 \u00e0 autoriser l'acheminement de davantage d'aide humanitaire, nous sommes quelques instants avec Agn\u00e8s Levallois pour commenter cette actualit\u00e9 bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:17) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [96%] :\r\nVous \u00eates politologue et sp\u00e9cialiste du monde arabe, on parle de tournant dans la crise syrienne que l'annonce de ce cessez-le-feu, ce n'est pas encore un cessez-le-feu effectif mais une annonce de cessez-le-feu pour vous aussi c'est un tournant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est effectivement les les partis acceptent cette cessation des hostilit\u00e9s plut\u00f4t qu'cessez-le-feu pour l'instant d'apr\u00e8s les termes du communiqu\u00e9 oui c'est important puisque la violence des combats, peut-\u00eatre une derni\u00e8re semaine d'vraiment essentiel de voir que les protagonistes ont r\u00e9ussi \u00e0 mettre d'accord, alors maintenant il faut la campagne du gouvernement sur une position l\u00e0 ce sont les \u00c9tats-Unis, les Russes lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [96%] :\r\nL'opposition dit qu'elle attend de voir l'opposition Syrie tr\u00e8s prudente, hein, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [77%] :\r\nLa alors allez prudent parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu un certain nombre de de tentatives qui voulait et avec une chaque fois l'opposition du super avoir o\u00f9 l\u00e0 c'est expression parce que sur le terrain, il y a pas eu d'expirer r\u00e9el donc opposition est pr\u00e9sente mais en tous les cas si la arrive, qui est vraiment engag\u00e9 dans cette proposition de cessation de virtualit\u00e9 c'est important parce que elle a \u00e9videmment les moyens elle n'exer\u00e7ait des pressions sur le gouvernement d\u00e9bat Chirac/Jospin pour que celui -ci accepte cessation d'hostilit\u00e9s la sur tous les si\u00e8ges de qui j'ai termin\u00e9 premi\u00e8res demandes de l'opposition est -ce moral opposition que tout \u00e0 fait accepter effectivement elle aussi de rentrer dans ton sujet oubliez pas id\u00e9e quand m\u00eame que de revenir \u00e0 la salle de n\u00e9gociation puisque n\u00e9gociations Asni\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 en raison justement de la violence des combats sur le terrain et que pour l'opposition, ne pas y avoir de reprise des discussions tant que il y aura une telle violence tortures qui sur les populations civiles, parce qu'il s'agissait bien d'une derni\u00e8re nuit derniers jours vraiment de stigmatise sur des populations civiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nDonc ce cessez-le-feu effectif d'ici une semaine est -ce qu'on peut y croire est -ce que la Russie va cesser pouvoir cesser d'ici une semaine, ces bombardements sur Alep clairement il s'Levallois est -ce qu'on peut y croire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [79%] :\r\nEt je crois que la la situation \u00e9tait tellement dramatique, ce dernier jour et que du coup d'opposition a \u00e9t\u00e9 tellement bien partie, bombardements, on peut y croire, en se disant que, pour les Russes, nous l'avons Bachar Al-Assad l'essentiel pour l'instant, a \u00e9t\u00e9 obtenu, \u00e0 savoir un affaiblissement vraiment grave de cette commission pour lui permet de venir \u00e0 la technique en exigeant beaucoup plus pour elle et en mettant \u00e0 la l'opposition difficult\u00e9 donc si \u00e7a, c'est \u00e7a l'objectif, je crois qu'on peut y croire maintenant, rien n'est fait et comme toujours dans ce genre de de n\u00e9gociation et en m\u00eame temps l'opposition qui est prise \u00e0 la gorge, donc ce qu'il y a vraiment quelques gestes importants sur le plan humanitaire, je crois qu'elle pourrait accepter, \u00e0 nouveau, de retour \u00e0 pas d\u00e9gustation de 25 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nImaginons que tout cela se produit ce qui y cessez-le-feu effectif sur le terrain que l'opposition retourne \u00e0 la table des n\u00e9gociations, voil\u00e0 c'est le sc\u00e9nario le meilleur sc\u00e9nario au fond qu'est -ce qui pourrait se passer ensuite est -ce que ce soit ce cessez-le-feu se prolongerait est -ce qu'on irait vers un d\u00e9but de r\u00e9solution de ce conflit que comme qu'est -ce qu'on pourrait pr\u00e9dire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire dans quelques jours, d'ici une semaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:23) [81%] :\r\n\u00e9coutez, il y a lieu de \u00e9videmment, comme toujours, de de sc\u00e9nario il y a 2 sc\u00e9narios du pire, qui est que tout \u00e7a n'est que parce que j'ai et que finalement le la situation sur le terrain les am\u00e9nage nulle part je pas vraiment, en d\u00e9pit des quelques gestes immunitaire qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [85%] :\r\nToutes les donn\u00e9es pour permettre \u00e0 l'opposition du devenir et auquel cas, le conflit continue \u00e0 envenimer la la r\u00e9gion, l'autre l'autre option qui serait \u00e9videmment plus int\u00e9ressante, c'est devenu ce serait de se dire que la Russie et le gouvernement de Bachar Al-Assad pour vraiment d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 permettent une vraie n\u00e9gociation et en accordant une place \u00e0 l'opposition printemps cette n\u00e9gociation alors que jusque l\u00e0 on voyait bien que Bill qui \u00e9taient de raser l'opposition parce qu'il n'est active question donc est -ce que la la Russie est vraiment d'achat \u00e7a ne peuvent accepter que l'opposition fasse partie \u00e9tiez n\u00e9gociations pour avoir un un accord politique pour esp\u00e9rer \u00e0 ce moment l\u00e0 vraiment r\u00e9gler la question, je crois qu'il faut pas se tromper, il n'y aura vraiment pas d'accord sur le long terme si l'opposition n'a pas sa place autour de la salle, n\u00e9gociations, ce qui veut dire qu'elle doit pas \u00eatre compl\u00e8tement pas la consid\u00e9rer comme inexistants il y a aucune marche, il faut que le gouvernement \u00e0 chaque page il y une certaine place si on veut sortir de cet engrenage de violence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [90%] :\r\nUne derni\u00e8re question, \u00e9videmment, ce cessez-le-feu ne sera pas appliqu\u00e9e ou pas applicable \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00c9tat islamique et au Front Al-Nosra qui est la branche syrienne du 2 d'Al-Qa\u00efda c'est la limite du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:49) [80%] :\r\nAlors, on a toujours dit, hein, l'\u00c9tat islamique et que je que nous \u00e7a ne devait pas faire partie de cet accord, donc certains n\u00e9gociations n'avaient pas \u00e9tendu avec elle, avec ses 2 de branches et 2 groupes, ce qui veut dire que si un accord politique peut-\u00eatre trouv\u00e9 entre l'opposition, donc acceptable et afin d'abord ensuite la question de la lutte contre Daesh continuera se reposera et pour asticoter dans d'autres commissions et puis ce soir \u00e0 l'effort de la, \u00e0 la salle qui n'ont jamais lutter contre appr\u00e9ciation peut-\u00eatre pourrait \u00eatre \u00e0 lutter contre l'organisation sur le terrain et c'est ce qui manque aujourd'hui, \u00e9videmment pour lutter efficacement contre cette r\u00e9alisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [93%] :\r\nMerci beaucoup pour cette analyse \u00e0 chaud, je le pr\u00e9cise Agn\u00e8s Levallois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants je, politologue et sp\u00e9cialiste du monde arabe, le go\u00fbt des autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T06:39:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Politologue ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1613EDD4-DAA5-4E97-83FD-46F21CE21459", "internalArchiveId": "1613EDD4-DAA5-4E97-83FD-46F21CE21459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Safer Internet Day", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 131, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453158", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Safer Internet Day", "Safer Internet Day / NMT_2016-02-12T08:41:06_clic", "Safer Internet Day / NMT_2016-02-12T08:41:06_clic"], "variantIds": ["ece-7453174", "ece-7453158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T00:13:36Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMinutes de retard \u00e0 votre rendez- vous 9 heures sur la clic Lionel Barbie, une journ\u00e9e pour se souvenir qu'il faut sortir couvert, m\u00eame sur Internet, Lionel, h\u00e9 oui, chaque ann\u00e9e, au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, c'est l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer le Siffleur Interneft Day, une journ\u00e9e pour mettre en avant la s\u00e9curit\u00e9 sur Internet, alors cette ann\u00e9e, l\u00e0 c'\u00e9tait c'est pas aujourd'hui, hein, c'\u00e9tait mardi le 9 oui, si on parle pas tellement de s\u00e9curit\u00e9 informatique du point de vue, ing\u00e9nieur technique virus piratage mais plut\u00f4t des bonnes pratiques \u00e0 voir sur le Net afin de prot\u00e9ger efficacement l'surtout en fait aux enfants et aux adolescents du terrible monde digital dans lequel on vit aujourd'hui, alors c'est vraiment l'occasion de parler de tous les, tous les probl\u00e8mes sur les r\u00e9seaux sociaux etc, et fournir passablement de formation, la manifestation fait n'est pas un \u00e9l\u00e9ment centralis\u00e9 o\u00f9 tu as en comit\u00e9 qui organise les choses plut\u00f4t un support qui vise \u00e0 promouvoir et \u00e0 soutenir diff\u00e9rents 17 Live l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque 19000 \u00e9coles \u00e0 travers le monde qu'avait propos\u00e9 quelque chose, et des centaines d'entreprises qui avaient particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, avec notamment des conf\u00e9rences, des ateliers, des publications chacun une exactement, mais tout est r\u00e9uni sur le site du CFE Interneft des \u00e0 condition bien s\u00fbr que tu leur dis ce que tu fais quelque chose, il y a 2 ans, c'\u00e9tait notre copain suisse com qui avait lanc\u00e9 toute une campagne aupr\u00e8s des encore la patron cet enjeu, je vais pas mettant sur le sujet avec justement toute une campagne un site Internet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 pour prodiguer des conseils aux parents et des mains du mat\u00e9riel \u00e9ducatif pour les \u00e9coles et puis cette ann\u00e9e, bah c'est l'autre c'est Youppi si Cablecom qui se lance, avec aussi un site qui explique notamment la probl\u00e9matique li\u00e9e aux enfants sur Internet et \u00e0 la vie num\u00e9rique : comment les parents peuvent cadrer leurs enfants sont venir non plus compl\u00e8tement des garde- chiourmes restrictif \u00e7a se pr\u00e9sente non seulement sous la forme donc d'une page web avec toute une s\u00e9rie de conseils et aussi quelques vid\u00e9os, etc, et m\u00eame une publication 11 3 langues qui permet un petit peu mieux d'appr\u00e9hender tout \u00e7a bien s\u00fbr, le tout est passablement centr\u00e9e sur les produits de l'entreprise, hein, faut pas, faut pas d\u00e9conner, c'est de bonne guerre mais un peu comme du greenwashing protection du CFO c'est un petit peu \u00e7a mais bon, si vous avez des enfants et qui sont un petit peu Geek je ne peux que vous encourager \u00e0 aller jeter un coup d'oeil \u00e0 ces 2 initiatives ou \u00e0 remonter sur le site du CFE Interneft. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T07:48:09Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36C42DDF-C9CB-498D-9CFA-E5774E13E31B", "internalArchiveId": "36C42DDF-C9CB-498D-9CFA-E5774E13E31B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le courrier des lecteurs : Boire du jus de canneberge", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453159", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067149.image", "alternativeTitle": ["Boire du jus de canneberge", "Boire du jus de canneberge / NMT_2016-02-12T07:24:32_le-courrier-des-lecteurs", "Boire du jus de canneberge / NMT_2016-02-12T07:24:32_le-courrier-des-lecteurs"], "variantIds": ["ece-7453175", "ece-7453159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:06:59Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nTrop garde-\u00e0 -vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [84%] :\r\nLe courrier des Lecteurs, c'est maintenant, c'est tout de suite, c'est bien s\u00fbr avec la grandiose Docteur Simone Schmid, merci, merci, voil\u00e0 voulez dire grandiose Vincent fait exceptionnel en un stage NAS oui non par la la taille de mon derri\u00e8re, alors pas du tout, non parce que vous avez pass\u00e9 un certain \u00e2ge c'est difficile de maintenir une veille de guerre alors \u00e7a, personne ne dit le contraire, Docteur, tout le monde ne peut pas \u00eatre d'une maigreur maladive tels que vous regardez -moi \u00e7a, indiens, vous allez mourir dans l'leur non merci, \u00e7a va, je vais bien, mais vous savez quoi, sont de plus en plus rares dans ce pays, moi \u00e7a m'effraie ah bon oui, contrairement \u00e0 d'autres nations qui \u00e9l\u00e8ve des g\u00e9n\u00e9rations de plus en plus voluptueuse, on est plut\u00f4t un pays qui se maintient bien, enfant, \u00e0 telle point que j'ai l'impression, pardonnez -moi de le dire, mais c'est important que les gros sont en voie de disparition dans notre pays, Schneider, Docteur, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle si les Suisses se maintiennent en forme tant mieux : voulez vous voulez -vous vraiment grandir dans un monde o\u00f9 vos petits-enfants ne seront m\u00eame pas ce qu'est un gros si tragique de laisser dispara\u00eetre toute une population sans bouger le petit doigt mais ils disparaissent pas Docteur, c'est les m\u00eames ils maigrissent ben oui, ben \u00e9coutez, \u00e0 trop maigrir, on peut dispara\u00eetre, bah c'est eux qui se bouge le petit doigt, justement, justement c'est agr\u00e9able un c\u00e2lin de personnes en surpoids Jonas, c'est absolument divin une proximit\u00e9 et une chaleur maternelle on retrouve presque des sensations foetale profitons nos gros alors quoi h\u00e9 ben voil\u00e0, vous \u00eates grandioses Docteur d\u00e9j\u00e0 dit magie mettant r\u00e9parations enfin aujourd'hui une lettre qui nous vient de Neuch\u00e2tel puis cher Docteur Schmidt pourquoi est -ce que les bars sert du jus de canneberge, \u00e0 quoi \u00e7a sert, honn\u00eatement, c'est pas tr\u00e8s bon, etc, etc, en plus \u00e7a fait les l\u00e8vres rouges etc etc et c'est sign\u00e9 Abdel alors l\u00e0 mon petit Abdel je vois je vois exactement ce qu'il faut que je vous avoue, parce que je ne vois pas du tout quel go\u00fbt \u00e7a le jus de canneberge, c'est, effectivement, c'est pas des dossiers, en revanche, c'est utile, figurez -vous, pour pr\u00e9venir les infections urinaires, ainsi que les menstruations douloureuses ce que sera moins b\u00eate ce soir oui et puis surtout, vous savez, \u00e7a envoie un message au monde, hein, quand un homme en commande un message h\u00e9 bien oui carr\u00e9ment c'est c'est \u00e7a dit oui je bois du jus de canneberge je n'ai pas de doute sur ma virilit\u00e9 vient me regarder de travers, si tu veux go\u00fbter \u00e0 mes phalanges parce que je suis m\u00eame pas s\u00fbr que \u00e7a en vaut vraiment \u00e7a comme message moi vous analysez Skotnik que \u00e9ther lequel de nous 2 adoptera en la mati\u00e8re, alors j'imagine que c'est vous dans l'op\u00e9ra n'est pas non plus, mais j'ai lu beaucoup d'chose Abdel, si vous voulez \u00eatre un homme, buvez du jus de canneberge Alesi comme ben oui anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [74%] :\r\nDocteur, mais c'est l'\u00e9cran mais il faut pas oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T06:29:55Z", "program": {"href": "/programs/C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "id": "C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "name": "Courrier des lecteurs"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D742D6D-383F-4C8F-802E-E67DD580B3D7", "internalArchiveId": "7D742D6D-383F-4C8F-802E-E67DD580B3D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Horrorscope 12.02.2016", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 61, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453149", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398824.image", "alternativeTitle": ["L'Horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-02-12T07:35:00_l-horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-02-12T07:35:00_l-horrorscope"], "variantIds": ["ece-7453165", "ece-7453149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:03:28Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nMilligrammes apr\u00e8s leur. \r\nDonc officiellement manquera il a la comme d'un instaurer un 1000000 va pour lui : connaissez -vous le langage des signes, h\u00e9 bien moi, oui, et on appelle \u00e7a l'astrologie et \u00e7a fonctionne aussi le vendredi et b\u00e9lier, vous avez envie en ce moment de vacances dans des endroits paradisiaques et comme l'\u00eele de quinoa ou encore la b\u00eate Gojira un cancer cette ann\u00e9e encore, tous succomb\u00e9, mais quelle est donc votre secret \u00e0 c'est vierge, vous manquez d'amour propre \u00e0 cause de vos relations sexuelles d\u00e9gueulasse 68, poisson d'pas vous surpasser dans une activit\u00e9 sportive, comme par exemple le parachute dor\u00e9 ou bien encore le moto- crottes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T06:42:46Z", "program": {"href": "/programs/C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "id": "C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "name": "Horrorscope"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2CCBA48-0741-4FBC-9FBC-C2D0DED3E22B", "internalArchiveId": "E2CCBA48-0741-4FBC-9FBC-C2D0DED3E22B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christophe Darbellay chasse les nouveaux adh\u00e9rents PDC valaisans", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric\r\n* * Christophe Darbellay chasse les nouveaux adh\u00e9rents PDC valaisans (Dialogue Yves Terrani) 18h PDCVR\r\nChristophe Darbellay est en chasse...\r\nPar courrier, notamment, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien suisse tente de recruter de nouveaux adh\u00e9rents au PDC du Valais romand en vue du congr\u00e8s de ce dernier, le 12 mai prochain, \u00e0 Conthey...\r\nObjectif, trouver un maximum de personnes susceptibles de voter pour lui et donc de le d\u00e9signer comme candidat au Conseil d'Etat valaisan lors des cantonales de mars 2017... \r\nUn forcing qui ne servira peut-\u00eatre pas \u00e0 grand chose, Yves Terrani.\r\n.A voir, mais il appara\u00eet probable en effet que le match Maurice Tornay - Christophe Darbellay n'aura pas lieu le 12 mai. C'est ce qui se murmure en tout cas avec insistante au sein du parti o\u00f9 l'on voit de plus en plus Maurice Tornay jeter l'\u00e9ponge. Quoi qu'il en soit, c'est ce soir, sur le coup de 23h59 que prendra fin le d\u00e9lai pour devenir membre du PDCVR, avec droit de vote le 12 mai.\r\n*** Cela nous ram\u00e8ne au traumatisme v\u00e9cu par Christophe Darbellay lors du congr\u00e8s de 2008.\r\n. Une claque... Souvenez-vous. Le premier revers politique de l'Octodurien qui avait vu d\u00e9barquer. par cars entiers. \u00e0 Conthey d\u00e9j\u00e0. les hordes de supporters de Maurice Tornay... Avec le soutien du clan de Jean-Marie Fournier. le tireur de ficelles des Alpes. l'Orsi\u00e9rain avait recrut\u00e9 \u00e0 tout va. Insuffisamment pr\u00e9par\u00e9, \u00abpar manque de temps\u00bb disait-il alors, Christophe Darbellay, lui, avait \u00e9t\u00e9 totalement pris par surprise. Ou alors avait-il par trop sous-estim\u00e9 l'adversaire. R\u00e9sultat des courses: Maurice Tornay remportait la primaire.\r\n*** Et Christophe Darbellay. qui ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9 lors des cantonales de 2013 puisque les \u00e9lus PDC au Gouvernement souhaitaient poursuivre. ne veut donc pas d'un remake du congr\u00e8s de 2008.\r\n. Ah, \u00e7a, il entend \u00e9viter le sc\u00e9nario du pire pour lui si Maurice Tornay devait d\u00e9cider de continuer. Du coup, Christophe Darbellay a post\u00e9 pas mal de lettres ces derni\u00e8res semaines. Un courrier accompagn\u00e9 de trois bulletins d'adh\u00e9sion au PDC du Valais romand. Et tutoiement de rigueur. \"Ayant appris \u00e0 mes d\u00e9pens en 2008 lors du Congr\u00e8s de Conthey \u00e0 ne sous-estimer aucun obstacle, j'ai aujourd'hui besoin de toi, de tes amis ou de ton entourage.\", peut-on lire notamment dans la missive du candidat \u00e0 la candidature. Lequel propose m\u00eame d'aider ceux qui ne seraient pas en mesure de payer leur cotisation annuelle de 50 francs. Fait int\u00e9ressant, cette lettre a aussi \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 des personnes qui n'ont pas le droit de vote en Suisse.\r\n*** C'est autoris\u00e9, \u00e7a?.\r\n. Oui ! Les statuts du PDC du Valais romand sont clairs. Peuvent voter aux congr\u00e8s du parti les gens qui ont 16 ans r\u00e9volus, qui sont pr\u00e9sents sur place, qui ont pay\u00e9 leur cotisation de 50 francs. elle est offerte aux 16-20 ans. et qui sont inscrits depuis 90 jours dans le registre pr\u00e9vu. Aucune autre restriction n'est avanc\u00e9e.\r\n*** Et est-ce que l'on sait, Yves Terrani, combien de nouveaux adh\u00e9rents le PDC du Valais romand a fait \u00e0 l'heure de ce Forum.\r\n. Non! Nous ne le saurons que dans le courant de la semaine prochaine, nous a dit cet apr\u00e8s-midi Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du parti. Qui invoque, entre autres, le courrier B ou encore des fichiers \u00e0 mettre \u00e0 jour. Mais \u00e7a ne devrait pas beaucoup bouger selon lui, l'effectif demeurant g\u00e9n\u00e9ralement stable entre 3800 et 4000 membres. Dont plus de la moiti\u00e9 devrait gagner Conthey. Parce qu'il est de fait qu'on congr\u00e8s \u00e9lectif. donc \u00e0 enjeux. attire plus de monde qu'un congr\u00e8s normal. Un peu comme on d\u00e9nombre plus de supporters du FC Sion en finale de Coupe suisse que lors d'un match de championnat \u00e0 Tourbillon... Quant \u00e0 Maurice Tornay, il fera tr\u00e8s certainement ses comptes au cours des jours \u00e0 venir. Histoire de voir s'il peut disposer de suffisamment de soutiens le 12 mai pour tenter le joker. Ou pas... Raison sans doute de son ind\u00e9cision actuelle.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472352", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christophe Darbellay chasse les nouveaux adh\u00e9rents PDC valaisans / FOR_2016-02-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay est en chasse. Par courrier notamment, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien suisse tente de recruter de nouveaux adh\u00e9rents au PDC du Valais romand en vue du congr\u00e8s de ce dernier, le 12 mai prochain \u00e0 Conthey. L'objectif est de trouver un maximum de personnes susceptibles de voter pour lui et donc de le d\u00e9signer comme candidat au Conseil d\u2019Etat valaisan lors des cantonales de mars 2017. Ce forcing ne servira peut-\u00eatre pas \u00e0 grand-chose."], "variantIds": ["ece-7472352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T23:59:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Christophe Darbellay est en chasse par courrier, notamment le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien suisse tente de recruter de nouveaux adh\u00e9rents du PDC du Valais Romand en vue du congr\u00e8s de ce dernier le 12 mai prochain compteM. objectif, trouver un maximum de personnes susceptibles de voter pour lui et donc de le d\u00e9signer comme candidat au Conseil d'\u00c9tat valaisan lors des cantonales de mars 2017 un forcing qui ne servira peut-\u00eatre pas grand chose Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\n\u00e0 avoir mais il appara\u00eet probable en effet que le match, Maurice Tornay, Christophe Darbellay n'aura pas lieu le 12 mai c'est ce qui se murmure en tout cas avec insistance au sein du parti o\u00f9 l'on voit de plus en plus Maurice Tornay jeter l'\u00e9ponge quoi qu'il en soit, c'est ce soir sur le coup de 23 heures 59 que prendra fin le d\u00e9lai pour devenir membre du PDC VR, avec droit de vote le 12 mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [91%] :\r\nCela nous ram\u00e8ne au traumatisme v\u00e9cu par Christophe Darbellay lors du congr\u00e8s de 2008 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nUne claque, souvenez -vous, le 1er revers politique, de l'autre, donc du rien, qui avait vu d\u00e9barquer par Cars entiers \u00e0 compter d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 hordes de supporters de Maurice Tornay, avec le soutien du clan de Jean-Marie Fournier le tireur de ficelles des Alpes lors Sierra avait recrut\u00e9 \u00e0 tout va, insuffisamment pr\u00e9par\u00e9 par manque de temps, disait -il alors, Christophe Darbellay, lui, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 totalement pris par surprise, ou alors avait -il par trop sous- estim\u00e9 l'adversaire, r\u00e9sultat des courses : Maurice Tornay remportait la primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nChristophe Darbellay, qui ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9 lors des cantonales de 2013, puisque les \u00e9lus PDC au Gouvernement souhaitaient rempiler, h\u00e9 bien Christophe Darbellay ne veut pas revivre ce ce du congr\u00e8s 2008. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\nAh \u00e7a, il entend \u00e9viter le sc\u00e9nario du pire pour lui si Maurice Tornay devait d\u00e9cider de continuer, du coup, Christophe Darbellay a post\u00e9 pas mal de lettres ces derni\u00e8res semaines, courrier accompagn\u00e9 de 3 bulletins d'adh\u00e9sion au PDC du Valais Romand et tutoiement de rigueur ayant appris \u00e0 mes d\u00e9pens en 2008 lors du congr\u00e8s de compter \u00e0 ne sous- estimer aucun obstacle j'ai aujourd'hui besoin de toi de tes amis et de ton entourage, peut -on lire, notamment dans la missive du candidat \u00e0 la candidature, lequel propose m\u00eame d'aider ceux qui ne serait pas en mesure de payer leur cotisation annuelle de 50 francs fait int\u00e9ressant cette lettre a aussi \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 des personnes qui n'ont pas le droit de vote en Suisse et c'est autoris\u00e9 \u00e7a bien, oui, les statuts du PDC du Valais Romand sont clairs : peuvent voter au congr\u00e8s du parti, les gens qui ont 16 ans r\u00e9volus, qui sont pr\u00e9sents sur place qui ont pay\u00e9 leur cotisation de 50 francs elle est offerte aux 16 20 ans et qui sont inscrits depuis 90 jours dans le registre pr\u00e9vu aucune, aucune autre restriction des d'avanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [84%] :\r\nEst ce que l'on sait Yves Terrani, combien de nouveaux adh\u00e9rents, le PDC du Valais Romand a fait alors de ce forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [94%] :\r\nEh bien non, nous ne le saurons que dans le courant de la semaine prochaine nous a dit cet apr\u00e8s- midi, Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du parti, qui invoque entre autres le courrier B ou encore des fichiers \u00e0 mettre \u00e0 jour, mais \u00e7a ne devrait pas beaucoup bouger, selon lui, l'effectif demeurant g\u00e9n\u00e9ralement stable entre 3800 et 4000 membres dont plus de la moiti\u00e9 devrait gagner compter parce qu'il est de fait que congr\u00e8s \u00e9lectif donc en jeu attire plus de monde qu'un congr\u00e8s normal, un peu comme on d\u00e9nombre plus de supporters du FC Sion en finale de la Coupe de Suisse que lors d'un match de championnat \u00e0 Tourbillon quant \u00e0 Maurice Tornay il fera tr\u00e8s certainement ses comptes au cours des jours \u00e0 venir, histoire de voir s'il peut disposer de suffisamment de soutiens le 12 mai pour tenter le joker ou pas raison sans doute de son ind\u00e9cision actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [85%] :\r\nJe vous remercie Yves Terrani si \u00e0 18 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T17:28:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C82E9E09-A2F7-416D-A082-DC9DE72C6E7D", "internalArchiveId": "C82E9E09-A2F7-416D-A082-DC9DE72C6E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dossier des perturbateurs endocriniens", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "* * 16 d\u00e9cembre 2015: le Tribunal de l'union europ\u00e9enne condamnait la Commission europ\u00e9enne pour son inaction dans le dossier des perturbateurs endocriniens, une premi\u00e8re  depuis l'ann\u00e9e 2000. Comment d\u00e9crypter un tel verdict? Quelles cons\u00e9quences pour le consommateur suisse? Avec Martine Bourqui-Pittet, responsable de la section \u00e9valuation des risques dans la division produits chimiques \u00e0 l'OFSP et Gilles Despeux du service de presse de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne. Par Christophe Canut.", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453531", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le dossier des perturbateurs endocriniens / OEP_2016-02-12T09:55:47_sequence-2", "On en parle du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["16 d\u00e9cembre 2015: le Tribunal de l\u2019union europ\u00e9enne condamnait la Commission europ\u00e9enne pour son inaction dans le dossier des perturbateurs endocriniens, une premi\u00e8re  depuis l\u2019ann\u00e9e 2000. Comment d\u00e9crypter un tel verdict? Quelles cons\u00e9quences pour le consommateur suisse? Avec Martine Bourqui-Pittet, responsable de la section \u00e9valuation des risques dans la division produits chimiques \u00e0 l\u2019OFSP et Gilles Despeux du service de presse de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne. Par Christophe Canut."], "variantIds": ["ece-7453531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:23:29Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n21 16 d\u00e9cembre 2015, une date peut-\u00eatre \u00e0 retenir le Tribunal de l'Union europ\u00e9enne condamnait la Commission europ\u00e9enne pour son inaction dans le dossier des perturbateurs endocriniens et c'est suffisamment rare pour \u00eatre soulign\u00e9 Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [87%] :\r\nCanut oui c'est la 1\u00e8re fois en 16 ans que la Commission europ\u00e9enne est condamn\u00e9 pour son immobilisme Gilles DES peu du service de presse de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:24) [96%] :\r\nTout est parti d'un r\u00e8glement de 2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil de l'Union europ\u00e9enne qui concernent la commercialisation et l'utilisation des biocides dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [86%] :\r\nLes biocides c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [94%] :\r\nAlors les biocides, ce sont des produits qui vise \u00e0 lutter contre les organismes nuisibles pour la sant\u00e9 humaine pour la sant\u00e9 animale pour l'environnement par exemple les d\u00e9sinfectants, les insecticides, les produits de protection de du bois, du cuir, etc et qui contiennent donc de nombreuses substances qui sont susceptibles de nuire \u00e0 la sant\u00e9 de l'homme \u00e0 la sant\u00e9 de l'animal \u00e0 l'environnement et notamment certains biocides peuvent contenir ce qu'on appelle des perturbateurs endocriniens, c'est-\u00e0-dire des substances qui peuvent \u00eatre n\u00e9fastes pour le syst\u00e8me endocrinien de l'homme et de l'animal, alors le syst\u00e8me endocrinien dans le corps, il est responsable entre autres de la croissance du comportement du sommeil et de la circulation sanguine et \u00e9galement des fonctions sexuelle et reproductrice et donc, la Commission avait jusqu'au 13 d\u00e9cembre 2013 pour d\u00e9finir d\u00e9finir ce qui \u00e9tait un perturbateurs endocriniens, afin que les 28 \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne et la m\u00eame d\u00e9finition des perturbateurs endocriniens et puisse ainsi interdire les m\u00eames substances dans les biocides \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nChristophe Canut parce que c'est un des probl\u00e8mes, hein, de d\u00e9finir ce que c'est et o\u00f9 on les trouve en m\u00eame temps \u00e0 la Suisse ne faisant pas partie de l'Union europ\u00e9enne, pourquoi est -ce que cette d\u00e9cision ne concerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [89%] :\r\nEh bien, je laisse le soin Martine pour qui Pittet de vous r\u00e9pondre, elle est responsable de la section, \u00e9valuation des risques dans la division produits chimiques \u00e0 l'OFSP l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:01) [87%] :\r\n\u00e7a nous concerne aussi, dans le sens o\u00f9 on parle de l'\u00e9tablissement des crit\u00e8res pour les perturbateurs endocriniens et puis nous on peut pas au niveau suisse d\u00e9velopper mon propre crit\u00e8res dans votre coin, c'est absolument impossible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [96%] :\r\nEt c'est pour cela que, m\u00eame si la Suisse ne fait pas partie de l'Union europ\u00e9enne, elle prend part aux r\u00e9flexions et aux d\u00e9bats europ\u00e9ens sur cette lancinante question des perturbateurs endocriniens qui divise la communaut\u00e9 scientifique et politique et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:29) [88%] :\r\nCe qui manque aux \u00c9tats membres, ce sont des crit\u00e8res scientifiques sur la base desquelles on peut d\u00e9clarer qu'une substance est susceptible de perturber ou non le syst\u00e8me en de Julien et donc doit \u00eatre interdit dans les biocides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [86%] :\r\nEh oui, c'est \u00e7a : savoir qu'est -ce qui est vraiment probl\u00e9matique aujourd'hui, chaque pays on va dire, fait comme bon lui Sand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\nExactement, c'est le cas du bisph\u00e9nol A, qui est interdit dans certains produits en France, mais toujours autoris\u00e9es chez nous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:53) [86%] :\r\nSonallah est interdit en France dans les articles pour b\u00e9b\u00e9s et les articles pu\u00e9riculture, hein, c'est pas une interdiction totale, mon g\u00e9n\u00e9ral, ensuite, cette interdiction va \u00eatre prise d\u00e9pendante de la r\u00e9vision de la loi sur les denr\u00e9es alimentaires qui actuellement au Parlement, par contre, on a toujours du Bisph\u00e9nol-A qui sera, par exemple, handicap 15 mais maintenant on sait qu'il y a beaucoup d'entreprises qui vont se passer, ce qui, selon la qui ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 pour des alternatives. \r\nLe bisph\u00e9nol \u00e9paisseur pour le p\u00e8re gaffe \u00e0 ce donc, on a trouv\u00e9 de 3 ans d'alternative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [90%] :\r\nOn avance, on avance, mais le probl\u00e8me c'est que si la Commission europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, le tribunal s'est bien gard\u00e9 d'instaurer une date butoir au-del\u00e0 de laquelle les experts de Bruxelles devrait devait absolument rendre leur copie Martine pour qui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:41) [90%] :\r\nC'est toujours extr\u00eamement difficile \u00e0 dire, en r\u00e9ponse \u00e0 cette plainte, on aimerait 2017, c'\u00e9tait des langues qui sont assez ambitieuse maintenant ben c'est quand m\u00eame quelque chose qui, \u00e0 30 ans, donc je pense qu'on ne peut plus repousser \u00e9ternellement, on peut tr\u00e8s bien se dire que oui, mais enfin quand on conna\u00eetra encore plus de choses oui dans 5 ans on aura encore plus de m\u00e9thode et de donner, mais faut bien qu'on commence par quelque chose, mais on esp\u00e8re que cette fois \u00e7a sera tenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [89%] :\r\nCela dit, on peut se poser la question de l'utilit\u00e9 d'une telle condamnation sachant qu'elle est purement symbolique, mais Gilles d'esprit, je pense qu'elle sera b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [88%] :\r\nLa commission est soumise maintenant \u00e0 une pression \u00e9videmment parce qu'il est extr\u00eamement rare qu'une institution de l'Union europ\u00e9enne se fasse condamn\u00e9e pour carence, c'est-\u00e0-dire pour une action et en l'absence de toute action, c'est-\u00e0-dire si la Commission continue \u00e0 nous \u00e0 ne rien faire, h\u00e9 bien la responsabilit\u00e9 extra- contractuelle de la commission pourrait \u00eatre engag\u00e9es, si bien que on pourrait introduire un recours en indemnit\u00e9, c'est-\u00e0-dire demander des dommages-int\u00e9r\u00eats \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour inaction de la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, Christophe, tout ce qui m'interpelle, puisque Martin B\u00fcrki de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, dit qu'il existe des alternatives \u00e0 certains produits le bisph\u00e9nol S par exemple, en lieu et place du bisph\u00e9nol A mais ce qu'on est s\u00fbr d'y gagner au change puisqu'on n'a pas d\u00e9fini ce qu'est un perturbateurs endocriniens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [98%] :\r\nAlors en th\u00e9orie oui, mais en pratique, rien n'est moins s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:01) [87%] :\r\nSi l'industrie utilise une nouvelle substance, elle doit \u00eatre annonc\u00e9e, elle doit \u00eatre notifi\u00e9 chez nous, elle doit r\u00e9pondre \u00e0 des exigences, donc il y a tout un dossier de toxicologie qui doit \u00eatre adress\u00e9e, donc s'il y a des au niveau de la toxicologie, on va pas accepter cette alternative parce que l'alternative donc pas \u00eatre pire que ce qu'on utilise maintenant \u00e7a on est bien d'accord, parce qu'on a, voil\u00e0 comment disait il y a pas de crit\u00e8re pour le caract\u00e8re perturbateurs endocriniens, donc, par exemple, on a vu qu'des fois, le Bisph\u00e9nol-A est remplac\u00e9 par le bisph\u00e9nol Est- ce qu'il y a aussi un potentiel de certes tr\u00e8s tr\u00e8s bas et probablement plus bas que le Bisph\u00e9nol-A mais finalement, voil\u00e0, on a des alternatives qui sont parfois pas la bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [93%] :\r\nAlors, comment s'en sort. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:45) [91%] :\r\nJe vous pose la m\u00eame question, c'est assez \u00e9vident qu'on peut pas faire des tests, par exemple, tester un pesticide sur l'homme, \u00e7a vous semble \u00e9thiquement pas acceptable, par contre, on esp\u00e8re pouvoir mettre sur pied un programme de depuis monitoring, ce qui nous permettrait de mesurer la pr\u00e9sence ou non de certaines substances chez les hommes, chez les personnes donc quelque part, de mesurer l'Exposition en mesurant les substances dans l'urine ou dans le sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [79%] :\r\nEt savez Prost autres coll\u00e8gues avaient r\u00e9alis\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, 6 m\u00e9moire est bonne, un sujet sur ce biomasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [89%] :\r\nOui, oui, votre m\u00e9moire est bonne, c'\u00e9tait le 28 d\u00e9cembre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment et c'est vrai que les scientifiques ne peuvent pas faire ceux qui veulent en mati\u00e8re de recherche sur les perturbateurs endocriniens, il existe pour les m\u00e9dicaments des \u00e9tudes suppl\u00e9mentaires avant leur mise sur leur march\u00e9, dites de face IV ou de pharmaco- vigilance, \u00e7a veut dire quoi, une fois que le m\u00e9dicament est mis sur le march\u00e9, on continue \u00e0 surveiller ce qui se passe, aupr\u00e8s des gens, parce qu'imaginons qu'on a un effet tr\u00e8s rare qui appara\u00eet chez une personne sur 100000 c'\u00e9tait fait tr\u00e8s rare, on ne verra que dans la population, on ne le verra pas dans les \u00e9tudes cliniques r\u00e9alis\u00e9es sur 1000 ou 2000 personnes et il va de soi que, comme le disait Martine B\u00fcrki Pittet, on ne va pas pouvoir tester sur des \u00eatre humains, un pesticide par exemple cette fasse r\u00e9f\u00e9rence cette face 4 n'existe donc pas, pour les perturbateurs endocriniens, ce qui complique encore un peu plus la t\u00e2che des scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [88%] :\r\nCe n'est donc pas demain \u00e0 la veille qu'on aura droit \u00e0 cette belle liste de produits garantis sans perturbateurs endocriniens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nNon, les perturbateurs endocriniens sont \u00e0 ce point pr\u00e9sents dans notre environnement, qu'il est impossible d'y \u00e9chapper, on en trouve m\u00eame dans les produits dits naturels, le vin nature, par exemple, on pense qu'ils sont moins probl\u00e9matique que les autres car on les assimile et on les \u00e9limine plus vite, c'est en soucoupe, pardon, c'est en tout cas ce que devra trancher, la Commission europ\u00e9enne dans un d\u00e9lai raisonnable, on esp\u00e8re dans une ann\u00e9e maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [93%] :\r\nOn ne peut que l'esp\u00e9rer parce qu'en tout cas c'est une vraie probl\u00e9matique merci pour cet \u00e9clairage Christophe Canut un sujet \u00e0 retrouver en tout temps sur RTS Point CH barre oblique, on en parle quelques nouvelles de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T09:29:29Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}}, {"id": "sound-2A306D90-F9CE-4C46-AB2A-E3D55A623720", "internalArchiveId": "2A306D90-F9CE-4C46-AB2A-E3D55A623720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Des physiciens d\u00e9tectent les ondes gravitationnelles, pr\u00e9dites par Albert Einstein", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "* * Des physiciens d\u00e9tectent les ondes gravitationnelles, pr\u00e9dites par Albert Einstein 7.15 Invit\u00e9 Francesco Panese, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n DIR ST LS ** 73 \r\nIntro: \r\nLa nouvelle \u00e9tait attendue depuis quelques jours... c'est officiel depuis hier...\r\nDes physiciens ont bel et bien d\u00e9tect\u00e9 les ondes gravitationnelles, pr\u00e9dites par Albert Einstein en 1915..\r\nDes ondes sur lesquelles repose la th\u00e9orie de la relativit\u00e9. \r\nUne avanc\u00e9e majeure pour la physique. La d\u00e9tection d'ondes gravitationnelles ouvre une nouvelle fen\u00eatre sur l'univers et ses myst\u00e8res...pouvoir remonter jusqu'au big bang. D\u00e9couverte qui fascine non-seulement les scientifiques mais aussi le public... \r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir dans ces studios Francesco Panese, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Bonjour!\r\n- Cette d\u00e9couverte annonc\u00e9e en grandes pompes  a cr\u00e9\u00e9 une certaine excitation hier, non seulement au sein de la Communaut\u00e9 scientifique, mais bien au-del\u00e0. Pourtant le ph\u00e9nom\u00e8ne est complexe.. Qu'est ce qui explique un tel engouement selon vous pour une d\u00e9couverte scientifique telle que celle-ci?\r\n- C'est vrai que l\u00e0 on parle de la figure d'Albert Einstein et sa th\u00e9orie de la relativit\u00e9.. une th\u00e9orie centenaire.. que chacun a d\u00fb dig\u00e9rer sur les bancs d'\u00e9cole \u00e0 un moment donn\u00e9.. Est-ce qu'il n'y a pas aussi une fascination pour ce physicien, Albert Einstein, qui a \u00e9labor\u00e9 une th\u00e9orie universelle sur la base d'un pr\u00e9-sentiment... prouv\u00e9e scientifiquement.. aujourd'hui?\r\n- Certains disent qu'il s'agit de l'un des derniers Graal de la physique.... On l\u00e8ve le voile sur le myst\u00e8re du cosmos. On   touche au Big Bang? \u00c0 l'origine de notre univers? C'est aussi cela qui est si excitant?\r\n- Jusqu'ou l'homme voudra-t-il et pourra-t-il percer le myst\u00e8re? Est-ce souhaitable de tenter d'expliquer des choses aussi fondamentales que la cr\u00e9ation de l'univers? Ne faut-il pas garder une part de myst\u00e8re?\r\n- Ces ondes gravitationnelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es aux Etats-Unis le 14 septembre dernier par les deux instruments de l'observatoire Ligo (Laser Interferometer Gravitational-wave Observatory), qui mesurent chacun quatre kilom\u00e8tres. Il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mesur\u00e9 de la d\u00e9couverte et de la recherche qui nous remet \u00e0 notre place d'\u00eatre humain dans l'univers immense. L'homme a-t-il besoin de ces explorations spatiales pour \u00eatre remis \u00e0 sa place?", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Des physiciens d\u00e9tectent les ondes gravitationnelles, pr\u00e9dites par Albert Einstein  / JDM_2016-02-12T07:26:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Des physiciens ont d\u00e9tect\u00e9 les ondes gravitationnelles, pr\u00e9dites par Albert Einstein en 1916.  Cette d\u00e9couverte est une avanc\u00e9e majeure pour la physique. Elle ouvre une nouvelle fen\u00eatre sur l'univers et ses myst\u00e8res et fascine non-seulement les scientifiques, mais aussi le public. Interview de Francesco Panese, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7472294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:03:34Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuelques jours mais qui est officiel depuis hier les des physiciens qui ont bel et bien d\u00e9tect\u00e9 ces fameuses ondes gravitationnelles pr\u00e9dites par Einstein, d\u00e8s 1915 des ondes sur lesquelles repose toute la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 avanc\u00e9e majeure pour la physique, la d\u00e9tection d'ondes gravitationnelles ouvre une nouvelle fen\u00eatre sur l'univers et ses myst\u00e8res, rien que \u00e7a, pouvoir remonter jusqu'au Big Bang d\u00e9couverte qui fascine, alors \u00e9videmment, non seulement les scientifiques, les visiteurs, mais aussi le, le grand public, pourquoi une telle fascination on en parle quelques instants avec Francesco Panese, bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue des sciences, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 nouvelle annonc\u00e9e en grande pompe hier, m\u00eame si la rumeur bruissait depuis quelques jours, elle a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'excitation, non seulement au sein de la communaut\u00e9 scientifique, mais aussi au sein du grand public, d'ailleurs, nous tous, on a essay\u00e9 de chercher \u00e0 savoir chercher \u00e0 comprendre, c'est tr\u00e8s complexe, moi je suis pas s\u00fbr d'avoir v\u00e9ritablement compris ce qui se tramait peut-\u00eatre que vous, pourquoi est -ce qu'on est aussi fascin\u00e9 par sa Francesco Panese. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nAh, mais c'est une belle histoire, parce que je pense que l'astronomie est devenue finalement le la science qui a, qui a qui int\u00e9ressent le plus, qui fascine le plus, ce qui fait le plus r\u00eaver, je suis un peu sociologue et anthropologue donc pour moi la la la cosmologie, l'astronomie \u00e0 remplacer la cosmogonie c'est quoi la cosmogonie, c'est cette sorte de de fascination que nous avons pour se repr\u00e9senter l'int\u00e9gralit\u00e9 du monde pour pouvoir s'y situer, donc on peut dire que l'homme moderne et bien \u00e0 remplacer la cosmogonie par la cosmologie et donc toute nouvelle comme les ondes gravitationnelles ou comme le boson de X ou ce qui nous dit quelque chose sur l'univers nous fasciner Terranova, \u00e7a permet de nous situer aujourd'hui on situe beaucoup par rapport aux r\u00e9sultats scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [80%] :\r\nOn est dans une pardonnez risque aussi la la part du grand public, quand il entend ce genre de nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nOui, sans doute, vous savez, il y a, il y a quand m\u00eame une grande diff\u00e9rence entre travail quotidien des chercheurs et l'\u00e9cho que leurs recherches a dans le public, c'est vrai que lorsque les chercheurs se mettent au travail et que dans des tunnels souterrains de quelques kilom\u00e8tres, ils arrivent \u00e0 partir de l\u00e0 \u00e0 dire des choses sur l'ensemble de l'univers, il est clair qu'il y a un vertige et je crois que ce vertige, finalement assez heureuse, leur vie n'est pas que, disons, qui n'est pas tr\u00e8s formidables, donc autant r\u00eaver un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [84%] :\r\nOn autant r\u00eaver un peu et c'est vrai que \u00e7a nous fait tous r\u00eaver bon, il faut aussi dire que cette d\u00e9couverte, l\u00e0 o\u00f9 l'officialisation de cette d\u00e9couverte de ces ondes gravitationnelles est li\u00e9 \u00e0 quelqu'un qui n'est pas n'importe qui c'est Albert Einstein, alors oui, du grand public, c'est celle -ci une pop-star le d\u00e9raillement, un qui on voit sa photo et est -ce que ceci explique cela aussi, c'est une d\u00e9couverte, enfin c'est une th\u00e9orie qui Einstein avait mis\u00e9 \u00e0 100 s'entend apr\u00e8s \u00e7a explique peut-\u00eatre aussi cet engouement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr parce que la figure d'Einstein, et comme tout le monde sait th\u00e9orie \u00e9videmment sont un peu moins connu que sa figure et, et, finalement, c'est une tr\u00e8s belle histoire, on a un h\u00e9ros Einstein, il y a 100 ans, il dit quelque chose, il dit quelque chose de proph\u00e9tique donc Einstein devient un proph\u00e8te, aujourd'hui on a l'impression d'avoir une r\u00e9solution d'une \u00e9nigme avec un univers qui s'ouvrent, c'est une superbe histoire mais c'est pas pour rien que les gens s'y int\u00e9ressent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nAlors, certains disent qu'il s'agit de l'un des derniers Graal de la physique avant le prochain on aura envie de rajouter Francesco Panese dont on l\u00e8ve le voile sur le myst\u00e8re du cosmos, vous l'avez dit, on touche au plus pr\u00e8s du Big bang dans la rue, on essaie de remonter jusqu'\u00e0 la est \u00e0 l'origine de de de notre univers, c'est \u00e7a qui est excitant c'est c'est de comprendre d'o\u00f9 l'on vient, o\u00f9 on est, o\u00f9 on va, ces ces, ces, ces 3 questions fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais quand m\u00eame quand on utilise le la notion de Graal moi c'est vrai que je me, je m'\u00e9tonne toutes ces mystique, l\u00e0 on est dans l'ann\u00e9e sur la mystique, \u00e7a veut quand m\u00eame dire le Saint Calice c'est l'histoire l'Arthur etc et l\u00e0 disons utiliser la notion d'Graal, c'est avoir une repr\u00e9sentation de la science je dirais un peu fantasmer, il y a, comme si tout \u00e0 coup, on allait d\u00e9couvrir comme comme \u00e7a : un monde nouveau en d\u00e9couvrant quelque chose de nouveau, je crois, pour les que pour les scientifiques, le myst\u00e8re sont essentiellement des probl\u00e8mes et que lorsqu'ils raisonnent isra\u00e9liens 23 bl\u00eame et belle tombe sur de nouvelles \u00e9nigmes, on n'a pas d\u00e9couvert le Graal, on a juste fait une d\u00e9couverte tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [84%] :\r\nBon, alors je vais vous parler de myst\u00e8re, on pourrait parler d'inconnu encore Fabre, l'\u00c9tat ne sont pas si important que \u00e7a, au fond, \u00e0 ce stade -l\u00e0, mais pourquoi, pourquoi vouloir d\u00e9voiler tous ses myst\u00e8res l\u00e0 est -ce qu'il ne faudrait pas garder une part d'inconnu question peut-\u00eatre un peu philosophique, j'en sais rien, Francesco Panese, pourquoi vouloir remonter aux origines de tous. \u00e7a et ce qu'il faut pas garder une part d'inconnu et au fond, on pourra toujours mais on ne sera vraiment n'est jamais totalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [90%] :\r\nMais peut-\u00eatre, mais j'ai envie de vous de retourner en quelque sorte la question chercher c'est postuler qu'il y a un inconnu, donc finalement pour les sciences, le simple fait de faire de la recherche suppose cet inconnu, je pense que c'est aussi pour \u00e7a que les sciences, pas toutes, mais en particulier celles de l'univers fascine puisque, chemin faisant, elles construisent progressivement toute une s\u00e9rie d'inconnus et aujourd'hui il y a un petit bout du voile sur un inconnu qui a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, qui fait beaucoup r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [90%] :\r\nDonc c'est consubstantiel de du fonctionnement humain de, de, de, de chercher, de postuler inconnu, finalement, l'important n'est pas vrai v\u00e9ritablement qu'on trouvait qu'on cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, l'anthropologue dira que l'essentiel de l'humain, c'est donner un sens \u00e0 son existence de de toute soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 une th\u00e9orie du monde \u00e0 une th\u00e9orie de l'univers dans la n\u00f4tre cette th\u00e9orie du monde et l'univers a pris le chemin de la science, les gens s'y int\u00e9ressent parce que \u00e7a leur permet de se situer, mais moi ce qui m'\u00e9tonne, si vous voulez, c'est que si on prend, on va pas faire toute l'histoire au 17\u00e8me si\u00e8cle, on avait vraiment la figure de l'humain qui dominait la nature et aujourd'hui on a l'impression que l'humain se se rapetisse il y a eu, sciences de la terre et les sciences de l'univers et et on a l'impression que le sens de l'humain et dans, dans, dans, dans le fait qu'il devient tout petit et et \u00e7a je trouve que c'est assez int\u00e9ressant parce que on a l'impression que, \u00e0 notre \u00e9poque, on retrouve le sens de l'homme, finalement dans sa modestie par rapport \u00e0 l'univers, par rapport \u00e0 la nature, c'est comme on fait comme si on \u00e9tait des puces qui essayait de faire l'anatomie d'un \u00e9l\u00e9phant et finalement ces puces faisant l'anatomie de l'\u00e9l\u00e9phant parce qu'elle cherche \u00e0 apprendre, \u00e0 comprendre, c'est finalement elle- m\u00eame, et l\u00e0 je crois qu'on fait exactement pareil, mais aujourd'hui c'est un peu un \u00e9loge de la petitesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [89%] :\r\nDonc il y a ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mesur\u00e9 de cette d\u00e9couverte, qui nous ram\u00e8ne \u00e0 100 ans en arri\u00e8re, il y a 6 t\u00e9lescopes qui sont immenses quoi qui font 4 kilom\u00e8tres de long, tout \u00e7a est d\u00e9mesur\u00e9, donc, au fond, l'homme aurait besoin de ces explorations l\u00e0 pourrait \u00eatre quoi pour \u00eatre remis \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nNon, je crois que les scientifiques ont besoin de ces explorations pour faire leur travail, exister dans leur monde de scientifique, et je crois que les scientifiques ont aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 valoriser leurs recherches et faire en sorte que les gens qui sont finalement des profanes qui sont des ext\u00e9rieurs \u00e0 la science puisse donner \u00e0 la s\u00e9ance \u00e0 leur recherche et l'astronomie a \u00e9t\u00e9 encore une fois la la discipline scientifique la plus valoris\u00e9e dans le public et c'est ainsi qu'on a pu imaginer l'exploration spatiale, les super- t\u00e9lescope et aujourd'hui ces exp\u00e9riences sur les ondes gravitationnelles il faut le soutien public pour faire des recherches ambitieuse et c'est vrai que les astronomes s'y prennent extr\u00eamement bien pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Francesco Panese, vous \u00eates professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous laisser, on va revenir sur l'actualit\u00e9 de de cette nuit ce c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T06:38:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panese, Francesco", "role": "Professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12412CE0-B829-4A66-BFD0-B7D02CD5D432", "internalArchiveId": "12412CE0-B829-4A66-BFD0-B7D02CD5D432", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Les photographies de Spencer Tunick", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 237, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453211", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Les photographies de Spencer Tunick", "Les photographies de Spencer Tunick / HAP_2016-02-12T18:10:00_happy-pics", "Les photographies de Spencer Tunick / HAP_2016-02-12T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["On enl\u00e8ve le masque social et le pantalon avec les photographies de l'artiste new-yorkais Spencer Tunick. Depuis 1992, il rassemble des milliers de personnes pour composer d'immenses fresques humaines ou l\u2019accumulation des corps dans le d\u00e9cor nous renvoie \u00e0 un sujet au combien d\u2019actualit\u00e9, l'individualisme de masse.\n\nEn 2007, il s'est rendu sur le glacier d'Aletsch dans le Valais avec plus de 600 personnes pour d\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique.", "On enl\u00e8ve le masque social et le pantalon avec les photographies de l'artiste new-yorkais Spencer Tunick. Depuis 1992, il rassemble des milliers de personnes pour composer d'immenses fresques humaines ou l\u2019accumulation des corps dans le d\u00e9cor nous renvoie \u00e0 un sujet au combien d\u2019actualit\u00e9, l'individualisme de masse.\n\nEn 2007, il s'est rendu sur le glacier d'Aletsch dans le Valais avec plus de 600 personnes pour d\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique.", "On enl\u00e8ve le masque social et le pantalon avec les photographies de l'artiste new-yorkais Spencer Tunick. Depuis 1992, il rassemble des milliers de personnes pour composer d'immenses fresques humaines ou l\u2019accumulation des corps dans le d\u00e9cor nous renvoie \u00e0 un sujet au combien d\u2019actualit\u00e9, l'individualisme de masse.\n\nEn 2007, il s'est rendu sur le glacier d'Aletsch dans le Valais avec plus de 600 personnes pour d\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-7453216", "ece-7453211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T23:56:22Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Nice aujourd'hui, n'ayons pas froid aux yeux, mais peut-\u00eatre sur d'autres parties du corps avec les photos de gens tout nus de Spencer Tunick contrairement aux artistes que l'on vous pr\u00e9sente d'habitude dans l'apiculture Spencer jouit d\u00e9j\u00e0 d'une solide notori\u00e9t\u00e9 dans le milieu de la photographie, car il fait r\u00e9guli\u00e8rement parler de lui en invitant des centaines de figurants volontaires \u00e0 poser dans le plus simple appareil pour r\u00e9aliser de grandes fresques de Chair humaine. \r\nSpencer Tunick est n\u00e9 en 1967 et dans l'\u00c9tat de New York, il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 l'Emerson, Colette, Gide de Boston o\u00f9 il obtiendra en 1988 un dipl\u00f4me des Arts, c'est en 1992 qu'il a l'id\u00e9e de faire une 1\u00e8re photographies avec des mod\u00e8les nus dans la rue de New York depuis cette date, Spencer a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises par la police am\u00e9ricaine pour trouble \u00e0 l'ordre public, il s'ensuivra une longue bataille juridique dans laquelle notre artiste aura plusieurs fois gain de cause le \u00e7a, c'est la c'est au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 qui gagnera dans son pays un ultime proc\u00e8s qui lui offre encore aujourd'hui la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 faire son travail dans des espaces publics pour gagner ce pr\u00e9cieux s\u00e9same, il a invoqu\u00e9 la loi du 1er amendement de la Constitution dans les autres pays, ce sont les mus\u00e9es qui invite Spencer qui se charge d'obtenir les autorisations n\u00e9cessaires, v\u00e9ritable globe-trotter Spencer Tunick voyage dans le monde entier pour r\u00e9aliser des performances en vid\u00e9o et en photos qui sont pour une confrontation entre la nature et la culture, l'id\u00e9e n'est pas de faire du voyeurisme sous couvert de Euvrard this n'est pas de faire de la promotion pour le naturisme est plut\u00f4t de composer des tableaux vivants ou l'accumulation des corps dans le d\u00e9cor, nous renvoie un sujet \u00f4 combien d'actualit\u00e9 l'individualisme de masse Spencer ajoute ma d\u00e9marche est exclusivement artistique j'explore le rapport entre le corps et son environnement mais alors que ressentons vraiment devant ces \u00e9tranges Oeuvres photographiques, un petit peu subversive, h\u00e9 bien, chaque image, chaque performance apportera au spectateur une exp\u00e9rience diff\u00e9rente parmi les plus \u00e9tranges : il y a celle r\u00e9alis\u00e9e pour marquer le d\u00e9but du festival d'op\u00e9ra de M\u00fcnich de 2012 Spencer Tunick a cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion, des installations inspir\u00e9e par l'oeuvre de Richard Wagner, l'anneau des Nibelungen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [92%] :\r\nLa plus spectaculaire est l'agression d'un anneau humain, juste devant l'Op\u00e9ra national de Bavi\u00e8re un anneau, compos\u00e9 de 1700 encore peint en rouge et or et comme Spencer aime les d\u00e9fis, il s'est rendu en 2007, avec plus de 600 personnes sur le glacier suisse d'Aletsch pour r\u00e9aliser une sculpture vivante, incitant les autorit\u00e9s \u00e0 prendre des actions rapides dans le domaine du r\u00e9chauffement climatique, car m\u00eame si les Oeuvres de Spencer sont apolitiques, il lui arrive, comme c'est le cas ici de collaborer avec des organisations \u00e9cologiques ou encore humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nPour participer \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience in\u00e9dite, il faut au pr\u00e9alable s'inscrire sur le site internet de l'artiste, la plupart du temps, le lieu du shooting et transmis au tout dernier moment figurant recevra ensuite non pas de l'argent, mais un tirage photo en \u00e9dition limit\u00e9e si la nudit\u00e9 est quelque chose qui vous rebute, sachez que les clich\u00e9s de Spencer Tunick sont pris \u00e0 2 grandes distances, ce qui l'int\u00e9resse c'est d'avoir une vision globale de la sc\u00e8ne dans laquelle la surabondance de corps se transformant une architecture de Chair, si bien que, de loin, en fait, on ne voit rien ou en tout cas pas grand- chose et, comme dans l'exemple de l'Op\u00e9ra de Bavi\u00e8re, il arrive que l'artiste ses mod\u00e8les avec de la peinture que l'on soit acteur ou spectateur les cr\u00e9ations grandioses du photographe New-Yorkais sont quelque chose d'unique dans le paysage artistique quelque chose peut-\u00eatre entre le Body art d\u00e8s le lundi, Arte \u00e0 contempler sans h\u00e9siter sur notre page Facebook si, ma foi, n'a pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 par les algorithmes de la censure qui peuvent d\u00e9tecter un pixel de p\u00e9nis mais qui h\u00e9las ne comprennent pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [75%] :\r\n\u00e0 l'apiculture assez trouver \u00e0 qui \u00e0 pic. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T17:17:57Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900257B7-E07B-4526-9BA9-E26E6ACE4106", "internalArchiveId": "900257B7-E07B-4526-9BA9-E26E6ACE4106", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bachar el-Assad, pr\u00e9sident syrien, est pr\u00eat \u00e0 reconqu\u00e9rir toute la Syrie. Il l'affirme dans une interview accord\u00e9e \u00e0 l'Agence France presse, au moment o\u00f9 les grandes puissances discutent du conflit syrien et \u00e9voquent un potentiel cessez-le-feu et o\u00f9 les ONG d\u00e9noncent un bilan approchant les 500'000 morts", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Bachar el-Assad se pose comme le grand rassembleur de la Syrie. Il se dit totalement pour les n\u00e9gociations avec l'opposition et l'action politique. Mais sans cesser de combattre tous ses opposants arm\u00e9s qu'ils appartiennent \u00e0 une tendance mod\u00e9r\u00e9e ou jihadiste. Il accuse la France ", "durationSec": 803, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472351", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Syrie", "Europe"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "guerre civile", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["el-Assad, Bachar"], "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident syrien veut reprendre le pouvoir sur tout le pays / FOR_2016-02-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident syrien est pr\u00eat \u00e0 reconqu\u00e9rir toute la Syrie. Bachar al-Assad l\u2019affirme dans une interview accord\u00e9e jeudi \u00e0 l\u2019Agence France presse, au moment o\u00f9 les grandes puissances discutent une nouvelle fois du conflit syrien et \u00e9voquent un potentiel cessez-le-feu et o\u00f9 les ONG d\u00e9noncent un bilan approchant les 500'000 morts. Bachar al-Assad est donc d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de tout le pays. Interviews de Thomas Pierret, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edinburgh et sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la Syrie, et d'Arnaud Danjean, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais membre des R\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-7472351"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:58Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident syrien est pr\u00eat \u00e0 reconqu\u00e9rir toute la Syrie, Bachar al Assad l'affirme dans un entretien accord\u00e9 hier \u00e0 l'Agence France- Presse, et ce au moment m\u00eame o\u00f9 les grandes puissances discutent une nouvelle fois du conflit syrien \u00e9voquent un potentiel cessez le feu au moment aussi o\u00f9 les ONG d\u00e9noncent un bilan approchant les 500000 morts C\u00e9line, pas question donc pour le pr\u00e9sident syrien de renoncer \u00e0 une partie du territoire, il veut reconqu\u00e9rir l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, Bachar Al-Assad se pose comme le grand rassembleur de la Syrie se dit totalement pour les n\u00e9gociations avec l'opposition et l'action politique, mais, car il y a beaucoup de mais dans son discours, tout cela sans cesser de combattre le terrorisme, comprenez tous ses opposants arm\u00e9s qu'ils appartiennent \u00e0 une tendance mod\u00e9r\u00e9e ou djihadiste et que cette reconqu\u00eate prendra beaucoup de temps, pr\u00e9cise Assad, on est donc loin, tr\u00e8s loin de la d\u00e9claration de paix, en fait, le pr\u00e9sident syrien ne change tout simplement pas de ligne par rapport \u00e0 ces derni\u00e8res interviews normal, pourquoi le ferait -il le lui qui a regagn\u00e9 du terrain qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, lui qui se sent plus l\u00e9gitime que jamais port\u00e9 \u00e0 bout de bras par une s\u00e9rie et toute puissante \u00e0 qui il doit tout et qui impose ses vues dans le dossier syrien, bref en position de force Assad se montre encore plus d\u00e9termin\u00e9 et belliqueux que jamais, il est parti pour durer, il le sait, il le pense et il le dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [92%] :\r\nEt C\u00e9line aucune remise en question de sa part un puisque Bachar Assad va m\u00eame jusqu'\u00e0 nier les accusations de crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nOui, comme lors de toutes ses pr\u00e9c\u00e9dentes interviews, les responsables du chaos syrien, h\u00e9 bien c'est les autres, la France doit changer de politique en Syrie r\u00e9clame Assad \u00e0 celle qui a toujours refus\u00e9 de n\u00e9gocier avec lui, absolument quant \u00e0 l'Europe, elle doit je cite cr\u00e9er les conditions permettant un retour des r\u00e9fugi\u00e9s en Syrie, elle qui a contribu\u00e9 \u00e0 leur exode en fournissant une couverture aux terroristes et en imposant un embargo \u00e0 la Syrie, rien que \u00e7a, enfin, apr\u00e8s les ordres, les menaces \u00e0 la Turquie voisine et \u00e0 l'Arabie Saoudite, pas question d'intervenir en Syrie, pr\u00e9vient Assad, lui et ses alli\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 les contrer menace donc le pr\u00e9sident syrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nJe vous remercie, C\u00e9line sauf Thomas Pierret bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg, sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la Syrie, alors les grandes puissances se sont mises d'accord dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi \u00e0 munich, sur une cessation des hostilit\u00e9s en Syrie, d'ici une semaine, la Russie, de plus en plus critiqu\u00e9e par ses pour ses bombardements a en outre c\u00e9d\u00e9 1 pour permettre permettre d'acheminer davantage d'aide humanitaire, puis, en m\u00eame temps il y a ces d\u00e9clarations de Bachar Al-Assad, qui dit qu'il faudra continuer \u00e0 combattre est -ce qu'il y a un espoir que cette tr\u00eave d\u00e9cid\u00e9e par les grandes puissances par les combattants sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [88%] :\r\nMais on a le droit d'\u00eatre sceptique bon d'abord regarder des d\u00e9clarations de Bachar El-Assad que vous venez de citer \u00e9galement parce que, parmi les grandes puissances qui d\u00e9clare la tr\u00e8s a quand m\u00eame une qui est un bellig\u00e9rant dans le conflit syrien, la Russie et qui, bon, la Russie a quand m\u00eame l'habitude de de viols et d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement en Ukraine donc on on peut sonder, pourquoi ne ferait pas la m\u00eame chose en Syrie, c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, donc il y a aucune garantie que la Russie va va s'associer \u00e0 cette tr\u00eave puisque de toute fa\u00e7on, les Am\u00e9ricains n'ont plus aucune esp\u00e8ce de, de, de, de moyens de pression sur elle dans conflit et par ailleurs il y a aussi la question de l'interpr\u00e9tation qu'va faire la Russie de la tr\u00eave puisqu'elle entend pouvoir continuer \u00e0 bombarder les de ce qu'elle appelle les groupes terroristes, on peut imaginer qu'elle fera, elle en fera une d\u00e9finition tr\u00e8s large auquel bombarde pr\u00e8s tout le monde, comme elle le fait aujourd'hui en affirmant qu'elle bombarde des groupes jihadistes parce que c'est ce que fait l'arm\u00e9e russe depuis le le mois d'octobre, Assad bombarder tous les groupes et les civils en affirmant qu'elle ne fait que bon que que que si les terroristes voil\u00e0, donc on a le droit d'\u00eatre sceptique par rapport \u00e0 cette tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [96%] :\r\nVous dites : la Russie va continuer en quelque sorte \u00e0 jouer sur la confusion entre jihadistes et rebelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [92%] :\r\nOui, et pas seulement Julien faut rappeler que les, les, les, les, les bombardements russes sont loin de ne cibler que des objectifs militaires oui Mombaerts copieusement les infrastructures civiles et les zones r\u00e9sidentielles depuis moi Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [92%] :\r\nAlors pour plus loin justement quel serait l'int\u00e9r\u00eat pour la Russie de respecter ce ce potentiel cessez -le feu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [89%] :\r\nJe ne suis pas convaincu qu'il est vraiment un int\u00e9r\u00eat pour la Russie, dans le respect du cessez-le-feu, il y a un int\u00e9r\u00eat dans le fait de maintenir en vie \u00e0 des discussions diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:19) [86%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [87%] :\r\nParce que \u00e7a lui s'arrange aussi les Am\u00e9ricains les les depuis 2012 ans dans un sc\u00e9nario o\u00f9 la Russie a besoin du processus diplomatique pour appara\u00eetre comme moins intransigeante qu'elle ne l'est en r\u00e9alit\u00e9 oui et les Am\u00e9ricains ont besoin d'un processus diplomatique pour donner l'impression qu'ils sont plus engag\u00e9s, qu'ils ne le sont sens des Am\u00e9ricains sont pas par cons\u00e9quent consacr\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire avancer le le le bleu probl\u00e8mes s\u00e9rieux et donc s'abrite derri\u00e8re un processus diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nLe moins qu'on puisse dire, Thomas Pierret, c'est que l'opposition syrienne para\u00eet lamin\u00e9e si les combats cessent dans le nord de la Syrie est -ce qu'on peut imaginer que c'est une forme de reddition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait c'est tr\u00e8s clairement l'objectif : que cherche \u00e0 atteindre le le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s, aujourd'hui on peut avoir une reddition d'une d'une partie de la r\u00e9bellion, mais ceci dit, je pense qu'il faut pas s'attendre non plus \u00e0 une v\u00e9ritable stabilisation parce que ce qu'on oublie trop souvent, c'est que le les les gains territoriaux par le entre guillemets par le r\u00e9gime, au nord d'Alep, jeudi, entre guillemets, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'essentiel des combats sont men\u00e9s par des combattants \u00e9trangers envoy\u00e9s par l'Iran en Irak au Liban etc donc des islamistes chiites alors ce ce sont des combattants tr\u00e8s efficace qui peuvent reprend du territoire peuvent -ils s\u00e9curiser et stabiliser des pans importants du territoire syrien sur le long terme, \u00e7a c'est une toute autre question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [95%] :\r\nAutre question, c'est la question \u00e9videmment de la reprise des n\u00e9gociations est -ce que dans ce contexte de scepticisme, si j'ose dire, par rapport \u00e0 ce cessez-le-feu est -ce que vous imaginez une reprise de ces pourparlers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, je pense qu'on peut \u00eatre encore plus sceptiques pas venir les pourparlers peuvent reprendre mais il \u00e9gara la position de force du du r\u00e9gime et de ses alli\u00e9s, aujourd'hui il s'engageant des n\u00e9gociations, ce sera tr\u00e8s clairement pour aller demander la la la reddition formelle de l'opposition, et \u00e7a je pense qu'on peut, j'ai retrouv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 \u00e7a avant l'offensive sur Alep, mais aujourd'hui je ne vois pas d'autres, d'autres sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [82%] :\r\nAlors, tout de m\u00eame, c'est la 1\u00e8re fois en moins que les grandes puissances s'impliquent pour \u00e9teindre cet incendie, plut\u00f4t que de l'alimenter, est ce que on pourrait terminer cette conversation avec une note d'optimisme au. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [87%] :\r\nCe sera difficile, ancien conseiller pour la parce que voil\u00e0 je on \u00e7a ne ce n'est pas vraiment la 1\u00e8re fois on a eu d'autres efforts diplomatiques on a Gen\u00e8ve en 2012 Gen\u00e8ve montre que Gen\u00e8ve 2 en 2014 et je dirais qu'\u00e0 chaque fois, on a eu un peu le m\u00eame sc\u00e9nario avec une une voil\u00e0 une Russie qui est qui, qui cherche \u00e0 appara\u00eetre, comment la France j'entra\u00eene l'a\u00een\u00e9 qui soutient depuis le d\u00e9but de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, le r\u00e9gime d'Assad et qui veut voir Assad rester au pouvoir et des une diplomatie am\u00e9ricaine qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [90%] :\r\nQui fait de la rh\u00e9torique n'est pas grand- chose d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Thomas Pierret vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, au revoir et parmi les puissances r\u00e9gionales qui jouent un r\u00f4le dans l'\u00e9quation syrienne, il y a l'Arabie Saoudite \u00e0 M\u00fcnich, le ministre saoudien des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, l'objectif, a -t-il rappel\u00e9, de se d\u00e9barrasser de Bachar Al-Assad Assad et d'ajouter : nous y parviendrons, alors il se trouve qu'une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires europ\u00e9ens s'est rendu cette semaine \u00e0 Ryad dans la capitale saoudienne, le Fran\u00e7ais Arnaud Danjean, membre des R\u00e9publicains et du groupe Parti populaire europ\u00e9en, \u00e9tait du voyage, je les joint tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone avec cette premi\u00e8re question : faut -il soutenir \u00e0 l'Arabie Saoudite qui, dit -on, joue \u00e0 l'instar de la Turquie, un double voire un triple jeu dans le dossier syrien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [89%] :\r\nL'Arabie Saoudite est certes un pays avec beaucoup d'ambigu\u00eft\u00e9 ou en tout cas avec des dimensions qui nous plaisent pas beaucoup, je pense notamment \u00e0 son positionnement religieux tr\u00e8s conservateur pour ne pas dire plus les les les porosit\u00e9 qui ont exist\u00e9 aussi historiquement avec des mouvements radicaux, donc tout \u00e7a est une ne constitue un irritant pour pour les pays occidentaux, mais il faut bien voir que, au-del\u00e0 de tout \u00e7a, il y a quand m\u00eame un positionnement g\u00e9opolitique majeur de l'Arabie Saoudite, ind\u00e9pendamment des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, hein, mais il y a un positionnement majeur qu'on le veuille ou non, l'Arabie Saoudite est un acteur est une puissance r\u00e9gionale majeure, elle est aujourd'hui engag\u00e9 dans un v\u00e9ritable bras de fer avec l'Iran et et ce bras-de-fer irano- saoudien qui d\u00e9passe de tr\u00e8s loin le simple entre guillemets simple clivage sunnite, chiite, c'est quelque chose de beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, h\u00e9 bien aujourd'hui ce ce bras de fer, j'allais dire irradie sur l'ensemble du Moyen-Orient et et la crise syrienne n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette lecture, c'est-\u00e0-dire que nous avons bien senti dans les entretiens avec nos interlocuteurs saoudiens, dont le roi lui- m\u00eame que, aujourd'hui, ce qui ce qui irrite beaucoup les Saoudiens, j'allais dire, au-del\u00e0 de la situation elle- m\u00eame en Syrie, ce qui irrite beaucoup les Saoudiens, c'est le fait que l'Iran pion dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [84%] :\r\nOui les roses par la oui l'Iran, soutenu par la Russie, alors il y a cette taxe effectivement irano- russe et puis \u00e0 cet taxes entre les puissances occidentales et l'Arabie Saoudite, mais en en m\u00eame temps est -ce que l'Arabie Saoudite qui soutient des groupes salafistes au discours tr\u00e8s radicaux est -ce que c'est Arabie Saoudite est d\u00e9fendable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:52) [90%] :\r\nVous savez, l'Arabie Saoudite a compris, en tout cas les autorit\u00e9s officielles parce que c'est toujours un peu compliqu\u00e9 de, de, de globaliser l'Arabie Saoudite \u00e7a \u00e9videmment des acteurs aussi particulier \u00e0 certaines familles, certaines tribus qui ont un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat un peu diff\u00e9rent, mais en tout cas les autorit\u00e9s officielles saoudiennes ont bien compris depuis maintenant plusieurs mois, certains vous diront m\u00eame depuis plusieurs ann\u00e9es que les groupes radicaux sunnites tels l'\u00c9tat islamique puisque c'est \u00e0 lui qu'on pense ou Jabal Al-Nosra l'\u00e9manation d'Al-Qa\u00efda, ce sont des dangers pour elle aussi, et, et donc il y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9 sur le fait qu'elles qu'elles qu'elles ne veulent pas de ces groupes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [86%] :\r\nDonc, c'est un v\u00e9ritable c'est une v\u00e9ritable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:34) [88%] :\r\nR\u00e9action ces organisations sont list\u00e9s comme terroristes \u00e0 Ryad alors pour certaines d'entre elles, c'est relativement nouveau par rapport m\u00eame aux \u00c9mirats Arabes Unis qui eux avaient list\u00e9 ces organisations beaucoup plus t\u00f4t, autant des organisations terroristes aujourd'hui Al-Nosra et l'\u00c9tat islamique sont des organisations clairement consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste des membres de ces organisations sont r\u00e9guli\u00e8rement ans en Arabie Saoudite, donc y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9 sur le positionnement officiel, maintenant qu'il est vrai que id\u00e9ologiquement Th\u00e9o, logiquement, vous avez une forme d'irrigation de groupe que nous nous consid\u00e9rons comme radicaux par le wahhabisme \u00e7a c'est peu, c'est un fait \u00e9vident, mais je crois qu'il faut, il faut toujours bien faire la part des choses entre ce qui rel\u00e8ve effectivement d'une influence religieuse et et d'impr\u00e9gnation de certains groupes et de la politique, la politique officielle \u00e0 une des autorit\u00e9s saoudiennes ont v\u00e9ritablement compris, c'est-\u00e0-dire que quand vous allez \u00e0 Ryad, aujourd'hui, vous sentez la menace et vous sentez le le le les dispositions de l'appareil s\u00e9curitaire, par rapport \u00e0 la menace terroriste, y compris \u00e0 la menace terroriste extr\u00e9miste sunnite, donc il y a certes une ambigu\u00eft\u00e9 de fond qui demeurent sur, j'allais dire le le carburant id\u00e9ologique, le carburant th\u00e9ologique de ces, de ces groupes, mais pour autant ce qui ce qui concerne la politique officielle, militaires et s\u00e9curitaires saoudiennes il y a pas, il y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [99%] :\r\nDonc c'est un alli\u00e9 qu'il faut continuer de m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:04) [90%] :\r\nJe pense que c'est \u00e9videmment le terme est parfois un peu encombrant mais je pense que, aujourd'hui, il serait tr\u00e8s dangereux d'avoir une grille de lecture, si j'ai sur cette r\u00e9gion, condamnant l'un ou l'autre des acteurs, je pense, et \u00e0 l'Iran et \u00e0 l'Arabie Saoudite, comme je vous le disais o\u00f9 je pense que pour la d\u00e9cennie \u00e0 venir et peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0, cette r\u00e9gion va \u00eatre fa\u00e7onn\u00e9 qu'on le veuille ou non, qu'on l'appr\u00e9cie ou non, va \u00eatre fa\u00e7onn\u00e9e par ce rapport de force entre Iraniens et Saoudiens et les Saoudiens ont des choses \u00e0 dire, on peut ne pas \u00eatre d'accord \u00e9videmment \u00e0 100 pourcent avec avec eux de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on ne peut pas \u00eatre d'accord \u00e0 100 pourcent \u00e9videmment \u00e9videmment avec les Iraniens, mais faire l'impasse sur l'un et l'autre de ces acteurs oh non, j'allais dire d'une lecture id\u00e9ologique un peu trop strict, me para\u00eet extr\u00eamement dangereux, moi je pense, et, et, de retour de ce d\u00e9placement avant entre convaincu, je peux, je pense qu'il faut que nous fassions preuve d'un grand pragmatisme dans la fa\u00e7on dont nous envisageons r\u00e9volution que cette r\u00e9gion, rien n'est tout blanc ni tout noir, j'ai absolument aucune sympathie ni pour le wahhabisme, ni de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour la th\u00e9ocratie iranienne et pour autant je crois que g\u00e9opolitiquement nous devons m\u00e9nager ses 2 acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Arnaud Danjean eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais membre des R\u00e9publicains de retour d'un voyage en Arabie Saoudite et Jean-Fran\u00e7ois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T17:20:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pierret, Thomas", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edinburgh et sp\u00e9cialiste de l'Islam ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Danjean, Arnaud", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais membre des R\u00e9publicains", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29D910E2-70CD-400E-B6B0-EA3A68B5E966", "internalArchiveId": "29D910E2-70CD-400E-B6B0-EA3A68B5E966", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folie des poup\u00e9es magiques en Tha\u00eflande", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "* * La Tha\u00eflande est en proie \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange: la folie des poup\u00e9es magiques. Ces poup\u00e9es en plastique qui sont une r\u00e9plique plus ou moins v\u00e9ridique d'un b\u00e9b\u00e9, sont achet\u00e9s en masse et souvent \u00e0 prix d'or par les Tha\u00eflandais.", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472284", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La folie des poup\u00e9es magiques en Tha\u00eflande  / TUM_2016-02-12T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["La Tha\u00eflande est en proie \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange: la folie des poup\u00e9es magiques. Ces poup\u00e9es en plastique qui sont une r\u00e9plique plus ou moins v\u00e9ridique d'un b\u00e9b\u00e9, sont achet\u00e9s en masse et souvent \u00e0 prix d'or par les Tha\u00eflandais."], "variantIds": ["ece-7472284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:44Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on va en Tha\u00eflande, la Tha\u00eflande 4 3 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange, la folie des poup\u00e9es magiques, ces poup\u00e9es en plastique qui sont une r\u00e9plique plus ou moins vraisemblable d'un b\u00e9b\u00e9 sont achet\u00e9s en masse et souvent \u00e0 prix d'or par les Tha\u00eflandais oui et l\u00e0 on ne parle pas d'enfants, mais bien d'adultes, des adultes, que l'on peut donc voir affubl\u00e9 de poup\u00e9es dans la rue, au march\u00e9 au travail m\u00eame l'engouement pour ces poup\u00e9es \u00e0 telle qu'une seule Dontrelle peut co\u00fbter plusieurs centaines de francs mais ce qu'il faut bien comprendre, c'est que pour les Tha\u00eflandais ou une partie d'entre eux, tout au moins, il ne s'agit pas de simples poup\u00e9es nomm\u00e9es look, ce qui signifie litt\u00e9ralement les enjeux, enfant, elle serait dot\u00e9e de pouvoir surnaturel d'ailleurs un journaliste de la BBC interrog\u00e9 une Tha\u00eflandaise sur sa peau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [59%] :\r\nOuais diminue parce \u00e7a fait qui bien papa et puis comme \u00e7a, voil\u00e0, donc on peut maintenant les mobiles dans un pays, une au Maghreb hier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [89%] :\r\nMais cette femme raconte qu'elle ne croyait d'abord par l'effet magique des poup\u00e9es mais qui lui est arriv\u00e9, tant de choses \u00e9tonnantes qu'elle a bien d\u00fb se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, mais celle viennent d'o\u00f9 ces poup\u00e9es de des croyances anciennes alors jusqu'\u00e0 un certain point, la 1\u00e8re religion Tha\u00eflandais et le bouddhisme mais c'est un bouddhisme teint\u00e9e de superstition d'animisme et de magie noire, certains croient que leur poup\u00e9es apr\u00e8s avoir re\u00e7u la b\u00e9n\u00e9diction d'un Moine bouddhiste peut-\u00eatre habit\u00e9 par l'esprit d'un enfant, raison pour laquelle il faut mourir habiller prendre soin de cette poup\u00e9es pour que, en \u00e9change de toutes ses attentions elle nous porte chance et pour certains, cette croyance qui renvoie \u00e0 l'esprit d'un enfant est d\u00e9riv\u00e9 d'une pratique ancestrale qui consiste \u00e0 v\u00e9n\u00e9rer les enfants morts-n\u00e9s mais alors quelle dimension prend ce ph\u00e9nom\u00e8ne en Tha\u00eflande, alors une dimension telle que le gouvernement Tha\u00eflandais s'en inqui\u00e8tent, il y a plusieurs fois appel\u00e9 les Tha\u00eflandais \u00e0 ne pas d\u00e9penser leur argent par superstition, les compagnies a\u00e9riennes d\u00e9battent pour savoir si les f\u00e9rus de ces poup\u00e9es doivent acheter un si\u00e8ge sp\u00e9cial parce qu'il refuse bien s\u00fbr que leurs petits prot\u00e9g\u00e9s soit simplement rang\u00e9 dans un compartiment \u00e0 bagages, les restaurants proposent aussi des menus sp\u00e9ciaux pour ces poup\u00e9es et on observe que dans la soci\u00e9t\u00e9, donc dans les pratiques, les commerces, les temples ces poup\u00e9es sont de plus en plus pr\u00e9sente en quelque sorte, et comment on l'explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne bon pourquoi cet engouement r\u00e9cent pour ces poup\u00e9es magiques, alors l\u00e0 on peut formuler des hypoth\u00e8ses, certains se demandent si la baisse du taux de f\u00e9condit\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 jouer, avec1,5 enfant par femme en \u00e2ge de procr\u00e9er la Tha\u00eflande \u00e0 l'un des taux les plus bas d'Asie du Sud-Est, une autre hypoth\u00e8se est celle du ralentissement \u00e9conomique, l'incertitude qui r\u00e8gne dans une \u00e9conomie difficile, 2 ans apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat exacerber l'anxi\u00e9t\u00e9 une anxi\u00e9t\u00e9 qui pourraient \u00eatre compens\u00e9e par ces objets de superstition, c'est d'ailleurs l\u00e0 l'explication avanc\u00e9e par les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises bon chr\u00e9tien, vu d'ici, ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on peut avoir du mal \u00e0 le comprendre, oui, alors peut-\u00eatre, mais avant de r\u00e9duire cet enthousiasme pour les poup\u00e9es magiques \u00e0 une superstition tha\u00eflandaise peut-\u00eatre un tout petit peu ridicule, il faut s'interroger sur nos propres pratiques parce que les Occidentaux ont, eux aussi, \u00e0 moindre \u00e9chelle des rapports \u00e9trange complexe avec l'\u00e9pop\u00e9e, preuve en est, ce mouvement des b\u00e9b\u00e9 nouveau- n\u00e9 ou oui Boeing donc, mais une 2\u00e8me fois, un mouvement qui a d\u00e9but\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et qui consiste \u00e0 assembler \u00e0 s'attacher \u00e0 prendre soin de poup\u00e9es qui sont des r\u00e9pliques hyperr\u00e9alistes de v\u00e9ritables b\u00e9b\u00e9 humain des r\u00e9pliques qui n'ont rien d'un jouet et qui se vendent, elles aussi, plusieurs centaines de francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T07:53:47Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-97435348-8D7A-495A-AB00-E6FB4C9B6E04", "internalArchiveId": "97435348-8D7A-495A-AB00-E6FB4C9B6E04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chr\u00e9tiens d'Orient au menu entre le pape et le patriarche de Moscou \u00e0 Cuba", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric\r\n* * Les chr\u00e9tiens d'Orient au menu entre le pape et le patriarche de Moscou \u00e0 Cuba (SLV Jean-Fran\u00e7ois Colosimo) 18h Chr\u00e9tiens d'Orient\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, bonsoir... Vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut Saint-Serge, directeur des \u00e9ditions du Cerf... auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 l'agonie des chr\u00e9tiens d'Orient... intitul\u00e9 \"Les hommes de trop\" paru il y a un an et demi...\r\n- Alors Arnaud Danjean dit : il faut faire preuve de realpolitik... Quand bien m\u00eame le r\u00e9gime saoudien est d\u00e9testable, l'Arabie saoudite demeure un alli\u00e9 qu'il faut m\u00e9nager dans la lutte contre le groupe Etat islamique... Comment r\u00e9agissez-vous ?\r\n- C'est l'axe irano-russe qu'il faut privil\u00e9gier ?\r\n- On a l'impression que les puissances occidentales, et notamment la France, consid\u00e8re les chr\u00e9tiens d'Orient comme leurs petits-fr\u00e8res... Or vous dites, ils sont \u00e0 l'orginie du christianisme... Ils m\u00e9ritent une plus grande attention...\r\n- Vous dites qu'on est embarrass\u00e9s en France avec cette question des chr\u00e9tiens d'Orient, qui sont consid\u00e8r\u00e9s comme arabis\u00e9s et un peu m\u00e9t\u00e8que...\r\n- Le sort des chr\u00e9tiens d'Orient sera au menu de la rencontre entre le pape Fran\u00e7ois et le patriarche de Moscou Kirill \u00e0 Cuba... Rencontre historique depuis le Grand Schisme de 1054... Que faut-il en attendre ?", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472348", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les chr\u00e9tiens d'Orient au menu entre le pape et le patriarche de Moscou \u00e0 Cuba / FOR_2016-02-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le sort des chr\u00e9tiens d'Orient sera au menu de la rencontre entre le pape Fran\u00e7ois et le patriarche de Moscou Kirill \u00e0 Cuba. C'est une rencontre historique depuis le Grand Schisme de 1054. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, essayiste, enseignant, directeur des Editions du Cerf et auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 l'agonie des chr\u00e9tiens d'Orient, intitul\u00e9 \"Les hommes en trop\"."], "variantIds": ["ece-7472348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T00:05:31Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSaoudite Jean-Fran\u00e7ois Colosimo bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut Saint Serge \u00e0 Paris, directeur des \u00e9ditions du Cerf faut, auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 l'agonie des chr\u00e9tiens d'Orient intitul\u00e9 les hommes de trop, paru il y a un an et demi alors vous l'avez entendu Arnaud Danjean dit il faut faire preuve de realpolitik, quand bien m\u00eame le r\u00e9gime saoudien ou le wahhabisme est d\u00e9testable, l'Arabie Saoudite demeure un alli\u00e9 qu'il faut m\u00e9nager dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique vote r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [91%] :\r\nJe crois que notre ami. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:30) [86%] :\r\nJe veux qu'il n'y a pas de vision en noir et blanc, la vision en noir et blanc, c'est celle de la France et c'est la Grande-Bretagne de l'ami que le l'Arabie Saoudite a fabriqu\u00e9 un golem et aujourd'hui il faudrait sauver l'Arabie Saoudite du Golem, qu'elle a fabriqu\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 c'est que il \u00e0 peu pr\u00e8s impossible pour un pr\u00eatre de d'entrer en Arabie Saoudite avec une bible \u00e0 la main et si c\u00e9l\u00e8bre une messe sera dans le souterrain d'une ambassade, on peut arriver \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sans VISA, on se rendra non seulement dans une cath\u00e9drale arm\u00e9nienne ou dans une synagogue s\u00e9farade ou dans une \u00e9glise Nestor yens sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:05) [91%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [83%] :\r\nParce que cette Arabie-Saoudite, qui a fait le wahhabisme et qui se voit p\u00e9trodollars \u00e0 v\u00e9ritablement le monde musulman, elle n'a aucune relation \u00e0 la culture, en raison de ses fondamentaux qui sont le on a cr\u00e9\u00e9 la cl\u00f4ture l'interpr\u00e9tation et la r\u00e9p\u00e9tition incessante de la charia, alors que le schisme parce que le schisme \u00e0 une ouverture sur l'histoire d'une ouverture sur la proph\u00e9tie ouverture sur la justice, l'ouverture sur l'image, voyez effectivement le cin\u00e9ma iranien qui fait suite aux aux ruminants personne qui relie d'un r\u00e9gime d\u00e9testable \u00e9tincelles image vraiment violent donc ce ce schisme qui de surcro\u00eet inclure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [87%] :\r\nClerg\u00e9 en d\u00e9pit de la R\u00e9publique, il V\u00e9ronique, qui n'est pas une th\u00e9ocratie pourcent ce que c'est \u00eatre non non du tout, c'est une r\u00e9publique aussi avec des rapports de pouvoir extr\u00eamement complexe mais ce schisme reste l'espoir de l'Islam parce que il y a une relation \u00e0 la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [93%] :\r\nDonc, \u00e0 vos yeux, il faut privil\u00e9gier plut\u00f4t je dirais allez on va dire l'axe irano- russe dans en tout cas dans l'\u00e9quation syrienne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [83%] :\r\nMais il faut savoir on parle privil\u00e9gier ivoirit\u00e9 en tout cas de m\u00e9priser, il faut arr\u00eater de faire comme la diplomatie fran\u00e7aise, c'est depuis des ann\u00e9es, de consid\u00e9rer que ces acteurs indispensables sur le terrain qui sont des acteurs historiques qui ont pour eux la profondeur du temps, ce sont les ind\u00e9sirables parfait, il est tr\u00e8s curieux d'ailleurs que la politique europ\u00e9enne et remplac\u00e9 en quelque sorte politique gauchiste, c'est devenu la 1\u00e8re politique nous conservatrice on monde en fait la la derni\u00e8re puisque m\u00eame les Am\u00e9ricains finalement au nom de leurs propres int\u00e9r\u00eats, montre un peu plus de souplesse, il n'y aura pas de r\u00e9solution de la question au Proche-Orient sont la Russie et ses environs et il est vrai que les chr\u00e9tiens du Proche-Orient, eux ils ont clairement \u00e9tabli leur choix et ce choix penche du c\u00f4t\u00e9 effectivement de la Russie qui continue par sa politique d'int\u00e9r\u00eat, soyons clairs, nous soyons s\u00fbrs, lucide, son r\u00f4le de protectrice tiendrions que la France abandonn\u00e9s et notre c\u00f4t\u00e9 lui rend chiites qui parce minoritaire ultra- minoritaire parce qu'on est mieux entre minoritaire que face \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante, dans laquelle l'argent circule, au point que 2 mois, dites islamistes de Us\u00e9listes salafiste de salafistes djihadistes, h\u00e9 bien la porosit\u00e9 telle tr\u00e8s plus tr\u00e8s bien o\u00f9 est le v\u00e9ritable mise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo l'impression que les puissances occidentales et notamment la France, puisque vous venez de la citer consid\u00e8re les chr\u00e9tiens du Proche-Orient comme comme leurs petits fr\u00e8res, un peu, or vous dites, ils sont \u00e0 l'origine du christianisme, il m\u00e9rite une plus grande consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [79%] :\r\nCe sont certainement pas petit fr\u00e8re vraiment donner au d\u00e9tour des croisades si que nous avons toujours coloniale au Levant ce somptueux la source du christianisme, c'est un, ce sont, ce sont aussi le lien vivant avec les premi\u00e8res situations de l'\u00e9criture Babylone \u00c9gypte etc et puis ils sont \u00e0 la source du christianisme lui- m\u00eame qui est d'abord une r\u00e9gion orientale mais sont aussi \u00e0 la source de la grande civilisation islamo- arabe parce que lorsque les cahiers de Mahomet, sont sortis de la p\u00e9ninsule arabique, cet univers de culture de biblioth\u00e8que de le temps de synagogues d'\u00e9glise, ils ont rencontr\u00e9 ou \u00e7a, mais il a rencontr\u00e9 dans ce monde des chr\u00e9tient\u00e9 orientale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [94%] :\r\nAlors, vous dites qu'on est embarrass\u00e9s en France avec cette question des chr\u00e9tiens d'Orient qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme quoi comme arabis\u00e9s et un peu m\u00e9t\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [84%] :\r\nOui, parce qu'il est tout \u00e0 fait g\u00e9rant \u00e9videmment de se rendre compte que ce christianisme qui a fait l'histoire europ\u00e9enne, histoire occidentale, on l'entend en l\u00e0, on la doit au jour en fait cette histoire \u00e0 ceux de la base de l'Automne dernier et qui sont \u00e0 la fois \u00e9videmment des Orientaux pour nous occidentaux, mais qui sont aussi des Occidentaux pour les plus Orient mais qui tr\u00e8s souvent nous apparaissent effectivement, c'est l'expression de l'emploi comme de m\u00e9t\u00e8que, comme dirait jeudi cousins embarrassants particuli\u00e8rement aussi parce que nous voulons, en fait, ob\u00e9rer minorer la responsabilit\u00e9 que nous portons dans leur malheur, leur vie sous l'Islam n'a pas \u00e9t\u00e9 facile mais ils ont \u00e9t\u00e9 aussi pris en \u00e9tau par l'Occident, et \u00e7a il ne faut surtout pas l'oublier, chaque fois que nous les avons en quelque sorte sollicit\u00e9s comme une 5\u00e8me colonne potentielle, h\u00e9 bien c'est ce sont eux qui, \u00e0 la sortie, ont pay\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, elle s'est, lui, et ce depuis les croisades mais aussi particuli\u00e8rement au 20\u00e8me si\u00e8cle, les Arm\u00e9niens avec la Russie sur le g\u00e9nocide du 1915 les Grecs avec la Turquie, c'est la 1\u00e8re purification ethnique, avec la b\u00e9n\u00e9diction merci nation de 1923 des Assyriens abandonn\u00e9 par Londres en raison du p\u00e9trole de Mossoul en 1930. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:59) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:00) [77%] :\r\nMassacr\u00e9s etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [93%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Colosimo pour votre \u00e9clairage je rappelle que vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut Saint Serge et directeur des \u00e9ditions du Cerf, enfin, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T17:29:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colosimo, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Professeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A325D7A4-C8BD-4887-928D-F9841CACE9AC", "internalArchiveId": "A325D7A4-C8BD-4887-928D-F9841CACE9AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le langage \u00e9pic\u00e8ne, un pas vers l'\u00e9galit\u00e9 femme-homme?", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gygax, Pascal\r\n* *  \u00c0 l'heure o\u00f9 les femmes gagnent toujours moins que les hommes \u00e0 fonction \u00e9gale, sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les m\u00e9dias et en politique, la f\u00e9minisation du langage est envisag\u00e9e comme un vecteur d'\u00e9galit\u00e9 des genres.\r\nPascal Gygax, directeur de l'\u00e9quipe de psycholinguistique \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, nous d\u00e9montre, publications scientifiques \u00e0 l'appui, que le langage perp\u00e9tue les st\u00e9r\u00e9otypes et surtout, comment faire autrement.", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453529", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le langage \u00e9pic\u00e8ne, un pas vers l'\u00e9galit\u00e9 femme-homme? / OEP_2016-02-12T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les femmes gagnent toujours moins que les hommes \u00e0 fonction \u00e9gale, sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les m\u00e9dias et en politique, la f\u00e9minisation du langage est envisag\u00e9e comme un vecteur d\u2019\u00e9galit\u00e9 des genres. Pascal Gygax, directeur de l\u2019\u00e9quipe de psycholinguistique \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie de l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg, nous d\u00e9montre, publications scientifiques \u00e0 l\u2019appui, que le langage perp\u00e9tue les st\u00e9r\u00e9otypes et surtout, comment faire autrement."], "variantIds": ["ece-7453529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:26:30Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nHashtag RTS au pied la l\u00e8gue la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes exactement 20 ans est toujours les disparit\u00e9s entre les genres sont flagrantes, c'est un fait, les femmes gagnent en moyenne 20 pourcent de de moins et sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les postes strat\u00e9giques en plus comme le r\u00e9v\u00e9lait le Global Monitoring Project, avec la conf\u00e9rence suisse des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, les femmes restent fortement sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les m\u00e9dias, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, les m\u00e9dias suisses v\u00e9hiculent une image traditionnelle du r\u00f4le des hommes et des femmes et l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas acquise alors pourquoi h\u00e9 bien une des r\u00e9ponses \u00e0 cette vaste question de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes se situe dans notre utilisation du langage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [89%] :\r\nEt ce probl\u00e8me dans les m\u00e9dias, on peut le constater encore peut-\u00eatre ce matin nous sommes 4 hommes et une femme autour de la table, voil\u00e0 pour le mauvais exemple, c\u00e9r\u00e9monie, nous allons voir pourquoi et comment, avec vous, parce qu'elle est guid\u00e9e axe bonjour, bonjour, enfin, vous \u00eates directeur de l'\u00e9quipe de psycho- linguistique \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, pourquoi finalement est -ce que c'est si important d'avoir cette discussion autour de la f\u00e9minisation du langage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [91%] :\r\nAlors avant de commencer, c'est, c'est important de de replacer finalement le d\u00e9bat, tout le monde, tout le monde a un avis sur la f\u00e9minisation et beaucoup de gens, un avis assez n\u00e9gatif sur la f\u00e9minisation du langage et moi j'aime bien replacer le d\u00e9bat, surtout par rapport \u00e0 l'utilisation du masculin, on a un probl\u00e8me dans la langue fran\u00e7aise, mais dans d'autres langues aussi c'est que le masculin a 2 sens et les 2 sens d'abord un 1er sens sp\u00e9cifique, c'est qu'on parle seulement d'hommes et un 2\u00e8me sens, c'est le sens qu'on qu'on dit g\u00e9n\u00e9rique, on parle d'hommes et de femmes, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est pour nous, les psychologues, c'est de savoir comment le cerveau g\u00e8re cette ambigu\u00eft\u00e9, en fait, quand vous vous entendez le mot par exemple comme vous avez dit avant, auditeur de savoir si les gens arrivent \u00e0 comprendre qu'on parle d'hommes et de femmes, et si je vous dis la phrase les auditeurs sont -ils arriv\u00e9s ceux qui sont assez difficile finalement de, de, de, de voir des hommes et des femmes, et \u00e7a fait 10 ans qu'on travaille l\u00e0- dessus et, depuis 10 ans montre que finalement le masculin est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre comme une valeur g\u00e9n\u00e9rique et c'est pour \u00e7a qu'on va trouver des solutions, une des solutions c'est la f\u00e9minisation et il y a peut-\u00eatre d'autres solutions, mais pour l'instant, on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nMais la f\u00e9minisation du langage, c'est le langage et puis sc\u00e8nes parce que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [90%] :\r\nEn fait on en Suisse, on l'utilise un peu de, de, de mani\u00e8re interchangeables mais la f\u00e9minisation c'est de nommer finalement les 2, les 2 genres, les hommes et les femmes et le langage et puis serait plut\u00f4t de d'utiliser des mots qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e9galement aux hommes et aux femmes, donc par exemple les personnes, donc \u00e7a c'est du langage et puis celle, mais la f\u00e9minisation, c'est vraiment le fait de explicitement marqu\u00e9 par le langage qu'il y a des hommes et des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nPour les personnes qui nous \u00e9coutent alors si j'ai bien compris le principe, c'est parfois un sujet sensible en t\u00e9moignent nos discussions tr\u00e8s anim\u00e9es hier en r\u00e9daction pr\u00e9parant ce sujet pourquoi est -ce que les gens r\u00e9agissent tr\u00e8s fort \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [87%] :\r\nC'est difficile \u00e0 nous avons, nous avons souvent celle de, de, de comprendre pourquoi les gens sont sont si r\u00e9fractaires finalement la f\u00e9minisation, bon moi j'ai j'ai l'impression que le probl\u00e8me, c'est que les gens comprennent pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette cette id\u00e9e du masculin qui est probl\u00e9matique ce masculin que le cerveau n'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer dans l'ambigu\u00eft\u00e9 difficilement g\u00e9rable, mais elle est, les gens sur une bien \u00eatre prot\u00e9ger la langue et les gens ont souvent l'impression aussi que l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui a pris position, ailleurs, par rapport \u00e0 \u00e7a en 2002, je crois \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, les gens ont l'impression que la CAN fran\u00e7aise dicte finalement les les r\u00e8gles d'usage et les les mots qu'on utilise dans la langue et les gens oublient un petit peu que, finalement, c'est l'usage qui fait que on utilise des mots que la langue \u00e9voluer la langue peut \u00e9voluer, donc les gens sont prot\u00e8ge un petit peu la langue, alors que finalement la langue peut \u00e9voluer et on le voit tr\u00e8s bien envoyer maintenant dans le dictionnaire, vous avez lol \u00c9lo\u00efse int\u00e9ressant parce que c'est pas l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui, \u00e0 moment donn\u00e9, s'est dit : ah ben tiens, on pourrait r\u00e9pondre \u00e0 un SMS pour dire qu'on trouve \u00e7a tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, c'est les gens qui utilisent tout \u00e0 coup un langage particulier et c'est ce langage particulier qui va finalement rentrer dans le dans le dans le dictionnaire ou dans le dans le le vocabulaire normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [99%] :\r\nMais alors en quoi cette f\u00e9minisation du langage, elle peut \u00eatre un moteur pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [90%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, si on reprend le le probl\u00e8me du masculin, c'est que l'utilisation unique du masculin, fait que les gens se repr\u00e9sente plus d'hommes, donc on de fait la soci\u00e9t\u00e9, c'est comme si on on efface en fait un genre on parle plus d'hommes dans le discours et dans ce discours ben finalement on, on, on, on oublie un peu un genre alors le fait d'utiliser les 2, on va simplement rappeler aux gens que, quand on parle de de quelqu'un, on va parler \u00e9galement de femmes, et pas seulement d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [89%] :\r\nEt, au-del\u00e0, d'utiliser masculin pour parler \u00e0 tout le monde, que se passe -t-il lorsqu'on utilise des st\u00e9r\u00e9otypes qui sont justement un peu d\u00e9gradant, on va dire pour les femmes par exemple, arr\u00eate de pleurer comme une fille ou qu'est -ce que tu es blonde qu'est -ce que je suis blonde, c'est quelque chose que malheureusement jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [87%] :\r\nAlors, c'est ce qu'il faut il faut replacer le d\u00e9bat ici par rapport \u00e0 \u00e0 o\u00f9 il y a du langage et de la pens\u00e9e et on se on minimise souvent un petit peu ce lien l\u00e0 alors que lien finalement notre identit\u00e9, notre notre repr\u00e9sentation du monde secret au en travers du langage, donc on apprend finalement les associations au travers du langage et les associations se font simplement par le le le fait de mentionner quelque chose et les gens apprennent les enfants apprennent ces associations en y \u00e9tant expos\u00e9es, c'est vraiment une question d'Exposition et plus vous utilisez des termes comme ceux -ci plus les enfants par exemple, je parle des enfants puisque se d\u00e9veloppe cette identit\u00e9, plus les enfants vont commencer \u00e0 apprendre ces associations comme des associations, des associations r\u00e9el et \u00e7a c'est le probl\u00e8me, c'est cette cette Exposition et d'o\u00f9 la f\u00e9minisation, peut \u00e9galement avoir un impact sur les st\u00e9r\u00e9otypes, c'est le fait que, si vous voyez, pardon, si vous voyez m\u00e9canicienne et vous vous \u00eates constamment expos\u00e9s \u00e0 m\u00e9canicienne ben vous allez commencer \u00e0 vous dire : bon, c'est vrai, le travail de m\u00e9caniciens et d'm\u00e9canicienne peut esp\u00e9rer \u00e9galement \u00eatre pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [89%] :\r\nDonc on comprend aussi peut-\u00eatre plus dangereux avec les les enfants mais est -ce que c'est les hommes qui v\u00e9hicule plus ce type de langage et ces clich\u00e9s, ces st\u00e9r\u00e9otypes finalement est -ce que les femmes le font aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [84%] :\r\nC'est une question qu'on a souvent \u00e7a, et on a, on a essay\u00e9 vraiment de de savoir, de comprendre si, si, il y avait cette diff\u00e9rence, mais en fait on, on l'a jamais trouv\u00e9, on n'a jamais trouv\u00e9 diff\u00e9rence finalement dans dans l'usage de l'utilisation, c'est c'est une utilisation qui est tellement norm\u00e9e et les st\u00e9r\u00e9otypes eux- m\u00eames sont tellement norm\u00e9e que que les les les gens peut-\u00eatre un petit peu l'impression que c'est cette d\u00e9faite, c'est, c'est comme \u00e7a, que ce soit homme ou femme, les gens ont de la peine \u00e0 comprendre que, finalement, c'est quelque chose d'acquis de construit, on est toutes et tous responsables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [87%] :\r\nAlors il y a 3 mois, je crois, vous avez sorti un papier un papier universitaire scientifique justement, vous avez travaill\u00e9 sur les noms de m\u00e9tiers et les adolescents prime nous en dire quelques mots s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [84%] :\r\nAlors en fait on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de de pouvoir pr\u00e9senter des m\u00e9tiers \u00e0 des jeunes, et ensuite de de voir si ces jeunes se sentiraient peut-\u00eatre plus capables de, de, d'entreprendre des \u00e9tudes pour pour faire ces m\u00e9tiers, est ce qu'on a fait c'est qu'on est all\u00e9 dans une \u00e9cole et sous couvert d'une de d'orientation professionnelle, et on a pr\u00e9sent\u00e9 une quinzaine de m\u00e9tiers aux jeunes et dans un groupe, on leur pr\u00e9sente les m\u00e9tiers en utilisant seulement masculin dans l'autre groupe, on pr\u00e9sente les m\u00e9tiers en utilisant le masculin et le f\u00e9minin, et apr\u00e8s donc on pr\u00e9sentait m\u00e9tier apr\u00e8s ou aux jeunes, on le, on leur pose des questions sur ses m\u00e9tiers, par exemple, \u00e0 votre avis, ceux qui vont les \u00e9tudes sont difficiles pour ces m\u00e9tiers, est ce que les gens gagnent plus dans ces m\u00e9tiers et une des questions qui nous int\u00e9ressait beaucoup, c'est-\u00e0-dire \u00e0 votre avis est -ce que les hommes ou les femmes ont plus de chances de de r\u00e9ussir dans ces m\u00e9tiers et ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le groupe qui avait re\u00e7u les m\u00e9tiers en langage f\u00e9minis\u00e9, donc chaque fois c'\u00e9tait mentionn\u00e9, m\u00e9canicien la sienne et on disait m\u00e9canicienne et ensuite m\u00e9canicien et ce groupe- l\u00e0, pour les m\u00e9tiers qui \u00e9tait st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 masculin comme m\u00e9canicien ou bien des st\u00e9r\u00e9otypes sans st\u00e9r\u00e9otypes comme musicien, par exemple, les gens, les jeunes avaient l'impression que tout \u00e0 coup les femmes pouvaient au \u00e9galement r\u00e9ussir dans ces m\u00e9tiers, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que pour les m\u00e9tiers st\u00e9r\u00e9otypes f\u00e9minin donc, comme, par exemple, infirmier ou infirmi\u00e8re les jeunes aussi diminuer leur st\u00e9r\u00e9otypes par rapport \u00e0 ces m\u00e9tiers, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on fait la f\u00e9minisation diminue les st\u00e9r\u00e9otypes de tous les m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [90%] :\r\nCe qu'il faut changer aussi certaines r\u00e8gles que que parfois les gens appellent, je sais pas, de la politesse ou la galanterie peut-\u00eatre m\u00eame quand on commence un discours en par exemple Madame Monsieur bonsoir est -ce que Darus Roggemans devrait dire de temps en temps, monsieur, madame, bonsoir, pour aussi aller dans le sens d'une certaine \u00e9galit\u00e9 parce que finalement l\u00e0 on met toujours les femmes d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [86%] :\r\nEt c'est la seule expression c'est la seule expression et, depuis le 14\u00e8me si\u00e8cle, mesdames et messieurs, c'est la seule expression qu'on mais o\u00f9 on met les femmes en 1er c'est int\u00e9ressant, \u00e7a passe, mais c'est les c'est vraiment la seule arme tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [95%] :\r\nOn devrait aussi lutter contre \u00e7a, quelque part o\u00f9 il y a tellement de choses \u00e0 faire dans l'autre sens que en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps si vous regardez m\u00eame l'histoire de l'art, si vous regardez les manuels scolaires, les hommes sont toujours \u00e0 gauche, les hommes sont toujours actifs, les gar\u00e7ons sont toujours actifs, etc, mesdames et messieurs, c'est vraiment le seul, c'est le seul l\u00e0 le seul cas en fait, on va dans l'autre sens, la question est de se dire est -ce que \u00e7a a vraiment un effet pour ce cas unique et isol\u00e9, mais de, de, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qui est bien c'est de, de, de changer d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [87%] :\r\nAlors en 30 secondes on va expliquer les 4 r\u00e8gles \u00e0 appliquer pour justement \u00e9viter de v\u00e9hiculer des st\u00e9r\u00e9otypes et f\u00e9minis\u00e9 langage alors la 1\u00e8re ou la minis\u00e9rie ou masculiniser les d\u00e9signations personne, donc on dit un expert est une experte, une professeur un professeur etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [84%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on fait avec les cas o\u00f9 c'est parfois un petit peu, ou l'autre mot fran\u00e7ais veut dire autre chose, vous vous n'est pas voil\u00e0 entra\u00eeneur entra\u00eeneur, par exemple, parce qu'on on doit le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [81%] :\r\nC'est des cas difficiles parce que typiquement bien couturier couturier couturi\u00e8re, c'est pas le c'est pas le m\u00eame m\u00e9tier, c'est int\u00e9ressant \u00e7a de de devoir, quand finalement le ces m\u00e9tiers -l\u00e0 ont chang\u00e9 de de repr\u00e9sentation, mais \u00e0 cause des st\u00e9r\u00e9otypes une couturi\u00e8re, elle est derri\u00e8re une machine, un couturier, il est, il passe un show quoi donc donc c'est c'est c'est aussi difficile, mais je pense qu'il faut, il faut continuer de m\u00e9tier de simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [82%] :\r\nOk la 2\u00e8me r\u00e8gle adopt\u00e9e lors de pr\u00e9sentations f\u00e9minin puis masculin, la doyenne ou le doyen et lib\u00e9r\u00e9, ce qui nous permet aussi d'accorder lib\u00e9r\u00e9 seulement masculin, ce qui simplifie aussi bien juste, oui c'est juste ensuite la 3\u00e8me r\u00e8gle le point m\u00e9dian ou le ou le slash la barre oblique pour f\u00e9miniser dans le texte, pas la parenth\u00e8se, parce que la parenth\u00e8se signifie qu'on ait mis justement en parenth\u00e8ses vous confirmez oui et puis la derni\u00e8re r\u00e8gle recourir \u00e0 madame et mademoiselle voil\u00e0 en quelques mots pourquoi mademoiselle c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [83%] :\r\nAlors bon, c'est 4 qui sont viennent du surtout de de du travail qu'on a fait \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et le le dernier point, c'est mademoiselle, c'est le m\u00eame probl\u00e8me masculin mademoiselle a vraiment beaucoup de sens et certains de ses sens sont des sens condescendant des sens vraiment qui sont tr\u00e8s n\u00e9gatifs, alors il y a 10 ans, ce qui peut \u00eatre positif, d'appeler mademoiselle peut-\u00eatre une fille, un enfant, mais en m\u00eame temps le le terme mademoiselle est tellement condescendant que finalement il faut essayer de l'effacer du vocabulaire ou \u00e0 la limite, utilis\u00e9 le m\u00eame terme pour les hommes qui aident \u00e0 pr\u00e9sent et qui est damoiseau personne utilise bien s\u00fbr mais de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il faut l'\u00e9viter, il faut vraiment \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [84%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Guiga ex- rappelle que vous \u00eates directeur de l'\u00e9quipe de psycho- linguistique \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie l'inertie de Fribourg et merci \u00e0 nos recherchistes Delphine sage et Jacqueline Perche : on vous pose une multitude de Liens avec des guides pour la r\u00e9daction, et puis et l'utilisation d'un langage non st\u00e9r\u00e9otypes et pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, sur notre page web RTL Sport Ch par Blick, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T09:29:29Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-0030DD90-38EC-4EE5-BD43-F80C7930333A", "internalArchiveId": "0030DD90-38EC-4EE5-BD43-F80C7930333A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement Dada ces Belges-l\u00e0 !", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Les fameux Zita Swoon Group reviennent visiter le festival Antigel avec un projet totalement dada m\u00ealant musique, danse, th\u00e9\u00e2tre, d\u00e9cors et costumes pour un spectacle hors-norme, hommage au l\u00e9gendaire Cabaret Voltaire qui f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e. Un spectacle de Stef Kamil Carlens et Aarich Jespers \u00e0 voir les 11 et 12 f\u00e9vrier \u00e0 la salle du Lignon \u00e0 Vernier. Stef Kamil Carlens et la danseuse Inge Van Bruystegem sont les invit\u00e9s d'Yves Bron.", "durationSec": 1293, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453058", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement Dada ces Belges-l\u00e0 ! / MAG_2016-02-12T12:06:45_invite-1", "Magma du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les fameux Zita Swoon Group reviennent visiter le festival Antigel avec un projet totalement dada m\u00ealant musique, danse, th\u00e9\u00e2tre, d\u00e9cors et costumes pour un spectacle hors-norme, hommage au l\u00e9gendaire Cabaret Voltaire qui f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e. Un spectacle de Stef Kamil Carlens et Aarich Jespers \u00e0 voir les 11 et 12 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 la salle du Lignon \u00e0 Vernier. \n\nStef Kamil Carlens et la danseuse Inge Van Bruystegem sont les invit\u00e9s d\u2019Yves Bron."], "variantIds": ["ece-7453058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T23:44:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\n2 autres repr\u00e9sentants et 2 autres h\u00e9ritiers de l'esprit dada, aujourd'hui, sont nos 2 invit\u00e9s Stef Kamil Carlens, ce musicien et une Van Brice de gamme danseuse sur la sc\u00e8ne, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hier soir, ce sera encore ce soir au Lignon, dans le cadre d'Antigel n'feignent d'adh\u00e9sion everything aspect c'est un spectacle inspir\u00e9 non seulement de l'esprit d'Adam et m\u00eame plus ponctuellement que \u00e7a inspir\u00e9 d'un film qu'on peut voir sur YouTube pouvez en parler d'ailleurs justement Stef Kamil Carlens c'est celui qui a d\u00e9marr\u00e9 un le le projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, il y a en nous, dans les ann\u00e9es 60 il y a un documentaire qui est fait sur le Dada ont Belgique par Greta c'est une r\u00e9alisatrice et pour ce documentaire, elle a reconstruit un petit spectacle, comme il a eu lieu dans le Cabaret Voltaire en 1916 en fait et ce petit espace, et c'\u00e9tait il y a tous les \u00e9l\u00e9ments de donc on voulait utiliser, c'est-\u00e0-dire il y a la musique, il y a le humour y a l'idiotie et \u00e0 la danse, et il y a les masques les les peintures, tout ce qui est art plastique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors vous pouvez le voir sur YouTube ce film vaut \u00e9galement le teaseur de votre spectacle Mandanda les \u00e9volutions va faire que du sang, parce qu'on est \u00e0 la radio ici Bruno s\u00e9rie fait un petit montage en une minute, on va donc passer de 1916 \u00e0 2016. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [78%] :\r\nAh, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 budg\u00e9taire quelques degr\u00e9s de directeur actuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [65%] :\r\nLanc\u00e9e voil\u00e0 j'avais fix\u00e9 Grenoble 2 et 9 pays gaffe \u00e0 elle parce Cabaret Voltaire, en France, pays MBabane stable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:20) [63%] :\r\nAh, il y a bien gard\u00e9 de dire autour des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [78%] :\r\nEt oui, elle est belle et l'on peut dire qu'elle est par terre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:56) [62%] :\r\nM\u00eame si 9 points une et puis que je peux cirque prend une je trouve pas \u00e9tait aussi \u00e0 l'acte avec personne, au moins tu as appris \u00e7a \u00e0 la mi- mai qu'une personne, donc \u00e0 la baisse et \u00e0 ce qui est une vraie sc\u00e8ne donc d'nous une \u00e0 baisser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [84%] :\r\nL\u00e0 vous aurez certainement compris \u00e0 quel moment on est pass\u00e9 d'une \u00e9poque \u00e0 une autre, on termine avec le Tir d'autres spectacle Stef Kamil Carlens 5 n'atteignent pas des \u00e0 voter contre Rita Zita Swoon pardon, sur la sc\u00e8ne du Lignon, ce sera dans le cadre d'Antigel et en voyant l'image on on se rend compte vraiment de cette volont\u00e9 de faire pareil \u00e0 un mais oui au d\u00e9but, en fait, c'est c'est votre m\u00e9thode de travail en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [83%] :\r\n\u00e7a, on ne pour commencer, pour un peu, apprendre \u00e0 conna\u00eetre cette langage dada\u00efste, on a vraiment copi\u00e9 le petit film, on a vraiment copi\u00e9 comme il est quoi, et apr\u00e8s on a rajout\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de nous-m\u00eames des, des, des masques diff\u00e9rents les on les costumes un peu et, plus important, on a, on a rajout\u00e9 notre notre propre musique au film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [89%] :\r\nEt votre musique si vous spectacle depuis plusieurs ann\u00e9es avec ce groupe Zita Swoon G\u00e9lin, j'ai envie de dire que vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 par ce genre d'esprit non depuis depuis assez longtemps dans votre parcours \u00e0 la joie visuel \u00e0 formuler \u00e0 la fois musical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [79%] :\r\nOui, oui, on a, en fait, on a un groupe de musique, on a inspir\u00e9 par plein de, plein de diff\u00e9rents genres de musique mais c'est vrai qu'il est le le le l'envie pour un peu aller d\u00e9couvrir le bizarre tout sur les Terres l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [83%] :\r\nAlors il y a cette collaboration avec des danseuses et enfin de DCN, vous \u00eates avec nous \u00e9galement, \u00e7a c'est fait, \u00e7a s'est fait, hein, comment on vous a, on vous a approch\u00e9 pour participer \u00e0 ce \u00e0 ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [73%] :\r\nJe pense que, en Belgique, on est tous un peu connect\u00e9s on ce qu'on est entre nous et Stef Kamil \u00e9taient toujours comme on dit femme Denis compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [89%] :\r\nDonc, la compagnie de danse d'en fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:17) [85%] :\r\nVoil\u00e0, et il a donc connect\u00e9 \u00e0 oui et il cherchait un peu des guides, on va dire pour aider \u00e0 faire un peu la transmission de des instruments musicaux vers plut\u00f4t une expression corporelle ou un \u00e9v\u00e9nement un peu plus total et voil\u00e0 nous a propos\u00e9, moi et Michel comme collaborateur, donc nous on est rentr\u00e9 dans la musique, ils sont rentr\u00e9s dans les expressions comprenait tout \u00e7a qu'on a un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [84%] :\r\nAlors, \u00e7a donne un spectacle assez probablement absurde, j'avoue que je n'ai pas vu, mais j'ai vu des extraits absurdes mais tr\u00e8s travaill\u00e9 \u00e9galement j'imagine non, enfin disons et puis au niveau de la performance, c'est quelque chose d'assez d'assez pr\u00e9cis une vous \u00eates pas mal sur, vous savez, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [83%] :\r\nOui, oui, on a, on a essay\u00e9 d'utiliser plusieurs techniques des dada\u00efstes, en fait, on a utilis\u00e9 le collage n'Antigel le po\u00e8me on le sentent pont de vue globale o\u00f9 il invente des des langues pour faire des po\u00e8mes pour exprimer son d\u00e9go\u00fbt de de toute la rh\u00e9torique et de de des politiciens de c'\u00e9tait poc et voil\u00e0 tout ce genre de de d'expulsion le le coauteur peu Tech technique o\u00f9 il d\u00e9coupe des 2 textes existantes pour les remettre dans des diff\u00e9rents ordres pour cr\u00e9er une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e7a tout \u00e7a, on a utilis\u00e9 comme technique dans dans la musique dans les textes et dans la la danse dans le mouvement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [85%] :\r\nAlors on on si on revient en 1916 il y avait une n\u00e9cessit\u00e9 une sorte d'envie de faire sortir un ces choses absurdes d\u00e9truire comme la ligne Nicolas Julliard aussi \u00e9galement une partir dans une sorte de de fantaisie, jeux sans \u00e9galement en lisant les textes qui accompagnent spectacle de votre biographie que cette envie, ce d\u00e9sir, il est, il est encore l\u00e0, 10 aujourd'hui en quoi est -ce que vous inspirer de cette esth\u00e9tique, cette fa\u00e7on de Davos devant les choses, ce qu'ils disent que ces gens avaient en 1916 vous avez essay\u00e9 visiblement de reproduire de vous replonger un petit peu dans cet \u00e9tat d'esprit qu'est -ce qui vous nourrit finalement dans dans qu'est -ce que ce qu'elle est l'envie, vous avez envie de, de, enfin de, de, de, d'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [88%] :\r\nLa, la, le langage des dada\u00efstes, il \u00e9tait, il est devenu, il \u00e9tait choquant \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui il est devenu plut\u00f4t charmant quoi parce qu'on est, on est tellement boulevers\u00e9 avec des images et des des impressions depuis tellement de longtemps que on est on est on a, on a la peau dure un peu, mais \u00e7a, c'est quelque chose qui est l\u00e0, mais apr\u00e8s la raison pour laquelle les dada\u00efstes, il le fait, il le faisait, si elle est, elle est tout \u00e0 fait encore valable aujourd'hui, il y a tellement de choses absurdes, ce qui se passe au niveau politique, au niveau \u00e9conomique, on est au niveau \u00e9cologique que l\u00e0 une r\u00e9action d'un artiste pour \u00eatre tout \u00e0 fait justifi\u00e9e comme la r\u00e9action des Dana\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [76%] :\r\nLa pression absurde, r\u00e9action de d\u00e9rision aussi, hein, c'est une fa\u00e7on aussi de faire de cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [81%] :\r\nLire le le petit site citation de vue globale qui dit : je vous en prie les id\u00e9aux de la Culture et de la une, programme pour un show de vari\u00e9t\u00e9s, \u00e7a c'est notre candide contre le temps, en fait, c'est c'est \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'ils l'ont appel\u00e9 le le Cabaret Voltaire en hommage de Voltaire et son oeuvre candide et o\u00f9 o\u00f9 il se moque de de son \u00e9poque et c'est ce qui faisait aussi est bon et et et \u00e7a \u00e7a qu'on qu'on fait r\u00e9f\u00e9rence quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [86%] :\r\nVous restez avec nous, Stef Kamil Carlens, saying et femmes br\u00e9siliennes sont nos invit\u00e9s aujourd'hui l'occasion de la repr\u00e9sentation de ce spectacle, notait une balle voulait du groupe Zidane avoir encore ce soir \u00e0 20 heures dans la salle du Lignon de Vernier, dans le cas du festival Antigel on \u00e9coute un extrait donc le spectacle a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 ill\u00e9galement disponible sur CD, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:51) [66%] :\r\nIl y a d'autres, vous allez donc y d'donc ils ne pourront plus de stabilit\u00e9 pour, il a demand\u00e9 beaucoup de pas comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:07) [76%] :\r\nIl a, ce qui ne sait pas quel qu'il ne jugeait pas, comme moi, vous avez -vous bon l\u00e0 il y a derri\u00e8re point une all\u00e9gorie de la base et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [68%] :\r\nDe source qui est l'actuel qui pour actuel aluminerie, c'est un peu de tout, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a et \u00e7a, c'est le que les maisons plant\u00e9es avec des choses qui n'\u00e9tait pas \u00e9vident de pouvoir qui sera pas banalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:41) [80%] :\r\nPoint et les 2 points de gagner et, \u00e7a et \u00e7a et de libert\u00e9 alors est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:57) [60%] :\r\nBonjour, si c'est \u00e7a signifie beaucoup monsieur politique voil\u00e0, tout y est, il est fait et et alors voil\u00e0 c'est parti voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:13) [60%] :\r\nC'est bien, c'est-\u00e0-dire c'est ce il les l\u00e9gislations cette aluminerie, c'est un peu la qualit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t de Sartre et puis c'est la Chine sa vocation pour la d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e mais \u00e7a donc les jeter d\u00e8s le d\u00e9but, Philippe Muray qui enfin aller. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:30) [58%] :\r\nPointu, \u00e7a c'est quoi qui a dit \u00e7a l'est et et et br\u00fbl\u00e9 quoi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [85%] :\r\nL'musique du groupe Zita Swoon extrait de nos d'Al\u00e8s everything donc spectacle en hommage \u00e0 dada, avoir ce soit au Lignon, dans le cadre du festival Antigel Ing de Brest, Liam danseuse avec nous et d'une image, on a vu un film, j'aimerais \u00e7a vous parliez, hors micro, c'est pas vraiment une chor\u00e9graphie qu'on propose, comment est -ce que vous avez travaill\u00e9 justement les mouvements pour accompagner la musique ou alors la musique pour accompagner les mouvements, je sais pas comment exactement \u00e7a s'est \u00e7a s'est construit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:18) [84%] :\r\nOui, donc \u00e0 la base, on en a beaucoup travaill\u00e9 sur l'improvisation : on a et essayer de prendre l'id\u00e9e de coll\u00e8ge et de en fait, je pense qu'on a recherch\u00e9 de se retrouver dans certains un \u00e9tat d'esprit au con, moi quand j'aime bien penser tu vois de \u00e0 mon public que je les prends par la main qui les en douceur, je les am\u00e8ne dans un \u00e9tat pr\u00e9- consciente ou r\u00eave libre o\u00f9 le oui et le non n'existe pas du ce genre de. \r\nExpression commune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:04) [79%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [91%] :\r\nDirect comme \u00e7a avec le public, vous essayez de le d\u00e9shabiller, j'imagine que c'est quand m\u00eame une une imaginons intervient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:11) [80%] :\r\nSur non verbal, c'est-\u00e0-dire un langage autre que le oui, le non mais quelque chose, une sorte d'autres connexions peut-\u00eatre je je de c'est de dire : oui, oui, mais \u00e7a peut, \u00e7a peut donc devenir tr\u00e8s sauvage ou s'il y a l'\u00e9crit \u00e0 la base qui vaille et Jean-Claude de quand je pense pas, je je ne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:34) [89%] :\r\nOui, quelque chose d'avant la civilisation voil\u00e0 oui retrouvez l'sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:39) [82%] :\r\nOui, oui, un genre de besoin de se recr\u00e9er de l\u00e2cher tous les formes, les les qui existe et de trouver dans un \u00e9tat comme \u00e7a des nouvelles propositions d'\u00e9v\u00e9nements de 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [85%] :\r\n2 gestes alors aussit\u00f4t probablement dans une compagnie dans ce qu'on compte contemporaine y a quand m\u00eame un vocabulaire souvent avec des chor\u00e9graphies qui semble donc l\u00e0 vous vous le vivez aussi comme un moment un peu de, un peu d'un peu d'exutoire, vous pouvez dire sortir comme \u00e7a beaucoup plus de de choses avec cet esprit dada, oui, vous vouliez dire une citation chacun, vous avez un grand livre, c'\u00e9tait pour vous et chacun leur me lire une petite citation d'Albert, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:19) [85%] :\r\nOui non, Tsahal a il compare la Dada une microbe vierge et qu'il esp\u00e8re va p\u00e9n\u00e9trer avec l'insistance de l'air dans tous les espaces que la raison n'a pas encore \u00e9t\u00e9 capable de remplir avec des mots ou de ou des conventions Dada a l'air d'infecter tout avec tous ceux avec lesquels s'est pass\u00e9 s'associent c'est en anglais, c'est vraiment \u00e7a travaille avec tout son pouvoir pour introduire l'idiot partout donc s'exprime peut-\u00eatre mieux ce que j'ai essay\u00e9 d'exprimer juste avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [85%] :\r\nIl me fait penser \u00e0 un film de la reconduire les idiots qui \u00e9tait paru il y a une quinzaine d'ailleurs, il y avait aussi cette volont\u00e9 sortir un petit peu de ce carcan soci\u00e9tales, on va dire, en en faisant un peu n'importe quoi, enfin en faisant sortir ces ces \u00e9nergies, alors on comprend pour la dans cette c'est ce plaisir que vous avez \u00e0 \u00e0 trouver des mouvements qui correspondent pas forc\u00e9ment \u00e0 des codes chor\u00e9graphique pr\u00e9cis parce qui concerne la musique, l'extrait qu'on a \u00e9cout\u00e9 ici Stef Kamil car Carlens sonne vraiment comme de la musique assez carr\u00e9, assez, assez, assez pas finalement oui qui \u00e7a c'est une chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [81%] :\r\nSans quiconque en jeu \u00e0 la fin du spectacle, apr\u00e8s tout, une une s\u00e9rie d'EDF des des sc\u00e8nes quoi, \u00e7a, c'est un peu pour eux le le le le le texte qu'on utilise, c'est un ensemble pendant qu'on a mis un peu dans une version enfin qui de contemporain quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [89%] :\r\nLes origines du groupe aussi, hein, c'est \u00e7a, vous venez, \u00e7a, c'est le seul moment vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [83%] :\r\nOn y joue vraiment un truc assez conventionnel, enfin qui, qui a, qui a vraiment une forme tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 dans tous les autres moments on essaye de faire dispara\u00eetre en fait, les fronti\u00e8res entre les danseurs, les musiciens, on sait pas tout de suite tr\u00e8s bien qui est le musicien qui est dans ce bien s\u00fbr, il y a tout le monde qui qui tient les instruments dit \u00e0 tout le monde qui bouge qui qui \u00e9tait pr\u00e9sente d\u00e8s d\u00e8s des formes dada\u00efste et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [68%] :\r\nOeuvres darling Azam ce vers quoi voil\u00e0 vers la des versions soient tr\u00e8s bien ici Nicolas Mac Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:30) [89%] :\r\nOui, pour poursuivre dans cette id\u00e9e, j'imagine que c'est int\u00e9ressant aussi pour un musicien comme vous, qui avait une grande exp\u00e9rience, pr\u00e8s de 20 ans, on peut dire de de sc\u00e8nes de de musique d'enregistrement d'essayer de retrouver peut-\u00eatre aussi comme les danseurs cette sauvagerie, c'\u00e9tait pas d'avant toute cette connaissance que vous avez cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:49) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'\u00e9tait les \u00e7a c'\u00e9tait le Liban lib\u00e9rant c'est \u00e7a qu'on est -ce qui s'est lib\u00e9rateurs lib\u00e9rateurs c'est \u00e7a oui, mais c'\u00e9tait, on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 donc quelques autres spectacles qu'on a fait avant, mais vraiment ici de ce vraiment comme on a dit \u00e7a, vraiment, souvent quand on travaille et c'est vraiment, il faut vraiment sortir les il faut il faut pas avoir peur de du ridicule quoi et \u00e7a c'\u00e9tait oui c'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a a ouvert beaucoup de pistes et que qu'on n'a pas os\u00e9 dans des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [81%] :\r\nEt il faut au construire spectacle il faut organiser le chaos quand m\u00eame 10 ans, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois \u00e0 la fin il y a quand m\u00eame un moment, on suit quelque part une une partition il y a pas une sorte de il y a une envie sur sc\u00e8ne, on a bien compris de de faire sortir un peu toutes les \u00e9nergies, mais en respectant, j'imagine, parce que l\u00e0 on a, on voit des fautes et beaucoup de mouvements sont pas si d\u00e9sordonn\u00e9e que \u00e7a ces mouvements, ils sont, ils sont \u00e0 la maison assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [84%] :\r\nMais on a essay\u00e9 de l'Est, en tout cas moi comme il y avait pas de r\u00e9alisateur qui \u00e9tait devant nous, moi j'ai essay\u00e9 de filmer chaque improvisation et apr\u00e8s quand j'ai regard\u00e9 \u00e7a, il y avait bien s\u00fbr toute cette tous ces idiots qui sortait, il y avait tout ce dada\u00efsme qui mais je voyais aussi beaucoup de beaut\u00e9 juste dans les personnages, m\u00eame les gens comme comme ils sont, et je me dis : il faut qu'on reste tr\u00e8s proche de \u00e7a et en faisant \u00e7a, on n'a pas du tout organiser les choses, c'est venu un peu naturellement, et voil\u00e0, comme tout le monde avait aussi beaucoup d'exp\u00e9rience dans dans ce qu'on faisait sa salle et la sc\u00e8ne naturellement et on n'a pas le sentiment qu'on fait vraiment 2 minutes \u00e0 minute dans le spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:24) [87%] :\r\nJe pense aussi, il existe comme des codes ou des techniques pour justement acc\u00e9der c'est ce genre d'esprit, par exemple, il y a un moment o\u00f9 il y a une personne qui va se devant et les autres doivent le copier, donc c'est comme il y a quelqu'un qui prend responsabilit\u00e9 et les autres abandonnent compl\u00e8tement, ils doivent suivre ce qui se passe et comme \u00e7a, comme dans les les techniques Tchekov de de jeu aussi, il y a plusieurs fa\u00e7ons de fixer des petits et moments ou des petits codes des r\u00e8gles pour justement pouvoir trouver cette \u00e9tat qu'on exprime quelque chose de sp\u00e9cifique et d'\u00eatre vraiment dans le moment oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [89%] :\r\nDonc on comprend sur sc\u00e8ne ce qui se passe, la relation au public maintenant, le but de tout \u00e7a, c'est de communiquer cette \u00e9nergie au public hier soir, par exemple, vous avez assist\u00e9 \u00e0 quelque chose comme \u00e7a peut \u00eatre \u00e9tonnant d'\u00eatre sur sc\u00e8ne bouger dans tous les sens, avoir un public comme \u00e7a, ah si vous avez pas envie Kisselev \u00e9galement et qui, et qui commencent \u00e0 \u00e0 entrer dans la messagerie, un peu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:35) [81%] :\r\nSuperbe, on essaye de, d'abord avec la rentr\u00e9e de spectacle, on essaye de vraiment l'Est on, on, on commence avec la lumi\u00e8re tout blanc, il y a pas, il y a rien qui est cach\u00e9 et on ne on voit les r\u00e9actions des gens on ne on commence avec chose quelque chose de vraiment toutes t\u00e9l\u00e9 d\u00e8s qu'il est, de fait, les gens ils disent c'est quoi ce truc quoi et apr\u00e8s doucement en nombre des autres atmosph\u00e8re et on ne sait, bon, c'\u00e9tait difficile de le faire, mais on essaie d'utiliser beaucoup d'humour aussi, alors \u00e0 la fin, les gens se sont vraiment tranquille, je pense, parce qu'il sait, il y a beaucoup de moments assez rigolo dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:12) [86%] :\r\nQuand on plonge dans cet univers dada avec cet hommage que vous faites dans ce spectacle, Martine va est -ce que on a, on peut en ressortir de cet \u00e9tat, parce que si on parle du Cabaret Voltaire en 1916 les gens \u00e9taient pris dans leur esth\u00e9tique, cette volont\u00e9 de r\u00e9volte, ils sont rest\u00e9s, disons comme \u00e7a triste comme \u00e7a \u00e0 la fin du groupe, ils ont, ils ont continue dans cette logique, vous, dans votre parcours \u00e7a intervient, il y avait une toile de fond, on comprend bien qu'y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de fantaisie dans vos productions diverses est -ce que \u00e7a vous change un petit peu de l'\u00e9tat d'esprit, la fa\u00e7on d'envisager d\u00e8s les Phillies les, les, les spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:44) [87%] :\r\nJe pense, oui, moi j'ai beaucoup envie de refaire un spectacle avec la m\u00eame \u00e9quipe seulement que c'\u00e9tait split album peut tra\u00eener dans ce qu'on va faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:53) [82%] :\r\nEt et et une guerre \u00e0 ce sujet -l\u00e0, \u00e7a vous change vous change le rapport au au spectacle de d'avoir des exp\u00e9riences comme celle -ci, c'est parce que suis un peu les dada\u00efstes, on les tous on esp\u00e8re tous l'intrigue quand m\u00eame, en tout cas je vous remercie beaucoup pour la visite dans l'\u00e9mission Ing F1 danseuse donc et puis Stef Kamil Carlens, ce musicien, c'est le groupe Zita Swoon qui propose ce fait une guerre des oeufs everything encore ce soir \u00e0 20 heures dans la salle du Lignon, dans le cadre du festival Antigel hommage \u00e0 Dada compris on se quitte avec un un 2\u00e8me extrait Audio. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:33) [66%] :\r\nPoint pop intervient, top, top, donc d'un groupe, c'est comme passer d'ici l\u00e0, l'oligarque d'une famille puisse d\u00e9l\u00e9guer Mazingue, de libert\u00e9, c'est une grosse puissent y avait et et \u00e7a donc ici, donc \u00e7a c'est un point qui est menac\u00e9 d'expliquer que, il faut donc il y a une fen\u00eatre dans Afrique passer une bonne base pour peut-\u00eatre baisser inhibe T\u00e9l venu et respect et la et la de domicile. \r\nDe petites, et donc ce qui est de et dans l'si c'est comme pour l'Erika, que les et donc il est une fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T11:49:42Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32EE82A3-B18D-42FD-909C-57B87E516497", "internalArchiveId": "32EE82A3-B18D-42FD-909C-57B87E516497", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Crans-Montana esp\u00e8re d\u00e9crocher les championnats du monde de ski en 2025", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Ansermoz, ancien entra\u00eeneur national de ski  en Suisse et au Canada;St\u00e9phane Pont, actuel pr\u00e9sident de l'association des communes Crans-Montana\r\n* * Crans-Montana esp\u00e8re d\u00e9crocher les championnats du monde de ski en 2025 (JDM Sports Matin) \r\n(LES ENJEUX ECONOMICO-SPORTIFS DE CM, DIRECT STUDIO DE SION) Sport Matin avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz, en direct de notre studio de Sion.  pour parler de Crans-Montana.... bonjour\r\nbonjour\r\nDes \u00e9preuves de coupe du monde se d\u00e9roulent ce week-end mais l'objectif. c'est d'organiser des championnats du monde. \r\nLa candidature sera d\u00e9pos\u00e9e en 2019 pour 2025.  Crans-Montana sera la candidate officielle suisse, soutenue par la f\u00e9d\u00e9ration.  Mais si la station est inscrite au calendrier de la coupe du monde  jusqu'en 2020, des championnats du monde, c'est un autre niveau. \r\nQu'est-ce qui doit \u00eatre fait ? \r\nLa structure de base est l\u00e0 mais il y aura deux gros  chantiers, une refonte totale  de l'aire d'arriv\u00e9e,  avec un nouveau parking et des tribunes sur le c\u00f4t\u00e9 et puis la piste des hommes qui a besoin d'am\u00e9nagements pour qu'elle soit comp\u00e9titive. Pour Hugues Ansermoz, qui a \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur national en Suisse et au Canada, le probl\u00e8me n'est pas l'infrastructure mais le manque d'exp\u00e9rience. \r\n  SON 22''\r\nVous parliez  de deux gros chantiers qui auront \u00e9videmment  un co\u00fbt.\r\nOn parle de plusieurs dizaines de millions, 30, 40 .   , surtout pour l'aire d'arriv\u00e9e avec la construction d'un parking souterrain pouvant \u00e9galement accueillir les camions des t\u00e9l\u00e9visions. Et l'organisateur, Marius Robyr a un autre r\u00eave \u00e0 8 millions, l'installation d'un \u00e9clairage et d'un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge pour la piste de slalom et de g\u00e9ant. \r\nEt qui va payer ? \r\nPour l'instant, au niveau des infrastructures : les 6 communes \u00e0 qui appartient Crans-Montana. L'id\u00e9e d'une candidature et le budget de celles-ci sont accept\u00e9s mais les politiques et la population, avec la fusion de certaines communes. fusion \u00e0 venir..  pourraient changer d'avis lorsqu'il faudra d\u00e9cider de gros investissements. St\u00e9phane Pont, actuel pr\u00e9sident de l'association des communes est conscient du risque\r\n  SON 30''\r\nMais la population est consciente aussi des retomb\u00e9es d'une telle manifestation. \r\nOui, pour l'instant. Parce que Crans-Montana est une destination ski, \u00e7a semble naturel d'y organiser des courses.  Et cette candidature ne fait aucun doute, il serait plus qu'\u00e9tonnant qu'elle ne soit pas soutenue par une grande majorit\u00e9 de la population. \r\nCar la r\u00e9gion y gagne aussi. \r\nOui  ce week-end, le budget des courses se situe entre deux millions et deux millions et demi mais selon une \u00e9tude de la HESSO, les retomb\u00e9es directes s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 un peu plus de 5 millions.  600 chambres, 2000 \u00e0 2500 nuit\u00e9es et les d\u00e9penses qui vont avec.  Et l'image \u00e9videmment, tant \u00e0 l'ext\u00e9rieur que pour les h\u00f4tes de la station. C'est une animation qu'on leur propose. \r\nEt puis Crans-Montana est candidate \u00e9galement \u00e0 une int\u00e9gration au Club 5.   soit l'union des classiques de Coupe du Monde. des courses organis\u00e9es chaque ann\u00e9e.   il y en a 16 dont les plus prestigieuses. On croise donc ce week-end les organisateurs de Kitzbuhel, venus \u00e9valuer Crans-Montana afin de l'accepter ou non au sein de cette union. qui demande de la qualit\u00e9 \u00e0 ses membres.  Ca a un petit c\u00f4t\u00e9... prestigieux.\r\nLes courses de coupe du monde de Crans-Montana, \u00e0 vivre \u00e9videmment sur les antennes de la RTS. Descente demain, combin\u00e9 dimanche et slalom lundi.", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Crans-Montana esp\u00e8re d\u00e9crocher les championnats du monde de ski en 2025", "Crans-Montana esp\u00e8re d\u00e9crocher les championnats du monde de ski en 2025 / JDM_2016-02-12T06:36:00_sport-matin", "Crans-Montana esp\u00e8re d\u00e9crocher les championnats du monde de ski en 2025 / JDM_2016-02-12T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Des \u00e9preuves de coupe du monde se d\u00e9roulent ce week-end \u00e0 Crans-Montana, mais l\u2019objectif est bien d\u2019organiser des championnats du monde. La candidature sera d\u00e9pos\u00e9e en 2019 pour 2025.  Crans-Montana sera la candidate officielle suisse, soutenue par la f\u00e9d\u00e9ration.", "Des \u00e9preuves de coupe du monde se d\u00e9roulent ce week-end \u00e0 Crans-Montana, mais l\u2019objectif est bien d\u2019organiser des championnats du monde. La candidature sera d\u00e9pos\u00e9e en 2019 pour 2025.  Crans-Montana sera la candidate officielle suisse, soutenue par la f\u00e9d\u00e9ration.", "Des \u00e9preuves de coupe du monde se d\u00e9roulent ce week-end \u00e0 Crans-Montana, mais l\u2019objectif est bien d\u2019organiser des championnats du monde. La candidature sera d\u00e9pos\u00e9e en 2019 pour 2025.  Crans-Montana sera la candidate officielle suisse, soutenue par la f\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-7472327", "ece-7472309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T16:51:26Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nC'est ce matin avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz en Direct de nos studios de Sion, pas tr\u00e8s loin de Crans-Montana o\u00f9 quelques \u00e9preuves alpines se disputera ce week- end, bonjour Patricia aujourd'hui des \u00e9preuves, donc de Coupe du monde se d\u00e9roule ce week- end, mais l'objectif \u00e0 terme, c'est d'organiser un mois sur place que des championnats du monde, oui la candidature sera d\u00e9pos\u00e9 en 2019 pour les les championnats du monde 2025 Crans-Montana sera la candidate officielle suisse, soutenue par la f\u00e9d\u00e9ration, mais si la station est inscrite aussi au calendrier de la Coupe du monde, l\u00e0 jusqu'en 2020 des championnats du monde, c'est un autre niveau, oui, effectivement, mais qu'est -ce qui devrait \u00eatre fait en l'occurrence, ben la structure de de base est l\u00e0 mais il y aura vraiment de gros chantiers une refonte totale de l'aire d'arriv\u00e9e, qui est un petit peu coinc\u00e9 avec un nouveau Parking et des tribunes, sur le c\u00f4t\u00e9, et puis la piste des hommes qui a besoin d'am\u00e9nagements pour quel qu'il soit ou qu'elle redevienne comp\u00e9titive et pour Hugues Ansermoz, qui a \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur national en Suisse et au Canada, le probl\u00e8me c'est pas l'infrastructure, mais le manque d'Aix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [76%] :\r\nS'organiser plus de courses avant d'organiser plus de courses, on va \u00e0 la piste, on la conna\u00eet pas encore bien dans le tra\u00e7age et des probl\u00e8mes, avait tra\u00e7age parce qu'elle le pass\u00e9 utilis\u00e9 depuis, depuis on elle est pas facile \u00e0 pr\u00e9parer, donc c'est juste en faisant plus de comp\u00e9tition en plus d'exp\u00e9rience et puis aussi, ben c'est bien de faire un slalom lundi \u00e7a monde qu'on fait toutes les disciplines, ici je crois que Crans-Montana ben \u00e7a se construit de plus en plus pour cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nAlors vous parliez Patrick de 2 gros chantiers qui auront \u00e9videmment \u00e0 cause des chantiers, oui, on parle de plusieurs dizaines de millions, 30, 40, surtout pour l'aire d'arriv\u00e9e, avec la construction donc d'un \u00e0 Parking souterrain pouvant \u00e9galement accueillir tous les camions de t\u00e9l\u00e9vision et la taille du Parking et puis l'organisateur, Marius Robyr, un autre r\u00eave, un r\u00eave \u00e0 8 millions l'installation d'un \u00e9clairage et d'un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge pour la piste de slalom et de g\u00e9ant et qui va payer la facture, alors pour l'instant au niveau des infrastructures, ce sont les 6 communes \u00e0 qui appartient Crans-Montana l'id\u00e9e d'une candidature, le budget de celles -ci sont accept\u00e9s, \u00e7a c'est OK, mais les politiques et la population, avec la fusion de certaines communes, fusion \u00e0 venir pourraient changer d'avis, c'est possible lorsqu'il faudra d\u00e9cider de gros investissements St\u00e9phane Pont, actuel pr\u00e9sident de l'association des communes est d'ailleurs conscient du risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nOui, c'est possible, que les choses \u00e9voluent soient positivement soit d\u00e9favorablement puisque l'on va d'abord passer \u00e0 la fusion des communes et \u00e0 \u00e0 la nouvelle commune de Crans-Montana au 1er janvier 2017 et puis les nouvelles autorit\u00e9s de l'ensemble des communes valaisannes mais donc des communes de Crans-Montana et l'\u00eatre humain et ce qu'il est, il a le pouvoir de d\u00e9cider, il allait plus les pouvoirs de construire mais l\u00e0 aussi le pouvoir de de d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [91%] :\r\nBon, mais la population est consciente aussi \u00e9videmment des retomb\u00e9es d'une telle manifestation oui pour l'instant parce que Crans-Montana est une destination de ski, hein, \u00e7a sent naturel d'y organiser des courses et puis cette candidature ne fait aucun doute, vraiment, il serait plus qu'\u00e9tonnant qu'elle ne soit pas soutenue par une grande majorit\u00e9 de la population car la r\u00e9gion, il y aurait aussi \u00e0 y gagner, ben oui ce week- end, le budget des courses en se situe entre 2 millions et 2 millions et demi mais selon une \u00e9tude de l\u00e2cher ses sauts, les retomb\u00e9es directes s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 un peu plus de 5 millions retomb\u00e9es directes 1 600 chambres, 2000 \u00e0 2500 nuit\u00e9es les d\u00e9penses qui vont avec et puis l'image aussi l'image tente \u00e0 l'ext\u00e9rieur que pour les h\u00f4tes de la station, c'est une animation qu'on leur propose, avec les les meilleures skieuses de la Coupe du monde et puis pour l'anecdote Crans-Montana est aussi candidate \u00e0 une int\u00e9gration au club Five ou le Club 5 si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'est une union assez prestigieuse des classiques de Coupe du monde des courses organis\u00e9es chaque ann\u00e9e, il y en a 16 dont les plus prestigieuses, justement, d'ailleurs on croit ce week- end, les organisateurs de des courses de Kitzbuhel venus \u00e9valuer Crans-Montana afin de l'accepter ou non au sein de cette union- c'est une question d'image, une union qui demandent de la qualit\u00e9 \u00e0 ses membres, \u00e7a disons un petit c\u00f4t\u00e9 prestigieux, oui, oui, un petit c\u00f4t\u00e9 comme Kitzbuhel effectivement pas mal faire partie ce de de ce club- l\u00e0 mais je signale, mais je rappelle que les courses de Coupe du monde de Crans-Montana sont \u00e0 vivre \u00e9videmment sur les antennes de la RTS sur la descente demain le combin\u00e9 dimanche et le slalom lundi, merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [75%] :\r\nIl y a une \u00e9glise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T05:49:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67058205-6F8C-4E40-9930-80C0367DABC1", "internalArchiveId": "67058205-6F8C-4E40-9930-80C0367DABC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : L'amour \u00e0 la cuisine", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "* * L'amour \u00e0 la cuisine ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(L'AMOUR A LA CUISINE) ***Le go\u00fbt des autres avec vous Pierre-Etienne. Dimanche, on pourra le dire avec des fleurs, c'est la Saint-Valentin. Si la f\u00eate des amoureux est une op\u00e9ration marketing et commerciale dans de nombreux cas, l'amour passe bien souvent par l'assiette. Et les mets cens\u00e9s stimuler la libido sont l\u00e9gion. M\u00eame si la cuisine aphrodisiaque rel\u00e8ve souvent du mythe.\r\nUn petit d\u00eener aux chandelles romantique avec des aliments cens\u00e9s promettre d'intenses et joyeuses galipettes... Et que je remette le couvert. Pas s\u00fbr que les tonnes d'ail et de gingembre dans les aiguilettes de canard promettent des baisers langoureux. Au lieu de fouetter le sang, \u00e7a fouette tout court. Et pourtant, certains aliments pourraient quand m\u00eame avoir un chou\u00efa de propri\u00e9t\u00e9s aphrodisiaques. Mais pour \u00e9mousitiller les sens, il faut quand m\u00eame y mettre le prix.\r\n***Oui on pense \u00e0 la note de restaurant, mais si on mitonne cette cuisine de l'amour \u00e0 la maison on devrait s'en sortir pas trop mal quand m\u00eame...\r\nMouais.. alors ce n'est pas que le souffl\u00e9 qui risque de retomber... Non, la cuisine aphodisiaque, au del\u00e0 du fanstasme, elle co\u00fbte cher... Vigueur et d\u00e9sir passeront bien souvent par du caviar \u00e0 gogo, - les Perses l'appelaient le pain des amants- Bref, on continue: il y a aussi les hu\u00eetres par douzaines, une truffe grosse comme le poing, les fraises en hiver, oui faut ce qui faut... et du champagne \u00e0 flot dans les fl\u00fbtes. Et pourquoi pas dans des coupes pour l'occasion.. A l'origine elles ont \u00e9t\u00e9 moul\u00e9es sur le sein de Marie-Antonette. Ou peut-\u00eatre de la marquise de Pompadour, on ne sait plus trop bien. Quoiqu'il en soit, c'est symbolique... Mais en fin de compte, si on abuse, \u00e7a va plut\u00f4t ramollir les ardeurs. Et c'est plut\u00f4t l'addition qui va grimper.\r\n***Alors on mange quoi? On en reste au plaisir pour le palais sans grande illusion?\r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 bien, allons, allons... Et un bon repas ouvre de jolies perspectives. Pas besoin de poudre de perlimpinpin... Pour la bagatelle, on jouera sur les mots, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a... Des fruits de la passion au dessert. Et pour le plat de non-r\u00e9sistance: on va mitonner un beau collier d'agneau avec des parures pour la sauce. \u00e7a c'est des bijoux! dites-donc...Enfin, soyons fou... le petit couple va se la jouer \u00e0 la mode r\u00e9tro. Un tour en ville, une romance au village main dans la main, avec une pomme d'amour dans l'autre. Si elle est bien rouge et bien caram\u00e9lis\u00e9e, on est s\u00fbr que \u00e7a va parfaitement coller entre ces deux-l\u00e0.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres. On vous retrouve lundi, Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472307", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["L\u2019amour \u00e0 la cuisine", "L\u2019amour \u00e0 la cuisine / JDM_2016-02-12T07:27:00_le-gout-des-autres", "L\u2019amour \u00e0 la cuisine / JDM_2016-02-12T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Dimanche, on pourra le dire avec des fleurs, c'est la Saint-Valentin. Si la f\u00eate des amoureux est une op\u00e9ration marketing et commerciale dans de nombreux cas, l'amour passe bien souvent par l'assiette. Et les mets cens\u00e9s stimuler la libido sont l\u00e9gion. M\u00eame si la cuisine aphrodisiaque rel\u00e8ve souvent du mythe.", "Dimanche, on pourra le dire avec des fleurs, c'est la Saint-Valentin. Si la f\u00eate des amoureux est une op\u00e9ration marketing et commerciale dans de nombreux cas, l'amour passe bien souvent par l'assiette. Et les mets cens\u00e9s stimuler la libido sont l\u00e9gion. M\u00eame si la cuisine aphrodisiaque rel\u00e8ve souvent du mythe.", "Dimanche, on pourra le dire avec des fleurs, c'est la Saint-Valentin. Si la f\u00eate des amoureux est une op\u00e9ration marketing et commerciale dans de nombreux cas, l'amour passe bien souvent par l'assiette. Et les mets cens\u00e9s stimuler la libido sont l\u00e9gion. M\u00eame si la cuisine aphrodisiaque rel\u00e8ve souvent du mythe."], "variantIds": ["ece-7472325", "ece-7472307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T17:00:28Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPoint Pierre-\u00c9tienne Joye dimanche, on pourra dire avec des fleurs, ce sera la Saint-Valentin 14 f\u00e9vrier si la f\u00eate des amoureux est une op\u00e9ration marketing et commerciale dans de nombreux cas bien l'amour passe bien souvent par l'assiette aussi souvent m\u00eame et les mets cens\u00e9s stimuler la libido sont l\u00e9gion, m\u00eame si la cuisine aphrodisiaque rel\u00e8ve souvent du mythe alors avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nTout un petit d\u00eener aux chandelles romantique avec des aliments cens\u00e9s promettre d'intenses et joyeuses galipettes et que je remette le couvert pas s\u00fbr pourtant que les tonnes d'ail et de gingembre dans les aiguillettes de canard promettent des baisers langoureux au lieu de fouetter le sang \u00e7a fouette tout court, et pourtant certains aliments pourrait quand m\u00eame avoir un chou\u00efa de propri\u00e9t\u00e9s aphrodisiaques, mais pour \u00e9moustiller les sens, il faut quand m\u00eame y mette le prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nEt on pense \u00e0 la note de restaurant, mais enfin si on mitonne cette cuisine de l'amour \u00e0 la maison devraient s'en sortir pas trop mal quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nMoyenne alors ce n'est pas que le souffl\u00e9 qui risque de retomber non la cuisine aphrodisiaque au-del\u00e0 du fantasme : elle co\u00fbte cher, vigueur et d\u00e9sir passeront bien souvent par du caviar \u00e0 gogo les Perses l'appelaient le pain des amants, bref on continue, il y a aussi les hu\u00eetres par douzaines une truffe, grosse comme le poing les fraises en hiver, l\u00e0 o\u00f9 il faut ce qui faut et du champagne \u00e0 flot dans les fl\u00fbtes et pourquoi pas dans les coupes pour l'occasion, \u00e0 l'origine, elles ont \u00e9t\u00e9 moul\u00e9es sur le sein de Marie- Antoinette ou peut-\u00eatre de la marquise de Pompadour, ne sait plus trop bien quoi qu'il en soit, c'est sympathique et symbolique, mais en fin de compte, si on abuse, \u00e7a va plut\u00f4t ramollir les ardeurs et c'est davantage l'addition qui va grimpe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [92%] :\r\nBon alors, on mange quoi l\u00e0, parce qu'on est un peu au milieu du gu\u00e9 on on en reste au plaisir pour le palais sans sans grande illusion sur l'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [88%] :\r\nOui, mais c'est d\u00e9j\u00e0 bien, \u00e7a, allons, allons, un bon repas ouvre de jolies perspectives, pas besoin de poudre de perlimpinpin, pour la bagatelle, on jouera sur les mots, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, des fruits de la passion au dessert et pour le plat de non- r\u00e9sistance on va mitonner un beau joli, \u00e7a fait un beau collier en collier d'agneau avec des parures pour la sauce, \u00e7a, \u00e7a c'est des bijoux dites-donc, hein, enfin, soyons fous, le petit couple va se la jouer \u00e0 la mode r\u00e9tro, un tour en ville, une romance au village, main dans la main avec, dans l'autre, une pomme d'amour, s'il est bien rouge et bien caram\u00e9lis\u00e9e on est s\u00fbr que \u00e7a va parfaitement coller entre ces 2 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on vous retrouve lundi \u00e0 lundi, c'est-\u00e0-dire le lendemain de la Saint-Valentin, vous nous raconterez comment \u00e7a s'est pass\u00e9 Pierre-\u00c9tienne Joye apr\u00e8s un aussi bon peu de soleil aujourd'hui, \u00e0 part quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T07:14:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A32AFE-D0AB-46B0-9A3A-4F41EAEAD611", "internalArchiveId": "34A32AFE-D0AB-46B0-9A3A-4F41EAEAD611", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : \"Untamed\" de Juliette Viger", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7453212", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["\"Untamed\" de Juliette Viger", "\"Untamed\" de Juliette Viger / HAP_2016-02-12T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "\"Untamed\" de Juliette Viger / HAP_2016-02-12T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["Le Blues du Loup Garou", "Le Blues du Loup Garou", "Le Blues du Loup Garou"], "variantIds": ["ece-7453218", "ece-7453212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T23:57:50Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nLa belle vid\u00e9o St\u00e9phane et attention aujourd'hui pendant 4 minutes on mais le r\u00e9pit entre parenth\u00e8ses pour vous parler d'un loup, un loup-garou, peut-\u00eatre m\u00eame qu'il a le blues avec NTM de plus NTA qui veut dire sauvage, c'est de la 3D Stop Moschonas alors en gros, c'est-\u00e0-dire que c'est r\u00e9alis\u00e9 en 3D avec des XY et des aides, des axes de 3D mais c'est enti\u00e8rement pr\u00e9sent\u00e9 comme un film d'animation aura \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e image Paris. \r\nOu hier pendant un peu plus de 7 minutes on va d\u00e9couvrir la vie de Sally, une jeune femme de 15 ans a trouv\u00e9 Hertie, qui habite New-York avec son p\u00e8re, un trompettiste de jazz, le seul probl\u00e8me d'assez que c'est plus vraiment son p\u00e8re depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en loup-garou et c'est pas simple de cohabiter avec une b\u00eate sauvage de 2 m\u00e8tres de haut, attention, on avance dans l'histoire, au d\u00e9but du cours, on voit sa vie dans le salon familial de nuit assise une trompette sur les genoux, celle de son p\u00e8re en train d'\u00e9couter un vieux disque aussi de son p\u00e8re, derri\u00e8re elle, on entend, et surtout on voit son papa rentrer pour se mettre \u00e0 table et bouffer le pigeon qui vient de choper dehors, donc on imagine loup-garou tout \u00e0 fait normal aujourd'hui dire et d'un pantalon, une chemise, une bonne grosse t\u00eate de loup-garou quand Cancelli donc par s'isoler dans sa chambre et en profite pour poser la trompette juste sous la truffe de son p\u00e8re, juste pour lui rappeler qu'avant il \u00e9tait trompettiste, c'est la 1\u00e8re fois devant le souffl\u00e9 aussi bien dans une troupe et Infomobile sur son lit, regarder par la fen\u00eatre, elle re\u00e7oit la visite du chat de la voisine qui se baladent de fen\u00eatre en fen\u00eatre mais le chef ou va pas rester longtemps comme on l'entend surtout quand on commence en tant que le pape a sorti faire un petit solo trompettes, au milieu de la rue et surtout au milieu de la nuit et quand le loup fait un boeuf \u00e7a d\u00e9range le voisinage du coup le lendemain matin Bassal ou pas, lui trouve une museli\u00e8re sur le paillasson, derri\u00e8re la porte d'entr\u00e9e, le voisinage commence \u00e0 en avoir marre et c'est pas fini mais je vais pas en dire plus, on va pas non plus trop spolier ce magnifique court m\u00e9trage, on va lui dire que NTM et c'est une histoire un peu triste, l'air de rien, ah oui, et c'est \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9, story-board et anim\u00e9 par une jeune fran\u00e7aise qui s'appelle Juliette vigueur, donc elle est partie \u00e9tudier r\u00e9alis\u00e9 ce court m\u00e9trage dans les murs de Chanoir une c\u00e9l\u00e8bre \u00e9cole d'animation danoise bas\u00e9e \u00e0 Vyborg dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 largement ici, donc non apiculture NTM de c'est son 3\u00e8me, c'est son film de 3\u00e8me ann\u00e9e et c'est r\u00e9alis\u00e9 avec 6 autres camarades, c'est absolument brillantissime, c'est du jazz et de l'amour \u00e0 l'\u00e9tat sauvage et les poignets. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T17:52:37Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-278C2A20-ABF4-41DD-B1F2-941662C8C82E", "internalArchiveId": "278C2A20-ABF4-41DD-B1F2-941662C8C82E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires financ\u00e9e depuis l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric\r\n* * La campagne contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires financ\u00e9e depuis l'\u00e9tranger 18h Financement politique\r\nValentina Hemmeler (prononcer Hemel\u00e8re), secr\u00e9taire syndicale Uniterre\r\n** 25\r\n** 07)\r\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois\r\n** 40\r\n** 92)\r\nLa campagne du NON \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation des denr\u00e9es alimentaires est largement financ\u00e9e par des multinationales \u00e9trang\u00e8res...\r\nC'est ce que d\u00e9noncent les initiants dans le TagesAnzeiger d'aujourd'hui...\r\nL'Association Swiss Trading and Shipping s'engage massivement pour le NON, avec des moyens financiers cons\u00e9quents.\r\nOr, cette Association est domin\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res... l'Am\u00e9ricain Cargill, le n\u00e9erlandais Trafigura ou le fran\u00e7ais Credit Agricole. \r\nProbl\u00e9matique quand ces multinationales utilisent la Suisse comme plate-forme de sp\u00e9culation alors que cette m\u00eame sp\u00e9culation est \u00e0 certains \u00e9gards limit\u00e9e en Europe et aux Etats-Unis.\r\nAlors on en d\u00e9bat avec nos deux invit\u00e9s... Valentina Hemmeler, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire syndicale Uniterre...\r\nEt Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.\r\nValentina Hemmeler\r\n- vous d\u00e9noncez une campagne financ\u00e9e par des multinationales \u00e9trang\u00e8res, mais ces entreprises ont des int\u00e9r\u00eats en Suisse puisqu'elles sont pr\u00e9sentes via des filiales?\r\n- la campagne est men\u00e9e par l'Association de trading and shipping \u00e0 Gen\u00e8ve... alors c'est vrai elle est largement compos\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, mais elle a des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre, la place de n\u00e9goce est devenue extr\u00eamement importante, et des emplois sont en jeu en Suisse...\r\n-  aujourd'hui les soci\u00e9t\u00e9s sont actives au plan international, et les actionnaires le sont aussi, c'est une \u00e9volution dont on doit tenir compte...\r\n- comment mieux contr\u00f4ler les financements alors que ceux-ci restent compl\u00e8tement opaques? ne faut-il pas commencer par militer pour plus de transparence comme le veut une intiative socialiste?\r\nOlivier Feller\r\n- des multinationales \u00e9trang\u00e8res qui interviennent indirectement pour influencer l'opinion publique en Suisse, est-ce que ce n'est pas probl\u00e9matique?\r\n- des multinationales qui influencent indirectement une votation en Suisse alors que des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises en Europe et aux Etats-Unis pour limiter la sp\u00e9culation... pourquoi la Suisse resterait-elle un \u00eelot de sp\u00e9cualtion alors que partout ailleurs des mesures sont prises?\r\n(Europe et USA ont \u00e9labor\u00e9 des lois pour re-r\u00e9guler tout le commerce des d\u00e9riv\u00e9s, m\u00eame si des oppositions de lobbyistes de la branche subsistent encore contre certaines de leurs dispositions.  Par ailleurs, en Allemagne et en France, des consommateurs critiques ont d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 certaines banques \u00e0 arr\u00eater la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires. )\r\non ne peut pas pr\u00e9server la place financi\u00e8re \u00e0 tout prix?\r\n-  les multinationales ont d'autres moyens financiers que les oeuvres d'entraide... or l'argent c'est le nerf de la guerre...\r\n- on peut imaginer que pour d'autres votations on soit confront\u00e9s au m\u00eame paradoxe, par exemple la fiscalit\u00e9 des entreprises? l\u00e0 aussi ce sont des multinationales \u00e9trang\u00e8res qui sont concern\u00e9es, est-ce qu'il ne faut pas mettre certaines limites?\r\n-  avec un financement des campagnes et des partis plus transparent (comme le veut une initiative socialiste, est-ce qu'on ne r\u00e8glerait pas malgr\u00e9 tout une partie du probl\u00e8me?( la Suisse est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e au niveau europ\u00e9en pour son opacit\u00e9, notamment par le Groupe d'Etats contre la corruption (GRECO)", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472358", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La campagne contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires financ\u00e9e depuis l'\u00e9tranger / FOR_2016-02-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.02.2016"], "alternativeSummary": ["La campagne du \"non\" \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation des denr\u00e9es alimentaires est largement financ\u00e9e par des multinationales \u00e9trang\u00e8res. La Swiss Trading and Shipping Association (STSA) s'engage massivement, avec des moyens financiers cons\u00e9quents. Or, cette association est domin\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res: l'Am\u00e9ricain Cargill, le N\u00e9erlandais Trafigura ou le Fran\u00e7ais Cr\u00e9dit Agricole. D\u00e9bat entre Valentina Hemmeler, secr\u00e9taire syndicale d'Uniterre, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-7472358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:31Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa campagne du non \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation des dans les alimentaires est largement financ\u00e9e par des multinationales \u00e9trang\u00e8res, c'est en tout cas ce que d\u00e9noncent les initiants dans le Tages ne savent gu\u00e8re d'aujourd'hui l'Association Swiss tout Ellingham Shipping s'engage massivement pour le non, avec des moyens financiers cons\u00e9quents, or cette association est domin\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, l'Am\u00e9ricain Cargill, le n\u00e9erlandais Trafigura ou le fran\u00e7ais Cr\u00e9dit Agricole probl\u00e9matique quand ces multinationales utilisent la Suisse comme plate-forme de sp\u00e9culation, alors que cette m\u00eame sp\u00e9culation est \u00e0 certains \u00e9gards limit\u00e9e en Europe et aux \u00c9tats-Unis, alors on va en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, Valentina Hemmler bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire syndicale unitaire \u00e9galement avec nous, Olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois alors Valentina Hemmler vous d\u00e9noncez donc cette campagne financ\u00e9e par des multinationales \u00e9trang\u00e8res mais ces entreprises ont des int\u00e9r\u00eats en Suisse puisqu'elles sont pr\u00e9sentes, via des filiales, o\u00f9 est le mal. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [86%] :\r\nLe ce qui est s\u00fbr, c'est que, en fait, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on peut se poser la question de la de la position de la pollution du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, par cette puissance \u00e9conomique, on a l'habitude de vanter notre d\u00e9mocratie directe en Suisse c'est vrai que c'est une tr\u00e8s bonne chose, mais on sait bien qu'elle est largement influenc\u00e9e par par l'argent, les confins de l'\u00e9tonnante et qu'lectorat les votations les r\u00e9f\u00e9rendum et donc la puissance financi\u00e8re qui peut avoir derri\u00e8re une campagne est une campagne et r\u00e9f\u00e9rendaires ou d'initiatives extr\u00eamement important et pour en revenir \u00e0 cette question du financement \u00e9tranger, je peux vous donner un un autre exemple qui est tr\u00e8s similaire \u00e0 celui de initiative sur la sp\u00e9culation alimentaire, on a 2 mois, d\u00e9pos\u00e9es dans un mois, initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire au niveau d'unitaire et des organisations qui la soutiennent sur dans cette initiative, on a notamment un point sur l'interdiction des OGM \u00e9videmment cette question, on va pas plaire \u00e0 Singen pas et si je ne passe et qui, aujourd'hui, c'est qu'China ici, nous avons l'\u00c9tat chinois face \u00e0 nous, en tout cas une partie de la puissance \u00e9conomique de la Chine sur cette question l\u00e0, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, c'est vrai que \u00e7a va forc\u00e9ment peser sur la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nOui, Olivier, c'est vrai, des multinationales \u00e9trang\u00e8res qui interviennent indirectement pour influencer l'opinion publique en Suisse est -ce que \u00e7a cr\u00e9e pas un d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [83%] :\r\nBonjour Christian voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [90%] :\r\nDiviser le caract\u00e8re \u00e9trangers de ces, de ces entreprises, ce sont des multinationales ou des PME qui agit sur le plan mondial et et dont l'actionnariat provient du monde entier, y compris de de Suisse et comme vous l'avez dit, Monsieur G\u00fcl, ces entreprises ont des succursales qui sont constitu\u00e9es en vertu du droit suisse, ce sont des succursales qui payent des imp\u00f4ts en Suisse et dans les employ\u00e9es payent des imp\u00f4ts en Suisse et on est bien content de les avoir pour pour les emplois, voyez on en tant que conseiller national quasiment lors de chaque session parlementaire \u00e0 Berne je re\u00e7ois une une lettre ou des lettres sign\u00e9es par des repr\u00e9sentants de Greenpeace qui m'invite \u00e0 voter dans un sens ou un autre, et je suis quasiment certain que Greenpeace contribuent au financement de certaines campagnes lorsqu'il y a des enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques ou environnementaux, Greenpeace a son si\u00e8ge \u00e0 Amsterdam aux Pays-Bas alors il existe certes Greenpeace Suisse c'est une succursale mais Greenpeace en tant que telle, en tant qu'organisation mondiale a son si\u00e8ge \u00e0 Amsterdam, je crois que ce qui est reproch\u00e9 aujourd'hui de fa\u00e7on abusive \u00e0 cette association, l'entreprise, h\u00e9 bien, on pouvait aussi le reprocher \u00e0 beaucoup d'autres associations notamment Greenpeace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\nValentina Hemmler, la campagne est men\u00e9e donc par cette association de Trading and Shipping \u00e0 Gen\u00e8ve, alors c'est vrai, elle est largement compos\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, mais elle a des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre un la, la place de n\u00e9goce est devenue extr\u00eamement importante en Suisse et des emplois en Suisse sont en jeu donc est -ce que ce n'est pas l\u00e9gitime finalement pour ces entreprises de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:38) [87%] :\r\nElle a \u00e9videmment des int\u00e9r\u00eats, ils ont saisi ces organisations envie d'\u00e9videmment des int\u00e9r\u00eats puisque elles sentent que le vent est en train de tourner dans d'autres pays et qu'elle veut pouvoir garantir de pouvoir continuer \u00e0 faire la sp\u00e9culation alimentaire dans un pays comme la Suisse, et c'est l\u00e0 que \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me et ces ces entreprises le tag, laissant sa guerre City Cargill c'est c'est Louis-Dreyfus c'est un certain nombre d'organisations qui ont vraiment mauvaise presse chez nos coll\u00e8gues, paysans du Sud parce qu'elle contribue \u00e0 l'accaparement des Terres qu'elle contribue \u00e0 la diss\u00e9mination des OGM et de large pollution dans ces pays l\u00e0, elles sont elles participent \u00e0 tout un syst\u00e8me agricole qui est pour nous, particuli\u00e8rement n\u00e9faste et alimentaires. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:18) [89%] :\r\nEt donc \u00e9videmment que, elles ont des, des, des, des, des points \u00e0 d\u00e9fendre, mais aujourd'hui nous nous traitons d'une question qui, qui est du d\u00e9bat du d\u00e9bat, Suisse et l'exemple que donn\u00e9 Monsieur par rapport \u00e0 Greenpeace, il y a, il y a bien s\u00fbr des filiales qui sont nationales et les campagnes se font au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [84%] :\r\nEst ce qui vous d\u00e9range le plus vraiment Valentina Hemmler c'est quoi, c'est le caract\u00e8re \u00e9tranger de ces entreprises l\u00e0 o\u00f9 c'est le fait que des grosses entreprises, qu'elle soit \u00e9trang\u00e8re ou Suisse participe au financement de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:47) [88%] :\r\nAlors, moi, moi je, ce jeudi, au d\u00e9but, je crois, il y a, il y a 2 il y a un probl\u00e8me de fond, c'est, c'est \u00e9videmment que dans toutes les campagnes de de d\u00e9mocratie directe, nous avons en Suisse il y a v\u00e9ritablement une, une seule, une situation o\u00f9 nous ne pouvons pas combattre \u00e0 armes \u00e9gales, donc la d\u00e9mocratie, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9e \u00e0 ce \u00e0 ce niveau l\u00e0 puisque des petites organisations comme la n\u00f4tre ou comme d'autres travaillent avec des bouts de ficelle pour pouvoir mettre le d\u00e9bat public et que d'autres ont des moyens financiers extr\u00eamement importants, \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me est l\u00e0, il m\u00e9riterait d'y avoir un un vrai d\u00e9bat sur une meilleure transparence des campagnes des campagnes de votation des campagnes \u00e9lectorales en Suisse et j'esp\u00e8re que le Parlement va pouvoir se positionner la, tout \u00e7a c'est une chose apr\u00e8s la 2\u00e8me chose \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame que tout d'un coup, on a des mannes financi\u00e8res et, malheureusement, on ne le sait pas, puisque il manque totalement de transparence et l\u00e0, les opposants \u00e0 cette initiative ne mettent jamais sur la table ni les chiffres etc sur ces questions- l\u00e0, il y a de la manne qui provient de l'\u00e9tranger et qui pourrait bien s\u00fbr par une puissance de frappe en termes publicitaires etc ou sert l\u00e0- bas la balance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [87%] :\r\nD'accord, \u00e0 la fin, Olivier Feller les multinationales ont effectivement d'autres moyens financiers, c'est le moins qu'on puisse dire que les Oeuvres d'entraide, or l'air l'argent, c'est le nerf de la guerre, on le sait tous, est -ce que l\u00e0 encore je r\u00e9p\u00e8te ma question est -ce qu'il y a pas un d\u00e9s\u00e9quilibre qu'il faut corriger, qu'il faut limiter ceux qu'il faudrait pas fini limiter le beurre plafonner le financement de campagnes \u00e9lectorales enfin \u00e9lectoral de votation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [88%] :\r\nBon, et j'ai, j'ai l'impression en \u00e9coutant MadameM. l'erreur qu'on a affaire \u00e0 main, ph\u00e9nom\u00e8ne classique au fond lorsque les arguments rationnels en faveur d'une initiative n'ont pas beaucoup d'impact et c'est le cas, d'apr\u00e8s les r\u00e9cents sondages concernant l'initiative li\u00e9e \u00e0 la sp\u00e9culation alimentaire h\u00e9 bien lorsque l'argumentation rationnelle et me peu l'opinion publique, on s'en prend au financement aux moyens ou aux affiches et parfois m\u00eame aux aux personnes qui d\u00e9fendent certaines id\u00e9es, donc on a affaire \u00e0 une situation classique lorsque les les milieux \u00e9conomiques engage des moyens contre l'initiative de mise en oeuvre de l'initiative concernant l'expulsion des criminels \u00e9trangers lorsque les milieux \u00e9conomiques combattent o\u00f9 ont combattu l'initiative concernant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:57) [76%] :\r\nMais aussi de la g\u00e9om\u00e9trie variable, quoi, je n'ai jamais entendu alors expliquez la faveur de davantage tr\u00e8s bien parfois lorsque les milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:05) [84%] :\r\nNe sont pas d'accord par exemple avec des initiatives de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [91%] :\r\nAlors c'est un griefs qu'on peut, on peut entendre et vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question est -ce que vous consid\u00e9rez que effectivement il faudrait plus de transparence, voire un plafonnement donc des 2 du du financement des campagnes de votation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [89%] :\r\nMoi je j'estime que les les campagnes se d\u00e9roule globalement bien, ce qui importe, c'est que chaque opinion puisse s'exprimer, vous le savez bien le service public \u00e0 des r\u00e8gles d'\u00e9quit\u00e9 assez strict, les m\u00e9dias priv\u00e9s ont des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie et \u00e9galement qui ou est -ce qu'il faut poser la limite de la transparence, alors si on veut \u00eatre transparents concernant les campagnes de votations alors est -ce qu'il faudrait que les syndicats ou le VVF se mettent aussi \u00e0 totalement transparents concernant l'origine des cotisations, les modalit\u00e9s de pr\u00e9l\u00e8vement, enfin voil\u00e0 et o\u00f9 est la limite de la transparence, ce qui compte, c'est que chaque argument et chaque position puisse \u00eatre exprim\u00e9e de fa\u00e7on libre, notamment au travers des, des, des, des, des m\u00e9dias, mais une fois de plus, j'ai l'impression que lorsque une partie est en perte de vitesse, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'elle se met \u00e0 parler de transparence et de financement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [77%] :\r\nR\u00e9forme r\u00e9ponse rapide Valentina Hemmler concernant cette cet \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:11) [89%] :\r\nMonsieur Seilliere et elle n'est pas tout \u00e0 fait bon joueur l\u00e0- dessus parce que je pense que c'est justement parce que parce que l'argument cette initiative, on m'a demand\u00e9 de ne pas rentrer dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:20) [68%] :\r\nC'est \u00e7a qui est toujours l'argument fait mouche, que tout \u00e7a vous vous financement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:24) [87%] :\r\nIl arrive aujourd'hui on a, on a pourcentages elle \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 un soutien \u00e0 cette initiative et c'est pour \u00e7a que tout d'un coup, il y a des financements qui qui rentrent et on a toujours \u00e9t\u00e9 en tout cas au niveau d'unitaire et je pense que de nombreuses organisations qui soutiennent cette initiative et pour la transparence et c'est quelque chose d'essentiel en d\u00e9mocratie, ce qui n'transparence au niveau financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Valentina Hemmeler, merci \u00e9galement \u00e0 vous Olivier f\u00e9d\u00e8re d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, oui merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hemmeler, Valentina", "role": "Secr\u00e9taire syndicale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD1A324A-4652-4E98-BBCC-8CB4865CF694", "internalArchiveId": "DD1A324A-4652-4E98-BBCC-8CB4865CF694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs: cinquante nuances de rouge", "publicationDate": "2016-02-12T00:00:00Z", "summary": "* * Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs: cinquante nuances de rouge (POURQUOI S'EMOUVOIR DE L'ARRIVEE DES CHINOIS DANS NOTRE ECONOMIE?) Cinquante nuances de rouge. Le commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n 01'31''\r\n((L'offre de rachat de Syngenta par un bras arm\u00e9 de l'Etat chinois a r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 travers notre pays un cort\u00e8ge bigarr\u00e9 d'indign\u00e9s, de r\u00e9sign\u00e9s, de fatalistes ou de cyniques.  \r\nTel le chien de Pavlov devant une viande rouge, \u00e9videmment, politique, syndicats mais aussi certains milieux patronaux montent aux cr\u00e9neaux. Comment une si grande entreprise suisse pourrait-elle tomber sans r\u00e9sistance dans les bras de P\u00e9kin ?\r\nC'est vrai, les questions de transferts de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, de d\u00e9localisation et de suppressions d'emplois sont pr\u00e9occupantes. Elles l'auraient \u00e9t\u00e9 tout autant, voire davantage, si Syngenta avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Monsanto.\r\nAu fond pourquoi, en raison de quel pr\u00e9jug\u00e9, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, l'Etat chinois nourrit-il davantage de m\u00e9fiance que le grand capital am\u00e9ricain ?  \r\nL'id\u00e9e d'une petite Suisse vertueuse croqu\u00e9e par le dragon chinois est une image d'Epinal, un paravent populiste. \r\nNon, les fameux fleurons helv\u00e9tiques ne sont pas ceux que certains politiques pr\u00e9tendent tout \u00e0 coup vouloir d\u00e9fendre. \r\nSyngenta est d\u00e9tenue par des Am\u00e9ricains, dirig\u00e9es par des Britanniques et pr\u00e9sid\u00e9e par un Belge. Credit Suisse appartient \u00e0 des Saoudiens, des Qataris, des Am\u00e9ricains ou des Norv\u00e9giens et son directeur est franco-ivoirien. \r\nLa Suisse est l'un des pays au monde qui abrite le plus d'entreprises dirig\u00e9es par des \u00e9trangers. \r\nC'est en r\u00e9alit\u00e9 l'ADN de l'\u00e9conomie suisse qui d\u00e9range : une \u00e9conomie lib\u00e9rale, ouverte et opportuniste, une \u00e9conomie o\u00f9 l'emploi et la protection sociale sont encore tr\u00e8s forts en comparaison internationale. \r\nAlors, qui s'en plaindrait?))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7472305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs: cinquante nuances de rouge", "Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs: cinquante nuances de rouge / JDM_2016-02-12T06:51:00_signature", "Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs: cinquante nuances de rouge / JDM_2016-02-12T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["L\u2019offre de rachat de Syngenta par un bras arm\u00e9 de l\u2019Etat chinois a r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 travers notre pays un cort\u00e8ge bigarr\u00e9 d\u2019indign\u00e9s, de r\u00e9sign\u00e9s, de fatalistes ou de cyniques.", "L\u2019offre de rachat de Syngenta par un bras arm\u00e9 de l\u2019Etat chinois a r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 travers notre pays un cort\u00e8ge bigarr\u00e9 d\u2019indign\u00e9s, de r\u00e9sign\u00e9s, de fatalistes ou de cyniques.", "L\u2019offre de rachat de Syngenta par un bras arm\u00e9 de l\u2019Etat chinois a r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 travers notre pays un cort\u00e8ge bigarr\u00e9 d\u2019indign\u00e9s, de r\u00e9sign\u00e9s, de fatalistes ou de cyniques."], "variantIds": ["ece-7472323", "ece-7472305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T16:55:59Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n50 nuances de rouge ne sont pas les ondes gravitationnelles, c'est le commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, l'offre de rachat de Singen d'apparent bras arm\u00e9 de l'\u00c9tat chinois, a r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 travers notre pays un cort\u00e8ge bigarr\u00e9 d'indign\u00e9s de r\u00e9sign\u00e9s de fatalistes ou m\u00eame de cyniques r\u00e9flexe de Pavlov devant une viande rouge \u00e9videmment politique, syndicats, mais aussi certains milieux patronaux montent au cr\u00e9neau : comment une si grande entreprise suisse pourrait -elle tomber sans r\u00e9sistance dans les bras de P\u00e9kin, c'est vrai, les questions de transferts de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle de d\u00e9localisation et de suppressions d'emplois sont pr\u00e9occupantes, elle aurait \u00e9t\u00e9 tout autant, voire davantage si c'est une g\u00eane ta avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Monsanto, alors au fond, pourquoi en raison de quel pr\u00e9jug\u00e9 culturel \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, l'empire du Milieu nourrit -t-il davantage de m\u00e9fiance que le grand capital am\u00e9ricain : nous aimons la Chine qui consomme beaucoup moins celle qui investit l'id\u00e9e d'une petite Suisse vertueuse croqu\u00e9e par le dragon et pourtant une image d'Epinal un paravent tout ce qu'il y a de plus populiste car non les fameux fleurons helv\u00e9tiques ne sont pas ce que certains pr\u00e9tendent, tout \u00e0 coup, vouloir d\u00e9fendre, c'est une ta est d\u00e9tenu par des Am\u00e9ricains, dirig\u00e9es par des Britanniques et pr\u00e9sid\u00e9e par un belge Cr\u00e9dit Suisse appartient \u00e0 des Saoudiens, des Qataris, des Am\u00e9ricains ou des Norv\u00e9giens et son directeur est franco- ivoirien, la Suisse est l'un des pays au monde qui abrite le plus de dirigeants d'entreprises \u00e9trangers, c'est en r\u00e9alit\u00e9 l'ADN de l'\u00e9conomie suisse qui d\u00e9range certains une \u00e9conomie lib\u00e9rale ouverte et opportuniste, une \u00e9conomie o\u00f9 l'emploi et la protection sociale sont encore tr\u00e8s forts en comparaison internationale, alors qui s'en plaindrait, retrouvez ce commentaire sur notre site rtsinfo Point CH marre signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-12T06:25:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 28800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 9icRLfSwIGVpQUhTXlcYMIqevySH"}]