[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19500&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=19475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-33BD6515-8406-43E0-B818-AF8B7283A1B8", "internalArchiveId": "33BD6515-8406-43E0-B818-AF8B7283A1B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pierre de Senarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne : A propos de son ouvrage \"Les Illusions meurtri\u00e8res. Ethnonationalisme et fondamentalisme religieux\" (Ed. de l'Harmattan, 2016)", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "\"Les id\u00e9ologies qui avaient domin\u00e9 la guerre froide ont perdu de leur audience plan\u00e9taire, laissant la voie libre \u00e0 l'emprise de valeurs h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes d'inspiration ethnique et religieuse. Les sectarismes politico-religieux sont devenus une source in\u00e9puisable de guerres civiles, de terrorisme et parfois m\u00eame de g\u00e9nocides. \r\nL'\u00e9chec des \u00c9tats et la d\u00e9faillance des institutions internationales sont en cause, mais on ne peut comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes sans passer par l'interpr\u00e9tation de leurs dimensions \u00e9motionnelles. \u00c0 cette fin, on doit reconna\u00eetre l'apport de la psychosociologie d'inspiration psychanalytique.\" (source: \u00e9diteur)\r\nAvec Pierre de Senarclens, Professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. ?\r\nA lire\r\n\"Les Illusions meurtri\u00e8res. Ethnonationalisme et fondamentalisme religieux\", Pierre de Senarclens, Paris, L'Harmattan, 2016.\r\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin", "durationSec": 3195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702180", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "int\u00e9grisme", "nationalisme"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 20.05.2016", "Pierre de Senarclens: Illusions meurtri\u00e8res / LGE_2016-05-20T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 20.05.2016", "Pierre de Senarclens: Illusions meurtri\u00e8res / LGE_2016-05-20T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["\"Les id\u00e9ologies qui avaient domin\u00e9 la guerre froide ont perdu de leur audience plan\u00e9taire, laissant la voie libre \u00e0 l'emprise de valeurs h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes d'inspiration ethnique et religieuse. Les sectarismes politico-religieux sont devenus une source in\u00e9puisable de guerres civiles, de terrorisme et parfois m\u00eame de g\u00e9nocides. \n\nL'\u00e9chec des \u00c9tats et la d\u00e9faillance des institutions internationales sont en cause, mais on ne peut comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes sans passer par l'interpr\u00e9tation de leurs dimensions \u00e9motionnelles. \u00c0 cette fin, on doit reconna\u00eetre l'apport de la psychosociologie d'inspiration psychanalytique.\" (source: \u00e9diteur)\n\nAvec Pierre de Senarclens, Professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne. \uf020\n\nA lire\n\"Les Illusions meurtri\u00e8res. Ethnonationalisme et fondamentalisme religieux\", Pierre de Senarclens, Paris, L'Harmattan, 2016.\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin", "\"Les id\u00e9ologies qui avaient domin\u00e9 la guerre froide ont perdu de leur audience plan\u00e9taire, laissant la voie libre \u00e0 l'emprise de valeurs h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes d'inspiration ethnique et religieuse. Les sectarismes politico-religieux sont devenus une source in\u00e9puisable de guerres civiles, de terrorisme et parfois m\u00eame de g\u00e9nocides. \n\nL'\u00e9chec des \u00c9tats et la d\u00e9faillance des institutions internationales sont en cause, mais on ne peut comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes sans passer par l'interpr\u00e9tation de leurs dimensions \u00e9motionnelles. \u00c0 cette fin, on doit reconna\u00eetre l'apport de la psychosociologie d'inspiration psychanalytique.\" (source: \u00e9diteur)\n\nAvec Pierre de Senarclens, Professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne. \uf020\n\nA lire\n\"Les Illusions meurtri\u00e8res. Ethnonationalisme et fondamentalisme religieux\", Pierre de Senarclens, Paris, L'Harmattan, 2016.\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin"], "variantIds": ["ece-7702181", "ece-7702180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T06:56:25Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nPoint com donc point le groupe autrichien point Anik sur Euro Point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nDepuis plusieurs d\u00e9cennies, Pierre de Senarclens \u00e7a int\u00e9resse aux relations internationales \u00e0 la mondialisation et aux laiss\u00e9s-pour-compte \u00e0 l'humanitaire qui se substituent aux politiques, aux Nations unies et ces institutions qui ne parviennent plus \u00e0 r\u00e9guler un monde o\u00f9 les passions identitaires et communautaires d\u00e9bouche parfois sur la violence, mais aussi la guerre civile et les massacres, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, membre fondateur de l'Organisation mondiale contre la torture, ancien vice- pr\u00e9sident de la Croix Rouge, Pierre de Senarclens, \u00e0 la fois les livres le terrain et les hommes, lui qui s'appuie sur les outils de la psychanalyse pour comprendre et interpr\u00e9ter dans la complexit\u00e9, il vient de publier aux \u00e9ditions L'Harmattan : les Illusions meurtri\u00e8res ethno nationalisme et fondamentalisme religieux, nous retrouvons l'auteur de ce qui est aussi une vaste fresque de notre monde contemporain, tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Christophe va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [79%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [70%] :\r\nSouvent je me f\u00e2che parce que est vraiment ce est pas un bruit, \u00e7a c'est ma langue par exemple, les gens m'appelle Myriam marqu\u00e9 par \u00e7a, c'est c'est pas, c'est pas tellement mon nom ou non ces ainsi les camps marqu\u00e9e par 4 points chauds, Groupama et quitter les lieux, pas ce qui \u00e0 au Ponomba \u00e7a doit et les petits. \r\nLa colonie battait des cheminots Anne, Afrique du Sud appelle cette chanson sont parce que il ne sait pas dire ou en tout. \r\nLes la paix l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [65%] :\r\n\u00e0 demain, d'o\u00f9 tout le et au total que regard porter tant attendu, h\u00e9 bien voil\u00e0, allez aussi quoi il y a, il n'y para\u00eet, McQueen 1001 mais oui, je vois pas non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [64%] :\r\nIl a cette vont pr\u00e9senter les s\u00e9ries sp\u00e9ciales d'Annaba Maraval n'commis et de courage pour le plaisir durant la presque derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [66%] :\r\nJ'ai vu par la guerre et voil\u00e0, voil\u00e0, on ne peut dire que du travail il y aura pas si la b\u00eate depuis vendredi, souvenez -vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:44) [51%] :\r\n\u00e7a va plus loin : il a apr\u00e8s. \r\n\u00e7a oblige le ramdam \u00e0 chanter. \r\nMoi j'ai Victhom la m\u00eame p\u00e9riode, qui les lieux voir l'il a soudain mardi jour il a l'opinion. \r\nMoi, quand on rate des r\u00f4les beaucoup \u00e0 l'aff\u00fbt, Albi, de la parole lib\u00e9r\u00e9e par les comme le Maroc et de la douleur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:22) [90%] :\r\nPierre de Senarclens bonjour bonjour et merci de nous avoir rejoint dans les studios de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve en 2010, vous avez publi\u00e9 la nation Le pass\u00e9 d'une illusion ou vous revisitez je le dis rapidement la construction de l'\u00c9tat-Nation et l'imaginaire national, en particulier en France, en Allemagne et en Italie, vous revoil\u00e0 avec les Illusions meurtri\u00e8res, publi\u00e9 chez l'Harmattan pass\u00e9 d'une illusion Illusions meurtri\u00e8res, ce livre s'inscrit dans la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:55) [88%] :\r\nJe pense, oui, c'est-\u00e0-dire que je suis partie si vous voulez d'un monde qui est essentiellement europ\u00e9en, et maintenant on est dans un monde qui est orient\u00e9 par la d\u00e9sint\u00e9gration des imp\u00e9rialismes occidentaux et qui est marqu\u00e9e aussi par l'essor de la mondialisation et on est confront\u00e9 \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes o\u00f9 se mobilise, de nouveaux imaginaires ou nouveau je crois pas qu'ils sont \u00e0 nouveau, mais des imaginaires qui prennent une place consid\u00e9rable dans la politique internationale et je pense effectivement au probl\u00e8me ethnique, je pense au fondamentalisme religieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:31) [94%] :\r\nCela veut dire aussi que l'histoire de de l'\u00c9tat-Nation \u00e9volue et vous, vous l'avez vu \u00e9voluer depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:37) [90%] :\r\nJe crois que l'\u00c9tat-Nation a beaucoup \u00e9volu\u00e9, il a notamment \u00e9volu\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, avec le d\u00e9veloppement de l'\u00e9tat social, l'\u00c9tat social qui a offert une s\u00e9curit\u00e9 sociale tout de m\u00eame \u00e0 large spectre, une s\u00e9curit\u00e9 qui a beaucoup diminu\u00e9 l'emprise des nationalismes en tous les cas en Europe, on a encore des bribes de pouss\u00e9e nationaliste mais c'est d'une importance, me semble -t-il relativement marginale en Europe, on ne va plus, mourir pour la nation la plus mourir comme on a accept\u00e9 de le faire au 20\u00e8me si\u00e8cle, en particulier pendant la 1\u00e8re hier mondiale et la seconde guerre mondiale, c'est \u00e0 mon avis, une p\u00e9riode qui est r\u00e9volue, je l'esp\u00e8re du reste beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:26) [86%] :\r\nL'exportation d'un d'un mod\u00e8le occidental a aussi eu \u00e9videmment apr\u00e8s la guerre, je pense \u00e0 un impact assez grand sur ces transformations, mais alors l\u00e0 on ne transportait on exportait un mod\u00e8le rigide, le mod\u00e8le de l'\u00c9tat-Nation justement est -ce l\u00e0 j'ai un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:43) [89%] :\r\nC'est un gros probl\u00e8me auquel on est confront\u00e9 aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que les empires coloniaux plut\u00f4t les colonisateurs les m\u00e9tropoles ont construit leurs colonies en \u00e9tablissant des fronti\u00e8res qui \u00e9taient souvent tr\u00e8s artificiel en mobilisant ou en utilisant certains groupes ethniques contre d'autres n'est -ce pas et, bien \u00e9videmment, ce qui en est sorti dans le processus de l\u00e9galisation, c'est des \u00c9tats qui avaient la pr\u00e9tention de devenir des nations mais qui n'\u00e9taient pas des nations et qui avait des grands probl\u00e8mes d'int\u00e9gration nationale il faut pas g\u00e9n\u00e9raliser, mais c'est tout de m\u00eame une tendance lourde, une tendance forte et comme vous savez, ces processus de d\u00e9colonisation ont \u00e9t\u00e9 extraordinairement douloureuse du point de vue des confrontations ethniques, on pense naturellement \u00e0 la partition de l'empire des Indes, entre le Pakistan et la n'est -ce pas qui a fait des centaines de milliers de morts et qui a d\u00e9plac\u00e9 les Bleus millions de population. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [96%] :\r\nAujourd'hui on meurt encore pour des id\u00e9es, mais elles ne sont pas forc\u00e9ment bonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:44) [90%] :\r\nOn meurt pour des id\u00e9es, je sais pas si nos id\u00e9es nationalistes d\u00e9tachement bonne mais enfin, \u00e7a c'est une autre affaire, mais on meurt toujours pour des id\u00e9es, on meurt pour les passions on meurt pour les fanatismes et ses id\u00e9es, effectivement, sont souvent enracin\u00e9s dans un terroir qui est assez \u00e9loign\u00e9 de du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, si vous me permettez un raccourci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:09) [85%] :\r\nPierre de Senarclens, vous, vous \u00e9voquez les nationalismes il ethno nationalisme donc en particulier l'ethnicit\u00e9, on ne parle plus tellement de nationalisme, mais plut\u00f4t de probl\u00e8mes et de confrontations ethnique, alors quels sont les diff\u00e9rents aspects de cette ethnicit\u00e9, c'est un mot qui recouvre bien bien des choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [90%] :\r\nOui, alors il y a, il y a plusieurs mani\u00e8res de percevoir l'ethnicit\u00e9, certains y voient une communaut\u00e9 dont l'origine est en quelque sorte, biologiques et certaines communaut\u00e9s s'imagine descendant l'anc\u00eatre commun mais cette vision n'est plus accept\u00e9e aujourd'hui, elle est li\u00e9e au racisme, l'ailier surtout au fait que, on a compris qu'aujourd'hui, plus aucun groupe ethnique n'\u00e9taient homog\u00e8nes du point de vue biologique, donc \u00e7a c'est une vision des choses, \u00e0 laquelle on doit heureusement renonc\u00e9 par contre l'ethnie cit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9fense de certaines traditions de certaines coutumes de certaines valeurs culturelles qui sont fortes, la religion, notamment du la langue, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont encore tr\u00e8s forts et constitue, si vous voulez le ciment de ces communaut\u00e9s ethniques, mais je crois qu'il faut aussi rappeler que le nationalisme en Europe a \u00e9t\u00e9 aussi en partie ethnique et on a oppos\u00e9 un nationalisme politique un nationalisme ethnique, mais je crois que cette opposition \u00e9tait en partie fausse et que m\u00eame en France, qui est soi-disant l'expression m\u00eame du nationalisme politique on retrouve beaucoup d'ethnicit\u00e9 et encore jusqu'\u00e0 nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:51) [89%] :\r\nMais la la Corse, la Bretagne, le Pays basque, c'est un probl\u00e8me ethnique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:56) [88%] :\r\nOui, vous pouvez tr\u00e8s bien les 2 le d\u00e9finir comme un probl\u00e8me ethnique, c'est-\u00e0-dire que les gens se r\u00e9clament, effectivement, d'une conception de l'histoire de leurs traditions de leurs coutumes de leurs pratiques sociales qui oui ce sont effectivement des expressions de l'ethnicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:13) [92%] :\r\nL'id\u00e9e nationale \u00e9volue, vous nous l'avez dit, elle s'est transform\u00e9e la nation reste quand m\u00eame, je pense \u00e0 la France par exemple, il y a quelque chose de tr\u00e8s fort, presque, comment dire, on parle du pr\u00e9sident souvent comme le roi de de la France, \u00e7a reste une id\u00e9e forte quand m\u00eame la nation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [92%] :\r\nC'est l'\u00c9tat, un aspect tr\u00e8s important du du discours politique ce discours vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 dissimuler l'ab\u00eeme qui existe entre cette repr\u00e9sentation de la collectivit\u00e9 nationale et la r\u00e9alit\u00e9 de cet \u00c9tat nation parce que, en fin de compte, lorsqu'on parle au nom de la France, on en parle \u00e0 partir d'une certaine position politique qui consiste \u00e0 d\u00e9finir ce que le pr\u00e9sident et les \u00e9lites fran\u00e7aises consid\u00e8rent comme \u00e9tant la France, mais comme vous savez, on se dispute beaucoup m\u00eame en France, sur quelles sont, quelle est la la signification de cette terre Hitachi nationale on se dispute sur diff\u00e9rentes conceptions de l'histoire, on a toujours de la peine \u00e0 int\u00e9grer la r\u00e9volution fran\u00e7aise, dans certains milieux, on a de la peine aussi d'int\u00e9grer certaines p\u00e9riode particuli\u00e8rement n\u00e9faste de l'histoire fran\u00e7aise, je pense \u00e0 Vichy, bien s\u00fbr, et la guerre d'Alg\u00e9rie, alors l'Alg\u00e9rie bien s\u00fbr, et l\u00e0 encore une fois, lorsqu'on parle de la France, c'est une figure de rh\u00e9torique qui permet de d\u00e9fendre une politique de d\u00e9fendre l'id\u00e9al d'une communaut\u00e9 nationale, mais \u00e7a ne correspond pas n\u00e9cessairement au ressenti profond de tous les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:57) [94%] :\r\nLire son histoire, c'est un grand th\u00e8me la lecture du pass\u00e9, il y a -t-il des pays qui parviennent fort bien \u00e0 faire une lecture honn\u00eate de leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:10) [91%] :\r\nL'Allemagne a fait un grand effort de ce point de vue l\u00e0 o\u00f9 le savait, j'ai beaucoup de respect pour l'Allemagne, dans cette perspective, car elle a cette p\u00e9riode atroce tragique de son l'histoire et je trouve qu'il y a notamment dans les \u00e9lites allemandes dans les milieux acad\u00e9miques, un \u00e9norme effort pour accepter ou accept\u00e9 pour essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 pour essayer de d'int\u00e9rioriser cette trag\u00e9die de l'histoire allemande et je pense que d'autres pays ont beaucoup plus de mal, je pense que naturellement \u00e0 l'Autriche le pense m\u00eame \u00e0 l'Italie, Espagne, l'Italie, le fascisme n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement int\u00e9gr\u00e9 dans l'histoire nationale et vous savez tr\u00e8s bien que l'histoire nationale italienne continue de de faire probl\u00e8me l'Italie aurait pu avoir un tout autre destin que celle qu'elle a eu, on aurait pu avoir, du reste, comme en Allemagne, on aurait pu avoir un royaume une royaume de Naples qui se serait constitu\u00e9 \u00e0 part de l'Italie, on aurait pu avoir, bref, on aurait pu avoir des conceptions de l'\u00e9volution historique tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle qui a eu lieu, vous savez tr\u00e8s bien que le probl\u00e8me de l'unit\u00e9 italienne continue de faire probl\u00e8me aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:29) [96%] :\r\nEt la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:31) [88%] :\r\nEt la Suisse, c'est aussi un tr\u00e8s bon exemple n'est -ce pas, vous savez bien que nos identit\u00e9s sont souvent essentiellement contenait mal que nous avons souvent des divergences, bon je suis pas tellement obnubil\u00e9 par le R\u00f6stigraben parce que je n'y crois pas trop, je crois que la division, c'est pas tellement suisse Romand suisse allemand mais plut\u00f4t ville campagne etc, mais on a effectivement notamment dans certains mouvements politiques, une volont\u00e9 de. \r\nRefaire ou de reconstituer un pass\u00e9 mythique pour des raisons historiques, pour des raisons politiques, pardon, qui bien \u00e9videmment n'a rien \u00e0 faire, c'est un mythe, cette histoire nationale que nous proposent les gens du d\u00e9c\u00e8s en particulier n'est -ce pas mais l\u00e0 encore une fois, on utilise d'histoire comme si c'\u00e9tait quelque chose de de gauche Gaucho de indiscutable cette \u00e9videmment une vision tr\u00e8s mythique de notre pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:32) [95%] :\r\nLes Illusions meurtri\u00e8res, c'est donc le titre de votre dernier livre, Pierre de Senarclens arr\u00eatons -nous d'abord aux illusions l'illusion ou l'imaginaire, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:45) [90%] :\r\nJe pense que nous avons besoin d'illusions pour vivre, parce que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des l'enjeu existentiel qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 g\u00e9rer, je pense \u00e0 la mort, je pense \u00e0 la souffrance je pense orgueil je pense \u00e0 la s\u00e9paration, je pense aux difficult\u00e9s que nous pouvons avoir dans notre, nos existences et pour faire face \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s, h\u00e9 bien nous devons construire disons un monde imaginaire, un monde illusoire et ses illusions, j'entends sont sont, eux, associ\u00e9s \u00e0 des id\u00e9aux et les id\u00e9aux sont porteur et je pense effectivement que les croyances que nous d\u00e9veloppons pour vivre en soci\u00e9t\u00e9, appartiennent \u00e0 la sph\u00e8re d\u00e9sillusion et certaines de ses illusions sont importantes n\u00e9cessaires fondamental pour le d\u00e9veloppement nous solidarit\u00e9 mais certaines de ses illusions sentent extraordinairement n\u00e9faste et et meurtri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:47) [92%] :\r\nAlors ce besoin de communaut\u00e9s, par exemple, c'est un besoin, c'est une illusion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:52) [91%] :\r\nOn ne peut pas vivre sans, d'une communaut\u00e9, ce sont des appartenances sociales mais ces appartenances sociales dans le monde aujourd'hui en principe sont tr\u00e8s diverses : 13 h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et je crois que la plus grande illusion, c'est de vouloir gommer cette diversit\u00e9 et de vouloir que les \u00c9tats pr\u00e9tendre imposer l'emprise de leur repr\u00e9sentation de l'Emerging national qui devrait se superposer j'identit\u00e9 individuelle, nous avons des identit\u00e9s individuelles qui naissent, qui se d\u00e9veloppe dans le milieu familial qui se d\u00e9veloppe dans le milieu \u00e9ducatif qui se d\u00e9veloppe ensuite dans le milieu professionnel ou de les milieux associatifs de diff\u00e9rentes natures ces identit\u00e9s collectives, nous y tenons \u00e0 titre individuel et il arrive parfois dans certaines situations de crise qu'on nous demande de les mettre \u00e0 l'arri\u00e8re- plan pour assumer une identit\u00e9 collective qui doit \u00eatre celle d'un groupe beaucoup plus large, auquel nous nous sentons pas n\u00e9cessairement appartenir, c'est \u00e9videmment toutes les situations de crise bien \u00e9videmment aussi dans les situations de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:08) [89%] :\r\nL'individualisme prime, disent les analystes en cette \u00e9poque, il y a un DVD investissement du politique, de la sph\u00e8re du politique, les gens, je parle de l'Occident l\u00e0 en tout cas, ou en tout cas de l'Europe y croient de moins en moins, nous ne votons guerre finalement Pierre de Senarclens, sauf crise pr\u00e9cis\u00e9ment cet individualisme commence comment se tricotent -t-il justement avec cette cette de ce besoin d'appartenance nous aussi Lyon de l'un \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:35) [92%] :\r\nJe crois que vous avez raison, je crois qu'on aussi de de l'un \u00e0 l'autre, mais cet individualisme comme vous savez, il est 13 aiguillonn\u00e9e par le march\u00e9 et le march\u00e9 nous propose des valeurs entre guillemets qui sont des valeurs h\u00e9donistes, qui sont des valeurs qui sont pas toujours compatible avec l'int\u00e9gration sociale et cela pose \u00e9videmment probl\u00e8me parce que avant on voulait mourir pour la France, l'Italie ou l'Allemagne, et aujourd'hui nous pr\u00e9f\u00e9rons aller \u00e0 la micro ou dans des grandes surfaces pour consommer et y trouver son plaisir et prend un coach pour le bonheur, elle prendra gauche pour le et \u00e7a \u00e9videmment c'est quelque chose qui est pas toujours compatibles avec une bonne int\u00e9gration sociale et je pense aussi, puisque, on est quand m\u00eame dans ce type de probl\u00e9matique que la d\u00e9magogie et le populisme est aussi une expression disons de cet individualisme mal car, dans cette soci\u00e9t\u00e9 individualiste, il y a relativement peu de cas, il y a peu de r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:52) [85%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a devrait venir des \u00c9tats, pardonnez -moi de vous interrompre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:55) [88%] :\r\nMais les \u00c9tats le fond puisqu'il d\u00e9signe \u00e9tablissent des lois ils \u00e9tablissent des normes, mais la r\u00e9gulation n'est pas seulement au niveau l\u00e9gislatif, elle s'exprime aussi dans les coutumes dans les moeurs dans les traditions mais l'individualisme, si vous voulez, a tendance \u00e0 bouleverser c'est contraintes normatives, au sens plus large du terme, et \u00e9videmment les d\u00e9magogues utilise cela pour aller encore plus loin pour proposer par leur discours des positions inconvenante qui devrait rester dans la sph\u00e8re priv\u00e9e mais pas entrer dans la sph\u00e8re publique n'est -ce pas et c'est tout le discours de ces d\u00e9magogues de ces x\u00e9nophobes de raciste qui s'autorise \u00e0 dire des choses parfaitement entre inconvenante parfaitement contraire non seulement nos lois, mais nos moeurs et notre \u00e9ducation et je pense que \u00e7a cette la grande force des trams et et autres, Berlusconi et autres Berlusconi pour pas aller jusqu'\u00e0 Blocher-Maurer cela c'est de livrer, dans leurs discours magma d'\u00e9motion et d'en appeler si vous voulez, \u00e0 des gens qui ont de la peine \u00e0 comprendre les enjeux du politique, qui ont de la peine \u00e0 symboliser, qui sont des gens souvent un tout petit peu disons primaire dans leur vision des choses et j'en fais pas seulement une affaire sociale, vous avez bien compris, c'est-\u00e0-dire que vous avez parmi ces gens, des gens qui sont d'un milieu social relativement privil\u00e9gi\u00e9es et qui ont n\u00e9anmoins ces difficult\u00e9s de symboliser qui ont n\u00e9anmoins ses difficult\u00e9s de d'introduire la nuance dans les arguments et qui utilisent \u00e7a ne s'est pas encore une fois, pour se faire \u00e9lire pour obtenir des voix et pour plaire \u00e0 des gens qui peut-\u00eatre sont moins bien outill\u00e9 pour comprendre les enjeux du politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:00) [90%] :\r\nRevenons \u00e0 l'ethnicit\u00e9 et et aux revendications ethniques qu'est -ce qui les nourrit qu'est -ce qui peut les nourrir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:09) [88%] :\r\nJe pense que ce qui nourrit ses revendications ethniques, c'est d'une certaine mani\u00e8re, l'effondrement de l'\u00c9tat, des capacit\u00e9s des gouvernements d'assurer ce minimum d'int\u00e9gration politique, social et culturel qui seraient n\u00e9cessaires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens en d'autres termes, lorsque les gouvernements sont corrompus lorsqu'ils sentent incomp\u00e9tent lorsqu'ils sont lorsqu'ils privil\u00e9gient leur famille, leurs clients leur ethnie et que de ce fait, il laisse de c\u00f4t\u00e9 une grande partie de la population, cette population vit dans une immense ins\u00e9curit\u00e9 et a tendance \u00e0 se replier sur des communaut\u00e9s primordial que peut \u00eatre la famille que peut \u00eatre les techniques peuvent de la tribu, et \u00e7a je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment important de ces fanatismes ethniques, aujourd'hui c'est ce repli sur des identit\u00e9s primordiales que peuvent \u00eatre la religion que peuvent \u00eatre ni au sens plus large du terme, que peut \u00eatre le clan que peut-\u00eatre la mafia, etc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:23) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, vous pensez \u00e0 l'Afrique subsaharienne en parjures bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:26) [88%] :\r\nParticulier \u00e0 l'Afrique subsaharienne oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:28) [88%] :\r\nQue vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien, non, pas tr\u00e8s bien en lisant votre livre, on vous sent quand m\u00eame Pierre de Senarclens que d'abord vous avez j'la pression, dites -moi si je me trompe, vous avez une attirance pour l'Afrique, quand m\u00eame, il y a, il y a quelque chose qui vous pla\u00eet dans la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:39) [92%] :\r\nAbsolument, mais je crois que tous ceux qui connaissent un peu l'Afrique sont attir\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s africaines et de ce point de vue l\u00e0 effectivement, lorsqu'on a l'occasion de voyager dans ces pays, on d\u00e9veloppe effectivement une esp\u00e8ce d'admiration, un attachement aux populations \u00e0 leur courage, \u00e0 leur r\u00e9silience, celle des femmes, etc, donc \u00e7a c'est, c'est des choses effectivement qui nous touche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:03) [99%] :\r\nMais pas forc\u00e9ment les gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:05) [88%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment les gouvernements laissent pas on parle aujourd'hui beaucoup de la croissance de l'\u00e9conomie africaine mais vous savez tr\u00e8s bien que cette croissance est en partie fond\u00e9e sur la rente p\u00e9troli\u00e8re ou une rente qui est li\u00e9e \u00e0 l'exploitation des min\u00e9raux et de ce point de vue -l\u00e0, cette rencontre est tr\u00e8s tr\u00e8s mal partag\u00e9 et on a des gouvernements qui n\u00e9glige les populations de leur pays et qui n\u00e9gligent, en particulier les agriculteurs qui font pas les qui qui sont n\u00e9cessaires pour permettre \u00e0 ces pays de diversifier leur tissu \u00e9conomique, et \u00e7a c'est effectivement li\u00e9 \u00e0 la mauvaise gouvernance \u00e0 des gouvernements qui sont inad\u00e9quats qui ont pas le sens de l'int\u00e9r\u00eat public dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 effectivement l'int\u00e9r\u00eat public, c'est pas d\u00e9velopper comme il s'est d\u00e9velopp\u00e9 chez nous apr\u00e8s 200 ans de r\u00e9volutions, de guerres et de crise politique difficile \u00e0 supporter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:58) [87%] :\r\nOn dit souvent, je rebondis \u00e0 vos propos, Pierre de Senarclens, on dit souvent oui, bah pas en pensant aux r\u00e9volution alg\u00e9rienne ou Tu\u00e9ni enfin alg\u00e9rienne elle plus anciennes m\u00e9disants tunisienne dans dans le Maghreb, oui, ben maintenant, c'est le chaos, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pareil chez nous d'ailleurs, apr\u00e8s la r\u00e9volution, il y a eu la terreur enfin l\u00e0 on parle de la France et puis il a fallu des des d\u00e9cennies et des d\u00e9cennies voire des si\u00e8cles pour pour s'en sortir, c'est un argument pour vous ou pas cela par rapport aux pays d'Afrique, du du Nord par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:29) [88%] :\r\nC'\u00e9tait un argument dans la mesure o\u00f9 il est vrai que ces \u00c9tats, les soci\u00e9t\u00e9s de ces \u00c9tats honte une histoire qui ou ne s'est pas d\u00e9velopp\u00e9 les conditions propices \u00e0 l'\u00e9panouissement d'une int\u00e9gration politique et social, il y a eu bien \u00e9videmment la domination coloniale, il y a eu une d\u00e9colonisation qui s'est fait en tout cas, Afrique de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cipit\u00e9e, comme j'ai sugg\u00e9r\u00e9 tout \u00e0 l'heure une d\u00e9colonisation qui a tenu compte de fronti\u00e8re qui \u00e9tait artificiel et qui tenait pas compte des \u00e9changes traditionnels des populations entre communaut\u00e9s tribales et autres, et de ce point de vue l\u00e0 effectivement c'\u00e9tait pas les bonnes conditions pour et puis vous avez aussi des, des, des, des immenses, les \u00c9tats qui ont, eux, une surface il est territorial \u00e9norme comme l'ancien Za\u00efre, comme la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo Kinshasa, R\u00e9publique ni d\u00e9mocratique mais qui appartient effectivement au bassin du Congo, h\u00e9 bien dans cet ensemble extraordinairement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes h\u00e9t\u00e9roclite, il est tr\u00e8s difficile de cr\u00e9er un \u00e9tat et de ce point de vue -l\u00e0, vous savez que depuis la d\u00e9colonisation, enfin depuis la le d\u00e9part des belges et bien il y a eu toute une s\u00e9rie de crises de guerre, de violence et que le Congo a du mal \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:00) [92%] :\r\nD\u00e9pla\u00e7ant le curseur sur la carte du monde \u00e0 Pierre de Senarclens, le Moyen-Orient, moi aussi j'imagine on peut l'analyser sous cette sous cet angle et la Syrie alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:11) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et en ce qui emm\u00e8ne le Moyen-Orient, on comm\u00e9more aujourd'hui la d\u00e9claration \u00e7a expliquant, vous savez que les Anglais et les Fran\u00e7ais pendant la guerre en font des promesses aux arabes pour qu'ils ne se r\u00e9voltent contre la Turquie, mais parall\u00e8lement ils ont n\u00e9goci\u00e9 entre eux pour se diviser cette grande espace sont en zone d'influence n'est -ce pas et apr\u00e8s la guerre, ils ont cr\u00e9\u00e9 des mandats, ils ont cr\u00e9\u00e9, ils ont r\u00e9tabli en quelque sorte des des structures de type colonial, alors on incrimine cet arrangement, \u00e7a explique au en disant que c'est au fond, au d\u00e9part de tous les probl\u00e8mes actuels, je serais plus nuanc\u00e9, car je pense que l\u00e0, on est effectivement dans un ensemble politique, social et culturel qui \u00e9tait tr\u00e8s mal adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, quoi qu'il en soit, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait essentiellement des des des tribus c'\u00e9tait hi\u00e9rarchie tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle que nous avons d\u00e9velopp\u00e9e dans le cadre de nos syst\u00e8mes \u00e9tatiques moderne et je pense que de toute \u00e9vidence c'est ces \u00c9tats ne constituaient pas des espaces favorables \u00e0 l'int\u00e9gration nationale et vous savez tr\u00e8s bien que, apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, l'histoire de l'Irak a \u00e9t\u00e9 extraordinairement violente meurtri\u00e8res il en aide a \u00e9t\u00e9 de m\u00eame de la Syrie, les Fran\u00e7ais s'\u00e9taient appuy\u00e9es sur les alaouites, une minorit\u00e9 qu'ils avait int\u00e9gr\u00e9 dans leur syst\u00e8me s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:57) [96%] :\r\nDont fait partie le pr\u00e9sident Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:00) [88%] :\r\nEt le pr\u00e9sident d'la salle et \u00e9videmment, tout cela a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment important du d\u00e9veloppement ou du mal d\u00e9veloppement de la Syrie moderne, mais je crois que plus en amont, il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir sur les contraintes socio- culturels et en particulier les contraintes associ\u00e9es au tribalisme qui sont aussi des \u00e9l\u00e9ments qui ont perdur\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, dans la plupart de ces \u00e9tats du Moyen-Orient, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que m\u00eame sans arrangement des grandes puissances imp\u00e9rialistes, on aurait eu des probl\u00e8mes \u00e0 cr\u00e9er une grande nation arabe telle que celle qu'on avait promis au ch\u00e9rif de La Mecque naissent pas donc de ce point de vue l\u00e0 je crois qu'il faut nuancer le propos : lorsqu'on met tout le probl\u00e8me du Moyen-Orient sur cette fois ces fameuses arrangements pendant la 1\u00e8re mondial. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:55) [89%] :\r\nOn y reviendra et peut-\u00eatre on y reviendra \u00e0 travers les institutions, vous n'\u00eates pas tr\u00e8s tendre avec les Nations unies, mais sans le savez vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un livre sur la crise des Nations Unies, mais juste avant, revenons titre on a parl\u00e9 des illusions quand elles deviennent meurtri\u00e8res, c'est ce dont vous parlez l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'illusion, \u00e7a peut \u00eatre sympa et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9 bien il y a la bascule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:19) [88%] :\r\nAbsolument, car dans le nationalisme dans l'ethno- nationalisme dans le fondamentalisme religieux un certain type d'illusions peuvent devenir tr\u00e8s meurtri\u00e8res peuvent \u00eatre tr\u00e8s outranci\u00e8re et peuvent avoir pour cons\u00e9quence d'exacerber nos distinction identitaire c'est distinctions sont donc des fronti\u00e8res et ses fronti\u00e8res peuvent devenir tr\u00e8s difficile \u00e0 n\u00e9gocier, elle nous conduisent \u00e0 nous opposer de mani\u00e8re agressive aux soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, elle mobilise des convictions charg\u00e9 d'absolu, elles sont donc tr\u00e8s tol\u00e9rante, elles ont des tendances qui peuvent entretenir le fanatisme et \u00e7a effectivement une tendance lourde de ces yeux l\u00e9sions meurtri\u00e8res que j'\u00e9voque dans cette r\u00e9flexion sur l'\u00e9t\u00e9 au nationalisme et le fondamentalisme religieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:19) [89%] :\r\nEt donc la la responsabilit\u00e9 des, des \u00c9tats \u00e9galement ou au 1er chef on a envie de dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:24) [94%] :\r\nAu 1er chef la responsabilit\u00e9 des gouvernements oui qui encore une fois, \u00e9choue dans les processus d'int\u00e9gration nationale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:34) [73%] :\r\nOn parle d'\u00c9tat fort d'\u00c9tats fragiles de d\u00e9sint\u00e9gration, c'est quoi la m\u00e9taphore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:40) [67%] :\r\nOh, c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:43) [79%] :\r\nC'est un \u00c9tat qui fait bien son boulot oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:46) [94%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9tat fort il faut pas l'id\u00e9aliser non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:51) [82%] :\r\nParce que l'\u00c9tat fragile, on voit -on exemple un dictateur, c'est forc\u00e9ment un \u00e9tat, enfin c'est un \u00c9tat fragile parce qu'\u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, \u00e7a finit par sauter mais un \u00c9tat fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:03) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement \u00e0 n'\u00c9tats de droit c'est un \u00e9tat dans la soci\u00e9t\u00e9 accepte les principes fondamentaux, c'est un \u00e9tat qui a une administration solide qui a des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 sociale qui sont eux int\u00e9grateur de ce point de vue l\u00e0 je crois que \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel d'un d'un \u00c9tat fort, je croyais que la question que vous me posiez \u00e9tait disons encore plus difficile \u00e0 d\u00e9finir, c'est le probl\u00e8me de c'est gouvernement autoritaire qui d'une certaine mani\u00e8re peuvent contribuer au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social, c'est toute l'histoire du d\u00e9veloppement dans certains pays d'Asie, comme vous le savez, ni Singapour ni la Cor\u00e9e se sont d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 partir d'\u00c9tat franchement d\u00e9mocratique et encore aujourd'hui, \u00e0 Singapour, c'est pas exactement un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie aujourd'hui, on a aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne au Rwanda ou Kagam\u00e9 une dictature de poigne, mais l\u00e0 il arrive apparemment a quand m\u00eame contribuer au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, social et culturel du pays, jusqu'\u00e0 quand je n'en sais rien, mais j'aimerais pas m'engager dans cette discussion parce qu'elle est extr\u00eamement complexe, est -ce qu'un prince \u00e9clair\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric de moderne pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9soudre les contradictions politiques et sociales d'un certain nombre de ces pays ou bien est -ce qu'il faut \u00e0 tout prix pr\u00e9coniser des institutions d\u00e9mocratiques qui sont peut-\u00eatre pas absolument aux r\u00e9alit\u00e9s culturelles, sociales et politiques oui et al\u00e9atoire de ces pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:51) [94%] :\r\nCertains d\u00e9mocrates le disent comme vous d'ailleurs dans les pays, notamment, de nouveau en Afrique du Nord, mais \u00e7a, c'\u00e9tait il y a longtemps, je me souviens d'un \u00e9crivain Rachid Mimouni qui disait mais on peut pas passer tout de suite \u00e0 la d\u00e9mocratie, il faut vraiment qu'on qu'on ait d'abord une figure les, les gens ont besoin d'une figure forte en fait c'est une figure paternelle, d'o\u00f9 le danger d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:10) [91%] :\r\nD'o\u00f9 le danger, mais il faut aussi un salon de conditions \u00e9conomiques lorsque les conflits politiques sont exacerb\u00e9es par la difficult\u00e9 d'acc\u00e9der aux ressources, c'est-\u00e0-dire que lorsque on \u00e9largit situation de p\u00e9nurie, il est vrai qu'il est plus difficile de favoriser une bonne int\u00e9gration sociale et culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:33) [97%] :\r\nOn va continuer cette conversation Pierre de Senarclens mais je vous propose d'\u00e9couter une musique que vous avez choisi un hymne qui vous est cher et vous nous expliquerez pourquoi dans un instant. \r\nLe Grand entretien, nous sommes en compagnie de Pierre de Senarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, entre autres, qui a publi\u00e9 tout r\u00e9cemment aux \u00e9ditions L'Harmattan : les Illusions meurtri\u00e8res et ce sous- titre explicite ethno nationalisme et fondamentalisme religieux, il y a une question de notre monde contemporain, vous avez souhait\u00e9 Pierre de Senarclens entendre l'hymne ou l'Ode \u00e0 la joie de Beethoven, sous la direction d'Emmanuel Krivine parce que vous voulez nous parler de l'Europe et de vos convictions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:52) [91%] :\r\nDe mes convictions et de mes \u00e9motions et de mais il est vrai que l'hymne \u00e0 la joie qui est comme vous savez Lim europ\u00e9en me fait davantage vibrer que la n\u00f4tre, il nationale suisse et je suis personnellement convaincu que nous Zeta nation tels qu'ils existent en Europe doivent beaucoup \u00e0 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, je suis absolument convaincu que nous n'avons pas de possibilit\u00e9 de nous d\u00e9fendre de d\u00e9velopper notre syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale de d\u00e9velopper nos \u00e9changes culturels sans l'avanc\u00e9e de ce processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne et je sais que c'est une position qui est devenu politiquement incorrect en Suisse, mais je crois que, avec Les certaines votations que nous avons assum\u00e9, on est en train de s'isoler, on croit qu'on pourra retourner dans le r\u00e9duit national comme on l'a fait pendant la Seconde Guerre mondiale et que c'est une absurdit\u00e9, je crois que nous vivons sur un certain nombre de mythes dont celui de la neutralit\u00e9 arm\u00e9e mais que nous n'avons simplement pas les moyens d'une d\u00e9fense nationale qu'aucun pays europ\u00e9en n'a les moyens d'une d\u00e9fense nationale et je suis aussi convaincu qu'on doit conv affronter \u00e0 ce nombre de d\u00e9fis, par exemple celui d'immigration, celui de l'environnement ensemble et pas de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e et il faut l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:28) [88%] :\r\nOn le fait mal, Pierre de Senarclens, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le probl\u00e8me, notamment la migration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:33) [93%] :\r\nOn le fait mal et je vous conc\u00e8de que aujourd'hui la les institutions et la politique de l'Union Europ\u00e9enne pose d'importants probl\u00e8mes et c'est un probl\u00e8me qui est en partie li\u00e9e aux d\u00e9ficiences institutionnelles et c'est un probl\u00e8me qui est aussi li\u00e9 disons \u00e0 l'affaissement de de la France, qui joue un r\u00f4le important par son arm\u00e9e dans la d\u00e9fense de certain nombre de nos principes et nos valeurs mais qui a une \u00e9conomie qui est en train de de r\u00e9gresser, qui a une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:04) [94%] :\r\nPierre B\u00e9dier perd confiance \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:06) [94%] :\r\nPays qui perd confiance et un pays qui n'est pas si vous voulez un \u00e9l\u00e9ment fort de ce couple franco- allemand, donc je crois qu'il est important pour l'\u00e9volution de de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:17) [93%] :\r\nEt que fait- on laisse partir la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:20) [90%] :\r\nJe pense que si la Grande-Bretagne s'en allait, je pense qu'on l\u00e8verait sans doute une hypoth\u00e8que sur la construction europ\u00e9enne parce que l'Angleterre est entr\u00e9e dans l'Europe pour faire de l'Europe un grand march\u00e9 et \u00e0 refuser syst\u00e9matiquement tout ce qui ou plut\u00f4t mettaient en place des structures f\u00e9d\u00e9ralistes et de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a serait un bienfait mais \u00e7a va introduire et des turbulences \u00e9norme dans l'Europe dans son ensemble et de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a serait un est un \u00e9v\u00e9nement regrettable, mais je ne pense pas que les Anglais accepteront de peut sortir de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:57) [85%] :\r\nOn esp\u00e8re Pierre de Senarclens, que ce n'est pas une illusion, on ne veut \u00eatre parano\u00efaque, vous, vous l'avez dit, sous forme de clin d'oeil mais cette ce mot effort, on y reviendra \u00e9galement hein en parlant peut-\u00eatre de Freida mais l'avenir d'une illusion, bien s\u00fbr, de frais, mais ces illusions, allez, on retourne un peu en arri\u00e8re, vous \u00e9tiez \u00e9tudiant d'\u00e9tudiants droit d'ailleurs, je crois, vous avez fait, j'ai commenc\u00e9 par le groupe, mais ensuite c'est \u00e7a, voil\u00e0 le go\u00fbter de la science politique des relations tendues, le monde \u00e9tait \u00e0 vous, \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui le monde, il a beaucoup \u00e9volu\u00e9, il n'est pas franchement, il pr\u00e9sente des aspects a absolument terrible, on y reviendra \u00e9galement vous imaginiez que en 21\u00e8me si\u00e8cle vous seriez en train de parler d'ethno- nationalisme de d'analyser les \u00c9tats-Unis les les guerres ethniques, les massacres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:48) [92%] :\r\nFranchement, je dois vous avouer avoir \u00e9t\u00e9 totalement surpris par l'\u00e9volution de ces 10 ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, jamais j'aurais pu imaginer, notamment apr\u00e8s la fin de la guerre froide qu'on en arrive \u00e0 Serein surgissement d'intol\u00e9rance, de fanatisme de stupidit\u00e9 et que tout cela prenne une importance pareil dans la politique internationale, j'aurais jamais pens\u00e9 que l'on ne puisse pas disons maintenir dans les relations politiques entre \u00c9tats ce minimum de rationalit\u00e9 qui rendent possible la diplomatie au sens traditionnel du terme et qui rendent possible une r\u00e9flexion strat\u00e9gique qui soit coh\u00e9rente qui soit consistante qui soit adapt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et aujourd'hui effectivement on est dans une situation de grand chaos intellectuelles conceptuelles et de grand chaos politique et \u00e9conomique et sociale et c'\u00e9tait quelque chose qui je trouve difficile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:59) [89%] :\r\nEn vous lisant, on voit que vous, bien s\u00fbr, vous l'avez dit -il aller, vous avez parl\u00e9 de la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats, notamment des gouvernements, en fait, plus exactement, et vous d\u00e9signe \u00e9galement les institutions internationales, alors vous avez notamment \u00e9t\u00e9, ancien directeur de la division des droits de l'homme et de la paix \u00e0 l'Unesco dans les ann\u00e9es 80, donc vous \u00eates \u00e0 la fois un homme de livres, un homme d'enseignement, un homme de terrain, parce que vous voyagez, mais aussi un homme de terrain, parce que ces institutions, vous les avez v\u00e9cues de l'int\u00e9rieur, je rappelle que vous \u00eates aussi un des membres fondateurs de l'Organisation mondiale contre la torture, mais l\u00e0, ces institutions internationales qui a eu souvent font partie des Nations unies, elles ont pas rempli leur r\u00f4le, elles n'y sont pas arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:41) [86%] :\r\nEt les \u00c9tats qui faisait partie de ces institutions internationales non parce qu'elle \u00e9tait en mesure de ne donner \u00e0 ces institutions de leur permettent de remplir le mandat qu'il aurait \u00e0 signer, c'est vrai en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 collective mais c'est vrai aussi pour un certain nombre d'agences sp\u00e9cialis\u00e9es des Nations Unies ou les gouvernements qui sont, disons, qui supervise les secr\u00e9tariats sont souvent tr\u00e8s divis\u00e9s entre eux pour donner \u00e0 ces organisations un mandat clair et pour superviser respecter et pour faire respecter la mise en oeuvre de de ce mandat et je suis effectivement bien \u00e9videmment tr\u00e8s favorable \u00e0 l'id\u00e9al des Nations unies, mais je dois bien reconna\u00eetre aujourd'hui que, on n'arrive plus v\u00e9ritablement \u00e0 s'entendre sur les principes fondamentaux de la Charte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:49) [89%] :\r\nOui, parfois, on ne sait plus tr\u00e8s bien ce qu'il s'y passe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:52) [88%] :\r\nOn ne sait plus ce qui s'y passe, mais en conna\u00eet quand m\u00eame les principes fondateurs des Nations Unies \u00e0 savoir, bien \u00e9videmment, la paix, la s\u00e9curit\u00e9, mais pas qu'elle n'importe quelle paix pas seulement n'importe quelle s\u00e9curit\u00e9 une paix qui est fond\u00e9e sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social sur la justice sur les droits de l'homme, je crois que c'est la grande innovation des Nations unies, mais aujourd'hui je ne suis pas s\u00fbr qu'on pourrait encore s'entendent comment l'affaire en 1948 sur une d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, donc si vous voulez nos principes universalistes sont en crise, ou plut\u00f4t ne sont plus per\u00e7us comme aussi The important aussi incontestable qu'ils l'ont \u00e9t\u00e9, on continue, on se dispute tr\u00e8s de mani\u00e8re tr\u00e8s importante sur la signification de ces principes, et m\u00eame sur en quelque sorte ses principes m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:52) [86%] :\r\nEthnicit\u00e9 ethno- nationalismes, hein, vous mettez -vous le terrorisme dans tout \u00e7a, qui est un des gros probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 collective au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:02) [88%] :\r\nBien le le terrorisme, vous le savez, s'inscrit dans la mouvance de ces fanatisme politique et religieux s'inscrivent dans les efforts de certains mouvements militants pour d\u00e9stabiliser l'est qui devrait imposer l'ordre et le terrorisme est effectivement une figure importante de l'ann\u00e9e un aspect important si vous voulez de la violence au 21\u00e8me si\u00e8cle dans chaque \u00c9tat aujourd'hui durant chaque \u00c9tat qui menace qui menace d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 des degr\u00e9s divers, chaque \u00c9tat oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:45) [92%] :\r\nLes illusions, c'est une r\u00e9f\u00e9rence, nous le disions \u00e0 Freud et \u00e0 son livre l'avenir d'une illusion, la psychanalyse, vous la c\u00f4toyez Pierre de Senarclens, depuis longtemps, \u00eates -vous de plus en plus convaincus qu'il s'agit d'un d'un outil indispensable \u00e0 la science politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:03) [88%] :\r\nVous savez la la vie politique, mobilise des des \u00e9motions et face \u00e0 ses \u00e9motions, on peut avoir une cadre interpr\u00e9tatif qui soit essentiellement au descriptif, on peut, lorsqu'on est confront\u00e9 \u00e0 Dachau ou a beaucoup Aram refaire l'histoire de ces mouvements de leurs dirigeants, analyser leurs querelles th\u00e9ologiques, essayer de montrer que telle \u00e0 telle personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par telle autre personnage mais pour moi, ce type d'analyse me semble largement insuffisant, on peut aussi dans la mouvance d'une sociologie d'inspiration marxiste, mettre en \u00e9vidence les conditions socio- \u00e9conomiques qui favorise l'\u00e9mergence de ce type de mouvement, mais l\u00e0 aussi je pense que ce cadre d'interpr\u00e9tation a ses limites et on est on dire d'ond\u00e9es ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont d'ordre essentiellement \u00e9motionnel et pour comprendre, effectivement c'est des \u00e9motions pour comprendre les id\u00e9aux qui sont mobilis\u00e9s par les acteurs de ces fanatismes, h\u00e9 bien il faut essayer effectivement de comprendre par le biais de la psychanalyse, ce qui a derri\u00e8re ses aspirations, ses besoins, ses d\u00e9sirs meurtriers qui s'exprime dans ces mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:35) [89%] :\r\nMais alors l\u00e0 il faut analyser \u00e0 la fois l'\u00e9motionnel et l'\u00e9motionnel collectif, je pense par exemple \u00e0 ces djihadistes, jeunes gens qui partent d'Europe pour aller rejoindre le Djihad, ils ne viennent pas tous des quartiers pauvres de Paris il y a parfois de beaux quartiers dans des familles unies, enfin ils ne pr\u00e9sentent pas tous ces aspects dont vous parliez qui n'explique pas ses \u00e9motions, donc \u00e0 la fois il faut il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'individu et au collectif de nouveau et pourquoi l'individu se fait prendre si facilement par le collectif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:09) [89%] :\r\nN'est -ce pas lorsque l'on parle d'identit\u00e9, on se r\u00e9f\u00e8re implicitement \u00e0 une repr\u00e9sentation de l'identit\u00e9 personnelle de l'identit\u00e9 individuelle, mais vous savez bien que ces identit\u00e9s l\u00e0 se construisent dans le social dans la famille, tout d'abord et ensuite dans le cadre de nos \u00e9volutions par rapport \u00e0 ce mouvement de la de la soci\u00e9t\u00e9, donc les identit\u00e9s sont toujours des affaires de groupes et de ce point de vue -l\u00e0, la notion d'identit\u00e9 individuelle \u00e9tant partis trompeuse, mais ce qui me para\u00eet important c'est effectivement le probl\u00e8me de du lien dialectique entre l'environnement socio- socioculturel et les individus qui se mobilisent dans ce type de mouvement, alors on pourrait faire une analyse tr\u00e8s simples en disant elle ces djihadistes, ce sont des des des d\u00e9p\u00f4ts mais ce sont des pauvres gens qui sont tous issus des banlieues parisiennes ou autres, mais en r\u00e9alit\u00e9 ou bruxelloise, mais on \u00e9t\u00e9 ce n'est pas toujours le cas, vous avez des fils de famille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:26) [88%] :\r\nQui entrent dans ces mouvements, comme ils ont seraient dans les sectes et de ce point de vue l\u00e0 on est quand m\u00eame face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 psychique de type individuel, on est en face de gens qui ont, eux, une telle pauvret\u00e9 dans leur d\u00e9veloppement psychique qu'ils ont besoin de compenser par un id\u00e9al extraordinaire leur fragilit\u00e9 interne et qui ont besoin de s'identifier \u00e0 un id\u00e9al grandiose ou une personnalit\u00e9 charismatiques qui peut s'exprimer dans ce genre de groupe pour compenser la fragilit\u00e9 de leur personnalit\u00e9 et \u00e7a je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment important de ce soi-disant martyr et qu'il y a aussi dans ses martyrs toutes sortes de fantasmes agressions qui peuvent aller de probl\u00e8mes sexuels de la crainte de la femme et de choses de ce genre l\u00e0 qui m\u00e9rite d'\u00eatre quand m\u00eame mis \u00e0 jour par le regard de la de la psychanalyse et qu'on ne peut pas en faire un r\u00e9cit qui cherche toujours des des fragments de rationalit\u00e9 dans ses engagements individuels. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:37) [88%] :\r\nComprendre, analyser et expliquer, c'est un des buts de de ce livre et je le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est aussi une vaste fresque de notre monde contemporain, \u00e0 partir de l\u00e0, la question est est redoutable, Pierre de Senarclens moi, j'ai termin\u00e9 votre livre un peu \u00e9branl\u00e9 tout de m\u00eame parce que compte sur 200 et quelques pages, on voit ce que devient notre monde alors vous pourriez aussi \u00e9crire un livre sur tout ce qui va bien, peut-\u00eatre, mais on se dit mais alors quoi faire, vous nous donnez des pisteurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:07) [90%] :\r\nOui, je crois, vous donner des pistes dans la r\u00e9flexion que je d\u00e9veloppe dans la derni\u00e8re partie, sur le probl\u00e8me des institutions, je pense que les \u00e9tats aujourd'hui, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9 dans ces \u00e9missions ne sont plus en mesure d'assumer leur leurs d\u00e9fis de s\u00e9curit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique et sociale sans coop\u00e9ration multilat\u00e9rale et que cette coop\u00e9ration multilat\u00e9rale doit \u00eatre forte doit \u00eatre importante et implique effectivement des institutions qui soit capable de pallier les souverainet\u00e9s d\u00e9clinantes des \u00c9tats et aujourd'hui vous savez tr\u00e8s bien que les \u00c9tats qui s'effondre dans la guerre civile ne peuvent pas se s'en sortir seul, ils ont besoin d'une forte assistance ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:04) [85%] :\r\nOui, mais ce qu'on leur envoie ses l'humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:05) [89%] :\r\nEst ce qu'on leur renvoie trop souvent, c'est effectivement de \u00e7a suffit pas quand vous examinez l'\u00e9volution de beaucoup de ces guerres civiles, h\u00e9 bien une intervention on amont, c'est-\u00e0-dire bien s\u00fbr par un d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social coh\u00e9rent et mais aussi mais plus disons pragmatiquement une intervention pour mettre un terme au conflit, un conflit qui n'est qui existe de se d\u00e9velopper en guerre civile, par le biais d'un envoi de casques bleus par l'envoi de missions militaires capable de restaurer l'ordre, je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important que doit jouer la communaut\u00e9 internationale pour faire face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:52) [88%] :\r\n\u00e0 ces d\u00e9fis de s\u00e9curit\u00e9, alors il y a on dit cela, je dois aussi admettre que ce probl\u00e8me des interventions ext\u00e9rieures et est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on ne pouvait pas intervenir dans un pays comme la Syrie on ne devait pas intervenir en Irak parce que c'est effectivement des interventions qui sont beaucoup trop lourdes, en revanche, on a pu intervenir trop tardivement en Sierra L\u00e9one et et dans d'autres pays de l'Afrique de l'Ouest pour mettre un terme \u00e0 ces guerres civiles et si on l'avait fait plus t\u00f4t, je pense que c'est guerres, guerre n'aurait pas pris la dimension tragique, elles sont assum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:36) [91%] :\r\nPierre de Senarclens pour cette fois -ci on en reste l\u00e0, sur ce livre- l\u00e0, peut-\u00eatre \u00eates -vous d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire le le suivant, c'est vrai, je sais pas, je suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir voil\u00e0 alors en tout cas merci, je rappelle le titre de de ce livre : les Illusions meurtri\u00e8res ethno nationalisme et fondamentalisme religieux, un ouvrage paru chez l'Harmattan. \r\nLe Grand entretien s'ach\u00e8ve, ils \u00e9taient propos\u00e9s, avec la collaboration de Cyril d'Aylmer et Christophe va \u00e0 la technique et \u00e0 la r\u00e9alisation Nicole corps pataud et notre assistante de production merci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe de la documentation au micro Anik juin la semaine prochaine, je recevrai G\u00e9rard de l'alors il y a qui signe aux \u00e9ditions de l'air, les douanes de l'\u00e2me, un recueil de textes qui nous emm\u00e8ne dans les pays quand m\u00eame le dire, l'historien valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:10) [90%] :\r\nIl vit d\u00e9sormais en Transylvanie, merci de nous suivre, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Pierre de", "role": "professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCF7221B-BD56-43AC-AD6B-BEECF6E1AEE4", "internalArchiveId": "DCF7221B-BD56-43AC-AD6B-BEECF6E1AEE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que signifie \u00eatre \"conservateur\" aujourd'hui?", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fontanellaz, Blaise;Strauch-Bonart, Laetitia\r\nSi le terme n'a pas bonne presse dans le monde francophone, il a \u00e9t\u00e9 en partie vid\u00e9 de sa substance \u00e0 force d'\u00eatre employ\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers. D\u00e9bat entre Laetitia Strauch-Bonart, journaliste et essayiste, auteure du livre \"Vous avez dit conservateur ?\" (Editions du Cerf, 2016) et Blaise Fontanellaz, chercheur au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des droites en Suisse.\r\n\r\n* * Que signifie \u00eatre \"conservateur\" aujourd'hui?  Laetitia Strauch-Bonart, auteur de \"Vous avez dit conservateur\u00a0?\" (Ed. du cerf) \r\nBlaise Fontanellaz, chercheur au global institute, sp\u00e9cialiste des droites en Suisse\r\nC'est un mot qui n'a pas bonne presse dans le monde francophone: \"conservateur\", \"conservatisme\", c'est un de ces termes dont on aime affubler un ennemi politique, qu'il soit de droite ou de gauche... Un terme un peu vid\u00e9 de sa substance \u00e0 force d'\u00eatre employ\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers... Qu'est-ce que c'est au fond qu'\u00eatre conservateur aujourd'hui? Pourquoi ce mot n'a-t-il pas le m\u00eame sens dans nos contr\u00e9es que dans le monde anglo-saxon par exemple?\r\nVoil\u00e0 des questions auxquelles tente de r\u00e9pondre un essai tout juste paru... \"Vous avez dit conservateur\", c'est aux \u00e9ditions du Cerf... On a le plaisir ce soir d'accueillir son auteur, Laetitia Chtrauch-Bonart, bonsoir!\r\nVous \u00eates journaliste et essayiste, install\u00e9e \u00e0 Londres mais de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise... \r\nAvec nous \u00e9galement, le politologue Blaise Fontanellaz... Chercheur au global studies institute de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... sp\u00e9cialiste des droites en Suisse... Merci d'\u00eatre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s ce soir!\r\n-------->Laetitia Chtrauch-Bonart, le mot conservateur a une connotation volontiers n\u00e9gative dans le monde francophone... C'est parce qu'il est mal compris? On l'utilise \u00e0 mauvais escient?\r\nOn a tort de l'associer \u00e0 une forme de pass\u00e9isme?\r\nPourquoi n'est-ce pas le cas dans le monde anglo-saxon? \r\n-------->Blaise Fontanellaz, le constat vaut aussi pour la Suisse? Personne n'aime \u00eatre qualifi\u00e9 de conservateur?\r\nIl y a une diff\u00e9rence entre francophones et germanophones?\r\n--------->Laetitia Chtrauch-Bonart, vous vous dites-vous m\u00eame conservatrice... pourquoi? C'est quoi pour vous \u00eatre conservateur?\r\nLa jeune g\u00e9n\u00e9ration d'aujourd'hui a paradoxalement plus de facilit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9clarer conservatrice, c'est un peu ce que vous sugg\u00e9rez... comment \u00e7a s'explique? \r\nVous vous reconnaissez chez les conservateurs britanniques... qu'est-ce qui vous s\u00e9duit chez eux?\r\nEtre conservateur, c'est aussi refuser certaines \u00e9volutions sociales comme le mariage gay ou la gestation pour autrui... Est-ce qu'il n'y a pas l\u00e0 quand m\u00eame une forme de pass\u00e9isme?\r\n------>Blaise Fontanellaz, qui sont les conservateurs en Suisse?\r\nIl n'y a que l'UDC qui puisse \u00eatre qualif\u00e9 de parti conservateur?\r\nLes partis gagneraient pour vous \u00e0 assumer davantage leurs tendances conservatrices? \r\n------->Laetitia Strauch-Bonart: la france n'est pas une nation de tradition lib\u00e9rale... l'attachement \u00e0 un etat fort est commun \u00e0 la gauche et \u00e0 la droite... l'\u00e9quivalent du conservatisme anglo-saxon n'est donc pas envisageable en France?", "durationSec": 691, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719403", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Que signifie \u00eatre \"conservateur\" aujourd'hui? / FOR_2016-05-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.05.2016"], "alternativeSummary": ["Si le terme n'a pas bonne presse dans le monde francophone, il a \u00e9t\u00e9 en partie vid\u00e9 de sa substance \u00e0 force d'\u00eatre employ\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers. D\u00e9bat entre Laetitia Strauch-Bonart, journaliste et essayiste, auteure du livre \"Vous avez dit conservateur ?\" (Editions du Cerf, 2016) et Blaise Fontanellaz, chercheur au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des droites en Suisse."], "variantIds": ["ece-7719403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T15:01:38Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un mot qui n'a pas bonne presse dans le monde francophone conservateur conservatisme, c'est un de ces termes dont on aime affubler un ennemi politique, qu'ils soient de droite ou de gauche, un terme un peu vid\u00e9 de sa substance, \u00e0 force d'\u00eatre employ\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers, qu'est -ce que c'est au fond qu'\u00eatre conservateur aujourd'hui pourquoi ce mot n'a -t-il pas le m\u00eame sens, dans nos contr\u00e9es que dans le monde anglo- saxon, par exemple, voil\u00e0 des questions auxquelles tente de r\u00e9pondre un essai r\u00e9cemment paru, vous avez dit conservateur avec un point d'interrogation, c'est aux \u00e9ditions du Cerf, on a le plaisir ce soir d'accueillir son auteur Laetitia Strauss Bonart bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste et essayiste, install\u00e9e \u00e0 Londres, mais de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, avec nous \u00e9galement le politologue Blaise Fontanellaz, bonsoir, bonsoir, chercheur au global se disent Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des droites en Suisse, merci d'\u00eatre \u00e9galement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio de Lausanne Laetitia Strauch Bonart le mot conservateur, c'est vrai, on le disait une connotation volontiers n\u00e9gative en tout cas dans le monde francophone pourquoi, c'est parce qu'il est mal compris, on l'utilise en fait \u00e0 mauvais escient. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il est mal compris parce qu'il est mal connu, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise dans un sens litt\u00e9ral, on dira, quelqu'un qui les conservateurs pour dire qu'il ne veut rien changer, qu'il est immobile, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, le terme d\u00e9signe un courant intellectuel et politique qui existe outre- Manche et outre- Atlantique depuis plus de 200 ans et dont le p\u00e8re, le mal compris parce qu'il est mal connue parce que les gens ne savent pas souvent qu'il s'agit d'un vrai courant politique ou intellectuel, avec une vraie substance derri\u00e8re vrais principes et puis souvent de vraies politiques qui ont \u00e9t\u00e9 illustr\u00e9s par de grands chefs d'\u00c9tat et tout le monde, tout le monde conna\u00eet Margrethe Thatcher, par exemple, donc en effet par cet essai, j'ai essay\u00e9 tout d'abord d'expliquer ce qu'\u00e9tait le conservatisme comme philosophie politique et comme ensemble de de principes politiques et possiblement de r\u00e9habiliter le terme car, en effet, c'est un terme qui sent le soufre, pas seulement parce que il est synonyme d'immobilisme pour certains, mais aussi parce que dans la tradition fran\u00e7aise, en tout cas les conservateurs se sont oppos\u00e9s \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [90%] :\r\nAlors justement pour presque pourquoi est -ce que \u00e7a n'est pas le cas, pourquoi est -ce que le pourquoi est -ce qu'on on dans le monde anglo- saxon, par exemple, \u00e7a n'a pas la m\u00eame, la m\u00eame marque, de la m\u00eame connotation n\u00e9gative ce terme de conservateur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:26) [91%] :\r\nEh bien parce que la fa\u00e7on dont la Grande-Bretagne par exemple a fait sa r\u00e9volution, la fa\u00e7on dont la Grande-Bretagne a acc\u00e9d\u00e9 au lib\u00e9ralisme politique est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la grande rupture qui s'est produite en France, au Royaume-Uni, certes les monarchistes qui \u00e9taient les va donc il est toujours le nom qu'on donne aux conservateurs aujourd'hui les monarchistes n'\u00e9tait pas du tout partisan d'une extension des droits mais ils se sont rendus, petit \u00e0 petit, \u00e0 l'\u00e9vidence, il faut accepter ces changements et la monarchie parlementaire s'est construite de cette fa\u00e7on, avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Toys, ceux qui voulaient simplement conserver le plus possible de tradition et \u00e9galement conserver un pouvoir important \u00e0 la monarchie et aussi \u00e0 l'aristocratie et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un parti qui \u00e9tait le Parti lib\u00e9ral, qui lui, voulait aller plus loin dans l'expansion des droits, la diff\u00e9rence c'est que en France, les conservateurs \u00e9taient des contre- r\u00e9volutionnaires et des r\u00e9actionnaires et des gens qui se sont oppos\u00e9s au syst\u00e8me parlementaire non pas pendant quelques ann\u00e9es ou quelques d\u00e9cennies mais pendant plus d'un si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la Seconde Guerre mondiale en France, vous avez encore des gens qui sont r\u00e9actionnaires qui sont partisans de la monarchie absolue ou d'une forme de retour \u00e0 la monarchie absolue et qui n'acceptent pas la d\u00e9mocratie, dans sa forme actuelle, du coup, on comprend que tous les gens qui pensent que la d\u00e9mocratie a des d\u00e9fauts qu'il faut peut-\u00eatre corriger ses exc\u00e8s, tous les gens qui essaient de critiquer la d\u00e9mocratie ont peur en fait de se ranger du c\u00f4t\u00e9 des conservateurs parce que, en faisant cela, est ce du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui s'opposent, enti\u00e8rement \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [93%] :\r\n>Blaise Fontanellaz c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant parce que la Suisse n'a pas la m\u00eame histoire que la France \u00e0 la passe pass\u00e9 r\u00e9volutionnaire et pourtant on a quand m\u00eame l'impression, en tout cas dans en tout cas en Suisse romande que le le le terme de conservateur, a aussi cette connotation positive fait peur aussi c'est un peu un gros mot, comment \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [87%] :\r\nAlors il y a quand m\u00eame un parti qui est relativement ouvertement revendique Detry lib\u00e9ral- conservateur, c'est l'UDC on d\u00e9mocratique du centre- et c'est effectivement un retour de positivit\u00e9 versent versent au terme conservateur, \u00e0 mon sens, il faut savoir qu'on a eu un un grand parti en Suisse, qui \u00e9tait le le parti catholique, le Parti populaire conservateur qui s'appelait conservateur justement et qui a chang\u00e9 non dans les ann\u00e9es 60 avec les \u00e9volutions soci\u00e9tales qui a trouv\u00e9 que le conservatisme \u00e9tait \u00e9tait un peu mal vu, etc, elle a abandonn\u00e9 en fait mais il y a comme un parti qui a fait un travail partir d\u00e8s les ann\u00e9es 80 90 notamment son influence de Christoph Blocher et qui a revendiqu\u00e9 cette part de conservatisme qui est pr\u00e9sente dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, comme en t\u00e9moigne le succ\u00e8s \u00e9lectoraux, l'UDC c'est c'est Isatis populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [87%] :\r\nMais comment expliquer que le Parti lib\u00e9ral radical par exemple se positionne justement comment en opposition au conservatisme de toute forme conservatisme de droite comme au conservatisme de gauche alors le pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [90%] :\r\nOui radical- d\u00e9mocratique \u00e9tait un parti r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'origine, qui a fini par \u00e9pouser le conservatisme de la soci\u00e9t\u00e9 et puis notamment il a incarn\u00e9 ce parti les les valeurs nationales, l'ind\u00e9pendance de la Suisse Sonderfall etc, et avec la question europ\u00e9enne dans les ann\u00e9es 90 ce parti, c'est en quelque sorte des nationaliser, c'est-\u00e0-dire qu'il a abandonn\u00e9 le le lexique autour de la nation et bien s\u00fbr c'est l'UDC qui s'est engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [91%] :\r\nLaetitia acheteurs Bonart je reviens vers vous et \u00e0 votre ouvrage qui que je le disais au d\u00e9but de cette \u00e9mission est un peu une d\u00e9fense et illustration du conservatrice du conservatisme ou vous dites vous- m\u00eame conservatrice : pourquoi c'est quoi pour vous, \u00eatre conservateur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:55) [88%] :\r\nUn pour moi, \u00eatre conservateur, c'est d\u00e9fendre ce qui a de la valeur vouloir le pr\u00e9server et vouloir le transmettre ensuite, on peut, on peut diverger sur ce qui a de la valeur, toutes les soci\u00e9t\u00e9s d'ailleurs n'ont pas la m\u00eame d\u00e9finition du terme mais l\u00e0 o\u00f9 je pense, les conservateurs se se retrouvent c'est que ils se placent dans une certaine vision de l'histoire de l'Occident et il estime que, en tout cas ce qui des britanniques, ce qui a de la valeur, par exemple, c'est tout le syst\u00e8me politique auquel auquel nous sommes arriv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire un syst\u00e8me qui prot\u00e8ge les libert\u00e9s individuelles, mais qui en m\u00eame temps assurer une forme de coh\u00e9sion de la soci\u00e9t\u00e9, donc pour pour un conservateur il faut conserver \u00e0 la fois un syst\u00e8me d'autorit\u00e9, un syst\u00e8me de r\u00e8gles, des r\u00e8gles qui sont \u00e0 la fois politique l\u00e9gale mais aussi morale, ce qui est tr\u00e8s important, mais il faut aussi assurer une forme de libert\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9 et en \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants pour pour le conservateur, c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est aussi pour \u00e7a que c'est un c'est un concept difficile \u00e0 \u00e0 faire comprendre enfance parce que souvent le conservatisme fran\u00e7ais avaient tendance \u00e9tatique, alors que le conservatisme britannique ou am\u00e9ricain s'appuie sur l'\u00e9loge d'une soci\u00e9t\u00e9 civile ind\u00e9pendante parce que le conservateur estime que la soci\u00e9t\u00e9 civile et la meilleure institution \u00e0 m\u00eame de trouver les r\u00e8gles pour elles-m\u00eames, puisque elle est \u00e0 la fois l'un de ses auteurs, mais surtout elle est l'objet sur lequel s'applique ces r\u00e8gles, donc \u00e7a c'est pour, c'est pour cela que vous trouvez chez les conservateurs, une d\u00e9fense des institutions comme la famille, une d\u00e9fense de la culture et de sa de sa transmission et une d\u00e9fense de, de, d'une certaine morale que certains consid\u00e8rent comme traditionnelle et d\u00e9pass\u00e9, mais que les conservateurs estime absolument essentielle pour le maintien, le maintien de la soci\u00e9t\u00e9 en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [83%] :\r\nDonc ce conservatisme en fait et et il n'est pas vraiment port\u00e9 par la droite fran\u00e7aise, vous, vous ne vous ne vous reconnaissez pas vraiment dans cette droites fran\u00e7aises qui voil\u00e0 restent quand m\u00eame attach\u00e9s \u00e0 un \u00c9tat fort contrairement \u00e0 au au Parti conservateur britannique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:08) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait en m\u00eame temps, la droite fran\u00e7aise est en train de changer, en tout cas je dis \u00e7a en me Fillon au programme des candidats \u00e0 la primaire du parti, les r\u00e9publicains, ce ne sont que des programmes et il faut voir ensuite ce qu'il en est par ailleurs un bon conservateur doit accepter que chaque pays a ses traditions et j'ai bien conscience que la France n'est pas le Royaume-Uni, nous n'aurons jamais le m\u00eame rapport \u00e0 l'\u00c9tat que les Britanniques, en revanche, nous pouvons quand m\u00eame nous interroger sur notre rapport \u00e0 l'\u00c9tat et sur le fait que nous avons tendance \u00e0 penser que l'\u00c9tat peut tout faire pour nous il ne s'agit pas seulement ici de d\u00e9penses publiques, je parle m\u00eame, je parle d'un point de vue moral, c'est-\u00e0-dire de l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai que, en tout cas en France, on aime compter sur l'\u00e9tat et on pense qu'on ne peut pas vivre sans d\u00e9tail, en effet, \u00eatre conservateur fait commencer par interroger ce postulat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [86%] :\r\nLa Blaise Fontanellaz la Suisse, il faut le dire valorise moins le r\u00f4le de l'\u00c9tat valorise davantage la soci\u00e9t\u00e9 civile est -ce qu'on peut dire, par cons\u00e9quent, classe, c'est un peu plus conservatrice que la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [85%] :\r\nDans ce sens -l\u00e0, si on nation prend la mesure de l'\u00c9tat a, bien entendu, mais il y a aussi les lib\u00e9raux qui d\u00e9fendent le moins d'\u00c9tat, donc, et qui sont toujours envie de poser \u00e0 Madame Straus Bonart c'est : quelle place pour lib\u00e9ralisme \u00e9conomique dans sa vision du conservatisme, parce qu'il semble qu'il y a, et une esp\u00e8ce de contradiction entre d'un c\u00f4t\u00e9, d\u00e9fendent la continuit\u00e9, la communaut\u00e9 et de l'autre d\u00e9fendre lib\u00e9rer son \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire le le changement perp\u00e9tuel innovation etc que pas une contradiction en dans sa vision du conservatisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [77%] :\r\nOui, c'est une bonne question, La\u00ebtitia Charbonnel, si vous \u00eates -vous \u00e0 la fois lib\u00e9rale et conservatrice. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:48) [90%] :\r\nOui, alors dans l'autre sens je j'plus conservatrice et lib\u00e9rale mais en effet vous poser la question qui f\u00e2che et cette articulation entre conservatisme et lib\u00e9ralisme et \u00e0 mon sens \u00e0 la fois essentiel et tr\u00e8s difficile \u00e0 faire comprendre, je pense que les 2 sont compatibles, parce que les 2 ne s'applique pas exactement aux m\u00eames choses, en tout cas, quand je parle de lib\u00e9ralisme, je pense notamment au lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et je pense \u00e0 des r\u00e8gles et plut\u00f4t une vision des \u00e9changes qui s'applique \u00e0 des objets, c'est-\u00e0-dire qu'on parle d'\u00e9changes marchands et de toute fa\u00e7on le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique n'est pas sans r\u00e8gles, certains estiment qu'il est absolument d\u00e9r\u00e9guler, c'est faux, le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique a toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9changer, il y avait des r\u00e8gles m\u00eame des r\u00e8gles morales puisqu'il faut pouvoir compter sur l'autre pour \u00e9changer avec lui par exemple, ensuite, quand on parle de conservatisme de valeur par exemple ou de morale, on parle aussi d'\u00eatres humains, je pense que les r\u00e8gles qui s'appliquent aux \u00eatres humains ne sont pas exactement les m\u00eames parce que si l'\u00e9conomie a besoin d'un homme d'une certaine dose de libert\u00e9 pour se d\u00e9ployer en effet pour d\u00e9ployer la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'innovation, je ne sais pas si on peut en dire autant des rapports sociaux, voil\u00e0 dans les rapports humains et sociaux, vous devez toujours prendre en compte les v\u00f4tres, donc vous ne pouvez pas toujours exprimer votre libert\u00e9 toujours comme vous le souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [85%] :\r\nVoil\u00e0, bon, on va rester l\u00e0- dessus Laetitia Strauch Bonart merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e pour \u00e9voquer cette notion, mal comprise et tr\u00e8s complexe de finalement de de conservatisme, on rappelle le type de votre ouvrage, vous avez dit conservateur, c'est aux \u00e9ditions du Cerf, merci \u00e0 vous \u00e9galement Blaise Fontanellaz policiers \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous de \u00e7a, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T16:57:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F413283A-3EB2-436C-83E4-B07327DC63C0", "internalArchiveId": "F413283A-3EB2-436C-83E4-B07327DC63C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nuit debout, un objet politique encore non identifi\u00e9", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erik Neveu, analyste du fonctionnement des m\u00e9dias\r\nLe mouvement Nuit debout dure depuis bient\u00f4t deux mois, il r\u00e9siste. Chaque soir, les manifestants investissent la Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le cour du mouvement. Ils discutent, ils d\u00e9battent. Que proposent-ils vraiment? Myst\u00e8re. Les m\u00e9dias ont consacr\u00e9 de nombreux articles ou \u00e9missions \u00e0 Nuit debout, mais sur le contenu de leurs propositions concr\u00e8tes, on ne voit rien venir.\r\n\r\n* * Nuit debout, un objet politique encore non identifi\u00e9 LANCEMENT 3 / NUIT DEBOUT - ERIK NEVEU\r\n***Nuit debout: un mouvement qui dure depuis bient\u00f4t deux mois mais qui r\u00e9siste, pour l'instant. Chaque soir, les manifestants investissent la Place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, ils discutent, ils d\u00e9battent. Que proposent-ils vraiment ? Myst\u00e8re. On a lu de nombreux articles et regard\u00e9 de nombreuses \u00e9missions sur le sujet mais on ne voit toujours rien venir sur des propositions concr\u00e8tes, Manuela Salvi...\r\n  DIR STU LS\r\nNuit debout, c'est encore un objet politique non identifi\u00e9. Politique, parce que se rassembler sur une place pour revendiquer ou manifester, c'est un acte politique. Non identifi\u00e9, parce que son mode de fonctionnement a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 sous toutes les coutures. Discussion, assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, horizontalit\u00e9, surtout pas de leader. Sur les propositions, ou un semblant de programme, pas grand-chose. En revanche, le mouvement provoque autant de sympathie que de d\u00e9testation. Il divise les m\u00e9dias. Avec, pour faire simple, deux \u00e9tiquettes: Nuit debout = casseurs et c'est la rupture. Nuit debout, c'est parti pour durer et c'est bienveillance  ! \r\n***Vous \u00eates en train de nous dire qu'on utilise des vieux sch\u00e9mas pour expliquer quelque chose d'autre qui \u00e9merge ou qui pourrait \u00e9merger ?     \r\nC'est l'analyse en effet, du sociologue fran\u00e7ais Erik Neveu, fin connaisseur des mouvements sociaux, et analyste chevronn\u00e9 du fonctionnement des m\u00e9dias. \r\n  DIGAS\r\nLe doute \u00e9videmment subiste, peut-\u00eatre ne produisent-ils rien. Rien que les m\u00e9dias ne puissent relayer....\r\nPas de leader, pas de symbole... une rengaine revient, on est personne, on est juste des citoyens, \u00e7a rend la t\u00e2che d'analyse m\u00e9diatique plus compliqu\u00e9e...\r\n  DIGAS\r\nSON EN L'AIR ATTENTION \r\n***Passionnant... si un jour... Et puisque Nuit debout se m\u00e9fie des m\u00e9dias, pour donner corps \u00e0 ces promesses, le mouvement a sa propre radio, sa propre t\u00e9l\u00e9... Extrait:\r\n  DIGAS\r\nHistorique, d'accord, mais avec quel programme et qui les regarde ou les \u00e9coute?  Erik Neveu trouve l'id\u00e9e inter\u00e9ssante mais n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de narcissisme...\r\n DIGAS\r\nErik Neveu qui a d\u00e9clin\u00e9 plusieurs invitations \u00e0 participer \u00e0 la TV nuit debout...avec un argument....50 mio de fran\u00e7ais n'habitent pas Paris...\r\n**** Mais ces t\u00e9l\u00e9 sont relay\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, non ?\r\nErik Neveu n'est un sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux, il avertit, \u00e7a maximise le risque de dire des b\u00eatises, mais il n'y croit pas...\r\n  DIGAS\r\n***Un peu ironique, Erik Neveu....\r\nc'est un peu  sa marque de fabrique et quand on lui demande si Nuit Debout va continuer, il r\u00e9pond qu'il n'est pas proph\u00e8te mais St Thomas...\r\n DIGAS\r\n***Pourquoi un mouvement social produit des r\u00e9sultats ou change la donne, qu'est-ce qui fait que \u00e7a bouge... ce sont des questions que vous \u00e9voquerez dimanche, Manuela...\r\ndans haute d\u00e9fintion, \u00e0 1240 et 22 40 et vous l'aurez devin\u00e9, l'invit\u00e9 c'est Erik Neveu...\r\n=== FIN ===\r\nC'est la fin de Tout Un Monde... Patrick Chaboudez, S\u00e9verine Ambrus et Dominique Choffat compl\u00e9taient l'\u00e9quipe cette semaine.\r\nTout Un Monde \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur rtsinfo.ch .\r\nAu g\u00e9n\u00e9rique du Journal du Matin:\r\n- les r\u00e9dacteurs en chef adjoints : Laurent Caspary,  Vincent Bourquin et Jo\u00ebl Marchetti \r\n- les producteurs de la tranche 6h-8h: Jean De Preux et Deborah Sohlbank\r\n- \u00e0 la technique: Caroline Dumoulin, Eric Jutzet et Sandro Lisci \r\n- assistantes de production: Mireille Malotras, Marie-Jo Maiorana, Cindy Saugy, Dyane Dufault, Isaline Dou\u00e7ot, Sarah Cl\u00e9ment et Josiane Perret\r\n- r\u00e9dacteur en chef : Patrick Nussbaum \r\nIl est 8hXX. Yann Amedro pour les informations. A demain !", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719332", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Nuit debout, un objet politique encore non identifi\u00e9 / TUM_2016-05-20T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 20.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le mouvement Nuit debout dure depuis bient\u00f4t deux mois, il r\u00e9siste. Chaque soir, les manifestants investissent la Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le c\u0153ur du mouvement. Ils discutent, ils d\u00e9battent. Que proposent-ils vraiment? Myst\u00e8re. Les m\u00e9dias ont consacr\u00e9 de nombreux articles ou \u00e9missions \u00e0 Nuit debout, mais sur le contenu de leurs propositions concr\u00e8tes, on ne voit rien venir."], "variantIds": ["ece-7719332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:13Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTr\u00e8s nuit debout, un mouvement qui dure depuis bient\u00f4t 2 mois mais qui r\u00e9siste pour l'instant en tout cas, chaque soir, les manifestants investissent la Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, ils discutent, ils d\u00e9battent alors que propose -t-il vraiment Myst\u00e8re on a lu de nombreux articles, on a regard\u00e9, on a \u00e9cout\u00e9 de nombreuses \u00e9missions sur le sujet, mais on ne voit toujours rien venir, on ne voit pas de propositions concr\u00e8tes, Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nDans la nuit, debout, c'est encore un objet politique non identifi\u00e9 leur politique parce que se rassembler sur une place pour revendiquer ou manifester, c'est bien d'un acte politique non identifi\u00e9, parce que son mode de fonctionnement, vous l'avez dit, a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 sous toutes les coutures discussion assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales horizontales IT surtout pas de leader, pas de symbole, \u00e0 part la place sur les propositions ou un semblant de programme, pas grand- chose, en revanche le mouvement provoque autant de sympathie que de d\u00e9testation il divise les m\u00e9dias alors pour faire simple deux \u00e9tiquettes Nuit debout, ce sont des casseurs et c'est la rupture nuit debout, c'est parti pour durer et l\u00e0 c'est la bienveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [88%] :\r\nL\u00e0, vous \u00eates en train de nous dire qu'on utilise des vieux sch\u00e9mas pour expliquer quelque chose d'autre qui \u00e9merge ou qui pourrait \u00e9merger une petite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nPour \u00e9merger un peu mettent le conditionnel, c'est l'analyse en effet du sociologue fran\u00e7ais Erik Neveu, fin connaisseur des mouvements sociaux et analyste chevronn\u00e9 du fonctionnement des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [85%] :\r\nLes 2 figures qui sont propos\u00e9s au fond d'un c\u00f4t\u00e9, les casseurs, \u00e7a renvoie un \u00e9l\u00e9ment qui peut \u00eatre vraiment nouveau, \u00e7a fait des formes de violence qu'on n'avait pas vu \u00e0 cette \u00e9chelle -l\u00e0 pr\u00e9c\u00e9demment bon qui monte une pratique \u00e7a fait des images pour la t\u00e9l\u00e9, je pense \u00e0 la voiture de police hier soir et le c'est parti pour durer, ben, \u00e7a permet de plaquer le sch\u00e9ma espagnol, et puis je pense que \u00e7a renvoie aussi \u00e0 une un tropisme une partie des journalistes qui est le pronostic, la course de petits chevaux qui va gagner, donc je vous dis que c'est parti pour durer, donc j'ai j'ai fait un diagnostic important, je pense que c'est difficile dans pas en parler autrement qu'on les de ligoter le le nouveau dans les cat\u00e9gories les choses qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, parce qu'une mouvement app\u00e2te porte- parole quand tous les leaders dit je m'appelle Camille c'est quelque chose que les m\u00e9dias n'aiment pas mais ce qui pourrait \u00eatre longue, \u00e9ventuellement pour dire des choses, si vraiment ces gens des commissions d\u00e9battent d\u00e9lib\u00e8re sait de quoi il parle, qu'est -ce qui ressort, j'ai peine \u00e0 croire, vu la densit\u00e9, l'intellectuel qui assure la place qui absolument rien qui \u00e9tait produit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [84%] :\r\nMais le doute \u00e9videmment subsiste peut-\u00eatre ne produit Style \u00e0 rien \u00e0 rien, que les m\u00e9dias ne puissent relayer, pas de leader pas sympa de symbole ne rengaine revient on est personne, on est juste citoyens \u00e7a rend la t\u00e2che en peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [85%] :\r\nOn r\u00e9v\u00e9lateur aussi d'une forme d'illisibilit\u00e9 du mouvement parce qu'ils rendent qu'imparfaitement les bo\u00eetes o\u00f9 un peu l'interpr\u00e9ter, qu'il ne produisait pas un discours totalement explicite pass\u00e9 une esp\u00e8ce de promesse de si vous \u00e9tiez dans les commissions, si un jour, mais \u00e7a sur le papier, vous verrez peut-\u00eatre que c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [92%] :\r\nPassionnant et si un jour, si, si je ne puisque Nuit debout va se m\u00e9fie des m\u00e9dias pour donner corps \u00e0 ses promesses, le mouvement a sa propre radio, il a sa propre t\u00e9l\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [89%] :\r\nAllez, c'est parti, bonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue, alors c'est pour cette 1\u00e8re \u00e9mission historique de la t\u00e9l\u00e9, debout, on va vous proposer de mettre en images un petit peu, c'est les diff\u00e9rentes \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur la place de la R\u00e9publique et on va opposer des reportages et des invit\u00e9s par la bonne chose donc rendez- vous tous les soirs pour la pour la t\u00e9l\u00e9 debout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [90%] :\r\nEt sous une tente avec des b\u00e9n\u00e9voles alors historique d'accord, mais avec quel programme et \u00e0 qui parle -t-il qui les regarde ou les \u00e9coute hors de Paris, Erik Neveu, trouve l'id\u00e9e int\u00e9ressante, mais n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de narcissisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [85%] :\r\n\u00e0 la fin, je pense que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 ce que j'avais appel\u00e9 la perte d'autonomie m\u00e9diatique, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que beaucoup de mouvements sociaux, \u00e0 commencer par le syndicalisme ont perdu des outils pour parler directement \u00e0 leur public, ciboires \u00e0 leurs adh\u00e9rents et doivent essayer de retrouver des esp\u00e8ces de haut parleur ou de placarder affichage tout le monde tenir regarder directement parce que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, la question que je me pose, c'est l'que \u00e7a va pas une esp\u00e8ce de narcissisme, on se parle entre soi, c'est qui r\u00e9ellement va se connecter \u00e9coutez va acc\u00e9der \u00e0 ces programmes, ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 ouvrir la palette en termes d'orientation politique de profil sociologique des gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [92%] :\r\nEt le sociologue a d\u00e9clin\u00e9 plusieurs invitations \u00e0 participer \u00e0 la TV nuit debout avec un argument 50 millions de Fran\u00e7ais n'habitent pas Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [92%] :\r\nNon mais ces t\u00e9l\u00e9 sont relay\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [84%] :\r\nAlors \u00e9videmment on peut se dire que l'et plus large avec Neveu n'est pas un sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux, il avertit \u00e7a maximise les risques de dire des b\u00eatises, je le cite, mais il d\u00e9cro\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [89%] :\r\nJe pense que pour faire passer un message politique, dire des choses nouvelles, il y a un c\u00f4t\u00e9 mise en r\u00e9cit, j'aime pas ce mot de Storytelling CCD d\u00e9testable d\u00e9sagr\u00e9able mais bon, il, il faut bien essayer, dire des choses sur pourquoi le monde va mal qu'est -ce qu'on propose pour qu'il aille mieux que il y a r\u00e9ellement des motifs d'esp\u00e9rer et entrevoir des choses qu'on peut faire, on ne peut certainement y contribuer sur les r\u00e9seaux sociaux mais quel d\u00e9j\u00e0 le les capacit\u00e9s de transport de messages des r\u00e9seaux sociaux et l'universalit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux une vieille personne comme moi, n'a pas de compte Twitter et le compte Facebook et je me envie de ce type d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [91%] :\r\nPas un peu ironique la Erik Neveu oui 63 ans, Erik Neveu, mais c'est un peu sa marque de fabrique et quand on lui demande si Nuit debout va continuer, il r\u00e9pond qu'il n'est pas proph\u00e8te mais St Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [93%] :\r\nSi vraiment \u00e7a a permis \u00e0 des gens qui se connaissaient pas qui serait comptait pas avant de commencer \u00e0 faire la connexion \u00e0 s'\u00e9couter, \u00e0 faire la synth\u00e8se et puis si il y a du produit fini, m\u00eame si c'est pas sous les formes classiques du discours politique du programme je crois que \u00e7a peut \u00eatre tout \u00e0 fait porteur d'avenir, mais je dirais je suis un peu comme Saint-Thomas, je demande \u00e0 avoir et avec les doigts, non pas dans la plaine et sur les textes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T07:13:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F8C8E93-EE89-4CA9-8802-C3872BD7A79B", "internalArchiveId": "3F8C8E93-EE89-4CA9-8802-C3872BD7A79B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Diploma mills", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 244, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702304", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["Diploma mills", "Diploma mills / NMT_2016-05-20T07:48:28_pige", "Diploma mills / NMT_2016-05-20T07:48:28_pige"], "variantIds": ["ece-7702320", "ece-7702304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T03:51:23Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPourtant, sur la 3 coups 3 je sais pas comment j'ai pas tout compris, vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question : comment, comment vous Zo\u00e9 qui nous parle d'un march\u00e9 florissant, ce matin, celui des faux dipl\u00f4mes, le journal Le Temps avait publi\u00e9 mardi, on en parlait une vaste enqu\u00eate sur le sujet, l'occasion donc de plonger dans ce commerce lucratif et mondialis\u00e9 des dipl\u00f4mes amylose oui Diplomat 1100 traduisez moulin \u00e0 dipl\u00f4me en fran\u00e7ais, ce sont ces \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur en ligne qui vendent des doctorats ou des master pour quelques centaines ou quelques milliers de francs et tout \u00e7a sans avoir \u00e0 suivre un seul cours ou passer un seul examen c'est parfait, c'est le r\u00eave, c'est vrai que la m\u00e9thode est simple et facile, en quelques clics, et un paiement \u00e0 distance par carte de cr\u00e9dit, on obtient MBA Business ou un master en informatique, mais bon, l'id\u00e9e c'est : pas de r\u00e9cup\u00e9rer un titre universitaire authentique mais un dipl\u00f4me d'un \u00e9tablissement qui n'existe pas et puis, \u00e9videmment, le dipl\u00f4me n'a aucune valeur, mais bon, il peut \u00eatre utile pour muscler un CV, surtout \u00e0 l'\u00e9tranger, oui c'est vrai, il peut faire illusion en tout cas quelque temps du moins du, du coup, la pratique est en pleine croissance et, selon les sources, on d\u00e9nombrerait 2009 aux \u00e9tablissements scolaires de ce type dans le monde, outre- Atlantique, surtout en Asie aussi, il n'aurait 600 en Europe, dont au moins 340 au Royaume-Uni, en France, par exemple, une fausse Sorbonne vend des dipl\u00f4mes pour 500 euros, quel est le ph\u00e9nom\u00e8ne est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par le FBI, notamment, qui se penche sur la question depuis des ann\u00e9es, c'est que le syst\u00e8me est bien r\u00f4d\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines accusent ces fonds aux \u00e9coles d'\u00eatre une porte d'entr\u00e9e pour l'immigration ill\u00e9gale et le terrorisme, et puis la plupart des moulins dipl\u00f4me profite de la notori\u00e9t\u00e9 d'\u00e9cole anglo- saxonne, en jouant sur l'orthographe de leur adresse web et c'est un march\u00e9 tr\u00e8s lucratif, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, le chiffre d'affaires de certaines fausses universit\u00e9s oscillerait entre 10 \u00e0 20 millions de francs, certaines ont une base arri\u00e8re dans des paradis fiscaux, \u00e9tat du de la where micro- \u00c9tats des Cara\u00efbes, Lib\u00e9ria, Panama et la justice est souvent impuissantes, c'est souvent aux employeurs de d\u00e9masquer les tricheurs, bon il existe quand m\u00eame j'imagine des moyens pour d\u00e9busquer un dipl\u00f4me issus de ces moulins non, alors c'est pas facile au 1er coup d'oeil, mais le Centre international d'\u00e9tudes p\u00e9dagogiques en France \u00e0 trouver des failles, notamment l'adresse qui n'est pas physique, les logos de carte de cr\u00e9dit qui sont visibles sur le site internet le gabarit qui ne correspond pas au standard et puis les intitul\u00e9s des dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s qui peuvent mettre la puce \u00e0 l'oreille et le ph\u00e9nom\u00e8ne n'\u00e9pargne pas du tout la Suisse, h\u00e9 bien non, selon l'enqu\u00eate du temps, il existe une trentaine de pseudo- universit\u00e9 en Suisse, comme lui, \u00e7a l'universit\u00e9 priv\u00e9e Saint-Cl\u00e9ment, par exemple, \u00e0 Lausanne, qui selon l'adresse de son site Internet et pr\u00e8s de la gare, mais il n'y a rien, c'est un \u00e9tablissement qui sont bon n'emp\u00eache que c'est du bidon qui fonctionne, h\u00e9 oui, parce que pour attirer le client, on trouve par exemple le mot d'accueil du doyen, sur le site, la devise de l'universit\u00e9, l'association des anciens \u00e9l\u00e8ves et puis, cerise sur le g\u00e2teau, r\u00e9v\u00e8le le journal Le Temps, vous pouvez m\u00eame choisir l'intitul\u00e9 du dipl\u00f4me dont vous avez besoin des faux dipl\u00f4mes qui drague surtout les \u00e9trangers, alors oui, les Suisses ne sont pas vraiment concern\u00e9s par ce qu'ils savent quels sont les universit\u00e9s vraiment s\u00e9rieuse, c'est surtout une client\u00e8le qui vient d'Asie ou d'Afrique est exclusivement anglophone, on a fait tout un plat, mais c'est pas du tout nouveau, tout \u00e7a, alors clairement la fraude universitaire est vieille comme l'universit\u00e9 et l'\u00e9mergence de faux dipl\u00f4mes co\u00efncide quasiment avec la cr\u00e9ation des vrais dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s par la 1\u00e8re universit\u00e9s du monde, celle de Bologne en Italie au 12\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a va se d\u00e9velopper entre le 19\u00e8me et le 20\u00e8me si\u00e8cle, on commence \u00e0 parler de moulins \u00e0 dipl\u00f4me mais l\u00e0 o\u00f9 le Jack est arrive, c'est avec les nouvelles technologies de l'information et de la communication et oui, \u00e7a se d\u00e9veloppe pas, \u00e7a se d\u00e9veloppe du coup \u00e0 grande \u00e9chelle, John Billard, consultant pour le FBI estimait d\u00e9j\u00e0 il y a 15 ans que le march\u00e9 pouvait aller au-del\u00e0 des 200 millions de francs par an aujourd'hui, bien s\u00fbr, le chiffre a gonfl\u00e9 et la solution ce serait alors de cr\u00e9er des syst\u00e8mes en ligne d'authentification national des dipl\u00f4mes h\u00e9 oui et pour le moment il n'en existe pas en Europe, mais \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la France en sera dot\u00e9e, et en Suisse, les PFL est en train de mettre en place un syst\u00e8me de ce type Tremblay faussaires, c'est bient\u00f4t la fin de la r\u00e9cup ici j'ai pig\u00e9 avant quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-458FD3E2-E892-4BE1-B054-C4613A05733C", "internalArchiveId": "458FD3E2-E892-4BE1-B054-C4613A05733C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Go ! : Arc Spring Party - Romainm\u00f4tiers", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Il para\u00eet qu'\u00e0 Romainm\u00f4tiers, des artistes vivent dans une grande maison (l'ARC), hors du temps et du quotidien, pour cr\u00e9er une oeuvre. Certains restent quelques jours, d'autres quelques semaines ou mois. Et ce samedi 21 mai 2016, vous aurez la chance de les voir sortir de leur maison pour pr\u00e9senter leur travail. A ne pas manquer, assur\u00e9ment!", "durationSec": 144, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702296", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067137.image", "alternativeTitle": ["Arc Spring Party - Romainm\u00f4tiers", "Arc Spring Party - Romainm\u00f4tiers / NMT_2016-05-20T08:05:00_go", "Arc Spring Party - Romainm\u00f4tiers / NMT_2016-05-20T08:05:00_go"], "alternativeSummary": ["Il para\u00eet qu'\u00e0 Romainm\u00f4tiers, des artistes vivent dans une grande maison (l'ARC), hors du temps et du quotidien, pour cr\u00e9er une oeuvre. Certains restent quelques jours, d'autres quelques semaines ou mois. Et ce samedi 21 mai 2016, vous aurez la chance de les voir sortir de leur maison pour pr\u00e9senter leur travail. A ne pas manquer, assur\u00e9ment!", "Il para\u00eet qu'\u00e0 Romainm\u00f4tiers, des artistes vivent dans une grande maison (l'ARC), hors du temps et du quotidien, pour cr\u00e9er une oeuvre. Certains restent quelques jours, d'autres quelques semaines ou mois. Et ce samedi 21 mai 2016, vous aurez la chance de les voir sortir de leur maison pour pr\u00e9senter leur travail. A ne pas manquer, assur\u00e9ment!", "Il para\u00eet qu'\u00e0 Romainm\u00f4tiers, des artistes vivent dans une grande maison (l'ARC), hors du temps et du quotidien, pour cr\u00e9er une oeuvre. Certains restent quelques jours, d'autres quelques semaines ou mois. Et ce samedi 21 mai 2016, vous aurez la chance de les voir sortir de leur maison pour pr\u00e9senter leur travail. A ne pas manquer, assur\u00e9ment!"], "variantIds": ["ece-7702312", "ece-7702296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T03:29:41Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [68%] :\r\nSur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nC'est le point pour la pointe de homme 3 grandes communes, beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [84%] :\r\nComme \u00e7a coin\u00e7ait avant les infos, nous parlons d'une jolie r\u00e9sidence d'artistes est \u00e0 Romainm\u00f4tiers, nous sommes avec sa directrice bonjour sa vie bonjour et \u00e7a maison que demain vous faites une f\u00eate de printemps dans laquelle on pourra tous venir voir les diff\u00e9rents artistes toutes sortes d'artistes, musiciens, artistes plasticiens qui sont dans cette maison pour les d\u00e9couvrir, \u00e0 partir de midi concr\u00e8tement qu'est -ce qui va se passer pour cette marque de Romainm\u00f4tiers. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:33) [76%] :\r\nAlors, demain, effectivement, nous sommes dans une maison du moyen- \u00e2ge dans la cour du conna\u00eetre de la de Romainm\u00f4tiers et de la cave jusqu'au grenier, il y aura une tendance qui qui vont pr\u00e9senter leurs recherches leur \u00e9quipe exp\u00e9rimentation leur projet, il y aura entre autres l'Ard\u00e8che qu'au niveau de l'eau qui va vous offrir des confitures et du pesto de la renouer du Japon, c'est une plante invasive c'est exhaustive que la 1\u00e8re S Carnelos pr\u00e9sentable, les questions autour de l'anarchisme si Saint Julien Gen\u00e8ve c'est un article Manuel Valls travailler avec mon coiffeur de Bruxelles, qu'il y a investi pour l'occasion, il a coup\u00e9 les cheveux, il y aura un concert de Marina et son ch\u00e9ri d\u00e8s maintenant et donc \u00eatre tr\u00e8s pote imaginer des personnages dans le film de Tim Boston qui sont rendus avant peuple et un peu jaloux qui a spirituel un peu \u00e9clectique, \u00e7a va \u00eatre super on peut manger, on peut boire des choses de la r\u00e9gion qu'est -ce qui encore bon, c'\u00e9tait pas mal passer et si les Liens avec un accent grave, on les a aussi \u00e0 l'entr\u00e9e, donc on si on se tatoue avec Arthur oui en re\u00e7oit un cocktail gratuit fait par J\u00e9r\u00f4me Barbier donc voil\u00e0, il y a, il y a plein, je pense, pendant toute sa journ\u00e9e dans le jardin aussi dans la maison, il fera 20 degr\u00e9s donc il fera super beau qu'on a un joli Romainm\u00f4tiers, c'est tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [61%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s motiv\u00e9s conviendrait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:15) [66%] :\r\nOui, oui c'est bah pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [76%] :\r\nPas pour arc artistes soul\u00e8ve idem si pour ACH c'est demain \u00e0 partir de midi \u00e0 Romainm\u00f4tiers, donc merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "id": "643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "name": "Go !"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DFC0F8E-E22E-4E96-849B-906926B60FD3", "internalArchiveId": "9DFC0F8E-E22E-4E96-849B-906926B60FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : \"Weird\" par Fran Carneros", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Lire dans les pens\u00e9es des autres, c'est aujourd'hui possible avec \"Weird\" propos\u00e9 par un jeune Espagnol, Fran Carneros. Dans ce projet, Fran met en sc\u00e8ne les id\u00e9es les plus absurdes qui lui passent par la t\u00eate.\r\nL'artiste et photographe utilise une technique proche du collage d'images, puis finalise son travail avec des outils num\u00e9riques. Certains tableaux sont faciles \u00e0 d\u00e9crypter, d'autres plus complexes... Selon vous, quelle est la pens\u00e9e ou l'expression que Fran a voulu exprimer dans ses clich\u00e9s?", "durationSec": 191, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702357", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Weird\" par Fran Carneros", "\"Weird\" par Fran Carneros / HAP_2016-05-20T18:10:00_happy-pics", "\"Weird\" par Fran Carneros / HAP_2016-05-20T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Lire dans les pens\u00e9es des autres, c'est aujourd'hui possible avec \"Weird\" propos\u00e9 par un jeune Espagnol, Fran Carneros. Dans ce projet, Fran met en sc\u00e8ne les id\u00e9es les plus absurdes qui lui passent par la t\u00eate.\n\nL'artiste et photographe utilise une technique proche du collage d'images, puis finalise son travail avec des outils num\u00e9riques. Certains tableaux sont faciles \u00e0 d\u00e9crypter, d'autres plus complexes... Selon vous, quelle est la pens\u00e9e ou l'expression que Fran a voulu exprimer dans ses clich\u00e9s?", "Lire dans les pens\u00e9es des autres, c'est aujourd'hui possible avec \"Weird\" propos\u00e9 par un jeune Espagnol, Fran Carneros. Dans ce projet, Fran met en sc\u00e8ne les id\u00e9es les plus absurdes qui lui passent par la t\u00eate.\n\nL'artiste et photographe utilise une technique proche du collage d'images, puis finalise son travail avec des outils num\u00e9riques. Certains tableaux sont faciles \u00e0 d\u00e9crypter, d'autres plus complexes... Selon vous, quelle est la pens\u00e9e ou l'expression que Fran a voulu exprimer dans ses clich\u00e9s?", "Lire dans les pens\u00e9es des autres, c'est aujourd'hui possible avec \"Weird\" propos\u00e9 par un jeune Espagnol, Fran Carneros. Dans ce projet, Fran met en sc\u00e8ne les id\u00e9es les plus absurdes qui lui passent par la t\u00eate.\n\nL'artiste et photographe utilise une technique proche du collage d'images, puis finalise son travail avec des outils num\u00e9riques. Certains tableaux sont faciles \u00e0 d\u00e9crypter, d'autres plus complexes... Selon vous, quelle est la pens\u00e9e ou l'expression que Fran a voulu exprimer dans ses clich\u00e9s?"], "variantIds": ["ece-7702362", "ece-7702357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T09:27:19Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [50%] :\r\nParce qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nEt la petite prouesse artistique et technique, je vous propose aujourd'hui l'apiculture, h\u00e9 bien c'est de tenter donc cr\u00e9er dans la r\u00e9alit\u00e9, vos id\u00e9es les plus absurdes, une r\u00e9alit\u00e9 bien entendu virtuel, car dans le cerveau de Carneros s'il se passe de dr\u00f4les de choses que je vais tenter de vous expliquer, en faisant une petite halte dans l'univers tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9 du projet sur les exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nBrown Carneros est n\u00e9 en 1993 \u00e0 Malaga, c'est \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans qu'il va s'int\u00e9resser au monde de l'image en s'achetant son tout 1er Reflex num\u00e9rique passionn\u00e9 par le monde visuel, il s'inscrit dans une \u00e9cole d'art de sa ville \u00e0 la fois, artistes et photographes prennent excelle dans la manipulation des images, avec l'aide de logiciels de retouche avec la s\u00e9rie sur notre jeune espagnol se lance un nouveau d\u00e9fi : mettre en sc\u00e8ne les id\u00e9es les plus fantaisistes et absurdes qui lui passe par la t\u00eate pour le spectateur, le jeu consiste bien entendu \u00e0 analyser ce qu'il y a dans l'image, les objets la symbolique, les attitudes, les expressions pour tenter de retrouver l'id\u00e9e qui a germ\u00e9 dans l'esprit de son auteur, certains tableaux sont faciles \u00e0 d\u00e9crypter, il y a par exemple ce photomontage avec une jeune femme qui prend dans ses mains, 2 autres mains coup\u00e9e au niveau de l'avant- bras et menott\u00e9 avec une corde \u00e9paisse s\u00fbrement s'agit -il ici de mettre en images l'expression avoir les mains li\u00e9es, autre expression fran\u00e7aise facilement identifiables dans la s\u00e9rie sur lui l'exp\u00e9rience is avoir la langue bien pendue qui s'incarne ici dans un clich\u00e9 humoristique Evelyne t\u00eate repr\u00e9sentant un vieux t\u00e9l\u00e9phone en plastoc avec un cadran rotatif, celui -ci est un peu sp\u00e9ciale puisque le haut- parleur du combin\u00e9 a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une bouche avec des dents une grande langue rose pr\u00eate \u00e0 vous l\u00e9cher l'oreille d'autres images semblent plus complexe, plus \u00e9nigmatiques comme ce seau bleu pos\u00e9 sur une table, jaillissant de cet objet une main mouill\u00e9 tenant fermement un poisson dans un registre encore plus bizarre, il y a cet homme habill\u00e9 qui tient un pommeau de douche au-dessus de sa t\u00eate d\u00e9trousseurs non pas de l'homme est un liquide gluant qui ressemble \u00e0 du miel plus \u00e9trange encore ce tuyau et raccord\u00e9s directement \u00e0 sa bouche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nLe rhume de cerveau ou d\u00e9lire schizophr\u00e9nique : c'est \u00e0 vous de vous faire votre propre id\u00e9e sur le sujet car Frane ne laisse pas d'indices sur son site internet pouvant nous aider \u00e0 cerner les sujets des diff\u00e9rents clich\u00e9s, pas de texte, pas de l\u00e9gende, tout est laiss\u00e9 \u00e0 la libre appr\u00e9ciation du spectateur, par contre, ce que l'on sait, c'est que notre artiste est un fan inconditionnel de l'absurde et du surr\u00e9alisme sa source d'inspiration, il la trouve dans les exp\u00e9riences du quotidien, mais aussi dans les cr\u00e9ations du photographe Pierpaolo Ferrari et dans celle de l'artiste italien Maurizio 4 Frane Carneros s'ajoute que pour sourire, il a utilis\u00e9 2 techniques diff\u00e9rentes : tout d'abord une technique proche du collage d'images, puis pour la partie finition des outils num\u00e9riques \u00e0 pr\u00e9sent pour voir ce qu'il y a dans sa t\u00eate directement sur Internet, Rendez -vous sur Couleur3 point CH rubrique apiculture puisqu'il. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C98DAE9F-6366-4EB5-AC39-C6218C9BC120", "internalArchiveId": "C98DAE9F-6366-4EB5-AC39-C6218C9BC120", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Docteur Love. Un patient \u00e0 des selles rouges", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702277", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-20T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-20T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7702280", "ece-7702277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T09:22:31Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [65%] :\r\nPhilippe oui : \u00e0 m\u00e9diter, et l\u00e0 encore, comme pour le soutien d'un des ministres et leurs en millions d'euros radio c'est le rebond pas parler, c'est rappeler ce il cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [72%] :\r\nAlors l\u00e0, vous nous avons une urgence oui Benhamadi il s'agit d'un cap qui a vraiment d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e quoi au cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et c'est pour moi c'est un bonjour Docteur Garson longueur sonne bien ramener le patient Ivana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [80%] :\r\nJe vais d\u00e9couvrir ce que c'est et prendre la place du Docteur noir, je suis machiav\u00e9lique et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [73%] :\r\nVoil\u00e0 le patient, je crois que je suis le fondateur, hein, quels sont vos sympt\u00f4mes mais seuls sont rejoints oui si j'avais quelqu'un, nous allons vous faire une coloscopie, dans la salle d'op\u00e9ration cam\u00e9scope cam\u00e9scope oui qu'est ce que c'est que cette cam\u00e9ra super 8 heures 20 mais vous avez dit cam\u00e9scope 20 Ivana vous pensez \u00e0 quoi \u00e0 vous, mais vous avez vu la taille de l'Anjou, je vais rentrer \u00e7a dans son ticket pardon Docteur je sais un peu dans la lune, bien on continuera, voil\u00e0 la cam\u00e9ra bon alors attendez -vous \u00e0 en tout la route oui mais c'est pas non, oui, mais voil\u00e0, donnez moi non, non, \u00e7a c'est mon doigt a donn\u00e9 voil\u00e0 c'est \u00e7a pr\u00e9alables ben oui, oui monsieur, tout assez soyeux alors mais \u00e9coutez non et du mais laissez -moi voir \u00e0 Lyon, je ne vois rien non plus, oui, les co\u00fbts de Padoue dans la. \r\nAlors qu'est -ce que je leur h\u00e9 bien qui nous avons fait des analyses sanguines et une gestion \u00e9lu h\u00e9 bien m\u00eame si rien, voil\u00e0, mais ne vous inqui\u00e9tez pas, je vais trouver de quoi vous souffrez, mais alors je veux quoi, h\u00e9 bien je ne sais pas toujours non, moi j'ai une id\u00e9e : les mots qui, plus que \u00e7a, oui, mais ne soyez pas un buffle en plus d'\u00eatre un idiot, oui, oui, d'un monde qui plut\u00f4t nous faire un caf\u00e9 mais je sais ce que c'est, bon h\u00e9 bien dites non et apr\u00e8s aller nous faire un caf\u00e9 est -ce que vous avez dirig\u00e9 des travaux non pas dupes, les trains roulants oui moi au mois o\u00f9 il a prof, voil\u00e0 ce qui a de la r\u00e9sistance \u00e0 l'merci, vous \u00eates d'instits au revoir de rien, j'ai bien caf\u00e9 maintenant Docteur Le Havre z\u00e9l\u00e9 Montferrand et oui une capsule rouge rouge. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T16:01:15Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0347AD32-9A62-4A44-A449-9EC2E5AE8F93", "internalArchiveId": "0347AD32-9A62-4A44-A449-9EC2E5AE8F93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La directrice du Mus\u00e9e des civilisations de l'islam r\u00e9pond aux critiques", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2016\r\nLe Mus\u00e9e des civilisations de l'islam, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 la presse, dans un climat tr\u00e8s pol\u00e9mique. L'UDC pr\u00e9voit de manifester le 11 juin, tandis que certains membres de la communaut\u00e9 musulmane d\u00e9noncent un projet \"communautariste\". Interview de Nadia Karmous, directrice du mus\u00e9e et co-initiatrice du projet, et pr\u00e9sidente de l'Association des femmes musulmanes de Suisse (ACFMS).\r\n\r\n* * La directrice du Mus\u00e9e des civilisations de l'islam r\u00e9pond aux critiques Il \u00e9tait annonc\u00e9 comme un espace de dialogue entre les cultures... Le Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, \u00e0 la Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 la presse, dans un climat tr\u00e8s pol\u00e9mique... Ce projet priv\u00e9 cristallise les tensions et les oppositions... L'UDC est mobilis\u00e9e et pr\u00e9voit de manifester le 11 juin prochain... Mais les critiques viennent aussi de la communaut\u00e9 musulmane elle-m\u00eame, o\u00f9 certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9noncer un projet jug\u00e9 \"communautariste\"... La question du financement est aussi jug\u00e9e probl\u00e9matique, y compris par l'ex\u00e9cutif de la ville de la chaux-de-fonds...\r\n Nadia Karmous, bonsoir!\r\nMerci avec nous d'\u00eatre quelques minutes dans ce forum, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association des femmes musulmanes de Suisse, vous \u00eates co-initiatrice de ce projet... On rappelle que vous \u00eates vous-m\u00eame propri\u00e9taire de l'immeuble dans lequel le mus\u00e9e est install\u00e9...\r\nQue les attaques viennent de l'UDC, c'est relativement peu surprenant Nadia Karmous... En revanche, le fait qu'il y ait des critiques aussi dans la communaut\u00e9 musulmane... \u00e7a vous a surpris?\r\nOn a notamment entendu sur cette antenne la pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste, Sa\u00efda Keller-Messahli... Elle \u00e9voque un projet \"communautariste\", elle y voit une forme de pros\u00e9lytisme... Il y a une ambition politique derri\u00e8re ce mus\u00e9e, Nadia Karmous?\r\nAvez-vous des liens avec la confr\u00e9rie des fr\u00e8res musulmans, comme l'a sugg\u00e9r\u00e9 Sa\u00efda Keller-Messahli?\r\nNadia Karmous, il y a quand m\u00eame cet article qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans un \u00a0des grands journaux \u00a0des \u00e9mirats arabes unis, Al - it - i had... C'est un article dat\u00e9 du 7 avril 2014... Il cite\u00a0 \u00e0 plusieurs reprise le nom de votre \u00e9poux, Mohammed Karmous, ainsi que le v\u00f4tre une seule fois.  Or cette enqu\u00eate \u00a0dit que les associations culturelles \u00a0auxquelles vos noms sont associ\u00e9s sont li\u00e9es aux Fr\u00e8res Musulmans. Que r\u00e9pondez -vous\u00a0?\r\nLa question du financement a aussi \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e... M\u00eame le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-fonds  a fait part de ses inqui\u00e9tudes hier soir sur cette antenne, du fait du manque de transparence quant \u00e0 l'origine des fonds... Qui sont vos donateurs, Nadia Karmous?\r\nIl manque encore les fonds pour financer le complexe immobilier qui jouxtera le mus\u00e9e... Comment allez-vous faire?\r\nPourquoi la recherche de sponsors n'a-t-elle rien donn\u00e9 en Suisse?", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719397", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La directrice du Mus\u00e9e des civilisations de l'islam r\u00e9pond aux critiques / FOR_2016-05-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e des civilisations de l'islam, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 la presse, dans un climat tr\u00e8s pol\u00e9mique. L'UDC pr\u00e9voit de manifester le 11 juin, tandis que certains membres de la communaut\u00e9 musulmane d\u00e9noncent un projet \"communautariste\". Interview de Nadia Karmous, directrice du mus\u00e9e et co-initiatrice du projet, et pr\u00e9sidente de l'Association des femmes musulmanes de Suisse (ACFMS)."], "variantIds": ["ece-7719397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-07T09:59:37Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl \u00e9tait annonc\u00e9 comme un espace de dialogue entre les cultures, le Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 la Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 la presse, dans un climat tr\u00e8s pol\u00e9mique ce projet priv\u00e9 cristallise les tensions et les oppositions, l'UDC pr\u00e9voit de manifester le 11 juin prochain mais les critiques viennent aussi de la communaut\u00e9 musulmane elle- m\u00eame o\u00f9 certains d'h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9noncer un projet jug\u00e9 communautariste, la question du financement est aussi jug\u00e9e probl\u00e9matique, y compris par l'ex\u00e9cutif de la ville de La Chaux-de-Fonds Nadia Karmous, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous dans ce forum, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association des femmes musulmanes de Suisse, vous \u00eates co- initiatrice de ce projet, on rappelle que vous \u00eates vous- m\u00eame propri\u00e9taire de l'immeuble dans lequel le mus\u00e9e est install\u00e9, Nadia Karmous ce que les attaques viennent de l'UDC c'est relativement peu surprenant, en revanche, le fait qu'il ait des critiques aussi dans la communaut\u00e9 musulmane, \u00e7a c'est quelque chose qui vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [87%] :\r\nNon, c'est bien que les musulmans s'int\u00e9resser critiques c'est c'est tr\u00e8s bien, mais on les invite \u00e0 voir venir voir les choses par eux- m\u00eames et d\u00e9couvrir ce mus\u00e9e qui invite au voyage, \u00e0 la r\u00e9flexion, \u00e0 l'Intelligence et et qui va apaiser j'esp\u00e8re leur ou leurs sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [89%] :\r\nBon, c'est quand m\u00eame des critiques tr\u00e8s tr\u00e8s vives, tr\u00e8s forte qu'on a entendu cette semaine on a notamment entendu sur cette antenne \u00e0 pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste Sa\u00efda Keller Messahli elle parle d'un projet communautariste, elle y voit une forme de pros\u00e9lytisme est -ce qu'il y a une ambition politique derri\u00e8re votre mus\u00e9e Nadia Karmous aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [89%] :\r\nIl y a aucune ambition politique et de proches, n'est pas du tout communautariste, puisqu'il est ouvert \u00e0 tout public, donc ils puissent se parler du mus\u00e9e, le mus\u00e9e ouvre ses portes ce le week- end prochain le 28 et 29 \u00e0 la population enti\u00e8re, ils sont les bienvenus pour venir d\u00e9couvrir de m\u00eame et se faire une id\u00e9e et m\u00eame de la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [90%] :\r\nSa\u00efda Keller Messahli parlait de vos Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec les Fr\u00e8res musulmans, cette confr\u00e9rie, adepte d'un d'un Islam rigoriste, avez -vous des Liens avec les Fr\u00e8res musulmans, Nadia Karmous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:02) [87%] :\r\nPas du tout, pas du tout, donc si les conna\u00eet, elle m'a vu, avec lequel on apporte la preuve m'a vue toute personne, je m'int\u00e9resse pas elle- m\u00eame et \u00e0 toutes les personnes qui qui veulent qui qui veulent prouver cela qu'il apporte la preuve, je n'ai aucun lien avec eux, je parle \u00e0 tout le monde, \u00e7a c'est c'est normal je je rend la politesse \u00e0 tout le monde, donc, mais je n'ai aucun lien avec les Fr\u00e8res musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [87%] :\r\nBon on on ne fait pas le proc\u00e8s de qui que ce soit et et \u00e7a n'a pas valeur de preuve Nadia Karmous cela dit, il y a quand m\u00eame un article qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans un des grands journaux des \u00c9mirats Arabes Unis Ali tirade s'\u00e9tait un un, c'\u00e9tait en avril 2014, une enqu\u00eate qui cite \u00e0 plusieurs reprises le nom de votre \u00e9poux, Mohammed Karmous c'est ainsi que le v\u00f4tre, une seule fois, or cette enqu\u00eate dit que les associations culturelles auxquelles vos noms sont associ\u00e9s sont li\u00e9es aux Fr\u00e8res musulmans \u00e7a r\u00e9pondez -lui des c'est un article de presse, paru le 7 avril 2014 dans allit\u00e9ratives. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:02) [85%] :\r\nDonc si c'est un article de presse et par l'article de loi et puis les r\u00e9seaux savaient tr\u00e8s bien que la presse peu exag\u00e9r\u00e9, en tout cas je ne suis pas au courant de de cet article, mais c'est mensonger, je d\u00e9mens je d\u00e9mens cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [90%] :\r\nLa et il y a une autre question qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e au cours des derniers jours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:20) [84%] :\r\nPour j'ai une chose : le b\u00e2timent ne m'appartient pas, \u00e0 moi, attention donc faut il y a des termes qui sont quand m\u00eame il ne il appartient \u00e0 l'institut culturel musulman de Suisse, le b\u00e2timent, voil\u00e0, nous sommes juste 1er gestionnaire en tout cas avec toute une \u00e9quipe, les gestionnaires de, de, de l'institut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:42) [91%] :\r\nEt les personnes actif \u00e0 l'Institut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [92%] :\r\n\u00e0 ce propos, Nadia Karmous sa locataire il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame une inconnue autour du financement, c'est en tout cas une question qui a aussi pas mal \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e au cours des derniers jours, m\u00eame le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds qui \u00e9tait plut\u00f4t qui occupe prenez plut\u00f4t la d\u00e9fense de votre projet, bah on l'a entendu sur notre antenne, faire part de ses inqui\u00e9tudes, du fait du manque de transparence autour de l'origine des fonds qui sont vos donateurs Nadia Karmous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:08) [85%] :\r\nJe ne pense pas qu'il qu'il a dit \u00e7a comme \u00e7a mais bon, si vous avez senti de l'inqui\u00e9tude, j'ai non, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 clair par rapport aux donateurs, en tout cas pour les personnes qui voulait nous \u00e9couter et on a commenc\u00e9 \u00e0 communiquer depuis 1900 normande, ceux du et en 2000 aussi, on a envoy\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e9taient au courant, on a communiqu\u00e9 communiqu\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 qui voulait entendre et si vous voulez publier raison m\u00eame aux journaux, aux journalistes, on a fait une bonne communication maintenant 6NAT n'a pas \u00e9t\u00e9 repris c'est c'est c'est ce n'est pas notre de notre ressort, m\u00eame par rapport au financement, nous sommes clairs : le financement du mus\u00e9e ou de l'institut ou de toutes les activit\u00e9s qu'on a faites sont faites par des personnes priv\u00e9es qui viennent de pays des 2 pays principaux de ces 2 pays, les seuls pays que ceux de l'art, la actuellement on raconte des choses, homme je sais le courrier. \r\n\u00e0 l'Arabie Saoudite et les \u00c9mirats donc vos journ\u00e9es ont o\u00f9 les journaux ont relat\u00e9 des choses qui sont fausses, \u00e7a c'est un point d\u00e9j\u00e0, nous, on a quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire le projet on a essay\u00e9 de parler aux musulmans de Suisse et de r\u00e9colter les fonds de Suisse parce qu'on a fait c'est que on a on a communiqu\u00e9, on a demand\u00e9, il y avait aucun r\u00e9sultat : les musulmans de Suisse, non pas les grandes fortunes et en plus, ce qui les ont est de leur pays ou leur famille, \u00e7a c'est un point apr\u00e8s nous avons sollicit\u00e9 une agence de sponsoring \u00e0 qui on a donn\u00e9 une somme c'\u00e9tait leur prix pour qu'il puisse nous \u00e0 nous aider dans les fonds et trouver des fonds, il y a eu 0 franc, nous avons demand\u00e9 \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse aussi plusieurs fois et r\u00e9cemment et on nous avons eu aucun sentiment aussi, donc ces personnes qui sont des particuliers, je les Verts enfoncerait en Suisse des femmes qui sont, qui parle m\u00eame le fran\u00e7ais qui habitent \u00e0 Montreuil, \u00e0 40 la plupart d'entre elle et qui ont aim\u00e9 ce projet et nous avons une relation d'amiti\u00e9 avec elle depuis 15 ans mais bien s\u00fbr nous avons pass\u00e9, je n'ai pas tout de suite eu l'occasion de enfin, il savait ce que je fais, mais l\u00e0, la question c'est : c'est venu plus tard, lorsque je leur ai parl\u00e9 du projet, je leur ai propos\u00e9 un prototype, ils sont venus me voir, ils ont cru au projet et c'est de l\u00e0 qu'ont commenc\u00e9 les de ces femmes, la plupart bien s\u00fbr ce sont des femmes, de ces 2 pays, vous me direz pourquoi je devrais refuser allo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [86%] :\r\nOn vous \u00e9coute, on vous \u00e9coute religieusement termes aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:03) [87%] :\r\nC'est super, merci \u00e0 l'heure, vous me direz pourquoi refuser cet argent et pourquoi le refuser puisque ces femmes viennent faire ici du shopping, je je sais des amis, je vois qu'elle d\u00e9pense \u00e0 la rue du Rh\u00f4ne d\u00e9montre tr\u00e8s de tr\u00e8s grande valeur, des bijoux et si elles veulent donner de leur argent, qu'il y ait une obligation islamique de <VIRG> 5 pourcent de leur fortune et \u00e7a, c'est la \u00e7a 4 Selve la laisser en a donn\u00e9, en Suisse, pourquoi pas, je vois pas refuser de plus, ce n'est pas interdit, puisque les mormons re\u00e7oivent des fonds et personne ne s'en offusque, puisque les associations \u00e0 Gen\u00e8ve qui est protestante et autres re\u00e7oivent des fonds aussi de l'ext\u00e9rieur, personne n'a jamais rien dit parce que c'est pas interdit, donc je pense que toutes ces associations -l\u00e0 ici et ces organisations chr\u00e9tiennes ou pour nous ce sont des mod\u00e8les et des exemples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [92%] :\r\nOk tr\u00e8s bien \u00e9coutez, Nadia Karmous, merci pour ces \u00e9claircissements, merci d'avoir r\u00e9pondu aux critiques qui portent aussi bien sur le financement de votre mus\u00e9e mais aussi sur ses missions, on rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sidente de l'association des femmes musulmanes de Suisse, on rappelle \u00e9galement que le mus\u00e9e sera inaugur\u00e9 officiellement \u00e0 la fin mai, le 27 je noteront pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:22) [85%] :\r\nOui, le 27, non pas le 27 27 c'est c'est une d\u00e9di\u00e9e aux donc aux personnalit\u00e9s, aux invitations sp\u00e9ciales mais l'ouverture et le 28 et le 29. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien c'est not\u00e9, merci beaucoup, Nadia Karmous c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:40) [56%] :\r\nBravo aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [87%] :\r\n18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karmous, Nadia", "role": "Directrice, Pdte, Professeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B602C0A1-B72F-4ADD-A7A7-78C8C53109C3", "internalArchiveId": "B602C0A1-B72F-4ADD-A7A7-78C8C53109C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les raccourcis claviers [en chansons] : CTRL+0", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 121, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702325", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059238.image", "thematicThemes": ["informatique"], "alternativeTitle": ["Les raccourcis claviers", "Les raccourcis claviers / SUPER_2016-05-20T17:20:00_les-raccourcis-claviers", "Les raccourcis claviers / SUPER_2016-05-20T17:20:00_les-raccourcis-claviers"], "variantIds": ["ece-7702334", "ece-7702325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T08:25:18Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nOn lui a souri quitter oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [67%] :\r\nMais vous \u00eates en effet des doigts oui oui et les raccourcis clavier chanson qui pointe de vitesse Mama et bien voil\u00e0 pour tester \u00e0 surveiller malade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [66%] :\r\nABC \u00e0 des Young dire il d\u00e9signe par l\u00e0, c'est plus pour un non, mais il faut revenir devant le glacier. \r\nCe que leur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T15:31:21Z", "program": {"href": "/programs/3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "id": "3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "name": "Raccourcis claviers"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CC27B01-4E36-4F6A-93B5-78D73295877D", "internalArchiveId": "2CC27B01-4E36-4F6A-93B5-78D73295877D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Clips : \"Look\" par Destronics", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Destronics est un jeune duo lyonnais compos\u00e9 de Quentin Lechemia et David Balagna.\r\nPour le clip de \"Look\", l'inspiration est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'histoire du \"Petit Prince\" de St-Exup\u00e9ry, qui un jour a dit: \"Aimer, ce n'est pas se regarder l'un l'autre, c'est regarder ensemble dans la m\u00eame direction\".", "durationSec": 318, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702354", "imageURL": "http://www.rts.ch/5659574.image", "alternativeTitle": ["\"Look\" par Destronics", "\"Look\" par Destronics / HAP_2016-05-20T18:40:00_happy-clips", "\"Look\" par Destronics / HAP_2016-05-20T18:40:00_happy-clips"], "alternativeSummary": ["Destronics est un jeune duo lyonnais compos\u00e9 de Quentin Lechemia et David Balagna.\n\nPour le clip de \"Look\", l'inspiration est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire du \"Petit Prince\" de St-Exup\u00e9ry, qui un jour a dit: \"Aimer, ce n'est pas se regarder l'un l'autre, c'est regarder ensemble dans la m\u00eame direction\".", "Destronics est un jeune duo lyonnais compos\u00e9 de Quentin Lechemia et David Balagna.\n\nPour le clip de \"Look\", l'inspiration est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire du \"Petit Prince\" de St-Exup\u00e9ry, qui un jour a dit: \"Aimer, ce n'est pas se regarder l'un l'autre, c'est regarder ensemble dans la m\u00eame direction\".", "Destronics est un jeune duo lyonnais compos\u00e9 de Quentin Lechemia et David Balagna.\n\nPour le clip de \"Look\", l'inspiration est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire du \"Petit Prince\" de St-Exup\u00e9ry, qui un jour a dit: \"Aimer, ce n'est pas se regarder l'un l'autre, c'est regarder ensemble dans la m\u00eame direction\"."], "variantIds": ["ece-7702360", "ece-7702354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T09:30:18Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nEt qu'ils tire point et pour le clip de la semaine, on fait entrer dans la ruche, mais pas dans l'ar\u00e8ne, qui est d\u00e9j\u00e0 pleine, le groupe p\u00e9destre Onyx des S-Tronic ce c'est Quentin chez Mia et David bah l\u00e0 il y a un duo de jeunes Fran\u00e7ais originaire de Lyon, leur 1er album sort en 2010 digital na\u00efve, depuis, pas grand- chose jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e d'un nouvel EP intitul\u00e9 averse sur lequel on retrouve le titre Look que nous allons pouvoir \u00e9couter dans quelques instants. \r\nLook un morceau pop \u00e9lectro plut\u00f4t lent plut\u00f4t planantes et accompagn\u00e9 d'une vid\u00e9o pleine d'effets sp\u00e9ciaux, la r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Thomas Blanchard et \u00c9tienne Perrin Thomas Blanchard et Moshen designers \u00c9tienne Perrin, lui, est le fondateur de la soci\u00e9t\u00e9, il m\u00e9trage qui a d'ailleurs r\u00e9alis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plusieurs clips pour des S-Tronic pour Look, Thomas \u00c9tienne sont inspir\u00e9s de l'histoire du Petit Prince de Saint-Exup\u00e9ry, s'il vous pla\u00eet, dessine -moi un mouton Saint-Exup\u00e9ry qui un jour a dit Emer, ce n'est pas se regarder l'un et l'autre, c'est regarder ensemble dans la m\u00eame direction, c'est \u00e0 partir de cette citation que s'est construit le sc\u00e9nario d'un court- m\u00e9trage de 4 minutes mettant en sc\u00e8ne 2 enfants, un gar\u00e7on et une fille dans un d\u00e9cor onirique et num\u00e9rique, l'ambiance est plut\u00f4t lunaire avec un magnifique ciel \u00e9toil\u00e9 des montagnes en 3D et au milieu de tours jumelles \u00e9trange et myst\u00e9rieuse, comme sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, nos jeunes h\u00e9ros vous ex\u00e9cuter une \u00e9trange chor\u00e9graphie qui va cr\u00e9er autour de des formes g\u00e9om\u00e9triques et num\u00e9rique cet \u00e9trange ballet a\u00e9rien pour ensuite s'accompagner d'un \u00e9tonnant passage de l'analogique au num\u00e9rique pour les protagonistes de Look leurs corps tout entier va se digitalis\u00e9e en adoptant une structure en 3D sous la forme de multiples triangle rectangle et chez les sp\u00e9cialistes de l'animation, c'est ce qu'on appelle la haut Poli, c'est-\u00e0-dire un maillage de polygones avec un minimum de face pour r\u00e9ussir ce tour de magie 2 r\u00e9alisateurs ont utilis\u00e9 l'application dimanche qui transforme vous photos et vos vid\u00e9os en Oeuvres d'art, pleine de formes g\u00e9om\u00e9triques fa\u00e7on l\u00e0 polie d'imaginer bas\u00e9 sur une nouvelle technologie de triangulation en Cor\u00e9e et ne fonctionne actuellement que sur les produits de la marque Apple on \u00e9coute \u00e0 pr\u00e9sent Look le simple du duo fran\u00e7ais des S-Tronic s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [70%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a le th\u00e8me oui, ben oui, voil\u00e0, c'est un des rares points \u00e0 erreurs au bout de la gare Windsor se pointe il 36000 dollars avoir pass\u00e9 et point pass\u00e9. \r\nOui, je les comprenais pas \u00e9t\u00e9 qu'un aussi avoir pass\u00e9 qu'elle a pas pour avoir pass\u00e9 point pour l'\u00c9tat et donc pas de vol de 15 ch\u00e2ssis merci beaucoup avoir pass\u00e9 quelle point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [82%] :\r\nC'\u00e9tait des S-Tronic avec Look un extrait du mini- album Werst s'et pour avoir le sont plus, les images Rendez -vous sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture section clip de la semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73E154DE-853E-4787-9173-797C917D0C80", "internalArchiveId": "73E154DE-853E-4787-9173-797C917D0C80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anderson, Melissa\r\nComme elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en mars dernier, la Commission europ\u00e9enne n'a finalement pas statu\u00e9 jeudi sur le renouvellement ou non de l'autorisation expirant \u00e0 fin juin du glyphosate, herbicide controvers\u00e9 et pourtant tr\u00e8s utilis\u00e9 sur le continent. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments sont en total d\u00e9saccord sur la dangerosit\u00e9 du glyphosate. Fernand Cuche est ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (Les Verts).\r\n\r\n* * Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois (FERNAND CUCHE - PESTICIDES DIR NE) 7h35 Invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\n Fernand Cuche ancien conseiller d'Etat Verts NE - son portable - le ** 26 - en direct du studio de  Neuch\u00e2tel accueilli par Melissa Anderson d'Etucom - son portable le **.74.\r\nComme elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en mars dernier, la Commission europ\u00e9enne n'a finalement pas statu\u00e9 hier sur le renouvellement ou non du gly-pho-sate, cet herbicide controvers\u00e9 et pourtant tr\u00e8s utilis\u00e9 sur le continent... L'autorisation en Europe de ce pesticide expire \u00e0 la fin juin.\r\nLe gly-pho-sate est au coeur de la pol\u00e9mique : l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 et l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments sont en totale d\u00e9saccord sur sa dangerosit\u00e9...\r\nEn mars 2015, l'OMS l'a class\u00e9 dans les <substances canc\u00e9rog\u00e8nes probables> pour l'homme, alors que quelques mois plus tard l'Agence europ\u00e9enne a jug\u00e9 pour sa part improbable qu'il soit canc\u00e9rog\u00e8ne... \r\n\"Dans le doute, abstiens-toi !\"... C'est, \u00e0 n'en point douter, la position de notre invit\u00e9 du jour, Fernand Cuche, ancien Conseiller d'Etat Verts neuch\u00e2telois... bonjour !... Et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel.\r\n- La Commission europ\u00e9enne a dit, hier, vouloir prendre le temps de la r\u00e9flexion avant de trancher sur la d\u00e9licate question du gly-pho-sate... A vos yeux, ce n'est pas la peine de r\u00e9fl\u00e9chir et de tergiverser... Il faut interdire l'usage de tous les pesticides...?\r\n- Selon vous, la Suisse devrait interdire le glypho-sate quelle que soit la d\u00e9cision europ\u00e9enne ? \r\n- Vous ne prenez donc pas en compte les incertitudes qui demeurent sur son caract\u00e8re canc\u00e9rog\u00e8ne ?\r\n- Dans le doute, on ne peut que s'abstenir.... c'est en r\u00e9sum\u00e9 votre credo.\r\n- Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendent que la crainte du gly-pho-sate n'est qu'un fantasme \u00e9cologiste ?\r\n- Au-del\u00e0 de votre opposition aux pesticides, est-ce que ce n'est pas, plus largement, un syst\u00e8me que vous combattez, celui d\u00e9velopp\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain Monsanto ? Dans la foul\u00e9e de son herbicide, il y a eu tout le d\u00e9veloppement des cultures transg\u00e9niques...\r\n- C'est en fait l'agro-business mondialis\u00e9 qui vous horripile...?\r\n- Mais Monsanto est loin d'\u00eatre seul sur le march\u00e9.. Depuis l'expiration de son brevet sur le gly-pho-sate en 2000, ce pesticide est vendu sous de multiples appellations par plus de 40 soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes... Et plus de 2000 produits qui en contiennent sont homologu\u00e9s pour les terres cultiv\u00e9es rien qu'en Europe... ?\r\n- L'agriculture qui l'emploit sur les c\u00e9r\u00e9ales, le colza, le ma\u00efs, le tournesol, mais aussi dans les vignobles et les vergers peut-elle vraiment s'en passer ?\r\n- Pour vous, il n'est jamais trop tard pour changer de cap ?\r\nPAYSANS\r\n- Mais les agriculteurs suisses, dans leur majorit\u00e9, partagent-ils vraiment votre pr\u00e9occupation ?\r\n- Si l'on en croit l'USP, leur organe fa\u00eetier, les paysans suisses ont visiblement d'autres chats \u00e0 fouetter... En ce moment, ils se font surtout du souci pour la r\u00e9duction pr\u00e9vue de plus de 500 millions de francs de paiements directs entre 2018 et 2021...\r\n- Pensez-vous que le lobby paysan, tr\u00e8s largement pr\u00e9sent au Parlement, va corriger le tir ?..\u00a0 \r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais autant d\u00e9pens\u00e9 pour l'agriculture : 3 milliards et demi de francs par an... C'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable... Est-ce qu'il n'y a pas de la marge pour des \u00e9conomies ? \r\n- Cet argent serait-il mal investi ?\r\n- Un lobby d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s... Incapable d'anticiper...\u00a0 \r\n- Fernand Cuche, quel est \u00e0 vos yeux l'avenir de l'agriculture suisse... Une agriculture r\u00e9solument bio et durable ?\r\n- Mais cette approche est-elle vraiment comp\u00e9titive...?\r\n- Va-t-elle r\u00e9duire le spleen des campagnes... des paysans qui, dit-on, souffrent en silence... sont de plus en plus sujet \u00e0 la d\u00e9pression... ce qui peut engendrer le drame qu'on vient de conna\u00eetre \u00e0 Puidoux... en terre vaudoise...\r\n- Un cas, dit-on, qui ne serait pas isol\u00e9 ?\r\n- Diriez-vous que la pression dont les paysans sont l'objet est devenues plus fortes ?\r\n- On dit qu'ils sont plus seuls qu'avant, moins de partage des t\u00e2ches et plus sollicit\u00e9s qu'autrefois... Qu'en pensez-vous ?", "durationSec": 1377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7736609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fernand Cuche", "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois / JDM_2016-05-20T07:37:00_l-invite-du-journal", "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois / JDM_2016-05-20T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Comme elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en mars dernier, la Commission europ\u00e9enne n'a finalement pas statu\u00e9 jeudi sur le renouvellement ou non de l'autorisation expirant \u00e0 fin juin du glyphosate, herbicide controvers\u00e9 et pourtant tr\u00e8s utilis\u00e9 sur le continent. Le glyphosate est au coeur de la pol\u00e9mique: l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 et l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments sont en total d\u00e9saccord sur sa dangerosit\u00e9.  Fernand Cuche est ancien Conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (Les Verts).", "Comme elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en mars dernier, la Commission europ\u00e9enne n'a finalement pas statu\u00e9 jeudi sur le renouvellement ou non de l'autorisation expirant \u00e0 fin juin du glyphosate, herbicide controvers\u00e9 et pourtant tr\u00e8s utilis\u00e9 sur le continent. Le glyphosate est au coeur de la pol\u00e9mique: l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 et l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments sont en total d\u00e9saccord sur sa dangerosit\u00e9.", "Comme elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en mars dernier, la Commission europ\u00e9enne n'a finalement pas statu\u00e9 jeudi sur le renouvellement ou non de l'autorisation expirant \u00e0 fin juin du glyphosate, herbicide controvers\u00e9 et pourtant tr\u00e8s utilis\u00e9 sur le continent. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments sont en total d\u00e9saccord sur la dangerosit\u00e9 du glyphosate. Fernand Cuche est ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (Les Verts).", "Comme elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en mars dernier, la Commission europ\u00e9enne n'a finalement pas statu\u00e9 jeudi sur le renouvellement ou non de l'autorisation expirant \u00e0 fin juin du glyphosate, herbicide controvers\u00e9 et pourtant tr\u00e8s utilis\u00e9 sur le continent. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments sont en total d\u00e9saccord sur la dangerosit\u00e9 du glyphosate. Fernand Cuche est ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-7719366", "ece-7719347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T03:54:43Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComme elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en mars dernier la Commission europ\u00e9enne n'a finalement pas statu\u00e9 hier sur le renouvellement ou non du glyphosate \u00e0 cet herbicide controvers\u00e9 et pourtant tr\u00e8s utilis\u00e9 sur le continent, l'autorisation en Europe de ce pesticide expire \u00e0 la fin du mois de juin, alors le glyphosate est au coeur de la pol\u00e9mique, l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS et l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments sont en total d\u00e9saccord sur sa dangerosit\u00e9 en mars 2015, l'OMS l'a class\u00e9 dans les substances canc\u00e9rog\u00e8nes probables et pour l'homme alors que quelques mois plus tard, l'Agence europ\u00e9enne a jug\u00e9 pour sa part improbable qu'il soit canc\u00e9rog\u00e8ne alors dans le doute, abstiens -toi, c'\u00e9tait \u00e0 n'en pas douter, la position de notre invit\u00e9 du jour, Fernand Cuche, ancien conseiller d'\u00c9tat Vert neuch\u00e2telois bonjour bonjour et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel alors la Commission europ\u00e9enne a dit hier vouloir prendre le temps de la r\u00e9flexion avant de trancher sur cette d\u00e9licate question du du glyphosate \u00e0 vos yeux, ce n'est pas la peine de r\u00e9fl\u00e9chir et de tergiverser, il faut tout de suite, interdire l'usage de tous les pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nBah, tout d'abord, j'observe que la Commission europ\u00e9enne, ben elle fait preuve d'une certaine sagesse et je pense qu'il nous faut plus d'informations pour savoir si on peut continuer avec cette herbicide, ceci dit, je pense qu'\u00e0 terme l'utilisation des pesticides, dont font partie les herbicides sont condamn\u00e9s et j'esp\u00e8re que dans les ann\u00e9es qui viennent, le pouvoir politique reprendra les r\u00eanes sur cet enjeu fondamental qui touche la sant\u00e9 des consommateurs qui touche la fertilit\u00e9 des sols, la qualit\u00e9 de l'eau, la qualit\u00e9 de l'air pour que enfin on puisse s'orienter vers une agriculture qui va int\u00e9grer int\u00e9gr\u00e9 dans tous les actes de production la dimension \u00e9cologique et durable de l'agriculture, ceci dit on fait le lien entre le principe de pr\u00e9caution et puis la commercialisation du produit, il faut \u00e0 cette r\u00e9flexion, le fait que, \u00e0 chaque fois qu'on va avec un herbicide en particulier le glyphosate, qui est un Heiberg herbicide total \u00e0 chaque dose, des traces de toxicit\u00e9 reste dans les sols et l'accumulation de cette toxicit\u00e9 au cours des ann\u00e9es bon la suite pas vraiment de pr\u00e8s, on sait pas exactement ce que \u00e7a va donner, notamment sur des cultures qui vont aussi faire appel \u00e0 d'autres pesticides comme les pesticides qui vont s'attaquer aux insectes ind\u00e9sirables qui vont s'attaquer au au champignon aux moisissures, enfin tout ce qui peut entraver entraver la r\u00e9ussite des cultures et dans ce contexte -l\u00e0, que la Commission europ\u00e9enne dise nous reportons la d\u00e9cision, on aimerait mieux savoir ce qui se passe, je pense que c'est, c'est faire preuve de sagesse et juste encore, j'entendais tout \u00e0 l'heure en venant ici au Studio, un membre de la direction de Monsanto, que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 atteindre aux \u00c9tats-Unis et c'est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur de l'\u00e9tat d'esprit de la direction de ces firmes, il dit : nous avons fait tout juste, nous avons respect\u00e9 les proc\u00e9dures, \u00e7a fait 4 ans que nous instruisant le dossier devient faisable et aujourd'hui, les politiques s'en empare, h\u00e9 bien oui, c'est le r\u00f4le des politiques de s'emparer de ces enjeux -l\u00e0 de prendre le temps de la r\u00e9flexion, on n'est pas dans l'urgence et puis de d\u00e9cider en connaissance de cause, enfin, enfin notamment en \u00e9coutant Madame S\u00e9gol\u00e8ne Royal, on voit quand une ministre j'esp\u00e8re qu'elle aura d'autres disent : nous allons nous r\u00e9approprier oui le travail de responsabilit\u00e9, de r\u00e9flexion et de d\u00e9cision, et dans ces enjeux l\u00e0 la d\u00e9cision elle appartient aux politiques que \u00e7a p\u00e8se ou non \u00e0 Maussane t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [89%] :\r\nAlors, la Commission europ\u00e9enne, dites -vous, a fait preuve de sagesse, elle a juste report\u00e9 en fait sa d\u00e9cision, \u00e7a ne veut pas dire n\u00e9cessairement qu'elle ne th\u00e8me accordera une nouvelle fois l'autorisation, donc de ce de cet herbicide est ce que selon vous la Suisse devrait l'interdire ce ce glyphosate, quelle que soit la d\u00e9cision de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [89%] :\r\nJe disais tout \u00e0 l'heure, le mod\u00e8le productiviste, intensif, soumis \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 avec ses corollaires, comme la monoculture le recours acharn\u00e9e aux pesticides, le recours aux engrais de synth\u00e8se, ce mod\u00e8le productiviste est condamn\u00e9, il est condamn\u00e9 parce qu'aussi fait mourir les agriculteurs, les agriculteurs partent en faillite parce que ce mod\u00e8le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [88%] :\r\nAtteint ses limites, on va y revenir dans \u00e0 l'heure mais est -ce que vous ne prenez pas en compte Fernand Cuche, les incertitudes tout de m\u00eame hein, les incertitudes scientifiques qui demeurent sur le caract\u00e8re canc\u00e9rog\u00e8ne de cet herbicide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [89%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr qu'on a on on va prendre \u00e7a en consid\u00e9ration puis j'esp\u00e8re aussi que les utilisateurs, \u00e0 commencer par les agriculteurs prennent toutes les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires, la la contestation elle porte effectivement est -ce que la consommation de denr\u00e9es alimentaires, des denr\u00e9es alimentaires qui peuvent contenir des herbicides, notamment le glyphosate est -ce que c'est quand quand canc\u00e9rog\u00e8ne potentiellement canc\u00e9rog\u00e8nes comme le dit la la FAO bah si, tant qu'on n'a pas l\u00e0, c'est l'OMS je dirais on arr\u00eate, c'\u00e9tait pas tant que tant qu'on n'a pas la certitude, \u00e7a n'a pas de cons\u00e9quences un on applique le principe de pr\u00e9caution, un principe de tout ceci, ceci dit il faut lier aussi ceci, et je l'ai dit tout \u00e0 l'heure et je le r\u00e9p\u00e8te parce qu'on a tendance \u00e0 ne pas le mettent de c\u00f4t\u00e9 qu'\u00e0 chaque fois qu'on intervient au niveau des sols par un pesticide on laisse non seulement des traces, mais des fois des, des, des, des cons\u00e9quences extr\u00eamement importantes au niveau de la vie des sols au niveau de la qualit\u00e9 de l'eau, il faut voir que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne global et je crois qu'il est important de relayer cette probl\u00e9matique au fait que la Terre et la Terre aujourd'hui encore et demain aussi, c'est elle, c'est elle qui va nourrir apporter la nourriture n\u00e9cessaire \u00e0 l'ensemble des habitants de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [90%] :\r\nFernand Cuche qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendent que la crainte du glyphosate n'est au fond qu'un fantasme \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [93%] :\r\nJe crois que l'histoire de l'utilisation des pesticides depuis le lendemain de la guerre d\u00e9montre notamment avec le fameux DDT, que les gens qui lan\u00e7ait les alertes \u00e0 ce moment -l\u00e0 ne se sont pas tromp\u00e9s puisqu'on a retrouv\u00e9 des traces de DDT \u00e0 peu pr\u00e8s partout \u00e0 la surface de la plan\u00e8te, notamment dans les cha\u00eenes alimentaires et on voit aujourd'hui que des grands c\u00e9tac\u00e9s qui termine la cha\u00eene alimentaire, h\u00e9 bien sont porteurs de traces plus ou moins dangereuse de pesticides dans le fameux DDT, donc on sait, on sait maintenant, les enqu\u00eates le d\u00e9montrent et c'est pas par hasard si ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons de nombreux reportages Des scientifiques des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui vont enqu\u00eater, interroger, etc, c'est bien qu'il y a une inqui\u00e9tude fondamentale sur l'utilisation de ces pesticides puisque on voit qu'ils ne se sont pas qui sont l\u00e0 encore actifs et qui qui sont contraires \u00e0 la vie, au fond, \u00e0 chaque fois qu'on met en pesticides sur les sols, c'est un peu la mort une petite mort qu'on am\u00e8ne \u00e0 doses r\u00e9guli\u00e8res sur un sol qui doit \u00eatre vivant pour des cultures qui doivent \u00eatre diversifi\u00e9s, c'est tout un mod\u00e8le agricole qui doit changer et je suis pour la transition de notre politique agricole et je serai fier, tr\u00e8s fier que la Suisse prennent le risque dans les 10 ans qui viennent de passer de l'agrochimie \u00e0 l'agro- \u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [94%] :\r\nAlors au-del\u00e0 de votre opposition pr\u00e9cis\u00e9ment aux pesticides fernand Cuche est -ce que ce n'est pas plus largement un syst\u00e8me que vous combattez celui d\u00e9velopp\u00e9 notamment par le g\u00e9ant am\u00e9ricain Monsanto 1 dans la foul\u00e9e de son herbicide il y a eu tout le d\u00e9veloppement des cultures transg\u00e9niques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [93%] :\r\nOui, j'observe qu'en 60 ans ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es, les firmes agro- industriels, les firmes agrochimiques, la grande distribution se sont saisis des cartes ma\u00eetresses du d\u00e9veloppement de l'agriculture, de l'alimentation, on ne peut pas faire confiance \u00e0 des acteurs \u00e9conomiques qui ont pour principal objectif principal objectif de r\u00e9aliser du profit, moi je suis pas compte le fait que les entreprises engrangent des b\u00e9n\u00e9fices pour pouvoir subsister pour pouvoir se d\u00e9velopper mais lorsque ces entreprises- l\u00e0 poss\u00e8de les politiques d\u00e9poss\u00e8dent les peuples du droit de d\u00e9cider de leur qualit\u00e9 de l'alimentation, jeudi, nous avons franchi la ligne rouge et il est temps de se r\u00e9approprier un pouvoir politique et si les politiques ne le font pas, ce sont les peuples, notamment en Suisse, de par le droit d'initiative qui vont reprendre les r\u00eanes du d\u00e9veloppement qualitatif et durable de notre agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [94%] :\r\nAlors Monsanto un n'est pas le seul sur le march\u00e9, loin de l\u00e0, depuis l'expiration de son brevet sur le glyphosate en 2001, ce pesticide est vendu sous de multiples appellations par plus de 40 soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes et plus de 12000 produits qui en contiennent, sont eux homologu\u00e9s pour les Terres cultiv\u00e9es, rien qu'en Europe, comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [91%] :\r\nEt s'explique \u00e7a par le fait que, au lendemain de la guerre en 1945 la population europ\u00e9enne souffraient de sous- alimentation, nous \u00e9tions dans l'urgence et les agriculteurs ont su utiliser de fa\u00e7on brillante les intrants nouveaux qui \u00e9taient mis \u00e0 leur disposition pour augmenter et r\u00e9ussir les r\u00e9coltes et nous avons op\u00e9r\u00e9, nous avons v\u00e9cu une p\u00e9riode de de satisfaction, nous avons v\u00e9cu l'abondance pendant 30 ans, 40 ans, on a sous- estim\u00e9 les cons\u00e9quences de l'utilisation de ces intrants nouveau avec cette chimie quelquefois mortelle pour les sols et maintenant nous sommes dans cette phase de la, de l'observation, nous sommes dans cette phase de la contestation de de la non- nocivit\u00e9 de de ses produits, ce discours tenu autonome, notamment par les firmes et encore une fois, il est temps que on se r\u00e9approprie on se r\u00e9approprie le d\u00e9veloppement de nos agriculture je me permets de dire \u00e7a, aussi, d'autant plus que nous avons r\u00e9alis\u00e9 des progr\u00e8s dans les agriculture alternance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [87%] :\r\nEt justement j'allais vous poser la question de l'agriculture qui l'emploie tout de m\u00eame ce ce cet herbicide sur les c\u00e9r\u00e9ales, le colza, le ma\u00efs, le tournesol, mais aussi dans les vignobles et les vergers est -ce que cette agriculture -l\u00e0 qui existe encore un est -ce que cette agriculture peut se passer de ce type de de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [89%] :\r\nCes derni\u00e8res d\u00e9cennies, nous avons manqu\u00e9 d'investissement pour aller chercher PRD protection biologique des cultures, je veux dire le Trend l'objectif dominant, c'\u00e9tait de faire appel \u00e0 la chimie, on a voulu aussi se lib\u00e9rer de cette angoisse, dit encore une fois, au lendemain de la guerre parce que on avait faim, parce que les paysans r\u00e9ussissait pas leur r\u00e9coltes, parce qu'il manquait aussi des bras dans l'agriculture li\u00e9e \u00e0 \u00e0 l'effort de guerre maintenant, on a, on l'a rattrap\u00e9, on a en nous sommes dans une dans une situation de sati\u00e9t\u00e9 nous mangeons \u00e0 notre faim, mais ce mod\u00e8le -l\u00e0, il a permis de nous lib\u00e9rer de de la souffrance de la fin, mais en m\u00eame temps ses cons\u00e9quences se retourne contre nous, nous \u00e9tions dans l'urgence au \u00e0 la sortie de la guerre et nous retournons maintenant dans le dans l'urgence parce que nous, nous observons nous analysons et nous voyons qu'il y a des cons\u00e9quences extr\u00eamement important pour la sant\u00e9 humaine et puis aussi pour la la la qualit\u00e9 des Terres productives de de l'ensemble de de la plan\u00e8te des alternatives existent, j'ai v\u00e9cu il y a 15 jours, bient\u00f4t la 1\u00e8re foire agricole des bio organis\u00e9e par bio et bio suisse ces 15000 personnes qui sont all\u00e9s sur le site de Vernet et nous avons pu observer des produits, les produits qui ont qui ont de l'allure des produits qui ont des qualit\u00e9s gustatives des produits qui ont des qualit\u00e9s nutritives extr\u00eamement importante et puis aussi des paysans et des paysannes dans cette agriculture \u00e9cologie qui ont retrouv\u00e9 leur dignit\u00e9, il fallait voir la fiert\u00e9 de ces gens enfin reconnu, notamment sur le site agricole de formation de Granges Vernet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:39) [92%] :\r\nEt c'est \u00e7a, et l'avenir, selon vous, de l'agriculture suisse r\u00e9solument en l'agriculture bio et durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [93%] :\r\nJe parle une agriculture \u00e9cologique et durable, peut-\u00eatre que le cahier des charges de l'agriculture biologique, telle que nous le connaissons aujourd'hui va \u00e9voluer, j'ai observ\u00e9 tout simplement que nous n'avons plus le choix, nous sommes all\u00e9s trop loin dans l'utilisation des produits toxiques et les exp\u00e9riences faites par l'agriculture biologique, non seulement en Suisse mais aussi ailleurs dans le monde, dans de nombreux pays des organisations de consommateurs, des organisations de paysans se sont lanc\u00e9s dans des alternatives et aujourd'hui on se rend compte que c'est le m\u00eame ces alternatives la sont cr\u00e9dibles, le probl\u00e8me il est surtout \u00e9conomique, parce que oui, c'est des agriculteurs qui deviennent autonomes, c'est des agriculteurs qui n'ont plus besoin d'utiliser les produits de la chimie et le temps que ces firmes qui produisent les produits de protection des cultures changent d'orientation, h\u00e9 bien aura une bataille, une bataille \u00e0 mener aujourd'hui on ne peut plus contester que nous sommes dans une impasse, la question c'est de savoir combien de temps allons -nous durer encore dans l'impasse avant de passer \u00e0 une autre agriculture, alors il y a de nombreux param\u00e8tres qui vont changer, mais il faut savoir que une production agricole qui respecte l'environnement va faire appel \u00e0 des chercheurs va faire appel \u00e0 des biologistes \u00e0 faire appel \u00e0 des ing\u00e9nieurs agronomes et que les gens qui, aujourd'hui, pour avoir de l'inqui\u00e9tude concernant leur emploi, il faut trouver de l'emploi dans dans une agriculture qui va respecter l'environnement et pour atteindre cet objectif, l\u00e0 aussi, il faut augmenter de fa\u00e7on consid\u00e9rable le nombre de personnes qui vont travailler dans l'acte de production dans l'acte de production pour un pays comme la Suisse, nous sommes entre 2 et 3 pourcent de de population active dans l'agriculture, c'est quasi le m\u00eame taux dans tous les pays industrialis\u00e9s, nous sommes dans une dans dans un des \u00e9quipes totale, il faut remettre des gens form\u00e9s, motiv\u00e9s pour pouvoir nous fournir dans les ann\u00e9es qui viennent, une alimentation de qualit\u00e9 des sols fertiles des sols vivant c'est un enthousiasme c'est de produire ainsi et il faut retrouver cette confiance ce lien important durable entre l'activit\u00e9 de produire et puis le respect de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:56) [84%] :\r\nFernand Cuche, vous parliez des firmes, hein, de l'agrochimie, la presse en parle justement aujourd'hui, mes coll\u00e8gues, Val\u00e9rie Drou, Esther, Coco m'ont rejoint, on en parlait d'ailleurs dans le journal de 7 heures Reims les grandes manoeuvres se poursuivent dans l'industrie agrochimique Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [95%] :\r\nPour les esprits critiques envers la globalisation, l'am\u00e9ricain Monsanto et l'internation de l'ennemi, mais cela n'effraye pas l'allemand Bayer qui a confirm\u00e9 hier son intention de racheter l'entreprise Monsanto, une mani\u00e8re pour Bayer de compl\u00e9ter sa besace analyse ce matin la NZZ et de devenir le 1er fournisseur mondial de pesticides, engrais et semences Monsanto va maintenant \u00e9valuer cette offre, mais les autorit\u00e9s de la concurrence veillent aussi au grain, pas s\u00fbr qu'elles autorisent cette transaction dans une industrie qui a d\u00e9j\u00e0 subi une forte concentration le suicide Junta actuellement num\u00e9ro 2 du secteur, observe tout cela de tr\u00e8s pr\u00e8s le B\u00e2lois attend toujours le feu Vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour pouvoir fusionner avec le chinois Ken China. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [82%] :\r\nFernand que j'ai, \u00e0 vos yeux est -ce que c'est ces grandes manoeuvres sont une bonne nouvelle, c'est-\u00e0-dire que laissent les oeufs, les entreprises doivent consolider doit se restructure et ces entreprises- l\u00e0 pour pouvoir survivre est -ce que c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [90%] :\r\nBon, moi je, je ne souhaite \u00e0 personne de perdre son emploi ou de d'observer ou de reconna\u00eetre tardivement qu'on a fait fausse route, qu'on a fait fausse route et je, je, je suis un peu stup\u00e9fait de voir \u00e0 quel point ces restructurations se font sans s'interroger sur le fait qu'on va concentrer, concentrer encore la production de de pesticides, alors que les pesticides aujourd'hui sont contest\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s sur l'ensemble de de la surface terrestre productive, je, je, je suis un peu stup\u00e9fait de voir ces grandes restructurations, je me demande si c'est pas aussi les premiers signes d'inqui\u00e9tude de la part de ces, de ces firmes, moi je leur je le relance son appel aux quoi o\u00f9 ils seraient \u00e0 l'\u00e9coute de de la RTS, ce matin, c'est de dire : mais enfin travailler avec les populations, travailler avec le cycle naturel de l'eau, travailler avec la fertilit\u00e9 naturelle des sols, il y a tout un travail de recherche tout un travail d'accompagnement tout un travail d'innovation \u00e0 faire, et je suis surpris de voir \u00e0 quel point ils ont, ils ont beaucoup de peine \u00e0 changer d'orientation enfin \u00e0 comprendre pour que demain la population puisse vivre il faut progressivement abandonn\u00e9 l'utilisation de produits toxiques en agriculture des alternatives existent : le film demain le d\u00e9montre un peu partout dans le monde des hommes et des femmes sont debout cherchent font des exp\u00e9riences et r\u00e9ussissent \u00e0 produire r\u00e9ussissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:48) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que cette approche de la, de l'agriculture biologique, selon vous, et comp\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:55) [90%] :\r\nJe sais pas s'il faut poser la de la question la question en ces termes : l'agriculture biologique de demain et la seule mais la seule qui a la capacit\u00e9 de produire durablement sans porter atteinte au potentiel naturel de production des sols, je ne voudrais pas que d'ici 10 ans maintenant ou 30 ans, on se retrouve avec des sols mort avec des des sols qui ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par les pesticides et qu'on doive se dire prot\u00e9g\u00e9 ou se retrouver dans des immenses dans des immeubles de de production de fruits et l\u00e9gumes, c'est, c'est c'est c'est tout simplement une orientation qui serait contraire \u00e0 tout ce que l'homme qui r\u00e9fl\u00e9chit un peu plus esp\u00e9rer, on a un attachement profond pour la nature, les gens aiment aller dans la nature, les gens aiment observer la diversit\u00e9, ce travail de diversit\u00e9, ce travail de beaut\u00e9 aussi des paysages, c'est bien parce que il y a des hommes et des femmes qui s'engagent dans ces Terres pour produire la nourriture de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:04) [86%] :\r\nFernand Cuche on poursuit avec la presse, avec dans le temps, un appel \u00e0 d\u00e9passer les limites de la Coop 21. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [87%] :\r\nOui, la COB 21 heures \u00e0 la conf\u00e9rence donc un sur le climat et Le Temps publie dans sa page opinions un texte d'un ancien directeur de coll\u00e8ge Philippe de Vargas alors la COB 21 qui, dit -il, n'impose rien au gouvernement qui ne sont sont pas oppos\u00e9s eux- m\u00eames au capitalisme sauvage et dans les ann\u00e9es 80, capitalisme sauvage qui selon lui a men\u00e9 au r\u00e9chauffement et \u00e0 ses cons\u00e9quences, la solution, une mobilisation citoyenne et puis vous citiez un Fernand Cuche, le film, demain il le fait aussi dans ce papier et peut-\u00eatre cette mobilisation mais surtout, dit -il, la foi moteur qui permet d'agir de fa\u00e7on d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e efficace, conclut -il, et puis ces gouvernements sont \u00e9galement montr\u00e9s du doigt par les le chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Romain Felli ces \u00c9tats ont organis\u00e9 un syst\u00e8me pour s'adapter au changement climatique s'adapter plut\u00f4t que le combattre en \u00e9vitant par exemple d\u00e9r\u00e9gulation d\u00e9favorable aux multinationales du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:59) [90%] :\r\nFernand Cuche la foi, hein, nous disait Val\u00e9rie Drouot \u00e0 la fois la dimension spirituelle est -ce que c'est ce qu'il faut pour \u00eatre v\u00e9ritablement et durablement sensible \u00e0 notre environnement, c'est ce que soutenait un peu la th\u00e8se de de Philippe Roch, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [91%] :\r\nOui je je partage largement une dimension spirituelle quoi oui, moi je pense qu'il faut r\u00e9int\u00e9grer aussi de la spiritualit\u00e9 au sens tr\u00e8s large du terme dans notre fa\u00e7on de vivre dans notre fa\u00e7on de, de, de nous, de nous relie \u00e0 la terre de nous \u00e0 l'environnement, le fait de l'industrialisation du d\u00e9veloppement technologique, des progr\u00e8s de la chimie etc nous font penser que on pourrait vivre hors sol en plus, \u00e7a avance, plus on compte que nous sommes encore \u00e9troitement li\u00e9 \u00e9troitement li\u00e9 au fait qu'il nous faut des sols fertiles qu'il nous faut des des \u00e9tendues de production \u00e0 \u00e0 pr\u00e9server pour que demain nous puissions manger et et je, je, je pense que il y a non seulement une approche diff\u00e9rente, \u00e0 faire en mati\u00e8re d'agronomie et de choix des du mode de production mais aussi toute une r\u00e9flexion \u00e0 mener dans nos t\u00eates et on voit aujourd'hui que, il y a un peu partout dans le monde, des gens qui se pr\u00e9occupe de cette probl\u00e9matique, puis ce qui est int\u00e9ressant parce qu'il est, il y a \u00e9t\u00e9 fait allusion tout \u00e0 l'heure au film demain le film demain les 5 10 premi\u00e8res minutes, il dit voil\u00e0 le constat qu'on fait ce constat il y a fait, depuis de nombreuses ann\u00e9es par des chercheurs qui sont cr\u00e9dibles, maintenant on va pr\u00e9senter des alternatives et ce film et il y a encore \u00e0 l'affiche, pr\u00e9sent dans une petite ville de B\u00fclent Kilic de Bull, il est \u00e0 l'affiche, depuis 3 mois, il y a chez depuis un mois, c'est quand m\u00eame r\u00e9v\u00e9lateur du fait qu'il y a une prise de conscience citoyenne et je pense que si nos gouvernements si les tenants de l'\u00e9conomie ne prennent pas au s\u00e9rieux le fait que des gens vont s'int\u00e9resser \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 du changement, h\u00e9 bien c'est l'action citoyenne, c'est l'action citoyenne qui va provoquer le changement et nous avons cette possibilit\u00e9 l\u00e0, notamment dans nos d\u00e9mocraties de dire oui, nous allons nous allons changer, nous allons changer le mode de culture, nous allons aussi changer nos habitudes de consommation, il y a tout un Champ d'activit\u00e9 il y a tout un Champ de vie qui s'ouvrent \u00e0 partir du moment o\u00f9 nous pouvons nous lib\u00e9rer, nous lib\u00e9rer du conditionnement publicitaire nous lib\u00e9rer aussi du fait que la vie ne serait pas possible sans un profit maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:37) [87%] :\r\nEn tout cas vous demeurez tout \u00e0 fait enthousiastes sur ces questions- l\u00e0 Fernand Cuche oui et vous avez encore la foi, encore et toujours la foi, merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 avec nous ce matin fernand Cuche, vous \u00eates l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert neuch\u00e2telois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T06:43:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "Secr\u00e9taire, Ancien CE Vert NE  - Uniterre, UPS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B545EECB-A199-406F-84B8-79E64E14FEED", "internalArchiveId": "B545EECB-A199-406F-84B8-79E64E14FEED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une association biennoise tente de sensibiliser les migrants aux m\u00e9dias suisses", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francis Goss, membre de l'association des Ivoiriens;L'initiatrice de ce forum\r\nSensibiliser les migrants aux m\u00e9dias suisses, c'est la th\u00e9matique abord\u00e9e jeudi soir par le groupement d'action sociale Multimondo de Bienne. Objectif: tenter de rapprocher le monde de la presse helv\u00e9tique avec la population d'origine \u00e9trang\u00e8re. Un moyen d'encourager l'int\u00e9gration des migrants \u00e0 la vie de leur r\u00e9gion d'accueil.\r\n\r\n* * Une association biennoise tente de sensibiliser les migrants aux m\u00e9dias suisses 12h30 Migrants et m\u00e9dias \r\nSensibiliser les migrants aux m\u00e9dias suisses : c'est la th\u00e9matique abord\u00e9e hier soir par le groupement d'action sociale Multimondo de Bienne. Objectif : tenter de rapprocher le monde de la presse helv\u00e9tique avec la population d'origine \u00e9trang\u00e8re. Un moyen d'encourager l'int\u00e9gration des migrants \u00e0 la vie de leur r\u00e9gion d'accueil. Adrien Krause. \r\n  1'38", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une association biennoise tente de sensibiliser les migrants aux m\u00e9dias suisses / 12H30_2016-05-20T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 20.05.2016"], "alternativeSummary": ["Sensibiliser les migrants aux m\u00e9dias suisses, c\u2019est la th\u00e9matique abord\u00e9e jeudi soir par le groupement d\u2019action sociale Multimondo de Bienne. Objectif: tenter de rapprocher le monde de la presse helv\u00e9tique avec la population d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re. Un moyen d\u2019encourager l\u2019int\u00e9gration des migrants \u00e0 la vie de leur r\u00e9gion d\u2019accueil."], "variantIds": ["ece-7719387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T13:56:43Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nShanghai sensibiliser les migrants aux m\u00e9dias suisses c'est la th\u00e9matique abord\u00e9e hier soir par le Groupement d'action sociale Multimondo de Bienne, l'objectif est de tenter de rapprocher le monde de la presse helv\u00e9tique avec la population d'origine \u00e9trang\u00e8re, un moyen aussi d'encourager l'int\u00e9gration des migrants \u00e0 la vie de leur r\u00e9gion d'accueil explications Adrienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nL'initiative part d'un constat : non, les migrants ne s'int\u00e9resse pas suffisamment aux m\u00e9dias suisses et privil\u00e9gie les canaux d'information de leur pays d'origine pour les initiants de cette table ronde, il \u00e9tait donc il n\u00e9cessaire de mettre en lumi\u00e8re cette probl\u00e9matique avec l'aide des professionnels du m\u00e9tier de journaliste \u00e9tait pr\u00e9sent hier pour animer la discussion et parmi la vingtaine de personnes pr\u00e9sentes hier Francis Goss, membre de l'association des Ivoiriens, selon lui, le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour les m\u00e9dias suisses explique par l'image d\u00e9favorable des migrants dans la presse quand tu vois des informations sur les migrants, c'est vraiment les gens qui sont en train de mourir dans l'eau, c'est vraiment la drogue celle -l\u00e0 le banditisme si moi je vois pas l'amener en formation qui ne valorise pas, je ne peux pas avoir cette fois sous ce courage l\u00e0 demain int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 \u00e7a pour Na\u00efm assez qui est \u00e0 l'origine de la rencontre, il faut d\u00e9passer ces r\u00e9ticences, les m\u00e9dias sont un outil essentiel pour le dialogue et le mieux vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [86%] :\r\nIl y a vraiment l'acteur historique avec les m\u00e9dias, les m\u00e9dias \u00e9taient toujours repr\u00e9sentante \u00e9tatique des couleurs ce qu'on est venu, on en Suisse et qu'on le m\u00e9dias fait partie un petit peu d'un outil pour la citoyennet\u00e9, on n'a pas encore compris ce potentiel non les migrants, on sait pas travailler avec cette force, on est loin de cette force mais comment vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 avec un moteur fort comme \u00e7a sans s'approcher sont les stylis\u00e9, c'est un handicap et \u00e7a fait mal, alors la grande question qui est sorti \u00e0 la fin comment peut int\u00e9resser notre communaut\u00e9 aux m\u00e9dias, je pense que la r\u00e9flexion a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce soir, oui, \u00e7a va donner quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nLes initiants de cette table ronde, compte bien poursuivre la r\u00e9flexion, il pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 la mise en place d'un projet de formation en communication pour encourager les migrants \u00e0 s'exprimer plus activement dans les m\u00e9dias et du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19863416-DBD6-4293-A22E-8BA8AE0A6877", "internalArchiveId": "19863416-DBD6-4293-A22E-8BA8AE0A6877", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 La revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...  pour la premi\u00e8re fois, depuis la seconde Guerre Mondiale, la Suisse envisage, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 de d\u00e9choir un citoyen de sa nationalit\u00e9...\r\nL'homme vis\u00e9 par cette proc\u00e9dure vient de Winthertur-W\u00fclflingen, il est \u00e2g\u00e9 de 19 ans. En 2015, Chrsitian L, c'est son nom,  a a rejoint le groupe Etat islamique en Syrie, et il a post\u00e9 une photo de lui sur internet avec la t\u00eate  d'une victime d\u00e9capit\u00e9e.  Le journaliste et sp\u00e9cialiste de la Syrie Kurt pelda le dit mort. Mais les autorit\u00e9s veulent \u00eatre s\u00fbres que si il \u00e9tait encore vivant, il ne pourra plus b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Selon le Tagesanzeiger,  dans le bulletin officiel, le secr\u00e9trariat d'Etat aux migrations lui donne 30 jours pour s'annoncer et s'expliquer. Faute de quoi son passeport suisse sera retir\u00e9. Cette proc\u00e9dure n'est possible que pour les double nationaux : Christian L d\u00e9tient aussi le passeport italien. Cette proc\u00e9dure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 est jug\u00e9e quelque peu \u00e9gopsite par le Conseiller PLR appenzelois Andrea Caroni. Le premier pays qui agi laisse le fardeau \u00e0 l'autre. Et puis l'\u00e9lu PLR doute que le changement de passeport change quelque chose \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n***Aux Etats-Unis, la s\u00e9gr\u00e9gation raciale fait son retour \u00e0 l'\u00e9cole...\r\nConstat dans Le Temps, ce matin. 62 ans apr\u00e8s le c\u00e9l\u00e8bre \"Brown versus Board of Education\", qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un arr\u00eat de la cour supr\u00eame mettant fin \u00e0 cette s\u00e9gr\u00e9gation, les \u00e9tablissements scolaires o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e0 plus de 90% afro-am\u00e9ricains ou hispaniques ont plus en doubl\u00e9, entre 2001 et 2014, dit un r\u00e9cent rapport de l'administration. C'est la preuve dit le rapport que les Etats-Unis ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 tenir la promesse de l'arr\u00eat Brown. Un chiffre dit tout: en 2011, le pourcentage d'\u00e9tudiants noirs dans des \u00e9coles \u00e0 majorit\u00e9 blanche t\u00e9ati de 23,2%. C'est moins qu'en 1968. \r\nEn Suisse, c'est l'Erythr\u00e9e qui pr\u00e9occupe toujours la Baslerzeitung et la Conf\u00e9d\u00e9ration.  Et plus particuli\u00e8rement le voyage de certains demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens dans leur pays d'origine. Selon le journal, des requ\u00e9rants d'asile sont soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir rentrer au pays pour participer aux festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'anniversaire des 25 ans de l'ind\u00e9pendance de l'Erythr\u00e9e, le 24 mai prochain. Photo de la page internet du r\u00e9gime qui fait le d\u00e9compte pr\u00e9c\u00e9dent les festivit\u00e9s.  Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations a eu vent de ces intentions, et il rappelle: les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus et les personnes en proc\u00e9dure d'asile n'ont pas l'autorisation de retourner dans leur pays d'origine. Ils risquent de perdre leur droit de s\u00e9jour en Suisse. \r\n***Les lanceurs d'alertes ne son pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s dans l'administration...\r\nLes proc\u00e9dure pr\u00e9vues \u00e0 l'interne des d\u00e9partements, qui permettent \u00e0 un employ\u00e9 de d\u00e9noncer une anomalie, comme celui qui existe au sein de l'arm\u00e9e, ne prot\u00e8ge pas suffisamment les lanceurs d'alerte. Cette critique \u00e9mane du contr\u00f4le des finances f\u00e9d\u00e9rales, elle est relay\u00e9e par el Bund. Il existe maintenant cinq diff\u00e9rents guichets d'alerte, mais cette prolif\u00e9ration n'est aps vue d'un bon oeil. Le conflit s'est enflamm\u00e9 apr\u00e8s la fuite concernant les propos du chef de l'arm\u00e9e,  Andr\u00e9 Blattman dans la presse, contrari\u00e9 par la suspension du projet de d\u00e9fense Sol Air. Cette fuite n'aurait aps d\u00fb avoir lieu, le colaborateurs auraizt d\u00fb utiliser la proc\u00e9dure de d\u00e9nonciation interne. Mais son identit\u00e9 uarait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e. Selon le contr\u00f4el de finances, un seul guichet d'alerte au niveau f\u00e9d\u00e9ral est donc pr\u00e9f\u00e9rable.  \r\nLignes non pas de d\u00e9nonciation, mais de coh\u00e9sion nationale... les lignes ferroviaires alpines ! C'est comme \u00e7a que les qualifie en tout cas le patron de l'entreprise ma\u00eetre d'oeuvre du tunnel ferroviaire du Gothard, inaugur\u00e9, s'il faut encore le rappeler, le 1er juin. Renzo Simoni dit toute sa fiert\u00e9 et sa grande satisfaction, dans la Libert\u00e9, Le Nouvelliste, le Quotidien jurassien ou les journaux neuch\u00e2telois et le Courrier. Mais ce qui lui semble le plus important, c'est le signal que ce gigantesque travail donne \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens: Nous, suisses, avons r\u00e9alis\u00e9 la pi\u00e8ce de r\u00e9sistance, \u00e0 vous de mettre en place la suite du corridor entre Rotterdam et G\u00eanes, pour r\u00e9pondre enfin \u00e0 une politique durable des transports. \r\nIl est encore beaucoup question de l'initiative sur le service public aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique- Le soutien de l'UDC rOger Koppel et de Lukas Riemann, les deux seuls parlementaires favorables, est rlev\u00e9 ce matin par el Blick. \r\nService bpublic- Bernerzeitung\r\nLes UDC qui s'opposent ...\r\nBLABLA ESTHER COMPLETE A L'ANTENNE\r\n***Les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par les enqu\u00eateurs pour identifier le meurtrier de Rupperswil sont-elles l\u00e9gales ? Question que se pose le Bund ce matin...\r\nL'arrestation du meurtrier a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0a la recherche automatique des donn\u00e9es enregistr\u00e9e par les antennes t\u00e9l\u00e9phoniques. Autrement dit le minist\u00e8re public a v\u00e9rifi\u00e9 tous les num\u00e9ros de portables qui se sont logg\u00e9s dans les environs du lieu du crime. La question qui se pose aujourd'gui: ces \u00e9l\u00e9ments de preuve sont-ils recevables ? Normalement cette m\u00e9thode ne peut \u00eatre utilis\u00e9e sur le plan p\u00e8\u00e9nal que lorsque le nombre de suspects est rlativement restreint, rel\u00e8ve le journal. \r\nDes m\u00e9thodes, toujours... mais du business, cette fois-ci... la Tribune de Gen\u00e8ve s'interroge et \u00e9ditorialise ce matin sur le business de genre: des chambres d'h\u00f4tels r\u00e9serv\u00e9es aux femmes, ou des centre d'esth\u00e9tique ne visant que les hommes, deux adresses qui ont ouvert \u00e0 quelques pas l'une de l'autre en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nQue trouve-t-on dans une chambre \"sp\u00e9ciale femme\": douche sp\u00e9ciale pour poser le pieds et se raser les jambes - bonjour glamour - smoothies, boissons organiques, s\u00e9lections d'infusions - adieu whisky - s\u00e8che-cheveux superpuissant et m\u00eame un fer \u00e0 lisser. Et dans l'insitut pour homme: des maquettes de bateau et des voitures miniatures. Ca fait r\u00eaver. \r\nDans un autre genre, une affiche jug\u00e9e sexiste fait des remous \u00e0 Romont, raconte la Libert\u00e9. Celle du comptoir de Romont plus pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9crite ainsi: une femme \u00e0 la chevelure chatoyante et au regard de braise, avec un bocal \u00e0 la place du cerveau et une gueule de ch\u00e8vre avec langue suggestive au lieu de la bouche. Toll\u00e9 sur facebook, et agacement de l'association f\u00e9ministe Espacefemme, qui taxe la publicit\u00e9 de navrante. Les organisateurs relativisent. Tout comme la linguiste sp\u00e9cialiste des repr\u00e9sentations des sexes, St\u00e9phanie Pahud: une affiche mauvais go\u00fbt \u00e0 l'imaginaire tr\u00e8s pauvre, mais pas sexiste. \r\n***Pour terminer, le Temps nous donne l'ingr\u00e9dient du succ\u00e8s...\r\nEt si l'on en croit le titre de son cahier sp\u00e9cial carri\u00e8res, cet ingr\u00e9dient c'est Abandonner. M\u00eame si notre soci\u00e9t\u00e9 semble carburer au succ\u00e8s, dans certains domaines, l'\u00e9chec peut faire protresser un pays. Pour r\u00e9ussir, il faut parfois \u00eatre confortable avec la notion d'\u00e9chec. C'est ce que dit le livre \"Pensez comme un freak\" (un bon farfelu ou un iconoclaste), de deux auteurs am\u00e9ricains. Ils ont aussi un site internet qui vous permet de faire un tirage \u00e0 pile ou face pour d\u00e9cider si vous devez arr\u00eater tel projet. Iconoclaste, on disait. Mais quand m\u00eame, 40 mille personne l'ont fait en quelques mois. Bilan des deux auteurs: renonce \u00e0 un projet ne rend pas malheureux.", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7719373", "ece-7719355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T14:43:41Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux et pour la 1\u00e8re fois depuis la Seconde Guerre mondiale, la Suisse envisage, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, de d\u00e9choir un citoyen de sa nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nL'homme vis\u00e9 par cette proc\u00e9dure vient de Winthertour, il est \u00e2g\u00e9 de 18 19 ans, et en 2015 Christian elle lance son nom, a rejoint le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, il a post\u00e9 une photo de lui sur internet avec la t\u00eate d'une victime d\u00e9capit\u00e9e, le sp\u00e9cialiste de la Syrie, Kurt 10 morts mais les autorit\u00e9s veulent \u00eatre s\u00fbrs que si l'homme \u00e9tait encore vivant, il ne pourrait plus b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de la Conf\u00e9d\u00e9ration selon le tag \u00e0 Salta hier dans le bulletin officiel, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations donne donc 30 jours \u00e0 la \u00e0 Christian Alain pour s'annoncer et s'expliquer, faute de quoi son passeport suisse lui sera retir\u00e9 cette proc\u00e9dure n'est possible que pour les double nationaux Christian L d\u00e9tient aussi le passeport italien cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 est donc jug\u00e9e quelque peu \u00e9go\u00efste par le conseiller PLR Appenzell Andr\u00e9a Caroni car le 1er pays qui agi laisse le fardeau, \u00e0 l'autre et puis l'\u00e9lu PLR doute que le retrait de passeport change quoi que ce soit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, fait son retour \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [91%] :\r\nOui, constat dans le temps, ce matin, 62 ans apr\u00e8s le c\u00e9l\u00e8bre Brown versus Board aurait d\u00fb qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un arr\u00eat de la Cour supr\u00eame en mettant fin \u00e0 cette s\u00e9gr\u00e9gation, les \u00e9tablissements scolaires o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e0 plus de 90 pourcent afro- afro- am\u00e9ricains ou hispaniques, h\u00e9 bien ils ont plus que doubl\u00e9 entre 2001 et 2014, dit un r\u00e9cent rapport de l'administration, c'est la preuve, dit ce m\u00eame rapport, que les \u00c9tats-Unis ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 tenir la promesse de l'arr\u00eat Brown un chiffre dit tout en 2011 : le pourcentage d'\u00e9tudiants noirs dans des \u00e9coles, la majorit\u00e9 blanche \u00e9tait de23,2 pourcent c'est c'est moins con 1968. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nEn Suisse, c'est l'\u00c9rythr\u00e9e qui pr\u00e9occupe toujours la base leur Zeitung et la Conf\u00e9d\u00e9ration et plus particuli\u00e8rement le voyage de certains demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens dans leur pays d'origine, car selon le journal des requ\u00e9rants d'asile sont soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir rentrer au pays pour participer aux festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'anniversaire des 25 ans de l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e, ce sera le 24 mai prochain l'article montre une photo d'ailleurs de la page internet du r\u00e9gime qui fait le d\u00e9compte des jours pr\u00e9c\u00e9dents, ces festivit\u00e9s, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a eu vent de ces intentions, il rappelle les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus et les personnes en proc\u00e9dure d'asile n'ont pas l'autorisation de retourner dans leur pays d'origine, ils risquent de perdre leur droit de 6 jours en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [98%] :\r\nLes lanceurs d'alerte ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s dans l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nLes proc\u00e9dures pr\u00e9vues \u00e0 l'interne des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux qui permettent un employ\u00e9 de d\u00e9noncer une anomalie, comme celui qui existe au sein de l'arm\u00e9e ne prot\u00e8ge pas suffisamment les lanceurs d'alerte, cette critique \u00e9mane du contr\u00f4le des finances f\u00e9d\u00e9rales, elle est relay\u00e9e par le Bund ce matin car il existe maintenant 5 diff\u00e9rents guichets d'alerte mais cette prolif\u00e9ration n'est pas vu d'un bon oeil le conflit s'est enflamm\u00e9 apr\u00e8s la fuite concernant les propos du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann dans la presse contrari\u00e9 en qu'il \u00e9tait entr\u00e9 par la suspension du projet de d\u00e9fense Sol Air, h\u00e9 bien cette fuite n'aurait pas d\u00fb avoir lieu le collaborateur aurait d'utiliser la proc\u00e9dure de d\u00e9nonciation interne mais son identit\u00e9 aurait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e selon le contr\u00f4le des finances un seul guichet d'alerte au niveau f\u00e9d\u00e9ral et donc pr\u00e9f\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [88%] :\r\nEt qui, bien dit pendant 10 trains \u00e9videmment Trajan de coh\u00e9sion nationale, oui c'est un peu un peu \u00e9l\u00e8ves en 4 Rishod presque pour faire seule y a quelques guichets sont dont coh\u00e9sion nationale, hein, c'est en tout cas ce que dit le patron de l'entreprise, ma\u00eetre d'oeuvre du tunnel ferroviaire du Gothard, tunnel qui sera inaugur\u00e9e, on le rappelle, le 1er juin alors Renzo Simoni dit toute sa fiert\u00e9 et sa grande satisfaction de la libert\u00e9, Le Nouvelliste le Quotidien jurassien ou encore les journaux neuch\u00e2telois et le courrier mais ce qui lui semble plus important avec ce tunnel, c'est le signal que ce gigantesque travail donne \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens nous suisses avons r\u00e9alis\u00e9 la pi\u00e8ce de r\u00e9sistance, \u00e0 vous de mettre en place la suite du corridor entre Reuter dames et jeunes pour r\u00e9pondre enfin \u00e0 une politique durable des transports. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [87%] :\r\nEt du train, on passe \u00e0 la Poste pour parler service public car il y a encore beaucoup de questions, question de l'initiative sur le service public aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique, le soutien de l'UDC Roger Koppel et de l'UDC sera maintenant les 2 hommes seuls parlementaires favorables \u00e0 ce texte est relev\u00e9e ce matin par le Blick ils osent ces UDC au sol le le 11 \u00e0 la r\u00e9sistance par rapport \u00e0 leur \u00e0 leur propre parti tandis qu'Urs Schwaller, le tout nouveau pr\u00e9sident de la Poste est en grande interview dans la derni\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne, ils veulent au secours de la Poste de nombreux services postiers sont trop peu connu, d\u00e9clare -t-il, et selon lui, le salaire de la directrice de la Poste Suzanne Roy enfin qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 20 millions de francs, h\u00e9 bien il est parfaitement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [93%] :\r\nEt puis cette question dans le Bund de ce matin, les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par les enqu\u00eateurs pour identifier le meurtrier de Hopper sont -elles l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nQuestion que se pose le Bund effectivement ce matin l'arrestation du meurtrier a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 la recherche automatique des donn\u00e9es, enregistr\u00e9e par les antennes t\u00e9l\u00e9phoniques alors, autrement dit le minist\u00e8re public a v\u00e9rifi\u00e9 tous les num\u00e9ros de portables qui se sont Legay dans les environs du lieu du Crime, la question qui se pose aujourd'hui est la suivante : ces \u00e9l\u00e9ments de preuves sont -ils recevables car normalement, cette m\u00e9thode ne peut \u00eatre utilis\u00e9 sur le plan p\u00e9nal que lorsque le nombre de suspects est relativement restreint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [93%] :\r\nDes m\u00e9thodes toujours mais du Business, cette fois -ci la Tribune de Gen\u00e8ve, s'interroge l'\u00e9ditorialiste, ce matin sur le Business de genre, des chambres d'h\u00f4tel r\u00e9serv\u00e9es aux femmes ou des centre d'esth\u00e9tique ne visant que les hommes deux adresses qui ont ouvert \u00e0 quelques pas, l'une de l'autre en Ville de Gen\u00e8ve alors que trouve -t-on dans une chambre sp\u00e9ciale femme h\u00e9 bien une douche sp\u00e9ciale pour poser le pied et se raser les jambes bonjour glamour smoothies boissons organiques s\u00e9lections d'infusions adieu whisky s\u00e8che-cheveux super puissant et m\u00eame un fer \u00e0 lisser et dans l'institut pour homme et bien des maquettes de bateaux et des voitures miniatures, \u00e7a fait d\u00e9finitivement Michelin voil\u00e0 alors vous autre genre une affiche jug\u00e9e sexiste, elle dit remous \u00e0 Romont raconte la libert\u00e9, celle du comptoir de Romont plus pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crite ainsi par le quotidien, une femme \u00e0 la chevelure chatoyante et au regard de braise avec un bocal \u00e0 la place du cerveau et une gueule de ch\u00e8vre avec langue suggestive, au lieu de la bouche, toll\u00e9 sur Facebook et agacement de l'association f\u00e9ministe espace femme qui taxe la publicit\u00e9 de navrante les organisateurs relativisent tout comme la linguiste sp\u00e9cialiste des repr\u00e9sentations des sexes, St\u00e9phanie Pahud, une affiche de mauvais go\u00fbt, dit -elle \u00e0 l'imaginaire tr\u00e8s pauvre mais pas totalement sexiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [94%] :\r\nEt pour terminer, le temps nous donne l'ingr\u00e9dient du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [88%] :\r\nEh oui, et si on en croit le teckel au titre de son cahier sp\u00e9cial carri\u00e8res cet ingr\u00e9dient, c'est abandonner, m\u00eame si notre soci\u00e9t\u00e9 semble carburer au succ\u00e8s dans certains domaines, l'\u00e9chec peut faire progresser un pays carr\u00e9ment pour r\u00e9ussir, il faut parfois \u00eatre confortable avec la notion d'\u00e9chec, c'est ce que dit le livre comme un fric Cambon farfelus ou en iconoclaste de 2 auteurs am\u00e9ricains, ils ont aussi un site Internet qui vous permet de faire un tirage \u00e0 pile ou face pour d\u00e9cider si vous devez arr\u00eater tels projet iconoclaste disait donc, mais quand m\u00eame 40000 personnes ont fait en quelques mois, bilan des 2 auteurs renoncer \u00e0 un projet ne rend pas malheureux merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50DF20CE-94BD-48E5-89F3-DE2035D87F64", "internalArchiveId": "50DF20CE-94BD-48E5-89F3-DE2035D87F64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Italie: de l'Etat fasciste \u00e0 l'antis\u00e9mitisme d'Etat (5/5)", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu'\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l'Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l'enseignement, de l'\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d'Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \"A vue d'esprit\" retrace l'histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l'Italie plongea dans l'indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\".", "durationSec": 1758, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702240", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "histoire", "Juifs", "d\u00e9portation", "antis\u00e9mitisme", "religion et croyances", "fascisme", "camp de concentration"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 20.05.2016", "Italie: de l\u2019Etat fasciste \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme d\u2019Etat (5/5) / AVE_2016-05-20T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 20.05.2016", "Italie: de l\u2019Etat fasciste \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme d\u2019Etat (5/5) / AVE_2016-05-20T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l\u2019Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l\u2019enseignement, de l\u2019\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d\u2019Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \n\n\"A vue d\u2019esprit\" retrace l\u2019histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l\u2019Italie plongea dans l\u2019indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L\u2019Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\". Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry.", "Liliana Segre a huit ans, en 1938, lorsque les lois raciales sont \u00e9difi\u00e9es par le gouvernement fasciste italien. Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les juifs \u00e9taient des citoyens comme les autres et l\u2019Italie un Etat souverain. Mais, en quelques semaines, ils sont recens\u00e9s, exclus de l\u2019enseignement, de l\u2019\u00e9cole et radi\u00e9s du parti. Cet antis\u00e9mitisme d\u2019Etat conduira, le 30 janvier 1944, Liliana Segre \u00e0 Auschwitz. \n\n\"A vue d\u2019esprit\" retrace l\u2019histoire de ces ann\u00e9es de guerre durant lesquelles l\u2019Italie plongea dans l\u2019indiff\u00e9rence, en compagnie de Liliana Segre et celle de Marie-Anne Matard-Bonucci, auteure de \"L\u2019Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs\". Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry."], "variantIds": ["ece-7702241", "ece-7702240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-30T12:28:32Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [96%] :\r\nPierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nNous sommes depuis lundi en Italie dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, pour comprendre comment le fascisme et l'anti- s\u00e9mitisme a pu grandir dans cette soci\u00e9t\u00e9, c'est une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie- Claude Scudery r\u00e9alis\u00e9 par Samuel genoux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [62%] :\r\nBonne p\u00e2te la m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nMarie- Claude Udry, bonjour, bonjour, dernier volet de cette s\u00e9rie, c'est l'Italie fasciste, donc qui a retenu votre attention pour cette semaine une Italie qui a fait de ses citoyens juifs progressivement d\u00e9part y a eu, notamment en 1938 avec l'instauration de lois raciales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [88%] :\r\nOui, et qui, d\u00e8s 1943 d\u00e9port\u00e9s, ils \u00e9taient devenus depuis l'instauration de ces fameuses lois raciales des ennemis et progressivement, avait \u00e9t\u00e9 contraint de quitter l'\u00e9cole, l'enseignement, la vie publique, alors que la majorit\u00e9 d'entre eux se sont d'abord Romain milanais napolitain et si peu juifs le parti fasciste et Mussolini vont faire de des parias et vont les pousser vers les camps d'extermination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [84%] :\r\nEt donc, pour comprendre cette histoire assez peu connu, faut le dire depuis lundi vous nous entretenait avec 2 interlocutrices. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [89%] :\r\nOui, une historienne Marianne Matar Bonucci et le t\u00e9moin h\u00e9 bien c'est Liliana Segre, elle avait 8 ans lorsque les lois raciales ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es en Italie et 13 ans lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz, elle en est revenue et depuis plus de 20 ans, h\u00e9 bien elle t\u00e9moigne de cette vie chamboul\u00e9e, c'est une personne extraordinaire Marianne tard Bonucci \u00e9tait l'historienne et elle a notamment publi\u00e9 ce livre l'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs pour ce dernier \u00e9pisode, intitul\u00e9 la m\u00e9moire en libre je lui notamment demander ce que savaient les Italiens de la solution finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [88%] :\r\nIl semblerait que les choses et \u00e9tait connu dans les milieux dirigeants d\u00e8s 1942 notamment parce que certains hi\u00e9rarques fascistes d'abord il y avait le personnel diplomatique en poste dans les pays d'Europe de l'Est, ce qui \u00e9tait t\u00e9moin des ghettos des pogroms des ex\u00e9cutions, hein, et certains rapports parviennent \u00e0 Mussolini donc Mussolini est au courant de la solution finale, pas forc\u00e9ment dans ses dimensions les plus technique mais en tout cas, il sait que les juifs, une fois qu'il tombe entre les mains des Allemands ne sont pas seulement envoyer dans des camps de travail, mais sont en partie extermin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [78%] :\r\nEst -ce que l'on sait comment cette machine a d\u00e9port\u00e9 se mette en marche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [88%] :\r\nEh bien, les premi\u00e8res rafles donc les d\u00e9portations sont le fait des Allemands eux- m\u00eames et commence d\u00e8s septembre 1943 il faut rappeler donc en juillet 1943 intervient le d\u00e9barquement des alliances 6 il que cela acc\u00e9l\u00e8re la chute de Mussolini, qui est d\u00e9pos\u00e9 par le Grand Conseil des f\u00e2ch\u00e9, c'est-\u00e0-dire par une partie des gens avec qui il avait jusque -l\u00e0 gouverner, y compris son gendre Chao non et Mussolini, donc, est emprisonn\u00e9, entre- temps, un nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 mis en place le gouvernement de pas dr\u00f4le Lio qui va changer de camp, qui va signer l'armistice avec les alli\u00e9s et qui va r\u00e9engager l'Italie aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s alors lorsque les Allemands apprennent que badauds L\u00e9o a sign\u00e9 l'armistice, ils envahissent tout le nord et le centre de la p\u00e9ninsule \u00e0 partir de septembre 1943 et d\u00e9sormais l'Italie est coup\u00e9e en 2, avec au sud de Naples, on va dire une partie du pays qui \u00e9volue progressivement vers la d\u00e9mocratie et au nord, alors d'une ligne qui va progressivement remonter \u00e0 mesure que les alli\u00e9s progressent vers le nord de l'Italie, h\u00e9 bien un r\u00e9gime qu'on a appel\u00e9 le r\u00e9gime de la R\u00e9publique sociale italienne qui est un r\u00e9gime collaborationniste puisqu'entre temps Mussolini a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par les Allemands et ramener aux commandes, donc en septembre 1943 et d\u00e9sormais ce r\u00e9gime collaborationniste quittant f\u00eater en partir un pouvoir fantoche, h\u00e9 bien on gouverne sur un territoire qui est occup\u00e9e par les Allemands, et du coup, commence alors la d\u00e9portation des juifs d'Italie alors que l'Italie avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici on d\u00e9porte des juifs, non pas des Italiens alors un texte de loi est adopt\u00e9, qui consid\u00e8rent les juifs, je cite, comme appartenant en temps de guerre \u00e0 une nationalit\u00e9 et Niemi qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que les juifs soient italiens ou \u00e9trangers, le r\u00e9gime ne fait pas de diff\u00e9rence, ils seront \u00e9galement d\u00e9port\u00e9s et il n'avait pas \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leur nationalit\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en Allemagne, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9chus de leur nationalit\u00e9, mais d\u00e9sormais, c'est comme si c'\u00e9tait le cas, et donc ils sont renferm\u00e9es dans des prisons dans des couvents ou dans des camps qui sont cr\u00e9\u00e9s pour la circonstance en particulier le camp de Fossoli va devenir un peu l'\u00e9quivalent de Drancy un l'un des principaux courants de transite pour ces juifs d'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [84%] :\r\nEt les juges dont on va parler dans une \u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente, les juifs dans les zones occup\u00e9es par l'Italie, par exemple, Nice, enfin, de cette partie de la France, oui, que deviennent -ils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [91%] :\r\nAlors, d\u00e8s que l'annonce de la signature de l'armistice, par le gouvernement de badauds donc ce nouveau gouvernement apr\u00e8s la chute de Mussolini et rendue publique, h\u00e9 bien, les troupes allemandes vont envahir le nord, le centre de l'Italie mais aussi tous les territoires qui \u00e9taient sous contr\u00f4le italien, aussi bien dans les Balkans, que dans le Sud-Est de la France, du coup, les troupes d'occupation italienne vont proposer aux juifs qui \u00e9tait sous leur protection, puisqu'elles avaient refus\u00e9, donc leur d\u00e9portation de partir avec eux, et ce sera notamment le cas des populations qui se trouvait \u00e0 Saint-Martin de V\u00e9subie, qui vont franchir les Alpes \u00e0 pied sous la protection, donc une partie des soldats italiens, le probl\u00e8me \u00e9tant que, ils ne savent pas encore que, une fois revenu en Italie, h\u00e9 bien ils vont de nouveau trouver les Allemands. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:17) [93%] :\r\nQue c'est ton \u00e0 partir de 1943 de la population italienne et de l'aide qu'elle peut apporter aux juifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [91%] :\r\nAlors, une partie des Italiens vont effectivement aider les juifs, le contexte a quand m\u00eame chang\u00e9 d'abord parce que la r\u00e9sistance se d\u00e9veloppe donc une r\u00e9sistance contre les fascistes nazi, c'est le mot qu'emploie les les partisans italiens, donc, cette r\u00e9sistance va croissant, et le r\u00e9gime a perdu toute l\u00e9gitimit\u00e9 et toute popularit\u00e9 aupr\u00e8s donc une une partie de la population et ce qui cr\u00e9e \u00e9galement une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente, h\u00e9 bien c'est les modalit\u00e9s de la politique d'occupation allemande qui est extr\u00eamement violente, il va y avoir pour lutter contre les partisans puisqu'il y a une v\u00e9ritable guerre civile un les Italiens parlent volontiers de guerre civile qui se d\u00e9veloppe \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, dans le nord de l'Italie, les Allemands se livrent \u00e0 des op\u00e9rations de repr\u00e9sailles et ces op\u00e9rations de massacres de civils, plusieurs milliers de civils vont \u00eatre massacr\u00e9s par les Allemands, h\u00e9 bien vont susciter des attitudes de solidarit\u00e9 aussi bien \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9sistants qui fuit que \u00e9galement des juifs qui sont d\u00e9sormais vu aussi comme des victimes, il y a une forme de solidarit\u00e9 des victimes qui s'op\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais qui est le fait d'une minorit\u00e9, bien \u00e9videmment, alors ce qu'il faut savoir aussi, c'est que toutes les institutions eccl\u00e9siastiques vont jouer un r\u00f4le important aussi dans le sauvetage des juifs, donc par philo s\u00e9mitisme, mais parce que il y a bien une dimension humaniste dans la doctrine chr\u00e9tienne qui invite \u00e0 aider son prochain, quand il est en difficult\u00e9 et gr\u00e2ce \u00e0 ces couvents gr\u00e2ce \u00e0 ces institutions religieuses qui permettent d'accueillir des populations en grand nombre, et bien, de tr\u00e8s nombreux juifs d'Italie seront sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [83%] :\r\nCette solidarit\u00e9 ne va bien \u00e9videmment pas emp\u00each\u00e9 la d\u00e9portation, vous le dites en votre livre Marianne Mata Bonucci les Juifs nationaux italiens fut une majorit\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9port\u00e9s 61 pourcent contre contre 33 pourcent en en France oui, c'est une grosse diff\u00e9rence vraiment arriv\u00e9 dans la antis\u00e9mitisme d'\u00c9tat absolument, et alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:59) [89%] :\r\nEntendons -nous bien : l'ensemble de la population juive pr\u00e9sente qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e, c'est au tour de prendre pour 100 \u00e0 peu pr\u00e8s des pr\u00e9sents, mais en revanche, parmi ceux qui sont effectivement d\u00e9port\u00e9 les juifs nationaux sont beaucoup plus nombreux, puisqu'ils \u00e9taient de fait beaucoup plus nombreuses que les juifs \u00e9trangers, alors que dans d'autres pays, c'est la situation inverse qu'est -ce que \u00e7a veut dire parce qu'on sait par exemple que Vichy fera des distinguos subtils un entre juifs \u00e9trangers il est juifs fran\u00e7ais, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire que la machine totalitaire est all\u00e9 \u00e0 son terme, d'une certaine fa\u00e7on, hein, et que le r\u00e9gime a pris au mot cette disposition suivant laquelle pendant la guerre, les juifs sont consid\u00e9r\u00e9s comme appartenant \u00e0 une nationalit\u00e9 et demi et donc le fait d'\u00eatre italien ou pas, ne fait plus effectivement de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:41) [83%] :\r\nComment Italie c'\u00e9tait l'reconstruite apr\u00e8s la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:44) [92%] :\r\nL'Italie s'est reconstruite comme plusieurs pays d'Europe gr\u00e2ce au plan Marshall gr\u00e2ce aux aides des alli\u00e9s, l'Italie parce qu'elle a chang\u00e9 de camp \u00e0 partir de 1943 plut\u00f4t parce qu'une partie de l'Italie \u00e0 changer le code de quand elle a pu \u00e9viter un r\u00e9gime d'occupation, donc, comme en Allemagne, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et donc tr\u00e8s vite se reconstruire et revenir \u00e0 la d\u00e9mocratie, elle a connu une \u00e9puration intense en partie l\u00e9gale en partie sauvage, comme la France de ce point de vue -l\u00e0 dans des temps assez court, mais elle a aussi connu comme la France, un processus de r\u00e9int\u00e9gration des coupables, c'est-\u00e0-dire des gens qui avaient soit soutenu le r\u00e9gime fasciste soit collabor\u00e9 avec les nazis, pourquoi je dirais peut-\u00eatre plus encore qu'en France parce qu'il faut bien voir que le r\u00e9gime avait dur\u00e9 20 ans un et que donc, une partie tr\u00e8s importante de la population avait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9, donc dans l'administration, dans des responsabilit\u00e9s politiques dans des temps tr\u00e8s longs et donc toute une partie d'Italiens qui, \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre, avait particip\u00e9 \u00e0 l'exclusion des juifs et \u00e0 la pers\u00e9cution des juifs, h\u00e9 bien vont \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s dans le syst\u00e8me qui, \u00e0 l'universit\u00e9, qui dans la police, je dirais cette \u00e9puration n'est pas all\u00e9 jusqu'au bout, probablement parce qu'elle ne pouvait pas aller jusqu'au bout aussi parce que l'Italie, le contexte de guerre froide arrive tr\u00e8s t\u00f4t, en Italie et que certaines concessions apparaissait comme \u00e9tant indispensable pour r\u00e9tablir la paix civile, notamment de la part du Parti communiste, qui a accept\u00e9 donc les lois d'amnistie qui vont mettre en libert\u00e9, la plupart des dirigeants f\u00e2cher ce qui \u00e9tait encore en prison \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 et la communaut\u00e9 juive, alors pour ce qui est de la communaut\u00e9 juive, il y a eu bien s\u00fbr un exode important, notamment en direction d'Isra\u00ebl d'une partie de ces juifs d'Italie, une volont\u00e9 l\u00e0 encore de se r\u00e9int\u00e9grer au sein de la communaut\u00e9 nationale qui par le fait que comme beaucoup de d\u00e9port\u00e9s, rentr\u00e9 en France aussi, ils ont rapidement tu leur souffrance et ce qu'ils avaient endur\u00e9 parce que il n'y avait pas une grande \u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9 et parce qu'il voulait reprendre une vie normale aussi et puis l'irruption d'une m\u00e9moire de la Shoah, suivant un processus chronologique qui est l\u00e0 aussi assez comparable \u00e0 ce qui se passe en France, donc, \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 avec un processus qui va croissant avec la mise en place d'une commission d'enqu\u00eate sur les spoliations dans les ann\u00e9es 90 qui va jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important dans l'exhumation de se passer avec le d\u00e9veloppement aussi de l'historiographie \u00e0 partir, je dirais des ann\u00e9es 80 et donc aujourd'hui il y a de tr\u00e8s nombreux travaux d'histoire sur ce sujet, certains mus\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s ou sont en chantier, de nombreux t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 recueillis, donc cette image du bravo Italiano des Italiens qui se serait v\u00e9ritablement d\u00e9marqu\u00e9 des Fran\u00e7ais, et a fortiori des Allemands sur ce terrain -l\u00e0, comme sur d'autres d'ailleurs, pendant la Seconde Guerre mondiale et bien cette image n'a pas disparu, mais elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 fortement et corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [84%] :\r\nLes propos de Marianne b\u00e2tard Bonucci \u00e0 votre micro Marie Claude Scudery, allez donc, auteur de ce livre, l'Italie fasciste et la pers\u00e9cution des juifs, publi\u00e9 aux Presses universitaires de France \u00e0 \u00a3 que vous recommandez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [87%] :\r\nEn effet, car il permet de comprendre cette histoire somme toute assez m\u00e9connu, lire, c'est une chose mais \u00e9coutez en est une autre, Pierre-Yves, et peut-\u00eatre que les mots de Liliana Segre depuis lundi vous ont permis de mieux comprendre comment ce pays, l'Italie s'est engouffr\u00e9 dans l'horreur, Liliana Segre, elle avait 13 ans lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e Auschwitz, je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Milan et elle nous raconte pour ce derni\u00e8re \u00e9pisode comment s'est pass\u00e9 son retour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:54) [61%] :\r\nDan Tan non ici \u00e7a un manque pas d'id\u00e9es. \r\nSur sa peau d'empocher une comtesse a humilier la balle John Henley ou en m\u00e9m\u00e9 qui nous sommes partis ont \u00e9tabli, j'ai su apr\u00e8s dans pr\u00e8s de 60000 prisonniers et y compris les hommes qui n'\u00e9taient pas avec la langue et les gardiens sur les routes de campagne pleine de neige donc pour l'internaute du pays Johnny \u00e0 Queen d\u00e8s c'est qu'elle en avait Angloma et puis on vice dans la Tech avant la et puis en m\u00eame selon quoi alors \u00e0 une date de soupape, pourquoi pas, mais, mais nous \u00e9tions dans un \u00e9tat d\u00e9plorable apr\u00e8s une ann\u00e9e d'emprisonnement sans force, car nous \u00e9tions nouvelle de la suite \u00e0 un petit pain noir jamais de viande, pas de les matchs de la morte peut-\u00eatre, et nous avons fait cette marche de la mort en laissant derri\u00e8re nous, ce qui est tomb\u00e9 en chemin et qui est quand m\u00eame va manceau c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'un des des campagnes bien aid\u00e9 mais VettelM. Berland convie Stock, Hausen la forte sa qu\u00eate China Union lors des, et j'ai pu mesurer la force que l'on avait \u00e9tait l\u00e0 r\u00e9cemment caus\u00e9 parisien Queen mais son certains la finesse Twingo sont lentes jeudi sur la parole, on avan\u00e7ait et on traversait des endroits o\u00f9 personne ne nous adresser la parole, donc nous donner un bouton et traversa mental mais Intel ou la quoi une petite a dit Paris et des villages du tuteur mais bombarde Ath\u00e8nes, nous avons travers\u00e9 des villages qui vivent et si nous avons travers\u00e9 l'Allemagne sur des milliers de km et Coindeau donc pour la loi, elle a vid\u00e9 la carte de g\u00e9ographie et que j'ai pu le mesurer lorsque j'ai vu apr\u00e8s la guerre, le trajet que nous avons effectu\u00e9s durant cette marge, on sort de l'\u00e9cole et qui est ses modernes ont tent\u00e9 d'une pour l'entr\u00e9e d'Alain Platel, qu'est -il mal alto et Alain Rivat Attentat, les Verts, difficile de croire et pour se prot\u00e9ger, il est plus facile de ne pas y croire Costolo qu'\u00e0 Pisco non pas des n\u00e9gationiste inad\u00e9quat Nadine que des jeux madame Veloso nos autres chose que c'\u00e9tait \u00e9cole oui j'ai compris, et je ne parle pas du n\u00e9gationniste \u00e0 Target, un geste difficile d'accepter que des \u00eatres humains et puis se comporter ainsi. \r\nCosta match de la mort, et alors la de la avis d'appel qui ou l'autre car la des Farc chez qui ici beaucoup Damas o\u00f9 l'\u00c9tat maille, cosy comme enfin tout rire permanent quoi look qui est des ce qui c'\u00e9tait Lobota \u00e0 quelqu'un qu'elle aura du gouvernement avait vers notre ch\u00e2teau Montaudon cette marche de la mort, a \u00e9t\u00e9 aussi une marche de la vie, voil\u00e0 quoi que nous \u00e9tions dans un \u00e9tat c'est, alors animal on nous cherchons et non jetant sur la nourriture sur les restes laiss\u00e9s par la population pour survivre, la vie vers une couac \u00c9meraude arrive \u00e0 noter donc j'avais \u00e9t\u00e9 voir et qui arrive \u00e0 la plume avait rappelons que comme ind\u00e9cents que dans le dernier camp o\u00f9 nous sommes arriv\u00e9s le printemps \u00e9tait la Dongois nous d\u00e9couvrions la nature de l'Otan alerter belle fantastique, on d\u00e9fend lanterner elle ne gardait pas les signes de la violence d\u00e9sormais avait pos\u00e9 ses mains, elle avait la force de germer 3 mois et cela mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous et, rapidement, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lest\u00e9 Star le dans la Guay, nous avions compris que les Allemands avaient perdu la guerre out, les Am\u00e9ricains et les Russes la de part et d'autre, c'est une joie quasi insupportable pour nos physique r\u00e9duit \u00e0 l'extr\u00eame Ricordeau Saint-Yves \u00e0 mots plus ou la femme la mon nom corner r\u00e9agissez fruit d'avoir menti je ne souviens que je ne sentais plus la fin plus la tristesse Cazaux oui c'\u00e9tait par hasard que nous \u00e9tions encore en ville ou l'nous avions \u00e9t\u00e9 des Parisiens 10 objets des pi\u00e8ces niches comme on nous appelait bien oui mais nous devenions de t\u00e9moins de l'histoire qui changeait organis\u00e9, il n'y avait plus de chiens dans le camp donc gardiens redevenus des civils escale \u00c9lisabeth se m\u00e9langer \u00e0 notre jeu et les Am\u00e9ricains sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:22) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:26) [94%] :\r\nL'arriv\u00e9e des Am\u00e9ricains, l'arriv\u00e9e des Russes de l'autre c\u00f4t\u00e9, et la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [95%] :\r\nVous revenez \u00e0 Milan et vous vous trouvez devant la porte de votre maison ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:39) [72%] :\r\nBah L \u00e0, je vais voir leur quoi lorsqu'il a pris 4 mois pour revenir \u00e0 Milan mais Kaye American et ah oui ben non homologu\u00e9s norme, un des plus Johnny et les des tout-petits January Paris Pattaya, alors chef de l'American mais oui, allons, l\u00e0 il y avait des milliers de prisonniers rapatri\u00e9s oui ils am\u00e9ricain construisait des bombes, des h\u00f4pitaux militaires et environ l'infection, les faux pas, qu'on appelle Meet, je l'ai eu un peu plus, j'avais une grave infection et j'ai \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 avec la p\u00e9nicilline et Longo les de et non pas ais\u00e9e qui \u00e0 toll\u00e9 caus\u00e9 tant d'aller am\u00e9ricain ni le long des rives de l'Elb\u00e9, les Am\u00e9ricains avaient r\u00e9quisitionn\u00e9 des villages pour les Italiens, et en attendant le retour, je me demandais ce que j'ai trouv\u00e9 \u00e0 millions, belle qui est rare baseball que dans la p\u00e9riode jeune avait beau \u00e7a pourtant qu'est mineure, mais elle annonce tatillonne Chiz\u00e9 et quelle erreur j'avais appris par une prisonni\u00e8re Khemis grands- parents avaient \u00e9t\u00e9 gaz\u00e9s, il n'a emmen\u00e9 ma cour Chalamp\u00e9 comment cela avait il \u00e9tait possible de faire cela, mes grands- parents ont vot\u00e9 une aide g\u00e9n\u00e9rale le nez mais viable John \u00e0 la d\u00e9portation nazie qu'laquelle a caus\u00e9 c'est une je ne pouvais pas les imaginer dans le train les amenant \u00e0 la mort quand m\u00eame de ma grand- m\u00e8re si simple soumis au papa mieux quoi les t\u00f4t c'est une vraie canon la vall\u00e9e plus gr\u00e9vistes pour mon papa l'aspect n'avait dit que je ne reverrai plus mais il y avait toujours de l'esp\u00e9rance, a notamment celle des autres et il fait un travail int\u00e9rimaire Tabarly \u00e9tait quasi oblig\u00e9 d'avoir de l'esp\u00e9rance, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi dans la rue, je n'avais plus et Wando final mais une terre Yoshi atoll narines il pas au large de la police Gabriel la cigarette, c'est l\u00e0 qu'on a des Romains qui est les je suis retourn\u00e9 \u00e0 Milan avec une autre prisonni\u00e8re originaire de Rome et qui savait que personne ne l'attendait plus et arrive l\u00e0 non, il a hoch\u00e9 \u00e0 mieux quand je suis arriv\u00e9, moi en camion avec les Am\u00e9ricains, je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 la maison et Queen et allez quoi, la Casa. \r\nNon, puis telle la mia Casa et je n'ai pas pu entrer dans ma maison moi nomm\u00e9 materner Kessel Salvaterra et non comme le temps oui mais Ozzy auquel \u00e0 tort l\u00e0 t\u00f4t dans la montagne, mes grands- parents maternels qui s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Rome dans un couvent et mon oncle qui \u00e9tait revenu de la montagne ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 oui ou ou une comme toujours terrible et les touristes, cette r\u00e9union \u00e9tait d'une grande tristesse et le d\u00e9but d'un retour tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nible mais recueillir l'ennui reconna\u00eet l\u00e0 que je n'\u00e9tais pas celui qu'ils attendaient Lio oh ben regarde sa diversit\u00e9 une fille j'ai vieilli diff\u00e9rentes d'Internet chez le psychologue encore long, oui, il y aurait eu besoin que je sois suivi par un psychologue, Alcatel, mais plus pour eux que pour moi, et quid des passagers des lianes et j'ai pass\u00e9 des ann\u00e9es tr\u00e8s triste une co- \u00e9tonne meilleur score des mais le m\u00eame pari effectue pour une lecture, c'est quand il y aura je suis retourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole les et j'avais d\u00e9j\u00e0 des cheveux blancs, j'avais 15 ans et la d\u00e9fi Coltart j'avais des difficult\u00e9s aussi bien avec mes camarades qui \u00e9taient encore des enfants, mais aussi avec 1000 professionnels qu'on ne savait pas o\u00f9 ranger son cette peur Taylor Felice aux classes \u00e9co et \u00e9crire, parler d'id\u00e9es ne para\u00eet plus possible ou j'ai quand m\u00eame fait le lyc\u00e9e classique en essayant d'\u00eatre comme les autres ne si c'\u00e9tait difficile c'est, j'\u00e9tais une jeune fille diff\u00e9rente de ce que j'avais c'\u00e9tait jusqu'en 1948 donc One dans oui ou encore du ann\u00e9es imminente porte alors le Maroc et Al-Manar sur l'aspect adjoint comme travail, mes grands- parents m'ont amen\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9 au bord de la mairie de Paris et puis sur la plage, j'ai rencontr\u00e9 un homme de 10 ans plus \u00e2g\u00e9 que moi et qui m'a pris aupr\u00e8s de l'eau jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, il y a 8 ans, c'est un mot stated oui bonjour Juan une amoralit\u00e9 donc se poser notamment de jeunes amoureuse ou 2 et pour l'amour 2 heures le parent de 3 enfants, la une 2 heures grands- parents de 3 petits-enfants comme et avec lui et pour lui la j'ai essay\u00e9 de redevenir une femme normale car je connaissais \u00e0 nouveau l'amour et s'\u00e0 toute dans la mort et qui est innocent non Stop \u00e0 Capac d\u00e9plorable et surtout l'amour que j'\u00e9tais aussi capable d'\u00e9prouver oui ok avait beau sonner attend d'je r\u00e9fl\u00e9chis, je n\u00e9anmoins de la vengeance, donc j'\u00e9tais pas en termes yatch donc oui m'accepter comme j'\u00e9tais et il m'a enseign\u00e9 \u00e0 vivre, vous avez Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:50) [88%] :\r\nLe t\u00e9moignage de Liliana Segre, une femme qui avait 13 ans lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz 85 aujourd'hui que vous avez rencontr\u00e9s \u00e0 Milan, qui nous dit comment est -ce qu'elle a tent\u00e9 de redevenir une femme normale apr\u00e8s cette vie teint\u00e9 d'horreur et de de choc, \u00e7a ne doit pas faire oublier \u00e9videmment pr\u00e9cis\u00e9ment l'horreur \u00e7a peut-\u00eatre en \u00e9vidence Marie- Claude Chetrit, est ce que vous nous avez fait entendre depuis lundi sur la mani\u00e8re dont le fascisme et non puis s\u00e9mitisme, ont pu grandir une Italie \u00e7a n'est pas sans interroger au fond ce qu'on peut \u00eatre peut-\u00eatre qualifi\u00e9e de logique de repli identitaire dans nos soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:25) [95%] :\r\nOui, il ne faut jamais oublier l'histoire et et pour cela nous avons besoin de l'expertise historique, c'\u00e9tait celle de Marianne Bonucci et des derniers t\u00e9moins qui sont encore vivants de la 2\u00e8me Guerre mondiale et qui sont importants pour nous permettre de comprendre d'o\u00f9 l'on vient et surtout de ne pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:45) [89%] :\r\nMerci beaucoup Marie- Claude Coudray, on peut peut-\u00eatre d'ailleurs rappel\u00e9 que pour toutes les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 r\u00e9entendre ses \u00e9missions, on peut consulter notre portail internet RTS religion Point CH Jean merci Samuel Maurier genou pour la r\u00e9alisation de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions ainsi que Diane Dufour notre assistante de production et puis toute l'\u00e9quipe de Dany sur l'homme et les personnes qui int\u00e8gre les informations sur nos pages internet nous retrouvons lundi vue d'esprit pour une nouvelle semaine original, ce sera Fabienne une Berger qui vous parlera du spiritisme, tr\u00e8s bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous et bon week- end \u00e0 l'\u00e9coute d'espace. \r\nAvec esprit s'ach\u00e8ve pour cette semaine, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 la semaine prochaine Fabienne Berger vous propose une s\u00e9rie originale sur le spiritisme, ce sera lundi \u00e0 16 heures 30 pour la la 1\u00e8re \u00e9mission et d'ici l\u00e0, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter notre portail internet RTS religion Point CH tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e sur Espace 2 vous avez rendez- vous dans quelques instants avec Daniel, d'un air entendu. \r\nMerci pour votre \u00e9coute, il est 17 heures sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T15:10:00Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matard-Bonucci, Marie-Anne", "role": "historienne, auteure de \"L'Italie fasciste et la pers\u00e9ctuion des juifs\" Ed, PUF 2007 et 2012)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Segre, Liliana", "role": "Juive italienne ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81A684B0-8422-4A03-AE07-DBC597AD56AA", "internalArchiveId": "81A684B0-8422-4A03-AE07-DBC597AD56AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"HOSCO\"", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Braccard, co-fondateur de la startup Hosco\r\nC'est assez rare en Suisse, une startup \"web\" qui monte.  \"Hosco\" est un r\u00e9seau social destin\u00e9 aux professionnels des professions de l'accueil qui connecte par exemple un h\u00f4tel avec un \"talent\", autrement dit, un \u00e9tudiant d'une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n* * \"HOSCO\" (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 20.05_HOSCO) 6h40 N\u00e9ophiles\r\n(( JINGLE ))\r\nOn retrouve N\u00e9ophiles et Lo\u00efs Siggen Lopez, bonjour... Ce matin, une startup \"web\" qui monte... \r\nC'est assez rare en Suisse... On voit en g\u00e9n\u00e9ral percer des startups dans des domaines tr\u00e8s pointus... et hautement technologique. \r\nL\u00e0 il s'agit bien d'une startup \"web\", autrement dit d'une plateforme internet, d'un site.\r\nPour qui la croissance, est au rendez-vous. \r\nOlivier Braccard, co-fondateur de la startup Hosco. \r\n  09'' NEO 20.05 \"Hospitalit\u00e9\" - Hosco I\r\nQui dit plateforme internet, dit utilisateurs... ou \"talents\" dans ce cas l\u00e0. \r\nLa aussi, la croissance est au rendez-vous\r\n  13'' NEO 20.05 \"Hospitalit\u00e9\" - Hosco II\r\n- Bon... ce n'est pas encore Facebook... \"Hosco\", qu'est-ce que c'est, un r\u00e9seau social? \r\nUn r\u00e9seau, oui... social oui... mais pas aussi global qu'un Facebook ou qu'un Linked'IN. \r\nHosco; Hospitality Connection.... en anglais... un r\u00e9seau donc destin\u00e9 aux \"talents\" des professions de l'accueil... \r\nLe r\u00e9seau connecte donc... un h\u00f4tel avec un \"talent\", autrement dit, un \u00e9tudiant d'une \u00e9cole... h\u00f4telli\u00e8re. \r\nUne \"bourse de travail\", en somme, m\u00eal\u00e9e \u00e0 du partage de contenu. \r\nLes deux fondateurs sont d'ailleurs des anciens... de l'Ecole H\u00f4teli\u00e8re de Lausanne... \r\nEt tout est parti d'une exp\u00e9rience, sur le terrain. Olivier Braccard travaillait alors dans l'industrie. \r\nOlivier Braccard. \r\n  20'' NEO 20.05 \"Hospitalit\u00e9\" - Hosco III\r\nC'\u00e9tait il y a un peu plus de cinq ans. Olivier Braccard apelle son futur associ\u00e9 pour travailler sur l'id\u00e9e. C'est ce qu'ils feront. \r\nD'abord... \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs travails respectifs - ... sans d\u00e9missionner... \r\n  29'' NEO 20.05 \"Hospitalit\u00e9\" - Hosco IV\r\n- Il ne restait plus qu'\u00e0 \"connecter\" les deux parties... \r\nFacile \u00e0 dire, plus difficile \u00e0 faire. La startup a r\u00e9cemment lev\u00e9 3 millions de francs suisse - une somme important pour une startup web suisse... \r\nMais les trois ou quatre premi\u00e8re ann\u00e9es, le mot-cl\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t \"gal\u00e8re\". \r\nOlivier Braccard\r\n  31'' NEO 20.05 \"Hostpitalit\u00e9\" - Hosco V\r\nLa startup acc\u00e9l\u00e8re, vite. Grandir vite, c'est l'une des conditions du succ\u00e8s... sur internet. \r\nD'ici deux ans, la startup esp\u00e8re lever 6 \u00e0 10 millions de francs... suppl\u00e9mentaires... \r\n  33'' NEO 20.05 \"Hospitalit\u00e9\" - Hosco VI\r\nIl manque encore quelques ann\u00e9es pour faire d'Hosco un \"g\u00e9ant du Web\" - mais ce destin n'est pas exclu... \r\nLes \"succ\u00e8s suisses\" des startups webs sont rares. \r\nHosco participe aussi \u00e0 ce qui est peut-\u00eatre une tendance... sur le web... celle de la sp\u00e9cialisation th\u00e9matique des r\u00e9seaux et des sites internets. \r\nA travers le monde, il y en a en tout cas de plus en plus... qui prennent cette voie de \"l'anti-g\u00e9n\u00e9raliste\". \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles... avec Lo\u00efs Siggen Lopez... qui revient lundi.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"HOSCO\"", "\"HOSCO\" / JDM_2016-05-20T06:40:00_neophiles", "\"HOSCO\" / JDM_2016-05-20T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["C'est assez rare en Suisse, une startup \"web\" qui monte. \"Hosco\" est un r\u00e9seau social destin\u00e9 aux professionnels des professions de l'accueil qui connecte par exemple un h\u00f4tel avec un \"talent\", autrement dit, un \u00e9tudiant d'une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re.", "C'est assez rare en Suisse, une startup \"web\" qui monte. \"Hosco\" est un r\u00e9seau social destin\u00e9 aux professionnels des professions de l'accueil qui connecte par exemple un h\u00f4tel avec un \"talent\", autrement dit, un \u00e9tudiant d'une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re.", "C'est assez rare en Suisse, une startup \"web\" qui monte. \"Hosco\" est un r\u00e9seau social destin\u00e9 aux professionnels des professions de l'accueil qui connecte par exemple un h\u00f4tel avec un \"talent\", autrement dit, un \u00e9tudiant d'une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7719365", "ece-7719346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T16:14:14Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn ne on retrouve N\u00e9ophiles et Lo\u00efs Siggen Lopez bonjour bonjour et ce matin, une Startup web qui monte, oui on peut dire, c'est assez rare en Suisse envoie en g\u00e9n\u00e9ral percer des startups dans les domaines tr\u00e8s pointus en Suisse et hautement technologique, l\u00e0 il s'agit bien d'une Startup web, autrement dit d'une plateforme internet sites web pour qui la croissance est au rendez- vous, olivier Braccard et co- fondateur de cette Start-Up qui s'appelle Hosco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [82%] :\r\nAu si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et qui ont pass\u00e9 une succursale \u00e0 Barcelone, \u00e0 Duba\u00ef, on a 26 collaborateurs, on \u00e9tait 6 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a pas projection d'\u00eatre une cinquantaine oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [85%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 dit plateforme internet dit utilisateurs ou talents dans ce cas -l\u00e0, et l\u00e0 aussi, la croissance est au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [69%] :\r\nOui quel premi\u00e8res ann\u00e9es de on suisse 16000 inscriptions le talent on on a fait 24000 en ce moment il y a une moyenne de 1000 nouveaux d'inscriptions par semaine parce que, effectivement, tout du moins ces 100000 membres et peut-\u00eatre bien millions votre \u00e7a l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [90%] :\r\nBon, ce n'est pas encore Facebook hosco qu'est -ce que c'est un r\u00e9seau social, alors c'est un r\u00e9seau oui social oui mais pas aussi global qu'un Facebook ou hosco, \u00e7a veut dire Hospitality Connection, l'anglais, un r\u00e9seau donc destin\u00e9 aux talents des professions de l'accueil, le r\u00e9seau connecte donc un h\u00f4tel avec un talent, autrement dit un \u00e9tudiant d'une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, une sorte de Boost de bourse de travail en somme m\u00eal\u00e9e \u00e0 du partage de contenus, les 2 fondateurs sont d'ailleurs des anciens de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne et tout est parti d'une exp\u00e9rience sur le terrain, olivier Braccard travaillait alors dans l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [74%] :\r\nMon sup\u00e9rieur, mais moi je recruter des stagiaires pour le d\u00e9partement, les noms de 4 \u00e9coles les 4 \u00e9coles chaque \u00e9cole va demander non sur son site, qui lui \u00e9tait propre, de partager 4 fois la m\u00eame annonce et aussi 6 mois ma petite \u00e9chelle surprenante en comment font les groupes aujourd'hui qui va s'adresser \u00e0 80 \u00e9coles, ces 80 80 annonce 80 font la m\u00eame chose, comment \u00e7a fonctionne, l\u00e0 je me suis rendu compte qu'il y a donc quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait il y a un peu plus de 5 ans olivier Braccard appelle donc son futur associ\u00e9 pour travailler sur cette id\u00e9e, c'est ce qu'ils feront d'abord \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur travail respectif sans d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [80%] :\r\nJe suis pas compl\u00e8tement t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, j'ai quand m\u00eame en dehors du travail ce monde du Business plan et puis j'ai cr\u00e9\u00e9 une fausse carte de visite un faux site internet une photo chez eux et je me suis promen\u00e9 dans les capitales europ\u00e9ennes \u00e0 rencontrer les h\u00f4tels ont leur demandant et si \u00e7a existe est -ce que vous ach\u00e8terez et j'ai eu pas mal de l'attention avec \u00e7a, je suis rendue donc dans des \u00e9coles et je r\u00e9pondais : regardez, les gens ne veulent, est-ce que vous voulez bien participer et on m'a dit oui et la Ford et r\u00e9tention des 2 c\u00f4t\u00e9s, monsieur, \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 en porte-\u00e0-porte avec vraiment du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [90%] :\r\nEt il ne restait plus qu'\u00e0 connecter les 2 parties, h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire quand m\u00eame \u00e0 la Startup a r\u00e9cemment lev\u00e9 3 millions de francs suisses une somme assez importante pour une Startup web suisse de nouveau mais les 3 4 premi\u00e8res ann\u00e9es le mot- cl\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t, on va dire pas succ\u00e8s mais plut\u00f4t gal\u00e8re olivier Braccard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [81%] :\r\nHosco 2000 c'est s\u00e9ances et plaisir circonspect plaisir on a gal\u00e9r\u00e9 pendant 4 ans, et maintenant c'est vraiment plaisir, c'est-\u00e0-dire que on peut se permet de recruter des talents vraiment qualifi\u00e9s, on est une \u00e9quipe incroyable c'est je pense ne notre plus grosse force aujourd'hui, on a une \u00e9quipe vraiment incroyable 2\u00e8me chose c'est et plaisir g\u00e9ographiquement apr\u00e8s Barcelone, une derni\u00e8re bien d'ouvrir, Duba\u00ef, j'ai de la semaine derni\u00e8re, on a 2 personnes qui sont maintenant l\u00e0- bas, on va renforcer cette \u00e9quipe aussi, on sait aussi le point de vue produits on am\u00e9liore les technologies on c'est vraiment des petits gadgets qui font plaisir, on a un petit peu de capital, qui fait qu'on peut vraiment, c'est un plaisir et en m\u00eame temps on am\u00e9liore notre solution pour tous nos clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [96%] :\r\nVoil\u00e0, comme il l'a dit la Startup acc\u00e9l\u00e8re elle acc\u00e9l\u00e8re vite et grandir vite d'ailleurs l'une des conditions du succ\u00e8s sur Internet d'ici 2 ans, la Startup esp\u00e8re lever 6 \u00e0 10 millions de francs suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [78%] :\r\n\u00e7a peut para\u00eetre beaucoup d'argent mais quand lorsque vous regardez ce qui est certain, au fond, qui ne vous agr\u00e9e, m\u00eame pas pour ces montants qui sont trop petits, donc \u00e7a me para\u00eet beaucoup d'argent \u00e0 notre \u00e9chelle humaine mais j'encore pour on est petit, la Suisse, aucun probl\u00e8me, la seule chose, la Suisse, et bien s\u00fbr, les salaires sont \u00e9lev\u00e9s, on a ouvert nos autres succursales certes pas parce que si le d\u00e9ploiement g\u00e9ographique pour des soucis commerciaux mais aussi par souci des co\u00fbts malheureusement et donc l\u00e0 si \u00e7a reste \u00e0 ce probl\u00e8me des des salaires \u00e9lev\u00e9s, maintenant, aujourd'hui on a 100 sur notre liste du personnel t\u00eate \u00e0 30 pourcent d'emplois qui sont \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que dans le futur, on sera peut-\u00eatre \u00e0 15 pourcent 10 15 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne nouvelle, c'est qu'ils sont peut-\u00eatre toujours en Suisse, alors il manque encore quelques ann\u00e9es pour faire d'Hosco, un g\u00e9ant du web mais ce destin n'est pas exclu les succ\u00e8s suisses des startups webs sont graves, je le r\u00e9p\u00e8te, hein, parce que c'est, c'est vraiment le cas hosco participe aussi \u00e0 ce qui est peut-\u00eatre une tendance sur le web, celle de la sp\u00e9cialisation th\u00e9matique des r\u00e9seaux sociaux, des sites internet vers le monde et Lyonnais de plus en plus qui prennent cette voie, on peut dire, hein, de l'anti- g\u00e9n\u00e9raliste, c'\u00e9tait N\u00e9ophiles avec les Siggen Lopez qui revient \u00e9videmment lundi \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F7185FD-9A79-4794-8FBB-CEB79C466380", "internalArchiveId": "6F7185FD-9A79-4794-8FBB-CEB79C466380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 instruments les plus exotiques dans une chanson grand public", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:29:26-16:29:52 / *", "durationSec": 1593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702627", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 20.05.2016", "Les 5 instruments les plus exotiques dans une chanson grand public / PEN_2016-05-20T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 20.05.2016", "Les 5 instruments les plus exotiques dans une chanson grand public / PEN_2016-05-20T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-7702628", "ece-7702627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T08:47:27Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, voici le nouveau groupe que tout le monde aime The tout fanatisme leur dernier single Gift ou Take to giving de Nemov Love est un succ\u00e8s interplan\u00e9taire, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des demi- dieux au Japon, au Mexique, aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 Morges, les voici, c'est l'hyst\u00e9rie parmi les fans qui se jettent les uns sur les autres en s'arrachant les cheveux et en hurlant : les 5 membres du tout fait entrent sur sc\u00e8ne, on reconna\u00eet bien leur tenue sage leur coupe au bol de beau gosse et d\u00e9pressive de Popstars, ils vont jouer un morceau, on a d'ailleurs install\u00e9 leurs instruments sur sc\u00e8ne la batterie, la guitare, la basse le micro pour le chanteur et finalement un \u00e9norme tube arrose avec des petits grelots oui car les tout fait, pourrait faire partie de notre classement, si ce n'\u00e9tait pas en fait, surprise, un groupe imaginaire notre classement du jour, les 5 chansons grand public avec l'instrument le plus \u00e9trange quel morceau de musique destin\u00e9 au plus grand nombre comporte \u00e0 l'instruments bizarres quel groupe de tous les jours, qui s'adresse \u00e0 tout le monde est sorti du carcan, guitare, basse, batterie hors groupe exp\u00e9rimentaux Lettoniens avec du bugle quel titre mainstream a eu l'audace d'ajouter un solo de r\u00e2pe \u00e0 fromage des artistes connus qui ont eu envie de changer des artistes moins connus qui ont eu un \u00e9clair de g\u00e9nie de mauvais go\u00fbt merveilleux, vous aurez tout cela est encore plus dans notre classement du jour qui commence tout de suite. \r\nOui, on commence tout de suite parce que c'est un classement qui va \u00eatre remplie de chants, de musique et de bonne humeur, on a donc choisi 5 morceaux par des groupes tr\u00e8s connu, sauf notre num\u00e9ro 1 et ce qui unit ces 5 morceaux, c'est donc ce sont des titres grand public, ce n'est pas du tout la musique exp\u00e9rimentale ou intimistes et ce sont 5 titres qui ont un ou plusieurs instruments \u00e9tonnant, on va tous les \u00e9couter plus ou moins en entier et on les a class\u00e9s par dose d'\u00e9tonnement suscit\u00e9s par l'instrument en question, c'est parti, avec notre num\u00e9ro 5. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [65%] :\r\nQui nous sommes \u00e0 une Germaine donne et nous avons \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s le jeune espoir g\u00e9rant pognon qui se trouve en t\u00eate de la chanter, c'est quoi la un chef, d'un num\u00e9ro 5 n'qui \u00e0 quitter la pression qu'une fois effectivement pr\u00e9lev\u00e9s chass\u00e9s par c'\u00e9tait tout de \u00e7a, c'est un peu, mais on ne peut pas demander de ne pas voir de pas d'aujourd'hui et de pied donc pas de grandes quantit\u00e9s d'un bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [74%] :\r\nBas\u00e9 sur la cam\u00e9ra Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [84%] :\r\nCam\u00e9ra 5 en 5\u00e8me position, \u00e0 titre de Jimi Hendrix quoi Stone trafic qui contient un cas o\u00f9 l'occasion est un instrument de la famille des membranes Phone selon l'encyclop\u00e9die le gros 20 membrane est un instrument qui produit du son en faisant vibrer une membrane dans le cas du cas o\u00f9 il s'agit d'un tube en plastique ou en m\u00e9tal, avec une ouverture sur le dessus obstru\u00e9 par cette fameuse membrane en chantant ou en fredonnant dans son cas ou celui -ci transforme la voix, l'anc\u00eatre du 15 ao\u00fbt et le mirliton, un terme qui d\u00e9signe toute une s\u00e9rie d'instruments populaires, mot qui est apparu en France au XVIIIe si\u00e8cle, thymine rixe utilise donc un cas o\u00f9 pour ce titre, instruments de sa confection, il utilise vraisemblablement un peigne et du cellophane titre sorti en 1968 \u00e0 noter qu'un nombre impressionnant d'artistes ont eu recours au cas o\u00f9 dans une chanson, le titre des Rolling Stone cool connected contient par exemple un solo de gaz o\u00f9 on compte plusieurs cases o\u00f9 dans la chanson de Dassin la complainte de l'heure de pointe et l'artiste italien Paolo comme est un adepte du 15 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [87%] :\r\nHendrix avec un cas ou dans un de ces titres, une information confirm\u00e9e par notre programmateur musical Jean-Baptiste s'qui a expr\u00e8s un expert d'Hendrix, qui, lui aussi, lui a dit oui tout \u00e0 fait, il y a un cas ou dans une chanson d'Hendrix alors le cas, c'est pas le corps, hein, c'est pas le violon, c'est pas l'instrument dit que quelques notons surgissent l'\u00e9motion d\u00e9boule comme un poney \u00e0 L\u00e9zan dans un Champ de mimosa c'est pas un instrument noble, le 15 ao\u00fbt par exemple pour vous faire une id\u00e9e, voici le YouTube heureux de jouer p\u00e9nale qui a fait une reprise de boh\u00e9mienne Rhapsody de Queen au cas o\u00f9 on vous en donne quelques notes juste pour vous donner l'id\u00e9e comme le cas ou ce n'est pas un instrument noble. \r\nVoil\u00e0 l'occasion ou c'est pas l'instrument le plus noble, alors comment Jimi une rixe qui a mis un cas ou dans un de ses titres, comment \u00e7a va rendre, comment va s'en sortir, le g\u00e9nial guitariste gaucher parti trop t\u00f4t, \u00e0 27 ans parce qu'il buvait beaucoup trop d'alcool, ce beau film ou est -ce que le cas ou peut figurer sans rougir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une 6 cordes par le Paganini de l'instrument le plus populaire apr\u00e8s le Triangle, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est oui, et on vous propose de juger sur pattes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [76%] :\r\nPoint que \u00e7a, \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait toujours nous-m\u00eames. \r\nOn a pour la sant\u00e9 copier ou s'offrir une bonne \u00e7a reprend, si on peut dire que vous connaissez et ouverture donc, voil\u00e0, c'est d'avoir une guerre, les march\u00e9s d'une tutelle Hortefeux qui ravitailleur de madame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:52) [86%] :\r\nJimmy Hendrix Costa-Rica physique avec un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [88%] :\r\nCase ou c'est notre classement vous \u00e9coutez Pantagruel sur les 5 chansons grand public avec l'instrument le plus \u00e9trange, on vous l'a dit, ce classement est organis\u00e9e ainsi que nous avan\u00e7ons toujours plus dans l'\u00e9tranger le myst\u00e9rieux voici notre num\u00e9ro 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [83%] :\r\nJe suis un enfant num\u00e9rologie \u00e7a permet en fait de deviner les chiffres par de la personne en regardant la forme son visage vous en l'occurrence, pourquoi 4. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:26) [91%] :\r\nEn 4\u00e8me position, le titre interpr\u00e9t\u00e9 par 2 Rousseau on \u00e9crit sur les murs, titre qui contient un solo de cornemuse, sorti en d\u00e9cembre 1989 sur l'album Woyzeck Vision il est repris en version single Until compos\u00e9e par Romano homme ou sous- marin et Jean-Marie Moreau il compte donc un puissant solo de cornemuse selon le clip officiel, il s'agirait d'une cornemuse \u00e9cossaise, la cornemuse d'instruments traditionnels qui se retrouve dans pratiquement toute l'Europe sous des versions diff\u00e9rentes, ainsi qu'en Inde, il existe des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 des instruments se rapprochant de la cornemuse dans des textes antiques chez Aristophane ou Martial mais aucun instrument de cette \u00e9poque n'est parvenu jusqu'\u00e0 nous, le titre on \u00e9crit sur les murs, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment repris par le groupe d'enfants qui d'United, un groupe qui fait partie d'une op\u00e9ration de l'Unicef qui touche une partie des b\u00e9n\u00e9fices de l'album album qui est double album de platine est arriv\u00e9 en 5\u00e8me place en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [88%] :\r\nAlors attention, c'est un de ces morceaux qui rend fou, c'est un de ces morceaux qui arrive directement \u00e0 pieds joints au milieu de votre lobe frontal et qui, comme un coucou, il fait un nid Douillet o\u00f9 il va rester pendant une petite semaine, c'est le genre de chansons qui restent dans la t\u00eate et cette version r\u00e9cente des Kids United alors c'est des enfants, c'est pour l'Unicef, donc, \u00e9videmment, on n'a absolument pas le droit de critiquer cette version maintenant, lisez un petit peu dans nos pens\u00e9es voil\u00e0 et en plus il y a pas de solos de cornemuse, contrairement \u00e0 la version de Dominique Rousseau s'imaginer le clip, nous sommes en 1989 2000 trousseaux c'est beau de Miss Rousseau s'est fier, il est imposant, il se porte bien malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re calvitie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui il y a une jeune dame rousse avec une \u00e9norme cornemuse, elle fait rien dans sa cornemuse, 3 minutes de clips qui passe, elle joue pas sa cornemuse il y a pas de cornemuses dans la musique, on se dit qu'est -ce qu'elle fait l\u00e0 avec sa cornemuse, alors elle a l'air contente, peut-\u00eatre qu'elle est juste contente d'\u00eatre dans un clip avec des ministres ou et d'un coup \u00e0 pratiquement 4 minutes, hop, sur l'autre de cornemuse, qu'on \u00e9coute. \r\nNo4 de notre classement sur les 5 titres grand public avec un instrument surprenant ici une cornemuse, alors que nous r\u00e9serve notre num\u00e9ro 3, h\u00e9 bien pour le entre num\u00e9ro 3, nous avons de la grande chanson fran\u00e7aise, nous avons de l'ic\u00f4ne de la chanson fran\u00e7aise, le voici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:33) [71%] :\r\n3 minutes seront comme \u00e7a, \u00e7a vaut, c'est-\u00e0-dire la ville pour tout public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:44) [79%] :\r\nL'amour, rigole parce qu'ils sont frileux, athl\u00e8te avec les vall\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:54) [87%] :\r\nEn 3\u00e8me position, le plat pays de Jacques Brel, on y entend ce qui a \u00e9t\u00e9 pris pour de la si musical, il s'agit en fait d'ondes Martenot les ondes Martenot et l'un des 2 premiers instruments de musique \u00e9lectronique de notre histoire avec le terrain, mine les ondes Martenot ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par le Fran\u00e7ais Maurice Martenot, n\u00e9 en 1898 mort en 1980 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, instruments au entre au Conservatoire de Paris, des grands noms s'y sont int\u00e9ress\u00e9s, comme par exemple Pierre Boulez ont encore Maurice Jarre sur le plat pays de Jacques Brel, ce serait Ginette Martenot qui joue de l'instrument, la soeur cadette de l'inventeur ou non selon Wikip\u00e9dia ce serait Sylvette \u00e0 l'art, au m\u00eame moment, de l'invention des ondes Martenot le Russe L\u00e9on termine les Terreaux Phone, un instrument qui s'appellera plus tard le termine est un instrument qui se base sur la m\u00eame technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [90%] :\r\nOui, il y a des ondes Martenot sur le plat pays de Jacques Brel, vous savez, les ondes Martenot comme les termine ce sont ces instruments qui font ces esp\u00e8ces de de bruit assez particulier qu'on l'a retrouv\u00e9 beaucoup \u00e0 Hollywood dans les musiques de films d'horreur qui font peur des ann\u00e9es 50, il y en a donc sur le plat pays de Jacques Brel n'est pas seulement, il y en a aussi sur l'introduction de ne me quitte pas, ne me quitte pas la version Studio de 1959 non pas la version que tout le monde conna\u00eet ou Jacques Brel et sur sc\u00e8ne et issu des il faudrait qu'on lui donne une \u00e9ponge c'est fou comme issue, monsieur, on se demande s'il \u00e9tait en pleine forme et donc dans la 1\u00e8re version de ne me quitte pas, version Studio, on entend des ondes Martenot il y en a aussi dans les vieux ou La Fanette il y en a aussi chez certains types de L\u00e9o Ferr\u00e9, Edith Piaf ou Jean Ferrat, puis, plus r\u00e9cemment, si vous voulez \u00eatre au sommet de la tendance de la musique grand public, vous y mettez des ondes Martenot Radiohead utilise des ondes Martenot au m\u00eame Vanessa Paradis, juste pour dire, et tout est dit, alors maintenant est -ce que vous \u00eates pr\u00eats, on va vous offrir ce titre po\u00e9tique de Jacques Brel, le plat pays est -ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 d\u00e9couvrir comment on peut rendre une chanson sur la m\u00e9t\u00e9o d\u00e9primantes voici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:58) [89%] :\r\nAvec la mer du Nord. \r\nPour dernier terrain vague id\u00e9e va peut-\u00eatre d'pour arr\u00eater les vagues et de la Corse et que les et pas ceux qui ont \u00e0 jamais qu'Madrid avec infiniment de bruit, \u00e7a va venir avec le vent de l'Est, du c\u00f4t\u00e9 de l'obtenir, le plat pays qui est le mien, avec des cath\u00e9drales, Origny comme montagne de noirs clochers quand m\u00eame pas de tire ou de dire a pr\u00e9sent\u00e9 hier des carences, les nuages, avec le. \r\nVoyage et des chemins de p\u00e9nurie. \r\nOr uniquement bonsoir avec le vent d'ouest. \r\nQui est le mien. \r\nAvec un ciel si bas quant au canal s'est perdu avec un ciel si bas qu'il fait l'humilit\u00e9 avec un ciel la sid\u00e9rurgie EnCana tendu avec un ciel si Terry qu'il faut lui pardonner avec le vent du Nord qui vient cette carte avec le vent du Nord. \r\nL'la. \r\nQui est \u00e0 Lom\u00e9. \r\nDe l'Italie qui descendent l'Escaut avec Farida, la palombe quand elle devient Marlboro dans les schistes non non nous revient maintenant mais quand on l'appelle Lain\u00e9 \u00e9chec \u00e9tant de le soulager lui quand le vent va \u00eatre et quand le vent est trop l\u00e9ger pour le vent est au sud, \u00e9coutez le chanter. \r\nQui est le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [87%] :\r\nC'est bien, on entend bien, \u00e0 la fin c'est notre classement sur les 5 titres grand public connus qui contiennent un instrument surprenant ou inhabituel, vous avez entendu cette petite plainte aigu\u00eb \u00e0 la fin, ce sont les ondes l'Martenot pardon, un des tout premiers instruments \u00e9lectroniques et c'est int\u00e9ressant de voir que Jacques Brel dans dans plusieurs de ses titres, peut-\u00eatre que si Jacques Brel, \u00e9tait n\u00e9 en 1980 il aurait fait de la techno de la ou du Hip-Hop peut-\u00eatre voici notre num\u00e9ro 2, un des groupes les plus connus du monde qui, eux aussi, parfois, ont utilis\u00e9 des instruments peu commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [74%] :\r\nM\u00eame exceptionnellement est-ce que demain tu pourras y poser une journ\u00e9e de RTT, il y a ce que je dois de le rappeler, je suis quand m\u00eame num\u00e9ro 2 je vais bien, \u00e0 partager un bon freedom \u00e0 Verdun donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:29) [87%] :\r\n2\u00e8me position : les Beatles et leurs titres, elle est \u00e0 nord- Rigby un morceau sorti comme face B du single Yellow marine et sur l'album Revolver en 1966 la particularit\u00e9 instrumentale de ce morceau est simple : Beatles ne joue pas, ils sont accompagn\u00e9s d'un double quatuor \u00e0 cordes 4 violons, 2 altos et de violoncelles, c'est leur producteur de George Martin qui \u00e9crit la partition et qui engage les musiciens, les Beatles ne joue donc pas du tout, il chante le titre parle des personnes \u00e2g\u00e9es, qui vivent et meurent dans l'anonymat sans que personne ne s'en rendent compte, le nom d'Eleanor Rigby a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Paul McCartney, cependant, selon le site de passionn\u00e9s Beattles Liverpool de mort Point com il y a une tombe d'une certaine Eleanor Rigby dans le cimeti\u00e8re d'une \u00e9glise o\u00f9 Paul McCartney Djamena ne se croiser souvent avant l'existence des Beatles, alors peut-\u00eatre qu'inconsciemment, d'avoir vu le nom sur cette tombe h\u00e9 bien inspir\u00e9 ce nom \u00e0 Paul McCartney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [86%] :\r\nAlors, c'est bien s\u00fbr pas le seul morceau r\u00e9cent avec un violon, un instrument \u00e0 cordes, citons Catherine Lara pour clore le d\u00e9bat, mais 2 d'un autre classement car d\u00e9j\u00e0 c'est un morceau des Beatles qui sont tr\u00e8s connus et surtout 5 morceaux dont l'int\u00e9gralit\u00e9 des instruments sont des instruments \u00e0 cordes, on sort du basse, guitare, batterie sont des instruments classiques et on va \u00e9couter ce morceau, les Beatles, elle est un un rugby. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:28) [55%] :\r\nMais qu'il exemple \u00e0 Essen ouais un dynamisme. \r\nSi tu es oui, c'est un point de de points 29 de tiquer c'est pas de graves probl\u00e8mes donc que vous \u00eates aux ordres. \r\nBamako canaliser l'une voix seulement maintenant on aurait on le voit quand m\u00eame, ce n'est pas que des moyens que nous avec, c'est : on a un probl\u00e8me aussi. \r\nVoil\u00e0 le vrai qu'Thales Deutsche genoux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:17) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:19) [83%] :\r\nLes Beatles H\u00e9l\u00e8ne rugby c'est le num\u00e9ro 2 de notre classement, aujourd'hui, on d\u00e9couvre les 5 grand public r\u00e9cente avec des instruments \u00e9tranges ou originaux, l'occasion de vous rappeler qu'on a vu un Kazushi Jimi Hendrix de la cornemuse chez des miss Rousseau des ondes Martenot avec Jacques Brel de quatuors \u00e0 cordes \u00e0 l'instant que les Beatles, alors on a l'embarras juge soit pour notre num\u00e9ro 1 aurait pu prendre le clavecin d\u00e8s hier barbouze on aurait pu prendre la Jaguar \u00e9lectrique du groupe psych\u00e9d\u00e9lique sorti une encore le briquet par Sting, \u00c9ric Clapton, pour faire la Ruth la rythmique du morceau il s'probably mis, on a cherch\u00e9 une version Light ou il se mettrait le feu sans faire expr\u00e8s avec leur briquet, on n'a pas trouv\u00e9, mais aucun de ces instruments n'arrive \u00e0 la cheville de notre num\u00e9ro un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:04) [56%] :\r\nPas miel Martin \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:08) [59%] :\r\nEt donc pour le texte d'an. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:27) [82%] :\r\nLes quelque chose, le num\u00e9ro un, je vous dis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:39) [87%] :\r\nPremi\u00e8res positions, le groupe am\u00e9ricain de Jacques et leur titre l'homme Barjac morceau le chanteur joue de la tron\u00e7onneuse Jacques, il est un groupe am\u00e9ricain, fond\u00e9 en 1991 que l'on pourrait cat\u00e9goriser sous l'appellation hard FM le morceau de l'homme Borja est un morceau tr\u00e8s classique qui se base sur le carr\u00e9 du blues, son originalit\u00e9 r\u00e9side dans l'utilisation d'une tron\u00e7onneuse \u00e0 essence comme instrument \u00e0 part enti\u00e8re, y compris un solo de plus d'une minute, c'est le chanteur du groupe Jesse James Dupuis qui joue de la tron\u00e7onneuse durant les concerts, il avait l'habitude de clore le titre en d\u00e9coupant une chaise en bois sur 2 ou sur Wikip\u00e9dia dans la pr\u00e9sentation du groupe, il a \u00e9crit Jesse James depuis chant guitares, tambourin m\u00e9gaphone tron\u00e7onneuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:23) [91%] :\r\nCe n'est pas un groupe tr\u00e8s connue, bon quand m\u00eame un 1000000 d'albums vendus aux \u00c9tats-Unis, mais ici en Europe, ici on a du go\u00fbt, ce n'est pas un groupe connu et pourtant il arrive \u00e0 se hisser au la main \u00e0 la 1\u00e8re place de ce classement, et ce gr\u00e2ce \u00e0 ce titre, \u00e0 la fois et fascinant moche et merveilleux pas original et unique, faites -vous votre opinion, pour nous, c'est le num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:02) [85%] :\r\nAgress\u00e9 t\u00f4t pour aujourd'hui et pour cette semaine, un grand merci \u00e0 Fatmir Black Eyed qui \u00e9tait \u00e0 la technique \u00e0 Jean-Baptiste Rubens pour le choix des chansons, Nicole Fontaine a pour les recherches, on se retrouve lundi pour un nouveau classement et on vous souhaite d\u00e9j\u00e0 tous un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:16) [77%] :\r\nParce qu'il faisait, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:20) [92%] :\r\nPlusieurs v\u00e9hicules en panne provoque de forts ralentissements sur les tron\u00e7ons suivants sur le contournement de Gen\u00e8ve entre les tunnels de Vernier, de Confignon, direction de la France sur l'axe Vevey Fribourg, entre l'\u00e9changeur de la verrez Ch\u00e2tel Saint-Denis en direction de Fribourg et sur l'axe du Gothard, des colonnes de 2 km sont observ\u00e9s entre va sonner le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 une attente d'environ 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:40) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:43) [78%] :\r\nQu'est -ce qu'une famille aujourd'hui nos histoires d'amours multiples sont pleines d'enfants de beaux-parents de demi- fr\u00e8re de Cars, 2 soeurs de grands- parents d'adoption, comment, quel que soit leur forme d'\u00e9quilibre filiation les transmissions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:58) [86%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me ce samedi \u00e0 13 heures avec Serge Hefez, psychiatre et psychanalyste Vertigo parce et puis oui, bonjour les enfants. \r\nQue la justice, libert\u00e9, donc c'\u00e9tait votre nouveau Dieu de votre nouvel indicatif oui j'aime bien, moi, j'aime beaucoup, oui, on \u00e9coute un peu ah ah oui : ah moi je trouve bien oui, vous voulez que je vous fasse Vertigo Pierrick avait absolument, j'aimerais bien Vertigo Pierre-Philippe qui adh\u00e8re d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T14:44:00Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32BBE74D-2DEA-4BA4-8111-72FC054A1253", "internalArchiveId": "32BBE74D-2DEA-4BA4-8111-72FC054A1253", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Un lieu de rituel", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 122, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Hotline", "Hotline / OTWO_2016-05-20T09:50:00_hotline", "Hotline / OTWO_2016-05-20T09:50:00_hotline"], "variantIds": ["ece-7702349", "ece-7702343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T05:17:53Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nJohn alors ne quittez pas, nous recherchons votre correspondant le il a bien voulu alors votre l\u00e0 il n'y a point. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:12) [60%] :\r\nEn plus, les services de ces partis ou disciplinaire exhaustive de l'\u00c9tat qui la Jacques \u00e0 l'appareil, quelle est votre requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [68%] :\r\nBonjour madame, alors moi j'ai mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [95%] :\r\nComme vous voulez, je suis \u00e0 la recherche d'un lieu de rituels dans ma r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:24) [69%] :\r\nQuel genre de protestants, catholiques, musulmans, Baudis juifs hindouistes chamanique basique Karine tao\u00efste shinto \u00e0 camions et scientologue, quand il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je cherche un lieu de culte satanique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [79%] :\r\nVoil\u00e0, alors je peux vous entrepos\u00e9es plusieurs avec ou sans sacrifier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [98%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:42) [95%] :\r\nAnimaux \u00e7a vous suffit, vous voulez des sacrifices humains obligatoirement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [80%] :\r\nBon, alors \u00e9videmment un lieu que l'satanique avec sacrifice humain c'est c'est beaucoup plus typique, mais, mais ce n'est pas une obligation est pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [73%] :\r\nOf parce que peur et, surtout, ils sont souvent cach\u00e9s, donc un lieu de \u00e7a Kamenica avec sacrifice animalier uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [95%] :\r\nEnfin, attendez, il faut quand m\u00eame que ce soit de grands animaux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:03) [91%] :\r\nComment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [90%] :\r\nBah, si vous sacrifiez seulement des poulets par exemple vous avez plus de chances d'\u00e9nerver Lucifer que de l'apaiser, donc je veux un lieu de culte qui sacrifie au minimum des ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [51%] :\r\nDe d\u00e9ch\u00e9ance va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [68%] :\r\nOuais, c'est c'est pas des Jack Russell haut d\u00e9bit chance \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 participer aux c\u00e9r\u00e9monies mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [80%] :\r\nOn a fait \u00e9videmment c'est c'est une \u00e9glise satanique s\u00e9rieuse les rituels sont toujours nue et suivie d'une orgie dans le sang. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:30) [93%] :\r\nMais dans ce cas, n'oubliez pas vous prot\u00e9ger contre Metz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [64%] :\r\nBonjour mais vous inqui\u00e9tez pas, on n'est pas les catho. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:34) [81%] :\r\nBien, alors je crois j'ai ce qu'il me faut pour vous trouver un lieu de culte satanique dans quelle r\u00e9gion est -ce que vous habitez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [98%] :\r\nJ'habite pr\u00e8s d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:41) [81%] :\r\nAlors dans ce cas -l\u00e0 Monsieur parce qu'elles peuvent, apr\u00e8s 23 heures remplira vos crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nVous \u00eates s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [88%] :\r\nOui, en plus vous aurez de la bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [81%] :\r\nBon bah merci Gloire \u00e0 Satan. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:51) [95%] :\r\nVoil\u00e0 oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T08:00:01Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13B8A1E-A094-4665-A66C-61715826DD12", "internalArchiveId": "B13B8A1E-A094-4665-A66C-61715826DD12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (5/5) : L'abeille, sentinelle de la biodiversit\u00e9", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Depuis l'Antiquit\u00e9, l'abeille fournit \u00e0 l'homme de nombreux bienfaits et des m\u00e9taphores en miroir des soci\u00e9t\u00e9s humaines. La disparition des abeilles domestiques par abus de pesticides et insecticides ne menace pas seulement l'avenir de l'humanit\u00e9, mais risque \u00e9galement d'appauvrir l'imaginaire collectif.", "durationSec": 413, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702207", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicThemes": ["abeille", "biodiversit\u00e9", "\u00e9cologie", "\u00e9cosyst\u00e8me"], "alternativeTitle": ["La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (5/5)", "La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (5/5) / MAT_2016-05-20T07:50:00_helvetica", "La biodiversit\u00e9, le vivant en danger (5/5) / MAT_2016-05-20T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Les Nations Unies d\u00e9cr\u00e8tent le dimanche 22 mai Journ\u00e9e internationale de la diversit\u00e9 biologique pour alerter l\u2019opinion mondiale sur des pertes irr\u00e9m\u00e9diables.\nEn Suisse, le recensement des esp\u00e8ces menac\u00e9es inqui\u00e8te depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es les biologistes sans pour autant enrayer le b\u00e9tonnage du pays et ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement. \n\nL\u2019abeille, sentinelle de la biodiversit\u00e9\n\nDepuis l\u2019Antiquit\u00e9, l\u2019abeille fournit \u00e0 l\u2019homme de nombreux bienfaits et des m\u00e9taphores en miroir des soci\u00e9t\u00e9s humaines. La disparition des abeilles domestiques par abus de pesticides et insecticides ne menace pas seulement l\u2019avenir de l\u2019humanit\u00e9, mais risque \u00e9galement d\u2019appauvrir l\u2019imaginaire collectif.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca.", "Les Nations Unies d\u00e9cr\u00e8tent le dimanche 22 mai Journ\u00e9e internationale de la diversit\u00e9 biologique pour alerter l\u2019opinion mondiale sur des pertes irr\u00e9m\u00e9diables.\nEn Suisse, le recensement des esp\u00e8ces menac\u00e9es inqui\u00e8te depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es les biologistes sans pour autant enrayer le b\u00e9tonnage du pays et ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement. \n\nL\u2019abeille, sentinelle de la biodiversit\u00e9\n\nDepuis l\u2019Antiquit\u00e9, l\u2019abeille fournit \u00e0 l\u2019homme de nombreux bienfaits et des m\u00e9taphores en miroir des soci\u00e9t\u00e9s humaines. La disparition des abeilles domestiques par abus de pesticides et insecticides ne menace pas seulement l\u2019avenir de l\u2019humanit\u00e9, mais risque \u00e9galement d\u2019appauvrir l\u2019imaginaire collectif.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca.", "Les Nations Unies d\u00e9cr\u00e8tent le dimanche 22 mai Journ\u00e9e internationale de la diversit\u00e9 biologique pour alerter l\u2019opinion mondiale sur des pertes irr\u00e9m\u00e9diables.\nEn Suisse, le recensement des esp\u00e8ces menac\u00e9es inqui\u00e8te depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es les biologistes sans pour autant enrayer le b\u00e9tonnage du pays et ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement. \n\nL\u2019abeille, sentinelle de la biodiversit\u00e9\n\nDepuis l\u2019Antiquit\u00e9, l\u2019abeille fournit \u00e0 l\u2019homme de nombreux bienfaits et des m\u00e9taphores en miroir des soci\u00e9t\u00e9s humaines. La disparition des abeilles domestiques par abus de pesticides et insecticides ne menace pas seulement l\u2019avenir de l\u2019humanit\u00e9, mais risque \u00e9galement d\u2019appauvrir l\u2019imaginaire collectif.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-7702214", "ece-7702207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T11:07:48Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [73%] :\r\nL'\u00e9tablissement, sentinelle de la biodiversit\u00e9, l'abeille ne fait \u00e9videmment pas son de notre comportement point elle vient tout point qu'\u00e0 Nice, Menton abeille \u00e0 Ottawa, un tournoi qui va nous conduire directement \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nEt selon revenons en arri\u00e8re qu'on tanne apiculteur souriant s'\u00e9merveiller du r\u00e9gime communiste au sein de ses ruches sur T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en 1960. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [73%] :\r\n9 pourquoi et Nebout, tellement les. \r\nBien j'aime beaucoup, il abeille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [84%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, ce qui nous a fait aimer ce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans ce m\u00e9tier, j'ai dit \u00e0 mon p\u00e8re qui \u00e9tait un passionn\u00e9 pour l'apiculture et puis lorsqu'on voit l'organisation d'une ruche, h\u00e9 bien on peut dire pourtant manque c'est sensationnel, lorsqu'on voit cette, cette organisation qui o\u00f9 chacun travaille, on peut dire que tout le monde commun mais tout le monde travaille chacun est \u00e0 sa place, ces abeille qui naissent, elles ont un travail de 3 jours qu'elle Vienne nous sommes \u00e9gorger les butineuses, puis elles sont nettoyeuses pendant 3 jours, pendant 3 jours elles \u00e9laborent la cire dans dans leur jeune arrange et pour finir, elles deviennent butineuses \u00e0 la fin de leur vie, elle travaille en fait pour la pour la pour la colonie ne travaille pas pour elle, puisque lorsqu'elles sont en plein travail en pleine apport h\u00e9 bien au bout de 6 semaines pendant l'\u00e9t\u00e9, c'est la mort, donc c'est une totale coop\u00e9ration d'autant la collaboration un r\u00e9gime communiste au sein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [76%] :\r\nPour soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [92%] :\r\nCe n'est un secret pour personne, hormis le philosophe Alain Badiou, plus personne ne songe \u00e0 d\u00e9fendre le r\u00e9gime communiste ceci expliquerait -il le d\u00e9clin des abeilles, voire plus, la 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [94%] :\r\nPression des abeilles pourrait provoquer une augmentation de la mortalit\u00e9 humaine jusqu'\u00e0 un 1000000 et demi de d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui, la revue m\u00e9dicale britannique 27 analyses \u00e0 l'appui, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [92%] :\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait la phrase attribu\u00e9e \u00e0 une mais la conclusion des chercheurs de Boston va bien dans le m\u00eame sens, la mort des abeilles est fatale aux humains le lien entre les 2 mortalit\u00e9s passe par les carences de notre alimentation, si les insectes pollinisateurs disparaissait il manquerait pr\u00e8s d'un quart de l'approvisionnement mondial des fruits noix et graines, sans compter les l\u00e9gumes moins de crudit\u00e9s, \u00e7a veut dire moins de vitamines et un risque accru de maladies cardiovasculaires apr\u00e8s avoir malax\u00e9 toutes les donn\u00e9es, les scientifiques nous serve cette sombre, quintessence de leurs calculs, la disparition des abeilles augmente la mortalit\u00e9 humaine de 3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [70%] :\r\nEn r\u00e9gime communiste pour son pour son unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nL'\u00e9clairage butinant du philosophe Pierre-Henri \u00e9tat-voyou toujours en juillet 2015. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [90%] :\r\nD'une certaine fa\u00e7on peut faire une histoire de l'esprit humain, dans toutes ses dimensions philosophiques, scientifiques th\u00e9ologique en suivant le vol de l'abeille, elle sert \u00e0 penser le cosmos chez quelqu'un comme Aristote qui y voit un microcosme dans la rue, c'est-\u00e0-dire vraiment le le secret de de l'ordre du monde et et et m\u00eame la cl\u00e9 d'un certain nombre de ces \u00e9nigmes les plus myst\u00e9rieuses, on la retrouve dans la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, \u00e0 la fois comme une parabole, c'est-\u00e0-dire si on veut \u00eatre un bon chr\u00e9tien, il faut observer tr\u00e8s attentivement l'abeille et suivre son exemple parce qu'elle est vertueuse et les chastes, elle se sacrifie \u00e0 la collectivit\u00e9 et puis on trouve m\u00eame dans la ruche, quelques-uns des des r\u00e9ponses au probl\u00e8me dogmatique comme la la virginit\u00e9 de la Vierge ou l'immacul\u00e9e Conception, puisque l'abeille \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e vierge pendant tr\u00e8s longtemps, ce qui effectivement pose un probl\u00e8me biologique consid\u00e9rable voil\u00e0 et puis on pouvait -on poursuivre l'histoire avec la politique puisqu'elle a servi \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 penser tous les r\u00e9gimes possibles et imaginables de la monarchie \u00e0 l'anarchie et en passant par le communisme, le lib\u00e9ralisme et la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [67%] :\r\nUne paix aujourd'hui. \r\nSur la au bruit, en fait, la densit\u00e9 de d\u00e9cider de. \r\nAu pied de la en finale comme une autre pour acheminer sensible, regardez dans l'a -t-il pas \u00e7a hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il y a un ensemble de faisceaux d'indices qui font que ces m\u00e9taphoriquement et vous \u00e9voquez m\u00eame une une le risque d'overdose m\u00e9taphorique, l'iPhone, il faut \u00eatre vigilant aussi \u00e0 \u00e7a, alors c'est c'est tr\u00e8s amusant \u00e0 voir dans l'exc\u00e8s, mais aussi parfois dans la mesure, c'est il a il abeille vraiment et la mesure c'est l'incarnation de la mesure c'est un insecte est un animal qui est \u00e0 la fronti\u00e8re de plusieurs ordres : le le culturel et le naturel le terrestre le vivant et et l'\u00e9ternel le domestiques et sauvages, l'homme inquiet par essence, angoiss\u00e9 m\u00eame va en quelque sorte projeter ses angoisses et ses questions sur l'abeille en esp\u00e9rant \u00e0 toute force et trouver les r\u00e9ponses, c'est \u00e7a qu'on retrouve de l'Antiquit\u00e9, la plus ancienne \u00e0 la l'hypermodernit\u00e9 la plus r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [80%] :\r\nBon, bien des sauvages sur X fait partie de la famille des les hym\u00e9nopt\u00e8res exactement, c'est en fait, on peut dire m\u00eame, plus elle se rapproche bien de notre abeille domestique puisqu'on les a souvent class\u00e9 dans le m\u00eame groupe, voil\u00e0 donc c'est une abeille mais salutaire, tr\u00e8s proche de nos abeille, donc ce sera abeille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [84%] :\r\nSauvages ou domestiques, on ruches ou solitaires glabre ou poilue, l'abeille incarne depuis l'Antiquit\u00e9, le sens de la mesure est celui de la solidarit\u00e9 au sein ou \u00e0 l'essence de sa communaut\u00e9 de dimensions qui nous manquent cruellement pour inverser le cours des choses et sauver la biodiversit\u00e9 dont nous faisons para\u00eet -t-il \u00e9galement partie Bastien, son truc \u00e0 vous donnerait presque le bourdon ce matin car le temps presse et sans vous en miell\u00e9e il faut sortir le la petite sont plus avant l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCB1322A-D46E-4A7F-A66D-5C2608A6764B", "internalArchiveId": "DCB1322A-D46E-4A7F-A66D-5C2608A6764B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : David Foster, le clou du spectacle", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Ces images ne sont pas des photos. Il s'agit de portraits r\u00e9alis\u00e9s par l'Anglais David Foster... \u00e0 l'aide de milliers de clous! Les d\u00e9tails impressionnent: rides, plis des v\u00eatements, nuances de gris. Un expert dans l'art du \"pointillisme\".", "durationSec": 143, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["David Foster, le clou du spectacle", "David Foster, le clou du spectacle / HAP_2016-05-20T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "David Foster, le clou du spectacle / HAP_2016-05-20T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Ces images ne sont pas des photos. Il s'agit de portraits r\u00e9alis\u00e9s par l'Anglais David Foster... \u00e0 l'aide de milliers de clous! Les d\u00e9tails impressionnent: rides, plis des v\u00eatements, nuances de gris. Un expert dans l'art du \"pointillisme\".", "Ces images ne sont pas des photos. Il s'agit de portraits r\u00e9alis\u00e9s par l'Anglais David Foster... \u00e0 l'aide de milliers de clous! Les d\u00e9tails impressionnent: rides, plis des v\u00eatements, nuances de gris. Un expert dans l'art du \"pointillisme\".", "Ces images ne sont pas des photos. Il s'agit de portraits r\u00e9alis\u00e9s par l'Anglais David Foster... \u00e0 l'aide de milliers de clous! Les d\u00e9tails impressionnent: rides, plis des v\u00eatements, nuances de gris. Un expert dans l'art du \"pointillisme\"."], "variantIds": ["ece-7702358", "ece-7702353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T09:37:39Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nSi les partenaires, c'est-\u00e0-dire la pointe chronique de cette injustice qui devrait s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [75%] :\r\nC'est une sorte de constante, cette semaine, Fanta, une fois de plus stable et beaut\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [88%] :\r\nEh oui, il fallait bien car l'artisan, je vous parle aujourd'hui, il a d\u00fb Bob le bricoleur en lui, il est anglais, il s'appelle David Foster, elle r\u00e9alise des portraits \u00e0 base de clous, des milliers de clous plant\u00e9s sur un fond blanc, mais ce n', l'expertise que \u00e7a demande pour repr\u00e9senter les rides de la peau et les plis des v\u00eatements, ne serait -ce que les nuances de gris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [83%] :\r\n\u00e7a me rappelle un peu comme technique le pointillisme est d'habitude les gens sont pas aussi cingl\u00e9, vous savez, il y a peinture et pas forc\u00e9ment avec des clous effectivement mais alors avec ses clous et ce qui fait des portraits de qui ou de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [86%] :\r\nBah, \u00e7a varie un un un peu pour tous les go\u00fbts \u00e7a sent quand m\u00eame la pop culture avec des portraits, des Beatles, de David Bowie de Marine Monroe ou encore le footballeur de Liverpool, Steven Gerrard, il a aussi une affection pour la nature apparemment David Foster avec un immense \u00e9l\u00e9phant, une tr\u00e8s belle fleur qui veulent au gr\u00e9 du vent, c'est \u00e7a qui est beau, il arrive super bien en fait \u00e0 repr\u00e9senter le mouvement alors qu'il utilise un outil ben dis connu pour sa rigidit\u00e9 ailleurs aussi mon tableau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est celui o\u00f9 l'artiste a repr\u00e9sent\u00e9 un marteau qui un clou, il a, il a beau y passer des heures David Foster et perd pas son sens du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [89%] :\r\nUne baisse qu'au bout d'un moment \u00e7a doit aussi \u00eatre un petit peu monotone d'aligner tous ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [82%] :\r\nC'est clair et puis je confonds pas gour\u00e9, par exemple, sur une de ces pi\u00e8ces, il y a 16000 clou imagine qu'apr\u00e8s le 15000 IMT un peu fatigu\u00e9 du tape \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ruine toute son tableau il y a quoi devenir compl\u00e8tement marteau, si j'ose dire non mais vraiment, c'est une passion, c'est une technique et David Foster a mis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 acqu\u00e9rir, avec toujours le m\u00eame processus, il prend exemple sur une photo la reproduit avec des petits points \u00e0 l'ancre un peu dans le Style pointillisme, j'imagine que donc tu parles avant et seulement apr\u00e8s 5 ans et commence \u00e0 manier le marteau si rigoureuse mais \u00e7a paie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [84%] :\r\nComme le prouvent les photos de ces portraits qu'on vous a pos\u00e9 sur la page Facebook de l'apiculture, encore une chose curieuse 31 \u00e0 la baisse, David Foster il est ni sculpteur ni peintre, ni rien de tout \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [89%] :\r\nNon, effectivement, \u00e0 la base, il avait fait carri\u00e8re dans l'architecture, et puis au fil du temps, il est devenu fascin\u00e9 de voir le peu d'infos dont le cerveau a besoin pour interpr\u00e9ter une image un peu comme quand tu fais tes chez le psy avec des ombres et des formes, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 de les reconna\u00eetre, ici on a un tas de minuscules clous qui une fois D\u00e9sumer vont \u00eatre analys\u00e9s par notre cerveau comme des portraits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [77%] :\r\nEt bient\u00f4t le ton cerveau, il a besoin de repos oui et disposer merci pour cette chronique et \u00e0 bient\u00f4t aller un peu KO. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DC94007-C86F-4B5B-81FE-71FFB73F9ED1", "internalArchiveId": "9DC94007-C86F-4B5B-81FE-71FFB73F9ED1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le personnel de l'H\u00f4pital fribourgeois s'oppose \u00e0 la flexibilisation des salaires", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "A Fribourg, la remise en cause de l'application de la loi sur le personnel pour les employ\u00e9s de l'h\u00f4pital cantonal fait grincer des dents. Le Syndicat suisse des services publics et des organisations professionnelles ont d\u00e9pos\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 la Chancellerie cantonale une p\u00e9tition munie de plus de 1940 signatures.\r\n\r\n* * Le personnel de l'H\u00f4pital fribourgeois s'oppose \u00e0 la flexibilisation des salaires 12h30 syndicat h\u00f4p FR \r\nA Fribourg, la remise en cause de l'application de la loi sur le personnel pour les employ\u00e9s le l'h\u00f4pital fribourgeois fait grincer des dents. Le Syndicat suisse des services publics et des organisaitons professionnelles ont d\u00e9pos\u00e9 ce matin \u00e0 la Chancellerie cantonale une p\u00e9tition munie de plus de 1940 signatures. Ils manifestent ainsi leur opposition \u00e0 la flexibilisation du salaire du personnel de l'h\u00f4pital, Maurice Doucas...\r\nIl faut savoir que la loi sur le personnel, la LPERS, oblige actuellement l'hopital fribourgeois \u00e0 payer des salaires sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse. L'HFR doit ainsi payer des surco\u00fbts salariaux. On parle-l\u00e0, d'une vingtaine de millions par ann\u00e9e... \r\nPour diminuer ce montant... L'h\u00f4pital fribourgeois planche actuellement sur deux sc\u00e9narios. Le premier consisterait \u00e0 sortir le personnel de l'HFR de la LPERS. Et les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital fribourgeois auraient un statut de droit priv\u00e9... \r\nEt la 2e option \u00e9tudie apporteraient des d\u00e9rogations sp\u00e9cifiques \u00e0 la LPERS qui porteraient sur les conditions salariales... \r\nLes employ\u00e9s de l'HFR voient ces deux projets d'un tr\u00e8s mauvais oeil... Ils ne voient pas parquoi, ils devraient \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s alors qu'il n'est pas question de revoir le statut des autres fonctionnaires de l'Etat comme les policiers ou les enseignents.\r\nLe Conseil d'Etat doit quant \u00e0 lui statuer sur cette question... d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719376", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le personnel de l'H\u00f4pital fribourgeois s'oppose \u00e0 la flexibilisation des salaires / 12H30_2016-05-20T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 20.05.2016"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, la remise en cause de l'application de la loi sur le personnel pour les employ\u00e9s de l'h\u00f4pital cantonal fait grincer des dents. Le Syndicat suisse des services publics et des organisations professionnelles ont d\u00e9pos\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 la Chancellerie cantonale une p\u00e9tition munie de plus de 1940 signatures."], "variantIds": ["ece-7719376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T13:56:43Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPerp\u00e9tuit\u00e9 \u00e0 Fribourg, la remise en cause de l'application de la loi sur le personnel pour les employes de l'h\u00f4pital fribourgeois fait grincer des dents, le Syndicat suisse des services publics et des organisations professionnelles ont d\u00e9pos\u00e9 ce matin \u00e0 la Chancellerie cantonale une p\u00e9tition munie de plus de 1940 signatures, ils manifestent ainsi leur opposition \u00e0 la flexibilisation du salaire du personnel de l'h\u00f4pital, explication de Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nIl faut savoir que la loi sur le personnel, elle perce oblige actuellement l'h\u00f4pital fribourgeois payer des salaires sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne suisse, l'HFR doit ainsi payer des surco\u00fbts salariaux on parle l\u00e0 d'une vingtaine de millions de francs par an pour diminuer ce montant, l'h\u00f4pital fribourgeois planche actuellement sur 2 sc\u00e9narii : le 1er consisterait \u00e0 sortir le personnel de l'HFR de la LPERS et les employ\u00e9es de l'h\u00f4pital fribourgeois seraient ainsi au b\u00e9n\u00e9fice d'un statut de droit priv\u00e9 et la 2\u00e8me option \u00e9tudi\u00e9e apporteraient des d\u00e9rogations sp\u00e9cifiques \u00e0 la elle perce qui porterait ainsi sur les conditions salariales, les employ\u00e9es de l'HFR voient ces 2 projets d'un tr\u00e8s mauvais oeil il ne voit pas pourquoi il devrait \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s alors qu'il n'est pas question de revoir le statut des autres fonctionnaires de l'\u00c9tat comme les policiers ou les enseignants, le Conseil d'\u00c9tat doit quant \u00e0 lui, statuer sur cette question d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [72%] :\r\nLe mime. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1496824", "internalArchiveId": "AA1602496705", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 798, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7781309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7781307.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo du 20 mai 2016", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "Nouvo"], "variantIds": ["ece-7642987", "ece-7643122", "ece-7625735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-28T14:48:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023841\r\nDate de transcription : 22-MAY-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:31) [81%] : \r\nOui, quoi, donc si on est tous saluent dans la Silicon Valley, l'image du fumeur de cannabis, ils aux cheveux longs, avec les cannabis Tartas comme les appels se multiplient et les entrepreneurs se battent pour prendre leur part d'g\u00eete marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:32) [98%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:00:38) [86%] : \r\nSan Francisco Californie depuis les ann\u00e9es 60 et le seul en fleuve la marijuana fait partie de l'histoire de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:41 > 0:00:42) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:44 > 0:00:56) [89%] : \r\nAlison travaille dans un cabinet de recrutement quand elle rentre chez elle le soir elle aime se d\u00e9tendre en fumant un peu d'air depuis quelques mois, la jeune femme n'a plus besoin de se d\u00e9placer pour \u00e7a, pour visionner, on peut encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:57 > 0:01:18) [89%] : \r\nJe pense que je vais me laisser tenter par le triple X j'ai j'ai eu de bons \u00e9chos sur cette vari\u00e9t\u00e9 et il y a aussi une petite description des effets que procure cette herbe, ils disent que c'est parfait pour se d\u00e9tendre en regardant un film pour une balade nocturne, \u00e7a me super mais moi je vais en prendre 5 grammes et c'est parti, je commande Jacques A.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:19 > 0:01:27) [79%] : \r\nC'est Allison, comment \u00e7a va, oui c'est voil\u00e0 Tahiti serait super merci 30 minutes plus tard, le livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:27 > 0:01:52) [84%] : \r\nArrive \u00e0 sa porte, comment des de la marijuana comme on commande une pizza dans la Silicon Valley, les sites internet qui proposent la livraison de cannabis \u00e0 domicile, ce petit plaisir, il y a aussi des sites qui recense les dispensaires, et m\u00eame inverse social d\u00e9di\u00e9 au football de la plante, on en oublierait presque la mal quoi n'avaient encore pas totalement l\u00e9gal en Californie pour avoir le droit de racheter, il faut une ordonnance m\u00e9dicale, c'est pour \u00e7a aussi, plus besoin de se d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:01 > 0:02:07) [87%] : \r\nCe site nous propose un rendez- vous avec un m\u00e9decin, notre journaliste lui raconte qu'elle a mal aux articulations, des poign\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:29) [84%] : \r\nOui, je comprends qu'est-ce que vous prenez d'autres m\u00e9dicaments non alcoolique et accro\u00eet \u00e0 de drogue non ce qui a \u00e9t\u00e9, on va vous faire une ordonnance ne conduisez pas quand vous avez consomm\u00e9 et je vous rappelle qu'il est interdit de partager le cannabis qui vous achetez, vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger l'ordonnance sur votre compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:29 > 0:02:49) [94%] : \r\nEn moins de 2 minutes et pour 40 dollars ce m\u00e9decin sur internet a prescrit \u00e0 notre journaliste une ordonnance pour consommer du cannabis, il ne lui reste plus qu'\u00e0 passer commande 24 \u00c9tats am\u00e9ricains ont d\u00e9j\u00e0 l\u00e9galis\u00e9 l'usage r\u00e9cr\u00e9atif ou m\u00e9dical de la marijuana, et d'autres envisagent de le faire prochainement, de quoi \u00c9lys\u00e9e l'app\u00e9tit des investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:51 > 0:03:13) [85%] : \r\nPortland Oregon au nord- est des \u00c9tats-Unis aujourd'hui dans cet h\u00f4tel a lieu une conf\u00e9rence tr\u00e8s priv\u00e9 : 200 investisseurs sont venus \u00e9couter des entrepreneurs pr\u00e9senter leur Business culture vente logistique aux produits d\u00e9riv\u00e9s, tout l'univers de la marijuana est repr\u00e9sent\u00e9 Dany Stam a fait le voyage depuis Hong-Kong sa soci\u00e9t\u00e9 s'int\u00e9resse s\u00e9rieusement \u00e0 ce nouveau march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:17) [50%] : \r\n\u00e0 Orbe, de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:35) [84%] : \r\nOn a l'intention d'investir entre 200 et 300 millions de dollars am\u00e9ricains saura environ a ce sont de grosses sommes, mais surtout on va investir dans des Start-Up qui d\u00e9bute pour que \u00e7a n'aura pas eu beaucoup sur ce maillot et \u00e7a, c'est un peu comme si vous aviez investi dans Alibaba ou sp\u00e9cificit\u00e9s ou Tesla quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:39) [75%] : \r\nL'assez Monsieur Vajpayee Novak sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:42 > 0:03:45) [72%] : \r\nAlan \u00e0 cr\u00e9er une cha\u00eene de coffee-shops haute gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:03:49) [71%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire donc quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:03:54) [93%] : \r\nNotre objectif avec Claudio ce mot qui sert de cr\u00e9er la marque la plus en vue dans l'univers de la marijuana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:00) [83%] : \r\nEt quel est votre chiffre d'affaires Helsinki cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:00 > 0:04:04) [95%] : \r\nJe dirais environ 500000 dollars, on est vraiment au d\u00e9but du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:08) [58%] : \r\nLa alors d'o\u00f9 point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:09 > 0:04:22) [89%] : \r\nLe d\u00e9but d'un march\u00e9 prometteur de 5,7 milliards de dollars en 2015, les ventes de mari Juan un pourrait atteindre 23 milliards de dollars en 2020 3 organise la conf\u00e9rence aujourd'hui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:40) [88%] : \r\nTexte et vous voil\u00e0 on pr\u00e9voit un taux de croissance annuel de 31 pourcent jusqu'\u00e0 2020, oui, vous ne trouverez pas d'autres march\u00e9s \u00e0 plusieurs milliards de dollars, avec une croissance exponentielle comme celui-ci, oui, mais surtout pour l'instant il n'y a pas d'acteur majeur de compagnies multinationales qui monopolise le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:40 > 0:04:43) [92%] : \r\nAlors tout le monde esp\u00e8re devenir le Malboro de la mar\u00e9e Juan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:49 > 0:04:59) [90%] : \r\nMark Williams a quitt\u00e9 son Jack chez Apple il y a 5 ans pour se lancer dans cette course \u00e0 l'ordinaire avec son associ\u00e9 ils ont cr\u00e9\u00e9 un vaporisateur et ce policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:09) [74%] : \r\nOr, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 ouvrir \u00e7a un au jeu lourd je d\u00e9pose ses cannabis r\u00e9duit en poudre \u00e0 l'int\u00e9rieur dans la KFOR je referme et voil\u00e0 elle c'est tr\u00e8s je n'ai plus qu'\u00e0 inhaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:15 > 0:05:25) [87%] : \r\nOui vont on voulait cr\u00e9er un objet qui soit beau et de qualit\u00e9 reste un objet que l'on soit fier de poser sur sa table et que l'on ne cherche pas \u00e0 cacher dans un qui ras\u00e9 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:26 > 0:05:40) [87%] : \r\nUn objet de luxe, vendu 330 dollars pour inhaler des vapeurs de mari Juan un sens ab\u00eemer les branches avec la fum\u00e9e tellement plus chic que de fumer un joint, chic et branch\u00e9 et tr\u00e8s rentable ainsi se dessiner le nouveau visage du cannabis dans la Silicon Valley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:41 > 0:05:42) [76%] : \r\nLa bombe bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:49) [53%] : \r\nGeorges Fr\u00eache et est \u00e0 dire je peux pas dire \u00e0 soit dit de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:50 > 0:06:23) [80%] : \r\nVous n'\u00eates jamais s\u00fbr de des comptes vous pour change de jour en jour o\u00f9 vous voulez simplement pouvoir plaire \u00e0 tout le monde, voici un tableau num\u00e9rique qui devrait vous satisfaire le haka n'pas est un \u00e9cran connect\u00e9 qui s'accroche au mur, et sur lesquels on peut envoyer des images de son choix, puis fonctionne sur batterie, on peut \u00e9galement choisir son cadre d'aller chez ma vraie encadre 8 mais le truc en plus, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 se recharger tout cela lui tout le groupe compte de tout le monde dort un \u00e9trange film descendent le monde figure il rejoint sa base roulante qui vous fournit le plein d'\u00e9lectrons pour la journ\u00e9e qui l'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:27 > 0:06:47) [79%] : \r\nQuoi, regardez la t\u00e9l\u00e9 est un calvaire, surtout pour celui qui veut \u00eatre au calme, alors on peut mettre un casque, mais quand on est plusieurs, et qu'on veut pas d\u00e9rang\u00e9, on peut utiliser le club un petit r\u00e9cepteur Louis-Philippe on contr\u00f4le individuellement le pape permet de qualit\u00e9 Hi-Fi et muni d'une sortie Jack et optiques et en plus il est compatible avec les diff\u00e9rents standards Audio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:06:59) [92%] : \r\nSi on a peur de se faire voler ses sous, par sa femme de m\u00e9nage ses enfants, sa coll\u00e8gue de bureau, c'est le moment de faire une th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:16) [81%] : \r\nOu d'acheter un porte- monnaie coffre-fort, comme le propose sur piste de jet- en m\u00e9tal r\u00e9sistant peut abriter des cl\u00e9s des des filles et contient une puce pour le retrouver, quand il est \u00e0 proximit\u00e9, il est aussi un bon bouclier pour pas se faire d\u00e9rober des infos que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:36) [84%] : \r\nUne Start-Up californienne a invent\u00e9 le tabac, une sorte de Gand minimaliste sur les 5 doigts de la main et qui cr\u00e9e un clavier virtuel des capteurs de mouvement analyse comment les doit se d\u00e9placer, il para\u00eet qu'on either on pianote aussi vite qu'avec un clavier classique, \u00e7a sera la fin de l'ann\u00e9e et \u00e7a co\u00fbtera 120 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:41 > 0:07:45) [54%] : \r\nPoint alors allait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:46 > 0:07:55) [92%] : \r\nAller sur Mars, c'est une chose, cultiver des fruits et des l\u00e9gumes sur Mars, c'en est une autre, c'est pourtant le d\u00e9fi que rel\u00e8ve un agronome n\u00e9erlandais qui compte bien r\u00e9colter des pommes de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:59 > 0:08:07) [75%] : \r\nDans ce secteur, perdu au milieu d'un Champ aux Pays-Bas on ne cultive pas des tulipes mais des plantes vertes dans des pots de terre mais attention c'est la extrade avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:11 > 0:08:30) [87%] : \r\nOui moi du tout PSV voisins vous savez, nous voulions travailler avec du vrai de Mars et de la Lune, mais ce n'est \u00e9videmment pas possible oui, donc nous avons regard\u00e9 sur internet pour voir s'il y avait quelque chose de semblable et je ne savais pas \u00e0 l'ordre, mais c'est possible de le commander sur Internet, c'est la Nasa qui le fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:30 > 0:08:54) [85%] : \r\nOui, la terre qui limite le sol de Mars, pr\u00e8s d'un volcan \u00e0 Hawa\u00ef, le succ\u00e9dan\u00e9 lunaire provient lui d'un d\u00e9sert d'Arizona vigueur d'armes Link, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de vagues Hanning dans l'est des Pays-Bas, on n'est pas \u00e0 son coup d'essai dans une terre rouge similaire \u00e0 celle que l'on trouve sur Mars, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 cultiver du cresson des radi\u00e9s du seigle et r\u00eave maintenant de tomates fra\u00eeches Murillo lampes LED.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:54 > 0:08:58) [79%] : \r\nSur cette plan\u00e8te ou et sa victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:58 > 0:09:13) [87%] : \r\nCe sont des conditions tr\u00e8s difficiles pour les plantes, donc nous en avons beaucoup plant\u00e9 savez au total, nous avons 840 avec 5 graines de chaque esp\u00e8ce et nous pensions que seuls quelques unes les pousser, mais en fait, beaucoup de plantes sont sortis de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:14 > 0:09:23) [91%] : \r\nLe chercheur a d'abord sem\u00e9 14 esp\u00e8ces de plantes, parmi lesquels des tomates, des l\u00e9gumineuses et des plantes sauvages oui un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:23 > 0:09:27) [87%] : \r\nOui, c'est bien, nous avons des haricots et des pommes de terre \u00e0 cause du film seul sur Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:29 > 0:09:41) [89%] : \r\nEt du coup on a voulu rappeler \u00e7a, mais c'est aussi, car la pomme de terre reste notre super de Gabin, la quinoa, la pomme de terre reste la culture la plus nutritifs que nous ayons quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:41 > 0:09:49) [80%] : \r\nOui, hier, reste toutefois la question \u00e0 laquelle vigueur d'armes l'Inde cherche aujourd'hui \u00e0 r\u00e9pondre ces l\u00e9gumes sont-ils mangeable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:49 > 0:10:13) [89%] : \r\nComme parfois sur la Terre, Mars contient des m\u00e9taux lourds qui sont inoffensifs pour la croissance des plantes mais qui peuvent \u00eatre des poison mortel pour l'\u00eatre humain, les analyses men\u00e9es dans le cadre des exp\u00e9riences du chercheurs r\u00e9v\u00e8lent de l'arsenic, du mercure ou du plomb dans les l\u00e9gumes, ce qui les rend impropre \u00e0 la consommation mais vigueur vers Melun, qui pense avoir d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la solution, il faudrait purifier, d'abord le sol en introduisant des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales comme la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:13 > 0:10:15) [88%] : \r\nCapable d'extraire les m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:17 > 0:10:50) [89%] : \r\nOui, on est un site de 100 nous avons seulement tester le seul et il y a beaucoup plus de param\u00e8tres tester nous menons cette exp\u00e9rience \u00e0 l'int\u00e9rieur, car il fait tr\u00e8s froid sur la Lune, il n'y a presque pas d'air sur Mars, \u00e9galement, il fait tr\u00e8s froid et des temp\u00e9ratures de moins 100 degr\u00e9s ne sont pas rares, il n'y a presque pas d'air \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on a vous savez, quand il s'arr\u00eate, donc nous allons \u00e0 l'int\u00e9rieur o\u00f9 nous pouvons contr\u00f4ler toutes les circonstances, nous avons de l'air normal, une pression de l'air normal de l'eau pour arroser, il y a \u00e9videmment de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:11:02) [87%] : \r\nEn mars, les plus optimistes, pensent que l'homme foulera le sol martien en 2030 d'ici l\u00e0, le chercheur va essayer de r\u00e9pondre \u00e0 un maximum de questions en sachant que certains ne pourront \u00eatre totalement r\u00e9solu qu'une fois la haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:10 > 0:11:44) [89%] : \r\nCette semaine, on enfile son bandana de r\u00e9volutionnaire pour la sortie de grandes dans un futur proche, les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique ont \u00e9t\u00e9 assi\u00e9g\u00e9s par la Cor\u00e9e du Nord, comme j'ai dit des envahisseurs ont une d\u00e9finition un peu diff\u00e9rent de la d\u00e9mocratie et qu'en plus ils ont ferm\u00e9 tous les McDo du quartier vous allez rejoindre la r\u00e9sistance pour lib\u00e9rer votre ville au programme : barbecue entre amis pacification de non mise en place de programmes TV de qualit\u00e9 et surtout montrer que l'on est vraiment tous motiv\u00e9s en marchant d'un pas d\u00e9cid\u00e9, sous la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:46 > 0:11:50) [90%] : \r\nSans oublier l'accolade virile et fusils lev\u00e9s en signe de victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:53 > 0:12:02) [77%] : \r\nAttention, petite perle pour les possesseurs de 3DS avec faille embl\u00e8me dans certaines et tactique, vous allez vivre la guerre entre 2 royaumes qui s'affrontent, nord est il s'auto-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:28) [87%] : \r\nVengeance trahison romances et drames sont au programme, le jeu est d'ailleurs vendu en 2 versions diff\u00e9rentes h\u00e9ritage aux conqu\u00eates chacune de ces versions sont li\u00e9s \u00e0 un royaume et propose donc un sc\u00e9nario diam\u00e9tralement oppos\u00e9es pour tout compliquer une 3\u00e8me histoire r\u00e9v\u00e9lation et sera disponible en ligne, oui, on ne va pas vous emp\u00eacher de faire les 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:34 > 0:12:57) [87%] : \r\nOn termine avec veulent qu'il y a coraniques, elle sera master, comme son nom l'indique, il s'agit d'une version adapt\u00e9e \u00e0 la PS4 hebdo jeux d\u00e9j\u00e0 sortis sur PS3 en 2008 le jeu vous plongera dans une Europe fictive d\u00e9chir\u00e9 par la guerre que se livrent l'alliance imp\u00e9rial et la F\u00e9d\u00e9ration Atlantique \u00e0 vous donc de diriger directement vos troupes sur le Champ de bataille jusqu'\u00e0 la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:58 > 0:13:07) [83%] : \r\nLe jeu est toujours aussi charmant graphiquement avec son aspect crayonn\u00e9 beau, po\u00e9tique et passionnant \u00e0 faire ou \u00e0 refaire absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:07 > 0:13:09) [75%] : \r\nDe voil\u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:09 > 0:13:13) [85%] : \r\nConnaissez le refrain quand il y en a plus, il y en a encore, alors rendez- vous tout de suite sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:13 > 0:13:21) [65%] : \r\nPour qu'on puisse Nassour dialogue d'le encore, donc il y a la la, il y a l'album, donc moi je garde.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-06T06:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607531254", "title": "Les cannabis startups d\u00e9collent", "excerpt": "Aux USA, des start-up se d\u00e9veloppent autour du march\u00e9 du cannabis. Des soci\u00e9t\u00e9s de la Silicon Valley proposent de la livraison de cannabis \u00e0 domicile alors qu'en Oregon, des investisseurs internationaux sont pr\u00eats \u00e0 investir dans la marijuana.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOUBIER, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "START-UP"]}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642786", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023841", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1501226", "internalArchiveId": "AA1603501163", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open de Gen\u00e8ve 2016 - demi-finale : Stan  Wawrinka (SUI) - Lukas Rosol (CZE)", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7674867.image", "alternativeTitle": ["Tennis"], "alternativeSummary": ["Geneva Open\nStan  Wawrinka (SUI) - Lukas Rosol (CZE)\n1/2 finale"], "variantIds": ["ece-7625726"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-31T13:11:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605517444", "durationSec": 103, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000824905", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui a battu le joueur tch\u00e8que Lukas Rosol sur le score de 6-2 4-6 6-3 en demi-finale du tournoi de tennis ATP du Geneva Open 2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1645474", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024236", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1516104", "internalArchiveId": "AA1605516165", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 1137, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7738191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7738202.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: le Club Nautique de Morges f\u00eate ses 100 ans", "VS: la VercoFly fait planer les parapentistes exp\u00e9riment\u00e9s", "VS: l'association Farah-Dogs inaugure son centre de formation canine", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Un imprimeur fabrique un papier \u00e0 lettre de tr\u00e8s grande qualit\u00e9", "La F\u00eate de la nature prend place en Suisse", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce club a connu quelques grands navigateurs, tels que Pierre Fehlmann ou St\u00e8ve Ravussin, et bient\u00f4t Nicolas Rolaz.", "Il s'agit d'un v\u00e9ritable d\u00e9fi reliant des cabanes des alpes valaisannes, localis\u00e9es entre le Val d'Anniviers et le Val d'H\u00e9rens.", "Les chiens d'assistance peuvent se r\u00e9v\u00e9ler utiles pour les aveugles, mais aussi pour les autistes et m\u00eame les diab\u00e9tiques.", "Le savoir-faire de Ren\u00e9 Lehner est grand, \u00e0 tel point que le roi de Tha\u00eflande est un de ses clients.", "Plus de 250 activit\u00e9s en plein air et gratuites sont organis\u00e9es afin de faire d\u00e9couvrir les secrets de la nature \u00e0 la population."], "variantIds": ["ece-7627772", "ece-7627770", "ece-7625700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T11:23:48Z", "subTitles": ["18:58:01:01  18:58:18:20\r\n...\r\n\r\n18:58:19:01  18:58:21:17\r\n       -Nous avons d\u00e9velopp\u00e9\r\n         une offre ludique\r\n\r\n18:58:21:22  18:58:24:21\r\n avec un parcours de randocroquis.\r\n\r\n18:58:25:02  18:58:30:00\r\n-\"Couleurs locales\" c\u00e9l\u00e8bre la faune\r\n  et la flore ce soir \u00e0 l'occasion\r\n\r\n18:58:30:05  18:58:32:10\r\n    de la F\u00eate de la Nature.\r\n\r\n18:58:32:14  18:58:36:09\r\nLes charmes de la verdure pour tous.\r\n\r\n18:58:36:13  18:58:41:06\r\n     Nous irons \u00e0 Versoix, \r\n     \u00e0 Boudry et \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n18:58:42:20  18:58:47:02\r\n  -Les \u00e9l\u00e9gants et les nobles \r\n de tous pays font appel \u00e0 lui.\r\n\r\n18:58:47:07  18:58:53:05\r\n  Rencontre avec Ren\u00e9 Lehner, \r\n l'artiste du papier \u00e0 lettres.\r\n\r\n18:58:53:10  18:58:57:18\r\nUn art r\u00e9serv\u00e9 aux plus fortun\u00e9s.\r\n\r\n18:58:59:08  18:59:04:03\r\n-La premi\u00e8re fois que j'ai navigu\u00e9,\r\nc'\u00e9tait dans le ventre de ma m\u00e8re.\r\n\r\n18:59:04:08  18:59:10:06\r\n -Le club nautique de Morges a vu \r\nd\u00e9filer des navigateurs d'exception\r\n\r\n18:59:10:11  18:59:16:02\r\net f\u00eate cette ann\u00e9e son centenaire,\r\n     avec plein de festivit\u00e9s.\r\n\r\n18:59:20:03  18:59:21:09\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n18:59:21:13  18:59:25:05\r\n   Pour commencer, on va parler\r\n     des chiens d'assistance,\r\n\r\n18:59:25:10  18:59:30:02\r\n des compagnons pr\u00e9cieux pour les\r\npersonnes en situation d'handicap,\r\n\r\n18:59:30:07  18:59:32:21\r\n       les enfants autistes\r\n       et les diab\u00e9tiques.\r\n\r\n18:59:33:02  18:59:34:19\r\n     L'association Farah-Dogs\r\n\r\n18:59:35:00  18:59:40:21\r\ninaugure demain son nouveau centre\r\nde formation canine \u00e0 Sierre (VS).\r\n\r\n18:59:44:09  18:59:48:01\r\n              -Bien !\r\n\r\n18:59:48:06  18:59:50:05\r\n              Merci.\r\n\r\n18:59:50:19  18:59:52:05\r\n      -Depuis quatre mois,\r\n\r\n18:59:52:10  18:59:57:01\r\n Jocker s'entra\u00eene tous les jours\r\npour r\u00e9aliser aussi bien ce geste.\r\n\r\n18:59:57:06  19:00:00:03\r\n    Une b\u00e9quille, une laisse,\r\n        un porte-monnaie,\r\n\r\n19:00:00:08  19:00:04:14\r\n     n'importe quel objet dont\r\nla personne invalide aurait besoin.\r\n\r\n19:00:05:00  19:00:06:14\r\n           -Voil\u00e0, bien.\r\n\r\n19:00:07:02  19:00:10:06\r\n          -Nicole Boyer\r\nn'est pas en situation d'handicap\r\n\r\n19:00:10:11  19:00:14:13\r\n    mais elle forme le chien\r\naux attentes de son futur ma\u00eetre.\r\n\r\n19:00:14:23  19:00:19:08\r\n   -Il faut qu'il trouve le bon\r\npartenaire pour finir la formation\r\n\r\n19:00:19:12  19:00:24:20\r\n      si c'est du diab\u00e8te ou de\r\nl'\u00e9pilepsie, ou un handicap physique.\r\n\r\n19:00:26:04  19:00:30:15\r\n-St\u00e9phanie Nanchen veut aussi former\r\n      des chiens d'assistance.\r\n\r\n19:00:32:01  19:00:34:00\r\n        -Salut les copains.\r\n\r\n19:00:35:10  19:00:37:11\r\n -Aujourd'hui, c'est avec Bruce\r\n\r\n19:00:37:16  19:00:42:02\r\n   qu'elle va d\u00e9couvrir comment\r\nun chien peut sauver un diab\u00e9tique.\r\n\r\n19:00:42:07  19:00:43:07\r\n         Dans ce flacon,\r\n\r\n19:00:43:11  19:00:47:18\r\nl'odeur que produit une personne\r\n  en insuffisance glyc\u00e9mique.\r\n\r\n19:00:48:04  19:00:50:17\r\n       -Le chien peut aller\r\n        chercher du sucre\r\n\r\n19:00:50:22  19:00:58:05\r\n ou quelque chose pour permettre \r\n \u00e0 la personne de se r\u00e9alimenter.\r\n\r\n19:00:58:10  19:01:03:03\r\n          -Certains chiens\r\nvont d\u00e9velopper \u00e7a plus que d'autres\r\n\r\n19:01:03:08  19:01:05:19\r\n      mais c'est tr\u00e8s fiable.\r\n\r\n19:01:06:05  19:01:09:21\r\n-Les cinq chiens de l'association\r\n       Chiens d'assistance\r\n\r\n19:01:10:02  19:01:12:12\r\nfiniront leur formation cet automne.\r\n\r\n19:01:12:17  19:01:16:13\r\n      Ils partiront ensuite\r\n    chez leur nouveau ma\u00eetre.\r\n\r\n19:01:17:07  19:01:22:07\r\n-La naissance d'un crocodile sacr\u00e9\r\net la renaissance d'une tourbi\u00e8re,\r\n\r\n19:01:22:11  19:01:25:12\r\n    voil\u00e0 les nouvelles du jour\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:01:30:02  19:01:34:10\r\n -Il y a un an, cette tourbi\u00e8re \r\nde la Vall\u00e9e de Joux \u00e9tait s\u00e8che,\r\n\r\n19:01:34:14  19:01:36:21\r\nsurexploit\u00e9e depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:01:37:02  19:01:38:15\r\n     Aujourd'hui, elle revit\r\n\r\n19:01:38:20  19:01:42:16\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 des travaux visant\r\n \u00e0 rehausser le niveau de l'eau.\r\n\r\n19:01:42:21  19:01:47:10\r\n  Preuve en est cette mousse qui\r\nse remet \u00e0 constituer de la tourbe,\r\n\r\n19:01:47:14  19:01:49:05\r\n    \u00e0 raison de 1 mm par an.\r\n\r\n19:01:49:10  19:01:52:15\r\n           Les couches\r\nles plus profondes ont 10'000 ans.\r\n\r\n19:01:53:00  19:01:56:08\r\n          -Ces tourbi\u00e8res\r\n sont des tr\u00e9sors de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:01:56:12  19:02:01:17\r\n     Les esp\u00e8ces qui sont ici\r\n   sont des reliques glaciaires\r\n\r\n19:02:01:22  19:02:07:03\r\n    venues dans des conditions\r\n        extr\u00eames de froid.\r\n\r\n19:02:08:12  19:02:12:13\r\n-Les travaux ont co\u00fbt\u00e9 310'000 frs.\r\n\r\n19:02:14:11  19:02:18:21\r\n-L'Institut Grangeneuve a remport\u00e9\r\n   le concours du jardin urbain\r\n\r\n19:02:19:02  19:02:22:18\r\norganis\u00e9 par la Fondation suisse\r\n     pour l'environnement.\r\n\r\n19:02:22:23  19:02:24:11\r\n       Le jury a appr\u00e9ci\u00e9\r\n\r\n19:02:24:16  19:02:29:11\r\n   les 10'000 bulbes et plants\r\nam\u00e9nag\u00e9s en fonction des saisons.\r\n\r\n19:02:30:21  19:02:36:21\r\n-Le jardin ne sert qu'\u00e0 la p\u00e9dagogie,\r\n     c'est le jardin de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:02:37:02  19:02:40:23\r\n      Le but \u00e9tait de mettre\r\n       de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:02:41:04  19:02:45:16\r\n    On a voulu faire un jardin\r\n et on a fait une salle de classe.\r\n\r\n19:02:47:02  19:02:50:05\r\n  -Les 10'000 frs de r\u00e9compense\r\n        devraient servir\r\n\r\n19:02:50:10  19:02:53:06\r\n       \u00e0 la construction\r\n    d'un panneau explicatif.\r\n\r\n19:02:53:17  19:02:59:02\r\n-Ce petit crocodile sacr\u00e9 est sorti\r\n  de sa coquille hier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:02:59:07  19:03:04:05\r\n Un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel pour le\r\nfutur vivarium et aquarium Aquatis.\r\n\r\n19:03:04:10  19:03:08:10\r\n   C'est la premi\u00e8re naissance\r\n     en captivit\u00e9 en Europe\r\n\r\n19:03:08:14  19:03:11:07\r\n    de cette esp\u00e8ce menac\u00e9e.\r\n\r\n19:03:11:11  19:03:16:10\r\n  -On se consacre \u00e0 la sauvegarde\r\n  des environnements d'eau douce.\r\n\r\n19:03:16:14  19:03:23:10\r\n       C'est le message fort\r\nqu'on voudra faire passer \u00e0 Vennes.\r\n\r\n19:03:24:18  19:03:27:21\r\n     -Cinq autres oeufs sont\r\n     sur le point d'\u00e9clore.\r\n\r\n19:03:28:02  19:03:30:11\r\n     Le vivarium est ferm\u00e9.\r\n\r\n19:03:30:15  19:03:35:04\r\n    Les animaux d\u00e9m\u00e9nageront\r\nau printemps prochain \u00e0 Aquatis.\r\n\r\n19:03:38:18  19:03:43:12\r\n-D\u00e8s aujourd'hui d\u00e9bute dans toute\r\n la Suisse la F\u00eate de la Nature.\r\n\r\n19:03:43:17  19:03:46:05\r\nAu programme, pr\u00e8s de 250 activit\u00e9s,\r\n\r\n19:03:46:10  19:03:50:13\r\n    de la m\u00e9ditation en for\u00eat\r\n\u00e0 l'\u00e9coute des oiseaux des villes,\r\n\r\n19:03:50:18  19:03:54:11\r\n    en passant par des balades \r\n    surprenantes dans les bois.\r\n\r\n19:03:54:15  19:03:58:17\r\n   On retrouve Julien von Roten\r\n         et ses invit\u00e9s.\r\n\r\n19:04:02:03  19:04:05:07\r\n          -Ce week-end,\r\n  vous aurez l'embarras du choix\r\n\r\n19:04:05:11  19:04:09:04\r\n    pour d\u00e9couvrir diff\u00e9remment\r\n     la nature et ses secrets.\r\n\r\n19:04:09:09  19:04:12:12\r\n         On vous pr\u00e9sente\r\n   trois activit\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n19:04:12:17  19:04:17:12\r\nOn commence par tendre l'oreille: \r\nla for\u00eat a des choses \u00e0 nous dire.\r\n\r\n19:04:17:22  19:04:22:12\r\nOn est dans la for\u00eat de Boudry (NE);\r\n       M. Delfosse, bonjour.\r\n\r\n19:04:22:17  19:04:26:15\r\n            Avec vous,\r\non se balade et on \u00e9coute la for\u00eat.\r\n\r\n19:04:26:19  19:04:28:07\r\n         Qu'entend-t-on ?\r\n\r\n19:04:28:11  19:04:33:07\r\n  -D'abord, on entend la rivi\u00e8re\r\n       juste derri\u00e8re nous.\r\n\r\n19:04:33:11  19:04:37:20\r\n        Il a beaucoup plu, \r\n        elle est d\u00e9cha\u00een\u00e9e.\r\n\r\n19:04:38:01  19:04:41:00\r\n      En tendant l'oreille, \r\n      on entend des oiseaux.\r\n\r\n19:04:41:05  19:04:44:04\r\n          Derri\u00e8re moi,\r\n   j'entends des pas d'animaux,\r\n\r\n19:04:44:09  19:04:46:18\r\n mais c'est peut-\u00eatre des humains.\r\n\r\n19:04:46:23  19:04:51:23\r\n-C'est incroyable ce qu'on d\u00e9couvre\r\navec des professionnels comme vous.\r\n\r\n19:04:52:04  19:04:56:12\r\n-C'est aussi le fait d'\u00eatre habitu\u00e9\r\n      \u00e0 regarder les d\u00e9tails,\r\n\r\n19:04:56:17  19:05:02:08\r\n    de conna\u00eetre des anecdotes\r\nsur la vie qui fourmille l\u00e0 autour.\r\n\r\n19:05:02:12  19:05:08:06\r\n     -Ce week-end de la nature\r\n        est tr\u00e8s \u00e9ducatif.\r\n\r\n19:05:08:11  19:05:12:18\r\n-On apprend des choses qu'on ignorait\r\n\r\n19:05:12:23  19:05:18:06\r\n   alors qu'on voyait ces arbres\r\n  et ces oiseaux depuis toujours.\r\n\r\n19:05:18:11  19:05:22:16\r\n         On apprend aussi\r\n      \u00e0 ressentir autrement.\r\n\r\n19:05:22:21  19:05:25:21\r\n     Quand on r\u00e9alise partout\r\n       o\u00f9 se cache la vie,\r\n\r\n19:05:26:02  19:05:28:05\r\n   la balade a une autre saveur.\r\n\r\n19:05:28:10  19:05:31:07\r\n      -Qu'est-ce qui se passe\r\n        avec votre groupe ?\r\n\r\n19:05:31:11  19:05:34:18\r\n     -J'ai emmen\u00e9 mon groupe \r\n     sur ce lieu exceptionnel\r\n\r\n19:05:34:23  19:05:38:03\r\n         qui est un r\u00e9seau\r\n     de terriers de blaireaux.\r\n\r\n19:05:38:08  19:05:42:23\r\n     Une, voire deux familles\r\n    de blaireaux habitent ici.\r\n\r\n19:05:43:04  19:05:48:13\r\n Cette ouverture n'est sans doute\r\n     plus beaucoup utilis\u00e9e.\r\n\r\n19:05:48:18  19:05:53:05\r\n Elle est un peu sale, le blaireau\r\n  ne la laisserait pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:05:53:10  19:05:59:00\r\n  Des blaireaux devaient dormir \r\n  l\u00e0-dessous avant qu'on arrive.\r\n\r\n19:05:59:05  19:06:00:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:00:12  19:06:05:08\r\nC'est la premi\u00e8re fois que vous vous\r\n  baladez avec un professionnel ?\r\n\r\n19:06:05:12  19:06:06:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:06:06:18  19:06:08:12\r\n        -C'est diff\u00e9rent ?\r\n\r\n19:06:08:17  19:06:12:02\r\n   -Ca permet de voir des choses\r\n       qu'on ne verrait pas\r\n\r\n19:06:12:07  19:06:14:00\r\n     en se baladant sans lui.\r\n\r\n19:06:14:05  19:06:16:15\r\n   On entend, on voit des choses\r\n\r\n19:06:16:20  19:06:22:00\r\n  auxquelles on ne porterait pas\r\n       int\u00e9r\u00eat normalement.\r\n\r\n19:06:22:05  19:06:23:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:23:13  19:06:26:19\r\n   Je vous propose de continuer\r\n       la visite \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:06:27:00  19:06:28:18\r\n     dans les bois de Versoix,\r\n\r\n19:06:28:23  19:06:32:21\r\n      accessibles depuis peu\r\n aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:39:02\r\n -Un sentier tout en passerelles \r\net en abris par-dessus les marais.\r\n\r\n19:06:39:07  19:06:42:11\r\n   La nature \u00e0 port\u00e9e de tous.\r\n\r\n19:06:44:01  19:06:48:17\r\n -Le probl\u00e8me pour l'accessibilit\u00e9\r\n des personnes en fauteuil roulant\r\n\r\n19:06:48:22  19:06:51:22\r\n     c'est que quand vous \u00eates\r\n        face \u00e0 un obstacle,\r\n\r\n19:06:52:03  19:06:55:02\r\n     le handicap vous revient\r\n         dans la figure.\r\n\r\n19:06:55:07  19:07:01:15\r\nMais tant qu'on arrange les choses,\r\n         \u00e7a circule bien.\r\n\r\n19:07:01:20  19:07:10:09\r\nAlors la personne \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\r\n          passe inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:07:10:19  19:07:15:08\r\n-La commune et l'Etat inaugurent\r\n  les nouvelles installations\r\n\r\n19:07:15:12  19:07:18:15\r\n    dans les bois de Versoix.\r\n\r\n19:07:20:01  19:07:22:14\r\n        -Sur ces panneaux,\r\n        il y a un QR Code.\r\n\r\n19:07:22:19  19:07:28:00\r\n           Les r\u00e9serves,\r\n c'est aussi pour le grand public.\r\n\r\n19:07:28:05  19:07:34:17\r\n       Nous avons d\u00e9velopp\u00e9\r\n        une offre ludique.\r\n\r\n19:07:34:22  19:07:41:09\r\n      On peut venir dessiner\r\n         dans la nature.\r\n\r\n19:07:41:13  19:07:47:23\r\n       Avec des informations\r\n     et de la sensibilisation.\r\n\r\n19:07:48:08  19:07:50:23\r\n    -Des nouveaut\u00e9s ludiques\r\n         et didactiques\r\n\r\n19:07:51:04  19:07:55:00\r\n     qui mettront en valeur\r\n      la nature genevoise.\r\n\r\n19:07:55:10  19:08:01:15\r\n-Le processus complet dure 250 ans.\r\n\r\n19:08:01:20  19:08:05:13\r\n   -Notre canton est tr\u00e8s riche\r\n     par rapport \u00e0 sa taille.\r\n\r\n19:08:05:18  19:08:07:18\r\n      Seul 30 % est urbanis\u00e9.\r\n\r\n19:08:07:23  19:08:14:01\r\n Le reste, c'est de l'agriculture\r\n      et des sites naturels.\r\n\r\n19:08:14:11  19:08:19:07\r\n-Des tr\u00e9sors \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche\r\n  lors de la F\u00eate de la Nature.\r\n\r\n19:08:20:15  19:08:25:04\r\n  -On se retrouve \u00e0 Yverdon o\u00f9 la\r\n  nature s'invite aussi en ville.\r\n\r\n19:08:25:09  19:08:27:05\r\n     Madame Jaquier, bonjour.\r\n\r\n19:08:27:10  19:08:31:21\r\nOn sous-estime la vari\u00e9t\u00e9 d'oiseaux\r\n   qui nichent dans nos villes.\r\n\r\n19:08:32:02  19:08:33:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:08:33:07  19:08:35:10\r\n On a une grande vari\u00e9t\u00e9 d'oiseaux\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:40:00\r\n      quand on compte les zones\r\np\u00e9riph\u00e9riques et les zones de villas.\r\n\r\n19:08:40:05  19:08:46:06\r\n   Certaines esp\u00e8ces des for\u00eats\r\n viennent nicher dans nos jardins.\r\n\r\n19:08:46:11  19:08:51:21\r\n  Dans les zones plus urbaines, \r\n on a les hirondelles de fen\u00eatre.\r\n\r\n19:08:52:02  19:08:56:11\r\n       -Qu'est ce qu'il y a\r\n       d'int\u00e9ressant ici ?\r\n\r\n19:08:56:15  19:09:04:10\r\n  -Ces hirondelles de fen\u00eatre qui\r\nnichent dans les \u00e9tables des fermes.\r\n\r\n19:09:04:14  19:09:07:01\r\nElles sont urbaines et construisent\r\n\r\n19:09:07:06  19:09:10:14\r\n    leurs nids sur les fa\u00e7ades\r\n     ext\u00e9rieures des maisons.\r\n\r\n19:09:10:19  19:09:14:02\r\n        On peut les aider\r\n  en posant des nids artificiels\r\n\r\n19:09:14:07  19:09:18:05\r\n   et en posant des planchettes\r\n   qui retiennent les fientes.\r\n\r\n19:09:18:10  19:09:22:14\r\n   -Plein de d\u00e9couvertes, comme \r\n  le go\u00e9land qui niche \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:09:22:19  19:09:26:06\r\n          Merci beaucoup\r\n      et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:09:27:12  19:09:28:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:09:28:20  19:09:31:07\r\n  On va parler de correspondance,\r\n\r\n19:09:31:11  19:09:35:21\r\n       et comme il se doit,\r\n   sur un joli papier \u00e0 lettres.\r\n\r\n19:09:36:02  19:09:40:22\r\n   Il existe un vieil atelier, \r\n   au bord du lac de Constance,\r\n\r\n19:09:41:03  19:09:46:07\r\n  qui produit toujours feuillets\r\n et enveloppes d\u00e9cor\u00e9s \u00e0 la main.\r\n\r\n19:09:46:11  19:09:52:15\r\nLe roi de Tha\u00eflande ou la chanteuse\r\n   Tina Turner sont ses clients.\r\n\r\n19:09:54:15  19:09:59:20\r\n-Ren\u00e9 Lehner bouge comme un dompteur\r\n face \u00e0 un tigre devant sa machine.\r\n\r\n19:10:00:01  19:10:03:13\r\n      Chaque trace de doigt\r\n        peut \u00eatre fatale.\r\n\r\n19:10:03:18  19:10:08:12\r\n  Avec pr\u00e9cision et r\u00e9gularit\u00e9,\r\n\r\n19:10:08:17  19:10:13:18\r\n        la machine d\u00e9pose\r\n      les impressions d'or.\r\n\r\n19:10:16:01  19:10:19:01\r\n     -C'est plus qu'un hobby,\r\n          c'est un art.\r\n\r\n19:10:19:06  19:10:22:18\r\n  Je me sens l'\u00e2me d'un artiste.\r\n\r\n19:10:22:23  19:10:30:14\r\n  Je suis le fils d'un imprimeur,\r\n  j'ai d\u00e9couvert ce monde gamin.\r\n\r\n19:10:32:07  19:10:34:14\r\n     -Aucun ordinateur ici.\r\n\r\n19:10:34:19  19:10:40:10\r\n  Ren\u00e9 et ses aides contr\u00f4lent \r\n et impriment avec leurs outils.\r\n\r\n19:10:40:14  19:10:45:12\r\n     Le proc\u00e9d\u00e9 est d\u00e9licat:\r\nles feuilles d'or doivent glisser\r\n\r\n19:10:45:17  19:10:48:11\r\n        mais pas coller.\r\n\r\n19:10:50:10  19:10:52:19\r\n   Sur des morceaux de carton,\r\n\r\n19:10:53:00  19:10:56:21\r\n       l'imprimeur d\u00e9coupe\r\nles armoiries du roi de Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:10:57:02  19:11:00:08\r\n     R.Lehner doit modifier \r\n     la forme des armoiries,\r\n\r\n19:11:00:12  19:11:04:06\r\n afin qu'elles soient \u00e9l\u00e9gantes\r\n         sur le papier.\r\n\r\n19:11:04:11  19:11:07:19\r\nUne impression feuille par feuille,\r\n            \u00e0 la main,\r\n\r\n19:11:08:00  19:11:12:16\r\n   qui n'a presque pas chang\u00e9\r\n     depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:11:12:21  19:11:15:10\r\n           Peu de gens\r\n    le font encore en Suisse.\r\n\r\n19:11:15:14  19:11:19:07\r\n      Ren\u00e9 Lehner est connu\r\n       dans tout le pays.\r\n\r\n19:11:20:23  19:11:25:11\r\n  -On sait qu'on est sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n     dans ce type de travaux.\r\n\r\n19:11:25:15  19:11:31:01\r\n    Le client peut m\u00eame faire\r\nson propre dessin avec la gravure.\r\n\r\n19:11:32:13  19:11:35:18\r\n        -Ren\u00e9 est aussi\r\n   un expert de l'h\u00e9raldique.\r\n\r\n19:11:35:23  19:11:40:00\r\n      Les nobles europ\u00e9ens\r\n  sont pass\u00e9s par son atelier.\r\n\r\n19:11:40:05  19:11:44:21\r\n      La star Udo Juergens\r\n  a command\u00e9 du papier \u00e0 lettre\r\n\r\n19:11:45:02  19:11:49:00\r\n et Tina Turner a fait faire ici\r\n     son invitation de No\u00ebl.\r\n\r\n19:11:49:10  19:11:53:02\r\n    -Chaque imprim\u00e9 a un sens,\r\n         une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n19:11:53:07  19:11:57:10\r\n        Mes clients veulent\r\n      quelque chose d'unique.\r\n\r\n19:11:57:14  19:12:02:16\r\n      Et ils sont aussi pr\u00eats\r\n       \u00e0 payer cher pour \u00e7a.\r\n\r\n19:12:04:18  19:12:10:20\r\n  -Ces papiers d'un baron belge\r\n co\u00fbtent des milliers de francs.\r\n\r\n19:12:11:01  19:12:17:19\r\n  Son seul espoir: que son travail\r\nen or puisse durer encore longtemps.\r\n\r\n19:12:18:15  19:12:21:20\r\n    -Le club nautique de Morges\r\n         f\u00eate ses 100 ans.\r\n\r\n19:12:22:01  19:12:24:03\r\n Un anniversaire qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n\r\n19:12:24:08  19:12:27:23\r\n      durant tout le week-end\r\n   avec une grande parade navale\r\n\r\n19:12:28:04  19:12:34:14\r\n            et la venue\r\ndu conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n19:12:37:13  19:12:41:11\r\n       -Pierre Fehlmann,\r\n St\u00e8ve Ravussin, Nicolas Rolaz.\r\n\r\n19:12:41:16  19:12:45:11\r\n    Trois navigateurs, trois\r\n  g\u00e9n\u00e9rations, trois champions\r\n\r\n19:12:45:15  19:12:49:00\r\n       et un point commun:\r\n    le Club Nautique Morgien.\r\n\r\n19:12:49:10  19:12:51:21\r\n-La premi\u00e8re fois que j'ai navigu\u00e9,\r\n\r\n19:12:52:02  19:12:54:06\r\n j'\u00e9tais dans le ventre de ma m\u00e8re\r\n\r\n19:12:54:11  19:12:56:10\r\n   sur le d\u00e9riveur de mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:12:56:14  19:13:02:05\r\nEnsuite, j'ai navigu\u00e9 sur ce d\u00e9riveur\r\n attach\u00e9 par un pied au pied du m\u00e2t.\r\n\r\n19:13:03:15  19:13:07:00\r\n    -Les succ\u00e8s s'encha\u00eenent\r\n     dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:13:07:05  19:13:10:09\r\n   notamment dans les courses\r\n        autour du monde.\r\n\r\n19:13:10:13  19:13:14:20\r\n  Pierre Fehlmann fait rayonner\r\nle club et les plus grands marins\r\n\r\n19:13:15:01  19:13:19:19\r\nse pressent \u00e0 Morges comme Tabarly\r\nen 1986 pour une r\u00e9gate spectacle.\r\n\r\n19:13:20:00  19:13:23:05\r\n    St\u00e8ve Ravussin se glisse\r\n     alors dans son sillage\r\n\r\n19:13:23:10  19:13:26:22\r\n  et remporte la Route du Rhum\r\n     en solitaire en 1998.\r\n\r\n19:13:27:08  19:13:28:22\r\n        -C'est pas le club\r\n\r\n19:13:29:03  19:13:30:23\r\n      qui cr\u00e9e une carri\u00e8re,\r\n\r\n19:13:31:04  19:13:34:00\r\nc'est une question de circonstances.\r\n\r\n19:13:34:05  19:13:37:13\r\n    Un jour, j'ai \u00e9t\u00e9 naviguer\r\n      avec Pierre Fehlmann,\r\n\r\n19:13:37:18  19:13:39:10\r\n     j'ai vu son fr\u00e8re aussi.\r\n\r\n19:13:39:14  19:13:42:18\r\n          Il m'a demand\u00e9\r\n si je voulais naviguer avec lui.\r\n\r\n19:13:42:23  19:13:50:19\r\n     J'ai vu Laurent Bourgnon\r\n    et j'ai continu\u00e9 avec lui.\r\n\r\n19:13:51:00  19:13:53:00\r\n      -Toi, tu navigues pas ?\r\n\r\n19:13:53:04  19:13:56:11\r\n      T'as eu peur ou quoi ?\r\n\r\n19:13:56:16  19:13:59:23\r\n  -Y a pas assez d'air pour moi !\r\n\r\n19:14:00:11  19:14:04:15\r\n-Des h\u00e9ros qui inspirent aujourd'hui\r\n      le jeune Nicolas Rolaz,\r\n\r\n19:14:04:20  19:14:07:05\r\n        champion du monde\r\n       d'Optimist en 2014.\r\n\r\n19:14:07:10  19:14:11:05\r\n     M\u00eame si lui ne r\u00eave pas\r\n  de grands tours en solitaire.\r\n\r\n19:14:11:14  19:14:16:05\r\n-Ce qui m'attire le plus \u00e0 la voile,\r\n   c'est la complexit\u00e9 du sport,\r\n\r\n19:14:16:10  19:14:20:17\r\n  la strat\u00e9gie et la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:14:22:05  19:14:26:01\r\n-Centenaire oblige, entra\u00eenement\r\n     clin d'oeil ce jour-l\u00e0\r\n\r\n19:14:26:06  19:14:29:15\r\navec un St\u00e8ve Ravussin un peu perdu.\r\n\r\n19:14:30:01  19:14:33:04\r\n    -J'ai jamais fait de Laser,\r\n        que du multicoque.\r\n\r\n19:14:33:09  19:14:34:19\r\n        J'aime la vitesse.\r\n\r\n19:14:35:05  19:14:37:05\r\n     -Les r\u00f4les s'inversent.\r\n\r\n19:14:37:14  19:14:39:15\r\n   -L\u00e0, t'attacheras ta d\u00e9rive.\r\n\r\n19:14:39:20  19:14:41:02\r\n               -Ok.\r\n\r\n19:14:41:07  19:14:43:06\r\n       -Ca c'est la bordure.\r\n\r\n19:14:43:11  19:14:56:00\r\n...\r\n\r\n19:14:56:05  19:14:59:06\r\n      -Y a encore du travail,\r\n         mais \u00e7a viendra.\r\n\r\n19:14:59:11  19:15:02:06\r\n      -On voit qu'on n'a pas\r\n        du tout le niveau.\r\n\r\n19:15:02:11  19:15:04:15\r\n    Ca fait quand m\u00eame plaisir.\r\n\r\n19:15:04:20  19:15:08:11\r\n   C'est important pour Nicolas\r\n     qu'il attaque un Laser.\r\n\r\n19:15:08:20  19:15:12:08\r\n-En ligne de mire pour l'adolescent:\r\n          les JO de 2020.\r\n\r\n19:15:12:12  19:15:14:19\r\nDe quoi continuer \u00e0 faire rayonner\r\n    le Club Nautique Morgien !\r\n\r\n19:15:15:12  19:15:18:07\r\n      -C'est l'ultra-marathon\r\n        des parapentistes:\r\n\r\n19:15:18:11  19:15:22:01\r\n  la Vercofly est une comp\u00e9tition\r\n     pour pilotes chevronn\u00e9s,\r\n\r\n19:15:22:06  19:15:25:06\r\n         sur les sommets,\r\n   entre 9 cabanes valaisannes.\r\n\r\n19:15:25:11  19:15:29:15\r\nL'\u00e9quipe de \"Passe-moi les jumelles\"\r\n      s'est envol\u00e9e avec eux.\r\n\r\n19:15:32:14  19:15:35:22\r\n      -Difficile d'imaginer\r\n  une r\u00e8gle de jeu plus simple:\r\n\r\n19:15:36:03  19:15:37:16\r\n     tu marches ou tu voles.\r\n\r\n19:15:37:21  19:15:41:15\r\n     Au d\u00e9part de Vercorin,\r\nles concurrents ont quatre jours\r\n\r\n19:15:41:20  19:15:46:02\r\n    pour relier dans n'importe\r\nquel ordre neuf refuges d'altitude.\r\n\r\n19:15:46:07  19:15:49:14\r\nCa a l'air simple sur le papier,\r\n       dans la pratique,\r\n\r\n19:15:49:19  19:15:52:01\r\nc'est une autre paire de manches.\r\n\r\n19:15:52:06  19:15:53:20\r\n            Il yodle\r\n\r\n19:15:54:01  19:15:57:05\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n19:15:57:10  19:16:21:23\r\n...\r\n\r\n19:16:23:08  19:16:27:15\r\n   -L'int\u00e9grale de ce reportage \r\n   est \u00e0 voir \u00e0 20h10 sur RTSUn.\r\n\r\n19:16:27:20  19:16:32:15\r\n     Au nom de toute l'\u00e9quipe\r\n      de \"Couleurs locales\",\r\n\r\n19:16:32:20  19:16:40:13\r\n         je vous souhaite\r\n      un excellent week-end.\r\n\r\n19:16:40:19  19:16:45:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T00:55:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605517425", "durationSec": 155, "title": "CL CENT ANS NAUTIQUE MORGES_RTS000000824853", "excerpt": "Le club nautique morgien a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses 100 ans. Pierre Fehlmann, Steve Ravussin et Nicolas Rolaz sont 3 navigateurs d'exception qui ont en point commun de faire partie du club. Pour l'occasion, le champion du monde d'Optimiste a initi\u00e9 Steve Ravussin au d\u00e9riveur Laser.", "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["SPORT NAUTIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FEHLMANN, PIERRE", "RAVUSSIN, STEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517426", "durationSec": 109, "title": "CL FETE DE LA NATURE_RTS000000823271", "excerpt": "Les sentiers arpentant la r\u00e9serve naturelle des Bois de la Versoix ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite dans le cadre de la renaturation de la Versoix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SERVE NATURELLE", "HANDICAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517427", "durationSec": 94, "title": "CL VS CHIENS ASSISTANCE 02 2005_RTS000000824687", "excerpt": "L'association Farah-Dogs a inaugur\u00e9 son centre de formation canine \u00e0 Sierre. Les chiens d'assistance y sont form\u00e9s \u00e0 l'accompagnement, \u00e0 l'aide et \u00e0 l'assistance de personnes handicap\u00e9es ou atteintes de certaines maladies telle le diab\u00e8te ou l'\u00e9pilepsie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE"], "thematicThemes": ["CHIEN", "ANIMAL D'ASSISTANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517428", "durationSec": 83, "title": "FRIGO CL PAJU PARAPENTE PAD_RTS000000824237", "excerpt": "Ren\u00e9 Lehner est imprimeur. Il produit des papiers \u00e0 lettres prestigieux, grav\u00e9s et imprim\u00e9s \u00e0 la feuille d'or. La plupart des familles couronn\u00e9es font appel \u00e0 ses services."}, {"internalArchiveId": "AA1605517429", "durationSec": 146, "title": "FRIGO CL PAPIER A LETTRE DEF_RTS000000809047", "excerpt": "L'Institut agricole de l'Etat de Fribourg Geangeneuve, a re\u00e7u une m\u00e9daille d'or de la Fondation suisse pour l'environnement pour son jardin. Le jury a appr\u00e9ci\u00e9 les r\u00e9flexions p\u00e9dagogiques et la place donn\u00e9e aux am\u00e9nagements naturels.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RORSCHACH"], "thematicThemes": ["IMPRIMERIE", "PRODUIT DE LUXE", "ARTISANAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517430", "durationSec": 38, "title": "TI JARDINS PEDAGOGIQUES_RTS000000824709", "excerpt": "Un crocodile sacr\u00e9 est n\u00e9 au vivarium de Lausanne. Ce dernier poss\u00e8de le seul couple de crocodiles sacr\u00e9 en Europe.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["JARDIN", "P\u00c9DAGOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517431", "durationSec": 44, "title": "TI VD CROCODILE LAUSANNE V2_RTS000000824712", "excerpt": "Les tourbi\u00e8res du Chenit et du Lieu, dans la Vall\u00e9e de Joux, ont \u00e9t\u00e9 renatur\u00e9e. Les travaux ont permis de remettre eau et de redonner une dynamique naturelle a ces lieux surexploit\u00e9s durant de nombreuses d\u00e9cennies.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CROCODILE", "VIVARIUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517432", "durationSec": 46, "title": "TI VD TOURBIERE_RTS000000824513", "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "thematicThemes": ["TOURBI\u00c8RE", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "sequenceIds": ["1518507"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605518548", "summary": "Printanier, ensoleill\u00e9 : \nTourbi\u00e8re, v\u00e9g\u00e9tation humide, paysage de tourbi\u00e8re. Itw Alain Maibach, biologiste Etat de Vaud.", "id": "1518507", "visualThemes": ["TOURBI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518552", "summary": "Faux duplex Boudry :\nItw Vincent Delfosse, biologiste et naturaliste. Itw participant \u00e0 la F\u00eate de la nature.", "id": "1518511"}, {"internalArchiveId": "AA1605518555", "summary": "Faux duplex Yverdon-les-Bains : \nItw Sophie Jaquier, biologiste.", "id": "1518514"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Boudry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653477", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025299", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DE03FFF1-BE72-4DE3-B3FC-C90DC37D16E1", "internalArchiveId": "DE03FFF1-BE72-4DE3-B3FC-C90DC37D16E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Claude Bologne, le couple d\u00e9cortiqu\u00e9", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "L'historien Jean-Claude Bologne retrace pour la premi\u00e8re fois \"L'Histoire du couple\" de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours dans un ouvrage publi\u00e9 aux Editions Perrin. Concise et clairvoyante, cette grande synth\u00e8se \u00e9largit le champ de r\u00e9flexion d'un sujet de tout temps fondamental. \r\nPhilologue form\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, historien et romancier, Jean-Claude Bologne a publi\u00e9, depuis 1986, une trentaine d'ouvrages relatifs \u00e0 l'histoire des mours, parmi lesquels: \"Histoire de la pudeur\" (Perrin, 1999), \"Histoire du c\u00e9libat et des c\u00e9libataires\" (Pluriel, 2007), \"Histoire de la conqu\u00eate amoureuse\" (Seuil, 2007); \"Histoire de la coquetterie masculine\" (Perrin, 2011).\r\n\r\n* Infotrafic: 14:34:39-14:34:53 / * L'historien Jean-Claude Bologne retrace pour la premi\u00e8re fois \"L'Histoire du couple\" de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours dans un ouvrage publi\u00e9 aux Editions Perrin. Concise et clairvoyante, cette grande synth\u00e8se \u00e9largit le champ de r\u00e9flexion d'un sujet de tout temps fondamental. \r\nPhilologue form\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, historien et romancier, Jean-Claude Bologne a publi\u00e9, depuis 1986, une trentaine d'ouvrages relatifs \u00e0 l'histoire des mours, parmi lesquels: \"Histoire de la pudeur\" (Perrin, 1999), \"Histoire du c\u00e9libat et des c\u00e9libataires\" (Pluriel, 2007), \"Histoire de la conqu\u00eate amoureuse\" (Seuil, 2007); \"Histoire de la coquetterie masculine\" (Perrin, 2011).", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702549", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 20.05.2016", "Jean-Claude Bologne, le couple d\u00e9cortiqu\u00e9 / ENSD_2016-05-20T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 20.05.2016", "Jean-Claude Bologne, le couple d\u00e9cortiqu\u00e9 / ENSD_2016-05-20T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["L'historien Jean-Claude Bologne retrace pour la premi\u00e8re fois \"L'Histoire du couple\" de l\u02b9Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours dans un ouvrage publi\u00e9 aux Editions Perrin. Concise et clairvoyante, cette grande synth\u00e8se \u00e9largit le champ de r\u00e9flexion d'un sujet de tout temps fondamental. \n\nPhilologue form\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, historien et romancier, Jean-Claude Bologne a publi\u00e9, depuis 1986, une trentaine d\u02b9ouvrages relatifs \u00e0 l'histoire des m\u0153urs, parmi lesquels: \"Histoire de la pudeur\" (Perrin, 1999), \"Histoire du c\u00e9libat et des c\u00e9libataires\" (Pluriel, 2007), \"Histoire de la conqu\u00eate amoureuse\" (Seuil, 2007); \"Histoire de la coquetterie masculine\" (Perrin, 2011).", "L'historien Jean-Claude Bologne retrace pour la premi\u00e8re fois \"L'Histoire du couple\" de l\u02b9Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours dans un ouvrage publi\u00e9 aux Editions Perrin. Concise et clairvoyante, cette grande synth\u00e8se \u00e9largit le champ de r\u00e9flexion d'un sujet de tout temps fondamental. \n\nPhilologue form\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, historien et romancier, Jean-Claude Bologne a publi\u00e9, depuis 1986, une trentaine d\u02b9ouvrages relatifs \u00e0 l'histoire des m\u0153urs, parmi lesquels: \"Histoire de la pudeur\" (Perrin, 1999), \"Histoire du c\u00e9libat et des c\u00e9libataires\" (Pluriel, 2007), \"Histoire de la conqu\u00eate amoureuse\" (Seuil, 2007); \"Histoire de la coquetterie masculine\" (Perrin, 2011)."], "variantIds": ["ece-7702550", "ece-7702549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:07Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, qu'est -ce qu'un couple \u00e0 priori la d\u00e9finition semble simple de personnes li\u00e9es par un sentiment tr\u00e8s fort, le plus souvent, l'amour, de personnes qui vivent ensemble mais au 21\u00e8me si\u00e8cle, la notion de couple \u00e9tait la m\u00eame qu'au d\u00e9but de l'humanit\u00e9, le mariage est -il forc\u00e9ment l'\u00e9quivalent du couple peut -il y avoir couples sans vie commune et les amis, alors les fr\u00e8res et soeurs forment -ils aussi une sorte de coupe, si on se plonge dans le dernier ouvrage de mon invit\u00e9e de ce jour, les certitudes sur la d\u00e9finition du couple Vas -y et on s'aper\u00e7oit qu'il existe aujourd'hui mais il y a une forme d'\u00eatre en couple bonjour Jean-Claude Bologne, bonjour, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, vous \u00eates philologue, romancier, historien et vous signez aux \u00e9ditions Perrin, l'ouvrage complexe richissime intitul\u00e9 Histoire du couple, tout simplement, alors pour vous, c'est quoi un couple Jean-Claude Bologne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [86%] :\r\nOh, je me rangerai \u00e0 la la d\u00e9finition de, de, de lancer ce sont ceux qui r\u00e9pondent oui quand on leur demande : vivez -vous en couple, \u00e7a a l'air d'une pirouette, mais en fait, c'est la seule d\u00e9finition possible de 2 adolescents qui \u00e9changent 1er baiser on impression de former un couple, alors quand est -ce que r\u00e9ellement il y a, il y a est -ce que c'est la cohabitation ou non, il y a des couples non cohabitants, y compris nous d'ailleurs, des couples mari\u00e9s, est ce que c'est le le l'ouverture de du contemplant commun une une d\u00e9finition qui me pla\u00eet beaucoup, propos\u00e9 par le le sociologue Jean-Claude Kaufmann en disant : mais le vrai partage l'intimit\u00e9 commence lorsque on fait lessive commune parce que le le m\u00eame, c'est ce qui est le plus intime, h\u00e9 bien, pourquoi pas, pourquoi est -ce que la machine \u00e0 laver serait pas une d\u00e9finition du couple, tout \u00e7a pour vous dire que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [97%] :\r\nQuand on commence \u00e0 s'agacer un autre peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [90%] :\r\nAh, \u00e7a fait baisser \u00e7a pourrait \u00eatre une bonne d\u00e9finition et \u00e0 chacun de donner sa d\u00e9finition du couple et et il ne faut surtout pas l'imposer, ce qui est tr\u00e8s aga\u00e7ant, effectivement, pour les statistiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [88%] :\r\nAlors vous faites vous vous retracer vraiment l'histoire du couple, on parle notamment dans votre du du couple moyen\u00e2geux, je demandais justement ce qui avait chang\u00e9 alors on on l'apprend en lisant tout le livre, mais dites -le -nous maintenant Jean-Claude Bologne, ce qui a chang\u00e9 finalement dans la notion de couples entre le moyen- \u00e2ge est aujourd'hui par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [97%] :\r\nOui alors ce ce qui change effectivement la la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale est un peu particuli\u00e8re puisque il y avait une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [85%] :\r\nUne conception tr\u00e8s simple du mariage, il y a, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle, aujourd'hui, il pouvait y avoir de mariage sans pr\u00eatre sans t\u00e9moin uniquement par par la cohabitation et quelques paroles \u00e9chang\u00e9es, ce qui veut dire que le mod\u00e8le matrimonial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [79%] :\r\nA appris la la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [84%] :\r\nPr\u00e9valu sur toutes les autres formes de couples \u00e0 telle point que dans certaines dans certains pays, notamment au nord de l'Europe le le concubinage qui \u00e9tait bien bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e9taient \u00e9taient r\u00e9solus en disant mais si vous habitez un ensemble, c'est une forme de mariage et c'est un mariage pr\u00e9sum\u00e9 et il y a il il n'avait plus de cantines que de concubinage le le le mod\u00e8le matrimonial a d\u00e9teint sur toutes les autres formes de couples, je ne prendrai qu'un qu'un exemple, il y avait ce qu'on appelait au au moyen- \u00e2ge et dans certaines r\u00e9gions jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, d'ailleurs, des formes de, de, de couples d'associations simplement entre 2 marches entre 2 personnes qui ont les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, qui pouvait avoir la m\u00eame certains films cons\u00e9quence que le mariage, sauf, bien entendu, la sexualit\u00e9 des enfants mais notamment sur l'h\u00e9ritage, sa possibilit\u00e9 d'h\u00e9riter Lelong, l'un de l'autre et les les formes devenaient un peu celle du du mod\u00e8le matrimoniale vivent ensemble pendant un an, a m\u00eame toit a m\u00eame boisson se former ce qu'on appelait des communaut\u00e9s test paisible tacite quelques n'avait m\u00eame pas besoin de d\u00e9clarer, de m\u00eame que le que le concubinage par la Saint cohabitation devenait d'un mariage donc ce ce qui a chang\u00e9, c'est elle qui m'en cela le, le fait que le le mariage n'est plus le mod\u00e8le unique et 2 de couple, on a vu se multiplier, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es en France, en particulier des des mod\u00e8les diff\u00e9rents, le concubinage existe toujours, il est distinct de l'amour libre il est distinct du Pacs il est distinct du mariage du mariage pour tous au aujourd'hui, donc il y a des mod\u00e8les diff\u00e9rents et ce qu'il y a d'unique dans l'histoire du groupe, c'est qu'aujourd'hui, chacun peut choisir la forme de qu'il veut et \u00e7a pour moi c'est extr\u00eamement important si vous songez que au moyen- \u00e2ge ou \u00e0 l'eau dans l'Antiquit\u00e9, le concubinage existe mais on ne peut pas proposer \u00e0 n'importe qui, si on ne fait pas prendre en concubinage, la, la, la fille d'un grand seigneur, il faut un cort\u00e8ge de la c'est encore pire, et quand on est une femme, c'est encore pire, donc voil\u00e0 dans les diff\u00e9rentes formes de compl\u00e9ter et sa parfois \u00e9t\u00e9 loin \u00e0 \u00e0 \u00e0 Rome il y avait une dizaine de fa\u00e7on diff\u00e9rente, de former un couple, toute une s\u00e9rie de mariage Plus le concubinage etc et maintenant, on peut pas les proposer \u00e0 tout le monde il y a, il y avait des r\u00e8gles, tandis qu'aujourd'hui n'importe qui peut choisir la forme de coupe qui lui convient, et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait nouveau dans l'histoire du coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [78%] :\r\nJe me permettre une question un peu plus personnelle et m\u00eame indiscr\u00e8te Jean-Claude Bologne vous quel type de couple, avez -vous choisi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [70%] :\r\nJe ne venez donc j'dans l'\u00e9ponge bonjour je je vous r\u00e9pondrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [81%] :\r\nPas tourner autour du pot, le couple non cohabitant mais j'ai fait partie de cette cat\u00e9gorie d'historien qui qui consid\u00e8re que le sujet est l'objet doivent rester bien distincts et donc ma vie personnelle absolument pas un pied Tess empi\u00e9ter sur la la fa\u00e7on de raconter les choses, j'ai \u00e9crit une histoire du du du c\u00e9libat, j'ai \u00e9crit une histoire du mariage Histoire de l'amour, l'histoire du couple et le la la forme de ne pas empi\u00e9ter sur ma ma conception du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [66%] :\r\nC'\u00e9tait pure d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 de dans la rue, je suis donc non cohabitants h\u00e9 ben alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [88%] :\r\nOn en apprend beaucoup sur le coup\u00e9 et en lisant votre livre, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir finalement sur le couple qu'on qu'on vit chacun de nous, hein, et c'est \u00e7a qui est assez amusant aussi, tout comme vous autres livrets d'ailleurs Jean-Claude Bologne, vous avez \u00e9crit, vous avez dit sur l'amour sur la pudeur sur le sentiment amoureux, comme beaucoup d'autres d'ailleurs, vous avez largement explor\u00e9 notre intimit\u00e9 dans de dans dans dans ses nombreux vous avez aussi \u00e9crit des romans, vous avez fait aussi bien d'autres choses qu'on va d\u00e9tailler dans cette \u00e9mission, parce qu'on va se retourner, nous sur votre parcours va faire non pas l'histoire du couple, histoire de Jean-Claude Bologne un c'est avec plaisir, et on va commencer par \u00e9couter Thomas Starsem qui chante la chauve-souris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [69%] :\r\nUne chauve-souris qui un parapluie noir quelques nouvelles de par go\u00fbt du d\u00e9sespoir, car sur le niveau de la chancellerie, maintenant, c'est tr\u00e8s bien, pas vraiment lui point le march\u00e9 au radar, le sommet des fruits Albert l\u00e0 se mettre \u00e0 avoir sonn\u00e9, puis, c'est une bonne chose nous pas repris comme un grand parapluie noir d\u00e8s que vous mettez dans l'dans le dans le sens de la laisser \u00e9mouvoir pour cette chauve-souris, comment garantir, alors \u00e7a, son ex- militaire, il prend la d\u00e9cision en mer, ils auraient d\u00fb me p\u00e8se aujourd'hui des boulevards Saint-Marcel nourrissait. \r\nPuis le groupe accessoires sa m\u00e9thode voyager \u00e0 la victoire sans ah oui, mais pas la mode, il y a quand m\u00eame un peu comme si elle venait \u00e0 la responsable, rel\u00e8ve de son c\u00f4t\u00e9 militant. \r\nAcrobate serait le balancier avant leur travail, la prime de la soci\u00e9t\u00e9, plus il se avec sur permanente, les images de la Ligue arabe Karl et bien s\u00fbr le Docteur Gary, \u00e9conomiste non de finale sursaut et demoiselles de la nuit et le chef \u00e7a derri\u00e8re par la priorit\u00e9 elle- m\u00eame chercher oblige au fond d'un vieux manoir rapidement, elle pourrait alors que j'ai pas \u00e9trangl\u00e9s par la pluie et Wanadoo au P\u00e8re-Lachaise, et il pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [66%] :\r\nOuais qui qui faisait sa toilette par retrait\u00e9 est foutu, c'est la chose juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [68%] :\r\nOui \u00e0 l'action, je ne croyait perdu personnellement j'allais revenir que Pornichet pour leur et de et encore il y a alors de la m\u00eame mani\u00e8re d'\u00e9lections, ce qui un parapluie \u00e7a a laiss\u00e9 pourrir donc la mairie et le sursauter voil\u00e0 maintenant par. \r\nEt la chauve-souris par qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [80%] :\r\nCouple tout \u00e0 fait atypique pour le coup, chauve-souris et parapluie, pourquoi pas, hein, c'est possible, la jungle Bologne \u00e7a vous, \u00e7a vous parle \u00e7a la chauve-souris avec le parapluie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [85%] :\r\nAh \u00e7a ne parle pour peu pour une chose : d'abord parce que c'est, c'est un couple comme vous dites, alors que th\u00e9oriquement pour des objets, on parle de p\u00e8re et non pas de 2 couples, mais des objets anim\u00e9s qui qui ont des sentiments humains, \u00e7a, \u00e7a devient, \u00e7a devient effectivement, j'avais envie de rappeler aussi que le le le coup qui s'est un petit peu autre chose que : un homme, une femme mari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [75%] :\r\nOui c'est, c'est c'est \u00e7a qui m'a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [80%] :\r\nMais je dirais aussi, ce qui me parle de danse et que je suis un grand admirateur de chansons fran\u00e7aises surtout chansons anciennes chansons \u00e0 texte et effectivement, j'avais envie de donner un petit coup de chapeau \u00e0 la Fran\u00e7ois la chanson fran\u00e7aise tape \u00e0 travers Fersen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [90%] :\r\nMais voil\u00e0, vous \u00eates servi avec sur sc\u00e8ne on d'autres chansons en fran\u00e7ais, en l'occurrence une chanson d'un groupe suisse, que je vais vous faire d\u00e9couvrir tout \u00e0 l'heure, vous qui \u00eates belge Jean-Claude Bologne \u00e0 Paris, vous voyez, c'est la francophonie dans toute sa splendeur aujourd'hui avec aussi cette archive la \u00e9coutez c'est un philosophe fran\u00e7ais mais qui enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [85%] :\r\nC'est un peu singulier, paradoxal, peut-\u00eatre, de voir que quelqu'un comme Jean de La Croix se m\u00e9fie, met en garde ses disciples contre une sorte de complaisance qu'il pourrait avoir en solitaire pour les visions qui leur sont donn\u00e9es, et il ajoute, il dit au fond, vous ne pouvez jamais savoir quand vous avez des visions quand vous \u00eates gratifi\u00e9 de 2 visions de Dieu et que vous semblez vous \u00eates combl\u00e9 comme au sens m\u00eame sont combl\u00e9s votre corps m\u00eame est combl\u00e9, vous ne vous laisse jamais savoir si le d\u00e9mon de s'glisse pas et vous devez prier pour que les visions s'en aille, qu'il n'y a plus d'extase, bien qu'\u00e0 proprement parler l'extase ne peut pas \u00eatre identifi\u00e9s ont ramen\u00e9 \u00e0 la seule vision, c'est la sortie de soi mais afin que vous n'ayez pas, ne soyez plus l'objet de ses faveurs, donc c'est trop au-del\u00e0, que l'on doit ce que l'on que que que le mystique, cherche \u00e0 se situer ou \u00eatre ou \u00e0 \u00eatre \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:32) [90%] :\r\nS'appelle Guillain Waterloo, c'\u00e9tait en 2012, au micro d'Adel enfin d'\u00eatre sur France Culture, alors on parle d'une exp\u00e9rience mystique et j'imagine que vous savez pourquoi je fais \u00e9couter \u00e7a Jean-Claude bonjour ma petite id\u00e9e, oui, mais vous avez v\u00e9cu une vous- m\u00eame \u00e0 la sortie de l'adolescence d'exp\u00e9rience mystique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:49) [84%] :\r\nAlors j'ai j'ai v\u00e9cu \u00e0 la sortie de l'adolescence, quelque chose que je ne pouvais pas comprendre le suis de de tradition AT j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 le lendemain pour moi je, je, je, je, je me d\u00e9finis comme un de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration c'est mon mon mon grand- p\u00e8re a d\u00fb lutter contre catholicisme grande ma m\u00e8re \u00e9tait totalement indiff\u00e9rente, mais est toujours tr\u00e8s r\u00e9ticente et et moi je, je suis tr\u00e8s apais\u00e9 vis-\u00e0-vis de tout cela, mais j'ai, j'ai re\u00e7u une une \u00e9ducation tout \u00e0 fait la\u00efques, donc je n'avais aucun outil pour comprendre ce qui m'est arriv\u00e9, j'ai forg\u00e9 donc mes mes mes outils parce que il faut bien survivre \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience et, 10 ans plus tard en comme monsieur m\u00e9di\u00e9viste le r\u00e9gime je devais n\u00e9cessairement tomber un jour sur des mystiques m\u00e9di\u00e9vaux et j'ai, j'ai trouv\u00e9 que leur construction le reconstruction de la une exp\u00e9rience mystique donnez n\u00e9cessairement ne on est reconstruite apr\u00e8s coup, on peut noter sur c'est le moment que le reconstruction \u00e9tait fort semblable \u00e0 \u00e0 la mienne, encore, \u00e0 part ce ce ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:52) [89%] :\r\nQui nous a toujours divis\u00e9 Dieu, je ne sais pas ce qu'il y a l\u00e0 derri\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:57) [90%] :\r\nEt vous pouvez nous la d\u00e9crire cette exp\u00e9rience mystique, je peux, je peux vous vous dire la fa\u00e7on dont je l'ai d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:04) [87%] :\r\nEncore une fois, je suis tr\u00e8s conscient du caract\u00e8re de reconstruction, sauf que moi j'ai j'ai 2 textes qui datent de, de, de cette \u00e9poque, il est, et auquel je me suis mal maintenant, c'est l'exp\u00e9rience du n\u00e9ant tout tout tout simplement le fait que que tout \u00e0 coup le le monde s'\u00e9vanouit autour de de 2 mois pour moi, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience qui qui se fait dans le dans le retrait total, y compris de, de, de, de, de, de toute lumi\u00e8re il y a des exp\u00e9riences tr\u00e8s lumineuse et l'exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s obscur moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:37) [82%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience de donner en totale qui qui m'envahit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:45) [90%] :\r\nEt en m\u00eame temps une unit\u00e9, une pouss\u00e9e de, de, de, de joie, je ne vois pas d'autres mots que le mot joie de de de jubilation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:54) [80%] :\r\nQui, qui m'a saisi et qui fait que j'ai, j'ai bien entendu tout de suite, de penser, de baisse du temps : ceux qui ont appartenu \u00e0 toute tout l'explication physique qui qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [85%] :\r\nQui sont tout \u00e0 fait plausible, tout \u00e0 fait valable mais pour moi la folie ni la maladie n'a jamais apport\u00e9 une telle sensation de joie et de certitudes, autant je suis quelqu'un qui doute dans tout ce que c'\u00e9tait un peu donc tous les domaines o\u00f9 auquel je suis amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir autant l\u00e0 il n'y avait place pour rien, \u00e9coutez il y compris pour aucun doute et c'est ces maux de de joie de certitude de ne n'ayant et c'est les les r\u00e9actions que j'ai pu avoir par la suite, c'est-\u00e0-dire d'essayer de de retrouver cet cet \u00e9tat merveilleux par mes propres moyens, je n'y suis jamais arriv\u00e9 pas mes propres moyens, c'est j'ai j'ai j'ai retrouv\u00e9 ses sensations de fa\u00e7on tout \u00e0 fait fortuite \u00e0 d'autres moments, mais jamais en les cherchant et les fa\u00e7ons de la fa\u00e7on dont vous l'avez cherch\u00e9, c'est la fa\u00e7on dont certains mystiques m\u00e9di\u00e9vaux et essayer de retrouver Dieu et notamment, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9, c'\u00e9tait la la mon 1er contact avec la mystique chr\u00e9tienne par l'exp\u00e9rience de 5 le garde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:13) [73%] :\r\nQui, qui qui avaient des des exp\u00e9riences voil\u00e0 c'est assez r\u00e9guli\u00e8re et lorsque elle le priait dit son biographe, elle s'est forc\u00e9e d'effacer toute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:22) [80%] :\r\nPensez y compris pens\u00e9es positives pour \u00eatre totalement dans l'ann\u00e9e, il y a un an, tout \u00e0 fait adieu, or cette fa\u00e7on de faire la chasse aux pens\u00e9es de faire la chasse aux mots, je m'y suis d'\u00e9puiser dans le dans mais, dans les 20 ans parce que je pensais que c'\u00e9tait la meilleure fa\u00e7on de rejoindre le le ce ce ce bienheureux n\u00e9ant et bien entendu c'est c'est une illusion totale, on parvient au mieux \u00e0 penser qu'on ne pense \u00e0 rien et je ne pensais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:48) [69%] :\r\nC'est l'exp\u00e9rience de la m\u00e9dication aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:51) [80%] :\r\nAlors il y a des il y a, il y a de la gu\u00e9rilla la m\u00e9ditation, je, je me suis toujours m\u00e9fi\u00e9 un petit peu de et \u00e0 \u00e0 l'inverse de ce que dit je, je, les gens qui accro\u00eet de demander. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:05) [84%] :\r\nCombien de noms de ceux qui qui m'apprennent \u00e0 faire ce que ce que je fais spontan\u00e9ment, et je pr\u00e9f\u00e8re ne pas refaire cette exp\u00e9rience que de de dossiers de recettes pour la faire, alors je sais quelle m\u00e9ditation, je sais que les les fait le psy qui sont les, les, les moines qui nous rattrape des moines du Mont Athos au au moyen- \u00e2ge retrouv\u00e9s la la pr\u00e9sence de Dieu en se regardant l'infiniment le le nombril douleur son dauphin, l'optique, tout simplement parce que, en en gardant la t\u00eate baiss\u00e9e pendant un certain temps, il y avait un afflux de sang qui kilos de produits \u00e0 l'extase je sais tout \u00e7a je sais que les M\u00e9lan\u00e9siens le le retrouve des spectateurs en souffrance sur des braises et que que le yoga peut m\u00eame des choses extraordinaires et que la pri\u00e8re du coeur peuvent nous ramener tout cela et que la drogue aussi peuvent oui \u00e7a j'ai j'ai menti hein, voil\u00e0 je, je, je n'ai aucun pr\u00e9jug\u00e9, quand tout cela, sauf que je, je sais que \u00e7a m'est tomb\u00e9 dessus un jour ou quelques jours et et que c'\u00e9tait merveilleux, je ne tiens pas \u00e0 galvauder ce qui continuent \u00e0 nous nourrir parce que ce le principal peut-\u00eatre dans ce souvenir, c'est que, comme tous les adolescents, j'avais une angoisse folle de la mort et du n\u00e9ant, \u00e7a m'a gu\u00e9ri de l'angoisse du n\u00e9ant, et \u00e7a m'a gu\u00e9ri, ce qui, pour adapter, mais n'est pas \u00e9vident de de l'angoisse de ne plus \u00eatre un jour et donc de l'angoisse de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:26) [92%] :\r\nVous avez \u00e9crit suite \u00e0 \u00e7a le le mysticisme AT, qui est un magnifique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, suite \u00e0 cette exp\u00e9rience, \u00e7a c'est pour l'exp\u00e9rience mystique aux alentours de 19 ans, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Li\u00e8ge en Belgique, aucun rapport d'ailleurs entre les depuis machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la raison non enseignants quel quel couple form\u00e9 vos parents en couple, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:47) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait normal mari\u00e9 amoureuse, je pense, donc, se disputant de, de, de temps en temps et je j'ai j'ai des, des, des souvenirs absolument quand j'\u00e9tais tout petit de de disputes, de mes parents mais je, je, je, j'ai toujours pens\u00e9 d'ailleurs que si le le le divorce par consentement mutuel avait exist\u00e9, parfois sur un coup de t\u00eate, on peut en tout ce qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:14) [84%] :\r\nUne cliente qu'une autre, j'ai connu des disputes violentes parmi mes entre mes parents on on peut prendre des d\u00e9cisions que l'on regretterait plus tard, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire que le le le le divorce n'est pas une solution qui, qui doit s'imposer dans certains notamment dans certains cas mais la facilit\u00e9 de de de divorcer peut parfois entra\u00eener de de de regrets, je pense que mes parents form\u00e9 en couple heureux malgr\u00e9 quelques quelques dissensions qui sont pass\u00e9es sur la glace ayant donc ce \u00e7a c'est un coup d'enseignants, donc il se retrouvait le soir qui ne qui ne vivent pas en permanence l'un sur l'autre, \u00e7a, \u00e7a peut aussi expliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:53) [76%] :\r\nEt puis, bien s\u00fbr, non la lessive ensemble c'est votre maman peut-\u00eatre, j'ai vu j'dit si vous voulez pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:59) [78%] :\r\nQui leur faisait dans un grand bac 2 de Pierre avec un important nous comme quoi d'ancienne, j'ai vu l\u00e0, la machine \u00e0 laver chez moi quand quand j'avais \u00e7a, 7, 8 ans, je vous assure que ce sont des des souvenirs qui aujourd'hui faut ouvrir les yeux grands comme \u00e7a aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [77%] :\r\nOui, on sait m\u00eame plus que \u00e7a existait, hein, c'est vrai, voil\u00e0 pourtant vous je pr\u00e9cise que vous n'avez pas 80 50 Jean-Claude Bologne non je Jean de presque 60 moi je, je, je dirais, Djelkhir et puis oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:25) [87%] :\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment en 1956 on entendu tourner une page pour pouvoir la date de votre naissance, qui connaissait pas par coeur alors Jean-Claude Bologne, on le sait, on l'a dit, vous \u00eates un historien, vous avez \u00e9crit des pages et des pages sur sur l'histoire du couple, histoire du sang du c'est ceux qui sont aujourd'hui mais il y a eu l'histoire du sentiment amoureux, l'histoire de la pudeur, sujet qui nous concerne nous int\u00e9resse tous, vous avez aussi \u00e9tudi\u00e9 la philologie romane \u00e0 l'universit\u00e9, oui, \u00e0 quel moment vous commencez \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 ces sujets justement intime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:59) [99%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:01) [81%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience qui veut particuli\u00e8re, donc j'ai fait des \u00e9tudes de philologie romane de 2 langues sont surtout de langue, je me suis pour l'heure la philologie l'ancien fran\u00e7ais et de de litt\u00e9rature fran\u00e7aise et italienne, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:15) [83%] :\r\nEt lors de mon de mon service militaire, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:23) [85%] :\r\nAmener parce que j'avais un petit peu plus de, de, de, de, de loisirs, disons -le, comme cela a aid\u00e9 ma marraine, qui \u00e9tait conservateur de la biblioth\u00e8que de de de Li\u00e8ge affaire le catalogue de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:36) [74%] :\r\nC'est l'aide du fonds ancien et donc \u00eatre une s\u00e9rie de lire du 16\u00e8me si\u00e8cle 17\u00e8me si\u00e8cle et ce qui se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:44) [83%] :\r\nComment, de faire l'inventaire dire en 3 mots : de quoi il s'agissait, mais quand vous mettez un livre du du, du 16\u00e8me ou 17\u00e8me, mort en et Jalabert 25 ans \u00e0 l'\u00e9poque je j'ai pass\u00e9 plus de temps \u00e0 lire, c'est l'Irak, elle \u00e9crit qu'il va inventorier et j'ai tout d\u00e9couvert des choses fabuleuses et notamment cette anecdote qui pour moi est fondatrice c'est de appelant sans frais historique m\u00eame s'il a fait historique, c'est toujours reconstruit lorsque l'empereur Maximilien sur sa chaise perc\u00e9e, il ne voulait de personne, pas m\u00eame d'un serviteur qui le torcher lorsqu'il avait termin\u00e9 cette anecdote est rapport\u00e9e par plusieurs \u00e9crivains au XVIe, XVIIe si\u00e8cle et l\u00e0 je tombe sur un livre de dinde, un j\u00e9suite du site 17\u00e8me si\u00e8cle qui mais vous vous rendez compte qu'plus de pudeur cupidit\u00e9 comme les extraordinaire c'est merveilleux et j'avais en m\u00e9moire, parce que je suis philologue Montaigne qui racontent la m\u00eame ann\u00e9e, dans les et qui se rit de, de, de, de cette pudeur exag\u00e9r\u00e9e de l'empereur Maximilien et l\u00e0 je me suis dit au fond au XVIe si\u00e8cle, on se moque de Maximilien au XVIIe, on en fait un exemple de, de, de pudeur extraordinaire alors qu'aujourd'hui, se rendent seul sur sa chaise perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [73%] :\r\nC'est la moindre des choses, c'est dans la vall\u00e9e, c'est la base Andr\u00e9 16, m\u00eame si on \u00e9crit ce qu'on a un serviteur qui nous accompagner le je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [89%] :\r\nEt je me suis dit tiens, l\u00e0, il y a 3 regards diff\u00e9rents sur une m\u00eame anecdote et j'ai eu envie d'\u00e9crire l'histoire de ce regard, donc j'ai pas voulu faire une histoire de la nullit\u00e9, il y en a 90000 mais Histoire du regard que l'on porte sur la nudit\u00e9 maintenant int\u00e9ress\u00e9s et \u00e7a c'est vraiment \u00e9t\u00e9 le l'\u00e9l\u00e9ment fondateur qui, qui a fait que je ne suis plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire, mais non pas aux faits historiques ou Regards sur le fait historique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:34) [91%] :\r\nEt c'est, c'est le cas aussi pour l'histoire du couple vous vous regardez comment on a consid\u00e9r\u00e9 le coup qu'\u00e0 travers voil\u00e0 et c'est absolument passionnant, vous citez d'ailleurs beaucoup de de d'ouvrages parce que, on sent que vous aimez lire et depuis c'est ce passage dans la dans la biblioth\u00e8que de Li\u00e8ge gr\u00e2ce \u00e0 votre marraine c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:53) [87%] :\r\nVoil\u00e0 je dirais la la biotech de mon p\u00e8re qui \u00e9tait professeur de fran\u00e7ais c'est vrai que \u00e7a aide quand, quand on a 15 ans d'avoir libre acc\u00e8s \u00e0 une biblioth\u00e8que ont permis cette cette Intelligence quand je j'avais 16 ans quand on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 et il m'a, il m'a dit voil\u00e0 les bo\u00eetes avec mes livres dans l'oubli avec comme tu veux, je ne demande qu'une chose que j'ai bien d'un livre, je demande o\u00f9 il est, et \u00e0 16 ans, avoir des caisses de livres \u00e0 arranger, c'est, c'est une chance inou\u00efe, \u00e7a m'a donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 une une une biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:26) [85%] :\r\n\u00e7a peut donner des id\u00e9es \u00e0 des parents qui sont en plein d\u00e9m\u00e9nagement, l\u00e0 o\u00f9 ils sont tout \u00e0 fait des ados de 16 ans, faites les ranger les livres en plus, \u00e7a vous permettra d'aller boire un petit caf\u00e9 tranquillement sur la terrasse, pourquoi pas, je vous ai promis tout \u00e0 l'heure, une autre chanson en fran\u00e7ais, vous qui aimez la langue fran\u00e7aise, Jean-Claude Bologne, c'est un groupe suisse qui s'appelle Allio ce et nous propose un titre pixels, j'ai l'impression que \u00e7a parle de coupe, vous allez me dire ce que vous en pensez pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:19) [68%] :\r\nCette plus de travail, c'\u00e9tait aussi Bocuse au qui est qui, Abidjan, qui parle aussi de toutes parts, traverse ainsi que tous les contrats. \r\nJ'ai le temps qu'il parle, ce que les calculs tout et puis Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:22) [78%] :\r\nC'est un couple de chanteurs Aliz\u00e9e Hauswald et Xavier Michel, qui chante pixels, c'est leur nom d'artiste, \u00e7a vous a, \u00e7a vous a plu, Jean-Claude Bologne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:31) [80%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait tout \u00e7a, mais aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous rappelle aussi que le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [76%] :\r\nTout amour est une construction pixels et que le l'image que l'on a de de l'autre et certainement plus importantes que la r\u00e9alit\u00e9 de, de, de l'autre et ce qui me pla\u00eet aussi sexe c'est et donc non seulement une image m\u00eame mental mais une image c'est de des d\u00e9penser de l'autre force dans tes pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:57) [80%] :\r\nIci, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:00) [83%] :\r\nCouples incontestablement il a non seulement un couple chanteur, je sais pas si apr\u00e8s, ils sont des syncopes dans la vie, \u00e7a probl\u00e8me c'est pas le probl\u00e8me mais le le le couple mis en sc\u00e8ne dans la dans dans la chanson est un couple exigeant, or le couple moderne est un couple beaucoup plus exigeants, donc beaucoup plus fragiles que les les couples d'autrefois, plus on on attend de l'autre, plus on ne on on va vers la d\u00e9ception est plus on, on se dit : mais il faudrait peut-\u00eatre que je cherche ailleurs, on dit toujours tout souvent qui, qui est une crise de couple aujourd'hui parce qu'on se fonde sur des sur des statistiques, mais la crise du couple, pour moi, c'est, c'est c'est plut\u00f4t le le 9\u00e8me si\u00e8cle lorsque on on \u00e9tait mari\u00e9 \u00e0 une femme que l'on ne supportait plus, et comme le divorce n'existait pas, on devrait la porter la cuisine pour la faire \u00e9gorger par son cuisinier, il y a quand m\u00eame une crise du couple le l\u00e0- bas vous 18\u00e8me si\u00e8cle lorsque il est de bon ton, lorsqu'on est on est mari\u00e9s dans la haute soci\u00e9t\u00e9 d'avoir 2 appartements diff\u00e9rents et de de rencontrer de temps en temps Madame pour justifier les les enfants qu'elle risque d'avoir, si on ne rencontre jamais la il y avait qui du couple, aujourd'hui on a un couple vraiment exigeant et en Coupe exigeant mais plus frais, plus fragile que qu'un autre, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:15) [87%] :\r\nEnfin, petit tour du c\u00f4t\u00e9 des routes plus plus pr\u00e9cis\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 des transports publics, Jean-Claude Bologne, on reviendra tout de suite aux couples. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:22) [86%] :\r\nL'eau, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:25) [87%] :\r\nUne information concernant les transports publics en r\u00e9gion lausannoise suite \u00e0 un probl\u00e8me technique, la ligne du lait des momentan\u00e9ment interrompu entre Lausanne- Flon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:33) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:35) [85%] :\r\nNon, \u00e7a vous concerne absolument pas Jean-Claude Bologne, puisque vous \u00eates \u00e0 Paris en Direct, en duplex de Paris que vous \u00eates belge, donc j'imagine que l'aide et je veux une feuille, monter tant samedi absolument rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:44) [74%] :\r\nMais c'est pas, ce sont de jolis noms \u00e0 entendre : vous aimez la po\u00e9sie, c'est pas ce qu'est la litt\u00e9rature et justement, parlant de litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:52) [76%] :\r\nEt le le site. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:55) [82%] :\r\nLe manger Rami donc, vous le savez la a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1838 par Balzac, Victor Hugo, qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers pr\u00e9sidents et qu'prouv\u00e9 pendant plus d'un si\u00e8cle, quelle \u00e9tait la route personne morale qui veille on il y a d\u00e9clar\u00e9 l'aide fran\u00e7aise, tous les grands victime notre pays en ou en ont fait partie, en des temps r\u00e9cents Pierre Beno\u00eet, Fran\u00e7ois Mauriac leur Duhamel ont pr\u00e9cis\u00e9 que donc dans des circonstances un peu difficile une succession assez lourde responsabilit\u00e9 oui justement parmi ses responsabilit\u00e9s et vous allez tout de suite, quelle est votre position vis-\u00e0-vis du domaine public payant dont on a beaucoup ah oui, oui, h\u00e9 bien vous savez la campagne ardente qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e ces derniers temps autour de cette question du domaine public payant laur\u00e9at d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des \u00e9crivains dans cette affaire, je le ferai avec coeur, car c'est une cause juste, la France qui tient \u00e0 maintenir son prestige dans le monde, le petit r\u00e9ussir que si un des plus brillants les de prestige, la litt\u00e9rature fran\u00e7aise sa place \u00e9minente, l'\u00e9crivain doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s compte des difficult\u00e9s mat\u00e9rielles qui la taille de toutes parts, l'\u00e9crivain qui ne n'ni les avantages de la loi de s\u00e9curit\u00e9 sociale, ni m\u00eame seulement chers amis de la retraite des vieux cette isol\u00e9 nous le tiendrons de cette solitude, je vous le garantis, et nous l'aiderons acqu\u00e9rir des ind\u00e9pendances, sans laquelle il n'y a pas tromperie cr\u00e9atrice, voil\u00e0 un des principaux soucis de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9sendette que j'ai l'honneur de pr\u00e9sider. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:30) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:36) [84%] :\r\nUne conviction dans le ton de voix de Maurice Bedel, c'\u00e9tait en 1948 il \u00e9tait alors pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres, vous avez occup\u00e9 -vous cette fonction, vous aussi, Jean-Claude Bologne tout un peu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:46) [84%] :\r\nJ'ai j'ai occup\u00e9 son si\u00e8ge entre 2010 2014 j'\u00e9tais 6 ans secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et 4 ans pour pr\u00e9sident puisque vous demande les 4 ans alors je vais de de d\u00e9j\u00e0 pour pour vous situer, changement d'\u00e9poque, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien, j'ai une arrive de dire moi- m\u00eame \u00e0 la Balzac, Hugo ne qui ont fond\u00e9 qui ont pr\u00e9sid\u00e9, elle \u00e9tait fond\u00e9e par lui de noyer et le 1er pr\u00e9sident \u00e9tait Fran\u00e7ois Villemin, ce sont des noms qu'on n'entend plus, parce que, effectivement, Balzac, Hugo, Dumas, George Sand, qui a \u00e9t\u00e9 fait, Gauthier, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la base de la la soci\u00e9t\u00e9 et qui pour beaucoup ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident, \u00e7a sonne mieux, mais je veux voil\u00e0 j'ai j'aime aussi dire que il y a eu beaucoup de d'auteur aujourd'hui bien oubli\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des de l'anglais et que notre fondateur, celui des loyers qui est un grand patron pour un grand patron de presse, ceci dit il y a peu de choses, il y a des choses et et ceux qui ont chang\u00e9 des choses qui n'ont pas chang\u00e9 depuis l'\u00e9poque de Maurice Bedel heureusement aujourd'hui les les \u00e9crivains ont droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l\u00e0 j'ai \u00e7a, ils ont en France, ils ont acquis la retraite compl\u00e9mentaire en 2005, c'est, c'est ce qui est tout r\u00e9cent, je serais parti de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui pourra b\u00e9n\u00e9ficier d'une toute petite retraite compl\u00e9mentaire parce que \u00e7a se constituent en 40 ans de retraite compl\u00e9mentaire, donc c'est c'est c'est c'est dans les ann\u00e9es 2100 2050 quelle sera vraiment efficace et aujourd'hui notre combat, on n'est plus de conserver celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:18) [84%] :\r\nQue de de de l'acqu\u00e9rir donne de nouveaux droits parce que la les riches. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:24) [81%] :\r\nForme de la de la retraite au-del\u00e0 la retraite compl\u00e9mentaire qui sont peut-\u00eatre n\u00e9cessaires pour le budget de de nous donne d'un pays risque de de Downtown mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:34) [88%] :\r\n\u00eatre dans des situations tr\u00e8s difficiles les les \u00e9crivains donc il y a, il y a des choses qui changent, des choses qui ne changent pas, puisque ce vieux serpent de mer du domaine public payant est en train de ressortir puisque aujourd'hui le le domaine public enrichi sur tout le monde de l'\u00e9difiante, c'est pas parce qu'il a pas droit d'auteur que les lits sont moins chers et s'il pouvait y avoir une petite partie de ce domaine public qui qui parviennent \u00e0 aider les la retraite compl\u00e9mentaire des auteurs, ce serait une belle avanc\u00e9e donc voyez, on a toujours bonnes id\u00e9es et toujours les les m\u00eames espoirs mais aujourd'hui il y a de plus en plus de, de, d'\u00e9crivains, d'\u00e9crivain qui publie ou qui ou qui \u00e9dite les facilit\u00e9s de de de Lady. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:20) [89%] :\r\nSi on allait de l'auto- publication, ils sont pour, pour beaucoup, et donc il y a de moins en moins de r\u00e9mun\u00e9ration parce que les les journalistes, pas plus au contraire il y sont un peu moins parce que le prix des livres n'a pratiquement pas vari\u00e9 depuis 1980 mon 1er livre Histoire de la pudeur \u00e9tait vendue 130 francs 130 Fran\u00e7ais, 22 euros aujourd'hui, mais sont toujours vendu 22 euros, donc le le prix des livres ne n'augmente pas alors que le co\u00fbt de la vie augmente, il y a de plus en plus d'\u00e9crivains, il y a de moins en moins d'un droit d'auteur pour les \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:52) [91%] :\r\nVous savez, cette passion de la litt\u00e9rature depuis longtemps Jean-Claude Bologne alors en dehors de votre activit\u00e9 d'historiens qu'on conna\u00eet avec l'histoire du couple aujourd'hui l'histoire de la pudeur Histoire du sentiment amoureux, vous avez publi\u00e9 aussi des des romans, vous avez laiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans la biblioth\u00e8que paternelle, \u00e0 16 ans, en train de ranger les livres \u00e9puis\u00e9s, la biblioth\u00e8que de Li\u00e8ge avec votre marraine et puis vous avez \u00e9t\u00e9 critique litt\u00e9raire \u00e9galement, notamment pour la RTBF et pour la Wallonie de Li\u00e8ge et vous allez cesser toute activit\u00e9 critique en 1995 pourquoi.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:23) [95%] :\r\nAu fond, c'est c'est vrai que l'activit\u00e9 critique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:28) [79%] :\r\nQui m'a a m'a aid\u00e9 la vie qui est, qui est un peu un peu difficiles, j'ai quand, en 1995 la seule la mais mes livres, commencer \u00e0 fonctionner \u00e0 peu pr\u00e8s bien non que je, je n'ai plus besoin de plus le m\u00eame besoin d'un en compl\u00e9ment de nos revenus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:51) [80%] :\r\nEt la critique litt\u00e9raire, la lecture donc m\u00eame parce que c'est, c'est une sorte de de stades c'est \u00e0 de, de, de la lecture et de lecture orient\u00e9e c'est qui j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:05) [78%] :\r\nDur reconstituer une lecture neuve par par la suite, et l\u00e0 c'est le cette cette lecture innocente que j'avais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, je l'ai reperdu quand m\u00eame, c'est la soci\u00e9t\u00e9 des gens de l'espace, qu'il y a tellement de prix litt\u00e9raires, \u00e7a oblige \u00e0 une autre lecture et puis il y a eu, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a emp\u00eache en fait le le choix lecture c'est c'est un livre que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:32) [86%] :\r\nVers lequel on va spontan\u00e9ment que l'on aime et et qui que on d\u00e9vore sans se demander si on va en parler ou ne pas en parler sans, sans se demander si c'est \u00e0 lire ce qui peut concourir \u00e0 \u00e0 un prix ou non sans avoir les lectures des autres qui ne sont jamais tout \u00e0 fait, vos go\u00fbts que auquel on doit comparer 2 et je je veux dire, j'ai j'ai h\u00e2te de de quitter aussi puisque mes mes mandats vont s'\u00e9puiser le les jur\u00e9s de la de de la soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres et reprendre vraiment une une lecture de livres que j'aime tout \u00e7a tout simplement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:08) [83%] :\r\nQuels sont -ils si vous aimez Jean-Claude Bologne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:11) [98%] :\r\nAlors j'ai j'ai une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:14) [85%] :\r\nPassion pour des domaines des romanciers, dont j'ai partag\u00e9 l'aventure pendant une dizaine d'ann\u00e9es, qui s'\u00e9taient r\u00e9unis sous l'\u00e9tiquette nouvelle fiction autour de, de, de Fr\u00e9d\u00e9ric Tristan Fran\u00e7ois Couperi Georges Olivier Ch\u00e2teau Raynaud, Hubert Haddad etc etc et qui sont des romanciers de l'imaginaire, mais d'un imaginaire qui n'est jamais grave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:36) [83%] :\r\nEt puis ce n'est pas ce ce ce, ce qu'on a appel\u00e9 un peu la la quincaillerie de du du, du, du fantastique gratuit de la de la de la de la science- fiction qui qui qui va vanter les talk-shows sans leur donner du sens, ici \u00e0 une qu\u00eate de sens, et \u00e7a c'est mon vieil esprit m\u00e9di\u00e9viste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:54) [88%] :\r\nDans un roman, il y a toujours le sens au au moyen- \u00e2ge, alors le le sens aujourd'hui n'est plus m\u00eame que que j'\u00e9cris bien 3 forte heureusement mais j'ai gard\u00e9 ce ce go\u00fbt d'une litt\u00e9rature d'imaginaire qui va puiser dans les dans, dans, dans les mythes qui va puiser dans dans l'\u00e9rudition qui va puiser dans l'histoire qui refusent un petit peu partout pour avoir des, des, des intrigues parfois foisonnante mais qui ne sont jamais purement gratuite et dont on ressort enrichi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:23) [90%] :\r\nD'ailleurs, on peut se demander si cette ce go\u00fbt pour les intrigues justement foisonnante, avec un sens ne viendrait pas de votre activit\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre universitaire \u00e0 Li\u00e8ge quand vous \u00e9tiez \u00e9tudiant en philologie romane, vous avez \u00e9t\u00e9, acteur, metteur en sc\u00e8ne et auteur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:34) [84%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, Ross, sa dur\u00e9e, le le temps du th\u00e9\u00e2tre universitaire mais mais mais effectivement je, je m'\u00e9tais enthousiasm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, notamment pour le th\u00e9\u00e2tre m\u00e9di\u00e9val et j'ai adapt\u00e9 une moralit\u00e9, les l\u00e9gumes du 15\u00e8me si\u00e8cle, nous avons \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 \u00e0 Li\u00e8ge en France alors \u00e0 Dublin, oui oui le le th\u00e9\u00e2tre pour moi \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 un moment important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:05) [85%] :\r\nImportant parce que j'ai d\u00e9couvert que que j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s mauvais acteur et et qu'il faut pas reconna\u00eetre ses limites, je je r\u00eavais oui oui je, je, je, je suis venu que ma guitare \u00e0 Paris en esp\u00e9rant pouvoir nourrir ma ma litt\u00e9rature en chantant des chansons mais je suis encore plus mauvais chanteur que je que je ne m'\u00e9tais acteur c'est il faut conna\u00eetre ses limites mais surtout c'est, c'est une \u00e9poque un peu difficile pour moi, c'est, c'est c'est c'est l'\u00e9poque o\u00f9, o\u00f9 je je me battais avec ses ses ses crise de mysticisme que j'ai appris plus tard mysticisme que je devais m'expliquer qu'ne parvenait pas toujours \u00e0 m'expliquer et entrer dans la peau d'un personnage qu'on vous dise en se disant : c'est lui qui parle, ce n'est plus toi qui parle, il y a plus un oeil dans le dans dans ton dos qui et qui qui se moque de ce que tu fais, c'est c'est \u00e7a \u00e7a justifiait ce qui est en train de faire et de th\u00e9\u00e2tre, je je pense m'a m'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9, m\u00eame si moi je n'ai pas \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 \u00e0 \u00e0 me construire quelque chose aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:10) [82%] :\r\nOui, non, je ne sais pas si vous chantez bien ou pas, parce que je vous ai jamais entendu chanter Jean-Claude Bologne, mais je veux que vous croire sur parole en revanche vous avez de tr\u00e8s bons go\u00fbts musicaux, vous avez propos\u00e9 de passer un extrait de Casanova de Fellini, c'est une composition de Nino c'est un extrait, donc la bande originale du film Casanova l'interview mais qui sont \u00e0 la menthe id\u00e9e Kelly Jones. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:32) [88%] :\r\nAlors c'est magnifique, c'est l'Internet de la menthe religieuse, expliquez -nous pourquoi ce choix Jean-Claude Bologne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:37) [80%] :\r\nAlors, d'abord parce que c'est, c'est c'est un film forme de, de, de couples, couples d'hommes, couple, couples sexuelle mais sur un mod\u00e8le particulier puisque la montre litigieuse, celle qui d\u00e9vore son son son son son amant et c'est un peu cela que que que que disons 3 italiens, l'interpr\u00e8te de la montre religieuse, tout, tout le mal est une tentation, je con\u00e7ois l'amour comme comme une nourriture, donc c'est une forme tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re de, de, de, de, du couple, et puis surtout parce que Fellini c'est une passion de jeunesse et une retard c'est une passion de jeunesse je, je, je pensais \u00eatre parmi les quelque rares femmes qui ont l'oeuvre int\u00e9grale de dominos Rota. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:20) [87%] :\r\nQui, qui d\u00e9passe m\u00eame la musique d'op\u00e9ra et c'est, c'est c'est c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:24) [77%] :\r\nTr\u00e8s troublant parfois de les retrouver dans des dans des palais ou dans des Oeuvres religieuses des oratorios, des d\u00e9serts qu'on nous qu'on a entendu dans dans de dans dans dans un film et m\u00eame m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:37) [88%] :\r\nPour moi Fellini et Nino Rota c'est c'est cette imagination d\u00e9brid\u00e9e qui qui part dans tous les sens, mais dont on dont on peut toujours revenir dans par t\u00e9l\u00e9 qui, on peut toujours revenir sens et si vous analysez le le Casanova de Fellini, en fonction notamment des des 4 \u00e9l\u00e9ments, terre, feu, vous avez une cl\u00e9 de lecture qui se qui se met en place et et qui est extraordinaire, propos pour moi Fellini, c'est \u00e7a le monstre totale du du du du du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:12) [90%] :\r\nEt de l'histoire qui a du sens, \u00e7a donne envie de filer revoir Casanova de Fellini dans 10 minutes 11 minutes peut-\u00eatre \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, pourquoi pas, mais l\u00e0, justement, en parlant d'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:26) [82%] :\r\nDe fermer lecteur c'est vrai que souvent ce sont des jeunes gens, \u00e7a on s'en est aper\u00e7u parce que ils retrouvent je crois la int\u00e9rieure de mon travail Aniko de leurs propres questionnements alors mon propos n'est pas de r\u00e9pondre, d'imposer des r\u00e9ponses mais de fait ressentir le plus honn\u00eatement le plus profond\u00e9ment possible, quelles sont les possibilit\u00e9s de d'aller vers ces questionnements Les sont touch\u00e9s d'abord faire face de mani\u00e8re le plus propre possible plusieurs m\u00e8tres possible ces questionnements qui les et par exp\u00e9rience, parce que j'en rencontre quand m\u00eame beaucoup que mes livres, d'une certaine fa\u00e7on, peuvent leur apporter un petit quelque chose, c'est du moins le travail d'un \u00e9crivain, c'est aussi servir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:27) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:28) [87%] :\r\nQuelle modestie dans les propos de Fr\u00e9d\u00e9rick Tristan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:31) [79%] :\r\nEh oui, oui, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est un, c'est un ami de 30 ans de, de, d'abord c'est \u00e7a fait partie de la bourse est autour de lui que s'est constitu\u00e9e la nouvelle fiction \u00e0 laquelle j'ai particip\u00e9 entre 91 payant et 2001 et c'est ce c'est, c'est lui qui m'a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:48) [86%] :\r\nRendu le le le go\u00fbt \u00e0 la \u00e0 la lecture, \u00e0 une \u00e9poque j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 j'avais un petit peu ab\u00eem\u00e9 dans la donne dans la critique litt\u00e9raire, s'il y a, il y a une phrase de de de Fr\u00e9d\u00e9ric qu'il dit toujours dans un autre sens que moi, mais c'est pas bien grave que ce que j'aime \u00e0 citer l'\u00e9nigme et divine, la r\u00e9ponse est humaine, il faut jamais r\u00e9pondra \u00e0 une \u00e9nigme, il faut, il faut la conserver tels quels mais si \u00e9nigme n'a pas quelque part sa r\u00e9ponse, elle ne sert \u00e0 rien, mais c'est \u00e0 c'est \u00e0 nous de, de, de, de, de, de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:22) [82%] :\r\nLa chercher et c'est \u00e7a que nous propose Fr\u00e9d\u00e9ric et quelques autres de tous ces romancier de de la nouvelle fiction, ce sont des des \u00e9nigmes sont plus souples, fort du terme, non par des intrigues polici\u00e8res qui qui n'ont qu'une seule r\u00e9ponse, mais des choses qui nous intrigue qui qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir et qui finalement nous \u00e9claire sur nous-m\u00eames, \u00e0 travers l'imaginaire, non pas l'humanit\u00e9 g\u00e9n\u00e8re d'un autre, mais \u00e0 une sorte d'imaginaire universel que l'autre Amir disposition \u00e7a c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:53) [86%] :\r\nAvec ce go\u00fbt du jeu toujours qu'on retrouve aussi dans vos livres y compris vos livres historique Jean-Claude Bologne ce go\u00fbt du jeu, je disais tout \u00e0 l'heure que quand on lit l'histoire du couple, on peut pas s'emp\u00eacher de penser \u00e0 son propre pour beaucoup plus qu'on a v\u00e9cu couple avec est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:07) [86%] :\r\nOui, oui, parce que je, je, je, j'esp\u00e8re, alors je suis oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:13) [90%] :\r\nEn faisant l'histoire de rester le plus pr\u00e8s possible sinon d'une v\u00e9rit\u00e9 historique, du moins de la la reconstitution sur laquelle nous 2, les historiens sont tomb\u00e9s d'accord, mais l'histoire a doit nous interroger sur nous-m\u00eames et nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 revivre une histoire que nous ignorions c'est c'est c'est c'est malheureusement ce ce ce, ce qui risque d'arriver dans, dans, dans, dans bien des dents dans bien des domaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:43) [84%] :\r\nJe, je suis convaincu que nous sommes constitu\u00e9s de toutes les strates historiques de ne depuis la, la, la plus haute antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, que tout cela s'est ajout\u00e9 et que si nous ne comprenons pas le l'histoire nous nous comprenons pas nous-m\u00eames donc effectivement si les couples ancien peuvent nous faire r\u00e9fl\u00e9chir nos couple de d'aujourd'hui c'est : c'est pour moi la meilleure fa\u00e7on de, de, de lire l'histoire n'est pas et n'est pas gratuite, elle n'en impose pas un sens le le la seule ville de notion de de sens de l'histoire, mais hors de moi, elle n'impose pas un sens mais elle porte \u00e0 un sens que chacun va pouvoir y mettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:25) [80%] :\r\nPour en revenir au jeu et \u00e0 l'imaginaire, vous avez, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, \u00e9crit aussi des romans, et notamment un pastiche du quand m\u00eame s'Jean-Luc m\u00eame c'est le secret des lettres, alors l\u00e0, on revient aux premi\u00e8res amours, la langue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:36) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, j'ai, j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:42) [87%] :\r\nTr\u00e8s marqu\u00e9, de par ma formation m\u00e9di\u00e9viste de du du passage de l'homme tridimensionnel en fait l'homme m\u00e9di\u00e9val, ces corps, \u00e2me, esprit, une sorte de d\u00f4me Beady mentionnait l'le corps et l'\u00e2me et on oublie toujours l'esprit Sherlock Holmes et Watson m'ont toujours sembl\u00e9 incarnait parfaitement ce cet homme Billy mentionnait l'Watson le m\u00e9decin le corps Charles comme l'Intelligence et et puis quand il y a que 2 dimensions, il manque la 3\u00e8me dimension pour moi et la 3\u00e8me dimension ce n'est plus l'esprit dans le sens m\u00e9di\u00e9val, c'est la po\u00e9sie, et j'ai eu envie de confronter Sherlock Holmes a des po\u00e8tes de de de son temps Charles Cros rend dans un dans la la la la premi\u00e8re nouvelle Lautr\u00e9amont, h\u00e9 bien qu'est -ce que l'\u00e9tincelle politique peut apporter \u00e0 un m\u00e9decin qui qui Micoud n'entend rien du tout et un intellectuel pur qui a sem\u00e9 toujours m\u00e9fi\u00e9 de de du du sentimentalisme et de ceux qui pensaient que la po\u00e9sie v\u00e9hiculait et et donc voil\u00e0 je je vais \u00e0 des \u00e9nigmes qui ne sont r\u00e9solument le que gr\u00e2ce \u00e0 la conjonction de 3 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:59) [85%] :\r\nOn entend, vous avez un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s l\u00e9ger accent belge Jean-Claude Bologne, puisque vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Li\u00e8ge, oui, je me demandais dans quelles mesures \u00e7a cette origine belge influer sur votre int\u00e9r\u00eat pour la langue fran\u00e7aise et la francophonie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:13) [81%] :\r\nAlors c'est vrai que la la Belgique, la, la densit\u00e9 de 2 peut \u00eatre kilom\u00e8tre carr\u00e9 le la plus forte du du monde parie -t-il, mais aussi les grammairiens la, comme toutes les, les, les zones de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:27) [83%] :\r\nLes march\u00e9s jadis de qui, qui sont front les aux fronti\u00e8res entre entre 2 langues, entre fran\u00e7ais et langues germaniques, en particulier, il y a une sensibilit\u00e9 un peu, un peu plus forte au ph\u00e9nom\u00e8ne avec linguistiquement en Belgique et les les l\u00e9gumes grand grammairien que \u00e9crevisses anc\u00eatre sans rien belge et on nous a effectivement depuis l'enfance, habitu\u00e9 \u00e0 faire la traque au Belgi civisme faire la traque a l'accent belge donc \u00e0 surveiller notre notre langue, je vends mon p\u00e8re \u00e9tait professeur de fran\u00e7ais, donc j'ai un accent relativement peu prononc\u00e9e et qui a toujours \u00e9t\u00e9 le m\u00eame, je n'ai jamais, c'est chercher \u00e0 corriger mon mon accent, parce que j'en \u00e9prouve pas le besoin, mais si j'avais eu un index extr\u00eamement prononc\u00e9 en arrivant en France j'aurais d\u00fb faire des efforts et le et le le le corriger davantage, mais c'est vrai que \u00e7a m'a donn\u00e9 une sensibilit\u00e9 tout \u00e0 fait particuli\u00e8re l\u00e0 depuis 5 ans, je suis membre de l'Acad\u00e9mie royale de langue et de litt\u00e9rature, de Belgique, ces pompes, c'est mais on se prend pas au s\u00e9rieux, pas trop au s\u00e9rieux et c'est surtout une acad\u00e9mie qui m\u00eale un coll\u00e8ge linguistique, un coll\u00e8ge litt\u00e9raire et \u00e7a c'est extr\u00eamement important parce qu'il y a des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent sur la langue et les gens qui l'utilisent dans leurs cr\u00e9ations et ce, ce m\u00e9lange d'une acad\u00e9mie \u00e0 la fois linguistique et litt\u00e9raire mais sans extr\u00eamement pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:50) [86%] :\r\nEh ben restez comme \u00e7a, Jean-Claude Bologne continue \u00e0 explorer la langue pour nous et puis peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de l'\u00e9mission qui va venir qui est d\u00e9tour juste apr\u00e8s les informations parce que figurez -vous c'est c'\u00e9tait un hasard absolu que Martine Galland nous emm\u00e8ne \u00e0 Li\u00e8ge dans des tours, c'est une \u00e9mission de voyages \u00e0 l'encontre de Simenon dans le quartier li\u00e9geois d'autres mesures que vous connaissez certainement oui bien s\u00fbr, voil\u00e0 alors restez oui et puis en attendant et pendant que vous restez avec nous, je vous propose d'\u00e9couter Imany, ce sera la derni\u00e8re chanson de cette \u00e9mission ou utilise c'est en anglais, votre livre lui \u00e9tant fran\u00e7ais, c'est l'histoire du couple et c'est paru aux \u00e9ditions Perrin merci beaucoup Jean-Claude Bologne, c'est avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:29) [80%] :\r\n14 15 heures entre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:34) [62%] :\r\nDonc, Thierry est devenue maturit\u00e9 marocaine et Nasri 15\u00e8me Clairmarais avec alors, oui, oui, oui, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement avec des retomb\u00e9es et donc il y a pour moi, puis la sort et \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:45) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est une manie, quelques mesures humanitaires ou utilisent pour terminer cette \u00e9mission et ses car il y a mon qui signe la programmation musicale, aujourd'hui on en remercier, remercier aussi St\u00e9phanie Gucci qui est notre assistante de production demain en nouvelle diffusion de l'entretien r\u00e9alis\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec le grand historiques mythique m\u00eame dessinateur de BD monde Ricard le concombre masqu\u00e9, c'est lui qui l'a dessin\u00e9. \r\n\u00e7a se passe demain \u00e0 16 heures sur la premi\u00e8re. \r\nMais on se retrouve lundi pour de nouvelles aventures, je serai en compagnie d'un auteur suisse talentueux, il s'appelle J\u00e9r\u00f4me mais o\u00f9 il vient de publier, notamment la correspondance riche entre Corinne et Maurice Chappaz, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re bonne apr\u00e8s- midi bon week- end, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bologne, Jean-Claude", "role": "po\u00e8te, romancier, journaliste, enseignant et conf\u00e9rencier belge,Historien et sp\u00e9cialiste de la pudeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1517284", "internalArchiveId": "AA1605517325", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Real Madrid Special - Atl\u00e9tico Madrid Special", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 3384, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-31T09:57:23Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1654200", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025367", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 19500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer afXKoJcrdaGJKAWvFANSBIIlhnMz"}]