[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=11000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=11025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1516651", "internalArchiveId": "AA1605516692", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 120", "publicationDate": "2016-09-02T18:05:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7988264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7988263.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "2.9.2016", "Star \u00e0 la TV"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-7889943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T22:11:07Z", "webPublicationDate": "2016-09-02T16:46:08Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "medias": [{"id": "1653761", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025326", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535373", "internalArchiveId": "AA1608535417", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "622 Film Jeunesse : Le Roi Lion 3", "publicationDate": "2016-09-02T07:25:00Z", "durationSec": 91, "genres": ["Bandes-annonces, lancements"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-26T17:30:31Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1664085", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026695", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1DA56556-464E-4329-9B9C-7FB105E41AA3", "internalArchiveId": "1DA56556-464E-4329-9B9C-7FB105E41AA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fin de l'\u00e9criture manuscrite ?", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gentaz, Edouard\r\nLes claviers et les portables auront-ils finalement raison de l'\u00e9criture manuscrite? Dans certains pays, l'apprentissage de l'\u00e9criture cursive est devenu facultatif. Mais peut-on d\u00e9finitivement se passer de l'\u00e9criture manuscrite? Quel serait l'impact sur l'apprentissage en g\u00e9n\u00e9ral et de la lecture en particulier? \r\nNous en parlons avec Edouard Gentaz, sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement sensorimoteur \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation (FAPSE) de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* *", "durationSec": 1567, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951611", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 02.09.2016", "La fin de l\u02b9\u00e9criture manuscrite ? / TRI_2016-09-02T11:04:15_tribu", "Tribu du 02.09.2016", "La fin de l\u02b9\u00e9criture manuscrite ? / TRI_2016-09-02T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Les claviers et les portables auront-ils finalement raison de l\u02b9\u00e9criture manuscrite? Dans certains pays, l\u02b9apprentissage de l\u02b9\u00e9criture cursive est devenu facultatif. Mais peut-on d\u00e9finitivement se passer de l\u02b9\u00e9criture manuscrite? Quel serait l\u02b9impact sur l\u02b9apprentissage en g\u00e9n\u00e9ral et de la lecture en particulier? \n\nNous en parlons avec Edouard Gentaz, sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement sensorimoteur \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l\u02b9\u00e9ducation (FAPSE) de Gen\u00e8ve.", "Les claviers et les portables auront-ils finalement raison de l\u02b9\u00e9criture manuscrite? Dans certains pays, l\u02b9apprentissage de l\u02b9\u00e9criture cursive est devenu facultatif. Mais peut-on d\u00e9finitivement se passer de l\u02b9\u00e9criture manuscrite? Quel serait l\u02b9impact sur l\u02b9apprentissage en g\u00e9n\u00e9ral et de la lecture en particulier? \n\nNous en parlons avec Edouard Gentaz, sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement sensorimoteur \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l\u02b9\u00e9ducation (FAPSE) de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7951612", "ece-7951611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:37Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e9crivez avec l'Exposition juifs de Suisse 150 ans, d'\u00e9galit\u00e9 des droits au ch\u00e2teau de Prangins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [57%] :\r\n\u00e0 tout point pas tout pour \u00e7a, et puis bon, qui n'est Julien Magnollay \u00e0 pointe du Poitou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue donc au tribunal, essayez de vous souvenir ah qu'on remonte la derni\u00e8re fois vous avez pris la plume ou le stylo pour \u00e9crire \u00e0 la main, je parle pas bien s\u00fbr de la petite note manuscrite sur un postier toute une liste de commissions, vite fait, mais d'une vraie lettre par exemple, l'avez -vous \u00e9crit une carte postale des cartes postales cet \u00e9t\u00e9 ou seulement envoyer de SMS et des images depuis le t\u00e9l\u00e9phone portable de vos belles vacances en Italie, on le constate tous les jours, nous utilisons de plus en plus nous claviers nos \u00e9crans tactiles pour \u00e9crire et de moins en moins nos stylos depuis cette ann\u00e9e, l'\u00e9criture manuscrite n'est plus enseign\u00e9e dans le canton de Z\u00fcrich en Finlande et dans la majorit\u00e9 des \u00c9tats des \u00c9tats-Unis, l'ordinateur, la tablette a carr\u00e9ment remplacer l'\u00e9criture manuscrite dans les \u00e9coles, bonjour \u00c9douard Gentaz bonjour, vous \u00eates psychologue sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement de l'enfant, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors les l'\u00e9criture manuscrite \u00e0 des milliers d'ann\u00e9es derri\u00e8re elle, c'est quelque chose de tr\u00e8s anciens est -ce que vous pensez qu'elle pourrait \u00e0 terme dispara\u00eetre le clavier va -t-il ou l'\u00e9cran tactile va -t-il tuer le stylo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [91%] :\r\nProbablement pas, c'est vraiment, rappelons -nous que c'est \u00e9criture vraiment a permis de transmettre de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration toutes les comme la naissance accumul\u00e9es par notre esp\u00e8ce dans toutes les cultures et probablement que d'autres outils vont \u00eatre l\u00e0, disponible et puis vont \u00eatre utilis\u00e9s conjointement avec notre \u00e9criture manuscrite combin\u00e9e avec nos claviers nos stylo num\u00e9rique et l'\u00eatre humain adulte va utiliser cet outil parmi d'autres mais je ne crois pas du tout \u00e0 sa disparition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [87%] :\r\nM\u00eame temps c'est un fait, on utilise de moins en moins l'\u00e9criture manuscrite on duty son t\u00e9l\u00e9phone portable aurait des photos des SMS, on publie des choses sur les r\u00e9seaux sociaux a -t-elle pas que moi \u00e7a m'arrive quand je dois \u00e9crire un peu longuement, \u00e7a m'arrive encore quelquefois on a mal \u00e0 la main, on n'a plus l'habitude, \u00e7a nous fait quasiment des crampes, alors \u00e0 quoi bon finalement continuer co\u00fbte que \u00e0 apprendre \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, en fait \u00e9crire \u00e0 la main, comme vous dites, c'est pas du tout ce qu'on \u00e9crit de moins en moins, par contre on sp\u00e9cifie par exemple quand on fait des enqu\u00eates, on sait que les jeunes adolescents tiennent souvent des journal de bord et le tiennent pas du tout \u00e0 par informatique, il y a tout un tas de gens qui continuent \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la main, avec leur propre journal il y a beaucoup de cours de calligraphie, une conduite d'\u00e9normes succ\u00e8s mais si vous voulez de l'\u00e9criture fonctionnelle de tous les jours pour remplir des documents administratifs convient message ou un rendez- vous, l\u00e0, d'accord, on est moins surtout les quand on est plus jeunes, on est plus int\u00e9ress\u00e9 sur nos le clavier num\u00e9rique il y a toute une g\u00e9n\u00e9ration encore qui interm\u00e9diaire qui utilise les 2 ou qui utilisent encore le crayon comme moi encore pour corriger des documents imprim\u00e9s avec un clavier ou on combin\u00e9 2 et puis des vieilles g\u00e9n\u00e9rations qui sont encore totalement au crayon mais vraiment le l'\u00e9criture, c'est, on l'\u00e9tudie de plus de fa\u00e7on sp\u00e9cifique, par exemple, quand vous voulez faire plaisir \u00e0 quelqu'un, vous envoyez pas document taper sur un clavier ni vous fait, vous prenez une carte et puis vous faites un gentil mot une annotation donc sur l'fonctionnel oui probablement parce que c'est pas tr\u00e8s utile, mais quand on remet de l'\u00e9motion, on veut transf\u00e9rer quelque chose d'important, h\u00e9 bien l\u00e0 on \u00e9crit avec nos mains et c'est pour cette raison et bien d'autres encore qu'il est extr\u00eamement important de continuer \u00e0 apprendre \u00e0 \u00e9crire avec notre main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites sur l'\u00e9motion et j'ai enlev\u00e9 dans une interview de Bertrand Piccard, les roesti qui disait : je n'utilise l'ordinateur que pour consigner des faits d\u00e8s qu'il s'agit de faire passer une impression je dois \u00e9crire \u00e0 la main, l'\u00e9motion passe ainsi physiquement du coeur au papier \u00e0 travers la main \u00e7a \u00e7a vaut encore vous pensez oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [86%] :\r\nD\u00e8s qu'on veut transmettre de quelque chose de d'affectif de personnel d'importants, on \u00e9crit des cartons mais des mots, on passe pas du tout, on n'en voit pas alors \u00e9videmment il y a tous les r\u00e9seaux sociaux, mais quand on veut vraiment personnalis\u00e9, h\u00e9 bien on fait un petit mot, mais on est encore l\u00e0 et puis il y a une inscription corporelle et on va voir tout \u00e0 l'heure dans dans cette interview que justement d'utiliser ce geste ces programmes moteur cette exploration multi- sensorielle ce ce qui c'est quelque chose d'extr\u00eamement compliqu\u00e9, \u00e9crire, on s'en rend pas compte, h\u00e9 bien du coup \u00e7a permet d'activer tout un tas de r\u00e9seaux et de zones c\u00e9r\u00e9brales qui, du coup, favorise la m\u00e9morisation des lettres retrouv\u00e9es l'orthographe, par exemple, vous quand je sais pas mais souvent, quand on sait, plus il faut 2\u00e8me ou de Pays-Bas il faut \u00e9crire le mot et puis on se dit : ah oui, \u00e0 la m\u00e9moire du geste effectivement l\u00e0 il y a 2 pays deM. et \u00e7a me permet de corriger parce qu'on va les chercher en m\u00e9moire cette repr\u00e9sentation du et cette orthographe qui est cod\u00e9 de fa\u00e7on on va dire sans souris motrices avec le corps et cette m\u00e9moire kinesth\u00e9sique extr\u00eamement importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [78%] :\r\nM\u00e9moire du Jestin que voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00c9douard, \u00c9douard Gentaz est -ce qu'on peut pas l'avoir aussi cette m\u00e9moire du geste avec notre \u00e9cran d'ordinateur parce que peut-\u00eatre qu'on se rappelle o\u00f9 vont nos doigts, si on a mis de plus et o\u00f9 un seul pays \u00e0 telle ou telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [87%] :\r\nAlors, probablement parce qu'en fait les circuits neuronaux qui sont mis, qui sont impliqu\u00e9s, quand on va taper sur un clavier, c'est un pointage en fait on a nos doigts qui pointe \u00e0 des endroits c'est absolument pas les m\u00eames r\u00e9seaux qui sont appliqu\u00e9es quand on trace et qu'on fait des mouvements quand vous tapez sur des claviers Qwerty averti, c'est pas du tout ergonomique, d'abord en serre, toute l'histoire des claviers ou c'est vraiment que des contraintes techniques qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ces emplacements c'est que du pointage donc les zones c\u00e9r\u00e9brales qui sont impliqu\u00e9s dans Reynard avec des mouvements continue de tracer et l\u00e0 le contr\u00f4le moteur et tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et c'est celui -l\u00e0 qui est important, notamment chez les enfants dans leur apprentissage de l'\u00e9criture mais aussi la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [94%] :\r\nDonc, si vous nous dites c'est que continuer \u00e0 apprendre \u00e0 \u00e9crire l'\u00e9criture manuscrite, c'est tr\u00e8s important aussi pour la lecture aussi peut-\u00eatre pour l'orthographe pour se rappeler que moyennant intellectuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [86%] :\r\nEssentiel dans le d\u00e9veloppement des apprentissage chez les jeunes enfants, par exemple \u00e0 des coll\u00e8gues diminuent leur cit\u00e9 de Marseille qui ont test\u00e9 typiquement hein sur des enfants de 5 6 ans au moment o\u00f9 ils doivent commencer \u00e0 comprendre cette correspondance qui entre les sons et les lettres cette lecture cette ce lien entre l'\u00e9criture et la lecture ont test\u00e9 par exemple ils ont appris \u00e0 des enfants de 5 6 ans alors un groupe faisait de un entra\u00eenement ou que des exercices avec des claviers classiques donc paye point\u00e9 avec leurs droits pendant toute l'ann\u00e9e et puis il y avait un autre groupe qui disait la m\u00eame chose mais les lettres l\u00e0 elle devait tracer avec leurs mains classiquement et l\u00e0 quand on mesure les performances quoi entre le d\u00e9but d'ann\u00e9e, les fins d'ann\u00e9es on s'aper\u00e7oit que les enfants qui ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s avec l'\u00e9criture manuscrite ont une meilleure discrimination visuel des lettres is, ils sont plus capables de reconna\u00eetre les la de notre alphabet que ceux qui ont tap\u00e9 simplement sur le clavier, ce qui prouve que, vraiment, c'est tr\u00e8s important au moment de l'apprentissage de la lecture et l'\u00e9criture qui sont intimement li\u00e9s, h\u00e9 bien de continuer \u00e0 tracer ces gestes parce que \u00e7a donne \u00e0 l'enfant et \u00e7a un prix dans son cerveau, un autre format un autre code \u00e0 la fois visuels et \u00e0 la c\u00f4te \u00e0 la fois kinesth\u00e9sique chancery moteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [85%] :\r\nEst ce que \u00e7a donne son Vantage l\u00e0 on parle de l'orthographe de l'apprentissage de lecture est -ce que est -ce que le chant est encore plus large, d'apprendre \u00e0 \u00e9crire et ce que \u00e7a on l'a vu s'implique beaucoup de sens des muscles des muscles du cerveau aussi est -ce que \u00e7a donne, implications d'autres cons\u00e9quences dans notre vie, peut-\u00eatre plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [87%] :\r\nAlors, c'est tr\u00e8s important aussi pour l'enfant de de d\u00e9velopper tout ce qu'elle contr\u00f4le sans souris moteur tout ce qui est la dext\u00e9rit\u00e9 manuelle, \u00e7a en prend l'enfant \u00e0 se concentrer, \u00e0 se focaliser sur une t\u00e2che il y a ma\u00eetris\u00e9 cet outil fabuleux qui notre main qui a transform\u00e9 le monde hein et enfin notre esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 cette main et notre cerveau, \u00e9videmment, on a pu transformer notre environnement, et puis \u00e7a s'est s'exerce, \u00e7a s'apprend et l'\u00e9criture, h\u00e9 bien, c'est un homme formidable exercice d'entra\u00eenement \u00e0 contr\u00f4ler ses gestes, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00e9crire un regardez -nous quand on est par exemple quand on est droitier, on \u00e9crit une phrase on recopie on fait \u00e7a facilement, \u00e7a nous co\u00fbte rien, on n'est m\u00eame pas quasiment pas oblig\u00e9 de regarder ce qu'on est en train d'\u00e9crire, mais faites l'exercice avec l'autre main, \u00e7a devient extr\u00eamement compliqu\u00e9 et l\u00e0 du coup les deviennent tr\u00e8s gros \u00e7a oscille \u00e7a attire notre attention peut quasiment pas \u00e9couter ce qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'accord et puis et \u00e7a nous co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment, et l\u00e0 on voit que cet apprentissage de l'\u00e9criture, c'est quelque chose qui a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'enfant et donc c'est un bon entra\u00eenement de concentration, d'attention et de dext\u00e9rit\u00e9 manuelle, donc en fait c'est tout b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [86%] :\r\nMais ce que vous dites l\u00e0 est -ce qu'on est simplement peut-\u00eatre pas trop vieux pour dire n'arrivent pas \u00e0 se concentrer sur l'\u00e9crit sur un \u00e9cran, peut-\u00eatre li\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ration Y qui arrive maintenant, qui est capable de faire 36 choses \u00e0 la fois avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, regarder des films et \u00e7a peut-\u00eatre que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [89%] :\r\nC'est pas vrai, probablement de g\u00e9n\u00e9ration Y n'arrive pas \u00e0 faire, on n'arrive pas \u00e0 faire plusieurs choses \u00e0 la fois quand on est jeune, la seule, le seul Avantage qu'on a, c'est qu'on peut shift et on peut passer d'une activit\u00e9 \u00e0 l'eau tr\u00e8s rapidement et c'est \u00e7a qu'on perd apr\u00e8s avec l'\u00e2ge, mais en fait, personne ne peut faire de tout chose, \u00e0 la fois aussi, on fait 2 choses \u00e0 la fois dans les 2 choses sont mal faites, mais notre capacit\u00e9, notre cerveau elle- m\u00eame, donc c'est un entonnoir, notre attention se concentre sur une seule chose \u00e0 la fois et on peut pas faire 2 choses, par contre, on a, on peut apprendre \u00e0 g\u00e9rer a shift et d'un d'un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 l'autre, mais en fait, jamais de choses strictement au m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [86%] :\r\n\u00c9douard Gentaz il y a quand m\u00eame un Avantage qu'avait l'\u00e9criture manuscrite, c'\u00e9tait la rapidit\u00e9, on pouvait \u00e9crire tr\u00e8s tr\u00e8s vite quelque chose avant, si on devait sur ordinateur, il va se d\u00e9placer \u00e0 son bureau ou que sais -je, maintenant on a un ordinateur quasiment dans la main en permanence, qui est notre t\u00e9l\u00e9phone portable on peut non seulement dict\u00e9, bon, on peut l'\u00e9crire, on peut dicter quasiment des messages est -ce que \u00e7a c'est pas un Avantage que l'\u00e9criture avec elle en train de perdre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:43) [86%] :\r\nAlors, parce \u00e7a d\u00e9pend en fait de la t\u00e2che qui est propos\u00e9e dans la vie quotidienne, quand vous devez produire une id\u00e9e, un texte, une composition d'\u00e9crire, \u00e7a vous aide \u00e0 structurer la m\u00e9moire \u00e0 la l'organisation du texte, c'est tr\u00e8s dur, par exemple, c'est extr\u00eamement rare, les \u00e9crivains qui produisent un bouquin, un livre comme \u00e7a, de A jusqu'\u00e0 Z, sans jamais avoir \u00e9crit, on a besoin de de faire des allers retours et souvent d'\u00e9crire, h\u00e9 bien, \u00e7a nous aide \u00e0 formaliser ce qu'on veut la pens\u00e9e \u00e0 choisir le mot \u00e7a n'ose z'oblige \u00e0 faire des allers retours \u00e0 le penser, et du coup \u00e7a favorise tout ce qui l'organisation des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [83%] :\r\n\u00e9crire \u00e0 la main, \u00e7a favorise l'ordination des id\u00e9es, nous nous parlons effectivement de l'\u00e9criture manuscrite avec vous ce matin, \u00c9douard Gentaz, une belle lettre \u00e9crite \u00e0 la main un peu amoureuse, m\u00eame si cette la t\u00eate ne nous \u00e9tait pas c'est en tout cas ce que chante par non plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [74%] :\r\nJe l'ai re\u00e7u une lettre il y a un mois, peut-\u00eatre arriv\u00e9 par erreur maladresse de facteurs passe de parfums couches \u00e0 l\u00e8vres carmin je r\u00e9duis cette plainte ne pas l'ouvrir, peut-\u00eatre, mais moi je suis en qui aiment bien ce qui sort de, je ne peux bien qu'elle me donne Alfonso Fred, c'est quand m\u00eame : alerte \u00e0 la pompe, c'est quand m\u00eame pas la peine pas ce lieu Marc-Eric sur le c'est une des cours de manuscrite comme dans les APC quelques fautes d'orthographe, une l\u00e9g\u00e8re dyslexie est encaisse 2 paragraphes, petite blonde sexy et moi je suis se nomme qui aimeraient bien ce genre de jeunes m\u00eame pas les moines et je me suis tomb\u00e9 amoureux point amour l'appel de la poitrine et l'\u00e9criture, elle sera sur la falaise, les prises par et catholique polonaise o\u00f9 je n'aurai pas le pacte d'assumer cette barre, elle choisira lamentable 30 m\u00e8tres plus bas, moi je suis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:09) [66%] :\r\nNon, qui, devenu une chose comme je ne veux pas \u00e7a \u00e7a de ensuite tomb\u00e9 amoureux de Malte qui pointait \u00e0 Hambourg pour planter un peu pointer le bout se cache la possibilit\u00e9 d'sur la Manche, j'\u00e9tais c'est la vente possible pour le matin Didier donc Monsieur Lang 3 STT certaines, il faudra \u00eatre patient des plantations ici et on n'a pas seulement temp\u00e9r\u00e9, moi je suis un homme qui est derri\u00e8re ces Jordan ce patronyme de des complications suite Andr\u00e9 pour amateurs pourtant pour faire monter, monter, monter, amour par Karima permettez cette technique et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:52) [71%] :\r\nSurplombaient la mouche quand je l'ai reconnu ai saisi par la manche, la petite angine, qu'il ne l'\u00e9tait pas tout regarde profitera d'un petit Ngab\u00e9 l'ISS sous le nombril l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [65%] :\r\nEt moi je suis scandalis\u00e9 bio, c'est le sortant serait tr\u00e8s bien qu'il n'est pas de papa ici l'pour complicit\u00e9 de d'assez important voil\u00e0 quelques temps aucun de moi, je suis, c'est un homme qui aimait bien ce Gentaz s'appelle King de tout d'un : s'il y a certains comportements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [86%] :\r\nLa lettre c'\u00e9tait Renan Luce nous vous retrouvons \u00c9douard Gentaz je rappelle que vous \u00eates psychologue sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement de l'enfant, \u00e0 l'inverse et de Gen\u00e8ve, alors quand m\u00eame, en m\u00eame temps c'est pratique d'\u00e9crire sa liste de commissions, on y revient par exemple sur son portable, on peut par exemple \u00e0 partager avec son compagnon s'accompagne, il y a quand m\u00eame des avantages non nul avec l'\u00e9criture, qui n'est pas faite \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:14) [84%] :\r\nOui, absolument, par exemple, dans tout ce qui est les outils num\u00e9riques, h\u00e9 bien on dispose soit du clavier automatique qui appara\u00eet soit aussi il y a pas mal de constructeurs maintenant qui d\u00e9veloppe les les styles Pastis aper\u00e7oivent que il y a tout un tas de prise de notes qui sont pas faciles avec le clavier, mais effectivement le clavier \u00e0 des avantages bah parce que il permet de taper tr\u00e8s rapidement et puis qu'il \u00e9vite d'avoir un outil annexe qu'perd souvent qu'on sait pas comment utiliser et c'est pourtant c'est important d'avoir la pluralit\u00e9 des outils de d'inscription c'est c'est pas du tout le discours de dire il faut se supprimer au absolument les claviers non, il faut pouvoir tout \u00e0 apprendre et d'utiliser en fonction du contexte et des besoins l'outil qu'est le plus appropri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [80%] :\r\nMais c'est vrai qu'on parlait des des grandes bo\u00eetes vous parliez hier de lorsqu'on pr\u00e9par\u00e9 cet entretien de cette grande bo\u00eete qu'on conna\u00eet tous la grande pomme croqu\u00e9e qui est maintenant avec ses ordinateurs mais c'est avec remet des stylet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:07) [89%] :\r\nAbsolument, quand vous allez dans les magasins, vous voyez que les la 2\u00e8me son grand concurrent a fait pareil, ils remettent maintenant syst\u00e9matiquement des jolies stylet qui sont l\u00e0 pour aussi parce qu'on sait que quand on regarde des textes, on a envie de gribouiller prendre des notes, faire des fl\u00e8ches, enfin des choses comme \u00e7a, tout un tas d'outils qui sont pas tellement \u00e7a, c'est pas tellement possible, sauf si on a une souris ou avec un \u00e9cran tactile ou un doigt mais c'est pas tr\u00e8s r\u00e9el bonhomie qu'donc on se rend bien compte que c'est outil quelques rayons, h\u00e9 bien, peut \u00eatre un bon compl\u00e9ment pour faire certaines t\u00e2ches de fa\u00e7on extr\u00eamement efficace et beaucoup plus en tout cas qu'avec un clavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [84%] :\r\nEt lorsqu'on n'utilise plus l'\u00e9criture manuscrite op\u00e8re quoi, on perd aussi ses Stasse PA peut-\u00eatre \u00e0 notre personnalit\u00e9, on sait toutes les grandes \u00e9tudes de graphologie etc \u00e7a on perd cet acc\u00e8s finalement au coeur disait Bertrand Piccard mais cet acc\u00e8s \u00e0 la \u00e0 la personne, parce que chaque \u00e9criture est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [87%] :\r\nAlors l\u00e0- bas, du coup je pense que il y a personne, non plus, qui supprime totalement dans son acte d'\u00e9criture parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 dans la vie quotidienne, on est bien oblig\u00e9 quand je fais un mot mon enseignant pour mes enfants, ou des choses comme \u00e7a, on est bien oblig\u00e9 de passer par l'\u00e9crit, mais c'est vrai que, du coup, on va, on va vers cet usage -l\u00e0, mais il n'est jamais totalement perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [87%] :\r\nMais de plus en plus un, maintenant on peut mais envoyer un SMS, on a le num\u00e9ro de portable de l'enseignant, souvent, enfin quand m\u00eame il y a de plus dans le num\u00e9rique gagne du terrain, de plus en plus donc on aujourd'hui encore on fait quelques petites notes manuscrites, mais qui sait, peut-\u00eatre dans 10 ans, \u00e7a, \u00e7a viendra donc de plus en plus rares. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:31) [86%] :\r\nOui sauf ou peut-\u00eatre ce sera du num\u00e9rique avec le stylet et du coup, l\u00e0 il y aura des on pourra mettre un petit mot, des choses comme \u00e7a, mais le l'\u00e9criture avec le clavier \u00e0 tout un tas d'int\u00e9r\u00eats, par exemple, on sait tr\u00e8s bien que non, les m\u00e9decins ou les pharmaciens, c'est beaucoup plus facile de lire la prescription quant \u00e0 elle, est avec un clavier parce que on a une police de caract\u00e8re tout \u00e0 fait et qu'on est pas oblig\u00e9 d\u00e9chiffrer ce que la personne est en train de ce que vous voulez nous prescrire, donc l\u00e0, c'est tr\u00e8s important, donc faut faut vraiment distinguer en fait, la t\u00e2che est l'usage quotidien de ce qui va \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:59) [79%] :\r\nOn parlait d'\u00e9motion tout \u00e0 l'heure, il \u00e0 l'\u00e9criture manuscrite et tout ce qui a chang\u00e9 aussi, c'est que la plupart des \u00e9crivains, par exemple, avant il y a les femmes ces cris de camions peut regarder des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9tudiants, regardez \u00e7a, \u00e7a, c'est en train disparaissent la plupart des \u00e9crivains maintenant certains \u00e9crivent encore sur les carnets d'autres plus rares, mais quand m\u00eame, la plupart dans l'\u00e9crivent directement \u00e0 l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:19) [86%] :\r\nOui, les \u00e9crits, mais souvent ils impriment et corrige et donc \u00e0, donc, du coup, on a quand m\u00eame une trace de l'\u00e9volution de leur pens\u00e9e, puisqu'on a souvent encore tout un tas de coll\u00e8gues encore quand on \u00e9crit des articles, on passe tous effectivement sur sur l'ordinateur, parce que c'est beaucoup plus simple, \u00e9videmment, est beaucoup plus facile pour corriger, mais apr\u00e8s un moment donn\u00e9, on est oblig\u00e9 de passer quand m\u00eame sur le format papier et, l\u00e0, avec son crayon, on fait tout un tas d'annotations ou en num\u00e9rique avec son on a son PDF et puis on fait tout un tas de notes, \u00e7a je renvoie et on a besoin d'avoir cette organisation qui permet de voir \u00e7a, ce bout de paragraphe je mais en gros, en bas et on est encore dans une phase peut-\u00eatre que dans 20, 30 ans, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on va supprimer cette phase -l\u00e0, mais il y a encore tout le monde \u00e9crit effectivement sur la plupart, \u00e9crivait encore sur un ordinateur en num\u00e9rique, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on a tous une phase de r\u00e9vision qui encore manuscrite il y a aussi, peut-\u00eatre, la technologie, voil\u00e0 ce que dis l\u00e0, non, non, de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration interm\u00e9diaire o\u00f9 on est n\u00e9, il y avait rien et puis maintenant, il a tout en digital, c'est incroyable, peut-\u00eatre que pour les jeunes gens font qui seront cons la tablette pourront \u00e9crit tr\u00e8s rapidement avec de PDF, il y aura le m\u00eame exercice mais tout sera num\u00e9ris\u00e9, mais il y aura quand m\u00eame un moment donn\u00e9, \u00e7a ce passage, on a besoin de voir le texte global pour faire des allers retours des, des, de savoir le placement, l'organisation des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:40) [88%] :\r\nAlors je disais dans l'introduction de de ce sujet en Suisse al\u00e9manique, il y a certains cantons qu'ont carr\u00e9ment abandonn\u00e9 l'apprentissage de l'\u00e9criture li\u00e9e au profit d'une \u00e9criture script un peu une \u00e9criture d'imprimerie qu'est -ce que vous pour ces 2 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [83%] :\r\nOui, alors l\u00e0 il y a, parce que souvent dans il y a de grands d\u00e9bats, alors il y avait le clavier versus l'\u00e9criture manuscrite, donc la main, \u00e7a c'est clair, il faut continuer \u00e0 faire du manuscrit et maintenant il y a un second d\u00e9bat qui est dans l'\u00e9criture, quand j'apprend aux enfants \u00e0 \u00e9crire quelle police de caract\u00e8res je choisis en fait, il existe une infinie des polices de caract\u00e8res et suffit de regarder dans son logiciel de bureautique, il y a des centaines et des centaines de de polices de caract\u00e8res, la fa\u00e7on dont il y a un un styliste qui a cr\u00e9\u00e9 sa police de caract\u00e8res alors le Times, le roman tout ce qu'on voulait \u00e9thique et verticale et voil\u00e0, donc, et chaque \u00e9diteur en g\u00e9n\u00e9ral au Grand Journal fabrique sa police demande sp\u00e9cifiquement, il y a m\u00eame des \u00e9diteurs scolaires qui \u00e0 chaque Manuel change de polices de caract\u00e8res et dans ces polices de caract\u00e8res il y a 3 tests il y a 3 formats, il y a le format majuscule quand donc les balles et les enfants appellent \u00e7a les barrant b\u00e2ton les choses comme \u00e7a, donc c'est beaucoup de, de, de tr\u00e8s rectiligne auquel s'par sorgel d'ailleurs voil\u00e0 exactement, donc en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 3, 4 ans, quand les enfants commencent \u00e0 \u00e9crire leur pr\u00e9nom en majuscules, des choses comme \u00e7a, ils sont en tout cas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s pour le faire il y a la 2\u00e8me, le 2\u00e8me, format c'est le script qui correspond plut\u00f4t aux caract\u00e8res d'imprimerie qu'on voit dans les livres dans les manuels, donc \u00e7a c'est vraiment donc en g\u00e9n\u00e9ral sont palier ou tr\u00e8s rarement, et donc c'est c'est c'est toute l'habituel qu'on lit dans le dans les journaux et puis il y a la 3\u00e8me, qui est la la cursive l'Allier o\u00f9 l\u00e0 les lettres sont li\u00e9s ensemble donc, le d\u00e9bat c'est est -ce qu'on continue \u00e0 prendre le et pourquoi on perd du temps \u00e0 vouloir \u00e0 prendre alors que le script et la et correspond, Manuel donc chaque pays a a choisi d\u00e8s et chaque canton va vraiment il y a, il y a des d\u00e9bats dans le monde entier, il y a des gens qui ont choisi d'\u00e0 prendre la cursive d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, d'autres vers 9 10 ans d'autres qu'on fait des combinaisons, vraiment l\u00e0 il y a, comment dire, un choix culturels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [81%] :\r\nMais c'est vrai que la cursive \u00e9tait si on veut bien majoritaire dans le monde qui nous entoure et avant parce que, on recevait des lettres de la grand- m\u00e8re, on \u00e9crit Baudouin, beaucoup de choses \u00e0 Paris livre bien s\u00fbr et les journaux \u00e9taient en cursive maintenant la la part de march\u00e9 discursif cursive 30 baisser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [82%] :\r\nBen en fait, la cursive et tr\u00e8s utile parce que premi\u00e8rement, elles permettent aux enfants, notamment elle est, elle, donc elle permet de lier les Lettres et l'\u00e9l\u00e8ve, \u00e7a permet d'aider, de d\u00e9limiter les mots et si vous voulez quand vous \u00e9crivez une lettre, l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres et que vous devez percevoir l'espace entier de l'\u00eatre, c'est tr\u00e8s difficile pour un enfant de savoir ben \u00e0 la lettre, elle appartient, quels mots sud avant celui d'apr\u00e8s donc lier les c'est un \u00e9norme Avantage, c'est que \u00e7a permet de fabriquer des mots donc \u00e7a aide l'enfant \u00e0 d\u00e9composer \u00e0 bien comprendre qu'appartient au monde, et du coup \u00e0 \u00e9crire beaucoup plus vite \u00e9crire en script alors effectivement \u00e7a l'Avantage de \u00e7a correspond parfaitement \u00e0 ce qu'il y a au Manuel en g\u00e9n\u00e9ral un peu pr\u00e8s, mais parce qu'on toujours notre au un peu, enfin voil\u00e0, grosso modo, mais par contre, c'est beaucoup plus lent et quand l'enfant \u00e9crit en script apr\u00e8s qu'on tisse relie il sait plus, il allait appartient au le au mot d'avant ou d'apr\u00e8s et donc \u00e7a engendre tout un tas de probl\u00e8mes d'orthographe connaissance des donc c'est pour \u00e7a que la cursive a un int\u00e9r\u00eat, c'est qu'elle permet de bien d\u00e9limiter les mots d'\u00e9crire tr\u00e8s rapidement et puis elle correspond \u00e0 notre biom\u00e9canique du brun qui fait que c'est on est, on est beaucoup plus \u00e0 l'aise pour tracer des courbes que les lignes droites o\u00f9 des segments, c'est beaucoup plus difficile de tracer une ligne droite, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait avec notre bras parce qu'on n'est pas du tout fait pour tracer D D D D caract\u00e8res avec ce c'est tr\u00e8s bon \u00e7a, c'est-\u00e0-dire dans quel sens Rossi et tracer des lettres D D D stries verticaux ou horizontaux, vous allez voir si vous allez c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 mode bras parce que il y a tout un tas de contraintes biom\u00e9caniques par contre assez des groupes, c'est beaucoup plus simple niveau biom\u00e9canique au niveau de votre bras donc cursive c'est \u00e7a correspond bien \u00e0 notre fa\u00e7on et nos contraintes physiques pour tracer ces Lettres et puis c'est un \u00e9norme Avantage, c'est que \u00e7a permet de d\u00e9crire rapidement et prendre des notes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:47) [83%] :\r\n\u00c9douard Gentaz dans tout \u00e7a, finalement ce qui compte, pas le plus, c'est pas le le message parce qu'on parle beaucoup de la mani\u00e8re de vraiment l\u00e0, mais \u00e7a, on sait tr\u00e8s bien que l'\u00eatre humain s'adapte \u00e0 ce qui est plus efficace et en plus, calmer, se poser la question, maintenant si dit faut aller la technologie n'est pas plus efficace que le bon vieux Style. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:03) [83%] :\r\nAlors absent il y a 2 niveaux la mort quand je quand on aborde le comment tracer Lettres c'est tr\u00e8s important que l'enfant il sache bien tracer la lettre et que \u00e7a lui pose aucun probl\u00e8me, \u00e7a soit enti\u00e8rement automatis\u00e9e, parce que si vous \u00eates concentr\u00e9 \u00e0 comment on trace une lettre, c'est comme pour la lecture, si vous \u00eates concentr\u00e9 \u00e0 d\u00e9coder le texte on comprend pas ce qui est dit et pareil si vous \u00eates un peu concentr\u00e9 \u00e0 tracer les lettres en fait vous \u00eates plus concentr\u00e9, vous consommez toutes vos ressources cognitives toutes vos ressources attentionn\u00e9e, elle, \u00e0 la composition, donc au message au contenu pour \u00e9crire un joli texte un joli po\u00e8me, faut pas que je me dise comment je trace \u00e0 \u00e0, comment je fais est -ce qu'elles sont la boucle en dessus, en dessous, il faut que tout \u00e7a soit automatis\u00e9e et quand on a automatis\u00e9 comme quand on a \u00e9crit avec notre main dominante automatis\u00e9, c'est \u00e7a, c'est ce sentiment -l\u00e0 si je passe avec l'autre main, j'ai pas du tout automatiser l\u00e2che sous contr\u00f4le je consomme toutes mes ressources quand je suis quand je trace mais la base de fa\u00e7on automatique, h\u00e9 bien toutes mes ressources cognitives sont l\u00e0 pour le contenu et le message et c'est \u00e7a qui compte, \u00e9videmment, c'est ce qu'on va \u00e9crire le contenu de notre cr\u00e9ation, c'est la biom\u00e9canique, c'est du, c'est la quincaillerie, mais cette quincaillerie, il est indispensable pour l'enfant, pour pouvoir lib\u00e9rer ses ressources attentionn\u00e9 avec Olivier et de pouvoir composer ce qui veut \u00e9crire que le but de l'\u00e9criture s'est compos\u00e9 un texte et transmettent un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [79%] :\r\nUn des concurrents d'\u00e9criture, en 2 mots parce qu'on arrive bient\u00f4t \u00e0 la hauteur de cette \u00e9mission ce pas aussi finalement la voix parce que aussi avec les terrains de portables maintenant peut s'envoyer des messages \u00e7a pour nous enregistrons vite plut\u00f4t que d'\u00e9crire des fausses aussi fastidieux effectivement stress \u00e9cran tactile, on peut parler \u00e0 employer avant, mais un peu envoyer petits messages courts, des vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:36) [83%] :\r\nAbsolument, mais par contre il faut pas se louper parce que quand on fait le message en g\u00e9n\u00e9ral c'est de One shot quoi Chev\u00e8nement mais \u00e7a alors ce soir je garde tout son capte pas l'\u00e9criture, \u00e7a a l'Avantage de dire ah je voulais dire c'est : c'est beaucoup plus sain dans la pens\u00e9e et quand, par exemple, je veux transmettre des informations leur factuel pragmatique l'Oral, pas de probl\u00e8me, si je veux envoyer un mot attention pas f\u00e2cher mes voisins ont mes coll\u00e8gues, j'ai plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 me relire et \u00e0 dire \u00e0 la choisir le bon mot qui va pas, donc c'est beaucoup plus facile l'\u00e9criture \u00e7a et puis \u00e7a permet de revenir en arri\u00e8re tr\u00e8s facilement et de doser exactement l'information qu'on veut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:08) [82%] :\r\nEt en m\u00eame temps on a d\u00fb cr\u00e9er quasiment les \u00e9motic\u00f4nes parce qu'aussi l'\u00e9criture \u00e0 confusion : si on met d'ironie ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:14) [87%] :\r\nExactement, donc tout \u00e7a, c'est quelque chose \u00e0 paysage multimodal et l'important, c'\u00e9tait que les enfants apprennent \u00e0 ma\u00eetriser tous ces outils \u00e0 disposition pour qu'ils puissent les utiliser quand est -ce que selon l'attach\u00e9 selon les besoins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:25) [85%] :\r\nEt \u00c9douard Gentaz compris vous pariez que l'\u00e9criture manuscrite va rester encore absolument vous \u00eates confus en tout cas merci beaucoup, merci \u00e0 vous, merci \u00c9douard Gentaz je rappelle que vous \u00eates psychologue sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement de l'enfant, universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous et du pourtour du c\u00f4t\u00e9 de Metz merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Koller, qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, merci aussi a ses limites du frais, assistant de production, c'\u00e9tait mission \u00e0 St\u00e9phanie au Ivanovic pour le choix musical, je rappelle que nous sommes bien s\u00fbr sur les r\u00e9seaux sociaux, on a parl\u00e9 ce matin tribu Facebook peut aussi nous \u00e9crire avec un le tribut \u00e0 toute RTS Point si\u00e8ges mais tout de suite place \u00e0 l'Euro et Ass\u00e9dic odeur je vous souhaite la plus belle des journ\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E86DC019-8461-4FAB-AD05-CCEE766FFED1", "internalArchiveId": "E86DC019-8461-4FAB-AD05-CCEE766FFED1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. La R\u00e9union, possibilit\u00e9s d'une \u00eele. Reportage (5/5). - 2. Chronique des musiques du monde. - 3. Claude Ogiz et Pierre Chastellain pr\u00e9sentent \"Louki vient ce soir?\", spectacle d'humour et de tendresse en hommage \u00e0 Pierre Louki", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "1.  Avant l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'occasion du IOMMA (le march\u00e9 des musiques de l'Oc\u00e9an indien) et du festival Sakifo de Saint-Pierre, Arnaud Robert est all\u00e9 rencontrer des acteurs majeurs de la musique r\u00e9unionnaise. Pour saisir combien la cr\u00e9olit\u00e9, les m\u00e9moires de l'esclavage, le brasier identitaire se cristallisent dans ce chant nomm\u00e9 maloya. Diffusion, ce soir, du cinqui\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie de reportages \"La R\u00e9union, possibilit\u00e9s d'une \u00eele\"", "durationSec": 3359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951669", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "thematicGeographicals": ["La R\u00e9union"], "thematicPersons": ["Louki, Pierre"], "alternativeTitle": ["Paradiso du 02.09.2016", "Paradiso / RAP_2016-09-02T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 02.09.2016", "REUNION (5/5) / RAP_2016-09-02T19:04:00_extra-1", "Paradiso / RAP_2016-09-02T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Avant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion du IOMMA (le march\u00e9 des musiques de l\u2019Oc\u00e9an indien) et du festival Sakifo de Saint-Pierre, Arnaud Robert est all\u00e9 rencontrer des acteurs majeurs de la musique r\u00e9unionnaise. Pour saisir combien la cr\u00e9olit\u00e9, les m\u00e9moires de l\u2019esclavage, le brasier identitaire se cristallisent dans ce chant nomm\u00e9 maloya. Diffusion, ce soir, du cinqui\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie de reportages \"La R\u00e9union, possibilit\u00e9s d\u2019une \u00eele\".\n- La chronique de Jean-Marc Baehler\n- Claude Ogiz et Pierre Chastellain pr\u00e9sentent \"Louki vient ce soir?\", spectacle d'humour et de tendresse en hommage \u00e0 Pierre Louki", "Au programme:\n\n- Avant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion du IOMMA (le march\u00e9 des musiques de l\u2019Oc\u00e9an indien) et du festival Sakifo de Saint-Pierre, Arnaud Robert est all\u00e9 rencontrer des acteurs majeurs de la musique r\u00e9unionnaise. Pour saisir combien la cr\u00e9olit\u00e9, les m\u00e9moires de l\u2019esclavage, le brasier identitaire se cristallisent dans ce chant nomm\u00e9 maloya. Diffusion, ce soir, du cinqui\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie de reportages \"La R\u00e9union, possibilit\u00e9s d\u2019une \u00eele\".\n- La chronique de Jean-Marc Baehler\n- Claude Ogiz et Pierre Chastellain pr\u00e9sentent \"Louki vient ce soir?\", spectacle d'humour et de tendresse en hommage \u00e0 Pierre Louki"], "variantIds": ["ece-7951670", "ece-7951669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:48Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [53%] :\r\nPeut-\u00eatre pas, la devise europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:08) [59%] :\r\nIl y a Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nBonsoir Paradiso, avec le retour ce soir de Jean-Marc qui va nous pr\u00e9senter une chanteuse br\u00e9silienne au parcours incroyable compl\u00e8tement dantesque ne s'appelle elles \u00e0 Suarez je ne connaissais pas, vous d\u00e9couvrirez peut-\u00eatre avec moins d'ici quelques petits instants nous aurons \u00e9galement la derni\u00e8re partie du voyage sur l'\u00eele de la R\u00e9union, que nous propose Arnaud Robert depuis lundi soir, avec forc\u00e9ment de la musique de l\u00e0- bas et puis de la, de, de, de, de la nourriture de l\u00e0- bas aussi, ce sera assez \u00e9pic\u00e9, ce soir encore, et puis entre les 2 on on passera un moment avec les les com\u00e9diens et musiciens d'un spectacle qui compte \u00e0 Pierre Louki Pierre Louki si vous le connaissiez pas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des proches de Georges Brassens, mais pas seulement, on va aller un petit peu au-del\u00e0 \u00e9videmment et parler de de Pierre Louki parler de de ce spectacle avec les personnes qui le pr\u00e9sente dans plusieurs salles de Suisse romande et cela jusqu'au 11 d\u00e9cembre c'est une longue et belle tourn\u00e9e et on en parle donc d'ici quelques petits instants de tout cela, avant cela, Karine Vouillamoz nous propose ceci c\u00f4t\u00e9 nouveaut\u00e9, \u00e7a chante en anglais, je crois que c'est quasiment le la seule fois de de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [59%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [62%] :\r\nR\u00e9gine inspecteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [64%] :\r\nLa CENI Monsieur donc lundi soir de hausse du subalterne Jack ballotins id\u00e9e il y a le syst\u00e8me et est pass\u00e9 dans l'inqui\u00e9tude, pourquoi pas la est rentable est selon l'altitude mieux, et l\u00e0 il y a personne qui veut. \r\nC'est l'consid\u00e9rable de quand m\u00eame table devrait \u00eatre comme peu d'autres et pas Balladur juste pas coque de la ben nous d'langage Pierre ils connaissent bien, quand je suis revenu de Jospin. \r\nLa guerre, il a dit \u00e7a, c'est quand m\u00eame mordu, horoscope, La Poste condamn\u00e9e voil\u00e0 Bartolo quoi que \u00e7a fait ou un th\u00e8me donn\u00e9 des navettes Patrick Donovan, un th\u00e8me d'pour dans les r\u00e8gles, \u00e7a va, mais elles \u00e9taient partis bien au mois de l'ann\u00e9e en de cela avec gr\u00e2ce \u00e0 la conduite d'une cinquantaine d'un peu comme et b\u00eate autour du vaste ou pas et puis slip. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [87%] :\r\nR\u00e9gina Spector donc avec un nouveau titre que nous propose Karine Viard mon ouverture de cette \u00e9mission, avant de retrouver Jean-Marc M\u00fcller, un mot sur ce qui se passe sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [63%] :\r\nPour le b\u00e9b\u00e9 non il y a Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [90%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve car des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre Aubonne et je rappelle des pi\u00e9tons entre Aubonne et sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve et \u00e9videmment toute la la votre prudence est requise sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [65%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [90%] :\r\nJean-Marc Bel bonsoir bonsoir Yann, on parle d'une bah d\u00e9j\u00e0 bon retour merci, rentrez voil\u00e0, on va parler d'une d'une artiste br\u00e9silienne qui, qui a un parcours assez incroyable de qui s'agit -il de 3 motions en ce qui la concerne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [86%] :\r\nElle s'appelle elles assurent l'arr\u00eat c'est une chanteuse qui est plus toute jeune en chanteuse samba de 91 ans, je sais pas si vous avez suivi les Jeux olympiques CTT moi j'ai seulement un suivi les c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture, il y avait en spectacle magnifique les organisateurs nous ont heureusement \u00e9pargn\u00e9 la pr\u00e9sence de Shakira des starlettes America. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [79%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, il va tr\u00e8s bien, je suis all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [85%] :\r\nEt j'ai toujours privil\u00e9gi\u00e9 et \u00e7a c'est quand m\u00eame rare des artistes comme Martine ou des des artistes locaux au martyre Davila r\u00e9unis Marcelo dit Doris Didier de l'du Nordeste ou encore Elsa ce r\u00e9ajustement qui sort un nouvel album Modern exp\u00e9rimental, alors en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai envie de de vous d\u00e9crire des bureaux, des artistes, mais l\u00e0, exceptionnellement, comme elle a un parcours vraiment comme vous le disiez hors norme, je vous propose de de retracer jusqu'quelques moments de sa vilennie en 37 dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Rio dans la plus grande favela carioca \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans son p\u00e8re en artisan qui avait pris les moyens pour assurer son \u00e9ducation le j'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole, il la Marie de force une ann\u00e9e plus tard, elle devient d\u00e9j\u00e0 maire \u00e0 21 ans, elle devient veuve avec 6 enfants \u00e0 sa charge, alors pour les nourrir, elle travaille dans une fabrique de savon jusqu'\u00e0 quelle gagne jour en concours pour jeunes chanteurs s'\u00e9taient, en 1953 elle arrive au concours avec ses habits, elle est m\u00eame pas coiff\u00e9e et puis l'animateur on peu frimeur lui demande : mais de quelle plan\u00e8te vous venez quoi et puis l\u00e0, dans sa mani\u00e8re de r\u00e9pondre, on retrouve tout de suite son caract\u00e8re, elle dit : moi je viens de la plan\u00e8te, enfin je connais la fin et il va heureusement pour elle, rencontrer le succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 60 souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:40) [61%] :\r\nVoil\u00e0 avoir oui avec le baba au terminal on auquel m\u00eame inaugur\u00e9 puis. \r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [67%] :\r\n\u00e7a va, elles asseoir et c'est pas le disque qui est ab\u00eem\u00e9, c'est sa voix qui est comme \u00e7a, faut -il voir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [78%] :\r\nPuissante, profonde, sa voix va fasciner un certain lui Armstrong, c'est bien normal, je vais passer prochainement effectivement, ils vont m\u00eame se rencontrent \u00e0 62, elle devient sa prot\u00e9g\u00e9e, il voulait carr\u00e9ment l'emmener chanter aux \u00c9tats-Unis \u00e0 ses c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:14) [84%] :\r\nSi elle refusait les A\u00e7ores et quelque temps plus tard, elle se Marie avec Carine Chana le footballeur exactement qui qui vient de remporter en 58 la Coupe du monde, le foot Karine Chanat anticipe qu'\u00e0 une jambe plus courte que l'autre camp, probl\u00e8mes de colonne vert\u00e9brale, les gens de les gens du football, les gens ont \u00e9t\u00e9 le meilleur dribbleur de tous les temps, oui, elle va vivre avec lui, plus 17 ans, et malheureusement il va s'autod\u00e9truire dans l'alcool, Yvon s\u00e9parant 77 \u00e0 91 ans, la Star de la samba publie en nouvel album, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:46) [65%] :\r\nLes avant de Gago aussi de la seule ne peut bafouer zone mais moi donc de quelques comme de la semaine, Thomas Venise c'est la guerre, au coeur de Berlin qui vont r\u00e9clamer au d\u00e9but du comme jamais, l\u00e0 vous venez de col\u00e8re mais, au-del\u00e0, tous les hommes grenouilles Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [77%] :\r\nSi l'on sait qui chante avec un ou la parmi dans le dans le disque, elle, elle a une voix plus grave que celle du monsieur qui est avec elle, presque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:18) [82%] :\r\nMoi, nous appr\u00e9cions, elle me fait penser \u00e0 la loupe et la loupe c'est lunetier un des monuments de la musique latino, enfin je la pr\u00e9sentant jour oui une pomme car l'esprit peut vraiment et pour revenir Alsace reste elle va conna\u00eetre ensuite la d\u00e9ch\u00e9ance des ann\u00e9es 80, drame personnel \u00e9chec artistique usage \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de la chirurgie esth\u00e9tique, quand on a vendu \u00e0 une poup\u00e9e carr\u00e9ment c'est impressionnant \u00e9taient nos Veloso va essayer de relancer sa carri\u00e8re est actuellement bas c'est bien normal et fatigu\u00e9 lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture l'\u00e9t\u00e9 assiste tout le temps \u00e0 la rive plus a plus vraiment \u00e0 se \u00e0 se lever et pourtant son ce ce projet vraiment magnifique, il \u00e9tait produit par Castres, c'est un jeune producteur, il y a dit : mais qu'est -ce que vous aimeriez comme ambiance d'album, elle lui a r\u00e9pondu : je veux du sexe du Black la noirceur, il \u00e9tait ensuite r\u00e9alis\u00e9 par an, collectif de musiciens, compositeurs, des jeunes de Sao Paulo, ils lui ont propos\u00e9 une cinquantaine de chansons dont celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [84%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:16) [63%] :\r\nCadel selon la mort \u00e9galement du terme o\u00f9 il \u00e9tait exactement, mais celui qui a men\u00e9 s'aussi un No\u00ebl Clamadieu, du coup, ce Berdugo, s\u00e9same pour la o\u00f9 occasion lui a m\u00eame l'amour c'est autre voil\u00e0 et donc avez c'est pour la banque des banques elles-m\u00eames, c'est mettre un Lebed. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [65%] :\r\nPhilippe Instagram traduit monsieur globalement les toutes celles trouv\u00e9es de g\u00e2teaux, parmi les plus s'activent la majorit\u00e9 litt\u00e9rature oui Jacobsen et aussi parce que \u00e7a ne peut pas nous sommes toujours, il a notamment, alors que le trop pr\u00e8s \u00e0 la situation et enqu\u00eateurs ont perdu, il y avait quoi votre probl\u00e8me apr\u00e8s le 1er prix en tout cas pour r\u00e9primer les villes par la banque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [96%] :\r\nDu coin de m\u00eame \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:13) [48%] :\r\nLe bureau cabale perdent un peu dire prol\u00e9taire d'agression par dans le bon et pass\u00e9 de et ce perspective claire BD des voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s avant- gardiste en fait hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [85%] :\r\nAh oui, il y a un c\u00f4t\u00e9 c'est la musique et sont un peu comme sa voix, il y a dit il y a eu dans sa mani\u00e8re jusque l\u00e0 d'intervenir, elle chante presque comme les, les, les troubadours du Nordeste du du Br\u00e9sil il y a un rock, c'est vraiment tr\u00e8s impressionnant Pili, texte de quoi, oui, oui \u00e0 des femmes toutes ces discriminations qui existent encore dans son pays envers les femmes, les homosexuels, la population noire et moi \u00e7a me touche beaucoup parce que c'est un devoir pour moi c'est une survivante Elza et, \u00e0 travers sa voix, c'est en peu toutes les victoires tous les \u00e9checs d'une classe sociale, ethnique au Br\u00e9sil et ont \u00e9t\u00e9 souvent refoul\u00e9s, mais elle est charg\u00e9e d'\u00e9motion, quoi, et il dit ceci sans la musique, moi je serais d\u00e9j\u00e0 loin, je serais d\u00e9j\u00e0 morte, c'est vraiment une survivante Elza et ses sorties sur la belle ma\u00efs une disco ce titre de son 34\u00e8me album Studio et je vous, je vous le dis en fran\u00e7ais parce que j'ai pas catastrophe en portugais aussi, donc je pr\u00e9f\u00e8re aussi, oui, la femme de la fin du monde d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [82%] :\r\nEt c'est le titre donc en portugais, forc\u00e9ment en portugais br\u00e9silien de cet album d'Elza soir\u00e9e \u00e0 qui, avec un Z et et soit dans la comme donc on trouvera sans aucune difficult\u00e9, merci pour cette d\u00e9couverte n'est jamais trop tard, m\u00eame si elle a les g\u00e9n\u00e9raux 937 effectivement, on aurait pu s'int\u00e9resser \u00e0 elle un petit peu plus t\u00f4t mais bon voil\u00e0, merci beaucoup Jean-Marc Bernard, bient\u00f4t \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [68%] :\r\nPoint bas disons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [92%] :\r\nAllez, on parle de tout autre chose, autre ambiance avec messieurs Claude Ogiz, bonsoir, bonsoir, et Pierre Chastellain bonsoir, bonsoir, bienvenue pour parler de de quelqu'un que vous connaissez bien, mais qui est, malgr\u00e9 tout, je ne vais pas vous offenser, en vous disant que pas grand monde conna\u00eet Pierre Louki et c'est justement pour \u00e7a que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lui consacrer ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:20) [70%] :\r\nSocialement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [87%] :\r\nAlors, plus grand monde, parce qu'il a eu Sylvain oui il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 connue, bon \u00e7a, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s grande vedette, mais c'est quand m\u00eame quelqu'un qui \u00e9tait connu, en tout cas dans les milieux de la chanson et qui avait des des fans dans le toute la France et dans toute la francophonie parce que c'\u00e9tait d'abord un type tr\u00e8s agr\u00e9able, tr\u00e8s sympathique et tr\u00e8s tr\u00e8s chaleureusement pr\u00e9cise que vous l'avez connu alors on l'a connu Pierre et moi, personnellement, m'Pierre l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Paris, moi j'ai rencontr\u00e9 ici \u00e0 Lausanne quand ils venaient et c'\u00e9tait un type qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able de d'ailleurs, moi, c'est quand je commen\u00e7ais \u00e0 chanter, j'avais l'que j'ai eu le culot de lui \u00e9crire une fois, il m'a r\u00e9pondu que ce qui \u00e9tait assez exceptionnel dans le disiez c'est tout \u00e0 fait oui, et donc c'est un c'est un gars qui \u00e9tait qui a boug\u00e9 beaucoup d'chance parce que c'\u00e9tait l'ami de Georges Brassens et c'est Georges qui l'a pouss\u00e9, souvent pour le permettre de jouer, chanter parce qu'effectivement \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s grande vedette, les radios ne le pass\u00e9 pas savoir pourquoi, mais je pense qu'il \u00e9tait tr\u00e8s particulier, il a, il a un langage qui est, qui est tr\u00e8s, comment dire, il y a beaucoup de finesse dans son langage et souvent \u00e7a ne passait passe par l\u00e0, c'est bien, c'\u00e9tait pass\u00e9 emporte-pi\u00e8ce et il y a qu'une personne qui l'a beaucoup soutenu en t\u00e9l\u00e9vision, c'est Chris Jean-Christophe Averty, mais qui lui \u00e9tait un marginal oui oui je Arthur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:40) [83%] :\r\nQui disait de lui : mais aujourd'hui, c'est le plus discret des grands chanteurs fran\u00e7ais, enfin de personnes qui sont quand m\u00eame assez en marge de donc, c'est pas vraiment \u00e9tonnant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est c'est c'est c'est un homme de th\u00e9\u00e2tre aussi, alors il a fait \u00e9norm\u00e9ment de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, il a \u00e9crit des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre qu'il a jou\u00e9 lui- m\u00eame qui l'a fait jouer par des gens comme Pi\u00e9plu comme Piccoli et donc c'\u00e9tait des vraiment il \u00e9tait dans le milieu tr\u00e8s connu et appr\u00e9ci\u00e9 et il a fait aussi beaucoup de pi\u00e8ces radiophoniques pour France Culture et donc il a beaucoup v\u00e9cu de sa plume, c'est un homme de mots en tous cas voil\u00e0 oui qui a habill\u00e9 ses ses chansons musicalement, alors il y a beaucoup beaucoup de de musiciens les plus connus sont Ferrat Gainsbourg Robert des gens sympas, rien que \u00e7a, excessive et ce qui est marrant, c'est qu'il est n\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e que Boris Vian, mais il est parti sur un chemin compl\u00e8tement diff\u00e9rent et il est mort, beaucoup plus tard, oui, il y a 6 mois puisqu'il il nous a quitt\u00e9 il y a 10 ans, 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:39) [90%] :\r\nOui Pierre-Luc et donc vous d\u00e9cidez, peut-\u00eatre aussi, alors on le disait, vous l'avez connu donc forc\u00e9ment il y a, il y a une envie de peut-\u00eatre de rendre hommage \u00e0 un ami, mais aussi le fait que il soit que sa m\u00e9moire soit en train de, de, de dispara\u00eetre progressivement et \u00e7a, \u00e7a vous donne envie justement de de monter ce spectacle qui peut \u00eatre d\u00e9crit comme \u00e9tant une op\u00e9ration assez d\u00e9raisonnable parce que, parce que si vous faisiez une soir\u00e9e un spectacle consacr\u00e9 \u00e0 Brassens dans les 400 personnes tous les soirs \u00e0 l'entr\u00e9e de la salle, l\u00e0, vous choisissez le comme vous le disiez, Pierre Chastellain, le le le moins connu des chanteurs fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:12) [88%] :\r\nOui, mais bon, alors il y a, il y a comme le disait Claude une relation particuli\u00e8re entre Pierre Louki et nous modeste relations mais enfin bon, c'est quand m\u00eame li\u00e9 \u00e0 \u00e7a et puis c'est aussi le plaisir de de servir un artiste qui \u00e0 nos yeux, est un grand artiste justement ce c\u00f4t\u00e9 un peu m\u00e9connu de Pierre Louki nous donne encore plus envie de faire d\u00e9couvrir, mais on sait que, voil\u00e0, on a, on a, on a une chance extraordinaire, on a 26 salles en Suisse tous ces prochains jours, nous sommes le alors demain soir, on chante Amazon dans le Val d'airain et puis le 9 vous \u00eates ach\u00e8te le ch\u00e2teau au Z\u00e9nith oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:53) [82%] :\r\nLa Chaux-de-Fonds le 23 je Jubil\u00e9, oui, oui, j'ai j'ai la liste sous les yeux, contrairement \u00e0 vous, le 23 septembre vous \u00eates \u00e0 la Chaudefond Ozap th\u00e9\u00e2tre et puis on va jusqu'\u00e0 Tavel, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Montreux voil\u00e0 6 et 7 octobre l\u00e0 vous faites de ce de ce soir, vous \u00eates du gouverneur exactement tout cela se trouve sur il y a toute la liste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:09) [84%] :\r\nAlors, on trouve toute la liste sur internet, bien entendu, et sur le site, Claude Ogiz Point CH barres oblique Louki Html Jimmy le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:18) [81%] :\r\nJ'ai le lien sur le \u00e7a suppose non mais c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile et on \u00e9coute un petit peu de musique et justement les textes de Pierre Louki parce que je vous propose Claude Ogiz et Pierre Chastellain, puisque on a pr\u00e9vu du, enfin vous avez pr\u00e9vu du la \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:32) [89%] :\r\nOui, alors avant de chanter cette chanson, j'aimerais juste dire que pour les amoureux d'Internet et je crois qu'il y en a beaucoup, vous pouvez voir une tr\u00e8s jolie vid\u00e9o o\u00f9 on voit Pierre Louki chanter la chanson je vais vous interpr\u00e9tez maintenant accompagn\u00e9 \u00e0 la guitare, excusez du peu, par Georges Brassens, ce soir, c'est Claude Ogiz qui m'accompagne \u00e0 la guitare, donc je suis g\u00e2t\u00e9 aussi Federico au piano et notre adorable Jean-Yves Petiot \u00e0 la contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:17) [83%] :\r\nNon pas tout un contemporain que les copains qui viennent de chez nous et c'est bien s\u00fbr on va qui. \r\n4 francs pour faire sens. \r\nQuand on n'est pas un richissime au s'entourer de. \r\nCe sont les fleurs de l'affiche. \r\nOui non pas tout \u00e7a pour vous la regardez avec l'homme qui ne ou quand a dire il y a pas. \r\nIl y a bien des gens qui font l'\u00e2me. \r\nVous offrir un dictionnaire, la grande retomb\u00e9e, c'est le prix du papier, mais il faut \u00eatre propri\u00e9taire avec Tapie sur le voilier. \r\nIls n'ont pas tous aussi avec proc\u00e9dure les copains qui viennent plus, mais de celui -ci, bonjour d'Aubry vient se nicher les qui n'ont pas de boutons de manchette et \u00e0 leur pantalon cachots de leurs chaussettes, il y a des trous client les de leurs chaussettes puis y a un v\u00e9to qui ont d\u00e9sole. \r\nMais s'tous des ici aussi 30 les copains qui viennent chez nous chose interdire des yeux d'un jeu s'il \u00e9tait pas si souvent sous des yeux qui font quand on les croise l'effet d'un bout \u00e0 l'estomac, c'est pourquoi je paye leur ardoise ou bistrots o\u00f9 je ne bois pas, c'est pourquoi je le peux, paye le ramadan. \r\nMais sinon, \u00e0 2 pour autant autant pas les copains qui viennent chez nous, si leur bon langage, le rapport de ce qu'il ne coiffe pas chapeau : peut -on les bl\u00e2mer quand ils ont affirm\u00e9 qu'on verra demain le Lizeroux qui devient rose et le vagabond Ch\u00e2telain, tout peut arriver et je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:20:15) [84%] :\r\nEt s'ils resteront mes copains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:27) [91%] :\r\nMerci messieurs Federico au piano, Jean-Yves Petit, on est \u00e0 la contrebasse, Claude Ogiz \u00e0 la guitare et la voix de Pierre Chastellain sur un texte de Pierre Louki forc\u00e9ment pour parler de ce spectacle, il faut quand m\u00eame un un d'en dire un mot de la forme que \u00e7a prend, parce qu'un metteur en sc\u00e8ne qui s'appelle Claude Mignot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:44) [87%] :\r\nDonc on n'est pas uniquement dans le tour de chant non justement, on a essay\u00e9 d'\u00eatre un tout petit peu plus riches que \u00e7a et, en effet, on a fait appel \u00e0 alors lui aime pas le terme de m\u00e8tres, mise en sc\u00e8ne un petit peu, disons un petit peu pr\u00e9tentieux, mais ce qu'on fait, il parle de mise en espace, mais il y a quand m\u00eame quelque chose qui se passe et notamment aussi \u00e0 plusieurs moments dorment dans plusieurs parties du spectacle, on dialogue vraiment avec Pierre Louki, c'est-\u00e0-dire qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans votre Chair, maison de la radio, on a d'autres archives oui, voil\u00e0, on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 justement des archives, on a essay\u00e9, tri\u00e9s puis on a, on cr\u00e9e des petits dialogues ou des petits \u00e9v\u00e9nements tous l\u00e0 tout \u00e0 coup il Louki lui- m\u00eame intervient monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:23) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est attendrissant parce que c'est en fait ces 2 copains qui qui convoque le 3\u00e8me en fait, qui le font venir et qu'il int\u00e8gre, il est \u00e0 la au spectacle, il est vraiment l\u00e0, il est avec vous, je vous propose qu'on qu'on qu'on l'\u00e9coute un petit peu, qu'on fasse venir puisqu'on parle de lui, on n'est pas dans les archives, les archives cette partie ai puiser toutes prises en revanche c\u00f4t\u00e9 musique c\u00f4t\u00e9 chanson, on associe il y a du choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:43) [74%] :\r\nOui, et donc, et donc et et et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:48) [82%] :\r\nMais il y a pas connu l'amour depuis plus de 20 ans, j'avais qui sont le coeur de veille. \r\nPourtant, j'ai vu 5 \u00e7a tous les je suis bien portant mais pas de Julien de et voil\u00e0 que dans ma vie au pr\u00e9sident tant de cr\u00e9atures, nous en sommes sur les 2 \u00e0 la fois c'est beaucoup pour un d\u00e9butant, pardonnez si je suis h\u00e9sitant, beaucoup de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:11) [71%] :\r\nC'est pas si je dois baisser Charlotte devront si c'est Charlotte de qui suivent, qui lui, donc, tout \u00e7a m'a aid\u00e9, donc je ne sais pas si Charles de donc 2 et mieux que \u00e7a me rend son bras si c'est la que de Quiberon, voyez bon ou non pas au point, je ne peux pas dire que je n'aime pas \u00e7a \u00e0 cause des culottes qu'elle n'a pas trouve presque pas soutenir, de m\u00eame que Charlotte ne pla\u00eet pas \u00e0 cause des de Sarah dans mon cas, comment faire \u00e7a d\u00e9veloppe de 7 juin et Sarah dans ses bras, du nom de de Charlotte de proc\u00e9dure donc a dit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:54) [71%] :\r\nJe r\u00eave de cueillir ses fruits charmant et puis j'appr\u00e9hende l'accueil t\u00e9l\u00e9phonique mais faudra -t-il les honorer simultan\u00e9ment les comme Omar sortir autrement si je te fais moi le rachat d'une ordonnance un ventricule a eu droit il y a 2 il y a d'autres sa que je ne suis vraiment on peut d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:16) [62%] :\r\nJe ne sais pas si je dois chercher Charlotte Devos pendant retiendra sera le culot de nous faire long de son histoire ou cin\u00e9ma les bras pour vous et 6 hommes de porter l'culotte de ce que chacun pourra le dira car si chacun par le d'abandonner au culot du Sahara l'des 2 bras, bien s\u00fbr, parlons de mastic pour tant et tant de culot tentation oui des \u00e7a dispara\u00eet et polyglotte d'une politique de son kilos c'est bien pour la conversation, le programme qui me donner un Charlotte de Sarah, \u00e0 la fois d'ailleurs \u00e0 moi Ci-dessous Brive lorsque vous \u00eates juif, bon ben voil\u00e0, donc j'aime, je n'ai pas cess\u00e9 nous baiss\u00e9 Charles de Gaulle au bras, ce sera la cha\u00eene, l'\u00c9tat et puisque de \u00e7a pas de Bob Rae. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:11) [91%] :\r\nMessieurs, je vous vous demandez de faire mon travail qu'est -ce qu'on vient d'entendre, puisque vous la connaissez cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:16) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'en est une qu'on n'a pas regard\u00e9 dans notre spectacle parce que il y avait trop de soi, il a \u00e9crit plus de 100 chansons Pierre Louki, donc on vient la rouvrir l'entente alors lui c'est celui qui chantait, l\u00e0 oui, c'est une musique c'est une des rares chansons dont bras Sense a fait la musique pour lui parce Brassens n'a pas fait de musique pour d'autres chanteurs a priori je j'en connais pas, d'autres pour l'eau qui on a fait une ou 2 comme c'\u00e9tait 2 copains qui avaient l'habitude de se rencontrer pourcent merd\u00e9 ensemble que vous visez qui passer des apr\u00e8s- midi \u00e0 ne rien dire, attendre que la nuit tombe et quand l'info se racler la gorge l'autre regarder avec un oeil un sale oeil lui dire : l\u00e0 tu triches qui trop dit oui parce que c'\u00e9tait donc des personnages qui sont fantastiques et et et je disais tout \u00e0 l'heure, c'est un type chaleureux et tout, mais en plus, un type tr\u00e8s dr\u00f4le qui a un humour alors vous avez donc bien voil\u00e0 longtemps, il joue avec les mots de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:09) [88%] :\r\n\u00e7a assez justement, ces textes -l\u00e0, entre ce qu'on vient d'entendre ce que vous nous avez propos\u00e9 est sans doute ce que vous allez nous proposer dans, dans, dans un instant on a diff\u00e9rentes choses on a diff\u00e9rentes directions qu'est -ce qu'on pourrait dire des textes de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:22) [79%] :\r\nDe de Pierre Louki il y a 2 mois en fait qui sous- tendent notre spectacle qu'on a mis en valeur sur l'affiche et surtout les fleurs qu'on a fait c'est tendresse et humour, et je crois que c'est vraiment 2 mots qui, non seulement il r\u00e9pondait r\u00e9alise les chansons de qui, mais aussi le personnage de Lucky c'\u00e9tait quelqu'un de vraiment tr\u00e8s touchant la pertinence aussi un peu, oui mais impertinence sans agression, donc tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 oui alors c'est l'\u00e9criture, je veux dire \u00e0 dans l'imposer dans les duels, oui, oui, mais, mais sans agression je dire c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un gentil vraiment \u00e7a sera \u00e7a c'\u00e9tait le mauvais gar\u00e7on \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ont -ils beaucoup, je suis dans la plus grande, c'est pas ce qu'il va oui on a, on est cens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:01) [78%] :\r\nNon, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui l'a desservi parce que c'\u00e9tait les gens et de la peine \u00e0 l'Alcazar et savait pas o\u00f9 le mettre est -ce que c'\u00e9tait un un humoriste que c'\u00e9tait un temps est -ce que c'\u00e9tait plus finalement il \u00e9tait dans tous les dans tous les les r\u00e9gir les registres et puis, comme souvent dans le dans les m\u00e9dias, on aime bien avec les gens dans des cases d\u00e9j\u00e0 les oui oui \u00e7a veut, \u00e7a il n'arrivait pas une en pas une entrait pas dans les 15 donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:25) [81%] :\r\nQue \u00e7a, \u00e7a lui a certes \u00e9lev\u00e9s je desservir oui s\u00fbrement est -ce que vous l'avez, vous qui avez connu personnellement est -ce que vous pensez qu'il souffrait de sa Pierre Louki de cette semi- reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:38) [90%] :\r\nMoi je pense pas parce que justement c'\u00e9tait un type d'abord tr\u00e8s modeste et puis il n'a pas mal v\u00e9cu, il a toujours v\u00e9cu de la chanson et de ses textes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:46) [78%] :\r\nNon, je parle de la notori\u00e9t\u00e9, oui, mais justement apr\u00e8s en ayant \u00e9crit 200 chansons mais il avait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:51) [88%] :\r\nPas un \u00e9go surdimensionn\u00e9, je pense qu'il a v\u00e9cu bien de sa de son art et il en a v\u00e9cu sans en souffrir sans souffrir du fait qu'il ne soit pas justement dans les je crois ce qu'il aurait pas aim\u00e9 \u00eatre tr\u00e8s sollicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [90%] :\r\nOn sait, on cite pas mal le nom de Paul Misraki qui qui lui est un petit peu, un petit peu dans ce dans ce dans cette cat\u00e9gorie sert des gens qui ont qui ont fait des chansons des chansons qui ont march\u00e9, que que pas mal de gens connaissent et sans \u00eatre eux- m\u00eames c\u00e9l\u00e8bres ouais c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:22) [87%] :\r\nEt il y a, je pense que \u00e7a c'est quelqu'un qui aurait mal support\u00e9 la la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 en rue et d'\u00eatre, j'imagine, et c'est souvent, c'est dans le milieu de la chanson, les gens qui ont vu ce genre de carri\u00e8re sont ceux qui ont le mieux v\u00e9cu pas, je pense \u00e0 un ami qui \u00e9tait Ricet Barrier oui, il \u00e9tait connu mais personne l'arr\u00eater dans la rue, il avait pouvait aller o\u00f9 il voulait, il avait des copains partout et j'ai beaucoup de spectacle mais il \u00e9tait tranquille pouvait vivre bien et il avait et cycle bien connu reste un bon copain et c'est quelqu'un qui lui supporter il y avait beaucoup plus de panache que qui, mais il n'aurait pas aim\u00e9 non plus qu'on le qu'on le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:05) [85%] :\r\nVous envisagez pas alors ce spectacle regretter justement de de r\u00e9habiliter le manque de notori\u00e9t\u00e9, l'enjeu n'est pas la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:11) [82%] :\r\nNon, non, je crois que, et je crois que le spectacle a enfin on l'esp\u00e8re en tout cas \u00e0 la modestie Louki en pr\u00e9parant pas non plus faire un grand show mais en attendant, vous faites combien de combien, selon 6 26 \u00e0 et le spectateur pour ses 33 repr\u00e9sentait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:26) [86%] :\r\nC'est extraordinaire le prenez pas comme une offense, mais c'est quand m\u00eame par les temps qui courent, qui sont quand m\u00eame assez dur avec un nom aussi peu porteur que celui de l'eau qui, a priori oui, alors je je suis performance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:37) [81%] :\r\nOui, non, c'est pas mal, bon, je pense aussi quand m\u00eame quelques personnes se souviennent d'un tout petit peu de Claude oui on a climatologique 3\u00e8me \u00e2ge qui est bien, oui, c'est-\u00e0-dire que la perte qui se souvient nous oui, oui, c'est Paris, \u00e7a c'est pas que pour Lucky, c'est-\u00e0-dire 16 je pense aussi que \u00e7a \u00e7a puisse se battent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:53) [79%] :\r\nSur leur donner encore quelques dates, vous \u00eates \u00e0 Cheseaux-sur-Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve, colle, vous \u00eates \u00e0 Lausanne, m\u00eame au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 des villages, on a pu en novembre et puis Payerne Del\u00e9mont Yverdon-les-Bains Reconvilier Boudry Tr\u00e9voux et puis vous finissez \u00e0 priori sociale des dates suppl\u00e9mentaires qui s'ajoutent, vous serez \u00e0 Orbe le 11 d\u00e9cembre au Th\u00e9\u00e2tre de la Tournelle mais tout cela se trouve sur le, sur le site Internet d'une jolie phrase que j'ai fait un petit d\u00e9pliant d'Iraniens de linguistique, mais qui dit je la lire, ma m\u00e8re est envo\u00fbt\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision, elle se voue -t-elle se vo\u00fbte, jamais elle ne se redressera quand elle mourra, elle ne s'en aper\u00e7oit m\u00eame pas simplement elle pensera tient la t\u00e9l\u00e9 est en panne. \r\nC'est \u00e7a Louki les oenophiles sait tout \u00e7a, c'est r\u00e9sum\u00e9 certains disaient qu'il \u00e9tait surr\u00e9aliste, il y a un petit peu la modernit\u00e9 le qui, en essayant d'\u00eatre objectif vraiment est -ce que vous pensez que, il y a des gens qui, qui peuvent \u00eatre sensibles aujourd'hui des gens qui qui le d\u00e9couvrent des gens qui ont 30 ans, je sais que Brassens, il y a plein de, de, de fans chez les tr\u00e8s jeunes, chez les rappeurs chez il y a plein de gens, Joey Starr et Brassens, donc s'agissant de la m\u00eame famille spirituelle est -ce que vous pensez que \u00e7a peut toucher justement un public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:05) [84%] :\r\nRelativement jeune, moi je suis convaincu s'la la difficult\u00e9 c'est de l'amener, mais je peux, je pense que si on a la chance d'avoir un public jeune sous la main, je pense qu'on saura parce qu'il y a tellement de tendresse et de Madril\u00e8nes beaucoup de tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes qui \u00e9coutent cette \u00e9mission \u00e7a oui, alors voil\u00e0 champ\u00eatre, mais dans le spectacle vivant, il a fait, il y a beaucoup d'chaleur et tendresse et lancer comme \u00e7a on a connaissance il cherche \u00e0 tout \u00e2ge quoi donc, je pense que, ici, je vois pas pourquoi il serait pas sensible \u00e0 ses qualit\u00e9s dont certains slalom qui paraissent tr\u00e8s actuel au niveau de l'\u00e9criture des techniques d'\u00e9criture, ce qu'on a entendu \u00e0 la saison actuelle oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:39) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:40) [85%] :\r\nEst ce que on skie tr\u00e8s avec une chanson avec plaisir partag\u00e9 alors c'est une histoire de chou-fleur oui, \u00e9coutez, c'est l'heure de passer \u00e0 table, Claude Ogiz, Pierre Chastellain, vous restez avec nous, Pierre Chastellain, c'est les autres qui travaillent l\u00e0 alors vous y allez aussi bien s\u00fbr et puis et puis Federico qui cette fois est pass\u00e9 \u00e0 l'accord\u00e9on et vous entendrez \u00e9galement la contrebasse de Jean-Yves Petit, messieurs, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:13) [96%] :\r\nC'est avec un air d\u00e9tach\u00e9. \r\nQue j'entrais chez le mara\u00eecher. \r\nAu Chalet de bon coeur sans crainte sont peu chou-fleur pour ma soeur. \r\nLe mara\u00eecher qui me re\u00e7oit ne r\u00e9pond : je n'ai plus grand chose. \r\nPar contre, j'ai une fille qui voudrait gentil fond\u00e8rent une famille pour s\u00fbr on s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:38) [76%] :\r\nPar le Grand pour d'autres avouer que j'\u00e9tais surpris, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 pour \u00e9pouser la fille mara\u00eecher ohlala, il est intervenu pour souffle pour rendre service, Hamas il y a une chose \u00e9trange voulait se dit non, je ne le fais en sauce blanche. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:59) [90%] :\r\n\u00e9pouser ma fille et vous aurez pu tous les choux-fleurs que vous voudrez. \r\nIl est honn\u00eate, le mara\u00eecher, je vous jure \u00e0 caser sa prog\u00e9niture. \r\nMais mixit\u00e9 mais non, il y a erreur, je ne suis l\u00e0 que pour un chou-fleur. \r\nEt ma soeur veut faire avec du gruy\u00e8re comme l'aime mon beau-fr\u00e8re le mara\u00eecher une vol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:24) [77%] :\r\nC'est d\u00e8s 2002, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 ma\u00eetriser et au mieux, que je n'pas avant la bagarre que je me dis quand j'en avais pas et voil\u00e0 que se pointe pour Gbagbo, ma soeur Ingrid qu'est -ce que tu fous, \u00e7a fait plus d'une, j'ai fait chauffer, donc j'ai pas 19 Le Point bref. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:46) [98%] :\r\nNous \u00e9tions en situation d'engendrer une r\u00e9volution. \r\nQuand, soudain, se pr\u00e9sente une femme charmante, gentille polie et bienveillant. \r\nC'est ma fille, dit le mara\u00eecher moi en la voyant s'approcher. \r\nJ'ai compris, \u00e0 l'instant qu'il \u00e9tait grand temps d'\u00eatre consentant, on s'est mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:12) [65%] :\r\nQuel bonheur bon mais l'les, de 10 choux-fleurs mais quand vient il \u00e0 chaque anniversaire, Jean-Philippe l'imp\u00f4t \u00e9coutez moi si vous connaissez les animateurs Aristide bon coeur car c'est sans douleur du chef. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:55) [91%] :\r\nEt les percussions \u00e9tait assur\u00e9e par Pierre Chastellain, merci beaucoup, messieurs, la tourn\u00e9e ne fait que commencer, elle se poursuit jusqu'au 11 d\u00e9cembre Hamas demain soir \u00e0 Ch\u00e2teau d\u00e8s le 9 septembre et on ira jusqu'au 23 septembre pour rappeler que vous \u00eates ce soir -l\u00e0 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le spectacle s'appelle Louki vient ce soir et pour vous retrouver sur internet, c'est bien d'avoir l'orthographe exacte Louki \u00e7a s'\u00e9crit -elle au cul qui a dit merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:17) [61%] :\r\nLe une id\u00e9e Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:21) [87%] :\r\nSur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne, 2 accidents se sont produits il perturbe fortement la circulation le 1er entre Beaune et Morges ouest en direction de Lausanne et le second en sens inverse, entre Aubonne et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:31) [66%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:33) [91%] :\r\nEt nous en sommes \u00e0 ce 5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode de ce feuilleton que nous propose Arnaud Robert, depuis lundi nous a emmen\u00e9s virtuellement, mais quand m\u00eame, \u00e0 la R\u00e9union o\u00f9 il est parti, lui, au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 pour rencontrer ceux qui ont fait le malheur il y a ceux qui continuent \u00e0 le faire, cette musique qui raconte \u00e0 elle seule l'histoire de l'\u00eele et puis qui raconte en tout cas qui essaie de d\u00e9finir son futur avec cette fois donc la nouvelle garde du mal, il y a un petit peu comme hier, \u00e7a commence par une histoire de musique et de nourriture et de et de belle table bien garnie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:01) [80%] :\r\nPierrick Madagascar oui et \u00e0 aller. \r\nOui, pourquoi bazar l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:29) [66%] :\r\nCe qui se passe Olivier, l\u00e0 c'est la mode des accus\u00e9s ne fait pas alors que j'ai une t\u00eate doivent maintenant qui \u00e7a les excessive \u00e9cope Massa les et civiques, voil\u00e0 c'est le d\u00e9tail diff\u00e9rent, un petit peu \u00e9pic\u00e9 et le suivi avec du vin, voil\u00e0 ou est -ce que vous avez appris \u00e0 cuisiner vous- m\u00eame, c'est maman moi je familial mon fr\u00e8re c'est le recherches pour moi j'ai la famille j'dit que si les grandes quantit\u00e9s et moi j'ai un petit clavier petite quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:00) [74%] :\r\nQuel est le lien entre la cuisine et le maloya, est ce qu'il y en a un, est -ce que quand il a du mal \u00e0 hier, moi je viens. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:06) [71%] :\r\n\u00e0 8 maloya des propos fait du pouvoir le dire pour avoir bien manger et que tu as bien mang\u00e9 dans la bonne \u00e9nergie de la dur\u00e9e de la bonne musique, voil\u00e0 \u00e7a marche avec toi quand tu cuisines, mais ce que Cinecitt \u00e0 musique pareil en costume et mesures \u00e0 Lyon la et les \u00e9pices et les \u00e9pices magique et c'est pareil pour le mariage, je peux les voir les \u00e9pices magique Faycal opiner feuille caillou Pilic \u00e0 l'ouvrier, le prix, devinez quoi, \u00e7a, c'est les fonds pour le match aller, je go\u00fbte derri\u00e8re la la \u00e7a a pour un de girofle, le clou de girofle, \u00e0 l'\u00e9poque du roi sont l\u00e0 pour le coup du pour positiver oui sont toutes questions les agents, les hommes de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'huile du vin, voil\u00e0 la salle poil et les tomates, homme je ne peux boire, \u00e0 savoir les \u00e0 moiti\u00e9 sur le fait, l\u00e0, \u00e7a va, je suis par ailleurs \u00e0 le dire, m\u00eame \u00e0 la radio \u00e0 le dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:13) [61%] :\r\nIl y a 100 balles \u00e0 100 balles et \u00e7a va mal se Madagascar ou d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:24) [76%] :\r\nEt alors, vous parliez tout \u00e0 l'heure Olivier de service cabaret, on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qu'on appelle d'ailleurs le le temple et appelle \u00e7a vous vous se telle samedi, Total, poids encore un point \u00e0 moins de penser pour nous en ne de telles l\u00e0 hop en faisant cette comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:42) [68%] :\r\nEt c'est un fois par an, on fait naufrage tradition c'est pas ces traditions, c'est chaque famille a sa mani\u00e8re de de remercier des Renault, Mazda 6 ans cette notre r\u00e9gion chr\u00e9tien, je suis chr\u00e9tien et n'les musulmans et l'action et doux et n'axe chinois et il y a, il y a de tout, nos traditions, c'est ce cabaret, c'est une tradition, c'est par r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:03) [87%] :\r\nDonc y a une tradition qui s'ajoute \u00e0 votre religion, c'est un service respect aux anc\u00eatre, on peut aller jeter un oeil. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:11) [62%] :\r\nL'arm\u00e9e c'est pas le violon comme leur mode et on n'est pas un, on n'est pas propre Javaux Europe \u00e0 l'info tout \u00e0 fait, donc on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:18) [80%] :\r\nAh, donc qui est ce qu'il faut faire pour pour pouvoir entrer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:21) [77%] :\r\nMais il faut \u00eatre froid pour pas moi je peux pas fait, faut pas faire de tout \u00e7a, va faire l'amour parfait la moi pour pas moins de la viande, oui, il faut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9, savoir que c'est cette PESC sacr\u00e9 sc\u00e9nario se sent bien, doit donc voil\u00e0, il faut respecter la mission l\u00e0 on le voit pas mais il faut respecter quand m\u00eame voil\u00e0 les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:39) [90%] :\r\nAlors moi je le vois quand m\u00eame parce qu'il y a juste une une une paillasse, on peut dire, entre entre les 2, donc on voit qu'il y a des petits pas, drapeau, hein, mais des petits bouts de ruban de 3 couleurs : blanc, rouge, Vert au plafond et qu'est -ce qu'il y a encore. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:58) [68%] :\r\nEt ces d\u00e9corations, baisser le co\u00fbt des membres du drapeau de Madagascar sur le drapeau de Madagascar oui parce que maloya c'est un rite afro- malgache aux malgaches et bien de l'Afrique, de Madagascar, de plusieurs continents votre place les escargots \u00e0 la R\u00e9union, devant les ont fait un long voyage pourcent peut, pas dire \u00e7a vient de l\u00e0 ou \u00e7a vient de l\u00e0, vous savez, l\u00e0 \u00e7a m\u00e9lange passant peu parce que que le mari appartient, la seule nation non \u00e7a, la r\u00e9union de m\u00e9langer le m\u00e9tissage, il faut que il faut pas oublier sa pain mais les l'\u00e9cart pas les malgaches qui parle mal bah, c'est la r\u00e9union qu'est -ce qu'il y a alors l\u00e0- dedans, mais la 2\u00e8me tels propos ils ont cette journ\u00e9e du miel de l'eau type Droits Homme dans le chic, tabac, le tabac Thomas chiqu\u00e9 parlons foot nous si l'on doit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:38) [77%] :\r\nService cabaret, il \u00e9tait pratiqu\u00e9 dans votre famille depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:43) [71%] :\r\nEt puis, toujours sur la grand- m\u00e8re et fils \u00e0 ma grand- m\u00e8re, mon arri\u00e8re- y a fait et nous on est les enfants \u00e7a saute une g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s Servette sa puisque ce texte de \u00e7a revient, c'est \u00e7a vos parents pratiquaient pas par mes parents, il faisait pas et mon p\u00e8re pas oblig\u00e9 son son son texte en bouillie musiciens des Michel et moi moi moi hier le timer fils la grand- m\u00e8re qui, mais c'est pas que les familles qui fonce \u00e0 la R\u00e9union et moi je vis tr\u00e8s bien avec les bien fait le tour du monde apr\u00e8s musique qui lui a fait des copains, les cuisines Paxil et les le roi parti aussi, mais moi je vois par les uns et comme Ob\u00e9lix, tomb\u00e9s de la machine, comme ces petits vins \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:23) [75%] :\r\nJe vais pas de vous \u00eates tomb\u00e9 dans la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:25) [66%] :\r\nSes d\u00e9saccords moi ses atouts : sa joie et voil\u00e0, mais, pour que vous oubliez pas mais parce qu'ils encaissent par les faits pr\u00e9sum\u00e9s qui Direct compte 21 aux \u00e9tudiants les jeunes bien le roman d'\u00e2ge du fait go\u00fbter les Roms que je fais, qui va d\u00e9guster mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:40) [75%] :\r\nEt donc, vous faites des des Roms ici mais vous les vous les consommez pas sont un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:45) [65%] :\r\nPascal Ada bien voter Luther, apr\u00e8s c'est le terrain et m\u00e9dias attirent moins prouv\u00e9 cela il manquait qui est l\u00e0, il manque un peu de rhum, c'est combien estimez ainsi car il \u00e9tait bien bon mais ainsi vs identiques car il \u00e9tait bien bon ben oui, moi je m'installer \u00e0 houla trop fort quand Henri PSI, mais pas \u00e0 la torture que sa nana de mamie de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:10) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:10) [83%] :\r\nEt ce qu'a eu des moments o\u00f9 le maloya \u00e9tait plus mal vus un peu plus secret, un peu plus tabou. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:17) [69%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80 les ann\u00e9es 70 par exemple avant le mariage, il disait que c'\u00e9tait \u00e0 elle dit mort en 1980 et amical, interdiction, et nous de ma g\u00e9n\u00e9ration, j'entendais le maloya, que le 20 d\u00e9cembre ou lors des ce cabaret sur la famille, et l\u00e0 on ne suit pas les instruments, c'est que les vieux, les Tontons qui joue, nous regardons tape des mains, on r\u00e9pondent le qui enchante et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas accessible \u00e0 tout le monde, ce n'est pas m\u00e9diatis\u00e9e par les gens avaient ont aussi maloya donc pas mal, il y a un mois, il a pas mal, il y a pas d'effet de second se distingue, mais pas de mani\u00e8re moi je me dis ces cabanons de localiser le Pascal, c'est alors l'eau moi je b\u00e2tir, alors j'ai dans les Maria Salviac et pas du pas la manger tous les reprises on faisait Didier Adamo, on faisait tomber la Naizet deviendra pourra ce soir l'\u00e9quipe n'avait d\u00fb mots ah oui, j'ai tout m\u00e9tier le et my Brandt, donc j'ai plein de petites et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces tontons de du quartier et j'ai pu faire de la musique et populaire, et pour \u00e7a, aujourd'hui, mon mari il est populaire \u00e7a ces \u00e9coutez vous ne va pas, moi j'ai j'ai dans les mariages, comme \u00e7a, il y avait un maison de quartier aussi par les gars, il y avait de la guitare pour cela du temps au point de l'habitabilit\u00e9 parce que Hendrix et Joe en mode des toits ont \u00e9t\u00e9 ouverts sur le monde gr\u00e2ce \u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:28) [90%] :\r\nComment vous \u00eates pass\u00e9e d'un super batteur de de Sega, amoureux de la guitare de Jimi Hendrix un pratiquant de la musique de vos vieux en r\u00e9alit\u00e9 des tambourine heure de de votre quartier, le maloya. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:43) [81%] :\r\nEt c'est l'appel, c'est un appel a m\u00eame \u00e9t\u00e9 footballers avant super footballer bon vous aimez le foot c'est \u00e0 fond \u00e0 fond les manettes et tout \u00e0 coup, j'ai dans des groupes ici, le groupe de maloya il y a peu, bon, qui sont un peu d\u00e9laiss\u00e9s jusqu'\u00e0 baver, et l\u00e0 je me sentais bien dans cette musique et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon groupe des mots, des mots, et l\u00e0 \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a en 99, voil\u00e0, on a commenc\u00e9, qui doucement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:06) [92%] :\r\nBon, vous m'avez dit plusieurs fois, c'est un appel, j'aimerais juste savoir le moment. \r\nO\u00f9 il y a eu cet appel parce que je comprends que vous voulez pas en faire une religion, c'est pas mais il y a quelque chose de mystique de toute fa\u00e7on dans le maloya c'est quand \u00e7a s'est pass\u00e9 vraiment comment \u00e7a s'est pass\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:24) [68%] :\r\nMais l'appel la banques dans les ce cabaret comme chanter les gens \u00e9taient en transe, cette gr\u00e8ve chaque fois que vous chantiez les gens \u00e9taient au programme France bon cette ann\u00e9e, c'est, c'est normal, j'ai d\u00e9j\u00e0 mes mots donner la b\u00e9n\u00e9diction ses en simple il y a peu, la BCN appellent Baidu bon effectivement l'oeil assez, en tout, en fait, pourtant je je la quitte \u00e0 imposer mon avis dans la maison de ma, ma fille de la maison, je vous ma musique et sentir comme un tisane qui semblait \u00eatre un budget des choses tout la positivit\u00e9, c'est pas une musique commerciale qui Thuram, les discoth\u00e8ques oui on a fait plein de clips nager bonsoir \u00e0 tous les endroits dans les \u00e9coles, mais le truc entre. \r\nVoyez -vous, l\u00e0, la police avait commentaires vont devoir oui de corporatisme, non, il m'est arriv\u00e9, on a, vous pouvez pas dop\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:48) [63%] :\r\nSylvain Margoux au il est vraiment la casse bonne c'est c'est lois il est 23 moyen et Ivan Rodriguez et bonne rayonner il y a un film allemand aurait corrig\u00e9, il est vraiment attachement ses lois on moyen de rayonner l'ann\u00e9e doublement de nous s'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:19) [84%] :\r\nComment il s'appelle votre groupe petits-enfants 10 enfants gadoue Gado Gado \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:26) [84%] :\r\nBen c'est c'est notre nom de famille, et \u00e7a c'est une des tr\u00e8s grandes familles du Malawi, bref, c'est la plus grande sur Saint-Paul H\u00e9l\u00e8ne c'est l'une des plus grandes \u00e0 la R\u00e9union, c'est le 1er \u00e0 pratiquer sa sur Saint-Paul qui continuent \u00e0 v\u00e9hiculer l'affaire la transmission chanter les a\u00efeux maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:45) [86%] :\r\nVous vous appelez comment \u00e0 et vous avez quel \u00e2ge 23 ans, 23 ans, je vous vois je vous d\u00e9cris un petit peu, hein, vous avez un look vraiment presque, on peut dire \u00e0 Louki pop, vous \u00eates habill\u00e9s comme cobayes surv\u00eatement Adidas avec vous avez des boucles d'oreilles, je dis \u00e7a parce que \u00e7a veut pas dire que parce qu'on fait du maloya, on n'est pas dans son temps, vous vous \u00eates compl\u00e8tement dans votre temps non. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:11) [78%] :\r\nEn fait, nous on fait du mal, il y a, en fait, on fait le mariage des anciens mais en modernisant pour pour attirer les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations fait pour pas que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations oublient. \r\nD'o\u00f9 vient notre musique, donc on mange mal, des anciens o\u00f9 on a pris, mais on reste en D1 en modernisant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:30) [59%] :\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 sa maladie si on ah. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:39) [69%] :\r\n\u00e0 RFI \u00e0 Bruxelles plus. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:01) [76%] :\r\nComment vous appelez \u00e7a alors moi c'est petit prince chantier du la cour, \u00e7a veut dire quoi, mais la cour maman est l\u00e0 quoi c'est il veut dire qu'on a pu r\u00e9unir la plupart des jeunes dans notre cit\u00e9, pour qu'on puisse former un groupe, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui fait qui appelle maman et la cour la o\u00f9 l'on vit les enfants de la cour voil\u00e0 exactement, c'est \u00e7a, et ce quelle cit\u00e9 c'\u00e9tait 15 \u00e0 Lhassa Joseph, elle est comment cette cit\u00e9 il c'est c'est une cit\u00e9 magnifique des gens formidables, et puis voil\u00e0, pour aider tous hein pr\u00e8s des march\u00e9s pr\u00eats du tout et beaucoup d'ambiance et tout. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:36) [86%] :\r\nMais quand on dit cit\u00e9, \u00e7a veut dire, cit\u00e9 comme on l'entend en France, c'est-\u00e0-dire des immeubles tr\u00e8s dense d'habitations. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:43) [85%] :\r\nOui, ce sont des images, il y a aussi des des maisons \u00e0 dire qu'on appelle des mesures locatif donc voil\u00e0 tout \u00e7a en fait qui fait qu'on qui forment une cit\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:54) [94%] :\r\nEt c'est pas vraiment le cadre le plus connu pour faire du maloya les cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:58) [82%] :\r\nAh non, pas du tout parce que le d\u00e9but, on avait, comment dire, les forces de l'Ordre qui venaient nous voir trop bon bruit tout \u00e7a, donc le m\u00eame m\u00eame avec \u00e7a on on on a pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a qui fait qu'aujourd'hui on a Sakifo pour pr\u00e9senter maman est la cour. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:15) [86%] :\r\nEt comment le maloya est venue dans dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:18) [81%] :\r\nLe maloya depuis l'enfance, en fait, c'est depuis depuis l'admiration pour un pour les plus anciens Grands les m\u00e9langes nation Gramoun Sello depuis depuis tout petit, on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer avec du fer blanc, un vieux l\u00e0 commence le 9 bon, avant on disait : faire du bruit parce qu'on faisait beaucoup de bruit et on d\u00e9range \u00e0 Bercy \u00e9tait, et aujourd'hui ce g\u00e8ne, cette habitude est rest\u00e9e en fait habitude partager avec le public et recevoir aussi beaucoup de beaucoup d'amiti\u00e9 avec tout le monde, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:48) [84%] :\r\nAlors un morceau de bambou ou un morceau de de fer blanc et \u00e0 l'\u00e7a c'est OK, mais le rouleur alors vous faisiez comment. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:56) [79%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas vraiment de rouler en fait les personnes qui avaient d\u00e9roula c'\u00e9tait des personnes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 au niveau pro non, va dire et on a commenc\u00e9 avec un djemb\u00e9 et ensuite au fur et \u00e0 mesure de fr\u00e9quenter les adventistes, c'est l\u00e0 qu'on a eu l'occasion de jouer sur la rouleur et \u00e7a nous a donn\u00e9 envie d'arranger aussi ou d'acheter voil\u00e0 savoir la fabrication, l'origine et comment je sais tout et, le cas hier m'comme vous faisiez le programme, c'\u00e9tait \u00e7a, parce que le clairement faite, c'\u00e9tait \u00e7a, parce que j'ai vu qu'il est ici \u00e0 la R\u00e9union, on a beaucoup des flots de Cannes qui qui a produit le sud la canne \u00e0 sucre, c'est avec ces flacons clients avec le de Conflans o\u00f9 on appelle enfants marron et voil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a vous sinon prenez une bouteille ou un sachet, on faisait du bruit \u00e0 bout de pluie, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui fait le client mais qui est, qui est l\u00e0 et qui fait l'objet de ce kitsch kitsch kystique essaye donne sa le\u00e7on fait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:47) [87%] :\r\nMoi, j'ai vu beaucoup de musiciens de 2 maloya qui viennent de familles o\u00f9 il y a du maloya, j'ai vu l'indigo, j'ai vu urbain filet s', on a l'impression que \u00e7a se transmet de famille en famille vous c'est pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:01) [85%] :\r\nBien, ben nous en fait non c'est pas vraiment le cas, nous en fait on on a pas l'habitude de jouer sur sur les mod\u00e8les comme ben justement, il y a ben l'indigo qui m\u00e9lange nation c'est c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que l'envie et le plaisir de jouer maloya et l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:19) [92%] :\r\nMais ce que je me dis c'est que si vous \u00e9tiez n\u00e9 dans une cit\u00e9 \u00e0 Marseille, une cit\u00e9, \u00e0 Paris, vous auriez s\u00fbrement fait durera. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:26) [80%] :\r\nPourrait peut-\u00eatre le le le ou, alors, oui, et pourquoi pas du rap, ici \u00e0 alors ben ici ben dans le ton avant les gens d'ici faisait pas vraiment trop trop Drabe n'avait toujours, mais maintenant nous on trouve beaucoup plus de rapport \u00e0 pour les jeunes d'aujourd'hui, la g\u00e9n\u00e9ration \u00e9change donc voil\u00e0, j'\u00e9coute beaucoup \u00e0 l'ext\u00e9rieur et il donne envie de faire pareil, les jeunes de jeudi trouve \u00e7a joli de chez nous aussi, nous nous fait \u00e7a aussi maintenant des dieux et donc vous vous mettez un petit peu de rab dans votre maloya non pas vraiment, non, nous on a voulu garder le le le purement de la traditionnelle de la R\u00e9union depuis les anciens longtemps ceux qui se sont battus pour que le maloya reste vivant, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder cette couleur -l\u00e0 parce que le maloya, c'est le mariage, c'est aussi l'identit\u00e9 de l'\u00eele de la R\u00e9union et peut-\u00eatre un jour, qui sait pourra m\u00e9langer l'Europe ou leur NBC ou, voil\u00e0 quoi, avec le mariage. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:21) [84%] :\r\nOu est -ce que vous trouvez vos morceaux de 2 maloya est -ce que vous les entendez sur des disques est -ce qu'on, vous les apprenez ce que vous ont compos\u00e9 des nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:52:28) [85%] :\r\nOui aux comparaisons beaucoup donc pense ce qui nous a propos\u00e9 le maloya aujourd'hui c'est de dans le monde de vie que l'on vit aujourd'hui avec tous les probl\u00e8mes de la guerre qui a dans le monde, la mis\u00e8re et aussi les joies aussi il y a aussi les joies aussi qui fait que voil\u00e0, on se pose, on r\u00e9fl\u00e9chit, on on cherche l'inspiration propos voire voil\u00e0 pour faire passer un message et fait ressortir aussi les \u00e9motions aussi du malheur. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:55) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous int\u00e9grez les th\u00e9matiques d'aujourd'hui dans le dans le malheur il y a les exp\u00e9riences m\u00eame de votr cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:01) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est \u00e7a, oui, oui, parce qu'on a de la maloya moderne comme il aujourd'hui, on fait du monde, la moderne et puis on a voulu aussi inspirer les gens de la cit\u00e9 aussi pour dire que la jeunesse, il y a pas que la violence, y a pas que que la haine ou la guerre, il y a aussi quelque chose de bien qu'on peut faire, qui peut nous mener dans un droit chemin c'est la musique, la musique, pour nous, la musique, c'est c'est plus qu'un m\u00e9dicament qui nous gu\u00e9rit de toute chose, alors on n'a pas d'instruments, hein, comme on va faire un petit la mission a capella, si vous voulez, mais on n'a m\u00eame pas de pour faire du ski qu'ah ouais, on va vous montrer c'est quoi l'improvisation totale, enfin moi \u00e7a va mal \u00e0 cause justement Mama la cour en fran\u00e7ais, enfant du quartier \u00e7a voil\u00e0 quoi, enfant du quartier dans le contentement au potassium. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:52) [60%] :\r\n\u00e0 tout cela, un grand point d'alors sur la pointe, apprendre, elle en tous points, nous avions d'un pour vous vous parler d'autorit\u00e9 bonjour a un petit peu comme Airbus tout puissant qu'un dialogue de bon mais attention c'est pas plut\u00f4t pas donc a pas mal, elle a tout d'une grande tous les analystes sur estivale donc beaucoup etc d'\u00e0 tout public, il et tout, donc, d'une enqu\u00eate point d'interpeller les 15 si au lourd, d'autres de de David bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:45) [87%] :\r\nReportage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la R\u00e9union, sur l'\u00eele de la R\u00e9union par Arnaud Robert, que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter si vous avez des envies de soleil et de et de musique de l\u00e0- bas et de et de cuisine \u00e9pic\u00e9e parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de cuisine fait dans ce reportage et l\u00e0 vous pouvez retourner sur RTS Point CH Slash Paradiso pour \u00e9couter l'int\u00e9gralit\u00e9 et pourquoi pas j'allais vous dire un \u00e9pisode non, en fait, le total. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:03) [91%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:55:04) [53%] :\r\nOuais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:05) [91%] :\r\nNous sommes vendredi, je ne vais donc pas vous laisser tomber comme \u00e7a, je vais pas vous laisser partir comme \u00e7a, encore 2, 3 mots concernant ce qui se passe sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:11) [88%] :\r\nL'Europe unie Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:14) [93%] :\r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne des accidents provoquent des bouchons dans les 2 sens, entre Rolle et Morges ouest et puis sur l'axe Lucerne qui a sous un bouchon de 3 kilom\u00e8tres s'\u00e9tant toujours entre Vincennes et le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin et \u00e7a repr\u00e9sente une attente d'environ une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:30) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:31) [84%] :\r\nJean-Pascal r\u00e9alis\u00e9es Paradiso Ce soir, merci \u00e0 lui, la programmation musicale avec le le titre d'origine inspecteur notamment tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait quand il y a un mot Delphine Garcia assistant de production et puis pour le la partie Internet, h\u00e9 bien c'est Andr\u00e9anne quartier latente qui s'en chargent, merci \u00e0 toutes et tous et puis concernant Paradiso lundi je vous retrouverai avec une interview de une com\u00e9die un tr\u00e8s bel album vient de sortir, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F76ED26F-246F-4525-8994-09C44EDF2523", "internalArchiveId": "F76ED26F-246F-4525-8994-09C44EDF2523", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : Chance Vs. Raison (2/4)", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951269", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicGeographicals": ["Europe de l'Est"], "thematicThemes": ["mythologie"], "alternativeTitle": ["La Grosse Mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-09-02T10:50:00_la-grosse-mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-09-02T10:50:00_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7951276", "ece-7951269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:22:57Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est plus que \u00e7a, voil\u00e0 de recevoir avec 29 bien fort courir l'\u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir, Fran\u00e7ois oui, bonsoir demander si tu de progresser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [76%] :\r\nChanceux versus raison 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [78%] :\r\nJean ces raisons ce livre donc une bataille ancestrale HR chante \u00e0 savoir laquelle des 2 est la plus forte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [75%] :\r\nMoi c'est moi, non moins bizarrement moins de moins pour moi, moi, la CGT appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [88%] :\r\nDe toute fa\u00e7on va pas tarder \u00e0 savoir qui est la plus importante aux yeux des hommes puisqu'une \u00e9preuve est en cours pour les d\u00e9partager, raison \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer l'esprit d'un mis\u00e9rable paysan qui a soudain d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ferme familiale et par l\u00e0 m\u00eame, je cite, sa vie de merde. \r\nIl est en route pour le ch\u00e2teau, l\u00e0 o\u00f9 les rois se pr\u00e9lassent les ministres Jackass et o\u00f9 les courtisanes menace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [74%] :\r\nMoi qu'est -ce que c'est beau chez les riches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [82%] :\r\nLe paysan admirent les jardins royaux avec ses all\u00e9es fleuries ces arbustes au millim\u00e8tre pr\u00e8s et ces plans dont il ne conna\u00eet pas le nom mais qui l'appr\u00e9cie n\u00e9anmoins sans surprise, notre h\u00e9ros devient apprenti jardinier et en temps, surpassant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [83%] :\r\nOuais, d'ailleurs il est limite jaloux le chef le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [82%] :\r\nPaysans qu'on va dor\u00e9navant appeler le jardinier le parc royal avec un sentier sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e aux roses \u00e7a sent super bon le roi et sa fille se montre \u00e9galement tr\u00e8s sensible \u00e0 la beaut\u00e9, \u00e0 l'ambiance olfactive de leur somptueux jardins ici s'y prom\u00e8nent souvent \u00e0 l'heure de la digestion. \r\nLe souverain adore sa fille unique, m\u00eame si elle lui cause bien des soucis, celle -ci est devenue subitement muette au moment de la pubert\u00e9 et aucune culture, aucun nom n'a r\u00e9ussi \u00e0 la gu\u00e9rir apr\u00e8s avoir tout essay\u00e9 en d\u00e9sespoir de cause, le roi a promis la main de sa fille \u00e0 celui qui va gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [86%] :\r\nPapa, c'est int\u00e9ressant, la princesse est mignonne, gentille et alors par les rebelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [90%] :\r\nLe jardinier guid\u00e9 par la raison se mettent alors \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir longtemps jusqu'au prochain \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [69%] :\r\nParce qu'on pour \u00e7a je dirais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T08:59:00Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66F92642-CBCB-4380-A4C1-0B339EDD54C8", "internalArchiveId": "66F92642-CBCB-4380-A4C1-0B339EDD54C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : La canonisation de M\u00e8re Teresa consacre une ic\u00f4ne du catholicisme", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "M\u00e8re Teresa sera d\u00e9clar\u00e9e sainte par l'Eglise catholique, dimanche, \u00e0 Rome. Sa canonisation r\u00e9v\u00e8le bien l'impact qu'elle a eu, en Inde et dans le monde. Au moment de son d\u00e9c\u00e8s, en 1997, M\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en terre devant un million de personnes. Elle fait l'objet d'une quasi-v\u00e9n\u00e9ration de la population indienne, toutes religions confondues.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:27:46-06:27:58 / * La canonisation de M\u00e8re Teresa consacre une ic\u00f4ne du catholicisme (RTS RELIGION CANONISATION DE MERE THERESA)  La chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.... Ce dimanche 4 septembre, M\u00e8re Teresa sera d\u00e9clar\u00e9e sainte par l'Eglise catholique \u00e0 Rome... D\u00e9clar\u00e9e sainte apr\u00e8s une proc\u00e9dure rapide, car M\u00e8re Teresa a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e bienheureuse en 2003...\r\nSa canonisation r\u00e9v\u00e8le bien l'impact qu'elle a eu, en Inde et dans le monde. Au moment de son d\u00e9c\u00e8s, en 1997, M\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en terre devant un million de personnes... Des obs\u00e8ques nationales... pour cette catholique d'origine albanaise dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 hindoue.\r\nM\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 - permettez-moi l'expression - une \u00absacr\u00e9e bonne femme\u00bb - Elle fait l'objet d'une quasi-v\u00e9n\u00e9ration de la population indienne, toutes religions confondues.\r\nMais qu'est-ce qu'elle a fait de si extraordinaire?\r\nSa vie est un vrai roman du XXe si\u00e8cle. M\u00e8re Teresa est n\u00e9e en 1910 \u00e0 Skopje, capitale de la Mac\u00e9doine actuelle, alors dans l'empire ottoman. Devenue religieuse en Inde, elle ressent, en 1946, un appel d\u00e9cisif: servir les plus pauvres.\r\nLes Missionnaires de la Charit\u00e9 sont fond\u00e9s en 1950. Cet ordre religieux ramasse les mourants dans la rue, accueille des enfants, travaille dans les bidonvilles...\r\nEt l'ordre se r\u00e9pand rapidement, avec des branches f\u00e9minine et masculine. Les religieuses sont actuellement 5000 dans 132 pays.\r\nM\u00e8re Teresa est donc devenue une sorte d'ic\u00f4ne du catholicisme?\r\nIc\u00f4ne sans doute, car son pouvoir d'attraction a \u00e9t\u00e9 immense. Il n'est pas rare de rencontrer, m\u00eame chez nous, des personnes qui sont all\u00e9es \u00e0 Calcutta se mettre au service des plus d\u00e9munis et qui en ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 \u00e0 vie.\r\nPourtant M\u00e8re Teresa a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e. On a notamment point\u00e9 le manque de m\u00e9dicalisation de ses mouroirs ou son absence de r\u00e9flexion sur la pauvret\u00e9. Mais elle, obstin\u00e9e et volontaire, a suivi son chemin, sillonnant la plan\u00e8te. Elle est pass\u00e9e, entre autres, \u00e0 Lausanne en 1985.\r\nDe fait, elle repr\u00e9sente une haute figure du christianisme, priante et agissante \u00e0 la fois. Sa canonisation, ce dimanche, est donc la reconnaissance ultime pour une petite femme simple dont la foi a! renvers\u00e9 les montagnes.\r\nBernard Litzler (2 sept. 2016)", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967975", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["La canonisation de M\u00e8re Teresa consacre une ic\u00f4ne du catholicisme", "La canonisation de M\u00e8re Teresa consacre une ic\u00f4ne du catholicisme / JDM_2016-09-02T06:27:00_rtsreligion", "La canonisation de M\u00e8re Teresa consacre une ic\u00f4ne du catholicisme / JDM_2016-09-02T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["M\u00e8re Teresa sera d\u00e9clar\u00e9e sainte par l'Eglise catholique, dimanche, \u00e0 Rome. Sa canonisation r\u00e9v\u00e8le bien l'impact qu'elle a eu, en Inde et dans le monde. Au moment de son d\u00e9c\u00e8s, en 1997, M\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en terre devant un million de personnes. Elle fait l'objet d'une quasi-v\u00e9n\u00e9ration de la population indienne, toutes religions confondues.", "M\u00e8re Teresa sera d\u00e9clar\u00e9e sainte par l'Eglise catholique, dimanche, \u00e0 Rome. Sa canonisation r\u00e9v\u00e8le bien l'impact qu'elle a eu, en Inde et dans le monde. Au moment de son d\u00e9c\u00e8s, en 1997, M\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en terre devant un million de personnes. Elle fait l'objet d'une quasi-v\u00e9n\u00e9ration de la population indienne, toutes religions confondues.", "M\u00e8re Teresa sera d\u00e9clar\u00e9e sainte par l'Eglise catholique, dimanche, \u00e0 Rome. Sa canonisation r\u00e9v\u00e8le bien l'impact qu'elle a eu, en Inde et dans le monde. Au moment de son d\u00e9c\u00e8s, en 1997, M\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en terre devant un million de personnes. Elle fait l'objet d'une quasi-v\u00e9n\u00e9ration de la population indienne, toutes religions confondues."], "variantIds": ["ece-7967993", "ece-7967975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T04:57:38Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour Bernard Litzler bonjour Simon c'est la chronique de RTS religions ce dimanche 4 septembre M\u00e8re Teresa sera d\u00e9clar\u00e9e sainte par l'\u00e9glise catholique \u00e0 Rome d\u00e9clar\u00e9e sainte apr\u00e8s une proc\u00e9dure assez rapidement car M\u00e8re Teresa avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e bienheureuse s'\u00e9tait en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nSa canonisation r\u00e9v\u00e8le bien l'impact qu'elle a eu, en Inde et dans le monde au moment de son d\u00e9c\u00e8s, en 1997 M\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en terre devant un 1000000 de personnes un million des obs\u00e8ques nationales pour cette catholique d'origine albanaise dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 hindoue m\u00e8re Teresa a \u00e9t\u00e9 permettez -moi l'expression, une sacr\u00e9e bonne femme, une sacr\u00e9e petite bonne femme, elle a fait l'objet d'une quasi- v\u00e9n\u00e9ration de la population indienne, toutes religions confondues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'elle a fait, rappelez -nous ce qu'elle a fait de si extraordinaire Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [93%] :\r\nSa vie est un vrai roman du XXe si\u00e8cle, M\u00e8re Teresa est n\u00e9e en 1910 \u00e0 se copier, capitale de la Mac\u00e9doine actuelle alors dans l'Empire ottoman devenue religieuse en Inde, elle ressent en 1946 un appel d\u00e9cisif servir les plus pauvres, les Missionnaires de la Charit\u00e9 sont fond\u00e9s en 1950 cet ordre religieux ramasse les mourants dans la rue, accueille des enfants travaille dans les bidonvilles et l'ordre se r\u00e9pand rapidement avec des branches, f\u00e9minine et masculine, les religieuses rien religieux sont actuellement 5000 dans 132 pays du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nAh oui c'est pas mal, M\u00e8re Teresa est donc devenu comme \u00e7a une sorte d'ic\u00f4ne du du catholicisme entre le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nOui, ic\u00f4ne sans doute car son pouvoir d'attraction a \u00e9t\u00e9 immense, il n'est pas rare de rencontrer, m\u00eame chez nous, en Suisse, des personnes qui sont all\u00e9es \u00e0 Calcutta et qui continuent \u00e0 aller pour se mettre au service des plus d\u00e9munis et qui en sont marqu\u00e9s \u00e0 vie pourtant M\u00e8re Teresa a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, on a notamment point\u00e9 par exemple le manque de m\u00e9dicalisation de ses mouroirs ou son absence de r\u00e9flexion sur les causes de la pauvret\u00e9, mais elle obstin\u00e9e et volontaire, a poursuivi son chemin, sillonnant la plan\u00e8te elle est d'ailleurs pass\u00e9 entre autres \u00e0 Lausanne en 1985 de fait M\u00e8re Teresa repr\u00e9sente une haute figure du christianisme priant et agissante, \u00e0 la fois sa canonisation ce dimanche et donc l'ultime reconnaissance pour une petite femme toute simple dont la foi \u00e0 renverser les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [98%] :\r\nMerci Bernard Litzler la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C831580-79BD-4A02-B18F-0645204952C0", "internalArchiveId": "1C831580-79BD-4A02-B18F-0645204952C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 13:30:44-13:31:00 / *", "durationSec": 1806, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951599", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 02.09.2016", "Passag\u00e8re du 02.09.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-09-02T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re / PSE_2016-09-02T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7951600", "ece-7951599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T13:03:33Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [59%] :\r\nEt Nadine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [85%] :\r\nJulia Jean Baptiste et qui ne lyonnaise L \u00e0, je vous l'ai dit jet- avant de chanter, de se lancer dans l'\u00e9coeurante aventure de la Star Ac en 2009 pendant pr\u00e8s d'un mois \u00e0 la plong\u00e9e dans ce monde des gros \u00e9go de la coque et des paillettes, avant de d\u00e9cider de retourner soulag\u00e9 \u00e0 la musique ind\u00e9pendante et de continuer \u00e0 chercher sa voie sa jolie voix, on l'\u00e9coute dans cette reprise ultra sexy, la petite Lady ah non, attendez, d'abord une info trafic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [76%] :\r\n\u00e0 fort trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [89%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Fribourg on roule au pas entre Bulle et le tunnel d'Avrill\u00e9, en direction de Fribourg, c'est suite \u00e0 un accident, la voie de d\u00e9passement et donc ferm\u00e9e sur ce tron\u00e7on, maintenant l'appliquer, dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [88%] :\r\nPoint j'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [59%] :\r\nGasquet 15 l'a dit dit \u00e7a qu'est -ce que la avec ses par terre, parfois jamais avec cuisine d'autruche pour faire plus pour soir\u00e9e pour ce qui compte de ce que je pense qu'il faut que c'est pour \u00e7a s'\u00e9tablissent \u00eatre qui gravissime, elle avait, on peut certes pas encore au travail sans toit, donc j'ai peur, se qualifie de \u00e7a, c'est son chantage oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:04) [72%] :\r\nDonc \u00e0 partir de la flamb\u00e9e du est qu'un jour \u00e7a d'la vie et demi les de son temps, bon je sais qu'il a grandi \u00e0 Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [66%] :\r\nEt qu'il faut qu'il y a des choses qu'il a et si celle -ci et serait peut-\u00eatre d'ici, parce que tous ces gens Philippe. \r\nIl n'y avait qu'une, il faut savoir compter pour m\u00eame s\u00fbr qu'il y a aussi sur sc\u00e8ne le ici c'est tr\u00e8s avec quoi parce que c'est est donc -ci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [62%] :\r\nOui qui qui les parti donc les chiens comme superflu, c'est tout, certains foyers \u00e0 qui laisserait sur \u00e7a, les temp\u00e9ratures dans l'hyst\u00e9rie, il y a une pointe, c'est pas comme comme \u00e7a : on voit et tant parl\u00e9 qui l'ambiance du patient sur la carte g\u00e9n\u00e9rale S40 jamais qui \u00e7a oui mais dire \u00e7a produit \u00e0 qui \u00e7a je donc merci d'\u00c9tat dans la mise, celui qui a, il a \u00e0 quoi comme \u00e7a \u00e7a va tant parl\u00e9 qui est donc \u00e7a le temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [68%] :\r\nDonc si \u00c9lisabeth Schmitt tout donc ben moi, je n'\u00e9tais donc pas les m\u00eames donc malicieux, donc comme vous et moi, je n'aime pas, donc les sites donc dans sa voiture, pas donc oui de ce conseil, non mais il est un de ou au point, c'est plut\u00f4t la peau. \r\nDu bouclage de son acte, ce qui ne seraient les mieux par donc monsieur donc c'est Dieu sait mieux choquant qui ici qui se durcissait et bah \u00e7a en voiture, pourquoi donc ce point non \u00e9crite pour le donc de monsieur et par rapport \u00e0 \u00e7a avec la tr\u00e8s bien voil\u00e0 et puis voil\u00e0, tout \u00e7a, et \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [85%] :\r\nL'\u00e9corch\u00e9e vive qui nous br\u00fble de sa voix profonde M\u00e9lodie Gardot un peu de pluie hier sur cette fournaise et ensuite quelques \u00e9claircies de la pluie et du beau temps, nouvelle vague. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:04) [80%] :\r\nPhoto toujours c'est venu. \r\nC'est lui, c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:24) [58%] :\r\nPour moi. \r\nPlus fum\u00e9e oui. \r\nBen c'est fini \u00e7a voulait filmer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:51) [77%] :\r\nEt le plein et des choeurs d'enfants ou oui, on \u00e9tait plus beau qu'aujourd'hui le soir tombe comme oui non. \r\nEt je j'en sais, on a l\u00e0. \r\nLe soir tombe comme un rideau, il \u00e9crit. \r\nLes jeunes gens si on \u00e0 pr\u00e9sent ou aller allerg\u00e8nes d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:39) [77%] :\r\nDe modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:43) [67%] :\r\nEt et au ciel et faire des choses, il est de couleur avait fait entendre et les, les, les, la ville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:27) [54%] :\r\nOn a peut l'arr\u00eater tout le monde \u00e9tait enfin de Kamal qui l'\u00c9lys\u00e9e se font sifflets et la. \r\nLa structure se fend d'et les jeunes gens \u00e7a on a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:56) [54%] :\r\nAh oui d'pas. \r\nIl y a -t-il de Bombay, le au milieu, un plat. \r\nPas de quoi pas ils sont malades, \u00e7a la \u00e7a la place pour l'sont dans la surtout pas combien je vous alliez vont pouvoir donner d'il y a possiblement au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:43) [75%] :\r\nEt le jour oui nos couleurs et puis le printemps oui on \u00e9ventrait le social mais non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:57) [63%] :\r\nEt le jour et le couvert avait \u00e9t\u00e9 au et demi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:47) [99%] :\r\nBen ouais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:52) [80%] :\r\nLe jour, avait une couleur d'\u00e9t\u00e9 de printemps des milliers d'avion \u00e9ventrer le ciel, mais nous n'avions pas peur a le lyrisme des paroles de feu chatterton et cette porte Z tout autre Style, pour cet ind\u00e9modable tube de l'ann\u00e9e 87 l'ann\u00e9e 87 fut comment dire en musique d'une grande diversit\u00e9, il y a eu le succ\u00e8s mondial demain que Jackson You to qui cartonn\u00e9 avec 15 je suis encore inaccessible avec Quick, la musique techno commence \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 Detroit, les premi\u00e8res gr\u00e8ves parti vous \u00eates peur aux autorit\u00e9s en Angleterre KRS One est public et demi sortaient leurs premiers albums, tout comme Noir D\u00e9sir en France Freddie Mercury D\u00e9couvrez qu'il avait le SIDA Dalida \u00e9tait retrouv\u00e9 inanim\u00e9 dans sa maison Montmartre Johnny Marquis t\u00e9l\u00e9 Smith, bient\u00f4t suivi par Morrissey d'ailleurs dans ce cas, une heure de heures George Michael pr\u00e9sentait son 1er disque solo Emma\u00fcs Davis monter sur sc\u00e8ne avec Princeton, les parcs 87, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e du groupe Nirvana qui se forme l'arriv\u00e9e en tout temps des guides parade tubes particuli\u00e8rement affligeant, comment appelez -vous viens boire un petit coup \u00e0 la maison de licence IV, la radio jouer sans retenue, Jo\u00ebl taxi La Bamba, on se retrouvera de Francis Lalanne Madonna avec la Isla Bonita Boys des Sabrina et voici David et Jonathan guess p\u00e2tit avec \u00c9tienne et puis Jean-Jacques Goldman, \u00e9videmment, et au milieu de toute cette agitation de tous ces titres toutes c'\u00e9tait \u00e9nergie et de cette immense flot un morceau parvient sur une place d'abord une petite place et puis de plus en plus large, c'est qu'inattendu, il entre dans les Charles en France, en Italie et en Suisse, parce que ce morceau, c'est celui d'un groupe de bal le trio top elle arabe dont Christoph M\u00fcller c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sormais avec le butane Project fit partie ces titres que vous avez alors entendu en 1987 c'est Mouammar. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:45) [85%] :\r\nDonc, politique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:49) [77%] :\r\nQuel point com \u00e0 la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:57) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:06) [71%] :\r\nSi vous mettez tout point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:17) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:19) [65%] :\r\nDonc c'est public une diplomatie Dominique Maraval, c'est-\u00e0-dire qu'un parlement architecte quelque chose quand c'\u00e9tait une fille voir avec c'est-\u00e0-dire Poirier prend, semble -t-il, nous sommes partis avec, c'est-\u00e0-dire qu'une et donc voil\u00e0 et de points il y a la plage, \u00e7a commence, elle qui quadrillent les noms commerciaux 3 partis et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:52) [71%] :\r\nPoint tout tout tout avec point Internet donc bonjour aujourd'hui aujourd'hui pour mieux maintenant point tromp\u00e9 oui, pas d'arriver \u00e0 un peu pas compliqu\u00e9 Pointe-\u00e0-Pitre en terme d'arr\u00eater tout pointait \u00e0 travers point\u00e9 surtout de tous ont trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s qui nous dit tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:34) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:39) [70%] :\r\nPlus de points. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:47) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:55) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:04) [92%] :\r\nPhilippe, on est frapp\u00e9 par le point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:08) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:13) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:14) [61%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'se oui mais il faut savoir, c'est-\u00e0-dire point com alors de quelqu'un qui vous dit qu'il y a une on va savoir qui le sa voiture sur la pointe, c'est-\u00e0-dire qu'aussi, mais \u00e7a \u00e7a pas de Philippe Dufreigne du Poitou que elle pointe mais qui peur de tranquillit\u00e9 publique point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:47) [70%] :\r\nPoint tout autour, vous vouliez donc oui donc c'est donc dans une poign\u00e9e de Toulouse \u00e0 Poitiers, donc il est avec la pointe qui est point\u00e9 \u00e0 de qui est point\u00e9 du trait\u00e9 en France, tout le temps, c'est pas vrai, pourquoi toujours point\u00e9 tout autour, pas tr\u00e8s content d'avoir \u00e9t\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:29) [84%] :\r\nPoint et point et point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:03) [51%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est le m\u00eame violations point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:11) [66%] :\r\nLa chicane point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:20) [69%] :\r\nInternet et point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:28) [85%] :\r\nLa justice des minutes pour tout site sur le site. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:32) [72%] :\r\nRFI, donc de la pointe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:37) [65%] :\r\nEt et et et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:41) [68%] :\r\nDonc, c'est-\u00e0-dire qu'il y ait une frivolit\u00e9, une \u00e0 partir de Poitiers mardi juste bon architecte avec une vision qui pointe de l'objectif, Philippe, on peut toujours au ralenti depuis qu'une fouille un poids Franck c'est-\u00e0-dire poign\u00e9es mardi 28 jours en garantie quelques quelques minutes ce n'est jamais une fiction quantit\u00e9 de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:12) [88%] :\r\nIl y avoir poignard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:29) [83%] :\r\nMouammar Deutsche et arabe, un titre qui n'a rien perdu en presque 30 ans, qu'en sera -t-il des tweets en 2046. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:36) [59%] :\r\nOui, oui, je veux bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:38) [84%] :\r\nPar peu importe septembre on approche gravement de cette longue p\u00e9riode difficile o\u00f9 l'ap\u00e9ro quotidien devient anormal. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:48) [65%] :\r\nJ'ai fait et puis, on comprend mieux Philippe, voil\u00e0 qui m\u00e9rite de Florence, c'est les France. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:00) [57%] :\r\nEt et et et un homme et il n'est pas nouveau monde on peut bien tourn\u00e9 et donc on va un peu bon par le aussi d'et tous les jeunes, c'est vrai que ce qui durer toute l'effet point historique m\u00eame qu'il y a, on voit que tout est bon, tout d'ici \u00e7a va, et un peu pas questions dans des soir\u00e9es, aujourd'hui on nous souvenir qu'il faut tout le point lorsque l'histoire Venise du questionnaire aimerait que moi pour tenter. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:02) [62%] :\r\nDans m\u00eame pas de et et et elle est, point \u00e0 la perspective monde et et de et et jeudi et son histoire esp\u00e8re et se hisse pas douter m\u00eame \u00e9coutez moi point il est question, une mobilit\u00e9 et donc et et c'est d'des et puis bon, a fait, c'est un point \u00e0 celle d'autres pays de l'homme, vous et donc si elle d\u00e9tecte BNP Point c'est fini et que je trouvais une c'est une piste perturb\u00e9 lorsque j'ai rev\u00eatu, c'est tout de moi puisque cette dispersion des points, c'est, c'est une possibilit\u00e9, respect et tester voil\u00e0 alors demander donc pas parce que jeu de l'\u00e9quipe et il une belle pointe au tout est bloqu\u00e9 toute la vie. \r\nDonc c'est la raison pour et et elle ici point pour tous et surtout qu'est -ce c'est l'hyst\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:47) [83%] :\r\n\u00c9tienne Daho et son grand sommeil chanson sur le bleu de sa couette, dernier titre pour refermer cette petite passag\u00e8re notre transition quotidienne dans quelques instants, M\u00e9lanie croyant avec Jean-Luc Barbezat merci Dominique Stalder en r\u00e9gie et merci \u00e0 Nathalie Schoenberg, il est 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T12:14:02Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-411C5AAD-7F93-4C9E-BF52-860519D2E1F0", "internalArchiveId": "411C5AAD-7F93-4C9E-BF52-860519D2E1F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 02.09.2016", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 161, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951231", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-09-02T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-09-02T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7951242", "ece-7951231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T04:44:42Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSur la revue de presse point \u00e0 m\u00eame assist\u00e9 \u00e0 sa revue de presse tous leurs 3 avec ce matin, Julie \u00e9videmment qui se la revue Claire bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, alors c'est pas facile facile de bosser sereinement \u00e0 juger les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, en fait, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre dangereux quand on est infirm\u00e9e par exemple le risque, h\u00e9 bien c'est de se faire agresser les soignants sont en effet de plus en plus victimes de violences, c'est ce qu'on peut lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, il y a les agressions verbales, \u00e7a c'est tous les jours plus dangereux, les agressions physiques qui augmente ou morsure m\u00eame strangulation, les femmes ont droit en plus aux propos sexistes aux mains aux fesses, oui, ce n'est pas vraiment, du coup la part concitoyens, ils font comment apr\u00e8s, alors ils peuvent appeler les agents de de s\u00e9curit\u00e9 par exemple, il y a un service de m\u00e9diation aussi et l'h\u00f4pital testent des syst\u00e8mes d'alarme via smartphones et un bracelet aller embrasser sp\u00e9cial aussi, bref, il y a chang\u00e9, se sont fondus compte que \u00e7a devenait un peu compliqu\u00e9 et d\u00e9sormais la direction dit qu'elle va mieux soutenir ses employes c'est tr\u00e8s avait effectivement et Greenpeace appelle les employes d'Expo \u00e0 faire fuiter des documents, un appel \u00e0 la d\u00e9nonciation, c'est la nouvelle strat\u00e9gie de l'organisation \u00e9colo du matin elle cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des enfants ou sur le r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 de Besnard, la centrale nucl\u00e9aire en Argovie exploit\u00e9s par Axpo Besnard en semaine, le plus vieux r\u00e9acteurs du monde, il a \u00e9t\u00e9 en arr\u00eat depuis mars 2015 \u00e0 cause de petites dans la cuve de pression, elle, \u00eatre mis en route \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ce qui inqui\u00e8te beaucoup Greenpeace du coup comme : qui a dit l'ONG essaye de motiver les lanceurs d'alerte \u00e0 faire fuiter parce qu'Expo n'a pas \u00e0 livrer toutes les donn\u00e9es que Greenpeace et demandait mais bon Axpo reste de marbre l'entreprise consid\u00e8re cette annonce comme une plaisanterie et une photo est -ce que c'est une oeuvre d'art parlant il bien pour les douanes suisses c'est pas s\u00fbr et ce serait m\u00eame plut\u00f4t non le temps relate la mauvaise aventure du Mus\u00e9e des Beaux-Arts du glauque des tirages photos qui sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re en juin dernier, alors il y avait bien les formulaires qui a indiqu\u00e9 que c'\u00e9tait des Oeuvres d'art, mais ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la douane, parce que la photo, c'est pas comme l'aventure le la liteaux ou m\u00eame le collage alors l'enjeu c'est la taxation puisqu'il faudrait plus, Oeuvres d'art sont exempt\u00e9s de la TVA, comme le dit enfant connaisseur, il existe un R\u00f6stigraben entre l'art et la photographie merci Julie point revue de presse \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F35BAE59-40E7-451E-84AE-05543336DF32", "internalArchiveId": "F35BAE59-40E7-451E-84AE-05543336DF32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le joueur de football am\u00e9ricain qui ne saluait plus le drapeau", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Pour protester contre \"l'oppression de la communaut\u00e9 noire am\u00e9ricaine\", le quarterback Colin Kaepernick refuse pour la troisi\u00e8me fois de se lever pour l'hymne national, jou\u00e9 avant chaque partie du championnat. Les r\u00e9actions vont de la g\u00eane au rejet, voire la haine.\r\n\r\n* * Le joueur de football am\u00e9ricain qui ne saluait plus le drapeau  \r\nAux Etats-Unis, un joueur de football am\u00e9ricain d\u00e9fraie la chronique et fait bondir Donald Trump.  Colin Kaepernick a refus\u00e9 de se lever pour l'hymne national, jou\u00e9 avant chaque partie du championnat. \r\nLes r\u00e9actions vont de la g\u00eane au rejet, voir la haine,  et, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, de la compr\u00e9hension aussi pour le message. \r\nLe joueur, m\u00e9tis, souhaite protester contre ce qu'il estime \u00eatre une oppression de la communaut\u00e9 nois aux Etats-Unis.  ''Il y a des cadavres dans les rues et des meurtriers qui s'en tirent avec leurs cong\u00e9s pay\u00e9s'' a-t-il d\u00e9clar\u00e9.  Mais le moyen choisi, soit le refus de se lever, se d\u00e9couvrir et se tourner vers le drapeau, ne plait pas aux Etats-Unis.  D'autres stars, du basketball. comme LeBron James par exemple se sont exprim\u00e9es contre les discriminations raciales mais pas un n'a pris le risque de s'attaquer au drapeau et \u00e0 l'hymne. Il se voit donc reprocher tr\u00e8s durement, vois de mani\u00e8re haineuse de bafouer un symbole et de politiser son sport.  Son club  de forty-niners de San Fransisco, le soutien pour l'instant, reconnaissant le droit \u00e0 tout individu de choisir de participer, ou non, \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de l'hymne nationale'.  Et puis la Maison Blanche s'est distanci\u00e9e du sportif tout en rappelant le droit de prof\u00e9rer ses opinions. \r\nPar contre, Donal Trump n'a pas manqu\u00e9 l'occasion, il a imm\u00e9diatement rebondi.\r\nLe candidat  \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine a qualifi\u00e9 l'attitude du joueur d'ex\u00e9crable, il lui a conseill\u00e9 de, je cite ''chercher un pays mieux adapt\u00e9''.  Les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9t\u00e9 vives \u00e9galement.   D'autant que le joueur a poursuivi son action dans une deuxi\u00e8me rencontre mais cette fois-ci, il a suivi le conseil d'un de ses co\u00e9quipiers en mettant un genou \u00e0 terre plut\u00f4t que de rester assis. Il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rejoint par un autre membre de l'\u00e9quipe, Eric Reid, qui a, lui-aussi, mis un genou \u00e0 terre. \r\nQue risque t'il ? \r\nDifficile \u00e0 dire.  Il n'y pas de pr\u00e9c\u00e9dent dans ce sport mais en NBA. en basket.   il y a vingt ans, un joueur converti \u00e0 l'Islam avait refus\u00e9 de saluer le drapeau.  il avait \u00e9t\u00e9 suspendu pour une rencontre mais c'est surtout sa popularit\u00e9, sa relation avec le public qui en avait p\u00e2ti. Il va \u00eatre siffl\u00e9 \u00e0 chaque apparition.   \r\nIl s'inscrit en fait dans la lign\u00e9e des athl\u00e8tes qui se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles, pour protester. comme Mohamed Ali qui avait refus\u00e9 d'aller combattre au Vietnam et qui l'a pay\u00e9 en devant mettre entre parenth\u00e8se, pendant plusieurs ann\u00e9es, sa carri\u00e8re. \r\nEt puis, bien sur les poings gant\u00e9s de noir de Tommie Smith et Johan Carlos sur le podium des jeux olympiques de Mexico en 1968, ils d\u00e9non\u00e7aient la s\u00e9gr\u00e9gation raciale.     et ont \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9s par les m\u00e9dias, suspendus \u00e0 vie et ont connus de tr\u00e8s grosses difficult\u00e9s dans leur vie quotidienne.  avant d'\u00eatre reconnu et r\u00e9habilit\u00e9s dans les ann\u00e9es 80.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967957", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le joueur de football am\u00e9ricain qui ne saluait plus le drapeau / FOR_2016-09-02T18:12:00_developpement-7", "Forum du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Colin Kaepernick a refus\u00e9 de se lever pour l\u2019hymne national, jou\u00e9 avant chaque partie du championnat. Les r\u00e9actions vont de la g\u00eane au rejet, voire la haine."], "variantIds": ["ece-7967957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T04:26:11Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne page de sport, people, on pourrait dire \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, un joueur de de football am\u00e9ricain d\u00e9fraie la chronique et fait bondir Donald Trump Colin Kaepernick a refus\u00e9 de se lever pour l'hymne national jou\u00e9 avant chaque partie du championnat, les r\u00e9actions vont de la g\u00eane au rejet voire jusqu'\u00e0 la haine et Patrick D\u00e9l\u00e9troz de la compr\u00e9hension aussi malgr\u00e9 tout pour son message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, le joueur m\u00e9tis souhaite protester contre ce qu'il estime \u00eatre une oppression de la communaut\u00e9 noire aux \u00c9tats-Unis, il y a des cadavres dans les rues et des meurtriers qui s'en tirent avec leurs cong\u00e9s pay\u00e9s, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, mais le moyen choisi donc le le refus de se lever, se d\u00e9couvrir, se tourner vers le drapeau pendant l'hymne national ne pla\u00eet pas aux \u00c9tats-Unis, d'autres Stars du basket- ball un comme LeBron James, par exemple, se sont exprim\u00e9s contre les discriminations raciales, mais pas un a priori, c'est de s'attaquer au drapeau et \u00e0 l'hymne, il se voit donc reprocher tr\u00e8s durement, voire de mani\u00e8re haineuse de bafouer un symbole de politiser son sport son club des 49ers de San Francisco, le soutien pour l'instant, reconnaissant le droit \u00e0 tout individu de choisir de participer ou non \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de l'hymne national et puis la Maison Blanche s'est distanci\u00e9e du sportif, tout en rappelant tout de m\u00eame le droit de prof\u00e9rer ses opinions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [91%] :\r\nPar contre, Donal de Trump, lui, n'a pas manqu\u00e9 l'occasion, il a imm\u00e9diatement rebondi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [88%] :\r\nOui, le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine a qualifi\u00e9 l'attitude du joueur d'exc\u00e8s, crabes, il lui a conseill\u00e9 de, je cite, chercher un pays mieux adapt\u00e9s, les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vives, \u00e9galement, d'autant que le joueur a poursuivi son action dans une deuxi\u00e8me rencontre, mais cette fois -ci, il a suivi le conseil d'un de ses co\u00e9quipiers, et il a mis un genou \u00e0 terre, plut\u00f4t que de rester assis quand m\u00eame un signe de respect, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rejoint par un autre membre de l'\u00e9quipe maintenant Larry Craig, qui a, qui a lui aussi bien jou\u00e9 \u00e0 terre alors qu'est -ce qui risque, c'est difficile \u00e0 dire, y a pas de pr\u00e9c\u00e9dent dans ce dans ce sport, il y a un an, un an et une NBA en basket ball et il y a 20 ans, un joueur converti \u00e0 l'Islam avait refus\u00e9 de saluer le drapeau, il avait \u00e9t\u00e9 suspendu pour une rencontre mais par contre T petit peu plus compliqu\u00e9 pour lui, pour sa popularit\u00e9, sa relation avec le public, il va \u00eatre, c'est certain, la Colin Kaepernick qui va \u00eatre siffl\u00e9 \u00e0 chaque apparition, il s'inscrit en fait dans la lign\u00e9e des athl\u00e8tes qui se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles pour protester comme comme Mohamed Ali, un cas suspect qui avait refus\u00e9 d'aller combattre au Vietnam, il a pay\u00e9 en devant mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re durant plusieurs ann\u00e9es, et puis bien s\u00fbr, on souvient des points gant\u00e9s de noir des poings lev\u00e9s de Tommie Smith et Johan Carlos sur le podium des Jeux olympiques de Mexico en 1968 et d\u00e9non\u00e7aient la s\u00e9gr\u00e9gation raciale raciale, ils ont \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9s par les m\u00e9dias, ont \u00e9t\u00e9 suspendus \u00e0 vie, ils ont connu de tr\u00e8s grosses difficult\u00e9s dans leur vie quotidienne, avant d'\u00eatre reconnu et r\u00e9habilit\u00e9s dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [81%] :\r\nOn a une r\u00e9habilitation merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F671B1D2-340B-4453-AEE5-5009A3F0CB8C", "internalArchiveId": "F671B1D2-340B-4453-AEE5-5009A3F0CB8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des millions d'Indiens manifestent pour le doublement du salaire minimum", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FarcisSe;Naved Hussein, serveur dans un restaurant de Connaught place, gr\u00e9viste \u00e0 New Delhi;AK Mayaram, pr\u00e9sident de la branche r\u00e9gionale de l'Union des syndicats indiens\r\nPlus de 150 millions de travailleurs \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve ce vendredi en Inde pour demander le doublement du salaire minimum, l'augmentation consentie par le gouvernement central ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e insuffisante par les syndicats.\r\n\r\n* * Des millions d'Indiens manifestent pour le doublement du salaire minimum 12h30 Gr\u00e8ve en Inde\r\nPlus de 150 millions de travailleurs \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve aujourd'hui en Inde pour demander le doublement du salaire minimum. Lors des n\u00e9gociations de ces derniers jours, le gouvernement central l'a augment\u00e9 \u00e0 5 euros par jour de travail, ce qui est encore bien trop peu selon les syndicats, qui r\u00e9clament pr\u00e8s de 10 euros par jour. Un tarif qui peut encore varier selon les Etats. New-Dehli, S\u00e9bastien Farcis...\r\nNaved Hussein travaille depuis 21 ans comme serveur dans un restaurant de Connaught place, un centre touristique de haut de gamme de New Delhi. Mais il est pay\u00e9 \u00e0 peine plus que le salaire minimum\u00a0: 11600 roupies, soit 169 francs par mois. De cela, il faut d\u00e9duire les allocations retraite et autres charges. Ce gr\u00e9viste affirme donc que c'est une lutte quotidienne pour survivre. \r\n25\r\nMes 4 enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole priv\u00e9e et rien que pour leurs frais de scolarit\u00e9 je dois payer 8000 roupies par mois. Le prix des aliments est en forte augmentation. Heureusement que ma femme travaille et que nous avons notre propre maison, car sinon je ne pourrais pas m'en sortir. \r\n16\r\nNaved, comme les 2/3 des employ\u00e9s indiens, fait en plus partie des travailleurs dits informels\u00a0- c'est a dire qu'il n'a sign\u00e9 aucun contrat avec son employeur et n'a donc aucune assurance m\u00e9dicale. La seule chose qui prouve qu'il travaille dans ce restaurant est un petit billet tampon\u00e9, qu'il nous montre, avec le montant de son salaire et les diff\u00e9rentes d\u00e9ductions. \r\nPour AK Mayaram, le pr\u00e9sident de la branche r\u00e9gionale de l'Union des syndicats indiens, l'augmentation du salaire minimum est logique et n\u00e9cessaire. \r\n30\r\nNous demandons que le salaire minimum soit \u00e9tabli \u00e0 20 000 roupies par mois \u00e0 Delhi, o\u00f9 la vie est ch\u00e8re, et 18 000 dans les autres Etats. Ces chiffres se basent sur le rapport de la commision nationale du travail, qui a pris en compte l'inflation du co\u00fbt de la vie. \r\nLa gr\u00e8ve nationale a paralys\u00e9 une grande partie de l'activit\u00e9 au Kerala et au Bengal occidental, deux Etats o\u00f9 les mouvements de gauche sont tr\u00e8s implant\u00e9s. Et beaucoup de travailleurs des usines de la banlieue de Delhi ont d\u00e9bray\u00e9. Mais le gouvernement de la droite nationaliste, qui a lanc\u00e9 un plan pour attirer des investisseurs industriels en Inde, n'a pas indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der \u00e0 ces demandes, en augmentant \u00e0 nouveau cette main d'oeuvre.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967935", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des millions d'Indiens manifestent pour le doublement du salaire minimum / 12H30_2016-09-02T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Plus de 150 millions de travailleurs \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve ce vendredi en Inde pour demander le doublement du salaire minimum, l'augmentation consentie par le gouvernement central ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e insuffisante par les syndicats."], "variantIds": ["ece-7967935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T11:05:09Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNew Delhi, plus de 150 millions de travailleurs \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve aujourd'hui en Inde pour demander le doublement du salaire minimum lors des n\u00e9gociations de ces derniers jours, le gouvernement central a augment\u00e9 \u00e0 5 au euros par jour de travail, ce qui est encore bien trop peu, selon les syndicats, qui r\u00e9clament pr\u00e8s de 10 euros par jour et un tarif d'ailleurs qui peut encore varier selon les \u00e9tats New Delhi S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [94%] :\r\nNaved Hussein travaille depuis 21 ans comme serveur dans un restaurant de Connaught plein 5 centres touristiques du haut de gamme de New Delhi, mais il est pay\u00e9 \u00e0 peine plus que le salaire minimum 11600 roupies, soit 169 francs par mois et de cela il faut d\u00e9duire les allocations retraite et autres charges ce gr\u00e9viste affirme donc que c'est une lutte quotidienne pour surveiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [69%] :\r\nOui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [94%] :\r\nMes 4 enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole priv\u00e9e et rien que pour leurs frais, scolarit\u00e9, je dois payer 8000 roupies par mois le prix des aliments est en forte augmentation, alors heureusement que ma femme travaille et que nous avons notre propre maison car sinon je ne pourrais pas m'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [51%] :\r\nOui avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\nNaved, comme les 2 tiers des employ\u00e9es indiens et en plus partie des travailleurs dits informels, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a sign\u00e9 aucun contrat avec son employeur et n'a donc aucune assurance m\u00e9dicale, la seule chose qui prouve qu'il travaille dans ce restaurant est un petit billet qu'il nous montre avec le montant de son salaire et les diff\u00e9rentes d\u00e9ductions pour attaquer Mayaram le pr\u00e9sident de la branche r\u00e9gionale de l'Union des syndicats indiens, l'augmentation du salaire minimum est logique apr\u00e8s, mais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [77%] :\r\n\u00e0 ma d\u00e9marche ne je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [93%] :\r\nNous demandons que le salaire minimum soit \u00e9tabli \u00e0 20000 roupies par mois \u00e0 Delhi, o\u00f9 la vie est ch\u00e8re et 18000 dans les autres \u00c9tats les regarder ces chiffres se basent sur le rapport de la commission nationale du travail qui a pris en compte l'inflation du co\u00fbt de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [56%] :\r\nOui va bonjour oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [94%] :\r\nLa gr\u00e8ve nationale a paralys\u00e9 une grande partie de l'activit\u00e9 au Kerala et au Bengal occidental deux \u00e9tats o\u00f9 les mouvements de gauche sont tr\u00e8s implant\u00e9s et beaucoup de travailleurs des usines de la banlieue de Delhi, ont \u00e9galement d\u00e9bray\u00e9, mais le gouvernement de la droite nationaliste qui a lanc\u00e9 un plan pour attirer les investisseurs industriels en Inde n'a pas indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der \u00e0 ses demandes en augmentant \u00e0 nouveau cette madame S\u00e9bastien farcis pour rtsinfo du d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [70%] :\r\nLa m\u00eame chose \u00e0 frapper. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [76%] :\r\nUn sujet que vous pouvez retrouver son autre site RTS Point CH le 12 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2AA5009-D0CC-4834-88FE-0F367B9D4084", "internalArchiveId": "A2AA5009-D0CC-4834-88FE-0F367B9D4084", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que reste-t-il de l'\u00e9lan europ\u00e9en de solidarit\u00e9 envers les migrants?", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Pelling, politologue pour un think tank su\u00e9dois\r\nUne conf\u00e9rence sur les migrations organis\u00e9e jeudi par la ville de Zurich s'est interrog\u00e9e sur l'\u00e9tat de l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 qui \u00e9tait n\u00e9 en 2015 en Europe au moment de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n* * Que reste-t-il de l'\u00e9lan europ\u00e9en de solidarit\u00e9 envers les migrants? LANCEMENT 2 / WIR SCHAFFEN DAS\r\n DIGAS 0'09'' VIRGULE TUM \"WIR SCHAFFEN DAS\"\r\n***\"Wir schaffen das\", \"Nous allons y arriver\"... version int\u00e9grale de ce que vous entendez tous les jours dans le g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission. Une phrase marquante, un appel \u00e0 la mobilisation d'Angela Merkel prononc\u00e9 le 31 ao\u00fbt 2015, il y a un an, en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s. C'est la phrase qui a pos\u00e9 le fondement de sa politique des portes ouvertes.\r\nQue reste-t-il aujourd'hui de cet \u00e9lan de solidarit\u00e9, en Allemagne, mais aussi ailleurs en Europe ? C'est la question que s'est pos\u00e9e la conf\u00e9rence sur les migrations organis\u00e9e hier par la ville de Zurich. Vous y \u00e9tiez, Rouven Gueissaz. bonjour...\r\nDIR STU ZH\r\n***En pronon\u00e7ant ces mots d\u00e9sormais embl\u00e9matiques, est-ce que la chanceli\u00e8re allemande avait un r\u00e9el projet derri\u00e8re ?\r\nNon, elle les a prononc\u00e9s en situation de crise, et l'Allemagne n'\u00e9tait pas du tout pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 cet affux massif de personnes. 1 million de r\u00e9fugi\u00e9s sur une ann\u00e9e. Mais, d'apr\u00e8s les observateurs, elle avait le choix entre deux options, l'une tout autant p\u00e9rilleuse que l'autre... Soit fermer les fronti\u00e8res et courir le risque d'un chaos immens\u00e9ment plus g\u00eanant. Soit laisser passer ces r\u00e9fugi\u00e9s, faire preuve d'ouverture et de solidarit\u00e9, tout en anticipant l\u00e0 aussi un certain chaos dans l'int\u00e9gration. Elle a choisi cette deuxi\u00e8me option, qui aux yeux de la population se justifiait d'autant plus apr\u00e8s l'\u00e9moi mondial suscit\u00e9 par la photo du petit Aylan \u00e9chou\u00e9 sur une plage. C'\u00e9tait deux jours apr\u00e8s son fameux \"Wir schaffen das\".\r\n***Et est-ce que \u00e7a appara\u00eet aux sp\u00e9cialistes de ces qustions comme un choix judicieux ?\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 Piotr Butras hier \u00e0 Zurich. Ce sp\u00e9cialiste de la politique europ\u00e9enne fait partie du laboratoire d'id\u00e9es \"Conseil europ\u00e9en des relations internationales\".\r\n DIGAS 1 TRADUCTION HOMME (43''):\r\n\"Elle a choisi l'ouverture et elle a eu raison. Angela Merkel n'est pas \u00e0 l'origine de la crise. Elle a plut\u00f4t permis de l'apaiser. Parce qu'il faut se poser la question: o\u00f9 se trouveraient ces r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui s'ils n'avaient pas pu aller en Allemgane? Ils seraient rest\u00e9s bloqu\u00e9s quelque part dans les Balkans, en Hongrie ou en Autriche. C'aurait alors \u00e9t\u00e9 \u00e0 ces pays de g\u00e9rer les probl\u00e8mes et vraisemblablement, ils n'en auraient pas les moyens. L'Allemagne a jou\u00e9 le r\u00f4le d'\u00e9ponge. Sur la dur\u00e9e, \u00e9videmment, ce n'est pas tenable. Et la question qui se pose, c'est que se passera-t-il en cas de nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s?\"\r\n***Sauf qu'aujourd'hui, si on se penche un tout petit peu sur la politique allemande, Angela Merkel est malmen\u00e9e dans les sondages...\r\nC'est vrai, trois quart des allemands estiment qu'elle n'aurait pas du ouvrir les fronti\u00e8res. En Allemagne, les fronts se sont durcis. Rappelez-vous des \u00e9v\u00e9nements de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne ou des attaques de l'\u00e9t\u00e9 en Bavi\u00e8re. Les violences x\u00e9nophobes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi importantes. Elles favorisent l'\u00e9mergence de l'AfD, ce parti d'extr\u00eame droite, avec une \u00e9ch\u00e9ance toute proche: les \u00e9lections r\u00e9gionales ce week-end dans le Mecklenbourg Vorpommern, au bord de la Baltique. L'AfD pourrait arriver devant  la CDU d'Angela Merkel. Repousse aussi l'annonce de sa candidature...\r\n***Peut-on dire qu'on est pass\u00e9 d'une politique d'ouverture \u00e0 l'extr\u00eame inverse... la fermeture partout en Europe ?\r\nOui... Le couloir entre la Gr\u00e8ce et la Su\u00e8de n'existe plus aujourd'hui. La Su\u00e8de qui au d\u00e9part s'est montr\u00e9e extr\u00eamement accueillante, avec l'arriv\u00e9e de 163 mille r\u00e9fugi\u00e9s en un an, certaines semaines jusqu'\u00e0 10 mille demande d'asile... Le pays a r\u00e9tabli des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res en novembre, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant comme l'explique Lisa Pelling, politologue pour un think tank su\u00e9dois, elle aussi pr\u00e9sente \u00e0 Zurich...\r\n DIGAS 2 TRADUCTION FEMME (45''):\r\n\"On peut dire que la Su\u00e8de a encourag\u00e9 l'effet domino de fermeture des fronti\u00e8res. Le 12 novembre 2015, la Su\u00e8de a r\u00e9tabli les contr\u00f4les d'identit\u00e9 et les a m\u00eame \u00e9largi au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res... Dans les gares, ou les ports de d\u00e9parts de ferry. Et cette fermeture ne va aujourd'hui pas jusqu'\u00e0 la limite entre la Gr\u00e8ce et la Turquie. Cet effet domino s'est \u00e9tendu jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie, o\u00f9 l\u00e0 aussi le passage est ferm\u00e9.\" \r\nExactement, r\u00e9pond-elle, et depuis, la Su\u00e8de a durci la loi. Elle limite les autorisations temporaires et les regroupement familiaux, par exemple, ce qui a drastiquement fait baisser le nombre d'arriv\u00e9es.\r\n***Aujourd'hui se pose la question de l'int\u00e9gration de tous ces r\u00e9fugi\u00e9s... Enorme d\u00e9fi, notamment pour l'Allemagne ?\r\nOui, on investit des millards pour des cours, des nouvelles infrastructures, l'int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail. Ces co\u00fbts, c'est ce qui explique en partie pourquoi la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s au sein des pays de l'Union europ\u00e9enne ne fonctionne pas. Sur le bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, c'est peut-\u00eatre l'\u00e9chec le plus cuisant. Il faut renforcer ce m\u00e9canisme de r\u00e9partition, selon La politologue Lisa Pelling.\r\n DIGAS 3 TRADUCTION FEMME (27''):\r\n\"Au d\u00e9part, quand on accepte des r\u00e9fugi\u00e9s et des immigr\u00e9s, il faut faire d'importants investissements. Mon avis, c'est que la commission europ\u00e9enne, cet organe central de r\u00e9partition qui existe, devrait prendre davantage de responsabilit\u00e9 financi\u00e8re, et assumer les co\u00fbts initiaux. Pour que sur le long terme, cet argent d\u00e9pens\u00e9 rapporte d'importants retours sur investissements\"\r\nUne analyse de loin pas partag\u00e9e par certains experts allemands qui estiment que dans cinq ans, tout au plus la moiti\u00e9 seulement des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en 2015 en Allemagne auront un emploi. C'est dans l'int\u00e9gration que l'Allemagne, la Su\u00e8de et les autres pays europ\u00e9ens auront le plus d'efforts \u00e0 fournir.", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967918", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Que reste-t-il de l'\u00e9lan europ\u00e9en de solidarit\u00e9 envers les migrants? / TUM_2016-09-02T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Une conf\u00e9rence sur les migrations organis\u00e9e jeudi par la ville de Zurich s'est interrog\u00e9e sur l'\u00e9tat de l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 qui \u00e9tait n\u00e9 en 2015 en Europe au moment de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7967918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "webPublicationDate": "2016-09-02T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8DC8A11-5CC9-4FC3-8A5F-8AC6090105DB", "internalArchiveId": "D8DC8A11-5CC9-4FC3-8A5F-8AC6090105DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951614", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 02.09.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-09-02T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 02.09.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-09-02T09:29:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-7951615", "ece-7951614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T07:50:37Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nBon, chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue, nous recherchons activement pour un centre de sant\u00e9, inaugur\u00e9 en 2013 mais qui manquent de tout, au Burkina Faso, du mat\u00e9riel nous le recherchons sous l'\u00e9gide Entraide missionnaire qui est une association, une organisation qui a d\u00e9j\u00e0 45 ans d'exp\u00e9rience, une petite ONG qui soutient des projets dans 5 pays, une vingtaine de projets depuis sa cr\u00e9ation, l'ONG a d\u00e9j\u00e0 rempli 20 containers de mat\u00e9riel scolaire, m\u00e9dical de couture, tout cela a pu \u00eatre envoy\u00e9s dans diff\u00e9rents pays et l\u00e0 c'est bien au Burkina Faso et c'est bien dans un village, enfin il y en a m\u00eame 9 2 villages o\u00f9 il y a 50000 personnes qui vivent que ce mat\u00e9riel pourra \u00eatre on manque de tout, dans ce village et plus particuli\u00e8rement dans le centre de sant\u00e9 o\u00f9 on y soigne par exemple les personnes souffrant diab\u00e8te c'est un fl\u00e9au qui touche une proportion tr\u00e8s importante de la population, mais d'autres pathologies, comme le paludisme, la fi\u00e8vre jaune, les parasites intestinaux affections de la peau maladie \u00e9thique et d'autres comme le SIDA ou l'affection des voies respiratoires, on accueille chaque ann\u00e9e 12000 patients, c'est beaucoup, et surtout, on manque de tout, en mati\u00e8re de mat\u00e9riel, donc on a d\u00e9cid\u00e9, ben, de lancer un appel du c\u00f4t\u00e9 de l'Entraide missionnaire avec lequel nous avons d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs projets, ce sont des gens tr\u00e8s s\u00e9rieux et qui sont extr\u00eamement fiables, voici la liste que nous recherchons, plut\u00f4t \u00e0 la liste de mat\u00e9riel des poubelles \u00e0 p\u00e9dale, nous recherchons 3 PC complet un r\u00e9gulateur de tension et des onduleurs, des bouteilles de gaz et des d\u00e9tenteurs de gaz un microscope binoculaire, des thermom\u00e8tres et tensiom\u00e8tre une table d'examen pour enfants, un tabouret \u00e0 hauteur r\u00e9glable un r\u00e9gulateur de tension une centrifugeuse \u00e9lectrique un automate de s\u00e9rologie des \u00e9prouvettes donc fioles jauger pipettes lamelles micro- pipette, un bac de coloration, une balance \u00e9lectrique de pr\u00e9cision un analyseur de biochimie un container pour aiguiller un Kit complet pour compteur d'h\u00e9matologie, bref tout mat\u00e9riel susceptible d'\u00eatre utilis\u00e9 dans un laboratoire parce qu'effectivement le centre de sant\u00e9 va \u00eatre agrandi, on lui construire une annexe et la population, les villageois concr\u00e8tement participer \u00e0 cette construction et dans cette annexe, bien s\u00fbr, il y aura laboratoire maternit\u00e9 et une salle de soins suppl\u00e9mentaires nous manquons donc de tout 0 58 236 00 nous comptons sur vous : 0 58 236 16 00 vous pouvez r\u00e9\u00e9couter cette chronique sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, merci \u00e0 lundi. \r\nIl y a honte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T07:44:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-C3245089-E2F1-425E-BA33-24643ECDF758", "internalArchiveId": "C3245089-E2F1-425E-BA33-24643ECDF758", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d'ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d'ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l'attention mondiale. P\u00e9kin s'est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l'Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l'APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu (SIGNATURE: CIEL BLEU SUR LE G20) Un G20 sous un beau ciel bleu, c'est le commentaire de Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'32\r\n((La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d'ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d'ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l'attention mondiale. P\u00e9kin s'est frott\u00e9 aux Jeux Olympiques. Shanghai \u00e0 l'Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques : avec l'APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.\r\nP\u00e9kin aime recevoir. Oui, mais avec une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 surjouer les apparences. Avant d'accueillir le G20, la ville de Hangzhou a d\u00fb subir un lifting complet. Nouveaux b\u00e2timents, nouvelles autoroutes, nouveaux arbres le long des trottoirs. Et pour que la carte postale soit totale, les usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 150 km, afin d'\u00e9viter qu'un nuage de pollution ne vienne g\u00e2cher la f\u00eate.\r\nLe G20 en Chine, c'est aussi un d\u00e9ferlement de mesures s\u00e9curitaires qui se sont abattues sur les habitants. Les regroupements religieux sont interdits, des \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, des restaurants ou\u00efghours, musulmans, scell\u00e9s. A cela s'ajoute, des magasins condamn\u00e9s, des milliers d'ouvriers d\u00e9plac\u00e9s et des jours de ch\u00f4mage impos\u00e9s. Des mesures radicales que seul un r\u00e9gime comme la Chine peut imposer \u00e0 ses citoyens. Pourtant, le G20 et ses macrod\u00e9cisions prises \u00e0 l'\u00e9chelle supra continentales n'am\u00e9lioreront certainement pas le quotidien d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9 des Chinois entass\u00e9s dans des villes surpeupl\u00e9es.\r\nLe G20, vu de Chine, c'est donc avant tout l'assurance de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu de ciel bleu, le temps d'un week-end. Merci la globalisation !))", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu", "Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu / JDM_2016-09-02T06:49:00_signature", "Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu / JDM_2016-09-02T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d\u2019ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d\u2019ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l\u2019attention mondiale. P\u00e9kin s\u2019est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l\u2019Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l\u2019APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.", "La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d\u2019ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d\u2019ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l\u2019attention mondiale. P\u00e9kin s\u2019est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l\u2019Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l\u2019APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.", "La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d\u2019ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d\u2019ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l\u2019attention mondiale. P\u00e9kin s\u2019est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l\u2019Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l\u2019APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7967998", "ece-7967981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T04:54:48Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nJ'ai peur, un G20 sous un beau ciel bleu, voici le commentaire de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [94%] :\r\nLa Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d'ampleur internationale, les autorit\u00e9s chinoises laissent d'ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante, \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l'attention mondiale P\u00e9kin s'est frott\u00e9 aux jeux olympiques Shanghai \u00e0 l'Expo universelle, la Chine dans son agenda mise d\u00e9sormais sur les rendez- vous politiques et \u00e9conomiques avec l'APEC, le Forum de coop\u00e9ration Asie- Pacifique, le Wave, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9 et le G20 cette ann\u00e9e P\u00e9kin aime recevoir : oui, mais avec une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 surjouer les apparences avant d'accueillir le G20 de la ville de Rangoun, Jo a d\u00fb subir un lifting complet nouveaux b\u00e2timents nouvelles autoroutes nouveaux arbres le long des trottoirs et pour que la carte postale soit totale, les usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 150 kilom\u00e8tres afin d'\u00e9viter qu'un nuage de pollution ne Vienne g\u00e2cher la f\u00eate, le G20 en Chine, c'est aussi un d\u00e9ferlement de mesures s\u00e9curitaires qui se sont abattues sur les habitants, les regroupements religieux sont interdits, des \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, des restaurants ou\u00efghours musulmans scell\u00e9s \u00e0 cela s'ajoute des magasins condamn\u00e9s, des milliers d'ouvriers d\u00e9plac\u00e9s et des jours de ch\u00f4mage impos\u00e9s des mesures radicales que cela r\u00e9gime comme la Chine peut imposer \u00e0 ses citoyens pourtant le G20 TCM, d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9chelle supra continentales n'am\u00e9lioreront certainement pas le quotidien d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9 des Chinois entass\u00e9s dans des villes surpeupl\u00e9es, le G 20 vu de Chine, c'est donc avant tout l'assurance de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu de ciel bleu, le temps d'un week- end merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [84%] :\r\nLa globalisation commentaire de Rapha\u00ebl Grand \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH marre oblique signatures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:06:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0EAF29E-112B-414C-ADD3-7621B0C602F2", "internalArchiveId": "C0EAF29E-112B-414C-ADD3-7621B0C602F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Tinguely, les machines de l'ultime modernit\u00e9 (5/5) : Place Stravinsky ou le rythme machinique", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Friand de pyrotechnique, Tinguely n'en a pas pour autant n\u00e9glig\u00e9 l'eau. Ses nombreuses fontaines anim\u00e9es par des machines ont beaucoup s\u00e9duit et celle en hommage \u00e0 Stravinsky, au Centre Pompidou \u00e0 Beaubourg, reste des plus marquantes. Faut-il en d\u00e9duire qu'il recherchait aussi des effets rythmiques voire musicaux dans ses cr\u00e9ations? L'artiste, essentiellement visuel, s'en est d\u00e9fendu, n'ayant pas approfondi la mati\u00e8re musicale ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 certains compositeurs comme le Japonais Toshi Ichiyanagi de lui offrir sa \"Music for Tinguely\" en 1963.", "durationSec": 436, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951147", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["sculpture", "art plastique", "fontaine"], "thematicPersons": ["Tinguely, Jean"], "alternativeTitle": ["Jean Tinguely, les machines de l\u2019ultime modernit\u00e9 (5/5)", "Jean Tinguely, les machines de l\u2019ultime modernit\u00e9 (5/5) / MAT_2016-09-02T07:50:00_helvetica", "Jean Tinguely, les machines de l\u2019ultime modernit\u00e9 (5/5) / MAT_2016-09-02T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Place Stravinsky ou le rythme machinique\nFriand de pyrotechnique, Tinguely n\u2019en a pas pour autant n\u00e9glig\u00e9 l\u2019eau. Ses nombreuses fontaines anim\u00e9es par des machines ont beaucoup s\u00e9duit et celle en hommage \u00e0 Stravinsky, au Centre Pompidou \u00e0 Beaubourg, reste des plus marquantes. Faut-il en d\u00e9duire qu\u2019il recherchait aussi des effets rythmiques voire musicaux dans ses cr\u00e9ations? L\u2019artiste, essentiellement visuel, s\u2019en est d\u00e9fendu, n\u2019ayant pas approfondi la mati\u00e8re musicale ce qui n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 certains compositeurs comme le Japonais Toshi Ichiyanagi de lui offrir sa \"Music for Tinguely\" en 1963.\n  \nPar Christian Ciocca et Christophe Esseiva.", "Place Stravinsky ou le rythme machinique\nFriand de pyrotechnique, Tinguely n\u2019en a pas pour autant n\u00e9glig\u00e9 l\u2019eau. Ses nombreuses fontaines anim\u00e9es par des machines ont beaucoup s\u00e9duit et celle en hommage \u00e0 Stravinsky, au Centre Pompidou \u00e0 Beaubourg, reste des plus marquantes. Faut-il en d\u00e9duire qu\u2019il recherchait aussi des effets rythmiques voire musicaux dans ses cr\u00e9ations? L\u2019artiste, essentiellement visuel, s\u2019en est d\u00e9fendu, n\u2019ayant pas approfondi la mati\u00e8re musicale ce qui n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 certains compositeurs comme le Japonais Toshi Ichiyanagi de lui offrir sa \"Music for Tinguely\" en 1963.\n  \nPar Christian Ciocca et Christophe Esseiva.", "Place Stravinsky ou le rythme machinique\nFriand de pyrotechnique, Tinguely n\u2019en a pas pour autant n\u00e9glig\u00e9 l\u2019eau. Ses nombreuses fontaines anim\u00e9es par des machines ont beaucoup s\u00e9duit et celle en hommage \u00e0 Stravinsky, au Centre Pompidou \u00e0 Beaubourg, reste des plus marquantes. Faut-il en d\u00e9duire qu\u2019il recherchait aussi des effets rythmiques voire musicaux dans ses cr\u00e9ations? L\u2019artiste, essentiellement visuel, s\u2019en est d\u00e9fendu, n\u2019ayant pas approfondi la mati\u00e8re musicale ce qui n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 certains compositeurs comme le Japonais Toshi Ichiyanagi de lui offrir sa \"Music for Tinguely\" en 1963.\n  \nPar Christian Ciocca et Christophe Esseiva."], "variantIds": ["ece-7951149", "ece-7951147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-31T15:41:32Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\n12 o\u00f9 il Tinguely ce Fribourgeois d'une quarantaine d'ann\u00e9es qui a v\u00e9cu \u00e0 Paris, les machines \u00e0 Tinguely oui, au propre comme au singulier, mais further pour produire de la musique voir Point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nEt aujourd'hui aussi le nom de Jean Tinguely est connu dans le monde entier, Jacques Donzel, en 1983 sur Radio Suisse Romande et sculpture, ces Oeuvres sont des monuments publics \u00e0 B\u00e2le, c'est une fontaine \u00e0 B\u00e2le, une autre \u00e0 Paris une fontaine pr\u00e8s du Centre Pompidou en hommage \u00e0 Stravinsky, mais je crois que vous n'aimez pas Jean Tinguely, cette id\u00e9e d'un hommage \u00e0 ce musicien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [78%] :\r\nC'est pas que j'aime pas l'id\u00e9e d'bien le rendre hommage, mais cela place appelait d\u00e9j\u00e0 Stravinsky est un laboratoire de recherche musicale de musiques modernes, tr\u00e8s modernes, m\u00eame terrible musique parfois presque incompr\u00e9hensible, qui a nomm\u00e9 cette place Stravinsky et qui voulait quelque chose sur son histoire qu'est -ce que l'institut est souterrain, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Pompidou la place peu Stravinsky, l\u00e0 c'\u00e9tait tout donn\u00e9, c'est une chose qui est, qui est d'ailleurs en relation avec le canton de Vaud d'une fa\u00e7on tr\u00e8s fort parce que cette aventure de la rencontre de jazz, parce que ces ces th\u00e8mes qu'on a un peu utilis\u00e9 comme motif principal comment acte une une sculpture de Niki on assassin sculptures de moi je parle d'excuses : l'oiseau de feu qui n'est pas de jazz ces \u00e9l\u00e9ments principal ceux qui sont constitu\u00e9s par 16 sculptures machines us\u00e9es m\u00eame se donner qui sont machines sans mouvement sans jettent de l'eau en mouvement, m\u00eame si elles sont semi- stable stable, j'aurais donn\u00e9 mouvement ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont des \u00e9l\u00e9ments principalement de cette aventure extraordinaire pas rencontr\u00e9 jazz pas montre Pierre Keller, mais de ce que la Pierre Keller avec nous, oui, Stravinsky qui avait re\u00e7u sa d'Ernest Ansermet des enregistrements de jazz et \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 sensationnel ou r\u00e9action de la part de. \r\nEt en tout 1er lieu sur un elle infantile qu'il a fait une farce musicale presque mais qui, pour moi, r\u00e9aliste et le th\u00e8me de cette fontaine, il fait un petit t\u00e9l\u00e9phone tr\u00e8s color\u00e9 et j'ai eu du petit t\u00e9moignage \u00e7a qu'est -ce que Stravinsky avait bien vouloir faire et il avait \u00e9crit ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [73%] :\r\nIci \u00e0 Lausanne \u00e0 Montreux adaptabilit\u00e9, je sais pas o\u00f9 il \u00e9tait exactement m\u00eame de ici la l'orange quoi 46 et alors une belle rencontre entre la C\u00f4te vaudoise et et pareil, j'ai dans Paris. \r\nEssentiellement plasticien visuel Tinguely a fait brut et ses sculptures et ses fontaines par d\u00e9faut, pourrait -on dire, et par impossibilit\u00e9 sociale de faire silence. \r\nVous parlez de musique il bien ce qu'ils font pour rapport avec la musique, une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, j'ai des rapports avec la musique indirecte parce je suis pas musicien Mohamed je toujours faire que les que les arts plastiques, c'est toujours que regarder de la peinture que regarder les formes architecture la nature et l\u00e0 j'ai pas pu en quelque sorte identifi\u00e9 et me lib\u00e9rer par rapport \u00e0 la musique et savoir ce que j'aime clairement fortement, je sais que j'\u00e9tais boulevers\u00e9 la foi que j'avais entendu Rostropovitch jouer avec un orchestre, mais lui comme soliste cette impasse ce cela va donc se compromettre et ils jouaient les symphonies \u00e0 d'Prokofiev que Prokofiev qu'avait \u00e9crite pour ce musicien quand il \u00e9tait jeune, cette interpr\u00e8te pour ce service en temps de \u00e7a plus tard, il le joue toujours encore et c'\u00e9tait \u00e7a alors terriblement bousculant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [86%] :\r\nEn 1988 lors d'une Exposition \u00e0 Londres, l'enregistrement des machines \u00e0 Tinguely devant un collector recherch\u00e9 mais 25 ans auparavant le compositeur Japonais Toshiyuki \u00e0 Nagui avait offert \u00e0 l'artiste sa Miossec fort Tinguely \u00e0 base de son sculpturaux. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:57) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [78%] :\r\nAu Mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le, on peut en tout temps, d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir le parcours d'un grand po\u00e8te suisse mort il y a exactement 25 ans et dont la modernit\u00e9 \u00e0 rayonner de par le monde, un univers, il le son et volontiers frappant et tr\u00e9buchant et si radiophonique comme tenter de vous en convaincre Helvetica cette semaine, par Christophe et ses vaches d'un et Christian alors vous connaissez la formule elle est magique, jusqu'\u00e0 20 charges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [85%] :\r\nQuelques mesures de musique, l\u00e0 aussi, Tinguely, si l'on peut dire, pour refermer cette belle semaine Jean Tinguely, la semaine prochaine, changement de d\u00e9cor pour l'\u00e9thique \u00e0 Charlotte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [76%] :\r\n16 heures 30 sur Espace de retrouver. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:05:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7E4A7D0-8208-491C-9AB7-77703683B183", "internalArchiveId": "E7E4A7D0-8208-491C-9AB7-77703683B183", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Comment couleur du b\u00e9ton ?", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 92, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951268", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Hotline", "Hotline / OTWO_2016-09-02T09:50:00_hotline", "Hotline / OTWO_2016-09-02T09:50:00_hotline"], "variantIds": ["ece-7951275", "ece-7951268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T07:28:35Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [77%] :\r\n\u00e0 cette fin, du service de par pluridisciplinaire, exercice de l'\u00c9tat pour parler Jacques \u00e9tait \u00e0 l'appareil, quelle est votre requ\u00eate bonjour madame mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [75%] :\r\nExcusez -moi j'bien emb\u00eat\u00e9 : J'ai un collaborateur qui m'a l\u00e2ch\u00e9, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:13) [64%] :\r\nC'est ennuyeux qu'est -ce qu'il a malade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [98%] :\r\nNon, non, il a voulu travailler pour un concurrent. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:18) [98%] :\r\nAh oui, c'est la loi du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, oui, mais moi je dois r\u00e9agir \u00e0 cette trahison. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:22) [78%] :\r\nOui, c'est un grand mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nMais il y en attendant, c'est moi qui va faire son boulot, seulement je ne sais pas comment. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:28) [65%] :\r\nEst ce que vous devez faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [85%] :\r\nEh bien, je dois couler du b\u00e9ton, vous savez comment faites -vous. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:32) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, monsieur, quel genre de b\u00e9ton arm\u00e9 r\u00e2p\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [80%] :\r\nLens prise rapide c'est marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:36) [93%] :\r\nAlors, c'est tout simple : vous avez une b\u00e9tonni\u00e8re \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nNon, non, mais c'est une toute toute petite quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:42) [64%] :\r\nOu 2 m\u00e8tres cubes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [78%] :\r\nRoland non, moi, moi, moi, j'ai eu une bassine, j'ai un sac de m\u00e9lange de 10 kilos l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:47) [71%] :\r\nAlors vous versez ciment, gravier et \u00e7a dans la bassine vous ajoutez de l'eau, embrassant et quand la Alice, votre avec est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [70%] :\r\nAh dans les retomb\u00e9es, \u00e7a on se complique avertir pourquoi mais parce que je suis sur un bateau, alors voil\u00e0 jamais trouv\u00e9 la salissent, alors il est vrai. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:06) [77%] :\r\nPlus 40 ans quelques minutes que \u00e7a prenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nCombien de temps environ. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:09) [77%] :\r\nBen si c'est Dumortier prise rapide, environ 10 \u00e0 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [88%] :\r\nOu alors il faut que je me d\u00e9p\u00eache de mon collaborateur dedans, merci pour les conseils mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:16) [53%] :\r\nDerri\u00e8re un bon bah. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T08:02:00Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CB12CB8-A833-4D6E-AF54-193D399935F6", "internalArchiveId": "7CB12CB8-A833-4D6E-AF54-193D399935F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le transfert de donn\u00e9es de WhatsApp \u00e0 Facebook, le vote \u00e9lectronique \u00e0 Gen\u00e8ve, les vertus des plantes ou encore la recrudescence des infections sexuellement transmissibles.\r\n\r\n* * Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le transfert de donn\u00e9es de WhatsApp \u00e0 Facebook, le vote \u00e9lectronique \u00e0 Gen\u00e8ve, les vertus des plantes ou encore la recrudescence des infections sexuellement transmissibles.", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951655", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2016-09-02T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le transfert de donn\u00e9es de WhatsApp \u00e0 Facebook, le vote \u00e9lectronique \u00e0 Gen\u00e8ve, les vertus des plantes ou encore la recrudescence des infections sexuellement transmissibles."], "variantIds": ["ece-7951655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T07:29:25Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans la 1\u00e8re retour \u00e0 nos bonnes vieilles solitude du vendredi, c'est notre 2\u00e8me service vos r\u00e9actions \u00e0 nos \u00e9missions Yves-Alain c'est vous qui nous les pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nOui, avec d'abord \u00e0 l'avalanche de r\u00e9actions suscit\u00e9es par notre \u00e9mission de mercredi pour \u00e9viter que WhatsApp ne transfert redonner \u00e0 Facebook il faut carr\u00e9ment abandonn\u00e9 l'application oh, mais quelle surprise et \u00e7a vous \u00e9tonne, en plus, ricane tanker C\u00e9dric Jeanneret et Daniel Philipponnat sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [89%] :\r\nMais c'est vrai que les guides qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 grandement boulevers\u00e9 par la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nNouvelle qui g\u00e9n\u00e8re des questions sur d'autres applications similaires \u00e0 WhatsApp Hakima si \u00e7a oui et Delphine Balmer se demande par exemple si on peut faire confiance \u00e0 t\u00e9l\u00e9gramme pour J\u00e9r\u00f4me Rey c'est d\u00e9j\u00e0 peine perdue car si un de nos contacts, a accept\u00e9 les nouvelles conditions g\u00e9n\u00e9rales de WhatsApp et que Facebook a donc d\u00e9sormais acc\u00e8s \u00e0 son carnet d'adresses, si on figurent dans le carnet d'adresses bien Facebook aura d\u00e9j\u00e0 nous donner et le truc cool par contre c'est qu'avec l'arriv\u00e9e d'Aillot S10 coule je cite J\u00e9r\u00f4me Joy Berthoud qui s'exclame sur notre site que, avec la mise \u00e0 jour, donc, la messagerie instantan\u00e9e d'Apple se verra relift\u00e9 pourra parfaitement remplac\u00e9 WhatsApp par la suite, la conclusion de ses la conclusion c'est Fran\u00e7oise de villas qui nous la donne, je crois que je vais en revenir aux bonnes vieilles l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est rien que de la sagesse, ces r\u00e9actions donc viennent essentiellement de Twitter et de Facebook et \u00e0 ce propos, on vous reparlera tout \u00e0 l'heure d'une op\u00e9ration pr\u00e9vue ce lundi pour remercier les internautes qui nous suit sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur notre site Internet, mardi, nous apprenions que tous les Genevois pourraient avoir acc\u00e8s au vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nEn tout cas, les premiers arriv\u00e9s puisque l'acc\u00e8s est limit\u00e9 \u00e0 70000 citoyens nous recevions la chanceli\u00e8re genevoise Avedon pas qui se voulait rassurante quant au risque de piratage, mais il n'a pas convaincu Edward Witten l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve compte sur la bonne volont\u00e9 Des \u00e0 coeur pour ne pas pirater le syst\u00e8me une telle na\u00efvet\u00e9 laisse pantois : si des individus ou un groupe quel qu'il soit a pour projet de modifier les votes, ils peuvent le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [89%] :\r\nOui, et de toute fa\u00e7on ils peuvent le faire aussi avec un frein, syst\u00e8me de vote papier, aucun syst\u00e8me n'est absolument s\u00fbr \u00e0 100 pour 100, les fraudes \u00e9lectorales se font aussi avec le vote papier cet \u00e9t\u00e9, Didier Bonvin nous pr\u00e9senter ses nouvelles amies les plantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [86%] :\r\nPas si nouvelle et pas toujours amis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vertus digestives tout aphrodisiaques certaines plantes ont aussi des effets n\u00e9fastes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [90%] :\r\nOui Didier nous en avait d'ailleurs parl\u00e9 et notamment de l'Eufor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [88%] :\r\nEt Yvonne, maire, elle a eu des probl\u00e8mes avec une rue dans la rue et c'est \u00e9videmment le nom de la plante, elle en avait coup\u00e9 dans son jardin et quelques tiges lui avait \u00e9gratign\u00e9 les jambes bien ses blessures, coupl\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re du soleil \u00e0 l'humidit\u00e9, lui ont provoqu\u00e9, rien de moins qu'une br\u00fblure au second degr\u00e9 dont elle garde encore des 6 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [85%] :\r\nCe est donc non toutes les plantes ne sont pas nos amis, certaines ont des tiges d'autres m\u00eame des branches, autre s\u00e9rie de cet \u00e9t\u00e9 qui a suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions, celle de Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, sur les carences alimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [93%] :\r\nCarence en iode en en s\u00e9l\u00e9nium et nous avons re\u00e7u tellement de questions \u00e0 ce propos que nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'y revenir de fa\u00e7on compl\u00e8te dans une prochaine \u00e9mission Fr\u00e9d\u00e9rique Volry nous pr\u00e9pare un post- scriptum \u00e0 cette s\u00e9rie, ce sera mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [99%] :\r\nLe 16 ao\u00fbt Sophie Proust mettait en garde contre une recrudescence des IST : les infections sexuellement transmissibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [92%] :\r\nEt notre invit\u00e9, le Docteur Mathias ce Wassigny, directeur m\u00e9dical de la consultation ambulatoire du service des maladies infectieuses du CHUV souhaite apporter une pr\u00e9cision \u00e0 ses propres propos, il expliquait qu'en test anonyme dans le centre de d\u00e9pistage, les tests \u00e9taient payants, ce qui laissait croire qu'on ne pouvait pas faire de d\u00e9pistage sans d\u00e9bourser de sa poche, or, si le patient consulte son m\u00e9decin traitant la l'assurance entre mati\u00e8re et prend en charge les frais li\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9pistage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [87%] :\r\nEt toujours \u00e0 ce propos, Sarah Guyot Robert de La Chaux-de-Fonds nous signale que les centres de sant\u00e9 sexuelle planning familial des villes de La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel propose aussi d\u00e9teste IST les pics Five \u00e0 un prix attractif, nous dit -elle, les tarifs sont disponibles sur les site 3 W point Chaux-de-Fonds Point CH barres obliques sant\u00e9 Tiret et 3 W Point sant\u00e9 Tiret Tiret N E Point CH mais les Liens seront \u00e9videmment sur notre site, le 22 ao\u00fbt Sophie Proust, toujours elle, nous aider \u00e0 choisir \u00e0 quel service d'urgence, s'adresser en cas de p\u00e9pin de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [90%] :\r\nEt Isabelle Metzner se demande, elle, ce qu'il en est des personnes immigr\u00e9es sans papiers qui doivent recevoir des soins, qui prend en charge leurs frais m\u00e9dicaux, une r\u00e9ponse de l'avocat Gilles Antoine of their c'est l'assurance maladie obligatoire car cette assurance, comme son nom l'indique est obligatoire pour tout le monde, y compris les personnes en situation ill\u00e9gale d'ailleurs les services d'urgence ont l'obligation constitutionnelle de prendre en charge toute personne, quelle que soit sa situation la caisse maladie non plus ne peut pas refuser un assur\u00e9 sans papiers et la loi sur la protection des donn\u00e9es lui interdit de d\u00e9noncer un immigr\u00e9 en situation ill\u00e9gale, mais si la personne n'a pas d'assurance maladie, alors elle doit rembourser de sa poche, mais les collectivit\u00e9s cantonal et communal dispose toutefois dedans font dur pour les personnes vraiment d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [97%] :\r\nLe 23 ao\u00fbt Sacha Horovitz nous encourager \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [82%] :\r\n\u00e0 pied, et c'est en fait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 l'Association transports et environnement, qui lan\u00e7ait sa traditionnelle campagne \u00e0 pied \u00e0 l'\u00e9cole, r\u00e9action de Jacqueline pillards auditrice d'Yverdon-les-Bains. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:14) [89%] :\r\nAlors moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a, je trouve qu'effectivement il faut apprendre aux enfants \u00e0 d\u00e9couvrir leur chemin pour l'\u00e9cole, mais connaissez -vous beaucoup de parents qui peuvent le faire maintenant que les parents sont pas oblig\u00e9s de travailler tous les 2 \u00e0 cause du prix des loyers et de l'assurance maladie, ces enfants ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 d'autres et puis on est content quand il y a un bus scolaire, on est content quand il y a quand tout va bien, Teddy bus comme vous avez dit mais voil\u00e0 c'est fait, c'est un probl\u00e8me qui se r\u00e8gle pas comme \u00e7a, moi j'ai la chance d'\u00eatre maman au foyer comme \u00e9ch\u00e9ant commencer l'\u00e9cole mais c'\u00e9tait il y a, c'est donc tort voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [79%] :\r\nTr\u00e8s longtemps, on n'en saura pas plus par contre c'est peut-\u00eatre \u00e0 quelle heure, Jacqueline a laiss\u00e9 son message \u00e0 gr\u00e2ce au Champ du coucou, qu'on a entendu dans son salon, vous avez eu le temps de compter Philippe non ceci passe j'aurais de 8 ou 9 peut-\u00eatre vous n'avez coup\u00e9 au montage en \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [90%] :\r\nLa diversification ce cas merci beaucoup Yves-Alain peut-\u00eatre, avant de rappeler les moyens de joindre l'\u00e9mission juste une pr\u00e9cision sur notre Newsletter ou devrais -je dire feu notre Newsletter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [94%] :\r\nOui, oui, vous avez \u00e9t\u00e9 quelques-uns \u00e0 \u00eatre surpris de ne plus la recevoir, nous avons d\u00e9cid\u00e9 en effet d'abandonner cette Newsletter vu le d\u00e9clin des inscrits \u00e0 ce genre de formule, on vous encourage plut\u00f4t \u00e0 nous rejoindre sur notre site internet RTS concierge Barbie qu'on en parle ou via les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Twitter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [95%] :\r\nEt pas besoin d'avoir un compte Facebook pour consulter la page Facebook de l'\u00e9mission, on le rappelle, et d'ailleurs \u00e0 ce propos, nous avons d\u00e9pass\u00e9 donc la barre des 100000 fans Facebook c'\u00e9tait il y a quelques jours, et on a d\u00e9cid\u00e9 de saisir cette occasion pour aller \u00e0 votre rencontre, auditeurs, internautes fans de l'\u00e9mission, ce sera lundi dans les diff\u00e9rentes gares de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [86%] :\r\nOui, durant la journ\u00e9e et toute la journ\u00e9e, nous serons dans l'ordre \u00e0 Del\u00e9mont Bienne, Neuch\u00e2tel, Fribourg Sion Lausanne puis Gen\u00e8ve, venez nous rejoindre dans les gardes civils et l'horaire de nos pr\u00e9sences et sur notre site internet que je rappelle RTS Point CH Slash on en parle \u00e0 Del\u00e9mont, nous serons d'ailleurs \u00e0 la fois en Direct \u00e0 la gare et dans l'\u00e9mission que c'est l\u00e0 que nous commencerons aux heures d'on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [87%] :\r\nPuis, vous serez \u00e0 Bienne o\u00f9 vous interviendrez \u00e0 nouveau avec Julien Schechter en toute fin d'\u00e9mission, ce sera donc lundi, on en parle \u00e0 terre These Point CH c'est notre adresse courriel 0 800 108 208 un autre r\u00e9pondeur gratuit continuer dialoguer avec nous \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e9videmment, vous pouvez bien s\u00fbr l'et notre page merci Yves-Alain bon week- end pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T07:47:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-527E8C6D-FF3B-445B-BBF2-22D9BA85DC0A", "internalArchiveId": "527E8C6D-FF3B-445B-BBF2-22D9BA85DC0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Situation toujours tendue au Gabon apr\u00e8s la victoire d'Ali Bongo", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Ona Essangui, coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\";Emmanuel Dupuy, Professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE)\r\nLa situation est toujours tr\u00e8s tendue au Gabon o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo a d\u00e9clench\u00e9 des violences. L'opposant Jean Ping d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale. Interviews d'Emmanuel Dupuy, professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), et de Marc Ona Essangui, activiste politique gabonais et coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\", coalition internationale qui lutte pour des \u00e9lections transparentes en Afrique.\r\n\r\n* * Situation toujours tendue au Gabon apr\u00e8s la victoire d'Ali Bongo LANCEMENT 1 / GABON\r\n***Situation toujours tr\u00e8s tendue au Gabon o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection a d\u00e9clench\u00e9 des violences: \u00e9meutes meurtri\u00e8res dans la capitale, Libreville, et ailleurs, incendies, pillages. L'opposant Jean Ping d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale. Il accuse le clan Bongo, qui r\u00e8gne sur le pays depuis pr\u00e8s de 50 ans, de refuser de l\u00e2cher le pouvoir \u00e0 tout prix.\r\nNous avons joint hier en fin de journ\u00e9e Marc Ona Essangui, coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\", une coalition internationale qui lutte pour des \u00e9lections transparentes en Afrique:\r\n DIGAS 45''/ Marc Ona Essangui\r\n***En ligne avec nous, Emmanuel Dupuy... bonjour Monsieur !\r\n DIR TEL +33 6 61 34 79 78  +**3\r\nProf. de g\u00e9opolitique, directeur de l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE)\r\n- Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU r\u00e9uni en urgence \u00e0 la demande de la France, a fait part de sa \"profonde pr\u00e9occupation\". On ne sent pas la communaut\u00e9 internationale tr\u00e8s press\u00e9e d'intervenir sous quelle que forme que ce soit... il y a de l'embarras ?\r\n\t- Jean Ping demande une \u00abaide\u00bb internationale \u00bb... A-t-il des chances d'\u00eatre entendu ? Par qui et de quelle mani\u00e8re ? Union Africaine ? France ?\r\n- Quelle solution ? Ping demande un recomptage. C'est envisageable pour Bongo ?\r\n\t- Elections truqu\u00e9es ? notamment dans la province d'origine de Bongo ? Et campagne de l'opposition en partie musel\u00e9e ou d\u00e9favoris\u00e9e ?\r\n- La France a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et militaires au Gabon... Quelle r\u00e9action ? La France va-t-elle se battre pour Bongo ? Craint-elle de faire de l'ing\u00e9rence ?\r\n(Le clan Bongo a \u00e9t\u00e9 un symbole de la \u00ab Fran\u00e7afrique \u00bb)\r\nSelon Dupuy, les Etats-Unis s'affirment avec fermet\u00e9 dans ce contexte.\r\n - Depuis son ind\u00e9pendance, le Gabon n'a connu que trois pr\u00e9sidents, dont 48 ans de r\u00e8gne Bongo. Quelle est la d\u00e9termination de la population gabonaise \u00e0 tourner la page ? Autrement dit: violences peuvent-elles s'accentuer, d\u00e9g\u00e9nrer ? Jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n- Qui compose cette opposition qui se manifeste aujourd'hui ?\r\n- Bilan d'Ali Bongo.en termes de libert\u00e9s, \u00e9co (il a lanc\u00e9 un plan pour pr\u00e9parer un apr\u00e8s-p\u00e9trole) ?\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967919", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Situation toujours tendue au Gabon apr\u00e8s la victoire d'Ali Bongo / TUM_2016-09-02T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["La situation est toujours tr\u00e8s tendue au Gabon o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo a d\u00e9clench\u00e9 des violences. L'opposant Jean Ping d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale. Interviews d'Emmanuel Dupuy, professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l\u2019Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), et de Marc Ona Essangui, activiste politique gabonais et coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\", coalition internationale qui lutte pour des \u00e9lections transparentes en Afrique."], "variantIds": ["ece-7967919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSituation toujours tr\u00e8s tendue au Gabon, o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a d\u00e9clench\u00e9 des violences \u00e9meutes meurtri\u00e8res dans la capitale Libreville et ailleurs, incendies, pillages, l'opposant, Jean Ping, d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale, il accuse le clan Bongo qui r\u00e8gne sur le pays depuis depuis pr\u00e8s de 50 ans de refuser de l\u00e2cher le pouvoir \u00e0 tout prix, nous sommes en ligne avec Emmanuel Dupuy bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l'institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe le qu's\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, r\u00e9uni en urgence \u00e0 la demande de la France, a fait part de sa profonde pr\u00e9occupation \u00e0 part \u00e7a, on ne sent pas la communaut\u00e9 internationale tr\u00e8s press\u00e9e d'intervenir sous quelque forme que ce soit, il y a un certain embarras. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [88%] :\r\nAlors il y a surtout un silence assourdissant de l'Union africaine, qui ne s'est pas exprim\u00e9 en tant que telle et notamment de la part d'un certain nombre de pays du voisinage dont la voix est importante et pourrait participer \u00e0 cetteD. sexe exag\u00e9ration ou en tout cas de cette participation qui devrait \u00eatre plus solidaire de la part du voisinage africain, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 va se r\u00e9unir \u00e0 la demande de la France, la France n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule puisqu'un certain nombre d'autres pays, par la voie de fait l\u00e9galement Gu\u00e9rini au nom de l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis demandent \u00e0 ce qu'il y ait 2 seulement une strat\u00e9gie de l'apaisement, mais qu'il y a aussi des signes concrets qui soient, donn\u00e9es pour que le caract\u00e8re d\u00e9mocratique de cette \u00e9lection soit davantage mise en place, on sait par exemple qu'\u00e0 certain nombre de pays demandent \u00e0 ce qu'il y a des comptes et un recomptage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [86%] :\r\nUn recomptage mais \u00e7a c'est possible, c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [87%] :\r\nBureau par bureau, alors c'est envisageable techniquement mais il se trouve que ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9e par la Constitution et il y a effectivement un paradoxe \u00e0 ce que l'on appelle \u00e0 ce que le le le la voie l\u00e9gale les voies l\u00e9gales pour parfois mise \u00e0 votre engin Jean-Marc Ayrault soit respect\u00e9e en mati\u00e8re de contestation pour que le 2\u00e8me tour puisque cette \u00e9lection s'est tenu \u00e0 un tour, je ne se d\u00e9roule pas dans la rue, comme les 3 derniers jours nous ont malheureusement prouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nPourquoi l'Union africaine se tait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [88%] :\r\nAfricaine se tait pour plusieurs raisons : premi\u00e8rement, Jean Ping, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la Commission de l'Union africaine, entre 2008 et 2012, ce qui lui a sans doute apport\u00e9 un certain nombre de soutiens, mais \u00e9galement a pu nourrir quelques pr\u00e9ventions \u00e0 son \u00e9gard, on sait par exemple que l'ing\u00e9rence d'un certain nombre de pays ext\u00e9rieurs est r\u00e9guli\u00e8rement brandie, il faut avoir \u00e0 l'esprit que sur le 1000000 800 1000 habitants du c\u00f4t\u00e9 du du Gabon, il y a pas loin de 500000 personnes qui ne sont pas du coll\u00e8ge, donc cela a un impact et cela a effectivement une est une r\u00e9alit\u00e9 alors l'Union africaine ne s'est pas exprim\u00e9 Kanye africaine \u00e0 une malheureuse tendance \u00e0 ne pas faire d'ing\u00e9rence au sens litt\u00e9ral du terme et. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:47) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [89%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame \u00e0 ne pas s'exprimer sur le caract\u00e8re des \u00e9lections, c'est ce que beaucoup de pays, en tout cas beaucoup il y a comme est internationale, d\u00e9nonce 3\u00e8me raison la question \u00e9videmment des prochaines \u00e9lections qui doit \u00eatre \u00e0 l'esprit, puisque le Gabon devait \u00eatre un mod\u00e8le de tenue d'\u00e9lections \u00e0 l'aune de prochaines \u00e9lections qui sont elles aussi fortement \u00e0 risques, il ne suffit de prendre que l'exemple de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, qui votera en novembre prochain, donc il y a l\u00e0 effectivement un caract\u00e8re peut-\u00eatre d'une occasion perdue pour montrer que la d\u00e9mocratie devrait sentent aurait d\u00fb s'ancrer davantage en Afrique centrale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nEn un mot, Emmanuel Dupuy depuis son ind\u00e9pendance, le Gabon n'a connu en fait que 3 pr\u00e9sidents \u00e0 dont 48 ans de r\u00e8gne Bongo, quelle est la d\u00e9termination de la population gabonaise \u00e0 tourner la page facile pour poser la question autrement faites jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller ces ces, ces violences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [90%] :\r\nBon alors, il faut avoir l'esprit qu'en 2009 \u00e0 l'occasion du pr\u00e9sident scrutin il y a aussi eu cette irruption spontan\u00e9e de l'opposition s'en tout cas de de d\u00e9prime des revendications de l'opposition, qui sait ce qu'il estimait que la victoire lui revenait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [87%] :\r\nMais la col\u00e8re, \u00e7a s'accumule, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:05) [85%] :\r\nAlors les que moi, la col\u00e8re s'accumulent mais sur c'est une forme de paradoxe, vous avez parl\u00e9, dur\u00e9e du Bongo, force est de constater que les 2 camps peuvent aussi \u00eatre mises dans le m\u00eame panier, si j'ose dire, puisque l'ensemble des leaders de l'opposition ont particip\u00e9 au syst\u00e8me Bongo le principal opposant donc Jean Ping, a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 \u00e9trang\u00e8re de 1999 \u00e0 2008 le lait de leader de l'opposition qui l'ont rejoint, Calimero Ibaye du 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nDonc c'est une fausse alternance Jean Ping, ce serait une fausse alternance est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [83%] :\r\nEn tout cas \u00e7a nous correspond pas en termes g\u00e9n\u00e9rationnels \u00e0 la nature m\u00eame moi la sociologie du pays, c'est un pays qui est tr\u00e8s jeune, 62 pourcent de de la population a moins de 24 ans, et les leaders de l'opposition, par exemple, c'est parce, mais ils sont tr\u00e8s loin de de correspondent \u00e0 ce pays r\u00e9el puisqu'ils ont tous plus de 70 ans, \u00e7a avait plus \u00e7a veut pas dire que le pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo qui lui est plus jeune incarner cette alternance mais il y a sans doute un paradoxe un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, remettre en cause, h\u00e9ritage du Parti d\u00e9mocrate est abonn\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par Omar Bongo en 1968 et de l'autre, Apple est une r\u00e9elle alternance puisqu'aucun des repr\u00e9sentants de l'offre politique sans doute ne l'incarner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [88%] :\r\nDans l'Inter merci beaucoup Emmanuel Dupuy, directeur de l'institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe, professeur de g\u00e9opolitique, sp\u00e9cialiste de l'Afrique notamment, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-785513F9-E13C-4CE6-8D6C-1486B6A0B6F9", "internalArchiveId": "785513F9-E13C-4CE6-8D6C-1486B6A0B6F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice vaudoise confirme l'internement \u00e0 vie pour l'assassin de Marie", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Claude D. est \u00e0 nouveau condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et \u00e0 l'internement \u00e0 vie. La Cour d'appel du Tribunal cantonal a confirm\u00e9 vendredi \u00e0 Lausanne le jugement de premi\u00e8re instance.\r\n\r\n* * La justice vaudoise confirme l'internement \u00e0 vie pour l'assassin de Marie La prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie... La peine de Claude D. reste inchang\u00e9e... Le tribunal cantonal a confirm\u00e9 cet apr\u00e8s-midi la sentence inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance au tueur de Marie... Ses avocats contestaient la pr\u00e9m\u00e9ditation en plaidant le meurtre plut\u00f4t que l'assassinat... Ils d\u00e9non\u00e7aient \u00e9galement le caract\u00e8re incurable de leur client... \"Rien ne permet scientifiquement de tirer de telles conclusions... Il existe une chance de gu\u00e9rison pour Claude D\"... Autant d'arguments qui ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s par la Cour, Michael Peuker...\r\n...il m\u00e9rite la perp\u00e9tuit\u00e9\r\nrelance 1: deux mesures ont donc \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es aujourd'hui. La prison \u00e0 vie, soit 20 ans au maximum derri\u00e8re les barreaux, et \u00e9galement la mesure controvers\u00e9e de l'internement \u00e0 vie?\r\n... devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nrelance 2: la cours supr\u00eame du pays, qui a jusqu'ici toujours cass\u00e9 les mesures d'internement \u00e0 vie sur lesquelles elle s'est pench\u00e9e...\r\n.. \u00e0 voir donc si le TF confirmera pour la premi\u00e8re fois l'internement \u00e0 vie\r\n\u00e9v. relance 3 si tu as le temps: \r\nl'internement \u00e0 vie est largement contest\u00e9, y compris dans le monde judiciaire. Certains l'accusent d'\u00eatre incompatible avec les droits de l'homme", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967953", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La justice vaudoise confirme l'internement \u00e0 vie pour l'assassin de Marie / FOR_2016-09-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Claude D. est \u00e0 nouveau condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et \u00e0 l'internement \u00e0 vie. La Cour d'appel du Tribunal cantonal a confirm\u00e9 vendredi \u00e0 Lausanne le jugement de premi\u00e8re instance."], "variantIds": ["ece-7967953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T04:17:20Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie la peine de ClaudeD. reste inchang\u00e9e, le tribunal cantonal a confirm\u00e9 cet apr\u00e8s- midi la sentence inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance au tueur de Marie, ses avocats contestaient la pr\u00e9m\u00e9ditation en plaidant le meurtre plut\u00f4t que l'assassinat il d\u00e9non\u00e7ait \u00e9galement le caract\u00e8re incurable de leur client, rien ne permet, scientifiquement de tirer de telles conclusions, il existe une chance de gu\u00e9rison pour Claude D h\u00e9 bien autant d'arguments qui ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s par la Cour Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nOui, la cour a a suivi en tous points les conclusions du pr\u00e9c\u00e9dent jugement \u00e0 noter l'absence un du principal int\u00e9ress\u00e9, Claude D. \u00e0 la lecteur de ce fait, \u00e0 la lecture, pardon de ce verdict, motif invoqu\u00e9 : la peur de se montrer sous un mauvais jour, \u00e0 l'\u00e9coute du jugement, la cour a donc relev\u00e9 le caract\u00e8re manipulateur, organis\u00e9e, r\u00e9fl\u00e9chie de Claude, il s'agit d'un assassin froid et cruel et en aucun cas d'un meurtrier, la d\u00e9fense n'a pas convaincu ClaudeD. avait pr\u00e9par\u00e9 son acte, il m\u00e9rite la perp\u00e9tuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\n2 mesures ont donc \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es, on l'a dit aujourd'hui la prison \u00e0 vie, soit 20 ans au maximum derri\u00e8re les barreaux \u00e9galement la mise cours la mesure controvers\u00e9e de l'internement \u00e0 vie \u00e0 qu'est -ce qu'on peut en dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [86%] :\r\nOui a absolument, alors c'\u00e9tait d'ailleurs l\u00e0 le v\u00e9ritable enjeu de ce proc\u00e8s en appel \u00e0 l'internement \u00e0 vie alors faut savoir vous l'avez dit, en Suisse, un condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie sort en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 20 ans l'internement permet de le maintenir en institution, alors on a soit l'internement simple qui pr\u00e9voit un re- examen r\u00e9gulier ou l'internement \u00e0 vie, vot\u00e9e par le peuple, il y a quelques ann\u00e9es, qui ne pr\u00e9voit pas le m\u00eame genre de r\u00e9- examen r\u00e9gulier pour prononcer cette mesure extr\u00eame, il faut 2 expertises psychologiques concluante, Alain Curabilis, d'un pr\u00e9venu la d\u00e9fense contest\u00e9 l'interpr\u00e9tation des 2 expertises psychologiques mandat\u00e9 s'il premi\u00e8re expert est cat\u00e9gorique et et juge Claude est perdu \u00e0 jamais, le second est plus nuanc\u00e9, le dit, il le dit lui- m\u00eame \u00e0 aucun diagnostic favorable ne pourra jamais \u00eatre \u00e9tablie \u00e0 l'\u00e9gard de Claude et petites phrases, synonyme d'un Curabilis selon le minist\u00e8re public subit donc aujourd'hui par le tribunal, mais ce m\u00eame second expert dit aussi se prononcer sur le reste d'une vie, c'est tout simplement scientifiquement impossible signe pour la d\u00e9fense, que tout n'est pas forc\u00e9ment perdu pour Claude et cette conviction, il devrait, \u00e0 la port\u00e9e devant le tribunal f\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [86%] :\r\nMais justement, la, la Cour supr\u00eame du pays a jusqu'ici toujours cass\u00e9 les mesures d'internement \u00e0 vie sur lesquelles elle s'est pench\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [90%] :\r\nOui, par 2 fois, les juges de Mon-Repos ont ont donn\u00e9 tort aux instances inf\u00e9rieures, les 2 seuls cas d'ailleurs est tu\u00e9 \u00e0 examiner car la difficult\u00e9 dans l'application de cette mesure, c'est vraiment cette notion d'un Curabilis peu de psychiatres accepte de se prononcer clairement le second expert du proc\u00e8s de Claudel a d'ailleurs dit lui- m\u00eame : la justice demande \u00e0 la science, l'impossible pr\u00e9dire le reste d'une existence voir donc si le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirmera pour la 1\u00e8re fois l'internement \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [97%] :\r\nVoil\u00e0 internement \u00e0 vie est largement contest\u00e9, y compris dans le monde judiciaire, certains l'accusent d'\u00eatre carr\u00e9ment incompatible avec les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [88%] :\r\nOui, car une une peine perp\u00e9tuelle sans aucune possibilit\u00e9 de Ray examen est en effet incompatible avec les droits de l'homme, selon la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme cet aspect, la cour d'appel vaudoise, s'il \u00e9tait \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9, elle juge pour sa part les dispositions suisse certes restrictive, mais conforme, une commission de r\u00e9- examen existe bel et bien elle est pr\u00e9vue, compos\u00e9 d'experts, elle sera charg\u00e9e de r\u00e9\u00e9valuer les diff\u00e9rents cas si et seulement si des projets, des progr\u00e8s scientifiques significatives ou des nouveaux traitements apparaissent \u00e0 l'avenir, \u00e0 noter que jusqu'ici, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme n'a jamais eu \u00e0 statuer sur le dispositif suisse, le cas de Claude et pourrait donc devenir un cas d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [82%] :\r\nMerci Michael Peuker a en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-161A4B4B-D091-424A-B650-0412FCB3F577", "internalArchiveId": "161A4B4B-D091-424A-B650-0412FCB3F577", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump tente de convaincre les \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains \u00e0 D\u00e9troit", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait c\u00e9r\u00e9monie Yoruba au Mus\u00e9e d'Histoire africaine de d\u00e9troit;extrait femme anonyme;Tia \u00e9tudiante;Darl\u00e8ne, comptable;Wayne Bradley, responsable de la section africaine-am\u00e9ricaine du parti R\u00e9publicain du Michigan;extrait Donald Trump;Lauren Connell, pr\u00eatre franciscain \u00e0 D\u00e9troit;Bee Jay Johnson, habitant de D\u00e9troit;Burt Johnson, d\u00e9mocrate, membre du S\u00e9nat de l'Etat de Michigan;Sharon Jenkins, directrice d'une association de D\u00e9troit3\r\nDonald Trump se rendra samedi dans la ville D\u00e9troit, o\u00f9 il effectuera sa toute premi\u00e8re visite dans une Eglise de la communaut\u00e9 noire. Le candidat r\u00e9publicain tente de convaincre les \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains de lui accorder leur voix, un objectif qui para\u00eet pour le moins difficile.\r\n\r\n* * Donald Trump tente de convaincre les \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains \u00e0 D\u00e9troit LANCEMENT 3 / TRUMP ET LES NOIRS\r\n***Donald Trump se rendra demain(SA) dans la ville DETROIT, o\u00f9 il effectuera sa toute premi\u00e8re visite dans une Eglise de la communaut\u00e9 noire. Le candidat r\u00e9publicain tente de convaincre les \u00e9lecteurs africains-am\u00e9ricains de lui accorder leur voix. Un objectif qui parait pour le moins difficile... \r\nNotre correspondant aux Etats-Unis Philippe Revaz est all\u00e9 recueillir l'avis des principaux concern\u00e9s, dans cette ville de Detroit o\u00f9 les noirs repr\u00e9sentent 80 % de la population...\r\n  DIGAS 6'33''\r\n***Reportage \u00e0 D\u00e9troit sign\u00e9 Philippe Revaz, notre correspondant aux Etats-Unis...", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967921", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump tente de convaincre les \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains \u00e0 D\u00e9troit / TUM_2016-09-02T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Donald Trump se rendra samedi dans la ville D\u00e9troit, o\u00f9 il effectuera sa toute premi\u00e8re visite dans une Eglise de la communaut\u00e9 noire. Le candidat r\u00e9publicain tente de convaincre les \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains de lui accorder leur voix, un objectif qui para\u00eet pour le moins difficile."], "variantIds": ["ece-7967921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonald Trump se rendra demain dans la ville de Detroit o\u00f9 il effectuera sa toute premi\u00e8re visite dans une \u00e9glise de la communaut\u00e9 noire, le candidat r\u00e9publicain tente de convaincre les \u00e9lecteurs afro- am\u00e9ricains de lui accorder leur voix \u00e0 l'objectif qui para\u00eet pour le moins difficile, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Rollet est all\u00e9 recueillir l'avis des principaux concern\u00e9s dans cette ville de Detroit o\u00f9 les Noirs repr\u00e9sentent 80 pourcent de de la population, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [77%] :\r\nOui, apparemment non ah oui moyen et nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [93%] :\r\nC'est une c\u00e9r\u00e9monie Yoruba, vieille tradition africaine \u00e0 laquelle on assiste dans ce mus\u00e9e d'Histoire africaine am\u00e9ricaine de D\u00e9troit Trump semble bien loin des pr\u00e9occupations du public des intellectuels venus \u00e9couter la po\u00e9tesse et activiste Ta\u00efwan app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [72%] :\r\nMonsieur donc je ne pas une bonne marche, c'est un principe oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [87%] :\r\nOn appelle -t-il f\u00e2ch\u00e9, f\u00e2ch\u00e9 contre les autorit\u00e9s contre les d\u00e9mocrates dans cette ville de Detroit, mais de l\u00e0 \u00e0 voter pour Trump pas question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [72%] :\r\nTiens devient maussade Geneste Gainsbourg et m\u00eame d'un num\u00e9ro 16 voyez ce c'\u00e9tait une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [86%] :\r\nProbl\u00e8me : son projet de murs ses commentaires sur les femmes, ses ant\u00e9c\u00e9dents racistes tout interdit \u00e0 Ta\u00efwan avait dit de voter Trump qui remettent en question l'origine d'Obama qui discriminer les Noirs \u00e0 New-York dans ces immeubles Trump qui ravit les supr\u00e9matiste blanc bref. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [67%] :\r\nNon, non et \u00e7a nourrit, je crois, \u00e0 ceux qui aime : c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [81%] :\r\nIl y a, \u00e9tudiante, elle a la Chair de poule rien que d'y penser, Darlene elle est comptable et ne connais personne qui votent pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [66%] :\r\nMais Nicolas Weimer au Liban bon b\u00e9n\u00e9vole \u00c9tats-Unis Tuesday miroir synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [83%] :\r\nEt pourtant on en trouve un, dans cette ville ultra- d\u00e9mocratiques les noirs et les r\u00e9publicains, ils votent pour Trump perle rare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [56%] :\r\nOui, bravo, rien ne serait plus que parce que le drogu\u00e9 je me bien que le cheveu par mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nOui, Bradley, responsable de la section africaine am\u00e9ricaine du Parti r\u00e9publicain du Michigan et son message, c'est qu'il est temps pour D\u00e9troit de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [76%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que le c\u00e9libat est v\u00e9cu r\u00e9guli\u00e8rement snowboardeuse de OPEP les studios ne r\u00e9ussissent un dictionnaire Zynga numbers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [88%] :\r\nIl y a d\u00e9mocrate dirige la ville depuis 2 g\u00e9n\u00e9rations et la ville, Enel a tout juste sorti de la faillite de 2013 en train d'essayer de ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [74%] :\r\nIl a d\u00fb cr\u00e9er chez \u00e0 peu de disent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [89%] :\r\nWayne Bradley cite le probl\u00e8me des \u00e9coles, le ch\u00f4mage, le manque d'opportunit\u00e9s, c'est int\u00e9ressant parce que personne ne ni sur le fond, les probl\u00e8mes qui frappe D\u00e9troit, le constat est partag\u00e9 par Darlene. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [64%] :\r\nVid\u00e9o la faille, \u00e7a veut dire : Yes, il y aurait il avril num\u00e9ro un doit \u00eatre cher \u00e0 Walter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [91%] :\r\nCriminalit\u00e9 syst\u00e8me scolaire pauvret\u00e9 manque d'emplois, on regrette d'admettre que Trump a raison sur le constat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [70%] :\r\nOui, il n'aura jamais que oui voil\u00e0 \u00e0 de recourir \u00e0 la corrida de demain avec oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [87%] :\r\nIl en faudrait plus que ce constat partag\u00e9 beaucoup plus, c'est la personnalit\u00e9, la rh\u00e9torique, l'histoire personnelle de Trump qui rebute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [69%] :\r\nVoyez Abdallah il y a donn\u00e9 qui est pas il y a maintenant le dire presse Water durable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [86%] :\r\nN'rien \u00e0 perdre \u00e0 voter pour moi au buggy conditions mis\u00e9rables qui sont les v\u00f4tres, dit en substance Trump paternaliste insultant, c'est le genre de r\u00e9action qu'on entend ce discours de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [59%] :M. centimes, \u00e7a fait quand m\u00eame bien ce film sort tr\u00e8s \u00e9troit que tout dialogue social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [88%] :\r\nQui d\u00e9crit r\u00e9guli\u00e8rement les centres-villes d\u00e9saffect\u00e9s dangereux o\u00f9 vivraient les noirs, or le centre ville aujourd'hui \u00e0 D\u00e9troit, c'est un quartier en pleine expansion Renova tour de bras, on ouvre, restaurants, commerces, le tram va bient\u00f4t circuler les hipsters barbus d'un magasin de v\u00e9los un coffee-shop, ce qui provoque d'ailleurs d'autres probl\u00e8mes, nous disons : Lauren Connell. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [69%] :\r\nPar ailleurs, mais CarTech police, ce serait une foire d'antan d\u00e9truites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [86%] :\r\nLe p\u00e8re Connell est un pr\u00eatre franciscain qui aident les pauvres de D\u00e9troit, il voit chaque jour, la hausse des prix chass\u00e9 les habitants les plus pauvres du centre ville vers les quartiers sans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [59%] :M. sont, on va, pays pourtant 30 handicap\u00e9s, tout le monde hydropt\u00e8re et avec les mieux not\u00e9es il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [87%] :\r\nLes communaut\u00e9s sont \u00e9clat\u00e9es, les plus pauvres sont forc\u00e9s de se reloger, loin des emplois souvent c'est le dilemme de D\u00e9troit aujourd'hui qui doit renforcer sa base fiscale, attir\u00e9 les richesses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [84%] :\r\nSans discriminer les plus faibles, le d\u00e9fi de D\u00e9troit, ce sont ces quartiers \u00e9loign\u00e9s du centre o\u00f9 il r\u00e8gne d'ailleurs une \u00e9tonnante activ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [82%] :\r\n\u00e0 moyen terme \u00e0 la localisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [82%] :\r\nDidier Johnson jovial descendu \u00e0 notre rencontre sur son Trax avec sa pelle m\u00e9canique il aplani le terrain sur lequel s'\u00e9levaient jusqu'\u00e0 il y a peu, une maison en ruine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [67%] :\r\nIl y a l'ours b\u00eate de Marseille, ce nouveau venu le la ce de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [87%] :\r\nC'est le paradoxe de Detroit qui se reconstruit en d\u00e9truisant les terrains lib\u00e9r\u00e9s peuvent \u00eatre achet\u00e9s par les voisins pour une bouch\u00e9e de pain, des centaines de maisons en ruine insalubre doivent encore \u00eatre d\u00e9truites la ville avance vite et Bee Jay pense que D\u00e9troit va s'en sortir encore mieux cardiaque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [65%] :\r\nOui, grand Bibi Himber demain web des L\u00e4nder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [91%] :\r\nCet optimiste mais c'est l'optimisme que l'on ressent \u00e0 D\u00e9troit aujourd'hui l'optimisme aussi de Burt Johnson, membre du S\u00e9nat de l'\u00c9tat du Michigan Democrat il habite lui en face d'un vaste immeuble livr\u00e9 aux squatters et aux vandales mais il balaye les d\u00e9s que D\u00e9troit paie l\u00e0 le prix de la domination d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [71%] :\r\nDemocrats moyen de voyant au Stade m\u00eame de enfin une qui mirent les White sur les qu'chaque Ragon vagues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [87%] :\r\nAlors, selon lui, les pr\u00e9sidents r\u00e9publicains les Reagan, les bouches n'ont rien fait pour aider la ville mais pour Wayne Bradley et le r\u00e9publicain, le principal cataclysme qui a frapp\u00e9 la ville est l'oeuvre de Bill Clinton, c'est l'accord de libre- \u00e9change du continent am\u00e9ricain, le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [51%] :\r\nVoil\u00e0 la cigale de mer de notre bureau saura une ce r\u00f4le sur une petite Lieder de Brahms unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [90%] :\r\nNous demandons 25 Clinton de r\u00e9parer l'erreur de Clinton dit Wayne Bradley et c'est un point important, le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate s'accorde avec son concitoyen r\u00e9publicain Trump a raison sur ce point, nous dit le d\u00e9mocrate Dow-Jones. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:04) [58%] :\r\nBrice de de Marthe qui en place mercredi, ceux qui ont manufacturier prend c'est-\u00e0-dire que Deutsche ont \u00e9t\u00e9 SBM Ground 0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [87%] :\r\nEt D\u00e9troit a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9picentre de cette catastrophe du libre- \u00e9change, dit -il, d\u00e9mocrate Verts Johnson \u00e0 D\u00e9troit tous mes interlocuteurs, donne raison \u00e0 Trump sur ce point, ce devrait \u00eatre un exceptionnel argument pour r\u00e9colter des voix mais \u00e7a ne fonctionne pas, il n'a pas la confiance de cette communaut\u00e9 noire de Detroit qui souffrent pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [53%] :\r\n\u00e0 la RDC et non et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [91%] :\r\nJ'aime D\u00e9troit c'est mon coeur dit Sharon Jenkins, qui dirige une association qui distribuent nourriture et produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s Detroit est une ville fi\u00e8re, il faudrait \u00eatre plus que 2 mois de campagne une rapide visite demain dans une \u00e9glise noire pour conqu\u00e9rir l'\u00e2me de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [86%] :\r\nAinsi, reportage \u00e0 D\u00e9troit, sign\u00e9 Philippe Revaz notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17C3D255-4285-4A78-A5D4-53B26B37D742", "internalArchiveId": "17C3D255-4285-4A78-A5D4-53B26B37D742", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le canton de Vaud veut serrer la vis aux auteurs de violences domestiques", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Magaly Hanselmann, cheffe du bureau vaudois de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes\r\nLe canton de Vaud a annonc\u00e9 jeudi sa volont\u00e9 d'\u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re face \u00e0 la violence domestique, afin de limiter les r\u00e9cidives. Le canton de Vaud veut notamment augmenter les expulsions des auteurs de violences de leur domicile et les inciter aussi \u00e0 suivre un programme social. Interview de Magaly Hanselmann, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut serrer la vis aux auteurs de violences domestiques Les cas de violence conjuguale....Le canton de Vaud fait partie des cantons avec le plus haut taux de Suisse. L'an dernier sur 7 homicides, 5 relevaient de violences domestiques. Pour mieux prot\u00e9ger les victimes, le canton veut se concentrer sur les auteurs de ces violences: pouvoir les expulser de chez eux et les inciter \u00e0 suivre un programme social. Ces mesures font partie de l'avant-projet de loi mis en consultation depuis hier (je). Mais elles existent d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es dans d'autres cantons, notamment al\u00e9maniques. Alors pourquoi avoir attendu pour les instaurer sur sol vaudois? Tania Barril a pos\u00e9 la question \u00e0 Magaly Hanselmann, cheffe du bureau vaudois de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes\r\n  2'22\r\nMagaly Hanselmann interrog\u00e9e par Tania Barril. Cet avant-projet de loi contre les violences domestiques est donc mis en consultation publique jusqu'au 30 septembre.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967969", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut serrer la vis aux auteurs de violences domestiques / JDM_2016-09-02T07:20:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud a annonc\u00e9 jeudi sa volont\u00e9 d'\u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re face \u00e0 la violence domestique, afin de limiter les r\u00e9cidives. Le canton de Vaud veut notamment augmenter les expulsions des auteurs de violences de leur domicile et les inciter aussi \u00e0 suivre un programme social. Interview de Magaly Hanselmann, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-7967969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T04:54:48Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn vient en Suisse pour parler des cas de violences conjugales, le canton de Vaud fait partie des cantons avec le plus haut taux de Suisse l'an dernier sur 7 homicides 5 relevaient de violences domestiques alors pour mieux prot\u00e9ger les victimes, le canton veut se concentrer sur les auteurs de ces violences, pouvoir les expulser de chez eux et les inciter \u00e0 suivre un programme social, mesures qui font partie de l'avant- projet de loi mise en consultation depuis hier, mais elles existent d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es dans d'autres cantons suisses notamment des cantons al\u00e9maniques alors pourquoi avoir attendu pour les instaurer comme \u00e7a sur sol Vaudois Tania Barril a pos\u00e9 la question \u00e0 Magaly Hanselmann, cheffe du bureau Vaudois de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [91%] :\r\nJe pense que il y a une grande prudence du canton de Vaud dans l'application des lois f\u00e9d\u00e9rales, la peur de ne pas se tromper on \u00e9loignons quelqu'un du domicile et puis peut-\u00eatre qu'on n'avait pas encore ces exp\u00e9riences, c'est-\u00e0-dire qu'on n'avait pas encore le retour des pratiques des autres, voire des autres pays en la mati\u00e8re, maintenant on peut faire une comparaison chiffr\u00e9e avec les autres cantons il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s justement sur l'impact par exemple des exc\u00e8s des \u00e9loignement du domicile qui sont extr\u00eamement positives mais que qui \u00e9taient partout visibles ou qui \u00e9tait pas du tout possible au moment o\u00f9 le canton de Vaud a mis en place l'application de l'article 28 BCC et avec cette nouvelle loi, o\u00f9 va se situer le canton nouveau par rapport aux autres cantons, je pense qu'on rejoint le peloton de t\u00eate, c'est-\u00e0-dire que on a, c'est toujours un petit peu comme \u00e7a que dans les 2 les derniers arriv\u00e9s, on a la chance de pouvoir s'appuyer sur les exp\u00e9riences de tous les autres cantons donc notre projet de loi, il a vraiment l'Avantage de prendre en consid\u00e9ration toutes les th\u00e9matiques et toutes les mesures qui ont pu \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es et dans les autres cantons et m\u00eame je dirais, \u00eatre \u00e0 la pointe en ce qui concerne la gestion coordonn\u00e9e des menaces qui est une une th\u00e9matique nouvelle et l\u00e0 on est vraiment donn\u00e9 pionnier on peut dire en quelque sorte que le canton de Vaud a attendu de voir ce qui se passe ailleurs, avant d'agir, voil\u00e0 oui exactement, en tout cas dans ces mati\u00e8res, alors il a pas attendu avant d'intervenir aupr\u00e8s des victimes des auteurs, les offres \u00e9taient l\u00e0, les professionnels \u00e9taient l\u00e0, mais je dirais au niveau de plus de de la contrainte l\u00e9gale, oui, je pense qu'il y a une une une prudence toute vaudoise intervenir un petit peu trop dans la sph\u00e8re priv\u00e9e \u00e0 ce niveau -l\u00e0, cette mesure d'Allemagne, elle a pour objectif de s\u00e9curiser vraiment le p\u00e9rim\u00e8tre pour la victime et on a vu que c'\u00e9tait tr\u00e8s efficace, puisque 80 pourcent des des victimes estiment s'\u00eatre beaucoup plus en s\u00e9curit\u00e9, suite \u00e0 l'expulsion et on sait que dans la majorit\u00e9 des cas, l'auteur ne revient pas aux domiciles puisque c'\u00e9tait au sien, une question hein dans les dans les travaux pr\u00e9paratoires et donc \u00e7a a vraiment un impact positif pour la victime, mais c'est pas la seule mesure l'id\u00e9e, c'est vraiment de l'assortir de mesures pour les auteurs, de mani\u00e8re \u00e0 les orienter vers les programmes sociaux \u00e9ducatifs qui eux vont vont pouvoir faire autre prendra l'auteur, un travail de fond sur son comportement sur ses r\u00e9flexes de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir les modifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Magaly Hanselmann, interrog\u00e9e par Tania Barril cet avant- projet de loi contre les violences domestiques et donc mis en consultation publique jusqu'au 30 septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4AD6C91-9182-4157-A443-0A2BD0965725", "internalArchiveId": "A4AD6C91-9182-4157-A443-0A2BD0965725", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le feu dans les veines (5/5) : Le feu aux poudres", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Le feu aux poudres\r\nLes feux d'artifice dans la Rade de Gen\u00e8ve comptent parmi les plus r\u00e9put\u00e9s au monde. Cette ann\u00e9e, l'artificier Christophe Berthonneau est aux commandes. Devant les milliers de bombes pr\u00eates \u00e0 fuser dans le ciel, il raconte cet ancestral petit th\u00e9\u00e2tre du cosmos. En charge des feux d'artifice aux Jeux Olympiques de Rio, il n'est pas dupe de l'ambigu\u00eft\u00e9 d'un tel spectacle. Reportage dans la Rade de Gen\u00e8ve.\r\nCinq reportages de Jonas Pool r\u00e9alis\u00e9s par Matthieu Ramsauer dans une production de Marc Giouse.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60\r\n\r\n* * Le feu aux poudres\r\nLes feux d'artifice dans la Rade de Gen\u00e8ve comptent parmi les plus r\u00e9put\u00e9s au monde. Cette ann\u00e9e, l'artificier Christophe Berthonneau est aux commandes. Devant les milliers de bombes pr\u00eates \u00e0 fuser dans le ciel, il raconte cet ancestral petit th\u00e9\u00e2tre du cosmos. En charge des feux d'artifice aux Jeux Olympiques de Rio, il n'est pas dupe de l'ambigu\u00eft\u00e9 d'un tel spectacle. Reportage dans la Rade de Gen\u00e8ve.\r\nCinq reportages de Jonas Pool r\u00e9alis\u00e9s par Matthieu Ramsauer dans une production de Marc Giouse.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60", "durationSec": 1624, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951602", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 02.09.2016", "Le feu dans les veines (5/5) / VAC_2016-09-02T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 02.09.2016", "Le feu dans les veines (5/5) / VAC_2016-09-02T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Le feu aux poudres\nLes feux d'artifice dans la Rade de Gen\u00e8ve comptent parmi les plus r\u00e9put\u00e9s au monde. Cette ann\u00e9e, l'artificier Christophe Berthonneau est aux commandes. Devant les milliers de bombes pr\u00eates \u00e0 fuser dans le ciel, il raconte cet ancestral petit th\u00e9\u00e2tre du cosmos. En charge des feux d'artifice aux Jeux Olympiques de Rio, il n'est pas dupe de l'ambigu\u00eft\u00e9 d'un tel spectacle. Reportage dans la Rade de Gen\u00e8ve.\n\nCinq reportages de Jonas Pool r\u00e9alis\u00e9s par Matthieu Ramsauer dans une production de Marc Giouse.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60", "Le feu aux poudres\nLes feux d'artifice dans la Rade de Gen\u00e8ve comptent parmi les plus r\u00e9put\u00e9s au monde. Cette ann\u00e9e, l'artificier Christophe Berthonneau est aux commandes. Devant les milliers de bombes pr\u00eates \u00e0 fuser dans le ciel, il raconte cet ancestral petit th\u00e9\u00e2tre du cosmos. En charge des feux d'artifice aux Jeux Olympiques de Rio, il n'est pas dupe de l'ambigu\u00eft\u00e9 d'un tel spectacle. Reportage dans la Rade de Gen\u00e8ve.\n\nCinq reportages de Jonas Pool r\u00e9alis\u00e9s par Matthieu Ramsauer dans une production de Marc Giouse.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60"], "variantIds": ["ece-7951603", "ece-7951602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:33:06Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [80%] :\r\nLe feu est partout et c'\u00e9tait \u00e9mouvant nous petit singe humain, on fait des th\u00e9\u00e2tres de repr\u00e9sentation d'une c\u00e9r\u00e9monie et le feu, c'est \u00e7a, l'\u00e9quipe, le feu d'artifice \u00e9viter a du cosmos ce qui il se passe quelque chose, il y a un caract\u00e8re primordial un caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [84%] :\r\nIl joue le fou dans les veines point V\u00e9ronique Marty pour l'Marc chimiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 chacun, aujourd'hui, on va conclure en beaut\u00e9 cette s\u00e9rie de reportages sur la passion du feu notre bouquet final sera con\u00e7u et tir\u00e9 par l'un des plus grands artificiers du monde Christophe Berthonneau sa compagnie s'appelle le groupe F F comme feu \u00e9videmment avec ce groupe CTT il a enflamm\u00e9 \u00e0 2 reprises le ciel de Rio pour les c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture des derniers jeux olympiques entre ces 2 \u00e9v\u00e9nements de dimension plan\u00e9taire, il a saut\u00e9 dans un avion pour rallier la Suisse est sign\u00e9, les feux d'artifice des f\u00eates de Gen\u00e8ve c'est \u00e0 cette occasion que le reporter de vacarme a rencontr\u00e9 Christophe Berthonneau d'abord pour le suivre dans l'installation au centre de la rade, des milliers de fus\u00e9es qui allait mettre le feu au lac et puis le soir du 13 ao\u00fbt quant le ma\u00eetre artificier fran\u00e7ais a fait parler la poudre et enchant\u00e9 la vo\u00fbte du ciel Genevois, voici le feu aux poudres pas reportage de Jonas Paul r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [70%] :\r\nOn suppose pour \u00e0 Rangoun 3 13 et l\u00e0 on repart sur l'A6 ici d'accord en fait dans ce sens, mais du coup on a combien de voix sur 38 suisse 19 pourcent qui qui donc va il y arrive. \r\nDans les faits avec l'Euro 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [87%] :\r\nEst -ce que vous pouvez nous dire Christophe Berthonneau ceux qui sont en train de faire l\u00e0 CJD. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, l'\u00e9quipe sont en train de de placer chacun des effets du spectacle Jakub peut contenir 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10 F il y en a combien, l\u00e0 il y en a 15 1001 pour le le, pour le spectacle et donc impatiemment, il est en train de l'Odyss\u00e9e 15000 un par un dans la direction dans dans le positionnement pour qu'on arrive \u00e0 avoir une coh\u00e9rence globale en sc\u00e9nographie et leur petit gilet orange c'est que sur un terrain de on peut rep\u00e9rer assez facilement si quelqu'un est \u00e9tranger au montage ou pas, \u00e7a nous permet de de rep\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [93%] :\r\nEt ces pontons flottants, vous allez les amener au large. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [80%] :\r\nOn va les amener sur la Rade comment et ben les remorqueurs avec des bateaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [90%] :\r\nEt combien de camions de mat\u00e9riel pour ce feu d'artifice la Rade \u00e0 Gen\u00e8ve 3 ou 4 semi- remorques et on vous paye combien pour ce feu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [89%] :\r\nOn a un budget nous de 350000 francs suisses mais enfin quand tu enl\u00e8ves les transports, les h\u00e9bergements, le milieu du trottoir avec un vrai budget \u00e0 peu pr\u00e8s 200000. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [80%] :\r\nMais pas dans ses cartons, ah il y a des objets pyrotechniques destin\u00e9s \u00e0 faire un magnifique artifice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [88%] :\r\nPar exemple, on voit des sacs plastiques avec des petits c\u00e2bles qui ont sorti c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [74%] :\r\nAlors, un classique \u00e0 une bombe, on les prot\u00e8ge un film, un petit sac plastique pour \u00eatre s\u00fbr qu'il prennent pas l'humidit\u00e9 pour raisons de s\u00e9curit\u00e9 L \u00e0 derri\u00e8re nous sur le radeau alors le jeune, bon moi j'ai une bombe \u00e7a pousse, pourquoi mettre en avant dans son mortier avec une m\u00e8che en et comment \u00e7a va se passer la mise \u00e0 feu, toujours avec ordinateur et puis justement, j'appuie sur les boutons et puis bon, \u00e7a fait partir la en question et vous, vous serez ou au moment du feu sur un bateau, on ne pense qu'on sera 2 ou par bateau, ce sera des au pyrotechnique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:24) [84%] :\r\n\u00e9coutez -l\u00e0 : L \u00e0, derri\u00e8re nous, il y a un bateau qui \u00e9voque un peu un bateau de guerre avec des canons tout autour et une armature en m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [74%] :\r\nMagnifique bateau qui emprunte un peu un dragon, justement, donc c'est pas des canons, des lance- flammes et des lance- flammes exactement apr\u00e8s une donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [91%] :\r\nEt une formation pour \u00eatre artificier pour avoir le droit d'utiliser des bombes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:47) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en France comme en Suisse, on a des formations qui durent au minimum 5 jours avec un examen \u00e0 la fin qui concr\u00e9tise \u00e0 cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [93%] :\r\nEt vous, qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie de travailler dans ce m\u00e9tier, l'artificier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:59) [84%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9, je pense comme tout le monde en Suisse affaire du 1er ao\u00fbt a envoy\u00e9 quelques fus\u00e9es tir\u00e9es quelques volcans et puis ben comme toujours on essaye \u00e0 un petit peu plus un petit peu plus loin, on voyait les f\u00eates de Gen\u00e8ve quand on \u00e9tait petit j'ai forc\u00e9ment dira \u00e7a serait sympa qu'une fois j'ai particip\u00e9 r\u00eave accompli exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [80%] :\r\nEt en voyant ses pas de tirs l\u00e0 avec les chandelles, donc si les tubes qui sont pr\u00eats \u00e0 repartir, vous arrivez \u00e0 l'heure, \u00e0 savoir quel motif va \u00eatre dessin\u00e9e, on imagine des palmiers, des cascades, quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:29) [86%] :\r\nAlors, effectivement, des palmiers, des cascades, des \u00e9ventails des bombes du rouge, du bleu, du Vert Laurent violet, on va avoir un panachage de couleur bien peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [72%] :\r\nL'actuel directeur pour le comt\u00e9, il faudrait demander si on applique du feu, parce que maintenant on est dans une pression normalement, on est \u00e0 Sao Poirier donc criminel, donc il y apr\u00e8s on va le faire au feeling aussi le soir, elle serait entre les 2 r\u00e9gimes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:59) [88%] :\r\nLa ma\u00eetrise du feu, c'est un enjeu politique depuis le d\u00e9but de l'humanit\u00e9, on dit m\u00eame que l'humanit\u00e9 commencerait au moment o\u00f9 on a pu faire du feu pour vivre la nuit, c'est le moment o\u00f9 on a commenc\u00e9 les r\u00e9cits, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on n'\u00e9tait plus en activit\u00e9 de chasse, de p\u00eache et on pourrait s'arr\u00eater autour du foyer, foyer du feu, l'origine du foyer cessez-le-feu dans cet endroit, on a commenc\u00e9 \u00e0 parler a raconter et en ce moment il y a quelques scientifiques qui commence \u00e0 dire : on pourrait dater le d\u00e9but de l'Humanit\u00e9 en fait au d\u00e9but du feu et c'est le d\u00e9but de la ma\u00eetrise des \u00e9l\u00e9ments et puis on commence \u00e0 cr\u00e9er notre propre lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [89%] :\r\nEt surtout de la chaleur \u00e9videmment autour du foyer ou \u00e0 remonter dans des zones plus fra\u00eeche subir les \u00e9poques glaciaires et donc le le la ma\u00eetrise du feu est au coeur de la politique, puisque c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la politique, c'est-\u00e0-dire l'organisation des tribus, des groupes et aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle, arr\u00eater de fumer, on a pu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:59) [84%] :\r\nGaz dans les maisons, les moteurs \u00e0 explosion vont bient\u00f4t dispara\u00eetre et en fait ce qu'on n'a plus cet acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:08) [83%] :\r\nOn entend le bruit des vagues, le bruit du vent, on est au bout de la jet\u00e9e des Bains des P\u00e2quis, on voit le pont du Mont- Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [89%] :\r\nC'est que \u00e7a fait \u00e0 peine 2 ans que les ponts et les tunnels les plus strat\u00e9giques de Suisse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9s il y avait jusqu'\u00e0 2000 structures pi\u00e9g\u00e9 d'explosifs que que l'arm\u00e9e aurait pu d\u00e9truire en cas d'invasion \u00e9trang\u00e8re, le feu d'artifice, il a une puissance cr\u00e9ative comme c'est clair mais aussi une puissance destructive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [81%] :\r\nEt de tout temps, les feux d'artifice ont \u00e9t\u00e9 reli\u00e9s au contr\u00f4le des poudres et explosifs et reli\u00e9 au aussi bien \u00e0 tout le travail de recherche de minerai d'ing\u00e9nierie civile de creuser les tunnels creus\u00e9s les tunnels, donc il y a effectivement une famille les seins des artificiers s'est Sainte-Barbe Barbe c'est le sein des pompiers, c'est le samedi militaire, alors on peut dire qu'au d\u00e9part la la pyrotechnie est invent\u00e9 par les Chinois qui la poudre noire \u00e0 partir d'un m\u00e9lange de salp\u00eatre de charbon et de ils utilisent cette poudre noire essentiellement pour chasser les mauvais esprits dans de fait, ils font des p\u00e9tards, des crackers Marco Polo r\u00e9cup\u00e8re la pour la ram\u00e8ne en Italie, et l\u00e0 on commence \u00e0 travailler avec eux des d\u00e9put\u00e9s parall\u00e8le, c'est-\u00e0-dire les Arabes qui commence \u00e0 fabriquer des d\u00e9tonations et on en donner, on utilise la puissance de d\u00e9compression de la poudre noire pour projeter et on commence \u00e0 faire la guerre avec des feux d'artifice et les gens qui utilisent cette technologie gagne sur les harkis sur les fl\u00e8ches parce qu'ils utilisent la poudre noire qui s'des compl\u00e9ments Gainsbarre dans un tube qui va projeter n'importe quoi, Pierre Boulet hein oui et les feux d'artifice tr\u00e8s en arri\u00e8re de toutes les technologies qui sont utilis\u00e9es aujourd'hui \u00e0 partir de ces m\u00e9langes le feu d'artifice, un truc de prolo, on n'a pas de sous, on est comme les vieux cirque \u00e0 chaque lieu les saltimbanques, m\u00eame les artificiers \u00e9m\u00e9rite qui sont soi-disant High-Tech c'est super va bien, le feu d'artifice et je me balade avec mon camion d'explosion, c'est alors l\u00e0, on avait un tr\u00e8s grand ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [70%] :\r\nQue faire de la \u00e9tait un peu de sous, si Bernard il y en a pas beaucoup comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:18) [81%] :\r\nGrand feu d'artifice et spectacles, 17 du 13 ao\u00fbt \u00e0 22 heures soit supplier humiliante la France qui ont r\u00e9cemment sur Internet qui aller du festival Point com ou dans l'un des 3 points d'information situ\u00e9s autour de la rade bienvenue dans notre show contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 que je travaille, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:38) [67%] :\r\nVous \u00e9coutez, on va gagner cette r\u00e9verb\u00e9ration, pourquoi pas, et le spectacle est remplie. \r\nOn a ici oui. \r\n\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:56) [83%] :\r\nIl y a la beaut\u00e9 il y a la magie \u00e0 l'enchantement du feu d'artifice, mais dans l'art du feu d'artifice, il y a cette esp\u00e8ce de contradiction entre la jouissance et l'effroi c'est-\u00e0-dire que tu as un \u00e9norme plaisir et en m\u00eame temps tout et sens sont en alerte parce que Thales du volcan Thales semble orage probablement des choses qui sont ancr\u00e9es en nous depuis tellement de temps que la vibration d'un feu d'artifice, la vitesse du fulminantes du feu, cr\u00e9er un stress et en m\u00eame temps on est des animaux dur donc on adore la lumi\u00e8re est en pleine nuit, plus l'h\u00e9ritier seront plus h\u00e9 bien il y a du plaisir, donc on est un petit peu comme dans une histoire d'amour, hein, c'est dangereux et en m\u00eame temps c'est g\u00e9nial et donc on est d\u00e9stabilis\u00e9 et c'est pour \u00e7a je pense que les gens alors les feux d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [87%] :\r\nMais o\u00f9 percevez des diff\u00e9rences de regards du public et dans des zones, par exemple, o\u00f9 la guerre est proche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:43) [85%] :\r\nIl y a dans les zones, entre guillemets, ce que j'appellerais les zones sous le volcan comme Isra\u00ebl qui vivent une situation de tension au quotidien ou dans des pays qui sortent de la guerre, comme le Kowe\u00eft ou je travaille \u00e9norm\u00e9ment ou dans des endroits qui sont en tension politique forte, comme l'Argentine, le Br\u00e9sil, il y a un accueil de feu d'artifice qui est d\u00e9cupl\u00e9e parce que il n'est pas partisan, nous, on a tendance \u00e0 parler de la nature des oiseaux du soleil qui se l\u00e8ve du mouvement des \u00e9toiles, ce qui est bien dans un feu d'artifice pour exc\u00e8s existe encore, c'\u00e9tait des vraiment de communaut\u00e9 plaisir, les gens sont l\u00e0, regarde un truc compl\u00e8tement abstrait, il se r\u00e9gale, et il se r\u00e9gale pour rien, il y a pas de sens, donc dans ces pays d'amende, c'est 27 pays donc vachement besoin donc beaucoup beaucoup besoin l\u00e0 pour le coup, le feu est super f\u00e9d\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [92%] :\r\nChristophe Berthonneau, pouvez nous raconter votre rencontre avec le feu, je crois que \u00e7a s'est pass\u00e9 dans une aci\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:38) [89%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais sculpteur je travaille avec un groupe de d'art public pilote opine \u00e9videmment pas notre vie, donc je faisais des missions d'int\u00e9rim pour avoir droit \u00e0 un statut social faire r\u00e9parer des dents, j'avais 17 ans et je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 la coul\u00e9e de fonte, c'est un endroit o\u00f9 la fonte en fusion passe par des rigoles et descend dans l'eau pour cr\u00e9er une esp\u00e8ce de grenaille comme \u00e7a d'assez tr\u00e8s tr\u00e8s fin. \r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 mais \u00e9mu aux larmes, \u00e9mu aux larmes par cet esp\u00e8ce de serpent lumineux qui au contact de la moindre Pierre et puis de la lumi\u00e8re de la chaleur intense de la fum\u00e9e qui se d\u00e9gage et puis d'un coup la tomb\u00e9e dans l'eau et de de la vapeur de la vapeur qui rejoignait le ciel est \u00e0 20, impression de vivre quelque chose de primordial de trucs que qu'il fait et donc, c'est la force dramatique du feu, j'avais 17 ans, donc je connaissais pas grand- chose, j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par le ventre et donc d\u00e8s le lendemain, je me suis renseign\u00e9 qui j'ai commenc\u00e9 \u00e0 bouquiner toutes les symboliques qui pas 3 parce que bon on va pas le soleil, donc, de ce fait majeur en permanence, tu vas \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Terre, un autre fait majeur en permanence notre existence dans cette couche de sel offrait que repr\u00e9sente l'atmosph\u00e8re \u00e0 notre notre espace de vie qui, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'appel, c'est vrai, une couche de sel aux frais d'ailleurs du tout, elle d\u00e9pend essentiellement de la chaleur du coeur de la plan\u00e8te et de l'Exposition qu'on a au soleil, donc le feu est partout et c'\u00e9tait \u00e9mouvant \u00e0 chaque fois, donc nous petit singe humain, on fait des th\u00e9\u00e2tres de repr\u00e9sentation des c\u00e9r\u00e9monies et le feu, c'est \u00e7a, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [80%] :\r\nFeux d'artifice ont pr\u00e9cis\u00e9 qui qui a du cosmos, s'il se passe quelque chose, il y a un caract\u00e8re primordial un caract\u00e8re essentiel qui exactement les m\u00eames propos que tu vas qui donc voil\u00e0 c'est du Valium 10 confiance des quantit\u00e9s de sodium des Grands Prix de de perchlorate c'est le m\u00e9lange des poudres. \r\nC'est la m\u00eame chose, on va les mettre danser Vincent de pression extraordinaire comme le big-bang, tous ces trucs l\u00e0 o\u00f9 la question, on les met dans cette portera il produit cette lumi\u00e8re qui nous \u00e9merveille mais c'est une tentative qui est toujours fait avec de modestes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:07) [79%] :\r\nSi absolue parce que c'est comme quand tu pars \u00e0 la mer, regarde la m\u00e9t\u00e9o et qui va pas ma\u00eetriser les \u00e9l\u00e9ments quand Yves Montand ou de la montagne, il y a pas dire : je suis plus fort que la montagne ce que de l'autre et voir ce qui survit pas \u00e0 ce genre de b\u00eatise, le feu qui va essayer plut\u00f4t de le canaliser, de trouver des solutions pour pas cr\u00e9er de catastrophe qui peut r\u00e9gler r\u00e8gle au 100\u00e8me de seconde l\u00e0 sur les ordinateurs que tu vois ici, c'est au 100\u00e8me de seconde mais je dirais c'est comme un invit\u00e9 quand ils travaillent le bois ben tu peux travailler de mani\u00e8re ultra- pr\u00e9cises mais c'est ta relation au bois qui fera le le violon magnifique si t'as pas une relation \u00e0 la libert\u00e9 de mouvement d'expansion de l'bois il est, il est vivant, m\u00eame quand il a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [82%] :\r\nParce qu'il y a encore des gens qui travaillent le feu d'artifice de fa\u00e7on vraiment artisanale en bidouillant, j'ai pas du feu d'artifice chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:58) [76%] :\r\n\u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:59) [84%] :\r\nAlors oui, il y a beaucoup de gens qui sont \u00e9videmment fascin\u00e9 par l'alchimie le m\u00e9lange des poudres pour faire des miracles, ils ont une lumi\u00e8re King miracle et donc tu vas cette esp\u00e8ce de de passion incroyable dans tous les pays du monde, il y a des gens de son alors garage qui invente des trucs qui essaye d'acheter des puisque tout \u00e9videmment les expositions hyper contr\u00f4l\u00e9, c'est tout \u00e0 fait interdit mais tu regardes les \u00c9tats-Unis tas des tas de gars qui bricolent dans leur garage qui font des fus\u00e9es qui font des choses \u00e0 Naples aussi alors apr\u00e8s il y a la tradition pyrotechnique, c'est-\u00e0-dire il y a une fiert\u00e9 avec toute cette tradition de la colle du papier et de la ficelle en et donc de l'art de la main de la, de l'art de l'artisanat, dans la tradition italienne, il faut savoir que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important \u00e0 la tradition italienne des feux au m\u00eame titre que la japonaise, c'est les 2 nations qui ont vraiment invent\u00e9 en parall\u00e8le sont connect\u00e9s, le feu d'artifice donc les Japonais autour de l'affaire autour de l'\u00e9nergie qui a beaucoup, beaucoup de relations avec leur religion, leur philosophie et l'Italie autour de l'article : pour qui roule l'article je le la machine cylindrique qui cr\u00e9e plein d'effets successifs et qui est vraiment une preuve d'ing\u00e9nierie quoi les Italiens qui ont \u00e9t\u00e9 fabuleux la renaissance pas ing\u00e9nierie L\u00e9onard de Vinci, tout \u00e7a, donc, une bombe de feux d'artifice et quelque chose d'extraordinaire et l\u00e0, l'artisan qui qui qui serre la corde c'est c'est \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, sa pr\u00e9cision de la mani\u00e8re dont il va serrer la corde la peur que la bombe avait explos\u00e9 dans le public rit de gros d\u00e9g\u00e2ts, o\u00f9 elle va monter et avec Grace, faire de tirs 3 tirs, 4 tirs, 5 tirs \u00e0 la mont\u00e9e et ici il y a 8 il y a 9 \u00e0 la r\u00e9cente avec chaque fois un truc diff\u00e9rent et avec, \u00e0 la fin des 3 petits barons qui dit bah termin\u00e9 papa donc c'est c'est c'est un travail de la manger le pouvoir de la main est en train de dispara\u00eetre alors que c'est un \u00e9norme acquis d'humanit\u00e9, le toucher, la sensualit\u00e9 du travail Manuel d'exception parce que c'\u00e9tait des \u00e9lites, c'\u00e9tait des prolos dans le dans le sens \u00e9conomique mais des \u00e9lites dans le sens de l'humanit\u00e9, ces choses -l\u00e0, bah disparaissent parce que on est dans une course aux profits depuis 40 ans et \u00e0 la productivit\u00e9 et pas du tout \u00e0 la \u00e0 la compr\u00e9hension de quelque chose, heureusement, au Japon, il reste vraiment des traditions tr\u00e8s forte et les artificiers japonais ou encore des festivals o\u00f9 on tire une bombe toutes les 3 minutes, les gens viennent pas avoir un d\u00e9luge de feu qui sait ils viennent voir un travail r\u00e9alis\u00e9 par des gens qui sont tr\u00e8s fiers de ce qu'ils font qui verse vers de sak\u00e9 dans le mortier et regarde \u00e7a dure 3 \u00e0 4 secondes et apr\u00e8s ils s'arr\u00eatent, ils commentent, alors c'est l\u00e0 l'app\u00e9tit, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ouvert comme \u00e7a la fait \u00e7a et le public est juge carr\u00e9ment c'est un public d'op\u00e9ra vont siffler une bombe qui vont applaudir une bombe et donc ils vont c\u00e9l\u00e9brer le travail de l'artisan, ils vont c\u00e9l\u00e9brer le travail de la main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [87%] :\r\nOn imagine les artificiers d'autrefois, \u00e0 qui il manque des doigts aux mains parce qu'ils sont vraiment au contact des bombes au contact du du feu des explosifs, j'ai l'impression \u00e0 Christophe Berthonneau que alors qu'on fait d\u00e9faut de plus en plus spectaculaire qu'on pensait pourtant \u00e9loign\u00e9 du feu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:16) [84%] :\r\nIl y a des traditions qui leur fera perdurer, quelqu'un qui perd des capacit\u00e9s cognitives o m\u00e9canique au moteur c'est terrible et c'est vrai qu'il y a une tradition d'h\u00e9ro\u00efsme sur se rapprocher du feu il y avoir des coucous n'est plus grosse que celle des autres, c'est un truc qui ne m'int\u00e9resse absolument pas pour moi, le feu, d'abord, c'est dans les meilleures conditions, \u00e7a veut dire quoi, tu vois mes doigts antivol \u00e7a fait 36 ans que je fais ce m\u00e9tier que je manipule des poudres que je je travaille de tr\u00e8s pr\u00e8s avec le feu et je fais super gaffe je fais super gaffe et surtout pas \u00e9couter les vieux parce qu'alors les vieux ben il fumait en montant des feux d'artifice il \u00e0 10 m\u00e8tres du public, donc moi je suis tout \u00e0 fait pour que les choses soient plus moins polluantes, plus d\u00e9tendu, feu d'artifice, un moment de d\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:04) [74%] :\r\nOui, oui, la maladresse donc dire le droit, c'est moi, je suis all\u00e9 \u00e0 l'environnement en Alg\u00e9rie dans la commune de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:21) [88%] :\r\nLe feu d'artifice \u00e0 l'\u00e9chelle de pratiquer Christophe Berthonneau donc gigantesque par exemple les c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture des Jeux olympiques, ici dans la Rade \u00e0 Gen\u00e8ve sur des surfaces \u00e9norme que nous, dit -il, du capitalisme de la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle et peut-\u00eatre de l'exc\u00e8s de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:39) [87%] :\r\nD'abord le l'effet de l'artifice sont organis\u00e9es, pas g\u00e9n\u00e9ralement par l'autorit\u00e9, donc ils sont de toute fa\u00e7on suspects pas et cette suspicion, elle doit rester dans le coeur des gens qui viennent regarder un feu d'artifice, donc \u00e9videmment il y a beaucoup d'ambigu\u00eft\u00e9 dans le m\u00e9tier dans ce m\u00e9tier de pr\u00e9sentation, puisqu'il est toujours et accept\u00e9e par l'autorit\u00e9, quelle qu'elle soit, apr\u00e8s l'ambigu\u00eft\u00e9 d'une c\u00e9r\u00e9monie olympique je connais par coeur le c\u00e9r\u00e9monial implique puisqu'on a fait 16 c'est le royaume de l'argent, la f\u00eate du slip du capitalisme, on pourrait l'appeler comme \u00e7a, excusez -moi pour la vulgarit\u00e9 des autoroutes, des immeubles, des stades, c'est \u00e7a, donc un \u00e9norme Business et qui est port\u00e9 sur le langage du b\u00e9n\u00e9volat, c'est-\u00e0-dire l'important c'est de participer et de la fra\u00eecheur et de la joie des sportifs, il faut \u00eatre m\u00e9fiant, moi j'ai une philosophie, c'est qu'il y a pas de m\u00e9daille sans revers, il y a pas de ligne sans de langue quand j'ai fait le Design de l'ouverture de Rio, je me suis dit je vais faire des fleurs, je fais ressortir des fleurs du Maracana, parce que c'est ce ce ce ce dont on a tous qui sont des fleurs de de, c'est \u00e9videmment de cr\u00e9er l'instant de gr\u00e2ce qui entra\u00eenent des gens \u00e0 plus de respect \u00e0 ce qui est beau, il y a des tr\u00e9sors extraordinaire \u00e0 chaque coin de rue qui sont gratos ce que ce que dis regardez pourcent enrichir, c'est un v\u00e9ritable bonheur quantit\u00e9 d'accueillir et si moi je peux aider des gens \u00e0 cesser d'\u00eatre en pr\u00e9dation pour \u00eatre en accueille \u00e7a me remplit de bonheur, mais si une grande pr\u00e9tention parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [66%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:23) [86%] :\r\nEst -ce que alors, feux d'artifice, d'ailleurs, il porte le nom artifice enfume pas les esprits des spectateurs qui viennent assister \u00e0 une pr\u00e9tendue faite de solidarit\u00e9, de partage, alors qu'on est au coeur de la voracit\u00e9 capitaliste. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:38) [81%] :\r\nNe prenons pas les gens pour des cons, cette m\u00e9fiance il non, et cette id\u00e9e que on enfume les gens avaient quelque chose d'abstrait, \u00e7a me para\u00eet quasiment absurde, j'ai la sensation de porter malheur partout et pour tout le monde, contrairement \u00e0 ce que certains, j'ai lu \u00e7a la dose de presse locale, oui, j'ai une photo avec les mecs dans une favela qui a regard\u00e9 le feu d'artifice et comme si la profondeur de Champ faisait que l\u00e0 c'\u00e9tait l'espace des riches et l\u00e0 c'\u00e9tait l'espace des manque de pot, moi j'ai \u00e9t\u00e9 film\u00e9e depuis une femme l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 avec eux, ils m'ont dit : putain, Christophe merci parce que c'est la seule chose qu'on a eu de la c\u00e9r\u00e9monie, j'ai j'ai pas me spectacle sur, je vais \u00eatre un paravent il y a pas un endroit o\u00f9 les bourgeois entrevoit leur petit truc d'op\u00e9ra qui co\u00fbtent une fortune en entr\u00e9e donc auquel qui pourra pas acc\u00e9der, mais qui, bien c'est bien cach\u00e9, c'est entre entre soi, moi quand je fais un truc, \u00e7a se voit et n'importe qui peut venir le voir quand j'ai au Qatar, c'est sur la baie, h\u00e9 ben les premiers qui lan\u00e7ait des philippins les Bangladais qui travaillent, ils se r\u00e9galent alors effectivement est -ce que je sers l'\u00c9tat bien s\u00fbr puisque les gars, il y a quand m\u00eame, il ne peut y en fait d'artifice mais je ne voulais pas aussi que bah dans ce d\u00e9sert d'humanit\u00e9, c'est qui passe amendement donc je leur fais cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:53) [89%] :\r\nEst -ce que vous partagez cette id\u00e9e qu'investir dans un feu d'artifice pour une ville ou pour un pays, c'est une fa\u00e7on de montrer sa puissance, d'ailleurs, on parle de puissance de feu pour les arm\u00e9es, mais l\u00e0, \u00e7a serait plut\u00f4t de puissance financi\u00e8re, autrement dit, regardez ce qu'on est capable de faire partir en fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:09) [84%] :\r\nNon, je partage pas \u00e7a parce que je pense que les villes qui font des grands spectacles techniques, ils s'en sont pas, que ce soit \u00e0 Londres, Duba\u00ef, c'est pas des d\u00e9monstrations de puissance et des produits d'attrait, donc des dire regardez comme c'est beau, comme \u00e7a se passe bien, oui, oui, oui, il y a, il y a une mani\u00e8re de se vendre avec le vous savez -vous quand on avait le sourire bright avec les petites \u00e9tincelles sur la gorge qui vous dit que vous achetez, oui, \u00e7a effectivement c'est un conte, c'est une illusion, mais non je pense pas que c'est rapport avec la puissance ou avec le la brutalit\u00e9, mais en plus \u00e7a passe pas, ce qui passe par la magie du feu d'artifice, c'est la c'est, c'est \u00e7a qui le le sentiment de bont\u00e9 de bienveillance, si tu fais un feu d'artifice dans la puissance tout de suite tututu met en rideau, la moiti\u00e9 des gens parce qu'il y a la moiti\u00e9 des gens qui perd sa campagne bruit et par la d\u00e9tonation, qui ne sont pas en comp\u00e9tition pour avoir le plus gros feu d'artifice du monde non, les villes sont en comp\u00e9tition pour avoir le plus bel, \u00e9v\u00e9nement qui sait comment ils sont capables de cr\u00e9er une bonne image t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:50) [94%] :\r\nEh bien, maintenant c'est \u00e0 vous de r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9luge de feu et de couleurs 0 58 236 236 0 pour nous nous dire votre passion, votre aversion pour les feux d'artifice, alors que vous ayez ou non assister \u00e0 celui des f\u00eates de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien appelez -nous au 0 58 236 236 0 pour applaudir applaudir les feux d'artifice ou d\u00e9noncer les d\u00e9penses somptuaires qu'ils occasionnent 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:19) [85%] :\r\nVacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marty St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Jonas Paul Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:28) [89%] :\r\nDimanche entre 9 heures et 10 heures sur la 1\u00e8re de la RTS dans les \u00e9coutes vacarme je recevrai le sergent Christian Ruffie sapeurs-pompiers professionnels \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve et puis \u00c9ric Golay il est historien, il a \u00e9t\u00e9 le commissaire de l'Exposition, le feu au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve en 1999 d'ici l\u00e0, portez -vous bien et garder le feu sacr\u00e9 voici passag\u00e8re pilot\u00e9e par \u00c9milie Gasc. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:04) [87%] :\r\nUne heure et demie. \r\nJulia Jean Baptiste et qui ne lyonnaise L \u00e0, je vous l'ai dit jet- avant de chanter, de se lancer dans l'\u00e9coeurante aventure de la Star Ac en 2009 pendant pr\u00e8s d'un mois la plonger dans ce monde des gros \u00e9go de la coque et des paillettes, avant de d\u00e9cider de retourner soulag\u00e9 \u00e0 la musique ind\u00e9pendante et de continuer \u00e0 chercher sa voie sa jolie voix, on l'\u00e9coute dans cette reprise ultra sexy, la petite Lady ah non, attendez, d'abord une info trafic d'info trafic RTS sur l'autoroute Vevey Fribourg on roule au pas entre Bulle et le tunnel d'Avrill\u00e9, en direction de Fribourg, c'est suite \u00e0 un accident l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A15D5099-5990-47ED-8871-E4201576DFEA", "internalArchiveId": "A15D5099-5990-47ED-8871-E4201576DFEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Elections r\u00e9gionales symboliques pour Angela Merkel en Allemagne", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexander Gauland, co-fondateur du parti populiste AfD, Allemagne;Rainer, \u00e9l\u00e9cteur AFD;Anjo Funke, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 Libre de Berlin\r\nD'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles auront lieu dimanche dans le Mecklenburg, en ex-Allemagne de l'Est. Cette r\u00e9gion a une importance symbolique, puisqu'Angela Merkel y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag. Sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion, alors que les sondages pointent vers un troisi\u00e8me rang pour le parti de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n* * Elections r\u00e9gionales symboliques pour Angela Merkel en Allemagne On prend tout de suite la direction de l'Allemagne ou auront lieu dimanche, d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles dans le Mecklenbourg, en ex-RDA. Cette r\u00e9gion a une forte importance symbolique: Angela Merkel y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag. Plus qu'ailleurs en Allemagne, sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion. Les sondages sont catastrophiques pour la CDU, cr\u00e9dit\u00e9e de 20% des intentions de vote, derri\u00e8re le parti populiste AfD qui obtiendrait 23%. Le parti social d\u00e9mocrate conserverait la direction du Land, avec 28%. Nathalie Versieux s'est rendue dans la r\u00e9gion...\r\n  3'25\r\n((traduction son 1, Rainer: Pour moi il en va du maintien de NOTRE culture, de notre fa\u00e7on de vivre. Et j'ai bien peur que si on laisse Mme Merkel continuer \u00e0 faire ce qu'elle fait, si on ne la freine pas un peu, que t\u00f4t ou tard, d'autres cultures s'imposent plus fortement, voire d\u00e9cident de notre vie... Parce qu'\u00e0 mon avis \u00e0 plus ou moins long terme, ils vont essayer de rentrer dans les diff\u00e9rents gremiens, du conseil municipal au Bundestag... Alors, nous passerons au second plan))\r\n((Traduction Son 2 Alexander Gauland: M\u00eame  ces gens qui dans leur village du Mecklenbourg n'ont que tr\u00e8s peu de r\u00e9fugi\u00e9s voient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces flots qui se sont d\u00e9vers\u00e9s sur l'Allemagne. C'est pour eux une menace pour ce qu'ils ressentent comme leur patrie. Ca veut dire qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation. Ce n'est pas que les gens se disent: dans mon village il n'y a pas de r\u00e9fugi\u00e9s donc on peut continuer \u00e0 voter pour la CDU ou le SPD! Les gens ressentent les r\u00e9fugi\u00e9s comme une menace pour leur patrie, leur statut social, leur identit\u00e9 et rejettent l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en soi. Et nous sommes le seul parti \u00e0 rejetter la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s de fa\u00e7on cons\u00e9quente.))\r\n((Traduction son 3 Anjo Funke: vous savez que cette femme a les nerfs solides. Ca veut dire qu'elle peut conserver le cap avec la plus grande d\u00e9termination une fois qu'elle a pris une d\u00e9cision. Or elle a pris concernant les r\u00e9fugi\u00e9s une d\u00e9cision de conviction profonde. C'est pourquoi je suis convaincue, qu'elle ne se laissera pas influencer par le r\u00e9sultat du vote dans le Mecklenbourg. Aussi parce que ce n'est que le Mecklenbourg.))", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Elections r\u00e9gionales symboliques pour Angela Merkel en Allemagne / JDM_2016-09-02T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["D'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles auront lieu dimanche dans le Mecklenburg, en ex-Allemagne de l'Est. Cette r\u00e9gion a une importance symbolique, puisqu'Angela Merkel y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag. Sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion, alors que les sondages pointent vers un troisi\u00e8me rang pour le parti de la chanceli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7967976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:14:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures et quart, nous allons prendre tout de suite la direction de l'Allemagne ou auront lieu dimanche d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles dans le Mecklembourg c'est en ex- RDA en r\u00e9gion, qui a une importance symbolique Angela Merkel \u00e0 Merkel il y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag, plus qu'ailleurs, en Allemagne, sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion, les sondages sont d'ailleurs catastrophiques pour la de c\u00e9der ou son parti cr\u00e9dit\u00e9 seulement de 20 pourcent des des intentions de vote, derri\u00e8re le parti populiste AFD qui repr\u00e9sente 23 pourcent dans dans les sondages, le parti social- d\u00e9mocrate lui conserverait la direction du Land avec 28 pourcent Nathalie Nathalie Versieux s'est rendue dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [89%] :\r\nJour de march\u00e9 \u00e0 nos riches tr\u00e8s \u00e9litiste quelques \u00e9tals se sont install\u00e9s sur la place principale, au coeur de la superbe r\u00e9gion du plateau des lacs Mecklenbourg joie par rapport \u00e0 bien d'autres villes de l'ex- RDA non je tr\u00e8s lisse semble jouir d'une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 pourtant dimanche comme ailleurs dans le Land entre 25 et 30 pourcent des des \u00e9lecteurs devraient donner leur voix \u00e0 l'extr\u00eame droite comme Raynier, la soixantaine, regard azur vif la peau burin\u00e9s par le grand- p\u00e8re Raynier s'appr\u00eate \u00e0 ranger son stand de l\u00e9gumes, il a tout perdu \u00e0 la r\u00e9unification, son emploi, ses fils partis travailler \u00e0 l'ouest du pays, Raynier incarne ce que les sociologues appellerait le profil type de l'\u00e9lecteur du parti populiste AFD de sexe masculin, \u00e2g\u00e9s, peu ou mal form\u00e9s, quand on l'interroge sur ses motivations \u00e9lectorales Raynier \u00e9voque aussit\u00f4t les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [84%] :\r\nM\u00e9diateur M\u00e9nara au pour Rennes on ouvre l'\u00e9mission arrive, pour moi, il en va du maintien de notre culture de notre fa\u00e7on de vivre, et j'ai bien peur que si on laisse Madame Merkel, continuer \u00e0 faire ce qu'elle fait, si on ne la freine pas un peu pas t\u00f4t ou tard, d'autres cultures s'imposeront plus fortement frais, voire d\u00e9cideront de notre vie et l\u00e0 parce qu'\u00e0 mon avis, \u00e0 plus ou moins long terme, ils vont essayer de rentrer dans les diff\u00e9rentes instances politiques du conseil municipal au Bundestag voil\u00e0 alors nous passerons au second plan, Star qu'on ne se pr\u00e9sente, mais on est n'est pas compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [90%] :\r\nNon je tr\u00e8s vite, c'est sa r\u00e9gion ne compte que quelques centaines de r\u00e9fugi\u00e9s le Land a d\u00fb accueillir en 2015, 23000 requ\u00e9rants d'asile pour un 1000000 de Syriens afghans ou irakiens arriv\u00e9s dans le pays l'an pass\u00e9 dans le Mecklenbourg, ils sont pourtant pr\u00e9sents dans toutes les discussions \u00e0 Berlin, l'un des cofondateurs de l'AFT Alexander Gauland d'analyse la situation : la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 une b\u00e9n\u00e9diction pour son parti, aime -t-il \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [87%] :\r\nA obtenu ce m\u00eame jeu et Mecklenbourg proprement dit, il y a quand m\u00eame ces gens qui, dans leur village du Mecklenbourg n'ont que tr\u00e8s peu de r\u00e9fugi\u00e9s voient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces flots qui se sont d\u00e9vers\u00e9s sur l'Allemagne et la poche avec quand m\u00eame pas ce stage, c'est pour eux une menace pour ce qu'ils ressentent comme leur patrie, \u00e7a cela refuzniks, \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation entre une aucun m\u00e9decin n'est pas que les gens se disent dans mon village, il n'y a pas de r\u00e9fugi\u00e9s, donc on peut continuer \u00e0 voter pour la CDU ou le SPD socialiste les gens ressentent les r\u00e9fugi\u00e9s comme une menace pour leur patrie, leur statut social, leur identit\u00e9 et rejettent l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en soi c'est quoi et nous sommes le seul parti \u00e0 rejeter la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s de fa\u00e7on cons\u00e9quente Conc\u00e9 cubaine qui se fl\u00e8che lynx politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [93%] :\r\nAngela Merkel inversera -t-elle le cours de sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en cas de raz-de-mar\u00e9e de l'extr\u00eame droite dimanche dans le Land qui abrite sa circonscription, r\u00e9ponse du politologue au fond que de l'Universit\u00e9 libre de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [93%] :\r\nSoudain, schizophr\u00e8ne, vous savez que cette femme a les nerfs solides, \u00e7a veut dire qu'elle peut conserver le cap avec la plus grande d\u00e9termination, or elle a pris concernant les r\u00e9fugi\u00e9s, une d\u00e9cision de conviction profonde, c'est pourquoi je suis convaincue qu'elle ne se laissera pas influencer par le r\u00e9sultat du vote dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [58%] :\r\nSecundo, mettrait Beaufort pendant la semaine d'apr\u00e8s, une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [89%] :\r\nSur Internet, le groupe de la r\u00e9gion, Jennifer Rostock conna\u00eet un vrai succ\u00e8s avec une satire de l'\u00e9lectorat de l'AFP Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1C83A11-DAC7-484E-87B3-FB69E978A866", "internalArchiveId": "B1C83A11-DAC7-484E-87B3-FB69E978A866", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Levrat, directeur des HUG;Monika Knill, directrice de l'instruction publique, membre de l'UDC;V\u00e9ronique Jaquier, chercheuse en criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Christiane Wermeille est la cheffe de la section Sites contamin\u00e9s \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement;Martin Forter, sp\u00e9cialiste des d\u00e9charges, membre WWF B\u00e2le;BilletteAl;Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin;FloresAn\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ GE HAUSSE VIOLENCES URGENCES HUG PI) Quand la violence s'exprime \u00e0 l'h\u00f4pital...\r\nLes hopitaux universitaires genevois le constatent... Les violences et les menaces subies par le personnel prennent l'ascenseur... Violences subies, par les patients, par leur proche...\r\nEt pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la direction de l'h\u00f4pital annon\u00e7ait hier un renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi des actions de pr\u00e9vention et d'accompagnement du personnel hospitalier...\r\nLe dossier de Mathieu Cupelin... \r\n  1'34\r\n(02/TG RETOUR FRANCAIS PRECOCE ITV KNILL) La surprise hier en Thurgovie... \r\nLe fran\u00e7ais est maintenu \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Du moins: pour l'instant. \r\nLe gouvernement thurgovien renvoie la balle au Grand Conseil... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s, favorables \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais repouss\u00e9 au secondaire, devront donc se prononcer une nouvelle fois. \r\nOr, on le sait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral menace d'intervenir dans ce dossier des langues... La directrice de l'instruction publique, l'UDC Monika Knill, d\u00e9ment avoir c\u00e9d\u00e9 aux pressions de Berne...\r\n  39''\r\nLe Grand Conseil thurgovien devrait se prononcer au printemps prochain.\r\n(07/VD MESURE VIOLENCES DOMESTIQUES ITV JAQUIER) Le canton de Vaud recense plus de cas de violences domestiques que la moxenne nationale... \r\nEt le canton souhaite serrer la vis... et renforcer certaines mesures appliqu\u00e9es aux agresseurs pour mieux prot\u00e9ger les victimes... C'est l'esprit d'un avant projet de loi mis en consultation hier... Renforcement des mesures d'\u00e9loignement... Incitations pour les auteurs de violences \u00e0 suivre un programme social... Autant de mesures destin\u00e9s \u00e0 mieux prot\u00e9er les victimes...selon V\u00e9ronique Jaquier, elle est chercheuse en criminologie, \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...  \r\nV\u00e9ronique Jaquier avec Tania Barril...\r\n(D2/ DOSSIER ASSAINISSEMENT DECHARGES SUISSE PI) Il aura fallu un peu plus de 16 ans pour mener \u00e0 bien l'assainissement de la d\u00e9charge industrielle de Bonfol dans le Jura. \r\nSeize ans, entre aujourd'hui et l'an 2000... ann\u00e9e de la d\u00e9cision politique d'\u00e9vacuer 114 mille tonnes de d\u00e9chets... D\u00e9chets enfouis entre 61 et 1975... \r\nLa fin de l'excavation de ces d\u00e9chets sera officiellement annonc\u00e9e ce matin par la chimie b\u00e2loise. \r\nToutefois, de nombreuses d\u00e9charges importantes restent \u00e0 assainir dans le pays...\r\nEtat des lieux avec Ga\u00ebl Klein...  \r\n  MAG 1'37\r\n(Br\u00e9sil) Dilma Rousseff contre attaque... A peine destitu\u00e9e, l'ex-pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil annonce qu'elle fait appel devant la Cour supr\u00eame... pour annuler la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs... Son avocat r\u00e9clame un nouveau proc\u00e8s... Une large majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs avait vot\u00e9 mercredi sans surprise en faveur de la destitution de Dilma Rousseff, pour maquillage des fonds publics... L'ex-pr\u00e9sidente de gauche d\u00e9nonce un coup d'Etat... \r\nSi la Cour supr\u00eame annulait la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs, ce qui para\u00eet improbable aux yeux de plusieurs sp\u00e9cialistes, le pr\u00e9sident Michel T\u00e9mer redeviendrait pr\u00e9sident par int\u00e9rim; le temps qu'un nouveau proc\u00e8s soit organis\u00e9...\r\n(08/TURQUIE VISITE SCHULTZ  PA) Le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz, \u00e9tait en visite officielle en Turquie hier... Il a rencontr\u00e9 le Premier ministre turc et le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdoan; ainsi que le chef du principal parti d'opposition... \r\nMartin Schulz qui a tent\u00e9 de \u00ab r\u00e9parer \u00bb les relations entre Ankara et Bruxelles, qui sont au plus mal depuis le coup d'Etat rat\u00e9 en Turquie, c'\u00e9tait le 15 juillet dernier. \r\nCorrespondance \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette...\r\nSCRIPT\r\n(D5/ RUSSIE ET JAPON RENFORCENT LEURS LIENS ECO DI) Les relations diplomatiques se r\u00e9chauffent entre la Russie et le Japon. \r\nLe premier ministre japonais, Shinzo Ab\u00e9 se rend aujourd'hui en visite officielle en Russie. \r\nApr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, le Japon s'\u00e9tait align\u00e9 sur les sanctions occidentales men\u00e9es contre Moscou.\r\nMais d\u00e9sormais; c'est le pragmatisme \u00e9conomique qui domine, Isabelle Cornaz.\r\n   48''((C'est la deuxi\u00e8me fois en quatre mois que Shinzo Abe se rend en Russie. Il rencontrera aujourd'hui Vladimir poutine, au forum \u00e9conomique de Vladivostok. les investissements japonais sont particuli\u00e8rement bienvenus en Extreme-Orient russe, car le d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion est une priorit\u00e9 pour le kremlin. Des h\u00f4pitaux \u00e9quip\u00e9s de technologies de pointe japonaises pourraient  \u00eatre construits dans la r\u00e9gion. Les deux dirigeants parleront aussi de coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique. Le Japon a tout int\u00e9r\u00eat d'un point de vue g\u00e9ographique \u00e0 s'approvisionner en p\u00e9trole en gaz depuis la Russie voisine, plut\u00f4t que depuis le Moyen-Orient comme il le fait encore en grande partie actuellement. Enfin, pour le Japon, ce rapprochement avec Moscou permet de contrebalancer l'influence de la Chine dans la r\u00e9gion. Et pour la Russie, qui collabore aussi avec P\u00e9kin, c'est une mani\u00e8re de diversifier ses partenaires.))\r\nEt pourtant, une vieille querelle territoriale envenime les relations entre Japon et Russie, depuis des d\u00e9cennies...\r\n   46'' ((A l'issue de la Seconde guerre mondiale, l'URSS s'est empar\u00e9 des \u00eeles Kouriles, alors en mains japonaises. A cause de cette annexion d'ailleurs, formellement l'URSS et le japon n'ont toujours pas sign\u00e9 de trait\u00e9 de paix apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale. Aujourd'hui, le japon pourrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 mettre temporairement de c\u00f4t\u00e9 cette querelle territoriale non r\u00e9solue, pour privil\u00e9gier la coop\u00e9ration \u00e9conomique,  Il est peu probable que, de son c\u00f4t\u00e9, la Russie, qui vient d'\u00e9tendre son territoire avec la Crim\u00e9e, fasse des concessions significatives sur ce dossier. Moins de 15'000 personnes vivent sur ses \u00eeles Kouriles mais Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d'y agrandir r\u00e9cemment ses installations militaires. L'avantage pour la flotte russe, c'est que ces \u00eeles garantissent un acc\u00e8s \u00e0 la mer en tout saison, car ici les eaux ne g\u00e8lent pas plusieurs mois par ann\u00e9e.))\r\n(14/MULTI MPC FIFA ITV BERNASCONI) Franz Beckenbauer inculp\u00e9 par la justice suisse... \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre ancien footballer allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du Monde 2006 \u00e0 l'Allemagne... sur laquelle le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate... \r\nFranz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance. \r\nL'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier... Elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions. \r\nSelon l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de connaitre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n 37''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher...\r\n(21/LE CHAMPIGNON QUI REND LES FORETS DANGEREUSES PA) On parle botanique \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises traquent un champion qui s'attaque au fr\u00eane...\r\nDans le nord du pays des for\u00eats enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 interdites d'acc\u00e8s... Des for\u00eats travers\u00e9es par 350 kilom\u00e8tres de chemins de randonn\u00e9e... Pour \u00e9viter les accidents... Les promeneurs risquent d'\u00eatre bless\u00e9s par d'\u00e9ventuels chutes de branches d'arbres dess\u00e9ch\u00e9es par cette maladie... Et elle touche aussi la Suisse, Simon Corthay... \r\n  42''\r\n(19/TENNIS US OPEN match des vaudois) Tennis... Une bonne et une mauvaise nouvelles pour les Suisses \u00e0 l'US Open... \r\nLa bonne  Stan Wawrincka passe au troisi\u00e8me tour... Il vient de se qualifier face \u00e0 l'italien Alessandro Gianessi... \r\nLa mauvaise c'est que l'US Open est termin\u00e9 pour Timea Bascinsky... Battu en trois sets par l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko... \r\nR\u00e9cit de cette nuit \u00e0 New York avec Bernardin Allemann...\r\nAu 3\u00e8me tour, Stan Wawrinka affrontera l'Allemand Alexander Zverev ou le Britannique Daniel Evans...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil encore pour ce vendredi et pour demain... Il y aura seulement quelques nuages ceta apr\u00e8s-midi en montagne... \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 15 \u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 30 en Valais... Et un vent faible en montagne...\r\nDu beau temps encore demain, et la d\u00e9gradation arrive dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e est belle avec beaucoup de soleil. De petits cumulus vont d\u00e9corer les reliefs cet apr\u00e8s-midi. Le mercure atteindra les 28\u00b0 sur le Plateau, et atteindra 30\u00b0 en Valais.\r\nLe soleil dominera encore samedi, m\u00eame si quelques passages nuageux voileront parfois le ciel.\r\nLes temp\u00e9ratures sont stables, 28 \u00e0 30\u00b0.\r\nLa matin\u00e9e de dimanche devrait \u00eatre encore s\u00e8che, mais avec peu de soleil. Une perturbation est attendue ensuite.\r\n(21/LE CHAMPIGNON QUI REND LES FORETS DANGEREUSES PA) Un champignon qui s'attaque aux fr\u00eanes oblige les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 prendre des mesures radicales. Dans le nord du pays, des for\u00eats enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 interdites d'acc\u00e8s, des for\u00eats travers\u00e9es par 350 kilom\u00e8tres de sentiers de randonn\u00e9e. Les promeneurs sont en effet menac\u00e9s par des chutes de branches d'arbres dess\u00e9ch\u00e9es par cette maladie qui a aussi envahi la Suisse, Simon Corthay...\r\n  42''\r\n((En huit ans, la chalarose s'est r\u00e9pandue sur presque tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration - sauf en Valais - et rien ne semble pouvoir l'arr\u00eater. Aucun moyen de soigner un fr\u00eane contamin\u00e9 par ce champignon microscopique originaire d'Europe de l'est. Dans 95% des cas, l'arbre est condamn\u00e9. \r\nMais voil\u00e0, avant de mourir, le fr\u00eane va se dess\u00e9cher, \u00e0 commencer par les branches du haut - qui vont casser et tomber au sol. Les rameaux les plus lourds d\u00e9passent 20 kilos - et c'est ce danger qui a incit\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 interdire des for\u00eats enti\u00e8res aux promeneurs. En Suisse, c'est moins spectaculaire mais tout aussi s\u00e9rieux: les garde-forestiers abattent pr\u00e9ventivement les fr\u00eanes malades pr\u00e8s des chemins et des refuges.))\r\n(Br\u00e8ve Claude D.) \r\n(10/VENEZUELA MANIFESTATION CARACAS PA) Dilma Rousseff contre attaque... A peine destitu\u00e9e, l'ex-pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil annonce qu'elle fait appel devant la Cour supr\u00eame... pour annuler la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs... Son avocat r\u00e9clame un nouveau proc\u00e8s... Une large majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs avait vot\u00e9 mercredi sans surprise en faveur de la destitution de Dilma Rousseff, pour maquillage des fonds publics... L'ex-pr\u00e9sidente de gauche d\u00e9nonce un coup d'Etat... \r\nSi la Cour supr\u00eame annulait la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs, ce qui para\u00eet improbable aux yeux de plusieurs sp\u00e9cialistes, le pr\u00e9sident Michel T\u00e9mer redeviendrait pr\u00e9sident par int\u00e9rim; le temps qu'un nouveau proc\u00e8s soit organis\u00e9...\r\n(Tennis)", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7967997", "ece-7967980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:08:20Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re journal Blandine L\u00e9vite l'h\u00f4pital lieu des \u00e9motions intenses des frustrations parfois et des violences de plus en plus envers le personnel soignant, elles sont en recrudescence \u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9fugi\u00e9s renforcent leurs mesures de s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9vention, le gouvernement thurgovien passe la balle au Parlement, le Conseil d'\u00c9tat veut une loi pour d\u00e9cider de la fin ou non de l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, rien \u00e0 voir pourtant avec la menace du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'intervenir dans le dossier des langues, c'est ce que nous dira la directrice de l'Instruction publique du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nUne application pour portables qui permettent aux citoyens de signaler les d\u00e9pr\u00e9dations constat\u00e9es dans l'espace public, la ville de Z\u00fcrich la cr\u00e9\u00e9e il y a 3 ans et depuis le succ\u00e8s total, plus de 9000 annonces mais la question se pose : s'agit -il d'une sc\u00e8ne innovation technologique dans un esprit de d\u00e9mocratie participative, ou au contraire d'un nouvel outil de d\u00e9lation, le sociologue Luca Patagonie est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 et l'occasion de aucun Masters de Crans-Montana, qui a commenc\u00e9 hier Sport Matin s'int\u00e9resse au golf, un sport o\u00f9 la dimension physique prix toujours plus d'importance, nous dira Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nEt puis, tennis, la tristesse de Tim\u00e9a Bachinski sorti de l'US Open, cette nuit, Stan Vavrinka lui passe au 3\u00e8me tour, r\u00e9cit de cette nuit \u00e0 New York, \u00e0 la fin de ce journal quand la violence s'exprime \u00e0 l'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [95%] :\r\nLes h\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois le constatent, les violences et les menaces subies par le personnel soignant prennent l'ascenseur violences subies par les passions par les proches et pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la direction de l'h\u00f4pital annon\u00e7ait hier un renforcement de ses mesures de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi des actions de pr\u00e9vention et d'accompagnement du personnel hospitalier, le dossier de Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [88%] :\r\nCoups gifles, morsures aux menaces de mort parfois avec un couteau les h\u00f4pitaux universitaires, je ne vois d\u00e9nonce une hausse sensible \u00e0 ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es des agressions contre leur personnel 21 cas de violences physiques et de menaces consid\u00e9r\u00e9es comme graves en 2014, 32 cas en 2015 et cette ann\u00e9e le chiffre sera encore sup\u00e9rieur, mais comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, et que faire pour lutter contre la r\u00e9ponse du directeur DHG Bertrand Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [93%] :\r\nOn vit \u00e0 l'h\u00f4pital, des ph\u00e9nom\u00e8nes de frustration intense d'\u00e9motions tr\u00e8s fortes et on voit que les proches ou les patients sont susceptibles d'avoir recours \u00e0 la violence comme une mani\u00e8re de r\u00e9soudre le conflit, alors nous mettons en place un certain nombre de dispositifs de formation des professionnels de la sant\u00e9, mais aussi d'une m\u00e9diation, une capacit\u00e9 de pouvoir \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des gens m\u00e9contents, avec aussi un arsenal de r\u00e9pression judiciaire qui est susceptible d'\u00eatre mise en route parce qu'il n'est pas tol\u00e9rable de laisser du personnel infirmier se faire agresser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [91%] :\r\nLee a jug\u00e9 ont port\u00e9 \u00e0 29 le nombre d'agents de s\u00e9curit\u00e9 qui assure les pr\u00e9sence continue dans les services les plus touch\u00e9s comme les urgences et la psychiatrie \u00e0 Lausanne le CHUV a pris des mesures comparables depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis l'\u00c9tablissement Vaudois ne rel\u00e8ve pas de hausse des violences, mais plut\u00f4t une stabilisation \u00e0 un niveau qui reste \u00e9lev\u00e9 : plus de 400 cas d'agressions, menaces ou insultes par an, avec jusqu'\u00e0 14 plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es en une ann\u00e9e, pour les actes les plus graves si de son c\u00f4t\u00e9, l'h\u00f4pital du Valais ne constate pas de recrudescence des cas c'est l\u00e0 aussi gr\u00e2ce aux mesures prises, comme la pr\u00e9sence d'un vigile aux Urgences de 18 heures \u00e0 6 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [93%] :\r\nLa surprise hier en Thurgovie : le fran\u00e7ais est maintenu, l'\u00e9cole primaire, du moins pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [97%] :\r\nLe gouvernement thurgovien renvoie la balle au Grand Conseil, les d\u00e9put\u00e9s favorables \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais repouss\u00e9 au secondaire, devront donc se prononcer une nouvelle fois, or on le sait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral menace d'intervenir dans ce dossier des langues, la directrice de l'Instruction publique l'UDC Monika Knill d\u00e9ment avoir c\u00e9d\u00e9 aux pressions de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [86%] :\r\nBen, il y a un flou sauf non ce changement de strat\u00e9gie n'a pas \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par l'influence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je crois que le Conseil d'\u00c9tat thurgovien sait se montrer ferme, c'est un prof qui nous donc ce sont plut\u00f4t les retours \u00e0 l'int\u00e9rieur du canton, certaines voix au Parlement et aussi suite \u00e0 la consultation, qui nous ont men\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision de pr\u00e9senter un nouveau projet furent de ceux qui sont faux pas rendu plus chim\u00e9rique intouchable, m\u00eame si nous ne proc\u00e9dions pas ainsi le l\u00e9gislatif pourrait bien nous y contraindre les \u00e9coles, les enseignants et tous les acteurs concern\u00e9s ont besoin d'un plan sur et d'une certaine s\u00e9curit\u00e9 juridique, c'est ce que nous faisons avec cette strat\u00e9gie \u00e0 Brighton, parce que nous, herm\u00e9tisme quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\nLe Grand Conseil thurgovien devrait se prononcer au printemps prochain, le canton de Vaud recens\u00e9 plus de cas de violences domestiques, la moyenne nationale l'an dernier et le canton souhaite serrer la vis, c'est renforcer certaines mesures appliqu\u00e9es aux agresseurs pour mieux prot\u00e9ger les victimes, c'est l'esprit d'un avant projet de loi mis en consultation hier, renforcement des mesures d'\u00e9loignement incitations pour les auteurs de violences \u00e0 suivre un programme social autant de mesures destin\u00e9es \u00e0 mieux prot\u00e9ger les victimes, selon V\u00e9ronique Jaquier elle est chercheuse en criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:47) [82%] :\r\nC'est id\u00e9e que en amenant l'auteur \u00e0 faire un travail sur la situation, on va \u00e7a renforce petit petit, qui abandonne le recours \u00e0 la violence n'appr\u00e9cie pas non plus quelque chose et se fait dans l'imm\u00e9diat, mais ce qui est important c'est vraiment aussi d'amorcer un changement vraiment d'amener les personnes \u00e0 la recherche de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [96%] :\r\nV\u00e9ronique Jaquier avec Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [93%] :\r\nIl aura fallu un peu plus de 16 ans pour mener bien l'assainissement de la d\u00e9charge industrielle de Bonfol, dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [97%] :\r\n16 ans entre aujourd'hui et l'an 2000 ann\u00e9e de la d\u00e9cision politique d'\u00e9vacuer 114000 tonnes de d\u00e9chets, des d\u00e9chets enfouis entre 61 et 75 la fin de l'excavation de ces d\u00e9chets sera officiellement annonc\u00e9e ce matin par la chimie b\u00e2loise toutefois de nombreuses d\u00e9charges importantes restent \u00e0 assainir dans le pays, \u00e9tat des lieux avec Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [91%] :\r\nLa Suisse compte encore aujourd'hui pr\u00e8s de 38000 sites pollu\u00e9s comme des anciennes d\u00e9charges des sites industriels o\u00f9 des stands de tirs dont 4 1000 sont contamin\u00e9s et n\u00e9cessite donc un assainissement parmi ces sites, quelques d\u00e9charges dans le nettoyage est estim\u00e9 \u00e0 plus de 100 millions de francs, Christiane Wermeille, la chef de la section Sites contamin\u00e9s \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, pour elle, on est sur la bonne voie, les cantons vraiment mis le traitement de ces gros sites contamin\u00e9s dans leurs priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:03) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e 2016 a aussi marqu\u00e9 la fin de l'assainissement de l'ancienne d\u00e9charge Dupont \u00e0 monter ou de la d\u00e9charge de d\u00e9chets sp\u00e9ciaux de Koelliken pour les autres grosses d\u00e9charges, les projets sont en cours, il se situe soit au stade de l'analyse de la variante optimal d'assainissement ou au stade du projet la finissent mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [87%] :\r\nSont notamment concern\u00e9s la d\u00e9charge de fait le re- bonne Hamilton se dans la r\u00e9gion b\u00e2loise, celle de la pile \u00e0 Hauterive, dans les environs de Fribourg et celle de State ministre \u00e0 Soleure dans les milieux de d\u00e9fense de l'environnement, on surveille de mani\u00e8re tr\u00e8s attentive les diff\u00e9rentes d\u00e9marches en cours \u00e0 l'instar du B\u00e2lois Martin Forterre, sp\u00e9cialiste des d\u00e9charges. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:41) [82%] :\r\nIl y a le risque que les administrations ne vend plus vraiment mettre le doigt sur ces choses qu'il reste t\u00e9l\u00e9charger qui ne vont pas \u00eatre vraiment, on a des exemples maintenant tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne Bonfol pour rouge ou Valais, \u00e7a c'est le chemin Antoine prendra aussi au futur pour des d\u00e9charges comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [91%] :\r\nMartin Forterre, qui ajoute que dans le cas de Bonfol, il faudrait encore selon lui nettoyer les parties qui reste dans le socle de la d\u00e9charge afin d'effacer d\u00e9finitivement les erreurs commises dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [95%] :\r\nDilma Rousseff contre attaque \u00e0 peine destitu\u00e9e l'ex- pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil annonce qu'elle fait appel devant la Cour supr\u00eame pour tenter d'annuler la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs son avocat r\u00e9clame un nouveau proc\u00e8s, une large majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs avait vot\u00e9 mercredi sans surprise en faveur de la destitution de Dilma Rousseff pour maquillage des fonds publics, l'ex- pr\u00e9sidente de gauche d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat, et si la Cour supr\u00eame annulait cette d\u00e9cision, ce qui para\u00eet improbable ONU aux yeux de plusieurs sp\u00e9cialistes, le pr\u00e9sident Michel T\u00e9mer redeviendrait pr\u00e9sident par int\u00e9rim le temps qu'un nouveau proc\u00e8s soit organis\u00e9, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz \u00e9tait en visite officielle en Turquie hier et l'art lent rencontrer le 1er ministre turc et le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan ainsi que le chef du principal parti d'opposition Martine Schulz qui a tent\u00e9 de r\u00e9parer les relations entre Ankara et Bruxelles qui sont au plus mal depuis le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 en Turquie, c'\u00e9tait le 15 juillet dernier correspondance \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:11) [92%] :\r\nMartin Schulz, a l'habitude de ne pas m\u00e2cher ses mots, lorsqu'il est question de la Turquie et de Redjep Tayyip Erdogan mais pour cette visite, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, a d\u00fb m\u00e9nager ses critiques puisque la rencontre, la 1\u00e8re d'un dirigeant europ\u00e9en depuis le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 du 15 juillet \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 red\u00e9marrer le dialogue politique avec Ankara selon la Turquie, l'Europe a trop mollement condamn\u00e9 cette tentative de putch Martin Schulz est venu, je cite : redresser cette fausse perception les dossiers conflictuels ont bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s : l'accord sur les visas en panne la condamnation par Bruxelles des arrestations massives apr\u00e8s le putch et les entraves aux libert\u00e9s individuelles on Turquie mais pour cette visite, pas de grandes d\u00e9clarations incendiaires, il s'agit avant tout pour Bruxelles de raccommoder en quelque sorte les relations bilat\u00e9rales depuis le 15 juillet Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [99%] :\r\nLes relations diplomatiques se r\u00e9chauffent entre la Russie et le Japon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [94%] :\r\nLe un ministre japonais Shinzo Ab\u00e9 se rend aujourd'hui en visite officielle en Russie apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e le Japon s'\u00e9tait align\u00e9 sur les sanctions occidentales men\u00e9es contre Moscou et d\u00e9sormais, c'est le pragmatisme \u00e9conomique qui domine Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:19) [98%] :\r\nC'est la 2\u00e8me fois en 4 mois que Shinzo Ab\u00e9 se rend en Russie, il rencontrera aujourd'hui Vladimir Poutine au forum \u00e9conomique de Vladivostok, les investissements japonais sont particuli\u00e8rement bienvenus en Extr\u00eame- Orient russe, car le d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion est une priorit\u00e9 pour le Kremlin des h\u00f4pitaux \u00e9quip\u00e9s de technologies de pointe japonaises pourraient \u00eatre construits dans la r\u00e9gion, les 2 dirigeants parleront aussi de coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, le Japon a tout int\u00e9r\u00eat, d'un point de vue g\u00e9ographique \u00e0 s'approvisionner en p\u00e9trole et en gaz depuis la Russie voisine plut\u00f4t que depuis le Moyen-Orient comme il le fait encore en grande partie actuellement enfin pour le Japon ce rapprochement avec Moscou permet de contrebalancer l'influence de la Chine dans la r\u00e9gion et pour la Russie, qui collabore aussi avec P\u00e9kin, c'est une mani\u00e8re de diversifier ses partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [97%] :\r\nEt pourtant, une vieille querelle territoriale envenime les relations entre Japon et Russie depuis des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:13) [95%] :\r\n\u00e0 l'issue de la Seconde Guerre mondiale, l'URSS s'est empar\u00e9 des \u00eeles Kouriles alors en mains japonaises et \u00e0 cause de cette annexion d'ailleurs formellement l'URSS et le Japon n'ont toujours pas sign\u00e9 de trait\u00e9 de paix apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale : aujourd'hui le Japon pourrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 mettre temporairement de c\u00f4t\u00e9 cette querelle territoriale non r\u00e9solue pour privil\u00e9gier la coop\u00e9ration \u00e9conomique, il est peu probable que de son c\u00f4t\u00e9, la Russie, qui vient d'\u00e9tendre son territoire avec la Crim\u00e9e fasse des concessions significatives sur ce dossier, moins de 15000 personnes vivent sur ses \u00eeles Kouriles mais Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d'y agrandir r\u00e9cemment, ses installations militaires l'Avantage pour la flotte russe, c'est que ces \u00eeles garantissent un acc\u00e8s \u00e0 la mer en toute saison, car ici les eaux ne g\u00e8lent pas plusieurs mois par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [89%] :\r\nFranz Beckenbauer, inculp\u00e9 par la justice suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [96%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bre ancien footballer allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du monde 2006 \u00e0 l'Allemagne, sur laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate Franz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance, l'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions, selon l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de conna\u00eetre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:30) [78%] :\r\nSont confront\u00e9s avec une proc\u00e9dure tr\u00e8s complexe qui va durer longtemps, le minist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration travaille depuis longtemps aussi cette enqu\u00eate pour pour commencer \u00e0 pour cons\u00e9quence g\u00e9n\u00e9ralement des perquisitions aupr\u00e8s de bureaux de fiduciaires de banques de saisies d'avoir patrimoniaux d'origine du et, parfois, or une interrogatoires de personnes comme inculp\u00e9 est oratoire de t\u00e9moins, \u00e7a peut durer des ann\u00e9es et si \u00e7a va d\u00e9boucher avec un A d'accusation proc\u00e8s et peut-\u00eatre condamnation acquittement, h\u00e9 bien \u00e7a, on sera dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [93%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher tennis une bonne et une mauvaise nouvelle pour les Suisses \u00e0 l'US Open, la bonne Stan Wawrinka passe au 3\u00e8me tour, il vient de se qualifier face \u00e0 l'Italien Alessandro Jianet si et la mauvaise, c'est que l'US Open est termin\u00e9 pour Tim\u00e9a Bachinski battu en 3 sets par l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko, r\u00e9cit de cette nuit \u00e0 New York avec Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:28) [87%] :\r\nLe soutien de l'art dans les tribunes, n'aura pas suffi Tim\u00e9a Bachinski a pourtant fait preuve de caract\u00e8re pour recoller \u00e0 7 partout face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko qui n'a pas souvent \u00e9t\u00e9 aussi efficace voire enfin que cette nuit la Vaudoise m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 un doit de servir pour le match, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 le cas, c'est les concr\u00e9tiser une des 3 balles de break obtenu de la 3\u00e8me manche \u00e0 4 partout, c'est un Vavrinka avait lui, beaucoup plus de marge face \u00e0 un joueur class\u00e9 au-del\u00e0 du 200 40\u00e8me rang mondial, mais rien n'a \u00e9t\u00e9 simple face \u00e0 Alessandro Galicie apr\u00e8s un 1er set Ronan mener le Suisse a soudainement oublier sont tennis il y a \u00e9t\u00e9 contraint de sauver une balle de un set partout le 3\u00e8me set \u00e9galement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 victoire finalement 6 1 7 6 7 5 pour le le Suisse qui aura transpirer plus que pr\u00e9vu, bilan donc des Suisses, ils seront 2 au 3\u00e8me tour c'est un Vavrinka et B\u00e9linda Benchikh Bernard Aleman rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [93%] :\r\nLes Stan Wawrinka au 3\u00e8me tour affrontera l'Allemand Alexander non, le Britannique pardon Daniel Evans qui vient d'\u00e9liminer l'Allemand Alexander en 4 manches, on parle botanique, \u00e0 pr\u00e9sent, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises traquent un champignon qui s'attaque au fr\u00eane dans le nord du pays, des for\u00eats enti\u00e8res sont interdites d'acc\u00e8s aux promeneurs for\u00eats travers\u00e9es par 350 kilom\u00e8tres de chemins de randonn\u00e9e pour \u00e9viter les accidents, puisque les promeneurs risquent d'\u00eatre bless\u00e9s par d'\u00e9ventuels chutes de branches d'arbres dess\u00e9ch\u00e9es se dess\u00e9ch\u00e9es par la maladie, une maladie qui touche aussi la Suisse Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:53) [93%] :\r\nOn lui tend la qu'\u00e0 la Rose s'est r\u00e9pandue sur presque tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration sauf en Valais et rien ne semble pouvoir l'arr\u00eater aucun moyen de soigner un fr\u00eane contamin\u00e9 par ce champignon microscopique, originaire d'Europe de l'Est dans 95 pourcent des des cas, l'arbre est condamn\u00e9 mais voil\u00e0 avant de mourir le fr\u00eane va se dess\u00e9cher, \u00e0 commencer par les branches du haut qui vont casser et tomber au sol les rameaux les plus lourds d\u00e9passent 20 kilos et c'est ce danger qui a incit\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 interdire des for\u00eats enti\u00e8res aux promeneurs en Suisse, c'est moins spectaculaire mais tout aussi s\u00e9rieux, les garde- forestiers abattent pr\u00e9ventivement les fr\u00eanes malades pr\u00e8s des chemins et des refuges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [88%] :\r\nEt puis c'est une explosion \u00e0 plusieurs millions, celle d'une fus\u00e9e Falcon haine de ce pays Sixt, propri\u00e9t\u00e9 d'Elon masque le patron de Tesla, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Cap Canaveral, la fus\u00e9e devait mettre en orbite un satellite pour Facebook, c'est le 2\u00e8me lanceur qui part en fum\u00e9e, en l'espace de 15 mois, \u00e7a fait cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:54) [93%] :\r\nOui, \u00e7a fait cher effectivement la conqu\u00eate spatiale merci Blandine L\u00e9vite du soleil encore pour ce vendredi, pour demain, il y aura seulement quelques nuages cet apr\u00e8s- midi en montagne. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 15 \u00e0 27 sur le plateau, jusqu'\u00e0 30 en Valais un petit vent faible en montagne du beau temps encore demain samedi mais une d\u00e9gradation attendue pour dimanche soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flores, Andreina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B041685-641A-4479-9442-FC086D2FE7AA", "internalArchiveId": "2B041685-641A-4479-9442-FC086D2FE7AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Burkini, burqa: interview de Sa\u00efda Keller-Messahli", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sa\u00efda Keller Messahli,  fondatrice du Forum pour un islam progressiste\r\nBurkini, burqa, le d\u00e9bat autour de ces signes religieux prend de l'ampleur et frise parfois l'hyst\u00e9rie. Pourquoi ces tenues suscitent-elles tant de peur? Comment ces inqui\u00e9tudes sont-elles v\u00e9cues en Suisse? Quinze minutes tente d'y r\u00e9pondre en donnant la parole aux femmes suisses. Interview ce vendredi de Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste.\r\n\r\n* * Burkini, burqa: interview de Sa\u00efda Keller-Messahli 12h30 Burkini 15 min\r\nCette semaine notre \u00e9quipe du magazine quinze minutes se penche sur le d\u00e9bat autour du burkini... En donnant la parole aux femmes suisses. Dans ce journal vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu le t\u00e9moignage d'une genevoise qui a d\u00e9couvert la natation gr\u00e2ce au burkini, qui le voyait comme un symbole de libert\u00e9. Mais d'autres musulmanes sont plus critiques. Jordan Davis a rencontr\u00e9 Sa\u00efda Keller Messahli \u00e0 la plage \u00e0 Zurich. \r\nUn extrait du magazine 15 minutes que vous entendrez demain \u00e0 12h40 dans ce m\u00eame journal.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967937", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Burkini, burqa: interview de Sa\u00efda Keller-Messahli / 12H30_2016-09-02T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Burkini, burqa, le d\u00e9bat autour de ces signes religieux prend de l'ampleur et frise parfois l'hyst\u00e9rie. Pourquoi ces tenues suscitent-elles tant de peur? Comment ces inqui\u00e9tudes sont-elles v\u00e9cues en Suisse? Quinze minutes tente d'y r\u00e9pondre en donnant la parole aux femmes suisses. Interview ce vendredi de Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste."], "variantIds": ["ece-7967937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T11:08:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette semaine, notre \u00e9quipe du magazine 15 minutes se penche sur le d\u00e9bat autour du burkini en donnant la parole aux femmes suisses dans ce journal, vous avez d'ailleurs entendu cette semaine, le t\u00e9moignage d'une genevoise qui a d\u00e9couvert la natation gr\u00e2ce au burkini qui le voyait comme un symbole de libert\u00e9, mais d'autres musulmanes sont plus critiques Jordane Davis a rencontr\u00e9 Sa\u00efda Keller Messahli la plage de sur \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [81%] :\r\nSa\u00efda Keller le cellule lutte contre ce qu'elle consid\u00e8re la mont\u00e9e du salafisme chez les musulmans d'Europe et voit une femme au burkini est insupportable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [83%] :\r\nCes femmes l\u00e0 montre une image qui nous dit en Islam, les femmes n'ont pas le droit d'\u00eatre en bikini et \u00e7a jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [90%] :\r\nFrance Sa\u00efda Keller Messahli est d'origine tunisienne, mais \u00e0 la passe, l'immense majorit\u00e9 de ses 59 ans, \u00e0 Z\u00fcrich, cela dit, elle rentre tout juste des vacances en Tunisie, o\u00f9 l'ambiance est tendue, surtout depuis l'arriv\u00e9e de nombreuses touristes alg\u00e9rienne sur les plages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [88%] :\r\nIl y a un combat de culture entre les femmes musulmanes elles-m\u00eames les humains d\u00e9fendant ce droit de pouvoir \u00eatre en bikini ou en maillot de bain parce que et les Tunisiennes ont toujours eu cette libert\u00e9 et puis les autres, les alg\u00e9riennes tout-\u00e0-fait envelopp\u00e9e qui viennent provoquer pr\u00e8s, elles font des remarques sur la pression que elle, elle la Sainte Vierge et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les putes, une femme qui va \u00e0 la plage burkini pour vous, c'est quoi, c'est une agression, oui, c'est une agression symbolique parce que \u00e7a, lance un message verbal, on n'avait pas assez de pudeur voil\u00e0 nous les bonnes musulmanes les vrais musulmanes, comment on va dans l'eau et c'est \u00e7a que moi personnellement et d'autres femmes musulmanes de n'accepte pas, vous savez que, \u00e0 B\u00e2le, des femmes salafistes sont venus sp\u00e9cialement dans une piscine pour provoquer les gens et c'est ainsi que fonctionne l'Islam politique, c'est-\u00e0-dire les a mises maintenant, ce sont elles qui font que les petites filles \u00e0 partir de 50 ans d\u00e9j\u00e0 doivent porter le foulard, ce sont elles qui vont demander \u00e0 l'\u00e9cole de ne plus servir de viande de porc, vous voyez, moi je les vois plut\u00f4t comme des actrices d'une chose beaucoup plus grande qui est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait du magazine 15 minutes que vous entendrez d'ailleurs demain \u00e0 12 heures 40 dans ce m\u00eame journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B90439C-3FD8-438A-AF3C-4B3F8A56B759", "internalArchiveId": "6B90439C-3FD8-438A-AF3C-4B3F8A56B759", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prolonge ton week-end : Nicolas Sarkozy", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951239", "imageURL": "http://www.rts.ch/6072781.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Sarkozy", "Nicolas Sarkozy  / NMT_2016-09-02T07:55:00_prolonge-ton-week-end", "Nicolas Sarkozy  / NMT_2016-09-02T07:55:00_prolonge-ton-week-end"], "variantIds": ["ece-7951250", "ece-7951239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T04:47:42Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nPour le monde. \r\nProlonge ton week- end si 3 \u00c9ric grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [89%] :\r\nC'est donc le retour de Nicolas Sarkozy avec un livre tous pour la France, c'est reparti pour un tour de piste sous le chapiteau du cirque avec l'un des plus grands clowns de la 5\u00e8me R\u00e9publique, vive la France, des vieux politicien, mis en examen, Sarkozy revient, c'est le plus gros scoop depuis l'alcoolisme de G\u00e9rard Depardieu, sauf que Sarkozy avait promis de jamais revenir apr\u00e8s sa d\u00e9culott\u00e9e contre Hollande pas m\u00eame revenu pour de bon, ils m'ont d\u00e9j\u00e0 St\u00e9phane le retrouve toujours pareil, un peu comme Angus Young \u00e0 d\u00e9cider si l'autre n'a tout aussi survolt\u00e9, mais c'est bien que son livre sorti il va enfin pouvoir l'ouvrir au-del\u00e0, va savoir, il ne s'agit pas d'un livre de coloriage quand m\u00eame mais bon bref Monsieur Bismuth est de retour et les m\u00e9dias en cause, matin, midi et soir, il faut dire qu'en France ils appartiennent presque tous \u00e0 des grands patrons qui adulent Sarkozy comme Bollor\u00e9 le fossoyeur de Canal Plus, qu'il avait pr\u00eat\u00e9 son lieu pour f\u00eater la victoire de 2007 avec Carla Bruni sur son Label Universal, il aurait pu se d\u00e9fendre en disant que c'\u00e9tait comme \u00e7a, juste une avance mais il a m\u00eame pas eu besoin de se d\u00e9fendre l'autocensure dans la presse en France, enfin pas qu'en France, c'est une seconde nature mais revenons \u00e0 son livre tous pour la France qu'il aurait pu sous- titrer de mes amis de chez l'Or\u00e9al, avec une pr\u00e9face d'\u00c9ric Woerth tous pour la France des riches, avec d\u00e9j\u00e0 des propositions concr\u00e8tes, comme la suppression de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune Bettencourt toujours avec Sarkozy, le 1 pourcent peut peut presque r\u00eav\u00e9 pour r\u00e9tablissement de l'esclavage, son candidat plus d\u00e9complex\u00e9 que jamais devrait bient\u00f4t os\u00e9 le proposer \u00e0 Bordeaux, l\u00e0 d'o\u00f9 partaient les bateaux des n\u00e9griers pour emmerder Alain Jupp\u00e9 : il faut qu'il est s\u00e9duisant, maintenant que la Libye n'est plus l\u00e0 pour financer sa campagne Kadhafi mort il taper qui le Qatar parce qu'il faut la gagner quand m\u00eame cette primaire de droite, pour laquelle il y a bient\u00f4t plus de candidats que de m\u00e9dailles \u00e0 Rio d'ici la primaire donc Sarkozy le bonimenteur, le roi du populisme s\u00e9curitaire revient donc y st\u00e9riliser la question identitaire, le comble pour le pr\u00e9sident qui a supprim\u00e9 le plus de postes de gendarmes et de policiers pour que les gens aient bien peur, la peur ou son meilleur argument de vente de Madame Sarkozy \u00e0 se faire \u00e9lire comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour \u00e9chapper une fois encore, aux lois de cette m\u00eame R\u00e9publique il fallait y penser parce que c'est plus des casseroles qu'il trimballe le bougre, c'est toute une batterie de cuisine dans laquelle il chauff\u00e9 l'avion du FN en esp\u00e9rant lui voler la vedette au second tour, au comble de l'ironie, m\u00eame les socialos devront se r\u00e9jouir de pouvoir voter pour lui pour qu'il revienne donner comme \u00e7a des milliards aux patrons du cac40, accusant les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA de ruiner la France, cette France qui dans le fond, a peut-\u00eatre finalement les politiciens qu'ils m\u00e9ritent, c'est George Orwell qui disait : un peuple qui \u00e9lit des corrompus, des imposteurs et des voleurs n'est pas victime il est complice, les Lecteurs peut-\u00eatre que lui aussi, finalement, en France, il devrait s\u00e9rieusement penser \u00e0 prolonger son week- end, et pas qu'en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [53%] :\r\nAgathe mus\u00e9um, hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "id": "E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "name": "Prolonge ton week-end"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 11000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RpOCQRrfQlBUazBnOFhmLCGdPHZl"}]