[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=18600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=18625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=18575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BAB343FA-19D9-4111-B19A-0D47ED68224B", "internalArchiveId": "BAB343FA-19D9-4111-B19A-0D47ED68224B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Thierry Steiert, nouveau syndic de la Ville de Fribourg", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "La bande des cinq accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s'occupe de l'administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l'informatique.", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "syndic"], "thematicPersons": ["Steiert, Thierry"], "alternativeTitle": ["L'interview de Thierry Steiert / LBP_2016-05-29T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["La bande des cinq accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s\u02b9occupe de l\u02b9administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l\u02b9informatique. "], "variantIds": ["ece-7723876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T06:08:44Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [64%] :\r\nLes beaux parleurs sur la 1\u00e8re \u00e0 et 7 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [81%] :\r\nAlors l'vient vous Thierry Steiert plus personnellement, fr\u00e8re d'un fr\u00e8re de Jean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire conseiller national enfin du temps d'activit\u00e9, j'ai cru que vous alliez dire Fr\u00e8res musulmans \u00e0 avoir encore \u00e9galement il exag\u00e8re et comment \u00e7a va grandir \u00e0 l'ombre dans un fr\u00e8re comme \u00e7a, plus connu, vous en s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [81%] :\r\nIl faut aussi faire un comme gamins parce qu'il est, il y a quand m\u00eame des talents assez exceptionnel, bon il a \u00e9t\u00e9, il \u00e9tait le meilleur joueur d'\u00e9checs que moi, il a \u00e9gal\u00e9 toujours partout hein m\u00eame Dazard gagnait, donc elle est vive les filles bon il est a 2 ans plus que moi, donc il a un peu d'avance aussi alors c'est clair, il a, il a saut\u00e9 de classes mais c'est vrai que c'\u00e9tait pas facile pour moi parce que moi je ai j'ai pas plus con que que d'autres \u00e9l\u00e8ves, j'\u00e9tais juste dans la moyenne mais mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 \u00e9tait il a saut\u00e9 de classe, il a fait son bac \u00e0 17 ans, il a m\u00eame fallu une autorisation de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour pouvoir anticiper l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [73%] :\r\nLes examens du Parti radical maison allait bien enrichir les fond on est est -ce que vous disiez, vous sauriez pas le fr\u00e8re d'or voulant vous le dit souvent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [85%] :\r\nAlors maintenant on me dit : on dit souvent aussi souvent, j'\u00e9tais le fr\u00e8re Jean-Fran\u00e7ois maintenant celui -ci, le fr\u00e8re de de Laurent Blanc, je suis moi- m\u00eame, enfin parce qu'un 2\u00e8me fr\u00e8re encore qu'il y a 8 ans qui a 8 ans de moins que moi et qui est assez connu dans le milieu culturel aussi, donc je rencontre parfois des gens aussi qui ne ah mais vous \u00eates le fr\u00e8re de de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [76%] :\r\n\u00e7a syndic de Fribourg, vous en r\u00eaviez ou Olivier, de l'autre jour, parce que l'une carri\u00e8re beaucoup dans l'administration, peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [81%] :\r\nJ'ai, j'ai pass\u00e9 12 ans dans la distraction de l'\u00e9tage \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, la direction de la s\u00e9curit\u00e9 de la justice, j'ai, j'\u00e9tais juriste aussi j'ai j'ai, je suis parti pour une pour carri\u00e8re plut\u00f4t juridique au d\u00e9but et ensuite, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 en disant membres du du parlement communal et puis par l'un dans l'autre, vous auriez aim\u00e9, vous avez le sadique non c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas son voisin, le badin, c'\u00e9tait pas sur mon plan de carri\u00e8re, mais vous savez, elle manque Schmidt aussi annexes sur son porte- carri\u00e8re hier il y avait pas, il y avait pas \u00e9crit chanceler la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale allemande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [86%] :\r\nAlors le ce qui arrive, le pouvoir personnel c'est pas tout \u00e0 fait votre truc, hein, c'est-\u00e0-dire que vous aimez pas vous aimez pas trop \u00e7a, et pas les satisfactions narcissiques comme \u00e7a voulait pas vous mettre en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'\u00e9tait pas jusque l\u00e0 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [90%] :\r\nJ'appr\u00e9cie beaucoup cette fonction et je crois que c'est, c'est c'est des choses extr\u00eamement gratifiant pouvoir pouvoir repr\u00e9senter la ville de Fribourg \u00e0 l'ext\u00e9rieur, surtout, surtout dans un, dans un contexte dans lequel on se trouve, aujourd'hui, c'est une ville qui se qui se d\u00e9veloppe, c'est une ville qui devient de plus en plus connu qui qui accueille maintenant des des gens venant d'une des 4 coins du monde, surtout les les institutions de d'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9, etc, je pense que c'est c'est gratifiant, non moi je, je suis tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [68%] :\r\nMais c'est pas vous, Fribourg, voyez, c'est pas vous, pas encore en tout cas bon vous \u00eates par le nouveau prix pour c'est c'est vient d'arriver au stade rien c'est avec Alcatel d'un bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nPense que j'ai l'Avantage d'\u00eatre d'\u00eatre bilingue aussi donc je je peux aussi porter l'image de Fribourg dans dans l'ensemble de la Suisse, et je crois que \u00e7a peut aussi \u00eatre un Avantage aujourd'hui parce que durant de tr\u00e8s tr\u00e8s longue dur\u00e9e, Fribourg n'a connu que des des conseils communaux exclusivement francophone, il y a eu peut-\u00eatre un peu de de cloisonnement vers le reste de la Suisse, on peut peut-\u00eatre un peu chang\u00e9 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [81%] :\r\nAlors vous avez une conception tr\u00e8s particuli\u00e8re de la politique \u00e9coutez quelque chose il y a quelques semaines, vous vous d\u00e9battiez avec votre rival vice- syndic maintenant autonome devrait et on doit vous retenir, il faut vraiment le dire, on doit vous retenir pour que vous ne vous embrasse y est pas, il faut dire que rel\u00e8ve devait pas que votre parti et elle est radicale et vous vous \u00eates socialiste, on l'\u00e9coute et je crois que la honte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [87%] :\r\nPasse au-dessus des clivages partisans, on est l\u00e0 pour servir l'int\u00e9r\u00eat public et l\u00e0 effectivement on on \u00e9vite des des querelles partisanes, et je compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [83%] :\r\nFirme \u00e0 long terme si Fribourg veut exister, il faut que sa capitale soit plus forte et les autres qu'ils comprennent que c'est ensemble qu'on y arrivera, Thierry Steiert que m\u00eame politique que votre coll\u00e8gue de droite, alors vous allez sourire mais effectivement une fois qu'ils ont vu absolument bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [80%] :\r\nParfaite harmonie mais alors Thierry Schweitzer d'une bonne fa\u00e7on de faire de la politique est d'accord sur tout, avec une radicale, le repr\u00e9sentant du grand capital, comme dit, comme dit la propagande socialiste en g\u00e9n\u00e9ral si on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment d'accord sur tout, c'est un secret de polichinelle que Madame de Weck n'approuve pas du tout la politique de mobilit\u00e9 et l'am\u00e9nagement du territoire, nous avons pratiqu\u00e9 ces ces 5, voire 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout pas en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, mais voil\u00e0, je crois que les choses sont -elles vous avez assur\u00e9 que vous avez Filippo Leutenegger qui est en charge de la mobilit\u00e9 qui doit d\u00e9fendre une politique de de la de la Marjorie une majorit\u00e9 rouge- verte et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, je crois que il faut il faut \u00e7a pense adapt\u00e9 \u00e0 la fonction on on fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [83%] :\r\nPersonne aupr\u00e8s de syndic par tirage au sort au fond alors fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [82%] :\r\nJ'ai, je n'irai pas je n'irai pas jusque l\u00e0 mais par exemple la Assystem comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 vous avez \u00e0 \u00e0 Tournus \u00e0 chaque ann\u00e9e, fonctionne tr\u00e8s bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [83%] :\r\nMais vous pensez pas que m\u00eame si vous Nicolas viande dans des biens de mani\u00e8re coll\u00e9giale ouvrier faire semblant vous d\u00e9test\u00e9 par certains pour ne pas donner aux \u00e9lecteurs l'impression que tout cela n'est que le blanc bonnet et bonnet blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [85%] :\r\n\u00e9coutez, il eut fallu juste vous poser quelques questions sur la mobilit\u00e9 si votre coll\u00e8gue l\u00e0 la RTS \u00e0 l'\u00e9poque qui nous interview avait pos\u00e9 des questions sur la mobilit\u00e9 sur la gestion de la circulation dans le grand Prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [76%] :\r\nPour l'heure donc, vous \u00eates la la la la, il aurait allum\u00e9 alors arr\u00eatez pas mais votre vrai votre d\u00e9saccord, il est sur sur des choses de fond alors vous \u00eates, vous \u00eates s\u00fbr ah oui, bien s\u00fbr, pas sur les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [90%] :\r\nAh non, non, sur sur la politique de mobilit\u00e9, c'est c'est sur des questions de fond \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [73%] :\r\nAlors vous avez un r\u00eave hein, vous l'avez dit souvent c'est de venir, c'est que Fribourg deviennent plus grands encore voulait absorber voulait bouffer toute Les communes environnantes 70000 80000 alors on voit que vous \u00eates modeste mais l\u00e0, l\u00e0, vous avez un r\u00eave la pour les faire qui sont, c'est ce qui est qu'est -ce qui vous prend l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [88%] :\r\nC'est, c'est pas mon r\u00eave personnel c'est le Conseil d'\u00c9tat qui a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de 2 modifie de de modification du la loi cantonale sur l'encouragement fusions, un projet qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la quasi- totalit\u00e9 de du Grand Conseil, il y a quelques semaines en arri\u00e8re et qui a pour but justement de renforcer le le le centre cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [81%] :\r\nEt maintenant qu'elle avait quel int\u00e9r\u00eat d'avoir une Volvic de Fribourg, \u00e0 70000 habitants, c'est quoi l'int\u00e9r\u00eat au fond bon moi \u00e0 part satisfaire vos vos vos retrouve je ne sais pas vos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [81%] :\r\nNon, je crois qu'il faut, il faut bien d\u00e9passer \u00e7a ce discours- l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir une une ville de 2 65 ou 70000 habitants au lieu de 40000 habitants, tout d'abord, il consiste \u00e0 mettre ensemble une il faut je crois qu'un d\u00e9put\u00e9 a pris une \u00e0 utiliser une bonne m\u00e9taphore dans le d\u00e9bat au Grand Conseil, c'est-\u00e0-dire : prenez un h\u00e9licopt\u00e8re ou survoler la ville, vous faites une photo et vous, vous devinez o\u00f9 sont les fronti\u00e8res communales, c'est tout, tout est devenu un magma aujourd'hui \u00e0, si vous avez des petites communes de 3000 habitants qui n'arrivent plus \u00e0 g\u00e9rer leur leur proc\u00e9dure de de permis de construire, de, de, de r\u00e9pondre aux exigences du du droit des du roi cantonal et f\u00e9d\u00e9ral, etc, je crois que l\u00e0, il faut commencer \u00e0 se poser des questions, nous c'est pas qu'on est forc\u00e9ment meilleur mais juste, on est plus grand, on a une taille critique est nettement plus plus importants que les autres communes et je crois qu'on alors pourrait les Roms, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui a fait de synergie qui sont, qui sont voulait faire des grandes chose voil\u00e0 \u00e0 de plus gros Antoine ils Effinergie qui sont \u00e9vidents, et on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, je veux dire on on g\u00e8re les, les, les r\u00e9seaux d'eau de d'autres communes et on a surtout un nom exemple embl\u00e9matique qui a, qui a quand m\u00eame r\u00e9ussi qui on qu'on qu'on pourrait aussi poursuivre maintenant de mani\u00e8re nettement plus plus importantes qui ont \u00e9t\u00e9 fusionn\u00e9es c'est c'est le th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre c'est gr\u00e2ce quand m\u00eame \u00e0 la collaboration de 5 communes, c'est in\u00e9dit, les 5 communes du Grand Fribourg avec comme un boeuf quand je pas que j'ai visit\u00e9 \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, on a r\u00e9ussi \u00e0 construire \u00e9quilibre qu'on n'aurait pas aujourd'hui si y avait pas eu cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors, dirige d'ailleurs vient au reviendrait quant votre commune sera aussi grande que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [56%] :\r\n\u00e9voquant la vous avalez c'est notre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Thierry", "role": "syndic de la Ville de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C038C22-474B-4FEF-9D95-FA98E4B561A9", "internalArchiveId": "5C038C22-474B-4FEF-9D95-FA98E4B561A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise de la Basilique Notre-Dame de Lausanne, VD (2/2) : F\u00eate du corps et du sang du Christ", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "F\u00eate du corps et du sang du Christ. Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher. Conc\u00e9l\u00e9brant: abb\u00e9 Fran\u00e7ois Dupraz. Choeur: Chorale Notre-Dame. Direction: Aline Viredaz. Organiste: Anne M\u00e9ry.", "durationSec": 3367, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723570", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "catholicisme", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Messe du 29.05.2016", "Messe transmise de la Basilique Notre-Dame de Lausanne, VD (2/2) / MES_2016-05-29T09:06:00_messe", "Messe du 29.05.2016", "Messe transmise de la Basilique Notre-Dame de Lausanne, VD (2/2) / MES_2016-05-29T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["F\u00eate du corps et du sang du Christ\n\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher\nConc\u00e9l\u00e9brant: abb\u00e9 Fran\u00e7ois Dupraz\nCh\u0153ur: Chorale Notre-Dame\nDirection: Aline Viredaz\nOrganiste: Anne M\u00e9ry\n\nPr\u00e9sentation: Catherine Erard", "F\u00eate du corps et du sang du Christ\n\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher\nConc\u00e9l\u00e9brant: abb\u00e9 Fran\u00e7ois Dupraz\nCh\u0153ur: Chorale Notre-Dame\nDirection: Aline Viredaz\nOrganiste: Anne M\u00e9ry\n\nPr\u00e9sentation: Catherine Erard"], "variantIds": ["ece-7723571", "ece-7723570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T14:07:46Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [100%] :\r\nPoint final. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 vous dans cette matin\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration religieuse, nous sommes en Direct depuis la Basilique Notre-Dame de Lausanne pour cette f\u00eate du Saint-Sacrement et puis \u00e0 partir de 10 heures nous nous rentrons \u00e0 Bulle pour le culte Jean-Pascal Maja sur la technique et Catherine \u00c9rard vous accompagne pour le commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nCe dimanche, nous c\u00e9l\u00e9brons la f\u00eate du corps et du sang du Christ, alors certains parmi vous ont peut-\u00eatre eu cong\u00e9 jeudi pour la F\u00eate Dieu, et vous avez peut-\u00eatre pu assister \u00e0 une procession avec des fleurs l'ostensoirs et toute une tradition qui est encore tr\u00e8s vivante selon les paroisses, c'est certainement le cas si vous r\u00e9sidez dans un canton catholique ici \u00e0 Lausanne et dans le canton de Vaud, ce n'est pas le cas, et voil\u00e0 pourquoi nous c\u00e9l\u00e9brons ce dimanche cette f\u00eate alors d'o\u00f9 vient -elle, et bien elle remonte au XIIIe si\u00e8cle, c'est une f\u00eate un peu \u00e9trange, puisqu'elle n'a pas de fondement biblique, et c'est \u00e0 une femme qu'on la doit, une belge Julienne de Cornillon et \u00e0 sa vision, elle a vu une lune rayonnante mais avec une bande noire au milieu, elle interpr\u00e9tera cette bande noire contre comme l'absence d'une f\u00eate particuli\u00e8re pour le Saint-Sacrement la Lune renvoyant \u00e9videmment \u00e0 l'image de l'hostie, quelques ann\u00e9es plus tard, un autre miracle va relancer l'id\u00e9e d'une f\u00eate pour le Saint-Sacrement, cette fois, ce serait une hostie qui se transformerait en sang alors plus prosa\u00efquement, cette f\u00eate a permis de lutter contre les id\u00e9es des r\u00e9formateurs qui refusait la th\u00e9orie de la transe substances y ation, que ce soit la r\u00e9forme des Vaudois du Pi\u00e9mont et puis ensuite les diff\u00e9rentes r\u00e9formes protestante, l'abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher d\u00e9veloppera dans son hom\u00e9lie le sens profond de l'Eucharistie, c'est \u00e9galement lui qui pr\u00e9side cette liturgie Anne M\u00e9ry \u00e0 l'orgue Aline Verda dirige la chorale Notre-Dame et on entre dans cette c\u00e9l\u00e9bration avec le chant soufflent impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [99%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [91%] :\r\nLa gr\u00e2ce de J\u00e9sus notre Seigneur l'amour de Dieu le p\u00e8re et la communion de l'Esprit Saint soit toujours avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [89%] :\r\nOui, les fr\u00e8res et soeurs, laissons l'Esprit Saint rejoindre, d'autant que c'est lui qui est par excellence le communicateur, c'est lui qui nous donne de pouvoir entrer en dialogue avec le Seigneur et tout particuli\u00e8rement en cette f\u00eate Dieu cette f\u00eate du c\u00f4t\u00e9 du sang du Christ de rejoindre sa pr\u00e9sence et par lui, rejoindre chacun, chacune d'entre nous rejoindre, ici, en particulier ceux qui sont avec nous par le service des ondes par la technique, mais qui nous donne d'\u00eatre v\u00e9ritablement communion en Dieu avec tout ce grand peuple qui se met \u00e0 la suite du Seigneur. \r\nReconnaissons d\u00e9but de cette c\u00e9l\u00e9bration que ceux qui emp\u00eache cette communication, c'est notre p\u00each\u00e9, c'est lui qui provoque des interf\u00e9rences dans la communion en \u00e9glise, mais avec une grande confiance en cette ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde implorons ce pardon de Dieu. \r\nSeigneur accorde -nous ton pardon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [93%] :\r\nMontre -nous ta mis\u00e9ricorde. \r\nQue Dieu tout puissant nous fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne nos p\u00e9ch\u00e9s, nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:08) [79%] :\r\nOui, on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [67%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ dans cet admirable sacrement dont tu nous a laiss\u00e9, rien d'autre \u00e0 Pasly non, ben nous devenait ainsi peu rentable myst\u00e8re notons combien d'temps sont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:29) [63%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [62%] :\r\nQue nous puissions recueillir fran\u00e7aise le fruit b\u00e2tard et donc sous toit qui visait ann\u00e9e avec la \u00e7a int\u00e9resse qui maintenant et pour les signes que le ainsi qu'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:58) [97%] :\r\nLecture du livre de la Gen\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:01) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:02) [78%] :\r\nEn ces jours l\u00e0 qui cette de Salem fit apporter du pain et du vin, il \u00e9tait pr\u00eatre de Dieu tr\u00e8s haut il b\u00e9ni Abraham en disant ben Avram par le Dieu tr\u00e8s haut, qui a fait le ciel et la terre et b\u00e9ni soit le Dieu tr\u00e8s haut, qui a livr\u00e9 des ennemis entre tes mains. \r\nEt Abraham lui donna le 10\u00e8me de tout ce qu'il avait pris. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:08) [78%] :\r\n\u00e0 l'aller saluer maman saignait. \r\nAmusant qui voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:35) [69%] :\r\nLecture de la premi\u00e8re lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre Corinthians. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [92%] :\r\nJ'ai moi- m\u00eame re\u00e7u ce qui vient du Seigneur et je voulais transmis la nuit o\u00f9 il \u00e9tait livr\u00e9 le Seigneur J\u00e9sus, prix du pain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:58) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:59) [82%] :\r\nPuis, ayant rendu gr\u00e2ce et leur pompiers, ceci est mon corps, qui est pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:09) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:10) [65%] :\r\nF\u00eate cela en mai, mois, 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:15) [79%] :\r\nApr\u00e8s le repas, il fit de m\u00eame avec la coupe en disant cette coupe est la Nouvelle alliance en Manson, chaque fois que vous en qui fait cela en m\u00e9moire de moi. \r\nAinsi donc, chaque fois que vous mangez ce pas et que vous buvez cette coupe vous proclamer la mort du Seigneur, jusqu'\u00e0 ce qu'ils viennent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:47) [93%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:48) [86%] :\r\nParole du Seigneur. \r\nMoi, je suis le pain vivant qui est descendue du ciel, dit le Seigneur Si quelqu'un mange de ce pain il vivra \u00e9ternellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:58) [97%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:04) [90%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:06) [87%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon Saint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:16) [80%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, J\u00e9sus parvenait aux foules du r\u00e8gne de Dieu et bien distinguer ce qui en avaient besoin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:24) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [92%] :\r\nLe jour commen\u00e7ait \u00e0 baisser, alors que les 12 et s'approchait de lui et lui dire grand point cette foule, qu'ils aillent dans les villages et les campagnes des environs afin d'y loger et de trouver des villes. \r\nIci nous sommes dans un endroit d\u00e9sert. \r\nMais il l'avait dit, donnez -leur vous- m\u00eame \u00e0 manger il me r\u00e9pondirent : nous n'avons pas plus de 5 pains et 2 poissons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:01) [64%] :\r\nEncore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:02) [93%] :\r\n\u00e0 moins, peut-\u00eatre d'aller nous-m\u00eames, acheter de la nourriture pour tout ce peuple. \r\nIl y avait environ 5000 hommes J\u00e9sus dit ainsi \u00e0 soin par groupe de 50 environ. \r\nIls ex\u00e9cutaient cette demande. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:23) [74%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:23) [84%] :\r\nEt asseoir tout le monde. \r\nJ'ai supprim\u00e9 5 et les 2 poin\u00e7ons et levant les yeux au ciel, il pronon\u00e7a la b\u00e9n\u00e9diction sur les et les donne ses disciples, pour qui les distribue \u00e0 la foule. \r\nIl et ils furent tous rassasi\u00e9, puis on ramasse un les morceaux qui leur restait, cela faisait 12 Pagnier. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:58) [63%] :\r\n\u00e0 part de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:17) [86%] :\r\nEssonne r\u00e9cemment. \r\nAvec nos adolescents, nous avons vu une vid\u00e9o du p\u00e8re Denis Sonet. \r\nDans laquelle ce sp\u00e9cialiste des relations affectives se pose cette question : comment savoir que nous aimons vraiment quelqu'un, comment \u00eatre s\u00fbr que nous l'aimons d'amour. \r\nOn sait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:44) [63%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:45) [89%] :\r\nQu'on aime un ma\u00eetre quand on \u00e9prouve pour lui 5 grands d\u00e9sirs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:51) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:53) [86%] :\r\nLe d\u00e9sir physique, l'Union des corps, une grande tendresse l'union des 15. \r\nLa volont\u00e9 de communiquer l'Union des esprits un profond respect de sa conscience, son sanctuaire le plus sacr\u00e9. \r\nEt c'est une d\u00e9licatesse devant le myst\u00e8re de sa personne, enfin le d\u00e9sir de rendre l'autre en lui offrant le cadeau d'un enfant qui soit le fruit d'un mutuel a. \r\nPour avoir cette certitude d'aimer et d'\u00eatre aim\u00e9 par. \r\nIl faut 5 d\u00e9sir mais ces 5 simultan\u00e9ment. \r\nS'il en manque, l'un ou l'autre, ce n'est pas encore l'amour en ce sens fort et pourquoi, parce que par cet amour nous sommes invit\u00e9s \u00e0 aimer tout l'autre dans son maintien gravit\u00e9 dans sa totalit\u00e9 \u00e0 coeur et esprit sans rien, on exclut. \r\nLe p\u00e8re Denis sol-mer relevait en pr\u00e9sence de ces jeunes que notre corps s'exprime par des gestes. \r\nQui ont une signification, une poign\u00e9e de main, je veux dire, j'accepte d'entrer en contact avec toi. \r\nSe serrer dans les bras l'affection s'embrasser l'amiti\u00e9 s'embrasser sur la bouche, le sentiment amoureux. \r\nEt le p\u00e8re de ne sonnait de relever un seul geste exprime le don total de soi et l'accueil de l'autre la relation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:44) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:45) [87%] :\r\nSeul ce geste veut dire : je me donne \u00e0 3 et je te re\u00e7oit. \r\nC'est, du reste, fr\u00e8res et soeurs exactement la formule avant telle Dumas. \r\n\u00e9change ce consentement mutuel, libre de toute contrainte je soin comme \u00e9poux comme \u00e9pouse et je me donne \u00e0 toi et ensemble pour nous aimer fid\u00e8lement dans le bonheur est dans les \u00e9preuves et nous soutenir l'un l'autre, tout au long de notre. \r\nFraise asseoir pourquoi parler de ce sujet, en ce jour de f\u00eate, Dieu. \r\nEh bien justement dans cet admirable sacrement de l'Eucharistie J\u00e9sus vient \u00e0 notre rencontre comme un \u00e9poux qui vient \u00e0 la rencontre de son \u00e9pouse. \r\nIl n'y a en effet qu'un seul acte par lequel J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:50) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [83%] :\r\nSe donne enti\u00e8rement \u00e0 son \u00e9glise. \r\nC'est celui o\u00f9 les poules divin dit en toute v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 son \u00e9pouse et \u00e0 chacun d'entre nous, ceci est mon corps, qui est pour vous. \r\nIl vient \u00e0 notre rencontre avec ses 5 d\u00e9sir et il invite l'\u00c9glise \u00e0 avoir \u00e9galement, c'est \u00e7a que quant elle vient \u00e0 sa rencontre. \r\nMais que signifient ces 5 d\u00e9sir pour la Christ et pour l'\u00c9glise, le d\u00e9sir du corps, c'est la communion. \r\nJ\u00e9sus vient en nous et nous accueille en lui d'une mani\u00e8re encore plus extraordinaire est plus intime que ne peuvent le faire des. \r\nIl n'a, enfin, d'une mani\u00e8re divine c'est dans ce d\u00e9sir du corps de J\u00e9sus, pr\u00e9sent dans l'Eucharistie que peut se comprendre pleinement le sens du c\u00e9libat sacerdotal de la cons\u00e9cration dans la vie religieuse et m\u00eame du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:57) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:58) [89%] :\r\nLe corps du Christ est capable de nous nourrir enti\u00e8rement de combler notre affectivit\u00e9 d'une mani\u00e8re myst\u00e9rieuse mais bien r\u00e9el, l'essentiel est de rester libre des s\u00e9ductions du monde pour demeurer ouverts \u00e0 l'amour infini de Dieu dans le mariage en effet le cariste, il est la nourriture qui alimente la vie conjugale et lui donner le sens de l'homme Nativit\u00e9. \r\nLe mari et sa tellement notre fils pour son \u00e9pouse et l'\u00e9pouse sacr\u00e9ment tellement l'\u00e9glise pour son mari. \r\nLe d\u00e9sir de tendresse d\u00e9sir du coeur. \r\n\u00e0 accepter d'avoir le coeur transperc\u00e9 pour nous ouvrir et puis de sa tendresse de son amour et nous assurer tr\u00e8s sp\u00e9cialement. \r\nQue la porte sainte de sa mis\u00e9ricorde est toujours ouverte pour sa pauvre cr\u00e9ature marqu\u00e9e par les blessures du p\u00e9ch\u00e9. \r\nLe d\u00e9sir de communication, lui, se traduit par l'\u00e9coute attentive de la Parole de Dieu, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 du silence int\u00e9rieur, plus nous serons amoureuse de J\u00e9sus, plus nous saurons appr\u00e9cier les moments de silence qui nous ouvre \u00e0 l'intimit\u00e9 des secrets de Dieu. \r\nLe respect pour sa cr\u00e9ature Dieu dans son dessin bienveillant \u00e0 fait preuve de d\u00e9licatesse, il a voulu que sa splendeur se cache sous les voiles de la pauvret\u00e9. \r\n\u00e0 No\u00ebl, dans le petit enfant de la cr\u00e8che le vendredi Saint, clou\u00e9 sur la croix en se faisant l'esclave de tous et dans le Saint sacrement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:59) [81%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:59) [94%] :\r\nFulham l'apparence du pain et du vin con \u00e7a. \r\nN'est -ce pas encore la pr\u00e9sence de J\u00e9sus, que nous pouvons d\u00e9couvrir dans les plus fragiles de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\nJ\u00e9sus ne dit -il pas lui- m\u00eame ce que vous avez fait \u00e0 l'un de ses plus petits demi- fr\u00e8re, c'est \u00e0 moi que vous l'avez fait. \r\nEt dans le contexte politique actuel ne pouvons -nous pas avoir J\u00e9sus dans ces petits \u00eatre vuln\u00e9rables, qui attendent un abri protecteur, peu de temps apr\u00e8s leur conception. \r\nL'humidit\u00e9 de Dieu pourrait nous faire passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa grandeur de sa beaut\u00e9 foudroyante et de sa richesse infinie. \r\nMais l'humilit\u00e9 de l'incarnation, a \u00e9t\u00e9 voulue pour sauvegarder notre libert\u00e9, Dieu ne veut pas que nous l'aimions seulement. \r\nPour ces dons par int\u00e9r\u00eat, mais que nous l'aimions librement pour lui- m\u00eame. \r\nEt son humilit\u00e9 et l\u00e0 comme signe de son infini respect de notre conscience pour nous, pour notre salut, il a refus\u00e9 de nous \u00e9craser par sa grandeur, il a refus\u00e9 toute contrainte et toute manipulation de notre conscience qui pourrait porter atteinte \u00e0 notre libert\u00e9 en attendant de nous offrir la gloire de la vie bienheureuse. \r\nLe cariste qui contient le gage de la r\u00e9surrection. \r\nFinalement qu'qui plus que Dieu veut notre bonheur qui est plus que lui veut que nous ayons une vie fait qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:49) [63%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:51) [88%] :\r\nJ\u00e9sus nous dit moi, je suis venu pour que les brebis et la vie. \r\nLa vie en abondance. \r\nJ\u00e9sus nous offre comme 1er don en laquelle nous donne tous ces dons l'Esprit Saint durant la croix il remet son esprit dans le sens de l'alliance nouvelle et \u00e9ternelle, il nous communique les fruits de son ami. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:17) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:19) [90%] :\r\nEn conclusion, fr\u00e8res et soeurs, j'aimerais commenter oraison de cette f\u00eate Seigneur J\u00e9sus-Christ dans cet admirable sacrement, tu nous a laiss\u00e9 le m\u00eame de ta passion. \r\nJos\u00e9phine, quitte \u00e0 s'originaire du Soudan apr\u00e8s une vie d'esclavage, marqu\u00e9e par des humiliations sans nombre qui l'identifiait d\u00e9j\u00e0 sans le savoir \u00e0 son divin ma\u00eetre re\u00e7oit d'un homme comme 1er cadeau de toute sa vie un crucifix en argent, ce chr\u00e9tien mais lui offrir, non sans avoir au pr\u00e9alable embrass\u00e9 le crucifix avec d\u00e9votion et lui avoir dit que l'homme qui est sur la croix, J\u00e9sus-Christ, le fils de Dieu mort pour. \r\nCe geste plein d'amour et de conviction, a produit sur le coeur de la jeune fille. \r\nLe fruit. \r\nBeaucoup plus important que de longs discours, ce geste. \r\nBien s\u00fbr, avec d'autres. \r\nLa conduit au bapt\u00eame \u00e0 la vie religieuse et finalement \u00e0 la gloire de la B\u00e9ati. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:42) [98%] :\r\nCe geste si simple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:46) [95%] :\r\nS'il a pu produire des fruits si. \r\nLe m\u00e9morial de la Passion du Seigneur qui conduit \u00e0 un amour infini. \r\nNe devrait -il pas \u00e0 produire des fruits abondants dans notre vie. \r\nGuid\u00e9 par cet amour afin qu'ils produisent des fruits de conversion et de sanctification dans nos coeurs. \r\nEt c'est pour cela que l'\u00c9glise nous invite \u00e0 poursuivre notre raison. \r\nDe v\u00e9n\u00e9rer d'un si grand amour le myst\u00e8re de ton corps et de ton sang. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:31) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:32) [98%] :\r\nQue nous puissions recueillir sans cesse le fruit de r\u00e9demption. \r\nL'adoration du Saint-Sacrement. \r\nQui peut prolonger nos eucharistie et tr\u00e8s sp\u00e9cialement la procession du jour de la F\u00eate Dieu qui manifeste que l'\u00e9poux divin peut aller partout, et son \u00e9pouse. \r\nCe sont des moments o\u00f9 l'\u00e9pouse de l'agneau, l'\u00c9glise en p\u00e8lerinage sa cr\u00eate pour contempler la beaut\u00e9 de son seigneur. \r\nElle ne se lasse pas de lui dire avec les mots m\u00eames de l'\u00e9criture avec reconnaissance de Reims parole jaillissent de mon coeur, tu es bon comme aucun des enfants de l'homme, la Gr\u00e8ce s'est r\u00e9pandu sur tes l\u00e8vres, elle aimerait pouvoir lui dire son amour autant de fois qu'elle respire. \r\nJe suis \u00e0 mon Bien-Aim\u00e9 vers moi montre son d\u00e9sir bien mon Bien-Aim\u00e9 elle d\u00e9sire se r\u00e9jouir en sa pr\u00e9sence, et uniquement de sa pr\u00e9sence, il aimerait que ces moments ne finissent jamais. \r\nPause moins comme un sont sur ton coeur comme un sur tombera car l'amour est fort comme la mort et la passion implacable comme l'ab\u00eeme ces flammes sont des flammes de feu Fournaise divine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:59) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:00) [91%] :\r\nElle ne voudrait en aucun cas perdre une seule goutte de l'amour qui jaillit du coeur sacr\u00e9 de J\u00e9sus. \r\nParce qu'elle sait que son coeur, elle en est purifi\u00e9 dit \u00e9difi\u00e9 et bient\u00f4t transfigur\u00e9, elle sait qu'elle peut lui faire enti\u00e8rement confiance sa main gauche et sous ma t\u00eate et sa droite ma\u00eetre, elle sait qu'il la respecte infiniment puisqu'il lui dit mais veillez pas ne r\u00e9veillez pas l'amour avant qu'il ne veuille. \r\nElle voudrait aussi s'associer avec ardeur au d\u00e9sir de son \u00e9poux, ici j'aimerais c\u00e9der la parole au cardinal journ\u00e9e grand amoureuse de ce myst\u00e8re J\u00e9sus me demande de le manger avec son d\u00e9sir de sauver le monde, un d\u00e9sir de feu c'est manger du feu, c'est \u00eatre consum\u00e9 soi -m\u00eame, voil\u00e0 ce qu'il me demande apr\u00e8s l'avoir demand\u00e9 aux imp\u00f4ts outre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:04) [90%] :\r\nAmen. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:13) [92%] :\r\nSi vous souhaitez obtenir l'hom\u00e9lie de l'abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher, vous pouvez consulter la page internet du 4 point CH 3 W point Point CH, vous pouvez \u00e9galement laiss\u00e9 un message \u00e0 notre r\u00e9pondeur en appelant le 0 21 653 50 22 021 653 50 20. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:57) [85%] :\r\nDans un d\u00e9sir ardent de nous unir \u00e0 la lumi\u00e8re, proclamons notre foi je crois en Dieu le p\u00e8re tout puissant cr\u00e9ateur du ciel et de la Terre et en J\u00e9sus-Christ, son fils unique, notre Seigneur qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, vous savez que ce prix est n\u00e9 de la Vierge Marie a souffert suite pontificale a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 mort qui a \u00e9t\u00e9 enseveli est descendu aux enfers, le 3\u00e8me jour est ressuscit\u00e9 des morts est mont\u00e9 au sud est assise \u00e0 la droite, que Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant, d'o\u00f9 il bien dommage et les vivants et les morts je crois \u00e0 la sainte \u00e9glise catholique \u00e0 la communion des sens \u00e0 la r\u00e9mission d\u00e9p\u00each\u00e9e \u00e0 la r\u00e9surrection de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:57) [91%] :\r\nCe que vous avez fait \u00e0 l'un de ses plus petits de mes fr\u00e8res, c'est \u00e0 moi que vous l'avez fait demandons le secours de celui qui n'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:17) [81%] :\r\nCeci est mon corps, qui est pour vous dans ton eucharistie Seigneur, tu as confi\u00e9 \u00e0 ton \u00e9glise le m\u00e9morial de ta passion pour qu'elle soit fid\u00e8le \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 tous les hommes, l'immense amour que ce myst\u00e8re contient nous te prions. \r\nDonnez -leur vous- m\u00eame \u00e0 manger, tu as nourri les foules Seigneur suscite parmi les responsables politiques, \u00e9conomiques, des hommes de bonne volont\u00e9 qui mettent avec amour leur \u00e9nergie au service de leurs fr\u00e8res, nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:27) [82%] :\r\nIl mange et ils furent tous rassasi\u00e9, tu sais, Seigneur, les attentes et les espoirs de tous ceux qui souffrent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:40) [88%] :\r\nPour que tourner leur apporte la certitude d'\u00eatre aim\u00e9 d'un amour qui d\u00e9passe toute d\u00e9tresse, nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:59) [89%] :\r\nLe Seigneur la jur\u00e9e dans un serment irr\u00e9vocable tu pr\u00eatre n'a jamais tu\u00e9, Seigneur, le ma\u00eetre de la moisson pour des vocations sacerdotales qui \u00e9pouse ton d\u00e9sir de sauver le monde pour des vocations religieuses qui cultive le don total de soi pour des vocations au mariage qui est t\u00e9moigne d'un amour f\u00e9cond, nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:41) [90%] :\r\nDieu d'amour et de vie accueille favorablement nos supplications en ce jour de f\u00eate, nous demandons par J\u00e9sus pain de vie pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:38) [87%] :\r\nC'est \u00e0 pr\u00e9sent le temps de le faire toi le pr\u00eate pr\u00e9sente au nom des fid\u00e8les, le pain et le vin qui symbolise la vie concr\u00e8te de chacun, ce pari, ce qui selon le rite catholique vont \u00e0 pr\u00e9sent devenir Cor\u00e9e du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:25) [77%] :\r\nIl y a 11 ensemble : moments d'offrir le sacrifice de toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:33) [83%] :\r\nAccord de seigneur \u00e0 ton \u00e9glise mais bien de l'unit\u00e9 de la paix, donc nos offrandes sont le signe dans le myst\u00e8re 15 Ristic par J\u00e9sus le Christ notre saigne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:03) [84%] :\r\nPendant toute fa\u00e7on Seigneur notre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:11) [81%] :\r\nIl est juste et bon de te rendre plus voir de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 3 tr\u00e8s sain Dieu \u00e9ternel et tout puissant par le Christ notre Seigneur dans le myst\u00e8re dans le dernier repas qu'il priait avec ses ap\u00f4tres, afin que toutes les g\u00e9n\u00e9rations face M\u00e9moires du du par l\u00e0 quoi, il s'est offert un toit comme l'agneau sans emp\u00eacher et tu as accueilli son sacrifice de louanges c\u00f4t\u00e9 fid\u00e8les communient \u00e0 ce sacrement les pour que tous les hommes habitant le m\u00eame univers souhaitait et par la m\u00eame foi et r\u00e9unis par la m\u00eame charit\u00e9 nous venons \u00e0 la table d'un si grand myst\u00e8re nous impr\u00e9gner de ta gr\u00e2ce et reconna\u00eetre d\u00e9j\u00e0 la vie du royaume, voil\u00e0 pourquoi le ciel et la terre, ils chantent leurs cantiques de l'Alliance nouvelle et nous-m\u00eames unissant notre voix \u00e0 celles des enjeux nous tacle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:36) [70%] :\r\nToujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:47) [85%] :\r\nToi qui est vraiment c'est toi qui est la source de toute saintet\u00e9 nous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toutes sur l'\u00c9glise en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 d'entre les morts par lui que tu as \u00e9lev\u00e9 \u00e0 ta droite Dieu : notre p\u00e8re nous te prions sanctifie ses offrandes en r\u00e9pandant sur ton esprit qu'elle devienne pour le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre seigneur. \r\nAu moment d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 d'entrer librement dans sa passion, il prit le pain il rendit ils l'auront, qui est le donne \u00e0 ses disciples en disant : prenez et mangez sentence, ceci est mon corps, ni vous, ni pour vous. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il pris un coup de nouveau il rendit gr\u00e2ce et la donne \u00e0 ses disciples en disant : prenez et buvez Gemplus car ceux ceci et la coupe de Mons, le sens de l'alliance nouvelle, il \u00e9tait m\u00eame qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez vous feriez cela en m\u00e9moire de moi. \r\nFaisant ici M\u00e9moire de la mort et de la r\u00e9surrection de ton fils nous tof, renseigne le pain de la vie et la coupe du et moteur rendons gr\u00e2ce car tu nous a choisi pour servir en ta pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:27) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:28) [87%] :\r\nHumblement, nous te demandons qu'en ayant pas recommand\u00e9 au sang du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'Esprit Saint en un seul corps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:40) [90%] :\r\nSouviens -toi seigneur de ton \u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde l'agrandir dans ta charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois notre avec Charles et tous ceux qui ont la charge de ton peuple. \r\nSouviens toi aussi de nos fr\u00e8res qui sont tous endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection. \r\nEt de tous les hommes qui ont quitt\u00e9 cette vie particuli\u00e8rement ce matin Jean-Michel laisse Agn\u00e8s couverts note Ernestina Da Silva. \r\nRe\u00e7oit dans ta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:19) [80%] :\r\nSur nos tous enfin nous implorons puis qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu avec sa Joseph son \u00e9poux. \r\nLes 16 ap\u00f4tre et les seins de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 nous ayons pas lundi \u00e9ternelle et que nos champs qui ont \u00e0 nouveau en jeu par J\u00e9sus-Christ ton fils bien mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:51) [74%] :\r\nEt avec lui est pas impunis, toi qui ne votre cuisson dans l'unit\u00e9 du Saint Esprit d'Automne, j'ai tout inclure pour les si\u00e8cles des r\u00e9cits que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:16) [95%] :\r\nUnis dans le m\u00eame esprit, nous pouvons dire avec une grande confiance, la pri\u00e8re que J\u00e9sus lui- m\u00eame nous a enseign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:23) [85%] :\r\nNotre p\u00e8re qui \u00eates sur que ton nom soit sanctifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:56) [85%] :\r\nJe n'y avais pas m\u00eame la notre temps par ta mis\u00e9ricorde lib\u00e9rer du p\u00e9ch\u00e9, rassurez -nous devant les \u00e9preuves enseigne vit nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et l'av\u00e8nement de J\u00e9sus-Christ notre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:11) [87%] :\r\nCar c'est \u00e0 toi qu'appartiennent l', la puissance et la gloire pour essayer de si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:20) [80%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ tu as dis \u00e0 tes imp\u00f4ts entre, je vous laisse la paix, je vous donne ma paix ne regarde pas nos p\u00e9ch\u00e9s, mais la de ton \u00e9glise pour que ta volont\u00e9 s'complice donne toujours cette paix \u00e9conduit la belle unit\u00e9 parfaite point qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:44) [85%] :\r\nQue la paix du Seigneur soit toujours avait bu. \r\nCe rappelons -nous que nos gestes sont marqu\u00e9s de signification dans la charit\u00e9 du Christ, donnez -vous la paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:26) [69%] :\r\nAlors oui, il est point beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:48) [78%] :\r\nRoland Miri point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:09) [75%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:19) [81%] :\r\nRue les invit\u00e9s aura pas du Seigneur, voici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du Seigneur, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:26) [65%] :\r\nPas digne d'autres recevront M\u00e9dicis seulement une part et je ne savais plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:33) [96%] :\r\nQue le corps du Christ, mais bien pour la vie \u00e9ternelle. \r\nFillon ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:57) [82%] :\r\nC'est que nous poss\u00e9dions que j'ai vu la jouissance \u00e9ternelle ETA divinit\u00e9 15, nous en avons ici bas, un avant- go\u00fbt lorsque nous recevons ton corps et ton 3 qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des siens que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:14) [98%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:18) [94%] :\r\nEt que Dieu tout-puissant vous b\u00e9nisse le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:24) [76%] :\r\nDonc on a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:26) [80%] :\r\nLes seuils soyons \u00e0 Redon, \u00e0 venir \u00e0 la rencontre de celui qui nous en m\u00eame temps qu'il a donn\u00e9 sa vie qu'il a lib\u00e9r\u00e9 son corps vers\u00e9 son sang par amour pour vous nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:37) [65%] :\r\nFribourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:38) [81%] :\r\nMais son toute notre semaine \u00eatre illumin\u00e9e par cette pr\u00e9sence et cet amour aller dans la paix du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:09) [90%] :\r\nNous \u00e9tions en Direct depuis la Basilique Notre-Dame de Lausanne, c'\u00e9tait l'abb\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Vacher, qui pr\u00e9sidait cette c\u00e9l\u00e9bration et qui assure \u00e9galement la pr\u00e9dication Aline Wired a \u00e9t\u00e9 la directrice du coeur Notre-Dame et Anne M\u00e9ry est \u00e0 l'orgue, merci encore aux Lecteurs et lectrices Gis\u00e8le Robin et Jean-Jacques du voisin, nous vous donnons rendez- vous dimanche prochain en Direct depuis la paroisse Saint-Jean de Fribourg et puis encore un petit mot sur le programme de la RTS religion \u00e0 vue d'esprit vous propose \u00e0 partir de lundi et durant 20 \u00e9missions une grande fresque sur la r\u00e9forme, vu de Suisse, on parlera du climat de peur de l'au-del\u00e0, tr\u00e8s pr\u00e9sent au XVIe si\u00e8cle et puis on essayera de comprendre pourquoi certains cantons sont pass\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme et d'autres non, il est temps \u00e0 pr\u00e9sent de passer l'antenne avoue Sabine Petermann bon Bontemps de c\u00e9l\u00e9brations \u00e0 toute la communaut\u00e9 qui vous entourent fabuleux oui bonjour Catherine, merci pour cette c\u00e9l\u00e9bration est excellent dimanche \u00e0 votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Vacher, Jean-Pascal", "role": "abb\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B5D0BC8-E17E-48E5-AB23-3FC3A9E920A4", "internalArchiveId": "2B5D0BC8-E17E-48E5-AB23-3FC3A9E920A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (30/42)", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Du fond de ma pens\u00e9e. Out from the deep. De profundis (129).", "durationSec": 3401, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723601", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-05-29T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Du fond de ma pens\u00e9e\nOut from the deep\nDe profundis (129)"], "variantIds": ["ece-7723601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:54Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie et comme la semaine derni\u00e8re, si vous y \u00e9tiez, m\u00eame heure, 7 heures et presque 7 minutes nous ouvrons la plage qu'avec justement une plage est une mer profonde, celle du film de Dave, musiques de film de oui officiellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [93%] :\r\nDavid mais je trie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [90%] :\r\nJean-Louis Darr\u00e9, un des grands noms du cin\u00e9ma musical, un film de 1974 la colombe dans la traduction fran\u00e7aise de son intitul\u00e9 qui racontait l'histoire d'un navigateur solitaire, femme de t\u00eate, c'est le titre de cet extrait de la bande originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [71%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [51%] :\r\nC'est ni su. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:44) [64%] :\r\nIci donc, c'est aussi la st\u00e9rilisation sur les femmes, parce que c'est une. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [77%] :\r\nL'acc\u00e8s pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [97%] :\r\nVoil\u00e0 13. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [98%] :\r\nEt pour cause. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:09) [89%] :\r\nSi vous saviez le point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [78%] :\r\nEt l\u00e0, dans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [90%] :\r\nLe profit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [68%] :\r\nLes gouvernements n'y avait jusqu'\u00e0 Philippe \u00e0 l'unanimit\u00e9, il faut savoir point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [82%] :\r\nEt pas vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [72%] :\r\nIl l'poigne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:04:02) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [65%] :\r\nEt parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [76%] :\r\nRoux bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [82%] :\r\nOr l'universalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [81%] :\r\nLe plein Champ qui succ\u00e8de au des profundis instrumentales de John Barry dans le film de Dave s'\u00e9tait ici les voies de la Scola Cantorum Budapest qui M6 les chanteurs hongrois dans une messe comptera pour pas du compositeur Gr\u00e9gor Werner au 18\u00e8me si\u00e8cle, le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Hayden \u00e0 la cour d'Esther Asie \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on elle est encore tout \u00e0 fait naturellement l'\u00c9glise catholique au sein de la messe, le plein chant gr\u00e9gorien, qui nous donne une ouverture sur la musique ancienne que nous allons \u00e9couter tout au long de cette s'halt\u00e9rophilie avec tout \u00e0 l'heure \u00e0 nouveau du chant gr\u00e9gorien sur un autre texte, mais aussi l'anglicanisme de Tom se Thales rest\u00e9 catholique, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9lisab\u00e9thaine qui \u00e9taient actifs, fid\u00e8le \u00e0 la couronne d'Angleterre, tout de m\u00eame la mise en musique de nombreuses pages dans la traduction anglaise dans ce cas, autre forme de Dieppe, traduction qui n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame que celle de la bible officielle en tout en flux de Dieppe, une antienne que chanter l'\u00c9tat les scolaires \u00e0 Peter Phillips et qui est tr\u00e8s br\u00e8ve qui s'encha\u00eenera avec notre hymne sur ce m\u00eame th\u00e8me du recueil de ces crues, le compositeur beaucoup moins c\u00e9l\u00e8bre un peu plus tardif la au 17\u00e8me si\u00e8cle, on retrouvera d'ailleurs Monica maroco- soprano avec le concerto di viole et la musique, donc des 3 Anglais Tom c'est John Dowland pour la l'interlude instrumental et Robert Taylor pour la 2\u00e8me version de soup\u00e7ons \u00e0 haute forme de Dieppe 400 30\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:56) [69%] :\r\nEt l'point de Nyon et et et et et point la Suisse point si. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:34) [61%] :\r\nL'\u00e0 leur efficacit\u00e9 au Catherine et pour le monde, c'est ce qu'il appelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:43) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:47) [62%] :\r\nErnest voil\u00e0 merci point Juvisy voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:55) [69%] :\r\nR\u00e9sultats : la base d'\u00e7a l'. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:10) [71%] :\r\nAh parce qu'il cite, c'est pourquoi, avait pour sa part, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:18) [76%] :\r\nMerci l'. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:22) [90%] :\r\nIl existe et point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [84%] :\r\nS\u00e9quence anglaise et anglicane de la Renaissance au baroque avec Robert Taylor \u00e0 l'instinct dans cette \u00eele ne sacr\u00e9 sur le psaume des profundis \u00e0 haute forme de Dieppe psaume 130 avec le concerto di viole et la voix de Monica Mao qu'on retrouve souvent des cin\u00e9mas c'est dimanche et pendant l'enfance de l'art et dans ce m\u00eame concert enregistr\u00e9 par Espace 2 en 2009 la semaine pass\u00e9e, on va traverser la Manche maintenant tr\u00e8s all\u00e8grement reste un pays tr\u00e8s monarchique puisque c'est sous Louis XIV que raisonnable des profundis de Jean-Baptiste Lully s\u00fbrement lors des fun\u00e9railles de sa femme Marie- Th\u00e9r\u00e8se en 1683 et l'\u00e9t\u00e9 dernier au Festival de Wallonie 45\u00e8me du nom, au mois de juillet \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Loup de Namur Leonardo Garcia leur comme diriger son coeur de chambres de Namur notre ensemble Salem l'orchestre Millennium pour reconstituer ses ses fun\u00e9railles de Marie- Th\u00e9r\u00e8se avec le grand des profundis de Lully, superbement interpr\u00e9t\u00e9 il y a d'autres versions donc celle que nous allons entendent maintenant vous l'avez compris est exclusive par nos coll\u00e8gues wallon de l\u00e0 l'union europ\u00e9enne de radiot\u00e9l\u00e9vision le concert spirituel de qui en a laiss\u00e9 une tr\u00e8s belle version si sur disque d'une marque c\u00e9l\u00e8bre mais si je vous propose tout le faste de qui entoure le psaume, c'est-\u00e0-dire une marche fun\u00e8bre, le son des tambours voil\u00e9s m\u00eame d\u00e9clenche celle de la cath\u00e9drale de Soissons l'auteur du Requiem qui \u00e9tait lors de ce concert, donc de l'\u00e9t\u00e9 dernier, Charles faire \u00e9tait ma\u00eetre de chapelle tout le d\u00e9corum donc pour la mort c\u00f4t\u00e9 culture c\u00f4t\u00e9 Louis XIV encore un mot pour vous dire que on va entendre le chant gr\u00e9gorien pour la procession d'entr\u00e9e de ses fun\u00e9railles sur le texte unit\u00e9 c'est petits d\u00e9lits venez Saint de Dieu \u00e0 courir ange du Seigneur prenez son arm\u00e9e pr\u00e9senter l\u00e0, devant la face du tr\u00e8s haut que le Christ qui t'appel\u00e9 te re\u00e7oive avec les anges de conduisent dans le sein d'Abraham, peu lui seigneur le repos \u00e9ternel et que la lumi\u00e8re perp\u00e9tuel illumine cette derni\u00e8re pri\u00e8re, vous la connaissez en attaque, o\u00f9 il y avait quand m\u00eame, puis la musique de Lully, s'est de son c\u00f4t\u00e9 des profundis dans cette \u00e9glise Saint-Loup d\u00e9j\u00e0 m\u00fbr l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:16) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:17) [86%] :\r\n\u00e0 l'point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:13:26) [63%] :\r\nIl en. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:27) [59%] :\r\nOn pour l'\u00e0 voir et c'est Philippe bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:42) [70%] :\r\nL'appel \u00e0 la ville de niveau minist\u00e9riel l'. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:50) [64%] :\r\nEt les risques, l'impossibilit\u00e9 pour le groupe. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:13:55) [73%] :\r\nDe nuit. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:01) [87%] :\r\nPour l'amour et si. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:14:12) [93%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:14) [71%] :\r\nSi je ne point. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:14:19) [74%] :\r\nAlors il y a une lisibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:28) [71%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:14:29) [76%] :\r\nEt alors aussi l'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:37) [72%] :\r\nDe tous les laisse 12. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:44) [85%] :\r\nMais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:48) [96%] :\r\nBonjour, il est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:57) [58%] :\r\nPour vous, peut-\u00eatre pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:15:01) [98%] :\r\nAlen\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:15:05) [78%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:15:08) [69%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:15:15) [74%] :\r\nAlors nous allons. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:15:20) [93%] :\r\nMerci d'. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:24) [96%] :\r\nl'une des. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:15:27) [70%] :\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme il pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:34) [65%] :\r\nPour la jolie oui pour. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:15:45) [61%] :\r\n\u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:53) [82%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie il est r\u00e9el, il est revenu point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:15:59) [88%] :\r\nLa pointe. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:16:02) [62%] :\r\nC'est la et alors voil\u00e0 : l'avocat. \r\nWilly pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:15) [73%] :\r\nMartine point. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:16:20) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:22) [85%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:16:23) [61%] :\r\nConvenons \u00e7a Mulhouse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:16:29) [62%] :\r\nIl y a, il y a 12 Julien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:35) [84%] :\r\nVoil\u00e0 la sentence. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:16:37) [65%] :\r\nIl pour le 13. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:41) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:16:44) [68%] :\r\nIl fait et. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:48) [86%] :\r\nLes publie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:16:50) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:52) [57%] :\r\nPour l'si il y pour. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:17:06) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:17:11) [56%] :\r\nOlivier d\u00e9sir, il est \u00e0 la continuit\u00e9, il est de notori\u00e9t\u00e9 curieusement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:00) [64%] :\r\nVous avez vu ce qui va avec, pour les faire monsieur Ligier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:20:21) [64%] :\r\nOn va voir alors. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:20:31) [75%] :\r\nAlors voil\u00e0 ma question, France. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:48) [88%] :\r\nJack derri\u00e8re l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:23) [85%] :\r\nEt de stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:23) [61%] :\r\nIl y a une oui oui, le Vert. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:38) [65%] :\r\nEt l'attribuer, il avait une c'est si l'. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:26:51) [71%] :\r\nQui pointe ce qu'il a. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:27:16) [89%] :\r\nPoint de secours et l'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:52) [69%] :\r\nL'acteur et oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:02) [64%] :\r\nEt cette morale c'est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:06) [92%] :\r\n\u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:15) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:20) [60%] :\r\nEst- \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:22) [79%] :\r\nEt c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:26) [71%] :\r\nOui, et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:39) [57%] :\r\nL'et et. \r\nIl y a d'ores et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:26) [73%] :\r\nParce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:59) [63%] :\r\nC'est la confiance c'\u00e9tait point il pas du tout \u00e0 Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:32:17) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire explique qui sont pas, d'autres beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:45) [66%] :\r\nVoil\u00e0 Point r\u00e9alis\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:57) [81%] :\r\nAu mitan de ceux des profundis de Jean-Baptiste Lully il n'enregistrements en concert de Leonardo Garcia l'a reconnu le chef argentin du coeur de chambres de Namur sur ses Terres dans l'\u00e9glise Saint-Loup de Namur concert enregistr\u00e9 par la Radio t\u00e9l\u00e9vision belge francophone, l'\u00e9t\u00e9 dernier, donn\u00e9 dans l'\u00e9t\u00e9 des festivals sur Espace 2, c'est donc une archive r\u00e9centes que je vous propose, pour illustrer notre psaume 130 des profundis qu'on reprend ouvert c'est quoi, il y a un de dominos me mis\u00e9ricordieux car pr\u00e8s du Seigneur et la mis\u00e9ricorde avec les solistes du choeur de chambre de Namur, le t\u00e9nor qui commence. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:34:05) [84%] :\r\nAh non nous point l'point alors aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:23) [64%] :\r\nBrigitte point jamais. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:35:16) [77%] :\r\nPour microgrammes \u00e0 Roissy. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:35:34) [75%] :\r\nMa\u00eetrise et a les listes. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:36:01) [74%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:52) [85%] :\r\nPoint. \r\nEt o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:37:06) [78%] :\r\nJe pense est -ce point ce qui assistant oui, il est l\u00e9gitime et de. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:39:38) [74%] :\r\nJ'ouvrais pour l'\u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:12) [63%] :\r\nSur ce point, pas pour poign\u00e9e Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:40:45) [66%] :\r\nJ'point \u00e0 savoir et alors. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:28) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:01) [80%] :\r\n\u00e0 poil, \u00e0 poil ah. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:47) [86%] :\r\nLeonardo Garcia l'leur colle \u00e0 la t\u00eate du coeur Salem du choeur de chambre de Namur et de l'orchestre Millennium, c'\u00e9tait les fun\u00e9railles royales de la reine Marie- Th\u00e9r\u00e8se au temps de Louis XIV, dans le cadre du festival de Wallonie, le 15 juillet dernier \u00e0 Namur, un concert des radios europ\u00e9ennes merci Virginie Falquet ce qui est effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:08) [84%] :\r\nLa musique de Lully, ceux des profundis archives r\u00e9centes, le concert de l'\u00e9t\u00e9 des festivals de l'an dernier qui presque au terme de l'APSA, le terreau Philippe de ce dimanche 29 mai un autre coup de sonde dans nos archives avec le psaume le m\u00eame des profundis mais dans la traduction de Cl\u00e9ment Marot, du fond de ma pens\u00e9e, la versification du psautier de Calvin la polyphonie de Claude Good e-mail, c'\u00e9tait la fin d'un concert qui va vous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 nouveau non pas par l'animateur d'espace de mais par l'interpr\u00e8te en chef Denis Raisin avec son ensemble douce m\u00e9moire qui justement donn\u00e9 par un concert de Requiem \u00e0 la cour de France aussi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:54) [75%] :\r\nQuelque chose qui \u00e9tait musicologiques historiquement absolument pas souhaitable, je peux pas puisque je dirais stade parce que bien s\u00fbr, dans une \u00e9curie tr\u00e8s bien, il n'y a pas de somme. \r\nImaginez bien que la chapelle royale jamais, c'est \u00e7a, pour certains, d'un autre ou pas m\u00e9dical qui s'est converti au catholicisme, voil\u00e0 une messe, oui, mais qu'il y avait \u00e7a, donc c'\u00e9tait difficile de lancer tous les phares et toute la sont vis\u00e9s secr\u00e8tement quand m\u00eame que vous avez toute sa jeunesse pour qui en p\u00e2tissent, vous savez quand m\u00eame pointage \u00c9lise protestante de France, donc c'est pour \u00e7a qu'elle soit dans cette langue magnifique document les fissures, voil\u00e0 donc ce qui veut pas sait aujourd'hui c'est qu'sont qui sont musique une simplicit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:15) [58%] :\r\nBut pour avoir. \r\nPour moi. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:46:27) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:46:34) [71%] :\r\nEt pas toujours. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:46:48) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:50) [78%] :\r\nEt qui sait si les 16 jours on a pas et si oui, voil\u00e0, on a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:16) [70%] :\r\nSi, si, si, si, et point \u00e0 N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:35) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:38) [68%] :\r\nParce qu'on l'point l'. \r\nBruno v\u00e9rit\u00e9 point oui l'ce n'est point les r\u00e9acteurs \u00e0 l'heure de nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:49:33) [70%] :\r\nLes films de discours merci pour s'ouvrent. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:49:47) [79%] :\r\nIl y la. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:49:55) [62%] :\r\nAh oui, d'o\u00f9 vote. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:09) [59%] :\r\nAlors il faut. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:50:25) [65%] :\r\nEt moralement. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:50:58) [63%] :\r\nL'et Poissy, j'esp\u00e8re, petit point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:33) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:52:36) [81%] :\r\nPoint j'. \r\nPoint. \r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:42) [99%] :\r\nPour la phase. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:56:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T13:51:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F1BBEE-6EBA-4D07-99FF-DEA2D56EFC93", "internalArchiveId": "74F1BBEE-6EBA-4D07-99FF-DEA2D56EFC93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel c\u00e9l\u00e8brent les 100 ans de la bataille de Verdun", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce dimanche \"l'esprit de Verdun\", en comm\u00e9morant le centenaire d'une des plus sanglantes batailles de la Grande Guerre. Interview d'Etienne Fran\u00e7ois, historien fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel c\u00e9l\u00e8brent les 100 ans de la bataille de Verdun 18h Comm\u00e9morer Verdun pour relancer l'id\u00e9al europ\u00e9en\r\nFran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce dimanche \u00ab l'esprit de Verdun \u00bb, en comm\u00e9morant le centenaire d'une des plus sanglantes batailles de la Grande Guerre...\r\nLes deux dirigeants ont souhait\u00e9 que cette comm\u00e9moration ne soit pas tourn\u00e9e vers le pass\u00e9 mais vers l'avenir et la jeunesse...\r\nC'est pourquoi 3400 jeunes adolescents des deux pays ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\"Verdun est pour la premi\u00e8re fois honor\u00e9 non pour ses souffrances mais pour son message d'esp\u00e9rance\", a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande...On va revenir sur cette c\u00e9l\u00e9bration avec Etienne Fran\u00e7ois, bonsoir... Vous \u00eates historien fran\u00e7ais, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Berlin o\u00f9 vous r\u00e9sidez...\r\n- Hollande et Merkel, ont rendu hommage aux 300 000 soldats tomb\u00e9s \u00e0 Verdun, mais au del\u00e0 de cet hommage, les deux dirigeants ont aussi voulu porter un message d'esp\u00e9rance, en direction de la jeunesse... Est ce que les g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui sont sensibles 100 ans apr\u00e8s \u00e0 l'id\u00e9e que la construction europ\u00e9enne est un garde-fous contre les guerres sur le Vieux Continent ? \r\n- Cette comm\u00e9moration intervient alors que le couple franco-allemand peine \u00e0 souder une Europe qui semble en crise. Est-ce qu'une comm\u00e9moration peut relancer l'id\u00e9al europ\u00e9en?\r\n- Les pr\u00e9sidents de la Commission europ\u00e9enne et du Parlement europ\u00e9en Jean-Claude Juncker et Martin Schulz, on particip\u00e9 \u00e0 cette com\u00e9moration, est ce que Verdun peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un symbole fort pour l'Europe? \r\n- Est ce que le message est pass\u00e9?\r\n- Etienne Fran\u00e7ois, vous vivez en Allemagne, comment cette comm\u00e9moration est-elle per\u00e7ue? On le sentiment que  cette grande guerre est la guerre oubli\u00e9 outre-Rhin ? en tout cas qu'elle a nettement moins de place dans la m\u00e9moire collective que la guerre  39-45 ?\r\n- Outre la g\u00e9ographie, puisque \u00e9videment Verdun est en France, outre cet \u00e9loignement g\u00e9ographique, est ce que Verdun a la m\u00eame symbolique pour les allemands que pour les fran\u00e7ais ? \r\n- Comment expliquez-vous cette passion des Fran\u00e7ais pour leur histoire? et en particulier pour la grande guerre?", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7739999", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel c\u00e9l\u00e8brent les 100 ans de la bataille de Verdun / FOR_2016-05-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce dimanche \"l\u2019esprit de Verdun\", en comm\u00e9morant le centenaire d\u2019une des plus sanglantes batailles de la Grande Guerre. Interview d'Etienne Fran\u00e7ois, historien fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7739999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T13:58:38Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n29 : Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce dimanche, l'esprit de Verdun en comm\u00e9morant le centenaire d'une des plus sanglantes batailles de la Grande Guerre les 2 dirigeants ont souhait\u00e9 que cette comm\u00e9moration ne soit pas tourn\u00e9e vers le pass\u00e9, mais vers l'avenir et la jeunesse, c'est pourquoi 3400 jeunes adolescents des 2 pays ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, Verdun et pour la premi\u00e8re fois honor\u00e9 non pour ses souffrances, mais pour son message d'esp\u00e9rance, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande, on va revenir sur cette c\u00e9l\u00e9bration avec vous \u00c9tienne Fran\u00e7ois, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien fran\u00e7ais, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Berlin o\u00f9 vous r\u00e9sidez alors Hollande et Merkel ont rendu hommage aux 300000 soldats tomb\u00e9s \u00e0 Verdun, mais au-del\u00e0 de cet hommage, les 2 dirigeants ont aussi voulu porter un message d'esp\u00e9rance, je le disais en direction de la jeunesse est -ce que les g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui sont franchement sensibles, 100 ans apr\u00e8s, \u00e0 l'id\u00e9e que finalement la construction europ\u00e9enne a permis le plus jamais \u00e7a et que c'est un garde- fou en quelque sorte contre les guerres contre les conflits sur le Vieux Continent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [87%] :\r\nElles en sont certainement moins consciente, plus que les g\u00e9n\u00e9rations qui sont n\u00e9es pendant la Seconde Guerre, toutes les guerres sont loin oui ou alors et est sont loin dans le temps ou alors toujours dans l'espace, c'\u00e9tait la Yougoslavie il y a une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, c'est l'Ukraine qui, donc, il n'y a plus cette imm\u00e9diatet\u00e9, ceci \u00e9tant, dans un grand nombre de familles fran\u00e7aises, le souvenir de Verdun et l\u00e0 relativement vivant parce que c'est le grand- p\u00e8re ou l'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, ce qui fait que Verdun en France occupe une place exceptionnelle tout, c'est le fait que pratiquement tous les soldats de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise en 1916 qui ont combattu \u00e0 un moment ou un autre, oui, et donc pratiquement toutes les familles fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [89%] :\r\nEt c'est ce qui explique ce que le journal Le Monde titrait l'autre jour, Verdun 2 points, une passion fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [96%] :\r\nOui certainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [87%] :\r\nPuisqu'on Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [87%] :\r\nAlors, bien plus que l'Allemagne l'Allemagne le le pourcentage des soldats des r\u00e9giments allemands qui ont particip\u00e9 \u00e0 la bataille de Verdun a \u00e9t\u00e9 bien plus faible, et ce sont les m\u00eames unit\u00e9s qui sont rest\u00e9s longtemps sur place et que du coup ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s et puis Verdun n'est pas sur le territoire allemand tandis que Verdun a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue et pr\u00e9sent\u00e9e ensuite comme le dernier rempart de la France, \u00e0 quoi il faut ajouter quelque chose dont on ne parle pas beaucoup en France, mais je crois que tr\u00e8s important, Verdun c'est le pr\u00e9lat la seule grande bataille de la guerre de 14 o\u00f9 il y a eu que des Fran\u00e7ais donc d\u00e9fendu la f\u00eate aussi un site vraiment franco- allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nCette comm\u00e9moration intervient alors que le couple franco- allemand peine \u00e0 souder un une Europe qui semble en crise et est -ce qu'une comm\u00e9moration telle que celle -ci peut relancer vraiment ce qu'ils ont appel\u00e9 un les 2, les 2 dirigeants l'id\u00e9al europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [95%] :\r\nPage, ce serait pas si mal que \u00e7a, \u00e7a ne pourra le faire que si le d\u00e9calage entre la France et l'Allemagne venait \u00e0 se r\u00e9duire, pour l'instant, on n'a pas l'impression que ce soit le cas, donc c'est tr\u00e8s bien de faire des d\u00e9clarations d'intention de dire qu'il faut regarder vers l'avenir, tout le monde est d'accord avec \u00e7a, encore faut -il qu'on ait les moyens de tenir les promesses et les d\u00e9clarations qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [93%] :\r\nJe remercie beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, \u00c9tienne Fran\u00e7ois, je rappelle que vous \u00eates historien fran\u00e7ais, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Berlin vous je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ois, Etienne", "role": "Historien, professeur \u00e9m\u00e9rite", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1A7295F-38CD-4244-BF60-64A714004325", "internalArchiveId": "B1A7295F-38CD-4244-BF60-64A714004325", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: la chasse aux morilles", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Nous partons en montagne! O\u00f9 exactement? Chut, c'est top secret! Cela fait 17 ans que Samuel va \u00e0 la chasse aux morilles, 17 ans que Samuel aime cette sensation d'incertitude, cette attente pleine d'espoir, cette bouff\u00e9e de pleine nature ...\r\n\r\nAu micro d'Isabelle Gendre, Samuel Morier-Genoud nous invite \u00e0 la balade. Cette ann\u00e9e 2016 est qualifi\u00e9e par les passionn\u00e9s d'exceptionnelle. Notre interlocuteur a pu en effet constater qu'une fois le sol d\u00e9gel\u00e9, la morille a pouss\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s fort ! Un conseil de professionnel: attention \u00e0 ne jamais arracher le champignon. Toujours bien le couper au niveau du sol ou pincer le pied avec les doigts!", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723895", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: la chasse aux morilles / MJA_2016-05-29T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Nous partons en montagne! O\u00f9 exactement? Chut, c\u2019est top secret! Cela fait 17 ans que Samuel va \u00e0 la chasse aux morilles, 17 ans que Samuel aime cette sensation d\u2019incertitude, cette attente pleine d\u2019espoir, cette bouff\u00e9e de pleine nature ..."], "variantIds": ["ece-7723895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:50Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [71%] :\r\nSami El. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [98%] :\r\nBonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nVous avez quitt\u00e9 votre date de mixage pour revenir dans un endroit magnifique, absolument, donc l\u00e0 on est dans un p\u00e2turage du Haut-Jura vraiment ce genre de paysage plein de sapins de verdure vous aura tr\u00e8s tr\u00e8s a\u00e9r\u00e9e typique du Haut-Jura retrouve un peu sur tout le massif du Jurassien suivant l'altitude o\u00f9 on se trouve, qu'est -ce qu'on va y trouver dans ce Jura alors je vais vous emmener \u00e0 la chasse aux morilles, c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0, ici c'est un endroit atypique, c'est pas du tout le le le seul genre d'endroit o\u00f9 on va retrouver, mais c'est un endroit o\u00f9 j'ai l'habitude de venir me promener trouv\u00e9 donc on va partir, on va essayer de trouver des Maurice c'est la bonne saison, on voit au niveau v\u00e9g\u00e9tation donc ben voil\u00e0, on y trouve d\u00e9j\u00e0 plus de neige, l'herbe est encore assez basse, c'est ici \u00e0 cette altitude vraiment le le bon moment pour avoir des chances de trouver de la morille mais on n'en a aucune certitude, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 c'est un petit peu un coup de Poker : on va aller voir, on va voir si on trouve vraiment, donc on n'est pas sur place, on n'a pas de r\u00e9ponse \u00e0 cette question : va -t-on trouver ou pas et puis c'est c'est vraiment qui, ce que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans cette activit\u00e9, c'est que c'est vraiment une esp\u00e8ce de, de, d'incertitude, il a un gros point d'interrogation tiens aujourd'hui je vais voir et puis c'est la surprise, c'est-\u00e0-dire que oui, c'est le bonjour, c'est le bon moment, personne n'est pass\u00e9 avant nous, on en trouve, on est des privil\u00e9gi\u00e9s, ou alors tiens ben non je croyais que toutes les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour et puis ben il y en a pas, on n'en trouve pas et voil\u00e0, mais 2 dont tous les cas, on passe un moment merveilleux ici parce que c'est, c'est la nature, on entend des chants d'oiseaux, quand on est, on est vraiment bien, le temps est id\u00e9al, donc allons -y, c'est g\u00e9nial, on y va. \r\nVoil\u00e0, donc on a d\u00e9j\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a vu, on ne vient de partir sur le d\u00e9but du chemin \u00e0 10 ou 20 m\u00e8tres de long, se trouvait, j'ai vu quelque chose qui de loin ressemblent tr\u00e8s clairement une morilles, j'en avais d\u00e9j\u00e0 presque la certitude \u00e0 la base que c'en \u00e9tait pas parce qu'il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments au sol qui vont nous faire croire qu'on va retrouver, par exemple, d\u00e9pit CA qui est dress\u00e9 suivant la lumi\u00e8re qui est tout noir ou ici simplement une vieille branche au sol dans l'extr\u00e9mit\u00e9, vu de loin sous le suivant longue dans lequel on regarde, on a ressenti une morilles, l\u00e0 on va regarder et on constate, h\u00e9 bien non, c'est effectivement, c'est une branche de sapin, donc on va continuer, on va esp\u00e9rer qu'on va avoir plus de chance pour la suite. \r\nCombien d'demain de marche, nous allons faire, Samuel, l\u00e0 je vais on va dire on Chiron petite demi- heure de marche, o\u00f9 on va se rendre sur un endroit qui est potentiellement Legendre droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [90%] :\r\nOn peut trouver des ici \u00e0 cette saison parce qu'en plus d'\u00eatre dans un biotope tout \u00e0 fait favorable, il y a une zone o\u00f9 il y a eu une coupe de bois et puis c'est c'est un secret pour aucun chasseur de Mory, coach des coupes de bois, \u00e7a peut provoquer des pouss\u00e9es tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et puis il y a eu ici une coupe de bois, je peux pas dater pr\u00e9cis\u00e9ment ce moment on va juste passer par l\u00e0, qui date d'environ 2 ans et on dit qu'apr\u00e8s une coupe de bois, l'ann\u00e9e qui suit le printemps qui suit une coupe de bois, il peut y avoir des pouss\u00e9es d'morilles cet endroit qui a environ 2 ans, l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a eu quelques morilles, mais pas \u00e9norm\u00e9ment parce qu'il faut dire que le printemps 2015, a \u00e9t\u00e9 assez sec vers la fin, mais je pense que c'est pour \u00e7a que cet endroit n'a pas combl\u00e9 mes esp\u00e9rances, mais je pense contre pour contredire certaines th\u00e9ories que 2 ans apr\u00e8s une coupe de bois, l'endroit est toujours susceptible de donner l'\u00e9pouse de morilles, donc on va aller regarder ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [86%] :\r\nIl a par exemple d\u00e9j\u00e0 on traverse une zone o\u00f9 il y a eu des coupes de bois, mais l\u00e0 c'est un petit peu plus conscience d'ceci de 4, 5 ou 6 ans L \u00e0 vraiment on voit que c'est cette zone de b\u00fbcheronnage est trop ancienne pour \u00eatre vraiment une zone int\u00e9ressante ce qu'on va aller dans une zone plus r\u00e9cente il voil\u00e0 concr\u00e8tement ici, j'ai fait une tr\u00e8s belle cueilli Demory, il y a environ 5 ans. \r\nVoil\u00e0 Isabelle journ\u00e9e une, vous la voyez, observez bien et voil\u00e0 effectivement quand je vous disais qu'elle ne saute pas \u00e0 la figure, vraiment observ\u00e9 parce que \u00e7a pour le voir, il faut vraiment avoir l'oeil et avoir envie de de les trouver, \u00e7a c'est pas par hasard, l\u00e0 on est sur un terrain calcin\u00e9s, il y a eu un feu et les comme le charbon est -ce que morilles change de couleur selon le lieu o\u00f9 elle se trouve la morille \u00e0 mon avis, change de couleur, pas uniquement \u00e0 cause du lieu o\u00f9 elle se trouve, mais aussi, c'est-\u00e0-dire qu'elle est sensible \u00e0 la lumi\u00e8re et au soleil, je pense qu'une morilles noir est une morilles qui a eu le temps de prendre le soleil, mais si effectivement on est sur une zone calcin\u00e9s et puis beaucoup de monde le sait, les zones de de feux de de feux de for\u00eat, etc, c'est tout \u00e0 fait favorable \u00e0 la pouss\u00e9e des morilles c'est pas un secret et puis ici, effectivement, c'est une zone o\u00f9 j'en ai trouv\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, une ann\u00e9e apr\u00e8s, il y en a toujours, non, \u00e7a n'a pas une 2\u00e8me l\u00e0, on va les voir. \r\nEffectivement, Isabelle c'en une 2\u00e8me voil\u00e0 ici magnifique bien cach\u00e9 dans les herbes s\u00e8ches, il faut vraiment savoir qui, s'il peut y en avoir pour les trouver, donc maintenant je vais aller faire le tour pour voir combien on en trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [86%] :\r\nBon, ben, point d'impact. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-27T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2352B0D2-4909-4DA3-89B9-7842AFC4D256", "internalArchiveId": "2352B0D2-4909-4DA3-89B9-7842AFC4D256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Kurt Hostettmann : plantes toxiques pour les animaux, 3\u00e8me chapitre.", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Kurt Hostettmann s'int\u00e9resse ce dimanche, et dans ses prochains rendez-vous, aux plantes qui peuvent intoxiquer les chiens, chats, et aussi les animaux sauvages.\r\n\r\nAttention donc aux plantes suivantes:\u00a0Ail, oignon, poireau\u00a0: ces sont des plantes qui contiennent des produits soufr\u00e9s et qui ont une certaine toxicit\u00e9 pour les carnivores de compagnie (chat, chien, furet par exemple). Ces produits soufr\u00e9s attaquent les globules rouges du sang.\u00a0 La dose dangereuse pour un chien est d'environ 5 \u00e0 10 grammes par kilo de poids.Les sympt\u00f4mes d'une intoxication: baisse d'entrain, fatigue, vomissements, diarrh\u00e9es, difficult\u00e9s respiratoires et surtout la coloration des urines fonc\u00e9es.\u00a0 Le chat est, semble-t-il, encore plus sensible! Les intoxications mortelles sont tr\u00e8s rares. Le lapin est beaucoup plus r\u00e9sistant. Il poss\u00e8de une enzyme que nous n'avons pas qui d\u00e9grade l'atropine ou la scopolamine.Attention au chocolat, ou plus exactement \u00e0 la th\u00e9obromine qui est contenue dans le cacao: 10 grammes de cacao chez un chien est la dose l\u00e9tale. Cela fait 450 grammes de chocolat au lait ou 60 grammes de chocolat noir.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723898", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante m\u00e9dicinale", "plante", "botanique", "phytoth\u00e9rapie"], "alternativeTitle": ["La chronique de Kurt Hostettmann : plantes toxiques pour les animaux, 3\u00e8me chapitre. / MJA_2016-05-29T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Kurt Hostettmann s\u2019int\u00e9resse ce dimanche, et dans ses prochains rendez-vous, aux plantes qui peuvent intoxiquer les chiens, chats, et aussi les animaux sauvages."], "variantIds": ["ece-7723898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:05:25Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour bonjour Christine les intoxications de nos animaux de compagnie intoxications par nos plantes nous avons parl\u00e9 des plantes d'appartement il y a 15 jours, nous allons parler des plantes d'appartement, mais qu'on trouve aussi en ext\u00e9rieur, aujourd'hui, tout en vous rappelant une fois encore le site que courte nous propose pour retrouver toutes les intoxications dont on pourrait avoir \u00e0 se pr\u00e9occuper le centre ces centre- Tiret antipoison animal point com centre Tiret antipoison animal Point com, ce matin, l'ail, l'oignon, le poireau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nOui, \u00e7a va, semble extr\u00eamement \u00e9tonnant, mais je veux dire, j'ignorais et avant c'\u00e9tait mission que l'on ils le pourront enfin ces substances ces plantes qui contiennent des produits soufr\u00e9s bien connus ont une certaine toxicit\u00e9, mais uniquement pour les carnivores de compagnie les oui c'est qu'on nous a fait beaucoup de bien \u00e0 vous, \u00e7a fait beaucoup de bien, mais \u00e7a fait pas du bien au soir au chien et puis ils disent m\u00eame le furet ou d'autres animaux, enfin qui sont carnivores tandis que lapin ou d'autres animaux de compagnie peuvent manger sans autre de et de l'oignon ou du porc au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\nD'accord, c'est juste une parenth\u00e8se sur le lapin, ils supportent beaucoup mieux que beaucoup d'autres animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [82%] :\r\nAlors le lapin cet homme merci parce qu'il est extr\u00eamement r\u00e9sistant, je crois qu'au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, on \u00e9tait extr\u00eamement surpris, on a vu des lapins qui mangeaient des dizaines de pays ou des li\u00e8vres qui mangeaient des dizaines de b\u00eates belladone qui est tr\u00e8s tr\u00e8s toxique \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de l'atropine qui provoque la dilatation de la Jacqueline h\u00e9 h\u00e9 bien des lapins et ils peuvent manger \u00e7a sans autre et puis on a trouv\u00e9 des chercheurs ont trouv\u00e9 que le lapin poss\u00e9dait une enzyme que nous n'avons pas qui d\u00e9grade compl\u00e8tement la les substances toxiques l'atropine voir aussi dans ce cas pour la mine donc le lapin h\u00e9 bien prot\u00e9g\u00e9, il est bien prot\u00e9g\u00e9 par contre toutes les plantes, bien s\u00fbr, mais comme beaucoup de toxines en tout cas ces toxines lapin supporte tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est assez \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [76%] :\r\nMais alors donc, chats, chiens par exemple pour les carnivores, l\u00e0 il oignon elle non apr\u00e8s du soufr\u00e9s alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [82%] :\r\nPardon, oui, je disais aux produits soufr\u00e9s visiblement c'est c'est carnivores, enfin ils agissent, ils agissent sur les globules rouges du sang les d\u00e9truisant ce qui diminue le transport de l'oxyg\u00e8ne dans le sang, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on nous dit dans ces sites, la pour un chien est d'environ 5 \u00e0 10 grammes dominions par kilo de poids, \u00e7a signifie qu'un chien de 10 kilos entier, il sera bien malade, il sera bien malade, il y aura une baisse d'entrain de la fatigue, il va avoir des vomissements, de la diarrh\u00e9e des difficult\u00e9s respiratoires et puis le signe le plus caract\u00e9ristique sa coloration des urines qui seront fonc\u00e9s, voire presque couleur marron alors voil\u00e0 ce qu'on dira il faut jamais par exemple reste tarte aux environs \u00e0 son chien, ce qui se passe \u00e0 la appel vous dire \u00e7a, on vient du Vaudois, ils font juste donner la saucisse au mais pas mais pourquoi le pape est Vaudois \u00e0 son chien, il faut faire extr\u00eamement attention et le Charette, on nous dit que Charles est en g\u00e9n\u00e9ral encore plus plus sensible que le chien Melchior a plus tendance \u00e0 manger et, enfin, de et par des restaurants ou des restes de l'Assembl\u00e9e avoir conscience, donc attention l'organisme peut mettre plusieurs jours \u00e9limine les toxines, g\u00e9n\u00e9ralement, enfin il y a pas d'intoxications mortelles sont tr\u00e8s rares mais enfin si on mange de tr\u00e8s grandes quantit\u00e9s ce ch\u00e8rement j'en grande quantit\u00e9, donc \u00e7a il peut en mourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [85%] :\r\nDonc, attention \u00e0 la il oignon et le poireau est -ce que vous expliquez \u00e0 propos des produits soufr\u00e9s me fait penser \u00e0 ce que r\u00e9p\u00e8tent les v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e0 longueur d'\u00e9mission, attention au chocolat, ou plus exactement o\u00f9 cacao et au Browning qui est dedans, qui est normalement un effet euphorisant, oui, il y a un peu les m\u00eames effets que ce que vous disiez ce pour l'AI qui endort, petit \u00e0 petit les les chiens c'est vraiment toxique 10 grammes j'avais, j'avais relev\u00e9 \u00e7a dans une \u00e9mission v\u00e9t\u00e9rinaire 10 grammes de de cacao chez un chien, c'est la la la dose l\u00e9tale, donc \u00e7a fait 450 grammes de chocolat au lait, ou 60 grammes de chocolat noir sens pas chocolat aille et poireaux non bonjour le sucre pas tr\u00e8s bon pour les non plus, on est d'accord, merci cohorte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-27T13:15:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C20B19B-FD23-4D06-B1B6-D194C667D2A9", "internalArchiveId": "3C20B19B-FD23-4D06-B1B6-D194C667D2A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Thierry Steiert, syndic de la Ville de Fribourg", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Fribourg, mon grand Fribourg... Pour ce nouveaux rendez-vous des \"Beaux Parleurs\", Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et Ivan Radja. C'est l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat qui met l'humour et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui conviennent aux \u00e9changes entre les 4 convives qui se disputent sur trois sujets d'actualit\u00e9 de la semaine. \r\nEn seconde partie, l'\u00e9mission accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s'occupe de l'administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l'informatique. La ville conna\u00eet un d\u00e9veloppement exceptionnel et pourrait devenir la 3e ville de Suisse romande si elle fusionnait avec ses voisines. Plut\u00f4t discret, Thierry Steiert r\u00eave de gouverner cette grande cit\u00e9. Il n'est autre que le fr\u00e8re du conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR), de deux ans son a\u00een\u00e9.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nLa table du jour est compos\u00e9e de Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione et Ivan Radja. Ils commentent avec intelligence, impertinence et esprit l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat\r\nLa touche d'humour caustique est confi\u00e9e cette semaine \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat.\r\nP3 L'interview de Thierry Steiert\r\nLa bande des cinq accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s'occupe de l'administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l'informatique.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:10:25-11:10:43 / * Fribourg, mon grand Fribourg... Pour ce nouveaux rendez-vous des \"Beaux Parleurs\", Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et Ivan Radja. C'est l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat qui met l'humour et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui conviennent aux \u00e9changes entre les 4 convives qui se disputent sur trois sujets d'actualit\u00e9 de la semaine. \r\nEn seconde partie, l'\u00e9mission accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s'occupe de l'administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l'informatique. La ville conna\u00eet un d\u00e9veloppement exceptionnel et pourrait devenir la 3e ville de Suisse romande si elle fusionnait avec ses voisines. Plut\u00f4t discret, Thierry Steiert r\u00eave de gouverner cette grande cit\u00e9. Il n'est autre que le fr\u00e8re du conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR), de deux ans son a\u00een\u00e9.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nLa table du jour est compos\u00e9e de Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione et Ivan Radja. Ils commentent avec intelligence, impertinence et esprit l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat\r\nLa touche d'humour caustique est confi\u00e9e cette semaine \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat.\r\nP3 L'interview de Thierry Steiert\r\nLa bande des cinq accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s'occupe de l'administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l'informatique.", "durationSec": 3365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["syndic", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Steiert, Thierry"], "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 29.05.2016", "Thierry Steiert / LBP_2016-05-29T11:03:45_les-beaux-parleurs", "L'interview de Thierry Steiert / LBP_2016-05-29T11:03:45_l-interview-president", "L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-05-29T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 29.05.2016", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat / LBP_2016-05-29T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Thierry Steiert / LBP_2016-05-29T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Fribourg, mon grand Fribourg... Pour ce nouveaux rendez-vous des \"Beaux Parleurs\", Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et Ivan Radja. C\u02b9est l\u02b9humoriste Nathana\u00ebl Rochat qui met l\u02b9humour et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui conviennent aux \u00e9changes entre les 4 convives qui se disputent sur trois sujets d\u02b9actualit\u00e9 de la semaine. \n\nEn seconde partie, l\u02b9\u00e9mission accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s\u02b9occupe de l\u02b9administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l\u02b9informatique. La ville conna\u00eet un d\u00e9veloppement exceptionnel et pourrait devenir la 3e ville de Suisse romande si elle fusionnait avec ses voisines. Plut\u00f4t discret, Thierry Steiert r\u00eave de gouverner cette grande cit\u00e9. Il n\u02b9est autre que le fr\u00e8re du conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR), de deux ans son a\u00een\u00e9.", "La bande des cinq accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s\u02b9occupe de l\u02b9administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l\u02b9informatique. ", "La table du jour est compos\u00e9e de Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione et Ivan Radja. Ils commentent avec intelligence, impertinence et esprit l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.", "La touche d\u02b9humour caustique est confi\u00e9e cette semaine \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat. ", "Fribourg, mon grand Fribourg... Pour ce nouveaux rendez-vous des \"Beaux Parleurs\", Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et Ivan Radja. C\u02b9est l\u02b9humoriste Nathana\u00ebl Rochat qui met l\u02b9humour et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui conviennent aux \u00e9changes entre les 4 convives qui se disputent sur trois sujets d\u02b9actualit\u00e9 de la semaine. \n\nEn seconde partie, l\u02b9\u00e9mission accueille Thierry Steiert, le nouveau syndic de la ville de Fribourg qui s\u02b9occupe de l\u02b9administration g\u00e9n\u00e9rale, des relations humaines, du service juridique et de l\u02b9informatique. La ville conna\u00eet un d\u00e9veloppement exceptionnel et pourrait devenir la 3e ville de Suisse romande si elle fusionnait avec ses voisines. Plut\u00f4t discret, Thierry Steiert r\u00eave de gouverner cette grande cit\u00e9. Il n\u02b9est autre que le fr\u00e8re du conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR), de deux ans son a\u00een\u00e9."], "variantIds": ["ece-7723880", "ece-7723877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:51:45Z", "webPublicationDate": "2016-05-29T10:24:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Thierry", "role": "syndic de la Ville de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C018CEFD-E6FE-406E-AB22-3F166A258F88", "internalArchiveId": "C018CEFD-E6FE-406E-AB22-3F166A258F88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "La touche d'humour caustique est confi\u00e9e cette semaine \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat.", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723878", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Nathana\u00ebl Rochat / LBP_2016-05-29T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["La touche d\u02b9humour caustique est confi\u00e9e cette semaine \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat. "], "variantIds": ["ece-7723878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:36Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt puis le 4\u00e8me, c'est vous, Nathana\u00ebl Rochat bonjour bonjour et vous, vous le sentez -vous le printemps, vous \u00eates d'humeur printani\u00e8re la saison \u00e0 la sc\u00e8ne encore par moments oui c'est tout et notre semaine avoue c'est alors ma semaine \u00e0 moi, cette semaine, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de parler parce que c'\u00e9tait la visite historique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Hiroshima au Japon pour se recueillir sur le m\u00eame de cette trag\u00e9die visite tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire une lettre ouverte \u00e0 Barack Obama pour lui faire partager ma vision historique cher pr\u00e9sident Obama 70 ans apr\u00e8s le largage des bombes atomiques sur Hiroshima et Nagano annonce que les JO ne Nagasaki, enfin bref, quand vous avez pass\u00e9 le Japon au four micro- ondes attaque il y a encore des effets catastrophiques sur ce pays comme le karaok\u00e9 ou l'apparition de past\u00e8ques carr\u00e9e, vous \u00eates all\u00e9s vous recueillir sur les lieux, vous \u00eates le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain le faire, d'abord parce que vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre qu'il n'y ait plus de radiation, ils sont pas fous, vous avez quand m\u00eame envoyer John Kerry en \u00e9claireur, il y a 3 mois, et quand il est revenu, vous avez compt\u00e9 ses oreilles et vous \u00eates dit : c'est bon je peux y aller le bien entendu, il \u00e9tait hors de question pour vous, de pr\u00e9senter des excuses pour Hiroshima sous pr\u00e9texte que les Japonais, eux, ne se sont pas excus\u00e9 pour l'invention du Tamagotchi Fukushima, o\u00f9 l'attaque de pervers et donc vous voulez pas vous excuser, mais vous les Am\u00e9ricains pourriez quand m\u00eame au moins vous excuser pour perles arborent le film parce que c'est le terme sacr\u00e9, d'autres qui sait, peut-\u00eatre que dans 100 ans les fournisseurs fran\u00e7ais pr\u00e9senteront leurs excuses pour l'explosion de la centrale de baisse non monsieur Obama j'ai \u00e9cout\u00e9 votre discours avec attention, dans lequel vous avez prononc\u00e9 cette formule obsc\u00e8ne comme si c'\u00e9tait une intervention divine, il y a 71, la mort est tomb\u00e9e du ciel, ouais, elle est pas tomb\u00e9e toute seule, c'est pas un piano mal attach\u00e9 qui est tomb\u00e9 d'une grue aux une bombe atomique ch\u00e8re mobili\u00e8re, enfin voyez il ne faut pas qu'on les arr\u00eate aussi r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le pr\u00e9texte devant atomique ont \u00e9vit\u00e9 une guerre plus meurtri\u00e8res oui monsieur Obama \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on nous rab\u00e2che cette argument qui n'a l'apparence que de sa propre v\u00e9rit\u00e9, classe, il y avait pas eu les 200000 morts, il y aurait eu beaucoup plus de morts comme quand ma femme a dit j'ai bien fait d\u00e9foncer la porte du garage, sinon je finissais dans la v\u00e9randa pour faire, on n'en sait rien, si on a eu beaucoup plus de morts, je peux pas m'emp\u00eacher de penser que surtout les Am\u00e9ricains, vous vous \u00e9tiez achat d\u00e9velopper une arme redoutable et vous Piaf qui aide la tester un peu comme mon voisin la Joux qui s'\u00e9tait bricol\u00e9 une carabine, pour tirer sur des bo\u00eetes de conserve, il a quand m\u00eame fini par des dessouder \u00e0 pourvoir, je me suis document\u00e9e, j'ai lu que vos compatriotes \u00e0 l'\u00e9poque avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas atomis\u00e9 Kyoto parce que le chef de l'arm\u00e9e trouvait Kyoto de \u00e0 quoi \u00e7a tient, c'est vrai que, quitte \u00e0 bombarder, autant que ce soit un endroit qu'on n'a pas pr\u00e9vu de visiter, je serais pas tranquille si j'habitais Clermont-Ferrand en plus pour Hiroshima et Nagasaki, vous aviez pr\u00e9par\u00e9 des bombes avec 2 recettes diff\u00e9rentes, une au plutonium et une \u00e0 l'uranium et que vous chamailler pour savoir laquelle \u00e9tait la moins digeste, on m'a dit qu'il fallait jamais oublier que sans les Am\u00e9ricains pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale, l'Allemagne de minerai toute l'Europe, \u00e0 ce titre, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler d'Angela Merkel, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Monsieur Obama je suis admiratif du g\u00e9nie de guerre am\u00e9ricain au Japon comme ailleurs, d'abord au d\u00e9partement militaire, vous appelez \u00e7a, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, alors que vous \u00eates toujours en train d'attaquer tout le contraire des attaquants de l'\u00e9quipe suisse, les Am\u00e9ricains, c'est vous qui faites le plus souvent la guerre mais vous \u00eates suffisamment malin pour ne jamais la faire chez vous, c'est une technique imparable quand tout le monde sera mort dans le reste du monde, il y aura plus personne pour vous emb\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [66%] :\r\nLes par l\u00e0 le dimanche de 11 heures \u00e0 lire, c'est la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T10:33:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Thierry", "role": "syndic de la Ville de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C27DA079-A500-4649-913C-B8206E400BEA", "internalArchiveId": "C27DA079-A500-4649-913C-B8206E400BEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Daniel Cherix: comment peut-on pr\u00e9voir l'impact d'une nouvelle esp\u00e8ce invasive?", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Et comment \u00e9valuer si l'on doit-on essayer de d'\u00e9radiquer cette esp\u00e8ce tout de suite ou pas?\r\nOn a recens\u00e9 un peu plus de 11'000 esp\u00e8ces invasives en Europe: moustique tigre, frelon asiatique mouche Suzuki, par exemple.\r\n\r\nLe professeur Wolfgang Nentwig et son \u00e9quipe de l'Universit\u00e9 de Berne ont trouv\u00e9 un moyen de classer ces esp\u00e8ces. Ils ont mis au point une classification des 12 dommages auxquels il faut pr\u00eater attention: l'incidence sur les animaux, sur la v\u00e9g\u00e9tation, la sant\u00e9 ou sur l'\u00e9conomie.Cela permet donc de mieux cibler l'\u00e9nergie et l'argent \u00e0 investir dans ce domaine. Bonne nouvelle !Les explications de Daniel Cherix.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723901", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Daniel Cherix: comment peut-on pr\u00e9voir l\u2019impact d\u2019une nouvelle esp\u00e8ce invasive?  / MJA_2016-05-29T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Et comment \u00e9valuer si l\u2019on doit-on essayer de d'\u00e9radiquer cette esp\u00e8ce tout de suite ou pas?\nOn a recens\u00e9 un peu plus de 11'000 esp\u00e8ces invasives en Europe: moustique tigre, frelon asiatique mouche Suzuki, par exemple."], "variantIds": ["ece-7723901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:29:05Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour Daniel bonjour Christine, il semblerait qu'il y a eu des nouvelles m\u00e9thodes par rapport aux invasive pour \u00e9valuer les risques des des Amazighs effectivement l'Antoine Humeau, h\u00e9 bien toutes les esp\u00e8ces ont rendu puisque vous savez que notre continent mais tous les continents \u00e0 la surface de la plan\u00e8te, on a un probl\u00e8me majeur, devant lequel il faut r\u00e9agir, c'est le d\u00e9placement d'esp\u00e8ces qui, une fois install\u00e9s, parfois, peuvent prendre des comportements nouveaux et de venir invasive si on cite le moustique-tigre, la coccinelle asiatique Le frelon asiatique des esp\u00e8ces dont nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 il y a un petit probl\u00e8me c'est de comment pouvoir pr\u00e9voir est envisag\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une nouvelle esp\u00e8ce quelle va -t-\u00eatre son impact quels risques qu'elle comporte et qu'est -ce qu'il faut envisager ce qu'il faut vraiment essayer de l'\u00e9radiquer, tout de suite ou pas, alors je vous rappelle quand m\u00eame pour la petite histoire, c'est que, on consid\u00e8re qu'il y a \u00e0 partir de Christophe Colomb donc prenons une date \u00e0 1400 de ce Lucas, responsable de tout, de tous nos maux, \u00e0 surface de la plan\u00e8te, en tout cas pour les esp\u00e8ces invasives, h\u00e9 bien on a recens\u00e9 un peu plus de 11000 esp\u00e8ces exotiques en Europe, alors bien s\u00fbr, toute notre viennent pas invasive et ennuyeuse, mais un certain nombre, peuvent provoquer de gros probl\u00e8mes effectivement bah, c'est le cas du moustique tigre du frelon asiatique Roudaut d'esp\u00e8ces comme la mouche Suzuki qui elle peut avoir des probl\u00e8mes dans la viticulture, par cons\u00e9quent, il \u00e9tait important de trouver un moyen pour essayer de classer ces esp\u00e8ces aussi bien v\u00e9g\u00e9tal et animal et c'est ce \u00e0 quoi cet une \u00e9quipe du professeur de l'universit\u00e9 de Berne, donc ils ont, en prime, en fait, ils ont mis au point une classification des dommages dus aux esp\u00e8ces invasives, alors on fait l'impact de chaque esp\u00e8ce est \u00e9valu\u00e9e selon des crit\u00e8res notamment sur leur incidence sur les animaux ou sur la v\u00e9g\u00e9tation sur l'agriculture, la sylviculture, l'\u00e9conomie, la sant\u00e9 etc et sur la base de ces 12 crit\u00e8res, h\u00e9 bien, qui sont des crit\u00e8res, on va dire, objectif puisque c'est bas\u00e9 sur des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, h\u00e9 bien ils peuvent donner un classement et peut vous dire cette esp\u00e8ce consid\u00e9r\u00e9e comme invasive ne pr\u00e9sente pas autant de probl\u00e8mes qu'on veut bien le le dire donc \u00e7a vaut pas la peine de tenter l'\u00e9radiquer parce que parfois c'est d\u00e9j\u00e0 ou 3 quarts ou tr\u00e8s difficile, pensez \u00e0 ce brave moustique-tigre, qui lui, pour l'instant n'est pas pr\u00e9sente en dans les, dans les cantons romands mais s'en rapproche, est ce qu'il faut envisager quelque chose d'un moustique tigre, on va le voir par la suite, c'est une esp\u00e8ce qui prirent peut pr\u00e9senter certains dangers, notamment si il est associ\u00e9 \u00e0 la transmission de maladies, on parle du chikungunya en France de la etc, donc on a maintenant un outil et \u00e7a va permettre aux personnes responsables parce que vous rappelle qu'il y a une strat\u00e9gie de la biodiversit\u00e9 qui concerne les esp\u00e8ces invasives, \u00e7a va permettre d'aller plus rapidement je dirais dans les bonnes directions et de pouvoir renseigner les sp\u00e9cialistes qui soit au niveau forestier au niveau agricole ou au niveau environnemental de la mani\u00e8re dont il faut g\u00e9rer ces esp\u00e8ces invasives Kim, on va quand m\u00eame le dire, on va terminer sur un petit chiffre qui, au niveau de l'Europe de l'Union europ\u00e9enne co\u00fbte environ 12 milliards d'euros par ann\u00e9e, corps et alors est -ce qu'un exemple de d'une esp\u00e8ce invasive qui n'est au fond pas tr\u00e8s risqu\u00e9 alors \u00e9tudes oui il existe alors finir positivement positivement pas mais \u00e0 certaines esp\u00e8ces dans \u00e7a sert plus rien faire parce qu'elles ont, elles, ont pris par exemple a renou\u00e9, du Japon et une esp\u00e8ce, donc on n'arrivera pas, donc on pourra pas s'en d\u00e9barrasser, donc il faut vivre avec, il faut essayer de ma\u00eetriser comptant un peu mais on ne va pas investir des millions pour se d\u00e9barrasser d'une esp\u00e8ce qui m'a malheureusement pr\u00e9sente quelques soucis mais dont Malraux G\u00e9rard quand il faut faire, a offert \u00e0 Lacq, voil\u00e0, il y a pas mal d'esp\u00e8ces au fond, au fond, pas mal d'esp\u00e8ces, alors c'est vrai que bon nombre d'esp\u00e8ces reste tranquille dans nos jardins, du point de vue des plantes dans la nature pour un certain nombre d'esp\u00e8ces animales, mais de temps en temps, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00eatre attentif, certaines peuvent s'exciter et devenir tout d'un coup, effectivement, on va y sont en train invasive et poser de gros probl\u00e8mes, dont le moustique-tigre dans le moustique-tigre merci Daniel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-27T13:23:20Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AED9278E-6790-499C-82E6-130249C5034C", "internalArchiveId": "AED9278E-6790-499C-82E6-130249C5034C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme : LES PARADOXES DE LA SOLITUDE", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schurmans, Marie-No\u00eblle;Simeone, Italo\r\nLES PARADOXES DE LA SOLITUDE\r\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d'auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\r\nINVITES:\r\nMarie-No\u00eblle Schurmans, sociologue, professeure honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nItalo Simeone, psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve. Privat-docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9dicine (Unil - Unige).\r\n\r\n* * LES PARADOXES DE LA SOLITUDE\r\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d'auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\r\nINVITES:\r\nMarie-No\u00eblle Schurmans, sociologue, professeure honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nItalo Simeone, psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve. Privat-docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9dicine (Unil - Unige).", "durationSec": 3237, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723833", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 29.05.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-05-29T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 29.05.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-05-29T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["LES PARADOXES DE LA SOLITUDE\n\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d\u2019auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\n\nINVITES:\n\nMarie-No\u00eblle Schurmans, sociologue, professeure honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\n\nItalo Simeone, psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve. Privat-docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9dicine (Unil \u2013 Unige).", "LES PARADOXES DE LA SOLITUDE\n\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d\u2019auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\n\nINVITES:\n\nMarie-No\u00eblle Schurmans, sociologue, professeure honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\n\nItalo Simeone, psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve. Privat-docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9dicine (Unil \u2013 Unige)."], "variantIds": ["ece-7723834", "ece-7723833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T15:02:50Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [83%] :\r\nPoint les \u00e9chos de Vacarme de pointer les paradoxes de la solitude Marc l'V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [73%] :\r\nOui, bonjour, ici Genevi\u00e8ve moi je dois parler de la solitude et la pi\u00e8ce de solitude cette vous savez comment a \u00e9t\u00e9 soit autant r\u00eaver que toutes les autres, il y avait le m\u00eame homme et sans fin et apr\u00e8s il y a ce sentiment affreux que Solitude alors c'est ou coule ou alors on sommet on r\u00e9agit, et c'est ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [76%] :\r\nJ'ai beaucoup d'amis \u00e0 l'\u00e9poque et puis surtout parce qu'un moment, alors des fois on se pose la question : pourquoi on on est encore sur terre, moi je vous fais pas cette affaire cadeau parce que justement je trouve tout seul qu'est -ce que l'\u00e9chelle normal, les jeunes qui sont en notre et normal, on a \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 aussi oui c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [89%] :\r\nAlors merci d'abord de ramener la philosophie \u00e0 la radio, je pense effectivement que on a Dr\u00f4me besoin, donc oui, je pense qu'il y a beaucoup de solitude et je pense que un des meilleurs penseurs de la solitude, c'\u00e9tait Karl Marx, qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile par rapport \u00e0 ce que le syst\u00e8me \u00e9conomique o\u00f9 on produit pour quelqu'un d'autre, et on a d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 justement de sa force de travail et de sa d\u00e9cision sur la force de travail, donc \u00e7a je pense effectivement, \u00e7a produit de la solitude, parce qu'on se s\u00e9pare soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [75%] :\r\nJe suis tr\u00e8s heureux d'abord attendu mais comme philosophe, c'est vrai, le propos de Popol Lavanchy le retrait\u00e9 contrebassiste c'est dans la solitude plus que j'ai ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:02) [84%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 qu'on qu'on qu'on n'est pas fait pour vivre seul, d'ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9, elle fait tout pour les couples ou les personnes \u00e0 2, on peut, il suffit de voir les agences de voyages, tout est en chambre double quand on est dans un restaurant, tout est pr\u00e9vu pour les personnes qui sont au moins que et puis manger dans un coin, on nous donne en g\u00e9n\u00e9ral pas les tables, enfin bref, moi je suis pas depuis assez longtemps et c'est vraiment douloureux devoir comme la solitude enfin ne fait surtout est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile dans notre soci\u00e9t\u00e9 moderne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:36) [90%] :\r\nBonjour, je voudrais vous f\u00e9liciter pour ce superbe reportage aujourd'hui jeudi sur les nouveau- n\u00e9s et je voudrais encore ajouter quelque chose, c'est qu'\u00e0 tort \u00e0 la photo de la famille dans le berceau du nouveau- n\u00e9 qui est pourtant soit intensif, il faut noter aussi qu'en physique quantique, il y a au travers de la photo des vibrations qui s'exprime et moi j'ai pens\u00e9 en \u00e9coutant le reportage que au-del\u00e0 des r\u00e9f\u00e9rences pour l'infirmi\u00e8re, pour nous, avec le b\u00e9b\u00e9, il y a certainement aussi la vibration de la famille du b\u00e9b\u00e9 qui l'accompagne dans son berceau, alors que lui a besoin de justement ses Liens avec sa famille, qui ne peut pas encore c\u00f4toyer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:17) [72%] :\r\nMonsieur Yann, \u00e9coutez ce qui qui ont avec cette personne ici, explique ce mythe, \u00e7a m'a fait un 1000000000 extraordinaire, c'est magnifique, le message que notre dossier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [84%] :\r\nVivre comme \u00e7a \u00e0 notre \u00e9poque, recluses et loin de tout le monde ou ne plus vouloir faire tout \u00e7a pour vivre avec Dieu entre Guillaume, c'est vraiment tr\u00e8s triste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour ces messages, nous les avons recueilli sur la bo\u00eete vocale de Vacarme toute cette semaine \u00e0 la suite des reportages de Muriel M\u00e9rat Muriel qui nous a fait rencontrer aussi bien des retrait\u00e9s que des nouveaux-n\u00e9s, des philosophes que des c\u00e9libataires \u00e0 la recherche de l'\u00e2me soeur et m\u00eame une soeur ermite autour de cette question : pourquoi la solitude est -elle si paradoxal, \u00e0 la fois redout\u00e9 et car elle nous met en marge de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi recherch\u00e9e et valoris\u00e9e, on pense aux m\u00e9ditant et leur retraite solitaire ou encore vous aventuriers du bout du monde en avion solaire, par exemple, pourquoi pas, \u00eatre ou ne pas \u00eatre seul en souffrir ou la savourer la solitude sera au coeur des \u00e9coutes Vacarme encore jusqu'\u00e0 10 heures en bonne compagnie avec vous Marie- No\u00eblle, ce qui rend ce bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue, professeur honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de ce livre : les solitudes paru aux Presses universitaires de France, la solitude c'est un terrain particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour une sociologue ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [92%] :\r\nTellement pas uniquement parce qu'on on pourrait voil\u00e0 au qualifi\u00e9 la la qualit\u00e9 justement de de relations humaines, mais plut\u00f4t parce qu'on peut saisir cette exp\u00e9rience exp\u00e9rience de solitude \u00e0 travers justement la la multiplicit\u00e9 de ces visages de ces facettes et voir comment les personnes travaillent leur exp\u00e9rience, c'est \u00e7a qui m'a le plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [88%] :\r\nOn peut en faire le tour en une vie de sociologie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [93%] :\r\nAh ben il faut il faut beaucoup de de vedettes de pour arriver \u00e0 r\u00e9colter des r\u00e9cits d'exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [79%] :\r\nC'est un c'est un Champ d'exp\u00e9rimentation assez vaste, c'est \u00e7a que je me disais : la la pour les personnes pour les chaussures, les sociologues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [91%] :\r\nSociologue aussi bien s\u00fbr, mais les sociologues, enfin, beaucoup de mes confr\u00e8res ont tendance apr\u00e8s d\u00e9finir ce qu'est la solitude pour restreindre l'objet pour le pr\u00e9- d\u00e9finir justement, et moi j'ai essay\u00e9 justement de ne pas le d\u00e9finir pour d\u00e9couvrir la fa\u00e7on dont les gens le vivait dans le d\u00e9roulement de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [88%] :\r\nVous n'\u00eates pas seuls Marie- No\u00eblle ce clairement si vous \u00eates avec Italo Sim\u00e9one et bonjour, bonjour, vous \u00eates -vous psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez \u00e9t\u00e9 Privat 200 de la facult\u00e9 de m\u00e9decine des universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve et puis longtemps vous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin- chef du Service universitaire de psycho- g\u00e9riatrie \u00e0 Cery dans l'contraint de veau et \u00e0 Gen\u00e8ve et vous avez \u00e9galement \u00e9crit des livres concernant notre sujet d'aujourd'hui, la solitude, \u00e7a s'apprend l'exp\u00e9rience du veuvage racont\u00e9e par celle qui la vivent aux \u00e9ditions Georg et puis toujours aux \u00e9ditions Georg vivre sans elle le veuvage au masculin, donc en miroir, l'autre partie de la m\u00eame facettes est -ce que vous aviez envie je vous ai vu prendre des notes pendant la diffusion des, des, des r\u00e9actions de nos auditeurs, mais ce qui est quelque chose qui vous a frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [87%] :\r\nMais oui, il y a la 1\u00e8re dame par exemple qui a dit d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de sa force de travail, je me demande si vers les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, parlera encore \u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de la force de travail, mais c'est vrai qu'avec toute une vie, on \u00e9tait dans une activit\u00e9 bien structur\u00e9eetc. qu'appara\u00eet \u00e0 la retraite, on est 107 cette structuration du temps et donc on peut \u00eatre un peu perdus en paix seul avec soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [89%] :\r\n\u00eatre un peu seul avec soi -m\u00eame, c'est ce que vit Jean par exemple, il y a 90 ans, il vit \u00e0 Lorette Fribourg, dans une petite maison, et puis il n'est pas tout \u00e0 fait seul ce jour- l\u00e0, puisqu'il est avec Muriel M\u00e9rat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:27) [73%] :\r\nTu dis bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [88%] :\r\nMais ce chat, il est tr\u00e8s important en fait dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:39) [93%] :\r\nOui, oui, c'est ma famille. \r\nSi j'aurais du chagrin parce que plus que un des enfants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, les enfants, les jamais. \r\nBon avec mon fils, j'ai des rapports \u00e9loign\u00e9 mais c'est que, et c'est compr\u00e9hensible et surcharg\u00e9s par son travail, il habite Gen\u00e8ve, il a une famille avec 2 enfants, donc lui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [69%] :\r\nMerci bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:04) [88%] :\r\nIl peut pas encore s'occuper de leur de son p\u00e8re, c'est pas possible, mais quand on se rencontrent, \u00e7a arrive, je n'ai vu au fun\u00e9railles de mon fr\u00e8re, les rapports sont sont cordiaux et vous n'\u00eates pas en guerre avec ma fille, je j'ai pas compris ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:21) [75%] :\r\nParce que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [91%] :\r\nElle m'en veut terriblement. \r\nMais c'est des affaires de famille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [82%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:28) [98%] :\r\nDerni\u00e8rement j'ai envoy\u00e9 une photo de moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:31) [98%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:31) [79%] :\r\nBon, disant, j'aimerais que la petite sache quand m\u00eame quel un grand- p\u00e8re maternel et que je ne vois pas temps photo puisque on peut pas se voir dans la nature. \r\nMais je, je, peut-\u00eatre jamais de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:52) [94%] :\r\nMais ce qui fait qu'effectivement, vous avez pas de Liens familiaux hormis vote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:58) [84%] :\r\nJustin oui oui, avec lui, j'ai m\u00eame les sc\u00e8nes de m\u00e9nage. \r\nAlors voyez que je suis vraiment oblig\u00e9 de de faire avec la solitude parce que il y a personne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:17) [94%] :\r\nDonc l\u00e0, en face de nous, il y a une grande b\u00e2tisse qui doit \u00eatre un nom, une ancienne ferme c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:21) [88%] :\r\nC'est une ancienne ferme y avait des vaches, je suis arriv\u00e9, et puis l\u00e0, dans cette grande maison en bois y \u00e0 mes voisins que je vois, ils sont sympathiques mais j'ils ont 2 enfants, ils sont tr\u00e8s occup\u00e9s, je les vois 2 fois par mois \u00e0 peu pr\u00e8s bonjour, boire un verre ensemble mais le reste du temps, je suis l\u00e0, tout seul avec votre chien oui sauf quand je sors, mais je sors pour faire les courses pour mon plaisir, pourquoi j'ai de la peine \u00e0 sortir, je risque des crises d'asthme appelle un pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:50) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:50) [77%] :\r\nSi vous \u00eates menac\u00e9 de de crise dans la Somme pour le moindre effort d\u00e8s que \u00e7a monte de la montagne ne peut pas faire un mandat alors en c'\u00e9tait un tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:03) [91%] :\r\nEt par rapport \u00e0 la solitude, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 simple d'apprendre \u00e0 faire avec ou \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [89%] :\r\n\u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9, disons que la solitude, j'ai toujours aim\u00e9 quand je pouvais la choisir quand j'\u00e9tais en forme, j'allais volontiers une 1er tout seul ou bien avec mon chien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:20) [75%] :\r\nL'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:21) [88%] :\r\nJe n'ai pas m\u00eame compagnie mais avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:25) [71%] :\r\nEnfin, la vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [96%] :\r\nQuand on se fatigue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:27) [71%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:28) [90%] :\r\nQuand on peut moins faire 2 choses tout seul comme d'aller tout seul, en for\u00eat, alors on est oblig\u00e9 de de restreindre un peu \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a beaucoup de temps et \u00e7a nous p\u00e8se d\u00e9cide tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:44) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [98%] :\r\nMais s'il faut pas se laisser d\u00e9courager. \r\nFaut dire maintenant j'ai personne aujourd'hui, je voudrais personne mais demain peut-\u00eatre. \r\nNon, bon, des fois je me dis que c'est pas dr\u00f4le qu'est -ce que quand vous \u00eates seul dans une cabane comme la mienne, mais qu'il y a 3 jours de pluie, nuit et jour. \r\n\u00e7a, \u00e7a ne tombe sur le syst\u00e8me ce tant qu'on a maintenant ce froid gris c'est. \r\nAlors l\u00e0, il faut, il faut s'accrocher \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:30) [92%] :\r\nLa solitude choisie qui devient une solitude subie, selon le t\u00e9moignage de Jean au micro de Muriel M\u00e9rat est -ce que ce t\u00e9moignage Italo Sim\u00e9one est embl\u00e9matique de ce qu'on peut entendre chez les personnes \u00e2g\u00e9es, que vous avez c\u00f4toy\u00e9s pour votre pour votre livre La solitude, \u00e7a s'apprend est -ce que il y a les ingr\u00e9dients dans ce t\u00e9moignage, de la solitude qu'on peut vivre \u00e0 la fin de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:57) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [80%] :\r\nMoi je pense que, tout d'abord, il il faut dire que fait monsieur Jean il avait il dit il faut s'accrocher \u00e0 la vie, je pense qu'il s'accroche pas \u00e0 90 ans en ayant quelques vraiment de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9cu zonage, moi comme quoi il puis pas tellement se promener \u00e0 la montagne comme avant des r\u00e9sister seul, comme il dit, la cabane avec la pluie et il dit : il ne faut pas se laisser d\u00e9courager, c'est magnifique, moi je trouve c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:30) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire c'est une solitude qui ne m\u00e8ne pas \u00e0 la d\u00e9pression, dans ce cas -l\u00e0, c'est \u00e7a et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:35) [85%] :\r\n\u00e0 la vie, arriv\u00e9 \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'il ne s'est pas laiss\u00e9 aller malgr\u00e9 et malgr\u00e9 des accidents de parcours, je je dirais \u00e0 sa vie, il reste accroch\u00e9 \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [91%] :\r\nLorsque vous ce que vous voyez au quotidien dans votre pratique, c'est aussi que la solitude m\u00e8nent souvent malheureusement \u00e0 une forme de d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:55) [84%] :\r\nAlors je dirais que la personne qui vient m'avoir ah le moral bas et en ne parlant, je vois qu'il a pas mal de solitude dans cette personne, une personne la viande parce qu'elles soient morales ne va pas bien, je suis d\u00e9prim\u00e9 Docteur qu'est -ce que vous pensez, on m'a conseill\u00e9 de venir vous consulter, et l\u00e0 je vois un petit \u00e0 petit on vraiment qu'il y a beaucoup de solitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [92%] :\r\nSelon vous diriez que c'est l'un des ingr\u00e9dients principaux du mal- \u00eatre des gens qui viennent vous voir, je parle vraiment des gens apr\u00e8s la retraite, on va dire est -ce que c'est la solitude qui m\u00e8ne le plus souvent \u00e0 la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:41) [89%] :\r\nJe dois vous dire que quand il y a quelques jours, je vous avez vous m\u00eame contact\u00e9 juste apr\u00e8s moi j'ai vu une dame et comme \u00e7a je suis, je lui avais jamais pos\u00e9 la question : Solitude avez -vous et je lui ai pos\u00e9 la question : qu'est -ce que vous pensez \u00e0 la solitude, elle a commenc\u00e9 \u00e0 pleurer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [88%] :\r\n\u00e7a fait tout de suite, \u00e9chos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [74%] :\r\nEt alors j'ai voulu savoir et pourquoi, parce que je me sens, elle a 2 enfants et Marie et d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:14) [86%] :\r\nVous savez, je crois qu'il ne n'arrivait pas \u00e0, comment dire, qu'il avait de la difficult\u00e9 \u00e0 dire qu'elle \u00e9tait seule puisqu'elle \u00e9tait entour\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:21) [85%] :\r\nElle \u00e9tait entour\u00e9e mais en \u00e9tant se sentant pas aim\u00e9 et dans la solitude, c'est surtout \u00e7a, ou dans les phases de d\u00e9couragement de la vie, on se sent pas bien et on pense que les autres ne nous aiment pas et on a besoin, peut-\u00eatre \u00e0 son malade beaucoup de manifestations, d'amour, l'heure de la part des autres, c'\u00e9tait le cas de cette dame qui ne se sentait pas aim\u00e9 par ses enfants et son mari et moi qui la conna\u00eet depuis longtemps, j'ai tenu \u00e0 lui dire : maintenant, il ne vous le disent pas, mais il pense sera accroch\u00e9 avant ils viennent vous voir vous t\u00e9l\u00e9phone 7 alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:07) [92%] :\r\nC'est la diff\u00e9rence entre la solitude et le sentiment de solitude, parfois, on peut le ressentir, sans \u00eatre forc\u00e9ment physiquement, il semblerait que \u00e7a concerne passablement de 2 personnes, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et des chiffres qui datent donc de 2012 plus de 36 pourcent de de la population r\u00e9sidant en Suisse et \u00e2g\u00e9s de plus de 15 ans \u00e9prouvent un sentiment de solitude, donc c'est plus d'un tiers des Suisses qui \u00e9prouve ce sentiment Marie- No\u00eblle s\u00fbrement Soulier r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:39) [85%] :\r\nOui, je vais bien s\u00fbr parce qu'effectivement ce ce cas dont vous parlez, monsieur Sim\u00e9one et me fait penser \u00e0 des personnes avec lesquelles je m'\u00e9tais entretenu \u00e9galement et notamment \u00e0 la \u00e0 la culpabilit\u00e9 qu'il y a \u00e0 se dire cela \u00e0 oser exprimer un sentiment de solitude pourquoi est -ce qu'il partira, monsieur lui faut quand on n'est pas seul, donc je vous, je vous entendais donc je pense \u00e0 une femme que j'ai connu aussi mari\u00e9 avec des enfants en s'occupant de ses parents \u00e2g\u00e9s, il entend une profession de services et effectivement et tente, se sentant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment seule, sans oser le dire parce que elle ne serait pas comprise, elle serait aussi de d\u00e9pressive dans le regard des autres et en fait, en creusant sa situation, alors je vous rejoins partiellement par rapport au \u00e0 ce besoin d'amour, mais je le mentionne \u00e7a ou je le formulerait autrement, c'est-\u00e0-dire ce que ce qui est un peu le noyau commun pour les personnes qui expriment un sentiment douloureux tous les Tudor, c'est qu'ils ressentent un d\u00e9s\u00e9quilibre dans les relations et Jean en parlait \u00e9galement il parlait d'un immobilisme relationnel, il parlait de 2 de ses voisins et de son fils qui \u00e9tait occup\u00e9e, trop occup\u00e9 donc coup\u00e9 par une occupation ext\u00e9rieure un du conflit avec sa fille, donc on voit bien l\u00e0 avec quelques ingr\u00e9dients combien le don et le contre- don d'une relation vivante entre diff\u00e9rentes personnes est entrav\u00e9e pour toutes sortes de raisons et donc effectivement les personnes qui sont entour\u00e9es d'aider leur et qui finissent enfin et ce qui est tr\u00e8s important, c'est qu'ils arrivent \u00e0 qu'il puisse s'autoriser \u00e0 parler de ce sentiment de solitude et \u00e0 ce moment -l\u00e0 d\u00e9couvrir aussi les les ressources que peut apporter l'exp\u00e9rience de solitude qui qui est reconnu et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:29) [93%] :\r\nCe d\u00e9s\u00e9quilibre l'actionnaire, vous diriez que c'est un peu symptomatique de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:35) [87%] :\r\nJe ne n'ai pas v\u00e9cu \u00e0 d'autres \u00e9poques, j'ai difficile de devoir r\u00e9pondre de fa\u00e7on tout \u00e0 fait pr\u00e9cise, mais je pense \u00e0 ce que la la, de t\u00e9moignages de la dame m\u00e9gacit\u00e9 Marx et qui ne parlait d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 sa force de travail, on est d\u00e9j\u00e0 revenu une fois, je pense qu'aujourd'hui, peut-\u00eatre les choses se dirait autrement le l'impact des entreprises et de la de la vie dans la plupart des situations travail tend \u00e0 envahir la sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire \u00e0 coloniser un petit peu les espaces de la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:07) [94%] :\r\nOn va en parler justement de cette de l'impact des entreprises et de et du salariat, sur le sentiment de solitude des gens aujourd'hui, vous vouliez r\u00e9agir Italo Sim\u00e9one. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:17) [78%] :\r\nOui, juste quelque chose cette dame dont je parlais, elle a eu 50 l'ann\u00e9e, il vit avec sa fille et son mari, son fils vivent \u00e0 Li\u00e8ge, mais il se vouera etc etc et tant qu'elle se sont dot\u00e9s afflig\u00e9 par ce sentiment, comme je l'ai dit Total par apport \u00e0 \u00e0 ce monsieur Jean, on entend, moi je dirais que l\u00e0 apporte un par rapport \u00e0 cette Adam de 50 ans \u00e0 poste et certaines vuln\u00e9rabilit\u00e9s et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on se sent davantage et qu'on ait plus d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:00) [88%] :\r\nPlus lisse que \u00e7a est -ce que \u00e7a apporte aussi une certaine habilet\u00e9, c'est-\u00e0-dire une certaine capacit\u00e9 \u00e0 apprivoiser la solitude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:08) [85%] :\r\nSans doute ce monsieur Jean doit savoir le faire, il en secret pourra alors entend \u00eatre telle qu'il se d\u00e9crit, seul, ne pas pouvoir marcher comme il faisait avant la montagne, etc, et le fait qu'il est l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'il a encore une fois, une force de vie qui est, qui n'est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:32) [87%] :\r\nMais au-del\u00e0 de ce que, de ce cas particulier est -ce qu'on pourrait se dire que c'est un des paradoxes de plus de la solitude qui fait qu'on est \u00e0 la fois plus vuln\u00e9rable \u00e0 un certain \u00e2ge aux m\u00e9faits de la solitude, mais aussi justement ce comme je disais plus habiles \u00e0 l'apprivoiser, est ce que c'est qu'commun\u00e9ment partag\u00e9 ces 2 aspects. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:51) [83%] :\r\nMoi, je pense, oui, parce qu'avec l'\u00e2ge, on acquiert, jour apr\u00e8s jour, jour apr\u00e8s jour on acquiert de l'exp\u00e9rience de la vie de son m\u00eame par rapport aux autres par rapport aux \u00e9l\u00e9ments qui nous entourent et ce monsieur Jean et il est bien plus \u00e2g\u00e9 que moi, plus \u00e2g\u00e9 que nous, et il a v\u00e9cu davantage non et sans doute qu'il a cumul\u00e9 plus d'exp\u00e9rience que nous parce que nous ne savons pas si nous arrive alors on on entend mais lui il a 90 ans, il a la certitude de bien \u00eatre arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:27) [83%] :\r\nJe vous propose qu'on \u00e9coute ce qu'on en dise quelques philosophes par Muriel M\u00e9rat, mais ce sera juste apr\u00e8s qu'rh\u00e9nane au coin du monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:38) [63%] :\r\nParce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:42) [80%] :\r\nJe crois que c'est vraiment quelque chose que que j'ai v\u00e9cues, o\u00f9 je me suis retrouv\u00e9 la marque o\u00f9 \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 me retrouver dans un autre, un autre village je me retrouver \u00e0 devoir mettent Milan page pas acheter du nouveau se garder pour tout ce qui est assurance pour tout ce qui est ben \u00e0 informatique, toutes ces choses -l\u00e0, c'est seul qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:12) [60%] :\r\nTandis, elle est li\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re de toucher qui font \u00e9clater. \r\nParce il un certain que si on ne l'a jamais et c'est quand m\u00eame que la lumi\u00e8re soit. \r\nDonc veut \u00e7a on donc lire il y a quoi comme pour Christophe les choses chez toi pas partir quand m\u00eame. \r\nReste \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les Liens, surtout les jeunes qui roulent. \r\nParce lessivage, essorage \u00e0 Bondy, c'est il faut il faut que la lumi\u00e8re. \r\nBonjour, je veux qu'il faut le point commun chose quoi qu'il existe un d\u00e9chet, un des points de je suis. \r\nC'est ce coin d'une interview chez toi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:14) [81%] :\r\nJ'aimerais bien je entr\u00e9e \u00e7a ne sont vachement important, c'est que on ait des des philosophes dans une cuisine qui disons tous peu de 2 mani\u00e8res diff\u00e9rentes qu'on ne y croit pas, qu'on n'a pas vraiment d'exp\u00e9rience de la solitude, mais qu'est -ce qu'on fait alors en tant que philosophe admettons de toutes ces nombreuses personnes qui effectivement ont un sentiment de solitude, on souffre qu'est -ce qu'on en fait comment qu'est -ce qu'on leur propose comme comme histoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:37) [88%] :\r\nOn leur propose agenda mais au monde Solitude et on parle de reconnaissance et ce sentiment de solitude dont on leur \u00e0 mon avis on le, on l'utilise \u00e0 tort dans beaucoup de situations, notamment dans la situation des entreprises donc ce ce manque de reconnaissance, \u00e7a c'est important, Le Mans, si vous voulez, de pouvoir agir de voir sa pens\u00e9e se traduire en actions typiquement le PDG vient vous demander votre avis si vous \u00eates assez haut dans l'\u00e9chelle et apr\u00e8s va prendre sa d\u00e9cision avec le 3 ou 4 coll\u00e8gues qui n'ont rien d'abord avec vous et donc vous vous sentez d\u00e9poss\u00e9der donc a des possessions et le manque de reconnaissance, \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e l'angoisse, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une rupture justement dans les, dans les possibilit\u00e9s de communicative et mais aussi d'\u00e7a \u00e7a existe \u00e0 mon avis, \u00e7a \u00e7a traduit l'isolement ou du sentiment de solitude \u00e7a s'place \u00e7a produit d'angoisse mais le l'angoisse n\u00e9e il y a peu, n'est pas l\u00e0 pour moi la m\u00eame chose que la solitude, la solitude, \u00e7a serait \u00e7a serait d'ailleurs je sais je sais m\u00eame pas comment la d\u00e9finir, mais ce serait peut-\u00eatre quelque chose comme se retrouver face au vide. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:40) [82%] :\r\nPeut -on parler de machine \u00e0 produire de la solitude ou dans situation qui produisent de la solitude, faisons un petit d\u00e9tour j'aimerais prendre l'exemple, que pense l'auteur d'avec lui \u00e9vitant de moi parce que c'est la Slater donc philosophe contemporain allemand qui fait une th\u00e9orie du sujet et il prend comme mod\u00e8le, le mod\u00e8le de ce que serait en g\u00e9n\u00e9ral le sujet dans le rapport du nourrisson ou placentaire en 10 ans, assez, assez belle montre que le nourrisson In\u00e8s avec un double le double, c'est le placenta qui sort d'ailleurs apr\u00e8s lui, etc, et dans la plupart des cultures traditionnelles, disons pour faire simple, il y a un traitement qui se placenta qui n'a justement pas appeler placenta, \u00e7a c'est un terme m\u00e9dical horrible mais qui a un accompagnateur double un esprit c'est un jumeau, et ensuite, toute la question c'est de savoir comment dans ma vie et je vais \u00eatre accompagn\u00e9 par c'est esprit et je vais pouvoir avoir des rituels, des lieux, des amulettes qui vont faire pr\u00e9cis\u00e9ment pas seul au sens de cette solitude contemporaine, parce qu'il y a un traitement en quelque sorte, rituel religieux, si on veut bien mais avec des esprits et toutes sortes de transactions rituel qui font pr\u00e9cis\u00e9ment je suis accompagn\u00e9 le contrat programme ils sont plac\u00e9s un peu \u00e0 la poubelle, o\u00f9 est donc la solitude c'est bien de cela dont il s'agit, on a produit des individus qui non seulement sont en manque de reconnaissance, mais non plus de rapports de transactions avec leurs d\u00e9mons leur Dieu leurs esprits. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:07) [89%] :\r\nNon, moi je voulais introduire un terme si vous voulez dans dans cette discussion qui elle est seulement donc c'est un c'est un sentiment d'accord mais c'est c'est un sentiment qui correspond \u00e0 une situation dans laquelle on n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnue et on a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme jetables exactement le probl\u00e8me, c'est \u00e7a, c'est se sentir je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:32) [90%] :\r\nC'\u00e9tait 4 philosophe autour d'une table \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ritif ou comment philosopher en restant connect\u00e9 avec le monde r\u00e9el, peut-\u00eatre il y avait Cl\u00e9o Collomb Philip Clark Michel Vannier Gabriel Dorte au micro de Muriel M\u00e9rat, je vous ai vu sourire Marie- No\u00eblle, ce qui commence \u00e0 \u00e0 l'\u00e9vocation du double le plafond pas qui serait le le double perdu qui nous laisseraient seul jusqu'\u00e0 la fin de nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:55) [88%] :\r\nD'\u00e7a je pense qu'ils ont raison, effectivement, il y a, il y a des cultures o\u00f9 justement on a sa petite soeur jumelle o\u00f9 son fr\u00e8re jumeau et je pense que tout rituel de ce type -l\u00e0 \u00e9tonnant est une aide pour traverser les les \u00e9preuves au cours de la vie non je, je souriais aussi, notamment parce que, effectivement, ces 4 personnes sont quand m\u00eame focalis\u00e9e toujours sur le manque et voil\u00e0, je pense que ce n'est pas une fa\u00e7on compl\u00e8te de d'analyser, de voir l'exp\u00e9rience de solitude que de se focaliser sur le seul visage du manque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:30) [99%] :\r\nNotamment le manque de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:32) [86%] :\r\nLe reconnaisse vraiment innovante de relations, le manque de s'il manque de \u00e7a et voil\u00e0, je pense que les les cette cette focalisation sur le manque qui sa sortie donc bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e de il faut pallier il faut remplir il faut apporter et ne pas reconna\u00eetre la valeur que peut aussi avoir l'exp\u00e9rience de solitude, c'est un pi\u00e8ge et il nous vient de loin, il nous vient vraiment de notre histoire et vous vous savez certainement au cours des choses dans les soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9odales en remonte loin l\u00e0 disons 11\u00e8me 12\u00e8me si\u00e8cle par exemple prend prend des quelques points de rep\u00e8re les familles \u00e9taient extr\u00eamement soud\u00e9e et il y avait pas d'espace priv\u00e9 ah les gens partager la m\u00eame chambre sur les m\u00eames couches, et donc l'id\u00e9e m\u00eame de se penser en tant qu'individu se d\u00e9pla\u00e7ant en pensant r\u00e9agissant diff\u00e9remment des autres, avec une personnalit\u00e9 \u00e0 une individuation propre n'\u00e9tait pas possible et donc ce qu'est ce qui se passe est -ce que la solitude n'existait pas, bien s\u00fbr qu'elle existait, il existait la solitude sanction un des visages du pas qui peut \u00eatre celui de la le bannissement l'exil ou la mise en quarantaine par exemple c'est un un visage tout \u00e0 fait horrible tout \u00e0 fait effrayant, il y avait aussi le visage de la solitude perte quand on est atteint par un combat : la guerre des catastrophes naturelles ou on perd ses proches, etc donc nous h\u00e9ritons de de visages extr\u00eamement angoissant, il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:02) [82%] :\r\nVisage de la solitude joyeuse, alors il y a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:05) [83%] :\r\nEt il y avait, mais elle \u00e9tait tellement rare et mythifi\u00e9e c'\u00e9tait celle notamment, enfin il y a 2 personnages qu'illustre bien qu'sont un petit peu un dans dans ces histoires de du moyen- \u00e2ge qui est celle de la figure de l'ermite on il y avait pas mais je ne en suis pensait et aussi celle du chevalier errant, mais d'une certaine mani\u00e8re, c'\u00e9tait des personnages qui vivaient des vies totalement atypique et qui mettait en sc\u00e8ne ce que les le commander mortelle ne pouvait et ne voulait pas vivre aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'il a l'\u00e9quivalent avec les voyageurs solitaires, un des des choses de ce type -l\u00e0 mais surprend type le cours de l'histoire, si vous voulez, ben \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle, \u00e0 la mont\u00e9e de la bourgeoisie, \u00e7a va perdurer pendant longtemps et et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que tout se passe, on le voit \u00e0 travers des objets un par exemple ben l\u00e0 le portrait va se mettre \u00e0 \u00e9merger donc mettant en valeur les tr\u00e8s singulier d'une personne, le roman bien s\u00fbr le le r\u00e9cit autobiographique, le coffre, etc, et puis au niveau de l'habitat, la sp\u00e9cialisation des pi\u00e8ces et l'apparition des pi\u00e8ces, des chambres \u00e0 coucher ou aussi de ce qu'on appelait le cabinet travaille travail qui est aujourd'hui appel\u00e9 bon un bureau et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, petit \u00e0 petit et \u00e7a se transforme tr\u00e8s tr\u00e8s doucement, \u00e7a devient un luxe, la solitude positiver acte est quelque chose que peuvent s'ouvrir les les grands bourgeois et se divulgue 17\u00e8me 18\u00e8me \u00e7a se divulgue dans la moyenne de la petite bourgeoisie bien s\u00fbr pas dans les classes populaires urbaines qui file toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dense et donc on voit appara\u00eetre cette nouvelle figure qui est la, ce titre est valoris\u00e9 la solitude luxe et donc \u00e0 part \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il y a un \u00e9clatement du visage, la solitude, il y a l\u00e0 bien s\u00fbr il y a la la solitude agr\u00e9able douloureuse, il y a solitudes profane ou sacr\u00e9 \u00e0 la foule et Solitude sage les solitudes folle, etc, savoir folk Robert de justement survient au d\u00e9but de l'histoire \u00e0 ce point au moment o\u00f9 le la solitude dans les villages tr\u00e8s tr\u00e8s resserr\u00e9, quelque part, n'existait pas, h\u00e9 bien se promener seul \u00e9tait une sorte de synonyme de folie en revanche au dos au XVIIe, hein, le le le celui qui s'enferme dans son cabinet pour \u00e9tudier lire \u00e0 ce moment l\u00e0, ces figures sage de solitude sage, voyez, il y a, il y a, voil\u00e0, il y a un \u00e9clatement des profils des visages des facettes de la solide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:39) [85%] :\r\nTu n'\u00e9tais pas besoin de remonter si loin, m\u00eame si c'est vraiment int\u00e9ressant de vous entende Marie- No\u00eblle, s\u00fbrement, je reviens \u00e0 ce que nous disait une auditrice au d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est qu'aujourd'hui, se promener seul ou ou aller seul aller seul au restaurant, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose de tr\u00e8s bien admis de tr\u00e8s bien vu il y a aussi toujours un peu cette solitude folle entre guillemets ou pas folle, en tous cas un peu suspecte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:00) [85%] :\r\nUn peu suspecte, disons qu'on ait vu dans les zones dans le dans le jugement dans le regard des autres, le diagnostic de solitude qu'on qu'on va peut-\u00eatre s'auto- attribuer c'est je suis venu seul, mais je me vois seul mais aussi, je suis vu seul et voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai j'ai toujours cette anecdote : ah, on pense \u00e0 une \u00e9tudiante qui disait je vais pas la caf\u00e9t\u00e9ria seul parce qu'on on va penser que je n'ai pas d'amis, on voit tr\u00e8s bien ce poids du jugement d'autrui et cette voil\u00e0 ce cette culpabilit\u00e9 qui va ressortir de ce de ce regard qui frise d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0, je suis pas comme les autres, hein, je suis pas complet et voil\u00e0 c'est, c'est peut-\u00eatre pas une solitude folle mais c'\u00e9tait Solitude toujours qui repr\u00e9sente le st\u00e9r\u00e9otype du manque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:46) [87%] :\r\nL'\u00e9clatement des visages de la solitude, vous en parliez Marie- No\u00eblle s\u00fbrement, c'est ce qu'il faudrait, du coup, je me retourne vers vous, Italo Sim\u00e9one trouver peut-\u00eatre d'autres mots pour parler de, de, de la solitude, on est peut-\u00eatre un peu pauvre dans la langue fran\u00e7aise en n'ayant que ce mot l\u00e0 solitude pour parler d'\u00e9tat assez diff\u00e9rents les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:06) [88%] :\r\nOui, mais justement je, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous comme vous disiez dans ce discours entre copains, philosophe, il y a vraiment manque et moi je me demande pourquoi cette connotation n\u00e9gative dans la solitude, la solitude de fin juillet, mais aussi avec la pl\u00e9nitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:26) [90%] :\r\nIl y a une partie de la solitude qui est souffrance, vous \u00eates bien plac\u00e9 pour le savoir dans votre cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:30) [83%] :\r\nSi voil\u00e0 et c'est cette partie que j'appellerais, maladie de la solitude ou cette souffrance qui p\u00e8te les souffrances extr\u00eames assez souvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:41) [72%] :\r\nEt comment vous appelleriez alors la solitude bien v\u00e9cu choisi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:47) [77%] :\r\nSolitude heureuse, heureuse Solitude qui cherchait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:56) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:57) [84%] :\r\nPar exemple, parce que, en g\u00e9n\u00e9ral on parle aussi de solitude, comme si elle de nous tomber du ciel comme si c'\u00e9tait quelque chose, laquelle nous ne pouvions pas faire face qui nous vient d'id\u00e9aux, tandis qu'\u00e0 la solitude, un nous-m\u00eames, elle permettrait aussi choisi beaucoup de personnes choisissent d'\u00eatre la seule langue parl\u00e9e d'ermite sans doute au Niger, vient de r\u00e9aliser un moment, je pense, mais j'ai j'ai j'ai j'ai visit\u00e9 il y a une vingtaine de jours Japon une vall\u00e9e de monast\u00e8res bouddhistes surtout sociale \u00e7a dans les limites parfois d'une vie communautaire, mais ils sont tous, j'\u00e9tais content parce que s'il n'\u00e9tait pas content, il serait pas l\u00e0, il s'agit, ailleurs, mais c'est une solitude qui est consacr\u00e9 beaucoup \u00e0 la m\u00e9ditation, la r\u00e9flexion \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:55) [83%] :\r\nEst n\u00e9cessaire pour la m\u00e9diation version soit profonde, allons -y, justement \u00e0 la rencontre d'une ermite, elle s'appelle Soeur B\u00e9n\u00e9dicte, elle n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 catholique, je vous dirai quelques mots sur son histoire, juste apr\u00e8s qu'on l'entende au micro de Mireille Berra. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:24) [92%] :\r\nEt des gens qui croient pas en Dieu et qui aime la solitude, vous avez dit non avec une grimace. \r\nEncore plus dur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:33) [73%] :\r\nIl finit avec sa m\u00e8re, qui attendent communicatif honteux anglais parce qu'elles mettent m\u00eame si tout \u00e7a un peu trahir une vitesse il y a chez quelqu'un d'extraverti de communicatif, j'aime bien vivre avec les gens, naturellement j'par la solitude Viet, c'\u00e9tait il y a un titre, il y a pas les cas pourquoi 3 fort, voil\u00e0 une femme mais compte. \r\nLa qui ne sait aussi \u00e0 la la solitude sans Dieu, pour moi, c'est difficile et \u00e7a n'a pas de sens, maintenant je vis avec Dieu, mais c'est uniquement \u00e0 cette condition que j'aime cette. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:11) [64%] :\r\n\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:16) [85%] :\r\nAlors sur b\u00e9n\u00e9dictin n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 catholique, elle est n\u00e9e il y a 52 ans, elle s'appelait alors Franziska Ziegel, elle \u00e9tait membre de l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique, elle s'est converti au catholicisme \u00e0 44 ans, apr\u00e8s une vie de famille, elle a eu un mari, elle a eu 4 enfants et c'est alors qu'elle est rentr\u00e9e au couvent et puis en \u00e9t\u00e9 2014 avait choisi parmi 119 candidats, 2 Suisses de l'\u00e9tranger pour devenir ermite des gorges de Saintes, dans le canton de Soleure, \u00e7a veut dire qu'elle devait prendre soin des de chapelles du lieu, un lieu qu'elle va quitter pour vivre aujourd'hui dans son appartement \u00e0 Hauteville, dans le canton de Berne, c'est l\u00e0 que l'a rencontr\u00e9e Muriel M\u00e9rat, elle fait partie de ces gens qui valorise, on va dire la solitude qu'ils la vivent bien moyennant tout de m\u00eame \u00e0 une relation avec Dieu, si Dieu ne ne s'absente quelques instants ou quelques jours ou quelques mois, la solitude devient pesante Marie- No\u00eblle s\u00fbrement faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:14) [87%] :\r\nMais c'est une c'est enfin voil\u00e0, on apprend des choses tout \u00e0 fait int\u00e9ressante avec ce t\u00e9moignage, parce que effectivement elle ce qu'elle exprime, c'est la qualit\u00e9 de la r\u00e9ciprocit\u00e9 de l'\u00e9change ne mentionner tout \u00e0 l'heure, il suffit parfois d'une seule personne n'a pas besoin d'\u00eatre en contact avec une affinit\u00e9 de gens quand on est en contact avec une infinit\u00e9 de gens justement parfois justement cette cette r\u00e9ciprocit\u00e9, on va se mettre \u00e0 \u00e0 manquer \u00e0 \u00eatre l\u00e0 quand vous \u00e9crivez : voil\u00e0 il y a, il y a, il y a l\u00e0 ce qu'elle exprime ses c'est cette notion d'\u00e9quilibre qui a satisfait pleinement, mais ce qu'on apprend aussi \u00e0 travers ce t\u00e9moignage est -ce que vous avez ajout\u00e9 en parlant de de cette somme est une belle victoire avec \u00e7a c'est que on n'est pas enferm\u00e9 dans dans un moment dans un certain type de solitude dans dans une cat\u00e9gorie, et c'est pour \u00e7a que je contrairement \u00e0 ce que, enfin, la question que vous posiez tout \u00e0 l'heure, donc moi je trouve qu'il faut pas avoir des non sp\u00e9cialis\u00e9s, je trouve qu'au contraire il faut arriver \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'ensemble des moments, des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes qui traverse nos histoires singuli\u00e8res qui traverse nos nous notre parcours de vie parce que sinon on ne percevrait pas que les moments tr\u00e8s diff\u00e9rent de solitude qu'on a exp\u00e9riment\u00e9, en fait, son colistier se nourrissent les uns des autres se renvoient les uns aux autres sont \u00e9volutifs et sont changeants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:36) [76%] :\r\nEt ce serait contre- serait contreproductif de s\u00e9lectionner. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:40) [87%] :\r\n\u00e7a sectionn\u00e9, \u00e7a c'est mon c'est mon point de vue, on les verrait d'une certaine mani\u00e8re, comme des \u00c9tats \u00e0 certains moment donn\u00e9 de de la vie, comme des arr\u00eats sur image, or on voit tr\u00e8s bien, par exemple j'ai j'ai j'ai utilis\u00e9 dans dans mon livre aussi cette notion de solitude ou petit \u00e0 certains moments, d'exp\u00e9rience, de solitude, plusieurs personnes exprimait qu'ils avaient pour arriver \u00e0 sortir d'une solitude souffrante accentuer leur solitude, ils sont all\u00e9s dedans \u00e0 fond dedans pour d'une certaine mani\u00e8re, allez trouver des forces dans l'exp\u00e9rience de solitude, \u00eatre capable en allant au fond de l'exp\u00e9rience de avec ces forces renouvel\u00e9e de reconstruire du lien avec autrui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:26) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi ce ce t\u00e9moignage d'un auditeur qui nous a \u00e9crit directement c'est aussi possible de nous \u00e9crire et pas seulement de laisser des messages sur notre bo\u00eete vocale, j'ai 68 ans, je peux dire que je vis une solitude heureuse d'apr\u00e8s une analyse que j'ai faite sur moi, je crois que j'\u00e9tais programm\u00e9 pour \u00eatre seul, je m'amusais seul m\u00eame que ma m\u00e8re m'a emmen\u00e9e chez le psychiatre, pour savoir si j'\u00e9tais normal, je me suis mari\u00e9e sous la pression des parents et m\u00eame l\u00e0, je vivais un peu comme si j'\u00e9tais seul, j'ai donc d\u00fb divorcer et puis, il termine en disant je ne suis pas compl\u00e8tement seul, quand je prends l'ascenseur, je me dis : bonjour, c'est important, comment \u00e7a va, je suis content de voir mon double dans la glace, il y aurait donc je ne sais pas si ou l'autre, Italo Sim\u00e9one et peut-\u00eatre en tant que psychiatre voulez vous exprimer sur est -ce qu'il y aurait des nature solitaire finalement et puis d'autres est -ce qu'on pourrait \u00eatre n\u00e9 pour \u00eatre seul et d'autres ann\u00e9es pour pour surtout ne jamais \u00eatre seul ou est -ce que peut-\u00eatre la solitude, \u00e7a s'apprend tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:26) [70%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:28) [99%] :\r\nQue dire de ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:29) [84%] :\r\nIl y a beaucoup de beaucoup de personnes divorc\u00e9es, qui \u00e9voque le jour o\u00f9 je la lib\u00e9ration, au moment o\u00f9 ils sont d\u00e9sormais trouve \u00e7a la flatterie parfaite je je voulais juste l'actualit\u00e9 un instant \u00e0 cette personne et je milite il y a 5 6 ans j'avais vu un film splendide fait par un cin\u00e9aste suisse s'appelle \u00e7a c'est l'histoire de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:58) [70%] :\r\nDaniel M\u00e9tro et le r\u00e9alisateur de ce film, \u00e7a o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:01) [84%] :\r\nUn film d'un splendide pendant une heure et demie, 2 heures, on voit la vie de cet homme qui a v\u00e9cu dans une carri\u00e8re l\u00e0 qu'on voit pas Norwich innovant jusqu'\u00e0 cueillir en contre ce cin\u00e9aste va \u00e7a rencontre qui l'accompagne pendant une ann\u00e9e et l\u00e0 ils parlent des ces rapports non pas avec les gens parce qu'il est seul dans cette caverne doit subvenir \u00e0 ses besoins, mais il parle de ses rapports avec l'eau, il y a une rivi\u00e8re qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'air que les \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:34) [83%] :\r\nLes \u00e9l\u00e9ments de la nature deviennent des, des, des possibilit\u00e9s de rencontrer un oubli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:38) [85%] :\r\nRaison pour laquelle je me demande justement c'est c'est, c'\u00e9tait, pour lui c'\u00e9tait Solitude passe \u00e0 droite et une pl\u00e9nitude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:45) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:46) [88%] :\r\nC'est une Solitude pl\u00e9nitude et l\u00e0 effectivement on ne peut pas scinder c'est le visage d'une certaine pl\u00e9nitude il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui recourt \u00e0 ce type d'\u00e9change avec la nature. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:57) [86%] :\r\nEt les salles d'vous le savez sans doute comme moi c'\u00e9tait personnes qui se sont d\u00e9pouill\u00e9s de tout ce que je savais pour \u00eatre mendiants et vivre avec l'homme en le des autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:13) [79%] :\r\nCe serait donc la forme de sagesse que de ses passagers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:16) [86%] :\r\nC'est aussi de on en de se d\u00e9pouiller de tout ce qu'il savait Jean-Fran\u00e7ois Dersy ailleurs, les, les, les, c'est \u00e7a d'o\u00f9 venait d'une famille de dans le film, il racontait les familles de l'auto bourgeoisie indienne, il s'\u00e9tait d\u00e9pouill\u00e9 de tout pour vivre avec, \u00e0 la solidarit\u00e9 des autres, des personnes, donc il a fait le deuil de tout ce qu'il avait, comme d'autres vis\u00e9es dans la la, dans la cuisine des philosophes le manque Solitude accoupl\u00e9 un manque, le manque, \u00e7a veut dire qu'on n'a pas bien fait le deuil de quelque chose qu'on a perdu et perdre, c'est vouloir faire le deuil, Floride, disait que l'important serait de remplacer ce qu'on a perdu avec autre chose encore mieux mais, effectivement, notre vie est \u00e0 un Carrefour continuel o\u00f9 nous devons prendre une d\u00e9cision d'aller en avant d'aller d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre et de prendre une d\u00e9cision dans quelle direction, faire des choix et automatiquement, faire des choix et donc perdre des choses, il n'y a pas \u00e0 regretter ce qu'on paie, c'est qu'on a perdu, mais de trouver autre chose qui puisse remplacer et qui puisse nous amener encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:45) [87%] :\r\nSur la nature solitaire, je vous voyais r\u00e9agir malgr\u00e9 urgence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:49) [83%] :\r\nDans le laisse quels moyens, oui, oui, dans la fin \u00e0 toute fa\u00e7on les personnes qui en parle seul auto- disent moi, je suis d'une nature solitaire et j'ai donc ont et en fait il y a, il y a 2 souvent, 2 occasions qui sont, soit on a perdu, monsieur, on a perdu quelque chose ne se Sim\u00e9one et vient d'en parler, soit on s'attribue une diff\u00e9rence constitutive datant de 2 du tout petite du tout de, de, de l'\u00e2ge de l'enfance et c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s noir et tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que les l\u00e0 aussi le regard des autres tr\u00e8s lourd sont souvent \u00e0 ce moment -l\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t comme un vrai misanthrope et bien c'est quand ils racontent leur parcours jusqu'\u00e0 au moment o\u00f9 ils vont s'autoriser de de profiter de leur solitude de de se la permettre, h\u00e9 bien il y a toutes les injonctions un pr\u00e9alable : on va, on met l'enfant, adolescent ou petite enfance et les scooters, on lui fait faire telle ou telle quand on telle ou telle activit\u00e9 collective sportive, on lui fait \u00e9tat quand m\u00eame, voil\u00e0 l'exemple, comment ce n'tout \u00e0 l'heure parce qu'on dirait son envoi reste parce que c'est pas normal, donc il faut le stimuler, or \u00e0 un certain moment de son parcours personnel, cette personne qui s'auto- attribuent ce cette diff\u00e9rence constitutive va enfin s'autoriser \u00e0 \u00eatre soi \u00eatre lui et va \u00eatre parfaitement bien dans le sang, cette autorisation d'\u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:19) [87%] :\r\nComme dans le t\u00e9moignage de cette v\u00e9rit\u00e9 qui nous a \u00e9crit : pas facile toujours de se couper compl\u00e8tement du monde Soeur B\u00e9n\u00e9dicte on va revenir \u00e0 une partie de son t\u00e9moignage a quitt\u00e9 donc l'ermitage de Sainte Reina apr\u00e8s un an et demi d'Hermitage, elle raconte pourquoi au micro. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:47) [73%] :\r\nC'est vraiment un endroit dans la campagne, m\u00eame si l'on \u00e9coute un t\u00e9moignage, allez savoir, puis la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:56) [77%] :\r\nVous savez, ces ces, en pleine nature c'est dans une vall\u00e9e avec des for\u00eats, c'est tr\u00e8s joli Yvette qui fait ici, donc si on d\u00e9passe extr\u00e9mistes qui petit la r\u00e9alit\u00e9 sorte c'est-\u00e0-dire \u00e0 Lusaka, je milite pour l'\u00e9t\u00e9, Kl\u00e9pierre Mitch les buts en de\u00e7\u00e0 de un jeune terroriste, en fait, les propri\u00e9taires de cette chapelle voulait qu'en ermite viennent l\u00e0 pour vivre sa spiritualit\u00e9, mais aussi pour s'occuper des visiteurs et les accueillir, on ne par la caisse compl\u00e9mentaire, c'est \u00e7a en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 maladroit spirituel pour cette t\u00e2che s'arr\u00eate parce que j'bon pour moi, je la j'avais plus assez de, de, de force et disponibilit\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la spiritualit\u00e9, tellement il y avait de visiteurs, je crois que la fili\u00e8re mais c'est toujours un peu paradoxe, ce paradoxe que Lhermitte recherche la solitude et du coup \u00e7a, \u00e7a int\u00e9resse les gens et les gens vont voir les remixer l'emp\u00eache d'\u00eatre seul, oui vous connaissez donc hausse Niklas Oxford vu Nicolas de voil\u00e0, lui, mais m\u00eame Nicolas de Flue a eu ce probl\u00e8me m\u00eame lui qui, elle, l'ermite, l'arm\u00e9e peut, peut-\u00eatre, oui, c'est vrai, c'est l'\u00e9poque Nicolas de Flue je ne sais donc vite seconde 14\u00e8me 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\nLui aussi il est all\u00e9 \u00e0 la solitude et puis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:16) [75%] :\r\nPourquoi monde est venu, il y avait tellement du monde qu'on a donn\u00e9 des num\u00e9ros victoire alors c'est lui qui, \u00e0 la Poste, voil\u00e0, c'est la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:30) [74%] :\r\nPuis ici. \r\nC'est un choix aussi c'est aussi. \r\nAh oui c'est c'est Pouy ici. \r\nC'est un c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:00) [61%] :\r\nC'est qui est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:40) [66%] :\r\nL'histoire oui merci bien point oui c'est encore. \r\nDonc sur une dur\u00e9e 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:06) [65%] :\r\nMais si exil\u00e9s est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:12) [76%] :\r\nPoint ce est dit point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:27) [84%] :\r\nOn arrive au terme des c'\u00e9tait mission merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres dans les \u00e9chos de Vacarme ce matin Marie- No\u00eblle, ce qui augmente et Italo Sim\u00e9one et je rappelle Marina ce que vous ce que vous \u00eates sociologue, professeur honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et auteur de ce livre : les solitudes paru aux Presses universitaires de France, que cette date de 2003 les ce qu'on le, on le trouve toujours vous esp\u00e9rez mais on peut trouver ambigu\u00eb casino absolument, dans l'est, dans les librairies, il all\u00e9 au Sim\u00e9one et je rappelle que vous \u00eates psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps m\u00e9decin- chef du service universitaire de psycho- g\u00e9riatrie \u00e0 seriez et \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve et puis vous faut du livre La solitude, \u00e7a s'apprend, c'est int\u00e9ressant de savoir qu'on peut apprendre \u00e0 vivre seul, c'est-\u00e0-dire \u00e7a content\u00e9 de dire dans ces 2 livres, si \u00e7a s'apprend et vivre sans elle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:19) [74%] :\r\nOui, et \u00e7a s'apprend \u00e0 se sentir bien tout \u00e0 \u00e9teindre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:52:25) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, retrouver finalement qui nous sommes, pour pouvoir se sentir compl\u00e8te dire que seul, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:32) [71%] :\r\nJean-Jacques des sentiments de manque de p\u00eache et j'ai parl\u00e9 de ce qu'on a perdu plus au tennis je suis quand m\u00eame la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:42) [74%] :\r\nJe me suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:44) [86%] :\r\nOn a essay\u00e9 de voir ce jeune, c'\u00e9tait une fois et puis on a avanc\u00e9 dans la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:52:48) [86%] :\r\nMerci beaucoup et merci \u00e0 ceux qui nous ont \u00e9t\u00e9 a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, il y avait Muriel M\u00e9rat Bruno s\u00e9rie bah St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour, St\u00e9phanie et Ivanovic Dany Samuel Morier-Genoud et Adrien aura demain dans Vacarme 13 heures 13 heures 30 sur la 1\u00e8re le d\u00e9but d'une nouvelle s\u00e9rie de reportages autour d'un \u00e9v\u00e9nement largement partag\u00e9e, mais qui nous fait vivre, \u00e0 nous les femmes parfois de grands moments de solitude, ce sont les r\u00e8gles de son des r\u00e8gles, un \u00e9ternel tabou une s\u00e9rie propos\u00e9e par C\u00e9cile gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:22) [64%] :\r\nCe point ce il \u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:32) [88%] :\r\nLes informations ces travellings l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fattebert, qui vous fera vivre pour revivre l'emmerdeur, d'\u00c9douard Molinaro, un film avec Jacques Brel et Lino Ven tuera que du bonheur, \u00e7a date de 1973. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:48) [94%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:52) [95%] :\r\nTr\u00e8s belle journ\u00e9e sur la 1\u00e8re il est tout juste 10 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simeone, Italo", "role": "psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve. Privat-docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9dicine (Unil - Unige)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schurmans, Marie-No\u00eblle", "role": "sociologue, professeure honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CDE1386-CF7C-4200-87BD-1BA334E89053", "internalArchiveId": "1CDE1386-CF7C-4200-87BD-1BA334E89053", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "La table du jour est compos\u00e9e de Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione et Ivan Radja. Ils commentent avec intelligence, impertinence et esprit l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.", "durationSec": 2308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723879", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-05-29T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["La table du jour est compos\u00e9e de Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione et Ivan Radja. Ils commentent avec intelligence, impertinence et esprit l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7723879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:51:45Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [64%] :\r\nLes beaux parleurs le un Rallye sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nL'Autriche s'\u00e9tait un gouvernement de coalition des socialistes de la droite et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, en Allemagne, c'est un gouvernement de coalition des socialistes et de la droite, et ainsi de suite, le mouvement socialiste europ\u00e9en c'est compl\u00e8tement \u00e9gar\u00e9 dans une forme de lib\u00e9ralisme et qui l'a tu\u00e9, ce que nous avons sous les yeux, n'a plus rien \u00e0 voir avec le mouvement socialiste traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [84%] :\r\nCette d\u00e9claration qu'on vient d'entendre, aurait pu en prendre beaucoup d'autres, Jean-Luc M\u00e9lenchon, du Front de gauche jeudi soir sur France 2, \u00e7a donne le ton : voil\u00e0 la France repartie dans ces guerres civiles comme seul ce pays s'susciter des barrages routiers manif quasiment tous les jours, c'est la grande, la France agit\u00e9e de spasmes de crise pour ou contre une loi sur le travail, dont on dit en France en tout cas qu'elle est trop lib\u00e9rale alors en Suisse ou dans le temps en latin peu lib\u00e9ral, on pourrait sourire de cette d\u00e9claration, alors Nicolas ta la lionne est -ce que c'est typiquement fran\u00e7ais, \u00e7a c'est ce qui arrive l\u00e0, esp\u00e8ce de psychodrame, on saura un jour 1789 mais 68 tout en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [82%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a a l'air assez typiquement fran\u00e7ais et moi ce personnellement je vois \u00e7a avec beaucoup de sympathie, quand je vois la la taxe d'Emmanuel Macron, j'aurais, moi aussi, envie de, de bloquer les centrales nucl\u00e9aires, donc ce qui probablement fran\u00e7ais, et et voil\u00e0, \u00e7a fait partie de la ville, a not\u00e9 de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [79%] :\r\nEn Europe, on vit dans les d\u00e9mocraties plut\u00f4t apais\u00e9 o\u00f9 tous les choses sont tranquilles paieront l\u00e0- bas tous les 5 6 ans comme \u00e7a, on s'en faire un grand Suzette Sandoz fait un grand psychodrame national. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [88%] :\r\nAlors moi, \u00e7a me conforte tout \u00e0 fait dans l'id\u00e9e qu'il n'y a rien de moins d\u00e9mocratique que l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif par le peuple, et en particulier quand cet ex\u00e9cutif est compos\u00e9e principalement d'une personne seule, pas du tout la quoi de de la d\u00e9mocratie, c'est de la d\u00e9magogie populiste banal donc la pyro- sans probl\u00e8me avec l'\u00e9lection de son pr\u00e9sident, les \u00c9tats-Unis aussi je ferai remarquer, hein, parce que c'est quand m\u00eame le m\u00eame probl\u00e8me : on a, on a droit \u00e0 du cirque et puis quand c'est le m\u00eame qui se repr\u00e9sente, alors il perd du temps etc non, c'est la catastrophe, donc l\u00e0 c'est la catastrophe, l'ex\u00e9cute l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif, et en particulier du membre principal par le peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [86%] :\r\nOui, c'est l\u00e0, l\u00e0, au fond, c'est pas tellement \u00e0 Hollande, m\u00eame s'il est au fond, derri\u00e8re tout \u00e7a, par toutes ces manifestations ce mouvement social soit tellement le seul probl\u00e8me c'est plut\u00f4t que, voil\u00e0, les gens sont conservateurs, on veut, on veut pas changer si je comprends bien le message des manifestants et donc pas opposants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [84%] :\r\nAh oui mais attendez, bon \u00e7a c'est encore un autre probl\u00e8me de toute fa\u00e7on c'est vrai que on ne doit pas toucher au code du travail, a une maladresse, d'ailleurs c'est vrai puisque, il \u00e9tait pr\u00e9vu, semble -t-il, dans le code du travail que toute modification de celui -ci \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une consultation, ce qu'il en soit, aurait rejoint le syst\u00e8me suisse, o\u00f9 on a d'abord une consultation sur un avant- projet etc et qui n'est pas le plus mauvais de tous les syst\u00e8mes 13 ans, \u00e7a y est maintenant au sorbet ah oui Radja au sommet, \u00e0 faire la le\u00e7on au fond, c'est-\u00e0-dire que nous ayons fait mais vous allez le fermer l'eau fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [81%] :\r\nD'abord je content de voir que vous \u00eates l\u00e0 et dire \u00e7a ce matin, je me disais en arrivant mais bon je vais mon petit vieux, tu vas au service public en connaissez Michel Zen Ali la pas une gr\u00e8ve sur le tard, je m'attendais un petit peu, vous trouvez de volont\u00e9 en train de hurler RT si tu savais qu'elle vous avez rock pour vols, donc on est bien en Suisse, on est bien l\u00e0 et tout, non, l\u00e0, on a pris un billet d'un de Nathana\u00ebl Rochat d'un anti- am\u00e9ricanisme primaire absolument odieux oui oui voil\u00e0, oui, oui, m\u00eame dans l'anti- fran\u00e7ais primaire, ayons une pens\u00e9e un peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:33) [74%] :\r\nDe tout faire, je peux faire du proam\u00e9ricain Disney primaire aussi, il demandait ah bah oui bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [78%] :\r\nOui, a dit peut avoir toutes les opinions si c'est vrai, c'est vrai, et sur commande alors qu'est -ce que vous vouliez dire, Europe 1. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [82%] :\r\nTout d'abord une pens\u00e9e un peu \u00e9mu pour tous les gens de qualit\u00e9 qui vivent en France, et Dieu sait s'il y en a pas, c'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre terriblement dur pour eux d'\u00eatre un chef d'entreprise, un cr\u00e9ateur Rennes inventeur et tout, ils passent leur temps d'ailleurs \u00e0 s'exiler en conna\u00eet cette fuite des cerveaux qui \u00e0 Londres qui est dans la Silicon Valley, donc une pens\u00e9e \u00e9mue, j'ai pas demand\u00e9 une minute de silence qui \u00e9tait pas radiophonique mais oui parce qu'il peut pour tous ces braves c'est vrai donc vous r\u00e9glez les patrons, j'ai bien compris vous plaignez les patrons c'est \u00e7a du patron et les salari\u00e9s, tous, tous dans le m\u00eame sac non c'est clair qu'il y a, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne j'ai lu je crois que c'est le le le philosophe Marcel Gauchet, mais vous les inventer ces philosophes oui oui oui, son, le malentendant, vous vous \u00eates un peu lundi un moteur et un moteur qui \u00e9tait un philosophe : je vais mettre en avant, un pas qui a pas \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 depuis quelques mois, comme \u00e7a, \u00e7a fait genre donc nomm\u00e9 Marcel Gauchet a eu un truc que je trouve assez int\u00e9ressant, il a dit : les Fran\u00e7ais ont toujours d\u00e9test\u00e9 le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, dans le sens vraiment dur, laisser faire, laisser passer \u00e7a, on sait depuis toujours mais, petit \u00e0 petit, dit -il, et mont\u00e9 une sorte de lib\u00e9ralisme social au nom duquel n'importe quelle protestation est l\u00e9gitime et on le voit, tout est bloqu\u00e9, les les stations d'essence \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la maison, sanitaire, les Fran\u00e7ais ne gueule pas donc \u00e7a crache, m\u00eame s'ils sont pas derri\u00e8re la CGT, on pourra en reparler qui qui a, qui reste une petite faction faut quand m\u00eame le dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:09) [61%] :\r\nVincent il y a un faux car la situation n'a pas longtemps et \u00e7a nous avait parl\u00e9 vraiment les par les fid\u00e8les aux Verts et le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [84%] :\r\nIl a oui, figurez -vous, qui n'est pas un journal trotskiste a publi\u00e9 r\u00e9cemment un article qui se poser la question de savoir si les les syndicats \u00e9taient repr\u00e9sentatifs ou pas, h\u00e9 ben, ils ne sont pas aussi risqu\u00e9, il r\u00e9pondait par la positive, pour 2 raisons : nombre d'adh\u00e9rents, comme l'a dit le pr\u00e9sident de la CGT, avec 700000 membres, la CGT est plus repr\u00e9sentative rendent en nombres de 2 membres que l'ensemble des partis politiques fran\u00e7ais en termes de r\u00e9sultats aux \u00e9lections professionnelles, forte mobilisation dans les entreprises et, au final, la CGT, FO, ont un repr\u00e9sentant sur des taux de Carrefour moins repr\u00e9sentatif que les partis politiques ont en tout cas, selon ces 2 crit\u00e8res, apr\u00e8s on peut, on peut discuter de savoir si c'est suffisant ou pas suffisant, surtout, c'est l'opposition tout savoir quand j'Manuel Valls on reproche aux syndicats ou le gouvernement reproche au syndicat pas \u00eatre repr\u00e9sentatif c'est c'est une, c'est une bonne plaisanterie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:05) [83%] :\r\nMais on se oui j'ai, mais ceux qui ne sont pas \u00e9lus par l'ensemble des citoyens, c'est ce qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, donc ils les prennent en otage, ils prennent en otages des citoyens, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9occupant, c'est pas du tout d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [79%] :\r\nMais est -ce que les uns et les autres, vous \u00eates pas un peu distant, si on n'entre pas trop dans l'\u00e9curie fran\u00e7aise, pas facile comme \u00e7a par cette mani\u00e8re dont les Fran\u00e7ais sont un jour comme \u00e7a tout le temps, 4 \u00e0 la fin, on est \u00e0 la fois fascin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:28) [82%] :\r\nEt, comment dire, depuis mai 68, peut-\u00eatre on peut remonter encore plus loin la photocopie des \u00e9v\u00e9nements deviendront plus p\u00e2le, parce que comme vous le disiez on rejoue il s'auto- caricature et l\u00e0, dans le contexte actuel, oui, on se marre par habitude parce qu'il le faut, c'est un petit peu notre mandat en Suisse, on doit se marrer de leur club oui c'est, on doit dire, on doit dire mais quand ne national c'est une vocation humanitaire 6 devient de la Suisse romande qui s'est un peu jaune parce que ce pays s'enfonce, quand m\u00eame, c'est suicidaire en fait exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [80%] :\r\nEt c'est suicidaire pour l'Union europ\u00e9enne et c'est suicidaire, donc pour l'Europe et c'est tr\u00e8s accueillant, pas pour r\u00e9sultat, m\u00eame si la Chine non, non, je crois que cet int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [88%] :\r\nVoix : il faut pas tout mettre sur le dos des Fran\u00e7ais, l'Europe va pas n'est pas dans un \u00e9tat formidable, il y a pas que la France qui qui fait grise mine, alors nous sommes en Suisse romande, nous avons du plaisir \u00e0 nous moquer de nos voisins Shadoks c'est pas d'hier, c'\u00e9tait aussi volontiers, mais ne leur jetons pas tous les malheurs du monde, la responsabilit\u00e9 de tous les malheurs du monde sur les \u00e9paules, \u00e7a va pas fort en Europe, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [70%] :\r\nAu fond, c'est le et ceux qui veulent passer conserver c'est conservateur \u00e7a vous \u00e7a, vous voyez, ils veulent conserver les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [81%] :\r\nJean mais la Michel vous proc\u00e9dez \u00e0 un inversement de du sens des mots qui me semble digne de George Orwell la conservateur, c'est une note, un point de vue politique qui insiste beaucoup sur les traditions, les valeurs culturelles, ethniques, les origines au vrai viennent de l'Europe, que c'\u00e9tait la concert des codes : code du travail telle qu'il avait \u00e9chou\u00e9, c'est acquis des acquis mais c'est c'est pas, c'est pas une, c'est pas une position politique conservatrice, Sarkozy et \u00e7a conservateur les origines chr\u00e9tiennes de l'Europe, les fronti\u00e8res ferm\u00e9es, etc, donc on vide le sens des des mots, \u00e0 mon avis en disant que le le le les les manifestations fran\u00e7aises sont sont conservatrices, Jason. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [83%] :\r\nMais en fait elles sont conservatrices, sous un angle totalement \u00e9troit, alors que les conservateurs pensent \u00e0 certain nombre de valeurs telles que vous les avez d\u00e9finis les conservateurs, l\u00e0 c'est vraiment les acquis les qui les a condamn\u00e9 inflexion politique 0 virage voil\u00e0, fini, je mets l'engagement \u00e9ventuel de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [88%] :\r\nNon, je peux, je prot\u00e8ge, ils ont, ils ont, ils ont une philosophie politique derri\u00e8re une philosophie de l'\u00c9tat social \u00e9mancipateur hors de la protection des salari\u00e9s, etc, au moins autant que les promoteurs de la loi, parce qu'on adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [77%] :\r\nEst-ce que conserviez c'est pas une id\u00e9e neuve finalement la suite sur l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [76%] :\r\nLe quoi, pardon, conservatisme, parce que \u00e7a va dispenserait attendez c'est quoi sociable enjeu politique et sociale, c'est simplement l\u00e0 les acquis sont assis sur leurs acquis et sont incapables de penser \u00e0 autre chose que : on ne touche pas au code du travail, parce que si on les touche, \u00e7a sera pour nous, blues comme bonjour, une date que respire mais oui parce qu'non mais choix la r\u00e9flexion de l'ant\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [80%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il attend, je sais pas, s'ils ont raison, pas de faire tourner au moins on peut reconna\u00eetre qu'ils sont capables de se bouger ces gens, les Fran\u00e7ais et puis c'est peut-\u00eatre une petite le\u00e7on voil\u00e0 ah d'accord, a des choses ben oui, apr\u00e8s que j'ai eu tort non mais on a regard\u00e9, serait -ce pas faire quoi cette c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bien parce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un jeu assez bien physiquement dans les esprits en impression qu'avait pas conservatisme je parlerais plut\u00f4t et on apprend qu'ils sont saisis d'effroi, une sorte de paralysie g\u00e9n\u00e9rale, quand on voit le monde que nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [83%] :\r\nPar le le le le esp\u00e8ce de consensus mou qui r\u00e8gne en Europe il y a de quoi \u00eatre saisi d'effroi mais l'attribution de l'\u00c9tat social, fermeture des fronti\u00e8res n\u00e9gociations des dictateurs, on a, on se d\u00e9soler il y a de quoi, m\u00eame plus que d'\u00eatre saisi d'effroi, mais d'avoir envie de vomir donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:58) [86%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous juste dernier petit point peut-\u00eatre que quand, quand la Gr\u00e8ce va tr\u00e8s mal, c'est dramatique, mais quand la France va tr\u00e8s mal, effectivement, c'est pas juste un pays qu'on peut d\u00e9tacher en suivant les pointill\u00e9s, puis dans l'Atlantique, \u00e7a va quand m\u00eame parler alors voil\u00e0, \u00e7a va pas, \u00e7a, \u00e7a risque d'entra\u00eener s\u00e8me l'Europe, \u00e7a, c'est m\u00eame la 5\u00e8me puissance mondiale apr\u00e8s et qui produit mais le moral est bon, j'ai eu une \u00e9tude de Lindsay, que le moral des m\u00e9nages et les achats des m\u00e9nages le panier de la m\u00e9nag\u00e8re en jamais \u00e9t\u00e9 aussi haut en France depuis 2007 avant la crise, sa cause de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [54%] :\r\nOn est \u00e0 l'heure Jacques Vallet alors vous avez une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [90%] :\r\nOui, le professeur qui avait d\u00e9tourn\u00e91,2 millions de francs des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois a trouv\u00e9 un accord en justice avec les plaignants puisqu'il a d\u00fb payer 700000 francs, je me demande o\u00f9 il a trouv\u00e9 cette somme on joue pas, je suis pas juriste, mais je me demande comment on va dissuader les voleurs si la punition, c'est moins que ce que tu as vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:01) [90%] :\r\nJ'estime que on est dans un pays riche, qu'on doit pouvoir vraiment permettre \u00e0 tout le monde de faire ce choix de concilier vie familiale et vie professionnelle, et je pense que m\u00eame le taux de divorce diminuerait si on n'avait plus d'\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [87%] :\r\nCelle que vous venez d'entendre s'appelle Marie y a Bernasconi, elle avait cet argument assez original pour d\u00e9fendre l'id\u00e9e qu'en cong\u00e9 paternit\u00e9 qu'une initiative lanc\u00e9e cette semaine, voudrait avoir plac\u00e9 dans la Constitution, cong\u00e9 de 4 semaines que les p\u00e8res pourrait prendre donc \u00e0 la carte, durant la 1\u00e8re ann\u00e9e de vie de l'enfant, une formule possible, \u00e7a pourrait \u00eatre par exemple de prendre le relais et 80 pourcent pendant pendant 20 semaines avec toutes sortes d'am\u00e9nagement, la belle injustice jette son dos pourquoi 4 semaines pour nous et 14 pour vous vous les dames, les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:49) [84%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je ne vais pas r\u00e9pond sous cet angle -l\u00e0, parce que, ayant eu le bonheur d'accoucher d'avoir une fille absolument merveilleuse, m\u00eame 2 enfants merveilleux etc je vous passe quand m\u00eame toute la famille, je me rends compte qu'on est quand m\u00eame relativement fatigu\u00e9es et qu'il se pourrait qu'ind\u00e9pendamment de l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi, il y a une petite diff\u00e9rence dans l'engagement physique d'une femme apr\u00e8s une l'essentiel et je crois que les mais rien non, mais parce qu'a la int\u00e9ressant vous \u00eates allez regarder comme moi, gr\u00e2ce \u00e0 la documentation que vous avez envoy\u00e9 les arguments deM. des d\u00e9fenseurs de l'initiative, elle a d\u00e9di\u00e9, argumente c'est : il faut soutenir le taux de natalit\u00e9 et \u00e7a je trouve \u00e7a int\u00e9ressant, parce que, quel est le p\u00e8re qui va se dire chic fois je serais perd \u00e7a dure quand m\u00eame comme comme la maternit\u00e9, j'aurai 20 jours de vacances suppl\u00e9mentaires, \u00e7a c'est vraiment stimulant pour la paternit\u00e9, hein, et puis quand on sait que de nos jours, il y a des tas de gens qui disent : il faudra surtout diminuer le nombre de naissances l'argument : il faut soutenir le taux de natalit\u00e9, je me dis que c'est peut-\u00eatre oui, argument qu'il faut, \u00e0 propos duquel il faudrait r\u00e9aliser des lessiviers pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:51) [66%] :\r\nOuvert non il \u00e9tait vraiment au journal am\u00e9ricain cette ann\u00e9e \u00e7a va lui c'est comme d'habitude n'est -ce pas cet argument, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [83%] :\r\nToujours l\u00e0 sur la ah oui, oui, c'est probablement, c'est certainement un mauvais argument, il y en a d'autres qui sont souvent qui sont moi, moi, si vous allez chercher les autres notamment \u00e9coutez, j'ai pas besoin pour la l'anglais, vous \u00eates, vous serez donc \u00e0 la rigueur, j'ai pas besoin de, de, de lire, je je r\u00e9fl\u00e9chis tout seul et je me fais mes propres j'arrive \u00e0 mes propres conclusions alors vos arguments, votre conclusion somme que le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est la prolongation naturelle des combats f\u00e9ministes qui sont eux- m\u00eames Les prolongement naturel des combats pour l'\u00e9galit\u00e9, la libert\u00e9 et la solidarit\u00e9, donc il me semble qu'il y a le fardeau de la preuve et sur ceux qui voudraient le refuser un cong\u00e9 paternit\u00e9 permet d\u00e8s la naissance d'un enfant de se diriger vers une r\u00e9partition des t\u00e2ches, le p\u00e8re re\u00e7oit m\u00eame le signal gr\u00e2ce au cong\u00e9 maternit\u00e9, qu'il est l\u00e9gitime qu'ils avaient de ses enfants, etc, le\u00e7on par donc \u00e0 la m\u00e9moire d'un jour soit Hollywood, il a dit oui non il est pas question d'allaiter, mais il y a des choses \u00e0 faire autre que l'allaitement, je suis s\u00fbr que si Nathana\u00ebl et papa, il le sait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:00) [74%] :\r\nIl est malade, tout le monde est papa et maman ici l'orange demain en conseil d'ici 4 semaines parler prendre pendant les 3 premiers mois apr\u00e8s on est cens\u00e9 pourquoi alors apr\u00e8s \u00e7a insupportable \u00e0 la nouvelle moi j'aurais pu le le vendre ce gamin, enfin, maintenant, je l'adore, mais apr\u00e8s c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:17) [84%] :\r\nIl faut se demander que que les que les femmes se prononce pour que les hommes qui qui veulent ce cong\u00e9 paternit\u00e9, je ne voudrais voir un peu ce qui sont des cl\u00e9s, parce qu'ils esp\u00e8rent le devenir, c'est qui exactement les profils parce qu'ils savent ce qu'ils disent franchement, moi j'ai fait partie de des gens qui avaient genre le jour usuels comme on dit donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:34) [55%] :\r\nOn fait du pr\u00e9sident \u00e7a jour donc aujourd'hui Cog\u00e9ma il y a des cong\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:39) [76%] :\r\nEh bien non, en fait de parce que je me souviens qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la responsable RH, m'avait dit et vous rendez compte, il y en a un 2\u00e8me petit moi pour vous c'est : c'est quand m\u00eame le dos ah oui ben c'est tout ils ont doubl\u00e9, bref si toujours son interminable, vous avez parfaitement raison Nathana\u00ebl Rochat \u00e7a comprend pas ce qu'il disent \u00e7a se r\u00e9veille au milieu de la nuit, il a sa maman doit mais oui bien fait emporter maxi- cosy vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:00) [88%] :\r\nAlors, alors, non, alors justement, la question c'est de savoir pourquoi la 1\u00e8re ann\u00e9e seulement, au fond, on pourrait se dire : le cong\u00e9 paternit\u00e9 si la paternit\u00e9, la pr\u00e9paration dans les premiers mois la sur le l'ensemble de la, de l'\u00e9ducation de l'enfant, pourquoi ce seulement la 1\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:15) [85%] :\r\nComme par la mer, non mais, si j'ose dire c'est pas c'est semaine qu'on \u00e9choue, oui c'est vrai, cette semaine, que le PLR dit les les parents devaient s'occuper de leurs enfants jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans oui, ben oui, alors l\u00e0, ils sont d'accord mais pas la 1\u00e8re ann\u00e9e pendant 4 semaines, grand g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [79%] :\r\nPour les raisons que vous avez dit Nicolas Tamayo, qui quelqu'un chaud partisan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:34) [85%] :\r\nBah, pourquoi, pourquoi je, non pas en 1\u00e8re ann\u00e9e, je pense que c'est l\u00e0 qu'on a pas mal de vie \u00e0 pas mal de boulot, il faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer le l'effet Kiss cool de l'arriv\u00e9e des, des, des b\u00e9b\u00e9s que peut-\u00eatre quelques jours loin du travail, \u00e7a fait du bien, mais moi je vois pas d'objection de principe parce que le cong\u00e9 paternit\u00e9 puisse \u00eatre pour ou maintenant maternit\u00e9, on pourrait l'imaginer en 2 temps, on pourrait faire plus que 4 mois et puis 4 mois la 2\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 la 3\u00e8me, je n'aurais aucun probl\u00e8me avec \u00e7a donc, ma foi, c'est la politique des petits pas joli, mais aussi \u00e7a et on vous verra comment \u00e7a \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [86%] :\r\nEscapade dans cette ville, cong\u00e9 paternit\u00e9, une volont\u00e9 de de rendre les pervers, tu sais ce qui ne sont, n'occuperait pas assez leurs enfants, c'est une fa\u00e7on de s'immiscer dans la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:14) [80%] :\r\nAh \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a va bouster les reconnaissances en paternit\u00e9, moins d'un cambriolage au Texas prendra alors les effet vous a vraisemblablement d'un royaume. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:21) [84%] :\r\nEt comme on sait le nombre de femmes dont on entend qu'elle dise, moi je veux bien l'enfant mais pas le p\u00e8re, on se dit : mais quel bonheur sur le col de secourir c'est beaucoup alors malheureusement oui, combien de femmes exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle disent moi, je vais un enfant mais pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:35) [76%] :\r\nC'est ce qu'on appelle 9 mois de r\u00e9flexion, mais une nuit distraction beaucoup de divertissement aussi, mais oui, c'est son droit, h\u00e9site, mais je crois que \u00e7a cesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:46) [89%] :\r\nTr\u00e8s important de garder aussi cette marge de manoeuvre par rapport aux conventions collectives, par rapport aux discussions \u00e0 l'int\u00e9rieur des entreprises et dans les petites dans les pieds d'entreprise, c'est quelque chose qui, \u00e9ventuellement, se n\u00e9gocie diff\u00e9remment, sans \u00e7a, vous allez voir, devoir v\u00e9rifier si le p\u00e8re s'occupe bien de l'enfant par les majors, on v\u00e9rifie que les gens sont bien malades cong\u00e9 maladie alors qu'on v\u00e9rifie si le p\u00e8re fait bien le boulot pendant les majors longtemps vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:10) [70%] :\r\nEt encore, \u00e0 Audincourt, quelques artistes parce qu'ils sont ici \u00e9tait pas s\u00fbr qu'ils fassent le boulot, hein, ont le processus j'ai j'ai son approche, selon vous, autant donc je lis \u00e7a je j'ai chang\u00e9 le b\u00e9b\u00e9, je pars une semaine au bistrot ou gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:24) [83%] :\r\nNon mais c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que c'est ce qu'il disait que le patronat a accept\u00e9 tr\u00e8s longtemps il accepte encore, mais enfin, les fameuses APG, allocation pour de pour les les cours r\u00e9p\u00e8te pour l'arm\u00e9e, l\u00e0 maintenant, il n'a plus que si, si j'ai bien compris moi mon \u00e9poque ensuite AP 10 et puis tous les patrons nous laisser partir, pourquoi, parce qu'il savait exactement o\u00f9 on \u00e9tait, on \u00e9tait pas au cinoche, on \u00e9tait pas, on \u00e9tait \u00e0 la caserne, donc l\u00e0 il y a Staps non mais \u00e7a joue au fichage cet aspect contr\u00f4le au-del\u00e0 du financement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:49) [82%] :\r\nEst -ce que vous avez ce que vous croyez au \u00e0 l'argument de Maria Bernasconi qu'elle disait tout \u00e0 l'heure du divorce que \u00e7a pourrait, par exemple, alors c'est vraiment pas faire cesser la la divorce qualit\u00e9 qui a ce qui est forte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [75%] :\r\nEt l'impunit\u00e9 et je vois mais \u00e7a me semble faire dimension de divorce ou le, ou le faire face, je vous en parle, \u00e7a ne sent pas \u00eatre un objectif social tr\u00e8s important, les gens font. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [73%] :\r\nDonc je pense que semaine l'un sur l'autre avec un b\u00e9b\u00e9 qui hurle, c'est vrai, c'est une \u00e9preuve oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [90%] :\r\nEt on sait bien qu'il donnera, pardon, c'est en g\u00e9n\u00e9ral la naissance de l'enfant qui commence \u00e0 causer des probl\u00e8mes dans les relations du couple, surtout si on a v\u00e9cu un certain temps comme couples adultes en pouvant s'organiser tout \u00e0 fait librement et puis tout \u00e0 coup, via un enfant qui est un bouleversement total dans la vie d'un couple, ind\u00e9pendamment d'un cong\u00e9 de paternit\u00e9, je crois que c'est quand m\u00eame la queue r\u00e9sulte la grande difficult\u00e9 pour un certain nombre de coups. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:40) [77%] :\r\nEt le grand le grand danger, c'est de l\u00e2cher un au square avec sa poussette, parce que c'est le plan drague toutes les autres mamans, donc l\u00e0 on a tous connu \u00e7a, comme derni\u00e8rement et tout aussi bon lance balade poussent \u00e0 faire avec vous et donc, oui, l'affaire de divorce, \u00e7a marchera pas alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:56) [88%] :\r\nPas du tout, chaque fois qu'on a voulu diminuer le nombre de divorces par exemple comme am\u00e9lioration en am\u00e9liorant le droit du mariage, c'\u00e9tait un des grands arguments lors de la r\u00e9vision du droit du mariage en 4 on a dit mais \u00e7a va diminuer le le divorce parce que \u00e7a rend le mariage attrayant, on n'a jamais eu moins de mariages plus de divorces que depuis, c'\u00e9tait Poclain, donc quand on essaye quelque chose, je crois que c'est toute une mentalit\u00e9, c'est un \u00e9tat d'esprit, d'autres probl\u00e8mes que que 20 jours 2 ou m\u00eame 3 mois, 4 mois de cong\u00e9 paternit\u00e9 vous parler jusqu'\u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [77%] :\r\nEt vraiment pourquoi l'\u00c9tat devrait se pr\u00e9occuper nuit le nombre de divorces d\u00e9cide Georges voil\u00e0 pour l'argument d'Abdallah Salameh que je j'aime bien, mais l\u00e0 que dans le genre mauvais arguments. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:35) [74%] :\r\n\u00e7a se pose l\u00e0 \u00e7a se pose un peu l\u00e0, c'est parce que vous marier paye plus d'imp\u00f4ts, souvent c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, Angleterre, j'avais une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:42) [89%] :\r\nOui, je r\u00e9agis tout de suite comme on avait demand\u00e9 et lui \u00e9tait les travaux de la construction du m\u00e9tro de Rome encore retard\u00e9 par les d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques importantes qui vont encore bloquer le chantier qui a d\u00e9j\u00e0 pris des dizaines d'ann\u00e9es de retard, en fait, le chantier a pris tellement de retard que bient\u00f4t les d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques, ce seront les outils laiss\u00e9s par les br\u00fblures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:18) [77%] :\r\nMichel Zerr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [85%] :\r\nBonjour, dirige d'ailleurs que bonjour \u00e7a alors 53 ans, vous mettez car presque que \u00e7a pose quelques probl\u00e8mes, parce que le fil le fil le fil sans elle, voil\u00e0, vous allez -y arriver, je disais, syndic de Fribourg 53 ans, socialiste, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en fonction, oui. \r\nEt c'est ce que disent vos biographes, donc vous \u00eates vous \u00eates syndic de Fribourg, mais 10 pas grand chose de plus pourquoi -ce que les magistrats doivent ils sont si peu apparu ou apparent sur la la sc\u00e8ne publique si discret alors tout d'abord, je savais pas que j'avais des biographes mais pourquoi monsieur Wikip\u00e9dia vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:56) [82%] :\r\nDonc je dirais que sur Fribourg on a quand m\u00eame une certaine notori\u00e9t\u00e9, on s'est fait \u00e9lire, on a, on a un si\u00e8ge au parlement communal on on on est, on est membres de diverses associations je crois pas que notori\u00e9t\u00e9 va forc\u00e9ment au-del\u00e0 de l'\u00e9t\u00e9 du Grand Fribourg, je crois que c'est quelque chose de naturel, si vous prenez d'autres villes de de 40000 habitants en Suisse leur leur membre de l'ex\u00e9cutif sont ne sont pas forc\u00e9ment connue dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [80%] :\r\nAlors vous \u00eates pas \u00e9lu au suffrage universel Direct, hein, vous vous \u00eates \u00e9lu par vos camarades comme la majorit\u00e9 Bailly vous \u00e9lisent fran\u00e7ais forc\u00e9ment aust\u00e8re peu un pour guetter de pas \u00eatre \u00e9lu par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:28) [91%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment si j'entends Madame Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:32) [67%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est vrai, vous avez comme une catastrophe n'est -ce pas un film. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:36) [78%] :\r\nOn voit, on voit tous les mod\u00e8les anciens \u00e7a on voit sur les 2500 communes environ quant \u00e0 suisse encore on voit, on voit au mois de tout, on va d'\u00e9lections des des syndics, par le peuple, on voit les les syst\u00e8mes de Tournus ce qu'on Neuch\u00e2telois Gen\u00e8ve et je crois que tout fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [76%] :\r\nMais \u00e0 part \u00e7a, vous n'avez pas donc la la la personnalisation du pouvoir, \u00c9tat dit \u00e7a, vous aimez pas ce \u00e0 quoi vous aimez pas, donc on la syndic de Lausanne, c'est-\u00e0-dire syndic de Fribourg, bon c'est plus l'image enfin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:02) [94%] :\r\nJe crois que la personnalisation du pouvoir n'est n'est n'est pas n'est pas une caract\u00e9ristique tr\u00e8s helv\u00e9tique on on l'admet jusqu'\u00e0 un certain point SRS et je crois que c'est une bonne chose mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:12) [79%] :\r\nVous \u00eates quand m\u00eame venus ah oui, oui, tr\u00e8s volontiers tr\u00e8s volontiers, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [82%] :\r\nVous aimez pas personnaliser le pouvoir \u00e0 telle point que j'ai Ivan Radja j'ai lu je sais pas s'il voulait r\u00e9ellement dit que vous vouliez bien \u00eatre leader mais pas trop, au point que vous commencez votre rendez- vous \u00eates en fonction en job sharing qui fait tr\u00e8s entreprennent les zones d'entreprises c'est un 1er avril oui vous avez bien comprise dans le poisson d'avril en fait l'objet, oui, donc vous \u00eates un petit peu on en en travaillant en tandem avec Antoinette de Weck la radicale, comment vous vous allez mener cette barre un socialiste une radicale qui sont -elles donc rappelle vice- vous syndic. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:51) [84%] :\r\nJ'ai j'ai si\u00e9g\u00e9 avec entre les 2 vecteurs en durant 5 ans durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature on s'entend tr\u00e8s bien, on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, il y a des sujets sur lesquels on s'entend pas, ce qui est logique, on n'est pas du m\u00eame parti, mais je crois qu'on a les 2 compris que de, de, de, de pratiquer une bonne entente harmonieuse dans dans cette commune b\u00e9n\u00e9fique pour pour pour l'int\u00e9r\u00eat public, finalement voil\u00e0 on accepte les les fonctions telles quelles sont les les rapports de force sont claires, Antoinette de Weck et membre de la de la droite et la vie c'est indique on se partage les les t\u00e2ches, mais \u00e9videmment pas en job sharing \u00e7a effectivement c'\u00e9tait gagne 2 points du 1er avril la libert\u00e9 qui a tr\u00e8s bien voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:29) [73%] :\r\nC'est d'ailleurs, oui, oui, tout le monde y a cru avoir tout compris, lui il compris, lui dit -on revenir et bien au-del\u00e0 m\u00eame du bien de la m\u00eame Christian Le Bras la crue un maximum, il voulait me t\u00e9l\u00e9phoner pour m'engueuler, il s'est rendu compte juste quelques qu'on va encore tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:42) [88%] :\r\nAlors avec vous on va on va reparler d'une affaire dont on pourrait appeler qu'on qu'on qu'on pourrait sous- titr\u00e9 plut\u00f4t r\u00e9trop\u00e9dalage les autorit\u00e9s politiques de B\u00e2le- Campagne ont annul\u00e9 le r\u00e8glement d'une \u00e9cole le Terville qui avait autoris\u00e9 que 2 \u00e9l\u00e8ves ne serre pas la main de leurs professeurs avec eux une enseignante peut donc exiger maintenant la poign\u00e9e de main de ces Alhadou qu'il y a une de quelque religion qu'il soit parce que l'\u00e9galit\u00e9, vaut mieux que la libert\u00e9 de croyance, mais voil\u00e0, \u00e0 peine une affaire class\u00e9e en quelque sorte qu'une autre surgit, c'est l'ouverture contest\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'un mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, inaugur\u00e9 hier d'ailleurs, l'affaire suscite des remous dans la ville, alors, \u00e0 commencer par l'affaire de la poign\u00e9e de main Thierry Steiert Toulouse est est -ce que vous auriez fait, vous vous auriez admis que des \u00e9l\u00e8ves d'une \u00e9cole de Fribourg, pour autant que on vous est demand\u00e9 votre avis refuse de signes de de serrer la main d'une prof. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:33) [90%] :\r\nMoi, j'aurais probablement fait la la m\u00eame chose que que le gouvernement b\u00e2lois, c'est-\u00e0-dire une analyse juridique sous l'angle des des droits fondamentaux des droits et des obligations, je serai probablement arriver \u00e0 la m\u00eame qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:44) [82%] :\r\nQui est bien, mais \u00e0 Fribourg il y a une communaut\u00e9 musulmane importante, vous avez, j'ai des probl\u00e8mes de cette nature d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:50) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent non il y a eu d'autres probl\u00e8mes dans dans des piscines qui et qui n'ont jamais n'ont jamais d\u00e9bord\u00e9 je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:56) [69%] :\r\nMerci \u00e0 Monsieur Delano\u00eb alors encore \u00e0 faire la f\u00eate, de quoi demain bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:01) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:02) [74%] :\r\nVous trouvez pas que c'est exag\u00e9r\u00e9 une analyse juridique juste pour des gamins qui font pour, ensemble, bref, moi je me rappelle les colons serrer la main au profs ben je vous dis, pas ce qu'on disait avant de leur la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 la crise, C\u00e9cile que je voulais nous l'affaire est un vrai ranch, pas nous dire qu'on avait un vieux truc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:20) [76%] :\r\nMais alors qu'est -ce que dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse pour prendre un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral sur le, sur cette affaire de serrage de mains est ce qu'on est plus sensible qu'ailleurs, on l'a bien vu la 2\u00e8me les raisons 12, elle a finalement c'est \u00e7a para\u00eetra qui a finalement peu marginal et \u00e7a fait au fond un scandale national en quelque sorte le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:36) [84%] :\r\nParce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement mal g\u00e9r\u00e9e, et si vous permettez, parce que si vous avez 2 \u00e9l\u00e8ves qui refuse de serrer la main, on se dit peut-\u00eatre d'abord vu leur \u00e2ge, ils sont en train de de Charrier pas ce sont des et des \u00e0 2 des adolescents, donc \u00e9ventuellement on on discute avec eux, on fait attention, peut-\u00eatre, de n'avoir pas que la ma\u00eetresse mais aussi un ma\u00eetre et puis on essaie de voir de plus pr\u00e8s si c'est un bon gag, ils se disent ah, je les ai bien ou bien si peut-\u00eatre quelque chose de plus alors en l'occurrence il y avait quelque chose de plus, ils viennent d'une famille qui \u00e9quilibr\u00e9e oui mais attendez c'est termin\u00e9 non oui non, ils n'ont v\u00e9rifi\u00e9 cela qu'apr\u00e8s si vous voulez, ils ont tout de suite dit -on les dispense de et je pense que c'\u00e9tait la meilleure mani\u00e8re de tout rater et de faire que quelque chose qui aurait pu \u00e9ventuellement \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 de fa\u00e7on positive parce qu'il aurait permis peut-\u00eatre de dire ensuite en classe d'expliquer une diff\u00e9rence donc sage est devenue une affaire pratiquement national avec un avis droit non mais les pauvres juriste, vous rendez compte, ils sont consult\u00e9s pour finir sur l'importe quoi et puis oui, alors c'\u00e9tait oui pour les Lyonnais, m\u00eame si les jurys sont tr\u00e8s mal trait\u00e9, on a des pauvres gars vous rendez compte, la souffrance d'un juriste, voire du c'est encore pire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:42) [85%] :\r\nNicoletta valium, au fond, s'il y a, il y a une hypersensibilit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse, on le voit bien, ou bien est -ce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:50) [84%] :\r\n\u00e9coutez, je sais pas, je sais pas si une hypersensibilit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse, ce que je sais c'est qu'on vit en Europe, un des climats les plus irrespirable qui soit, depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, repli identitaire crispation, peur de l'autre, etc et j'ai l'impression que la presse alors pour se faire mousser les m\u00e9dias c'\u00e9tait mission aussi malheureusement, puisque c'est dans les classes et une fois que, oui, oui, mais je vous assure, tr\u00e8s dangereuse, je pense que, alors qu'est -ce qui vous verrez -vous pas parler de \u00e7a du tout, ben il faut garder \u00e0 sa juste proportion, et l\u00e0, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, ce matin, par exemple, et plein d'autres fois pourrait s'abstenir en passer, c'est pas d'en parler, c'est pas si on parle de faits divers, d'autant plus que elle a lieu donc est -ce qu'on agite ce qu'on agite avec vous parlez d'sous les pieds, oui, oui absolument m\u00eame Jean-Michel on agite le spectre du communautarisme, l'UDC la Chaux-de-Fonds agite le spectre du communautarisme et qu'est -ce que c'est que le communautarisme, le communautarisme c'est de 2 choses l'une : soit c'est une th\u00e9orie une philosophie politique qui pense que le les attachement communautaire les racines et ethniques et culturelles sont plus importantes que les droits abstraits, les droits de l'Homme etc, premi\u00e8res versions du communautarisme 2\u00e8me version du communautarisme, c'est simplement le repli empirique des gens sur leur voil\u00e0 leur leur baisse leurs appartenances et qui est le plus grand ferment de communautarisme dans notre pays, aujourd'hui les musulmans, je suis pas s\u00fbr, je pense que c'est l'UDC qui encouragent le communautarisme nationaliste \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [75%] :\r\nAlors bon le, comme dirait \u00e7a tenait \u00e7a rend \u00e7a encore une autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:17) [83%] :\r\nQuasi au-del\u00e0 ce jeudi je dirais de l'UDC qui qui se qui s'\u00e9nerve sur ce sujet, ce qu'un comique fran\u00e7ais sur France Inter, Pierre-Emmanuel Barr\u00e9 Hadid, Manuel Valls et des gr\u00e8ves, reprenant son mot, l'UDC qui critique le communautarisme, c'est comme le pyromane qui engage les allumettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:34) [72%] :\r\nSi je sors donc pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:35) [85%] :\r\nMais je dirais qu'en fait une des meilleures mani\u00e8res de faire, sans arr\u00eat de la r\u00e9clame pour l'UDC et c'est ce que l'on fait en nous mettant toujours l'UDC comme \u00e9tant nomm\u00e9ment la cause de tous les maux alors aussi bien que je suis votre avis en ce qui concerne l'Islam tout court, on en a assez qu'on nous parle sans cesse d'Islam d'islamisme mais pour moi, journ\u00e9e d'avril de gauche soit toujours l'UDC \u00e7a sert \u00e0 rien, parlons d'autre chose, voil\u00e0, on a re\u00e7u au mieux que de dire UDC \u00e7a c'est encore la vraie ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:03) [90%] :\r\nFaut -il s'\u00e9l\u00e8ve, mais les professionnels de la de la connerie en politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:06) [79%] :\r\nS'agissant enfin excusez -moi mais vous donner leur nom, chaque fois que vous donner leur nom vous oui il fait passer d'accord pour des pour, des martyrs, pour un certain nombre de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:15) [84%] :\r\nAlors s'agissant, s'agissant maintenant du Mus\u00e9e de La Chaux-de-Fonds alors qu'a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier, il y a tous les ingr\u00e9dients pour susciter la controverse jusqu'\u00e0 tous les ingr\u00e9dients : on ne conna\u00eet pas le le le mode de financement, on ne sait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien le contenu de ce mus\u00e9e l\u00e0 les photos qui ont \u00e9t\u00e9 paru ce matin dans le Matin dimanche sont franchement pas \u00e0 pas explicite, Thierry Steiert, vous, vous avez un peu le m\u00eame le m\u00eame probl\u00e8me \u00e0 Fribourg il y a un centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 qui contestaient quitte \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg qui est contest\u00e9e, outre que c'est une bonne id\u00e9e de faire un ratio entre la culture islamique dans une petite ville comme comme la Chaudefond. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:50) [87%] :\r\n\u00e9coutez, en tant que repr\u00e9sentant de la ligne Fribourg, j'ai pas forc\u00e9ment exprim\u00e9es sur sur ce sujet -l\u00e0, c'est l'universit\u00e9, c'est l'autonomie de l'universit\u00e9 qui qui qui a qui pr\u00e9vaut dans ce ce dossier- l\u00e0, ensuite le Grand Conseil en a d\u00e9battu, il y a une initiative qui a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e, il y a un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la justice de faire son travail aujourd'hui, moi je pense personnellement que c'est la pr\u00e9sence de cette, de ce centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg est certainement une bonne chose parce que il il est, il est sous contr\u00f4le de l'universit\u00e9, je crois que si on veut \u00e9viter qu'il y a des qu'il y a des des d\u00e9rives id\u00e9ologiques comme on n'en craint dans d'autres dans d'autres endroits et vous comprenez les, les, les crispations qui le bien s\u00fbr, on peut comprendre, on peut comprendre, il y a, il y a, il y a un amalgame, il y a des raccourcis qui sont faits un peu partout, il suffit d'un d'un acte terroriste quelque part en Europe, et tous les musulmans sont mis dans le m\u00eame dans le m\u00eame panier, je pense que il suffirait de, de, de lire quelques bonjour H comme comment gu\u00e9rir un fanatique d'avance os ou bien, ou bien par exemple immobili\u00e8re combien de de Anouar El Aswany : je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a met tout de suite une autre lumi\u00e8re sur ce type de probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:51) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci pour la r\u00e9f\u00e9rence, mais, mais, \u00e0 la maison de lecture, mais le vrai Ivan Radja, vous \u00eates d'accord ajoute : faut il y a tous les ingr\u00e9dients pour faire monter une une pol\u00e9mique oui financement myst\u00e9rieux un message dont on ne comprend pas, enfin, ce mus\u00e9e tout con, pas tr\u00e8s bien le message qui passe de r\u00e9v\u00e9lations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:08) [84%] :\r\nFinances au financement myst\u00e9rieux, on dirait le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:12) [89%] :\r\nOui, oui, le autrefois \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 d'ailleurs parce qu'on a mis longtemps avant de savoir d'o\u00f9 venaient les fonds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:17) [87%] :\r\nIvan Radja oui je j'ai j'ai, je pr\u00e9cise, j'ai pas vu encore le le mus\u00e9e ni l'Exposition, il faudra que j'y aille, c'est \u00e7a aussi le probl\u00e8me, c'est que maintenant, faudra qu'on y aille, on est oblig\u00e9 d'aller au mus\u00e9e, parce qu'ils ont moi je r\u00e9ussissais \u00e0 quoi bon non, mais je ne doute pas qu'il y a un m\u00e9lange un petit peu malheureux \u00e0 la fois les bonnes intentions, je pense que pas mal d'acteurs sont de bonnes intentions pour vraiment expliquer l'Islam depuis l'origine et la fragmentation avec les divers les divers successeurs les \u00e9coles qui sont sortis de l\u00e0 les interpr\u00e9tations et tout de suite apr\u00e8s ce qu'on croit comprendre on arrive dans une sorte de kal\u00e9idoscope d'interpr\u00e9tation possible de chaque sourate, enfin on voit on s'amoindrit d\u00e9montrer que cette cette religion monoth\u00e9iste est tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, tr\u00e8s mall\u00e9able et contrairement aux environs oui vraiment tr\u00e8s vaste et tr\u00e8s mall\u00e9able, mais justement, c'est aussi un peu son probl\u00e8me repartant sur La Chaux-de-Fonds ce qui ce qui fait, ce qui est dommage, presque, c'est que \u00e7a vient de cette Madame Nadia Carmou de son mari, qui sont tr\u00e8s actifs depuis une vingtaine d'ann\u00e9es dans dans justement dans ce cette tentative de faire passer un Islam comment dire socio- compatible soluble dans nos soci\u00e9t\u00e9s dans nos moeurs dans nos lois en m\u00eame temps, il plane toujours ce doute justement de leur sympathie de leurs accointances de leur filiation avec les fameux fr\u00e8res musulmans le grand- papa de Tariq ramadan, donc, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, forc\u00e9ment arrivent dans le cerveau, la crainte du double discours parce qu'on a coll\u00e9 c'\u00e9tait ticket Tariq ramadan du double discours, il n'y a pas d'une \u00e9tiquette j'imagine et en plus m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:54) [86%] :\r\nMais ben vous voyez Nicolas ta valise, voyez que au fond on ne suscite rien c'est il y a des questions autour de autour de par exemple de se sentent dont on peut dire d'ailleurs que il n'y a pas son \u00e9quivalent en Arabie Saoudite, c'est pas g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:06) [89%] :\r\nVous avez question peut se poser des questions pertinentes et intelligentes sur tous les sujets du monde, rien ne vous dans les enlev\u00e9 merci donc voil\u00e0, sauf que, il y a une question de proportion, je suis pas certain qu'il est n\u00e9cessaire qu'on parle d'Islam ou de religion, 12 fois par jour, enfin moi je, moi, j'en peux plus, j'ai envie d'aller dormir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:28) [88%] :\r\nPourquoi mais vous l'expliquez comment vous Thierry Steiert cette cette hypersensibilit\u00e9 alors vous avez il y aller il y a les attentats n'y a pas que \u00e7a, il y a pas que \u00e7a, il y a une il y a eu l'assentiment populaire de d'une difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:42) [86%] :\r\nBah, tout simplement parce qu'il a parce qu'il y a une une documentation assez assez significative de de la population musulmane en Suisse o\u00f9 il y a, on a tous grandi dans une danse dans une Suisse on ne voyait des mosqu\u00e9es que lorsqu'on allait en vacances en Tunisie ou ailleurs, mais, mais certainement pas en Suisse, on voyait pas de musulmans, on voyait pas de 2 femmes voil\u00e9es etc, aujourd'hui c'est devenu c'est devenu une pr\u00e9sence quotidienne dans notre soci\u00e9t\u00e9 et c'est \u00e7a qui inqui\u00e8te certaines personnes, moi je pense qui est important c'est de de mettre \u00e0 disposition, je connais pas forc\u00e9ment de tout tout le le le contexte de ce de ce mus\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais de mettre \u00e0 disposition du public des des endroits mais \u00e7a peut \u00eatre, comme \u00e0 Paris, l'Institut du monde arabe aussi un des endroits o\u00f9 les gens qui se posent des questions mais qu'est -ce que c'est le Coran qu'est -ce qui a 10 unit\u00e9s qu'est -ce que les chiites finalement etc maintenant on trouve des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, je crois que c'est, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:27) [85%] :\r\nPersonne ne croit ici \u00e0 Lattes de Gilles Keppel que il y a une islamisation rampante de l'Europe, personne n'y croit, Vicky appel qui n'est pas un qui n'est pas un boutefeu, grand connaisseur des, des, des cultures arabe et musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:41) [89%] :\r\nAlonso moi j'avoue que c'est une une pr\u00e9occupation qui m'habite et qui m'habite d'autant plus que nous l\u00e2chons -nous nos valeurs occidentales, c'est \u00e7a, c'est en fait notre faiblesse qui favorise ce qui pourrait \u00eatre une islamisation rampante dans le sens de la voie l\u00e9gale ou par exemple nous ne vendons pas si vous arr\u00eatez de croire que quand on se gargarise des droits de l'homme et que de toute fa\u00e7on, les gens ont dans la t\u00eate tellement la veille, qui ne savent plus ce que \u00e7a veut dire on fait avancer les valeurs je crois pas, elle s'est d'ailleurs contest\u00e9 le principe des droits de l'homme, parce qu'on ne sait pas universel, vous le savez comme moi, c'est un un lac motif qui revient, mais il faut aussi reconna\u00eetre que si on lit un tout petit peu l'histoire il y a d\u00e9j\u00e0 eu une tentative d'occupation de l'Europe par l'Islam, qui est en grande partie, c'est vrai, pas forc\u00e9ment toujours mais une religion utilis\u00e9 tr\u00e8s fortement par la politique tr\u00e8s r\u00e9confortant par le pouvoir, il faut donc \u00eatre particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 cette probl\u00e9matique, alors nous avons jou\u00e9 le jeu aussi avec les fid\u00e8les m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:40) [81%] :\r\nEt donc l\u00e0, alors il croit, lui, a, elle a pas mal, oui \u00e0 un moment l'islamisation rampante, moi j'y crois aussi au \u00e0 la F\u00eate des voisins, l'autre jour et il y avait des m\u00e9chouis des couscous que les voisins partout, pas moyen de trouver un sandwich au jambon en g\u00e9n\u00e9ral non, c'est vraiment \u00e7a me fait peur car. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:55) [79%] :\r\nPlus s\u00e9rieusement, Nicoletta ou dirige d'ailleurs plut\u00f4t, vous y croyez vous \u00e0 cette th\u00e8se du du 2 au fond d'un plan mais Qu\u00e9bec le dire un double, un plan qui faut pas l'imaginer avec un seul, un seul, je crois qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:08) [84%] :\r\nAvoir des des conspirations des conjuration et des plans de d'un internationaux de d'islamisation de l'Europe mais je, je, je rejoins partiellement ce que dit Madame Cendon mais par contre toute religion comporte on est o\u00f9 l\u00e0, la plupart des religions comporte en elle le le risque d'instrumentalisation politique, je crois que, si bien qu'on bourgeois pour si on conna\u00eet un peu l'histoire fribourgeoise Burj bien plac\u00e9 pour le savoir, mais je crois qu'il faut effectivement qu'on qu'on assiste sur nos valeurs et typiquement dans des, dans des situations comme on l'a qu'on va trouver, avec le, le refus de serrage de mains avec les les la la la la les l'enseignement obligatoire ces choses -l\u00e0, je crois que c'est l\u00e0 qu'on doit insister sur nos valeurs et demand\u00e9, exig\u00e9 de la part des, des, des communaut\u00e9s qui vivent en Suisse de d'accepter, c'est le cas Mycobacterium. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:54) [88%] :\r\nMoi je crois pas du tout \u00e0 la th\u00e8se de l'islamisation rampante du plan, enfin personne nager en plein d\u00e9lire, je m'excuse monsieur de vous le dire avec toute l'amiti\u00e9 que je porte enlev\u00e9e donc raison donc cette table, j'ai l'impression dans un mauvais film hollywoodien je crois par contre est sinc\u00e8rement \u00e0 l'extr\u00eame- droitisation de l'Europe et je pense que le type de discours qu'on entend aujourd'hui y contribue et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:16) [86%] :\r\nOui, oui, bon, ben je vais pas l'autre, n'exclut pas forc\u00e9ment long mais vous savez l'extrait l'extr\u00eame- droitisation je vous mets entre Guillaumet Tiennot-Herment merci ce que les autorit\u00e9s ne veulent pas admettre qu'il y a peut-\u00eatre \u00e0 tort ou \u00e0 raison, une peur et quand on des sentiments tr\u00e8s profonds, je pense qu'on entretient des r\u00e9actions violentes extr\u00e9mistes, il faut prendre conscience de l'existence d'une peur qui est peut-\u00eatre infond\u00e9es et montrer non pas qu'on crache dessus et qu'on m\u00e9prise les gens qui \u00e9prouvent ce sentiment mais qu'on cherche \u00e0 comprendre, voir a en effet montr\u00e9 qu'elle se trompe, mais sans dire vous \u00eates stupide en montrant des \u00e9l\u00e9ments de respect de la personne et \u00e7a, on n'a pas eu chez nous crache tr\u00e8s vite sur ceux qui expriment une peur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:59) [85%] :\r\nMax une br\u00e8ve visite non maladif match au Stade de Gen\u00e8ve, de notre \u00e9quipe nationale hier, au terme d'une action splendide, les joueurs de la Nati ont marqu\u00e9 le but de l'ann\u00e9e, on \u00e9tait pas tr\u00e8s beau, mais c'\u00e9tait le seul qui ont marqu\u00e9 cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:15) [65%] :\r\nVos l'\u00e9tymologie Rallye sur la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Thierry", "role": "syndic de la Ville de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EF9865D-E73D-4040-BE9D-A80285AAD7E5", "internalArchiveId": "4EF9865D-E73D-4040-BE9D-A80285AAD7E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Pour faciliter la recherche et l'\u00e9coute des sujets abord\u00e9s lors de l'\u00e9mission, tous les d\u00e9tails dans le document \"Sur le m\u00eame sujet\"\r\nP1 La chronique de Kurt Hostettmann : plantes toxiques pour les animaux, 3\u00e8me chapitre.\r\nKurt Hostettmann s'int\u00e9resse ce dimanche, et dans ses prochains rendez-vous, aux plantes qui peuvent intoxiquer les chiens, chats, et aussi les animaux sauvages.\r\nP2 Reportage d\u00e9couverte: la chasse aux morilles\r\nNous partons en montagne! O\u00f9 exactement? Chut, c'est top secret! Cela fait 17 ans que Samuel va \u00e0 la chasse aux morilles, 17 ans que Samuel aime cette sensation d'incertitude, cette attente pleine d'espoir, cette bouff\u00e9e de pleine nature ...\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP4 La chronique de Daniel Cherix: comment peut-on pr\u00e9voir l'impact d'une nouvelle esp\u00e8ce invasive?\r\nEt comment \u00e9valuer si l'on doit-on essayer de d'\u00e9radiquer cette esp\u00e8ce tout de suite ou pas?\r\nOn a recens\u00e9 un peu plus de 11'000 esp\u00e8ces invasives en Europe: moustique tigre, frelon asiatique mouche Suzuki, par exemple.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:05:53-07:06:09 / Infotrafic: 07:32:41-07:32:55 / Infotrafic: 07:57:51-07:58:26 / Infotrafic: 08:14:37-08:14:48 / Infotrafic: 08:58:32-08:59:02 / * Pour faciliter la recherche et l'\u00e9coute des sujets abord\u00e9s lors de l'\u00e9mission, tous les d\u00e9tails dans le document \"Sur le m\u00eame sujet\"\r\nP1 La chronique de Kurt Hostettmann : plantes toxiques pour les animaux, 3\u00e8me chapitre.\r\nKurt Hostettmann s'int\u00e9resse ce dimanche, et dans ses prochains rendez-vous, aux plantes qui peuvent intoxiquer les chiens, chats, et aussi les animaux sauvages.\r\nP2 Reportage d\u00e9couverte: la chasse aux morilles\r\nNous partons en montagne! O\u00f9 exactement? Chut, c'est top secret! Cela fait 17 ans que Samuel va \u00e0 la chasse aux morilles, 17 ans que Samuel aime cette sensation d'incertitude, cette attente pleine d'espoir, cette bouff\u00e9e de pleine nature ...\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP4 La chronique de Daniel Cherix: comment peut-on pr\u00e9voir l'impact d'une nouvelle esp\u00e8ce invasive?\r\nEt comment \u00e9valuer si l'on doit-on essayer de d'\u00e9radiquer cette esp\u00e8ce tout de suite ou pas?\r\nOn a recens\u00e9 un peu plus de 11'000 esp\u00e8ces invasives en Europe: moustique tigre, frelon asiatique mouche Suzuki, par exemple.", "durationSec": 3321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723900", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["phytoth\u00e9rapie", "plante", "botanique", "plante m\u00e9dicinale"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 29.05.2016", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-05-29T06:03:45_monsieur-jardinier", "La chronique de Kurt Hostettmann : plantes toxiques pour les animaux, 3\u00e8me chapitre. / MJA_2016-05-29T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 29.05.2016", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature   / MJA_2016-05-29T06:09:00_sujet-3", "Reportage d\u00e9couverte: la chasse aux morilles / MJA_2016-05-29T06:08:45_sujet-2", "La chronique de Daniel Cherix: comment peut-on pr\u00e9voir l\u2019impact d\u2019une nouvelle esp\u00e8ce invasive?  / MJA_2016-05-29T06:13:45_sujet-4", "Sujet 10 / MJA_2016-05-29T07:13:45_sujet-10", "Sujet 7 / MJA_2016-05-29T06:43:45_sujet-7", "Sujet 8 / MJA_2016-05-29T06:53:45_sujet-8", "Sujet 9 / MJA_2016-05-29T07:03:45_sujet-9", "Sujet 5 / MJA_2016-05-29T06:23:45_sujet-5", "Sujet 6 / MJA_2016-05-29T06:33:45_sujet-6", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-05-29T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Kurt Hostettmann s\u2019int\u00e9resse ce dimanche, et dans ses prochains rendez-vous, aux plantes qui peuvent intoxiquer les chiens, chats, et aussi les animaux sauvages.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "Nous partons en montagne! O\u00f9 exactement? Chut, c\u2019est top secret! Cela fait 17 ans que Samuel va \u00e0 la chasse aux morilles, 17 ans que Samuel aime cette sensation d\u2019incertitude, cette attente pleine d\u2019espoir, cette bouff\u00e9e de pleine nature ...", "Et comment \u00e9valuer si l\u2019on doit-on essayer de d'\u00e9radiquer cette esp\u00e8ce tout de suite ou pas?\nOn a recens\u00e9 un peu plus de 11'000 esp\u00e8ces invasives en Europe: moustique tigre, frelon asiatique mouche Suzuki, par exemple."], "variantIds": ["ece-7723905", "ece-7723900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:29:06Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nLes jardins des sujets agress\u00e9 les dimanches matins sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [63%] :\r\nL\u00e0, de son vrai nom, le jour se l\u00e8ve, c'\u00e9tait l\u00e0, je ne peux pas contr\u00f4ler mais oui c'est cher, sensuel et solaire point et si solitaire, Stella est c\u00e9libataire dont tout n'a pas, ce sera la veille secteurs moi couch\u00e9 sa leur th\u00e8me nana rien qui menteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [68%] :\r\nC'\u00e9tait l'eau rentre dans ma dans ce stand. \r\nC'est-\u00e0-dire au bout de doit unir. \r\nCela se fait myst\u00e8re. \r\nNous souhaitons la raison j'ai. \r\nC'\u00e9tait l'argument double comme \u00e7a trancher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [54%] :\r\nElle peut donc se Martin donc ce que je vais tout point mais je sentais moins. \r\nPasse encore la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [64%] :\r\nEstelle donc pr\u00e9nom le jour seul. \r\nC'est elle 30 points on a nui c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [92%] :\r\nEh bah c'est pile le moment, voyez -vous, c'\u00e9tait l\u00e0 pour rentrer \u00e0 la maison la nuit s'ach\u00e8ve, en fait, \u00e7a fait m\u00eame d\u00e9j\u00e0 presque une heure quelle est loin la nuit et que le soleil c'est incroyable \u00e7a bonjour v\u00e9ro bonjour Christine bonjour Patrick, bonjour Christine quand on se l\u00e8ve, on fin mai et juin, c'est un pur bonheur ah mais on est bien, il fait beau, on a m\u00eame plus besoin de lumi\u00e8re presque bon, cela \u00e9tant, nous allons vous proposer d'\u00e9couter un r\u00e9sum\u00e9 de l'\u00e9mission de la semaine derni\u00e8re, qui faisait la part belle aux arbres, puisque nous avions d\u00e9cid\u00e9 de faire un fil rouge sur les arbres en ville avec quelqu'un qui est comp\u00e9tent, qu'on entendra pas \u00e0 l'antenne et qui nous a bien parl\u00e9, Micha\u00ebl Rosselet qui nous a bien parl\u00e9 du travail des jardiniers de Lausanne, c'est valable pour beaucoup d'autres villes, nous allons donc faire le point sur cette \u00e9mission et on reviendra juste derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [86%] :\r\nLimace arrive et puis sur les arts fruitiers voir arriver les pucerons, c'est int\u00e9ressant d'observer que, il y a diff\u00e9rents, il y a diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s pour pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts de ces parasites dans les jardins, ne serait -ce que de gratter le le terrain de d'a\u00e9rer le sol jours il pleut tous les 2 jours donc a\u00e9rer le sol pour le r\u00e9chauffer de sorte \u00e0 ce que les l\u00e9gumes poussent \u00e0 CVT qui soit moins sensible assez les voiles de protection nous en ont parl\u00e9, ce matin, oui il faut le redire, alors on va faire qu'on va faire la distinction entre le le voile de la la toison protectrice de protection et son \u00e2ge croisons protect voil\u00e0 oui c'est, c'est c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle, sur internet, en tout cas, donc c'est le voile de protection qui est de couleur verte pour les amateurs et de couleur blanche pour les professionnels dans les champs \u00e0 patates, la r\u00e9gion qui prot\u00e8ge les semences ment et pr\u00e9coce, donc quand on a mis quand on s\u00e8me au mois de mars, avril mais se voit de protection aussi par hasard il y a du gel, il y a ce qui reste sur le voile et qui prot\u00e8ge les les semis et par la suite, \u00e7a permet aussi la protection des soit zoo, on en a parl\u00e9 aussi ce matin des oiseaux de jardin et entre autres les moineaux adorent se se r\u00e9galer sur les terrains frais en mettant ce petit voile quand on les emp\u00eache de faire des d\u00e9g\u00e2ts dans nos semi- et l'autre voit le filet de protection anti- insectes il s'appelle ainsi, et anti- insectes, c'est un voile totalement diff\u00e9rent, c'est une toile tiss\u00e9e blanche tiss\u00e9s finement qui prot\u00e8ge les l\u00e9gumes dit des parasites et on ne peut le poss\u00e9der la plantation des des poireaux ou autres et il peut tenir toute l'ann\u00e9e et toute la saison sur ses l\u00e9gumes et il ne il suivra l'\u00e9volution du l\u00e9gume et prot\u00e9gera des diff\u00e9rents papillon et mouche qui attaquent nos l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [92%] :\r\nD'accord, et quand on parle nous de ce terme qui est une marque, pour finir, rien n'a gu\u00e8re qu'une qu'on parle de la Grill oui c'est la protection contre le froid, voil\u00e0 c'est pas complaisants c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [77%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est l\u00e0 une r\u00e9elle et notre ami V\u00e9ronique dirais dup\u00e9s 17 parce qu'en France, Tessa du pays 17 et en Suisse, la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, h\u00e9 bien, merci de ces pr\u00e9cisions, nous allons donc maintenant nous plonger dans les arbres, alors les effets, on commence par Patrick les effets n\u00e9fastes du sel de d\u00e9neigement sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [88%] :\r\nOui, alors c'est pas une question de saison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [63%] :\r\nNon, mais \u00e7a touche les armes sa loi sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [86%] :\r\nVisiteur qui nous ont appel\u00e9 pour savoir si le ciel \u00e9tait vraiment n\u00e9faste alors oui en quantit\u00e9 importante sur les l\u00e9zardes devenu, on voit des r\u00e9actions sur sur C\u00e9sar, \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9duction de croissance, une formation de petites feuilles souvent on voit que les les feuilles sont beaucoup plus petite que la taille normale sur la m\u00eame essence une sensibilit\u00e9 plus haute, nous, aux maladies, \u00e0 la pourriture aussi et puis le le jeunisme Andy Faye et quelquefois si vraiment il y a un exc\u00e8s, un dess\u00e8chement couronne et puis \u00e7a on peut le vraiment le l'apercevoir, m\u00eame sur des des jeunes arbres maintenant dans les communes, l\u00e0 o\u00f9 ses enfants expos\u00e9s au salage les essences ont choisi de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9sister aux le plus possible \u00e0 cette pollution citadine quoi, alors on a eu des platanes, justement, on parlait tout \u00e0 l'heure de La Chaux-de-Fonds et un auditeur de qui nous parler de ces platanes, c'est vrai qu'il r\u00e9siste assez bien \u00e0 cet \u00e9pandage de sel maintenant les architectes paysagistes qui qui vont soit aider les am\u00e9nagements, il y a des mesures \u00e0 prendre, c'est-\u00e0-dire que, ils utilisent des rev\u00eatements qui sont moins j'ai Gettliffe sur le la route ou sur le trottoir, donc \u00e7a va n\u00e9cessiter moins de passage pour le d\u00e9neigement mais dans la mesure du possible, aussi a -t-il on \u00e9vite d\u00e9pendre le le Sahel tout pr\u00e8s des des v\u00e9g\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [88%] :\r\nD'accord, Ga\u00ebtan les diff\u00e9rentes zones ombres de l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [84%] :\r\nIl y a cette connaissance populaire un peu diff\u00e9rentes zones ombres des arbres et notamment les noyer la fronti\u00e8re, en l'occurrence par exemple hein alors les Proven\u00e7aux et disent volontiers que l'ensemble du platane unanimement reconnu comme l'on a plus agr\u00e9able parce qu'elle est fra\u00eeche, sans \u00eatre froide, elle est lumineuse et puis quel quel est unir contrairement par exemple au micro qui est aussi une ombre agr\u00e9able mais qui est plus tamis\u00e9, alors on aura des zones avec trop de soleil et d'autres trop ombrag\u00e9 le Fig, il tire le sont aussi des ombres agr\u00e9able et bonne mais justement le noyer le peuplier dispense une ombre qui est plut\u00f4t humide et plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able et puis apr\u00e8s c'est clair dans les connaissances populaire, on est attach\u00e9, plein de l\u00e9gendes, un peu mal\u00e9fique qu'on allait \u00e0 tracer des maux de reins ou le mal ou le diable qui se cache sous le noyer et on a encore, par exemple le pain qui procure une ombre qui est plut\u00f4t s\u00e8che et chaude plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able et il y a encore toutes ses aspects de l'diff\u00e9rentes luminosit\u00e9 qu'on pourrait avoir sous les acacias d'les pieds sous les Arabes qui sont qui qui qui attire le regard directement et puis tout \u00e7a, bah c'est s\u00fbr que c'est avant tout l'exp\u00e9rience qui parle de c'est les moments qu'on a pass\u00e9 ensemble, c'est pass\u00e9 voil\u00e0 c'est c'est de la connaissance populaire s'appliquer dans la r\u00e9alit\u00e9 quoi mais c'est clairement par le le feuillage qui est plut\u00f4t clair ou plut\u00f4t fonc\u00e9s, qui est si c'est des grandes feuilles des petites feuilles c'est c'est des feuilles d\u00e9coup\u00e9es ou des ou des feuilles plus pleinement vont prendre plus d'ombre c'est aussi li\u00e9 \u00e0 l'emplacement de l'arbre, forc\u00e9ment, s'il y a des courants d'air \u00e0 cet endroit aussi son plein Cagnard aussi justement comme le le pari sera toujours dans un endroit o\u00f9 la couche de terre assez faible, donc on a une chaleur qui vient du Tsoup aussi ce qui va influencer notre perception de l'ombre, et puis on peut mais surtout et on en revient \u00e0 l'\u00e9lagage parce qu'\u00e9videmment s'y a un an, il est, il a un volume Falli\u00e8res \u00e9norme et puis un espacement entre les branches, des feuilles dans sa couronne, on va avoir une ombre qui est peut-\u00eatre plus diffuse plus de Luminy luminosit\u00e9 et puis \u00e0 un climat plus agr\u00e9able sous l'arbre qui \u00e9tait assez qui fait juste des pelotes de feuilles au bout des branches et puis qui laisse moins d'air et de lumi\u00e8re p\u00e9n\u00e9trer, donc il y a tous tous ces param\u00e8tres qui peuvent influencer le nombre d'un arbre, et puis alors \u00e0 chacun d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [75%] :\r\nAllons -nous Andr\u00e9 qui lui convient, voil\u00e0 oui Patrick viens juste une hausse du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:02) [85%] :\r\nC'est ce qui nous a appel\u00e9s pour nous rappeler que par le pass\u00e9 de nombreuses armes \u00e9taient plant\u00e9s le long des routes pour faire de l'ombrage aux chevaux au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:09) [93%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait dire de des grandes lignes de l'\u00e9mission de la semaine derni\u00e8re, je vous rappelle que sur notre page internet sur le web, quand vous ouvrez \u00e0 la date de l'\u00e9mission, en l'occurrence l'\u00e9mission de la semaine derni\u00e8re le 22 mai vous avez la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9charger un r\u00e9sum\u00e9 des diff\u00e9rents chapitres demi- heure par demi- heure vous avez ou m\u00eame 20 minutes par 20Minutes les th\u00e8mes abord\u00e9s, si vous voulez pas entendre les 3 heures mais avancer si vous chargez l'\u00e9mission sur le Net, avanc\u00e9e au point qui vous int\u00e9resse, vous avez la possibilit\u00e9 depuis 15 jours, on fait \u00e7a, on essaye de faire \u00e7a en esp\u00e9rant que cela vous soit utile alors p 17 V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:56) [82%] :\r\nOui c'est juste, oui, oui, c'est vrai, j'ai toujours entendu parler de \u00e7a fait 17 ou \u00e0 gu\u00e9rir ou vivant de quel c\u00f4t\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [90%] :\r\nFronti\u00e8re on se trouve tr\u00e8s bien, confirmation merci Jean-Pierre parfaite Patrick par rapport \u00e0 cette \u00e9mission \u00e0 laquelle vous \u00e9tiez la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:11) [87%] :\r\nOui, une \u00e9mission assez riche, tr\u00e8s int\u00e9ressante, il y a, il y a beaucoup d'chose \u00e0 dire beaucoup d'choses ont \u00e9t\u00e9 dites, mais c'est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a encore \u00e0 dire, c'est \u00e7a que vous, \u00e7a sera changer mais c'est vrai que si on prend le type de se Rosselet, qui, qui nous a fait un joli fil rouge oui pendant l'\u00e9mission, responsable du Patrimoine arboricole, j'aurais tendance \u00e0 dire ma tout est dit l\u00e0 Patrimoine arboricole les propri\u00e9taires d'armes, ils ont quand m\u00eame une notion de responsabilit\u00e9, une fois qu'on plante un arbre, on le plante alors il y a des armes qui vont \u00eatre pour quelques ann\u00e9es parce que c'est des am\u00e9nagements \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, je dirais, ou un jardin \u00e9volutif par contre des hommes qui vont \u00eatre mis pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, donc il y a quand m\u00eame une part de responsabilit\u00e9, et puis apr\u00e8s il y a beaucoup de jardins o\u00f9 on r\u00e9cup\u00e8re des imp\u00f4ts qui sont plus que centenaires, des fois et puis l\u00e0 aussi il y a, il y a un travail \u00e0 faire, on peut pas faire tout et n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on pense que le on, c'est presque inconsciemment que Forestier travaille pour le tr\u00e8s tr\u00e8s long terme, on oublie que les responsables des arbres de villes qui sont aussi des forestiers, d'une certaine mani\u00e8re, en l'occurrence Monsieur Rousselet paysagiste de base, ils ont la m\u00eame responsabilit\u00e9, m\u00eame si l'arbre vit peut-\u00eatre moins longtemps dans une avenue pleine for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:20) [83%] :\r\nOn alors que certains hommes vont vivre aussi longtemps vous voir donner plus, oui, oui, voir plus simple, ceux qui vont \u00eatre isol\u00e9, par contre, il y a aussi l'aspect toujours sanitaire, s\u00e9curitaire et \u00e7a qui n'est pas toujours visible, il est visible par les professionnels, suite \u00e0 des diagnostics, ils ont parl\u00e9 tomographie par exemple ce qui ce qui sert scanners des infirmi\u00e8res de l'armement, la natalit\u00e9 maintenant une d\u00e9cision d'abattage qui est qui est jamais \u00e9vidente pour un professionnel de la branche verte il y a beaucoup plus de communication. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:50) [87%] :\r\nAlors web et voil\u00e0 quelque chose aussi gr\u00e2ce \u00e0 Michael, on a pu r\u00e9pondre \u00e0 des auditeurs qui nous avait pos\u00e9 une question en f\u00e9vrier et on a ram\u00e9 \u00e0 l'interne de l'\u00e9quipe pour trouver les bons interlocuteurs avoir les bonnes r\u00e9ponses, c'\u00e9tait au tour de l'art \u00e0 Berne pourtant \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berne non plus en f\u00e9vrier en trouver personne qui r\u00e9pondaient concr\u00e8tement \u00e0 cette question d'une partie de l'art, qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 etc et Michael a trouv\u00e9 la bonne personne n'a pu faire le lien, donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 poser les questions effectivement aupr\u00e8s des sp\u00e9cialiste de la branche verte, on va dire, comme on le d\u00e9sire, quand vous \u00eates en ville et que vous voyez un travail sur l'arbre et \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range, vous avez l'impression que vous comprenez pas pourquoi on l'abat ou Dieu sait quoi poser les questions : si vous n'obtenez pas de r\u00e9ponse, vous nous appelez, on met des fois 6 mois mais on trouve la r\u00e9ponse punaise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:40) [84%] :\r\nEt puis, comme l'a rappel\u00e9, Michael Rosselet, les entit\u00e9s publiques sont soumises aux m\u00eames conditions de demande que le priv\u00e9 de particulier dans son propre jardin c'est et \u00e7a c'est, c'est important, on se dit toujours, des fois c'est facile, on abat il replante mais on n'a pas vu ou, mais c'est vrai si on pose des questions, il y a toujours des explications. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:59) [95%] :\r\nMerci beaucoup Patrick V\u00e9ronique, on se retrouve tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 20 pour un un fil rouge, un petit peu particulier 2\u00e8me chapitre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:08) [92%] :\r\nOui, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait un chapitre en octobre, donc l\u00e0 c'est toujours pour rendre hommage \u00e0 naus\u00e9e nos auditeurs et auditrices qui nous \u00e9crit, vous qui nous t\u00e9l\u00e9phonent, savoir si c'est vrai qu'on peut avoir de l'amour pour un animal, un enfant, mais qu'en est -il de de nos plantes et c'est vrai qu'au travers de tous ces t\u00e9moignages ont pourcent vraiment de l'amour pour les les plantes en l'occurrence au mois d'octobre, c'\u00e9tait souvent des t\u00e9moignages sont des plantes d'appartement et puis l\u00e0, on verra que c'est aussi pour certaines plantes d'ext\u00e9rieur et c'est voil\u00e0 je voulais les remercier, par ce biais -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:50) [85%] :\r\nC'est en tout cas un tr\u00e8s joli th\u00e8me tr\u00e8s touchant tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 20 gr\u00e2ce \u00e0 notre responsable courrier et archiviste qui \u00e0 qui rien n'\u00e9chappe \u00e0 qui qui sait tout classer tous retrouv\u00e9s merci beaucoup V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:06) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [92%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:16) [61%] :\r\nOui Lambert il aurait nature jamais ou esprit pas \u00e9couter anversois \u00e0 terme la squatter, quitte Chamb\u00e9ry mais on voit que tu viens ou est -ce que j'ai pas bien, donc, \u00e0 ce qu'on a point\u00e9 sur terre squatters et aucun enfin un texte, voil\u00e0 ce que j'ai pas Catherine et oui, c'\u00e9tait \u00e0 partir de oui ben c'\u00e9tait \u00e0 partir d'contient c'est y est presque. \r\nJ'ai peur de l'auteur et donc c'est l'\u00e9t\u00e9, en Gr\u00e8ce, que c'est une question ce a Chambers, donc voil\u00e0 tu Claude le dialogue parmi ceux qui ont pour toutes celles qui ont gr\u00e2ce au forfait et aurait \u00e9t\u00e9 de leur dialogue technique \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 oui, actualit\u00e9 et Bastia Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:20) [84%] :\r\nLes Doors Alabama Sangster Jean-Baptiste heraut, qui signe le programme musical de ce dimanche matin 8 heures 24 : nous allons prendre une, voire peut-\u00eatre de questions du courrier que nous avons re\u00e7u la 1\u00e8re que vous prenez Patrick, c'est celle de G\u00e9raldine qui nous parlent de campagnols, elle nous dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai bien accepter 2 ou 3 trop d'mon mais aujourd'hui journ\u00e9e 7 ou 8 \u00e0 proximit\u00e9 les uns des autres tous sous le gazons, j'aime bien les animaux, mais comment faire pour qu'ils comprennent que je ne les veux pas un rem\u00e8de cohabitation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:54) [87%] :\r\nMais en acceptant les 2 ou 3 premiers trous on a donn\u00e9 le message qu'on les voulait cette campagne a m\u00eame en m\u00eame temps voil\u00e0 apr\u00e8s l'Avantage de la situation apparemment c'est tous ces ces trous sont l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'eau, donc \u00e0 proximit\u00e9 donc normalement un peu plus ma\u00eetrisable, on voit qu'une colonie avec des des galeries qui sont proches et puis je dirais : il est temps d'intervenir, donc je dirais la la 1\u00e8re m\u00e9thode \u00e7a serait d'essayer de les des donc il existe dans le commerce des appareils \u00e0 ultrasons plus ou moins efficaces cela selon les les situations, on peut aussi mettre ces fameuses bouteilles en PET, donc on prend la bouteille, on retire le bouchon et puis on on la met sur un pic et bois ou m\u00e9tallique qui fait un peu plus de bruit qu'on r\u00e9pond sur le terrain l\u00e0 o\u00f9 il y a des galeries et \u00e7a en faisant du bruit, \u00e7a va \u00e9loigner c'est vrai c'est pas esth\u00e9tique, on est d'accord, mais \u00e7a va \u00e9loigner les rongeurs, voil\u00e0 un peut les bouteilles comme \u00e7a, on s'exprime aussi, voil\u00e0 pourquoi faire c'est mais occasion de mettre un peu d'avoir avec les enfants, bonne id\u00e9e et apr\u00e8s \u00e7a va les \u00e9loigner, donc soit chez le voisin, soit dans la prairie qui a, qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a serait l'id\u00e9al, soit un peu plus loin dans son propre jardin, donc on fait que repousser le le probl\u00e8me, ce qu'il faut faire aussi si tout d'un coup, on a une prairie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ce qui serait bien c'est de faucher peut-\u00eatre la la 1\u00e8re banque parce que l\u00e0 o\u00f9 c'est vraiment denses o\u00f9 c'est touffu, \u00e7a va \u00eatre un bon refuge avec les que pour les compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:30) [87%] :\r\nOui, pour \u00e9viter qu'ils viennent, qu'ils ne viennent de la prairie dans votre jardin, vous chauffez vous surchauff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:35) [87%] :\r\nOn fait une banque, je dirais une bande tampon oui et qui est r\u00e9guli\u00e8rement faucher, \u00e7a on l'aper\u00e7oit par exemple sur des terrains de foot, qui sont \u00e0 proximit\u00e9 de prairies et puis les campagnols viennent sur le le terrain de foot, et si on, on, on prend le soin de faucher 2 \u00e0 3 m\u00e8tres de prairies, \u00e7a fait une zone tampon ou les campagnols se trouve et \u00e7a soulage un petit peu le le monde sportif bien et puis apr\u00e8s il y a la m\u00e9thode de lutte de pieds Georges hein, alors il faudrait s'assurer, mais \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile de reconna\u00eetre, s'il s'agit pas de de hein, parce qu'on rappelle que la tour va \u00eatre inoffensive pour la partie v\u00e9g\u00e9tale dans votre jardin juste se nourrir d'escargots et puis de de vers de terre et s'il s'agit de campagnols, vous allez pouvoir le trac pays donc avec des pi\u00e8ges il existe plusieurs types de pi\u00e8ges dans le commerce des type plus ou moins on\u00e9reux, plus ou moins efficaces, mais les pi\u00e8ges tout simples fonctionnent tr\u00e8s bien, il faut juste avoir un petit peu de de patience puis de d'exp\u00e9rience et puis sinon on peut faire appel \u00e0 un pompier professionnel qui intervient dans votre jardin et qui va pouvoir solutionner tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:44) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, bon d'accord, voil\u00e0 quelques solutions possibles, nous avons le temps de prendre encore la question, la question de Georges \u00e0 propos d'Olivier, il nous dit qu'il a sur un balcon un Olivier Olivia europ\u00e9en, ma question est de savoir pourquoi les feuilles de certaines branches pas toutes sont recroquevill\u00e9s manque d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:03) [84%] :\r\nAlors si on s'il s'agissait d'un manque d'honorer un ph\u00e9nom\u00e8ne peut-\u00eatre plus homog\u00e8ne, \u00e7a serait l'ensemble de la plante qui qui souffrirait, l\u00e0 on a certaines feuilles et si on parle d'arrosage un d'eau on a est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne plus homog\u00e8ne avec des des feuilles noircies l\u00e0 c'est \u00e7a reste ponctuelle et puis le 2\u00e8me indice ce sont des feuilles recroquevill\u00e9 donc l'Olivier a sans doute subi une attaque ou subit encore \u00e7a c'est faudrait v\u00e9rifier d'acariens et ou de pucerons voil\u00e0 donc c'est souvent celle des familles, \u00e7a fait une petite piq\u00fbre la feuille sans roule et par la suite se dess\u00e8che, donc il faut bien regarder o\u00f9 se trouve c'\u00e9tait de bestiole vraiment et puis l'id\u00e9al c'est pulv\u00e9ris\u00e9 avec un savon noir dilu\u00e9e \u00e0 5 pourcent il il faut pas que que \u00e7a mousse et puis faut pas avoir peur de tremper la plante d'autant bas vraiment d\u00e9tremp\u00e9 les les feuilles pour aller dans les coins et les plus plus ferm\u00e9 plus t\u00f4t le matin ou le soir, parce que le savon, on va avoir un effet donc loupe sinon en plein soleil et \u00e7a risque de griller les faits mais c'est un traitement 100 pourcent naturel naturel et vraiment vraiment efficace qu'est -ce que c'est le savon noir, alors c'est c'est un produit qu'on se saborde de potasse, c'est un produit qu'on trouve dans le commerce pour aussi comme comment nettoyants m\u00e9nagers, par contre, il faut bien regarder qui est pas d'additifs dedans, faut vraiment ce qu'on appelle du savon noir pur, d'accord, donc on ne peut aspect voil\u00e0, on le trouve plut\u00f4t dans dans les jardineries droguerie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:39) [90%] :\r\nEt bien merci beaucoup Patrick pour ses 2 premi\u00e8res r\u00e9ponses \u00e0 de premi\u00e8res questions, une sur les campagnes \u00e0 l'autre sur cette Olivier recroquevill\u00e9, si je puis dire, sur Facebook, il y a tout, et toute une s\u00e9rie de r\u00e9actions tr\u00e8s sympa puisqu'on parlait de l'arbre en ville la semaine derni\u00e8re, nous avons mis une petite vid\u00e9o o\u00f9 on vous propose de de faire attention de pr\u00eater attention aux herbages qui sont au pied des arbres de nos villes et que l'on laisse pousser qu'on ne traite plus ni aux Roms de Pologne quoi il y a toute une s\u00e9rie de r\u00e9actions assez sympa, si vous voulez aller jeter un oeil sur cette vid\u00e9o sur Facebook c'est hashtag monsieur Jardinier mais pour l'instant sur la 1\u00e8re, il va \u00eatre 6 heures et demie, on se retrouve apr\u00e8s les informations des infos pr\u00e9sent\u00e9 par Pascal B\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:26) [90%] :\r\nDes violences orages ont touch\u00e9 le choix bernois est la r\u00e9gion du Z\u00e9land de la nuit derni\u00e8re, quelque 5300 foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de courant durant quelques heures, lectrice cit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli peu apr\u00e8s minuit, la foudre s'est abattue hier sur un terrain de football d'un village allemand en Rh\u00e9nanie-Palatinat, \u00e0 l'issue d'un match entre enfants faisant 35 bless\u00e9s, dont 3 gravement atteint, parmi les adultes pr\u00e9sents et \u00e0 Paris, 11 personnes dont 8 enfants qui f\u00eatait un anniversaire hier dans un parc parisien ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par la foudre, dont certaines gri\u00e8vement, les migrants sauv\u00e9s sur 2 bateaux cette semaine en M\u00e9diterran\u00e9e ont d\u00e9clar\u00e9 avoir vu couler jeudi une autre embarcation celle -ci transportait quelque 400 migrants, selon l'ONG Save de children 1500 \u00e0 3 1000 personnes selon les sources, ont d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9, principale cible des manifestants, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, se prononce contre le report ou la d\u00e9localisation des Jeux olympiques de Rio, 150 experts ont lanc\u00e9 un appel en ce sens en raison de l'\u00e9pid\u00e9mie de virus d'IKEA, qui s'est vite au Br\u00e9sil, l'OMS se contente de r\u00e9p\u00e9ter ces recommandations de prudence aux touristes, le Real Madrid et champion d'Europe de football pour la 11\u00e8me fois le club de l'entra\u00eeneur, Zinedine Zidane a remport\u00e9 hier soir \u00e0 Milan, la championne en battant son rival madril\u00e8ne, l'esth\u00e9tique aux aux tirs au but, score final 5 \u00e0 3 il y avait un \u00e0 la fin du match apr\u00e8s les prolongations l'\u00e9quipe de Suisse de football \u00e0 subir une 3\u00e8me d\u00e9faite en autant de matches cette ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a subi la loi de la Belgique 2 \u00e0 1 en match amical la Suisse disputera son dernier match de pr\u00e9paration pour l'Euro vendredi prochain \u00e0 Lugano, face \u00e0 la Moldavie en gymnastique La Suisse a remport\u00e9 la 1\u00e8re m\u00e9daille de son histoire dans le concours par \u00e9quipes des championnats d'Europe en remportant la m\u00e9daille de bronze \u00e0 Berne, m\u00e9daille d'or, la Russie, m\u00e9daille d'argent, la Grande-Bretagne Tim\u00e9a Bachinski disputera demain Les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de tennis de Roland Garros, il y a la Suissesse a battu la Fran\u00e7aise Pauline Parmentier 6 4 6 2, l'Italien avait une cha\u00eene Zouli s'est empar\u00e9 hier du maillot rose de leader du Tour, l'Italie cycliste la 20\u00e8me \u00e9tape disput\u00e9e sur des routes de montagne a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Estonien Reine Taaramae le Giro se terminera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Turin, ce matin, des averses tomberont par intermittence la couverture nuageuse laissera par moments perc\u00e9e de br\u00e8ves \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s- midi, les averses vont se multiplier depuis le sud et s'\u00e9tendre \u00e0 la plupart des r\u00e9gions, les pluies s'annonce longue allemand intense, les temp\u00e9ratures en pleine ne d\u00e9passeront pas 18 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:53) [60%] :\r\nD'une pointe jardins si Jacques les dimanche matin sur les premiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:09) [90%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:44) [87%] :\r\nCoeur de pirate cette chanteuse, auteur- compositeur, pianiste aussi canadienne de Montr\u00e9al, d'ailleurs, elle sera en concert le 8 juin \u00e0 la salle Arnoldo Raymond appuyer dans le cadre du festival, puis il avoue \u00e0 l'heure du Qu\u00e9bec donc le 8 juin et le 10 juin elle sera \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le cadre de Festi'neuch compte seul this il est 6 heures 35 aux alentours de, de 6 heures 50 donc 7 heures moins 10, on aura rendez- vous avec Kurt Hostettmann qui continue sa s\u00e9rie sur les plantes qui risque de poser probl\u00e8me \u00e0 vos animaux de compagnie chasse chiens principalement en l'occurrence, on parlera de l'ail, de l'ONU et du chocolat vers moins 10 mais pour l'instant, quelques questions de nos auditeurs gr\u00e2ce aux r\u00e9ponses de Paolo, on a une question Pommier Paolo c'est Fran\u00e7oise qui nous dit ceci : j'ai plusieurs mais un particuli\u00e8rement sensible cette un Am\u00e9rique Gold, apr\u00e8s les attaques de mouches blanches, voil\u00e0 qu'il est atteint d'o\u00efdium, elle a fait les traitements au cuivre au d\u00e9bourrement il y a 2 jours, elle a enlev\u00e9 quelques feuilles esprit avec du soufre mais elle craint qu'il a ce soit trop tard, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:49) [85%] :\r\nAlors il y a aussi une question concernant la taille, c'\u00e9tait encore un lever quelques branches juste alors et puis il dit qu'il y a pas de fruits donc voil\u00e0, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments pour la po\u00e9sie dans une seule question : alors, pour la taille, m\u00eame si c'est quelque et quelques branches du bas, moi je dirais, attente, maintenant c'est un peu trop tard, on attend le l'hiver prochain et en fait une taille un peu plus s\u00e9v\u00e8re de toute la plante, hein, c'est c'est un pommier qui plant\u00e9 en Espagne et donc on peut \u00eatre un peu plus s\u00e9v\u00e8re pour cela mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien, vu qu'il y a pas de fruits, donc il y a pas ce probl\u00e8me \u00e0 la mi- de, de, de vouloir a\u00e9rer un peu la plante pour \u00e9viter les maladies et puis on va y aller un peu plus en douceur, avec, on va essayer des revitaliser un peu cet arbre, la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est d\u00e9j\u00e0 faire une couverture du sol avec du PR f donc on va amener \u00e0 un petit peu une dizaine de centim\u00e8tres de Berre FO au pied de la psy \u00e0 cette possibilit\u00e9, \u00e7a va, \u00e7a va \u00e0 la fois fait pendant la saison de la maladie en mati\u00e8re organique pour la plante et en plus si on a un \u00e9t\u00e9 sec mais \u00e7a \u00e7a regarde un petit peu l'humidit\u00e9 et -ce un p\u00eacheur \u00e0 la poser vos r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:57) [71%] :\r\nDes r\u00eaves sont des copeaux de bois rares voil\u00e0 du des copeaux vers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:01) [85%] :\r\nExactement du bois Vert hein, ensuite, alors on peut faire en peut faire quelques explique v\u00e9rification pour l'arbre pour renforcer l'arbre le revitaliser surtout sans syst\u00e8me immunitaire, on peut faire quelques traitements en pulv\u00e9risation avec du de l'extrait, ferment\u00e9 d'orties oh, donc on peut faire de traitement en juin et en juillet en pulv\u00e9risation folle hier \u00e0 auquel on rajoute \u00e0 chaque fois donc, en d\u00e9pit des pulv\u00e9risations \u00e0 5 pourcent avec avec du purin d'ortie et puis on rajoute pour 10 litres d'\u00e9boulis pr\u00eates \u00e0 l'emploi 50 grammes de miel, le miel y aller, oui il est \u00e7a, \u00e7a me fait un peu comment Natty biotech, si vous voulez, \u00e7a renforce justement le syst\u00e8me immunitaire des plantes non l'oui importe quel miel et puis on l'utilise aussi m'en l'occurrence il y a pas, il y a pas des fruits, de s'y a pas de promesses s'agit aussi comme un dans la confusion sexuelle au niveau de la carte pour capter de la pomme, donc pour ceux qui veulent faire des traitements, la 1\u00e8re quinzaine du mois de juin, c'est plus ou moins c'\u00e9tait pas clair qu'on traite comme car pour cap se fait -les en rajoutant 50 grammes de miel pour 10 litres de de et je dirais aussi pour le sol aussi, en plus du PR f on peut faire des des arrosages avec soit de l'extrait, ferment\u00e9 de luzerne \u00e0 10 pourcent soit soit de l'extrait, ferment\u00e9 de conso Dossiers \u00e0 10 pourcent \u00e7a \u00e7a, \u00e7a va faire un appel de faune et puis \u00e7a va stimuler justement la vie microbienne du sol voil\u00e0, on va essayer de soigner la sant\u00e9 de cette plante cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:40) [79%] :\r\nMais le fait qu'il n'y a pas de fruits est -ce que ce n'est pas tout b\u00eatement une non- pollinisation alors quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:47) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, c'est clair, il y a eu la la floraison, on sait que par exemple au mois d'avril, on a eu quelques journ\u00e9es tr\u00e8s froides notamment fin avril et puis est -ce que c'est \u00e7a qui a fait avorter les les fruits, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de l'Exposition et puis les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:02) [92%] :\r\nPr\u00e8s d'une cabane cet arbre est un peu confin\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une Cardin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:05) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est peut-\u00eatre un endroit qui est qui, lui, ne lui pla\u00eet pas observ\u00e9 convient pas peut-\u00eatre pas chaque ann\u00e9e, et peut-\u00eatre que il y a des ann\u00e9es o\u00f9 Lesaffre, qui fit et puis d'autres ann\u00e9es qu'avec les conditions qui sont toujours un peu difficile de fois au printemps, ben voil\u00e0, la fleuraison, elle a, et puis au il y a pas de fructification la salle alors le fait de peut-\u00eatre pouvoir le d\u00e9placer, moi je sais pas quel \u00e2ge il a cet ar\u00f4me mais le fait de pouvoir le d\u00e9placer c'est la personne qui doit voir si c'est possible, si c'est pas un trop vieux arbres en espalier en principe on pourrait encore \u00e9ventuellement envisager de faire transplantation mois novembre une taille s\u00e9v\u00e8re une transplantation s'associer possible parce que c'est vrai que si vous avez un 1er depuis 5, 6 ans et puis vous avez pas de fruits, on a l\u00e0 c'est c'est pas, c'est pas le but de l'op\u00e9ration et puis souvent, le au pr\u00e9sident les moyens n\u00e9cessaires pour le faire, on a encore la possibilit\u00e9 de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:02) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a va d\u00e9pendre, parce qu'on ne sait pas effectivement que l'l\u00e0 peut-\u00eatre que dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:07) [89%] :\r\nRien pass\u00e9 mon et puis cela mais il faut dire que s'il y a eu aussi ce gel du du 28 28 avril en pleine qui a provoqu\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts sur certaines plantes les plus sensibles, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:19) [80%] :\r\nMais elle dit bien que comme y a pas de fruits, c'est juste pour la sant\u00e9 pour le Sun, donc je r\u00eave id\u00e9alis\u00e9, voil\u00e0 la revitaliser Harris Sion B RSF extrait, ferment\u00e9 d'orties plus du miel en pulv\u00e9risation folle hier 2 fois d'accord et puis la luzerne et la conso de pour faire un appel de faux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 oui exactement au niveau de en arrosage au pied de de la plante \u00e0 \u00e0 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:40) [82%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a permet de faire venir quels types de faune, tout ce qui a eu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:44) [77%] :\r\nSi le micro organismes vers de terre et autres autre insecte qui sont sort importants pour la pour la, pour la vie dans le sol pour aussi au niveau de c'est c'est l'extrait de luzerne, de conso de vous amener aussi des sels min\u00e9raux, niveau de de la Terre et on dit toujours quand on met du Copeau du PRR ben il y a \u00e7a br\u00fble l'azote ben \u00e7a permet un petit peu de cette compenser tout \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est de ces 2 principalement c'est de qualit\u00e9 dans l'arrosage au pied avec un extrait, ferment\u00e9 CD la terre et de faire un appel de fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:18) [80%] :\r\nMagnifique bien alors voil\u00e0 pour ce pommier qui n'a pas de fruits pour cette ann\u00e9e, c'est un mec Gold autres question on change de fruits celles vers du framboisiers et Marie- France dit qu'elle aimerait bien conna\u00eetre le meilleur traitement pr\u00e9ventif, l\u00e0 aussi, mais pour le Vert du franc voici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:35) [84%] :\r\nAlors justement, c'est pas en agriculture biologique, \u00e7a pose quand m\u00eame pas mal de probl\u00e8mes ce ce ce de, de, de francs brasier mais surtout ben c'est toujours correct, il est pr\u00e9sent au moment o\u00f9 les fruits commencent \u00e0 m\u00fbrir, donc on peut pas vraiment faire des des traitements avec avec des insecticides naturels, parce que c'est, c'est presque le moment de la consommation du freedom en pr\u00e9vention, on peut, on peut faire des traitements avec une mac\u00e9ration Dail qui a un effet r\u00e9pulsif sur sur le les les les col\u00e9opt\u00e8res, qui s'appelle le bitume tort m\u00eame taux, celle -ci, si ce que je souhaite, si c'\u00e9tait c'est un petit col\u00e9opt\u00e8re qui pend sur le Larsen d\u00e9veloppe dans les fruits, donc on peut faire des d\u00e9s, juste apr\u00e8s la floraison, pourtant \u00e9t\u00e9 non plus les abeilles, on peut faire des traitements pr\u00e9ventifs toutes les les 2 3 semaines avec une mac\u00e9ration d'\u00e0 5 pourcent \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut se rel\u00e8ve et efficace, et puis on peut aussi planter des myosotis au pied des framboisiers ce que leur parfum la \u00e9loigne l'ce succ\u00e8s ce voil\u00e0, c'est plut\u00f4t l'insecte adulte qui a \u00e9loign\u00e9 la sortie col\u00e9opt\u00e8re et on a vraiment \u00e0 leur en en dernier recours, diss\u00e9quer les les framboises, commence \u00e0 devenir rose si on est vraiment tr\u00e8s atteint par ce c'est ce parasite, on peut faire un un traitement \u00e0 base de Pirette s'entend en se disant que m\u00eame si le pire est tr\u00e8s un produit biologique il y a quand m\u00eame un d\u00e9lai d'attente d'une dizaine de jours avant de commencer un que de consommer un fruit apr\u00e8s traitement, hein, donc ils de faire attention, voil\u00e0, \u00e7a c'est vraiment de dernier recours, parce que comme j'ai dit c'est toujours un peu le probl\u00e8me de ces traitements sur des gens, \u00e7a s'appelle des salades, c'est pas quelque chose qui est consomm\u00e9 oui assez rapidement et puis voil\u00e0 c'est c'est retrouve malheureusement les, les, les r\u00e9sidus de ces produits sur sur les fruits et les l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:47) [97%] :\r\nQuelle est la diff\u00e9rence entre mac\u00e9ration extrait, ferment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:50) [86%] :\r\nC'est \u00e7a d\u00e9pend, alors l\u00e0, la masse, c'est \u00e7a, c'est une mac\u00e9ration \u00e0 froid, donc il y a pas de fermentation l'extrait, ferment\u00e9, il y a une la la particularit\u00e9 c'est est la mati\u00e8re organique fermente et c'est comme \u00e7a qu'on va extraire les, les, les substances qui nous int\u00e9resse, alors la mac\u00e9ration, l\u00e0 on va plut\u00f4t faire une mac\u00e9ration courte \u00e0 froid, donc on va broyer, c'est \u00e7a la la recette, c'est 100 grammes d'ail qui doit \u00eatre broy\u00e9 \u00e9pis laisser mac\u00e9rer dans un il est dingue, il faut mettre ajouter pour 100 grammes 3 cuill\u00e8res \u00e0 soupe d'huile de colza et puis on laisse mac\u00e9rer pendant 24 heures ensuite on filtre un maximum et puis il faut filtrer dans un litre d'eau. \r\nElle a une passoire et vous filtrer dans une passoire cette mac\u00e9ration oui vous l'\u00e9crasez vous prenez, vous la mettez dans la passoire, pays o\u00f9 l'\u00e9craser un maximum, vous mettez vous la faites passer avec de l'eau, hein, vous versez le litre d'eau que vous utilisez g\u00e9n\u00e9ralement litres d'eau depuis boulevers\u00e9 de dessus pour un sort en faire sortir un maximum de de substances cette substance sulfur\u00e9 un Dala\u00ef qu'on cherche et puis justement, c'est cette recette pour un litre d'eau et ce que vous avez la mac\u00e9ration et vous avez l\u00e0 vous allez obtenir elle sait conserver jusqu'\u00e0 une ann\u00e9e dans le frigo vous mettez dans une bouteille bien, elle peut se conserver une ann\u00e9e dans le frigo, oui, et puis on utilise \u00e0 5 pourcent pulv\u00e9risation pulv\u00e9risation apr\u00e8s ce qui est important de savoir ce que c'est sur ces mac\u00e9ration par exemple mac\u00e9ration da et mais aussi si on utilise des huiles essentielles, il faut toujours quand on pr\u00e9parait la la la la bouillie pr\u00eates \u00e0 l'emploi, du savon noir parce que il y a un effet \u00e9mulsion, c'est-\u00e0-dire comme il comme c'est lui le si vous faites pas toutes, toutes les substances vont arriver en surface, et lui il se loge \u00e0 la surface de l'eau, parce qu'il est plus l\u00e9ger et puis les les 1000 sonore en occurrence le savon noir ou si vous avez pas la possibilit\u00e9 du du savon \u00e0 vaisselle liquide Bio Bio Bio alors voil\u00e0, \u00e7a va capter toutes les substances et les diffuser dans la de fa\u00e7on homog\u00e8ne dans toute la police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:10) [73%] :\r\nEt cette mac\u00e9ration d'Ariel les bonne bon ok pour pour faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:14) [79%] :\r\nFaire \u00e7a vrai c'est fort r\u00e9pulsif, mais c'est aussi bon, par exemple pour les champignons du feuillage comme l'o\u00efdium par exemple comme la cloque du p\u00eacher, on peut l'utiliser aussi champignons pillage sur les pommes de terre contre le doryphore voil\u00e0 on peut utiliser sur un plusieurs situations notamment Bertrand lui framboisiers, il y a beaucoup de personnes qui ont des probl\u00e8mes avec c'est pas des chars insens\u00e9e des des punaises voil\u00e0 qui arrive aussi les punaises alors exode or piquer les les framboises Miller, ma foi, et l\u00e0 encore, avec cette mac\u00e9ration ben au pouvez traiter au moment o\u00f9 les femmes ras\u00e9 sans sans sans mur de Frambois Hamburg et \u00e7a \u00e9loigne la punaise des framboisiers et en m\u00eame temps \u00e7a donne pas un go\u00fbt diff\u00e9rent aux framboises et on peut les consommer, alors \u00e7a, voil\u00e0 l'Avantage d'un d'une mac\u00e9ration comme \u00e7a au trait\u00e9 le matin, l'apr\u00e8s- midi vous pourrez cueillir vos framboisiers et puis il y a aucun risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:11) [79%] :\r\nContrairement au pire est trop \u00e9troite engagent entre Montpellier, r\u00e9ponse c'est un puissant poison oui, soyons clairs, donc je rappelle la mac\u00e9ration d'arr\u00eat sans gras, Ida et Boyer pardon laissez mac\u00e9rer 24 heures dans 3 cuill\u00e8res \u00e0 soupe de colza du le colza aurait d\u00fb de colza et puis apr\u00e8s on on dilue, se sont bons filtre d'abord extrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:33) [79%] :\r\nVoil\u00e0 enfin, il faut d'abord un maximum vraiment bien bien \u00e9cras\u00e9, passer de l'autre dans dans une passoire comme \u00e7a un petit verre maximum et apr\u00e8s, donc \u00e7a c'est pour un litre d'autres en fait la seule, \u00e7a va faire donner un litre de produit concentr\u00e9 quand on peut diluer \u00e0 5 pourcent par par la suite, quand on utilise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:51) [92%] :\r\nMerci infiniment de ces pr\u00e9cisions, Paolo, si vous voulez joindre Paolo, il est au t\u00e9l\u00e9phone jusqu'\u00e0 9 heures, sauf quand il est \u00e0 l'antenne au 0 21 318 18 28 juste apr\u00e8s William Sheller, nous allons retrouver les probl\u00e8mes de certaines plantes et on vient de parler de mac\u00e9ration, on va voir, l\u00e0 il y avait Kurt pour nos animaux de compagnie, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:22) [67%] :\r\nPoint de pub, j'ai encore perdu trop dur, tu sais bien, je n'ai pas souvenir de ce que j'aime et puis on a pourtant rang\u00e9 comme il fallait, c'est pas croyable comme tout dispara\u00eet, mais j'ai trouv\u00e9 une visite en quarantaine, on a une vraie capitale parlons Grenoble ou foetus patine Tib\u00e9ri Nicolas agenda comme \u00e7a, oui, oui, non, c'est mieux pour nous, donc c'est tr\u00e8s bien, je n'ai rien trouv\u00e9 le petit Pasteur sur quelques son chanson hein, c'est-\u00e0-dire Riboulet oui pas la passerelle et je partais il standard pays voil\u00e0 Laurent lettres capitales alors au cours de l'homme, on fait plus je c'est pas \u00e7a \u00e0 inventer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:46) [58%] :\r\nOui bon, moi j'ai \u00e9t\u00e9 c'est distrait, je regarde dormir carnet inspire tous les camions pas oui, oui, capital, alors c'est le plus beau faire tout \u00e7a ne patine souhait\u00e9 qu'on a chang\u00e9, par qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:18) [88%] :\r\nBonjour, bonjour les films, les intoxications de nos animaux de compagnie intoxication par nos plantes nous avons parl\u00e9 des plantes d'appartement il y a 15 jours, nous allons parler des plantes d'appartement, mais qu'on trouve aussi en ext\u00e9rieur, aujourd'hui, tout en vous rappelant une fois encore le site que courte nous propose pour retrouver toutes les intoxications dont on pourrait avoir \u00e0 se pr\u00e9occuper le centre ces centre- Tiret antipoison Tiret animal point com centre Tiret antipoison animal Point com, ce matin, l'ail, l'oignon, le poireau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:54) [84%] :\r\nOui, \u00e7a va ensemble extr\u00eamement \u00e9tonnant, mais je dois dire, j'ignorais avant c'\u00e9tait mission que l'ONU envahit le pour ou enfin de ces substances, ces plantes qui contiennent des produits souffrait bien connus ont une certaine toxicit\u00e9, mais uniquement pour les carnivores de dans les oui Patrick, qu'on nous a fait beaucoup de bien \u00e0 vous, \u00e7a fait beaucoup, bien oui mais \u00e7a fait pas du bien, oh \u00e7a aussi, hein, et puis ils disent m\u00eame le furet ou d'autres animaux, enfin qui sont carnivores, tandis qu'un lapin ou d'autres animaux de compagnie peuvent manger sans autre de et de l'oignon ou du porc au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:38) [87%] :\r\nD'accord, je juste une parenth\u00e8se sur le lapin, ils supportent beaucoup mieux que beaucoup d'autres animaux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:43) [83%] :\r\nAlors le lapin cet homme principal qui est extr\u00eamement r\u00e9sistant, je crois qu'au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, on \u00e9tait extr\u00eamement surpris, on a vu des lapins qui mangeaient des dizaines de pays ou des li\u00e8vres qui mangeaient des dizaines de baies de belladone, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s toxique en cause la pr\u00e9sence d'atropine qui provoque la dilatation de la pupille n'est, h\u00e9 bien les lapins et ils peuvent manger \u00e7a sans autre et puis on a trouv\u00e9 des chercheurs ont trouv\u00e9 que le lapin poss\u00e9dait une enzyme que nous n'avons pas qui d\u00e9gradent compl\u00e8tement la les substances toxiques l'atropine voir aussi dans ce cas pour la mine donc le lapin h\u00e9 h\u00e9 bien prot\u00e9g\u00e9, il est bien prot\u00e9g\u00e9 par contre toutes les plantes, mais bien s\u00fbr, mais comme beaucoup de toxines en tout cas ces toxines lapin supporte tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est assez \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:34) [74%] :\r\nMais alors donc, chats, chiens furets par exemple pour les carnivores, l\u00e0 il oignons elle non absence du soufre alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:41) [82%] :\r\nPardon, \u00e0 oui produits souffrait visiblement chez c'est carnivores, enfin les usagers s'ils agissent sur les globules rouges du sang les d\u00e9truisant ce qui diminue le transport de l'oxyg\u00e8ne dans le sang, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on nous dit dans ces sites, la dose pour un chien est d'environ 5 \u00e0 10 grammes dominions par kilo de poids, \u00e7a signifie qu'un chien de 10 kilos c'est Jeannot Mion entier, il sera bien malade, il sera bien malade, il aura une baisse d'entrain de la fatigue, il va avoir des vomissements, de la diarrh\u00e9e des difficult\u00e9s respiratoires et puis le signe le plus caract\u00e9ristique sa coloration des urines qui seront fonc\u00e9s, voire presque couleur marron alors voil\u00e0 ce qu'on dira il faut jamais par exemple reste tarte aux ambitions \u00e0 son chien parce que dans certains vous dire voil\u00e0 on papa Vaudois, ils font juste donner la saucisse au soumet pas dit mais pourquoi le pape est Vaudois \u00e0 son chien, il faut faire extr\u00eamement attention et le Charette, on nous dit que Charles est en g\u00e9n\u00e9ral encore plus plus sensible que le chien Melchior a plus tendance \u00e0 manger, enfin par ou des restes de l'incendie, avoir conscience, donc attention l'organisme peut mettre plusieurs jours \u00e9limine les toxines, g\u00e9n\u00e9ralement, enfin il y a pas d'intoxications mortelles sont tr\u00e8s rares mais enfin si on mange de tr\u00e8s grandes quantit\u00e9s ce cher j'en grande quantit\u00e9 au Tchad, il peut en mourir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:19) [86%] :\r\nDonc, attention \u00e0 la \u00e9loignons et le poireau est -ce que vous expliquez \u00e0 propos des produits soufr\u00e9s me fait penser \u00e0 ce que r\u00e9p\u00e8tent les v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e0 longueur d'\u00e9mission, attention au chocolat ou, plus exactement au cacao et \u00e0 la paix au Browning qui est dedans, qui est normalement un effet euphorisant, oui, il y a un peu les m\u00eames effets que ce que vous disiez ce pour l'ail qui endort, petit \u00e0 petit les les chiens c'est vraiment toxique 10 grammes j'avais, j'avais relev\u00e9 \u00e7a dans une \u00e9mission v\u00e9t\u00e9rinaire 10 grammes de de cacao chez un chien, c'est la la la dose l\u00e9tale, donc \u00e7a fait 450 grammes de chocolat au lait, ou 60 grammes de chocolat noir sens pas le chocolat \u00e0 Nyon et poireaux non bonjour le sucre n'est pas tr\u00e8s bon pour le faire non plus, on est d'accord, merci et je vous rappelle que si vous voulez podcaster aurait \u00e9cout\u00e9 les chroniques de Kurt Hostettmann, par exemple sur les plantes d'intoxication pour qui risque d'intoxiquer vos animaux de compagnie, vous allez sur notre site RTS Point CH barres obliques monsieur Jardinier vous retrouvez toutes les rubriques dont chronique vous allez zou chronique Kurt Hostettmann et vous savez toute la liste et puis je rappelle \u00e9galement l'adresse le lien important pour ces probl\u00e8mes de de poison 3 W point centre- Tiret antipoison animal point com 3 W Point centre Tiret antipoison animal point com, \u00e9videmment, ce lien est aussi sur notre site, quelques petites choses \u00e0 vous annoncer d'abord les membres de liker de Gen\u00e8ve vous proposent \u00e0 la fondation bas, or c'est \u00e0 la roue, la rue pardon Munier Romilly 8 la semaine prochaine, c'est du, c'est du 3 au 5 juin une Exposition Dick est banal, du 3 au 5 juin \u00e0 Gen\u00e8ve, cette Exposition n'est pas sur notre site, je viens d'en recevoir l'annonce qu'la mettra la semaine prochaine, je vous rappelle \u00e9galement je que jusqu'\u00e0 mi- juin si les les iris, \u00e7a vous tente, il y a l\u00e0 les 61\u00e8me Floralies de vue Iran il y a plus de 4 hectares 50000 fleurs 400 vari\u00e9t\u00e9s n'h\u00e9sitez pas, la capitale de l'IRIS et s'est vu Iran jusqu'\u00e0 mi- juin, et puis, \u00e0 partir d'aujourd'hui, et jusque d\u00e9but juillet, il y a des ateliers que propose pro- nature \u00e0 7 H donc pr\u00e8s d'Yverdon le centre pr\u00f4ne de vous donne rendez- vous pour aujourd'hui \u00e0 17 heures Rendez -vous nature et musique samedi 4 juin il y a un atelier d'initiation \u00e0 la photo nature il y a \u00e9galement un atelier jardin comment r\u00e9aliser un projet de jardin scolaire le 5 juin il y a des contes pour enfants le 11 juin comment cr\u00e9er et g\u00e9rer son vers midi compost selon l'Ombrie compost, etc, le 12 juillet dessin\u00e9 dans la nature, apprendre \u00e0 observer et \u00e0 dessiner, vous alliez sur le site de pro Natura, vous avez les d\u00e9tails de toutes ces de tous ces ateliers et puis samedi prochain, ce sera le 4 juin \u00e0 branle c'est dans le canton de Vaud la Fondation romande pour chiens guides d'aveugles organise son 1er apr\u00e8s- midi portes- ouvertes de la saison, donc le 4 juin prochain de 13 heures 30 \u00e0 17 heures quand vous allez visiter branle Habran le le le le centre des chiens guides d'aveugles, vous pouvez visiter les installations, vous pouvez assister \u00e0 des d\u00e9monstrations de d'\u00e9ducation de ces chiens guides et du travail qu'ils font, il y a \u00e9galement un film qui est projet\u00e9 qui s'appelle les yeux de son ma\u00eetre, juste une petite remarque : n'y allez pas avec votre propre chien, ils ne pourraient pas entrer donc c'est samedi prochain 4 juin l'apr\u00e8s- midi 13 heures 30, 17 heures et 7 \u00e0 branle dans le canton de Vaud le m\u00eame week- end 4 et 5 juin a vu Adam c'est la 10\u00e8me ann\u00e9e d\u00e9sert b\u00eate de la la f\u00eate aux Herbert, qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par Philippe des trains, donc c'est les herbes \u00eates en fait cet avion des 4 et puis \u00e0 Lens 4 et 5 juin prochains et puis c'est l\u00e0 aussi 4 et 5 juin prochains que vous pourrez suivre mais c'est pas vu d'anglais, hier, le 1er Festival la cr\u00e8me double degr\u00e9 hier et puis le 18 juin il y aura la f\u00eate de la rose au Diable Vert et cet abb\u00e9 B qui a re\u00e7u les amis de la rose et la f\u00e9d\u00e9ration mondiale des rosi\u00e9riste Soci\u00e9t\u00e9 des roses, vous propose de se joindre de vous joindre \u00e0 cette grande journ\u00e9e de remise de distinctions, parce qu'effectivement, les roses du Diable Vert AB ont re\u00e7u une distinction et \u00e7a, ce sera pour le dit j'18 juin prochain, on a le temps d'en reparler et puis moi, j'aimerais vous signaler que, malheureusement, en raison des raisons du ou des raisons ind\u00e9pendantes de notre volont\u00e9 : volont\u00e9 de l'\u00e9mission, volont\u00e9 de la RTS, nous ne pourrons pas \u00eatre le 5 juin prochain \u00e0 Mi\u00e9court comme je voulais annonc\u00e9 \u00e0 2 reprises, nous serons donc en Studio avec un fil rouge sur le biotope o\u00f9 les biotopes gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de Martial Pot mais nous ne serons pas admis avec nos grands regrets pour l'instant sur la 1\u00e8re, il va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:19) [69%] :\r\nEt maintenant, ce qui compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T07:20:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9003A4F7-6EF2-4512-A0B5-6B1F79AD8F09", "internalArchiveId": "9003A4F7-6EF2-4512-A0B5-6B1F79AD8F09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: la chouette effraieExplications\u00a0: 9\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux mal-aim\u00e9s. Apr\u00e8s la t\u00e9g\u00e9naire, le cloporte, la corneille noire, le moineau domestique, le rat, le perce-oreille, la fouine et la mouche, voici la chouette effraie.Elle \u00e9tait mal aim\u00e9e jusque dans les ann\u00e9es 60. Heureusement ce n'est plus le cas. Nous connaissons son apport \u00e0 l'\u00e9quilibre de la nature: elle mange environ 3 petits rongeurs par nuit. Le professeur Alexandre Roulin de l'Universit\u00e9 de Lausanne, grand sp\u00e9cialiste de la chouette effraie, a mis en avant l'augmentation de l'hormone du stress, corticost\u00e9rone, chez les animaux qui vivent dans des r\u00e9gions o\u00f9 l'agriculture est intensive (peu de nourriture pour la chouette) et dans endroits trop bruyants. Il faut donc essayer de placer des nichoirs dans des endroits calmes, mais toujours pr\u00e8s de b\u00e2timents puisqu'elle ne niche pas en for\u00eat.", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723904", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature   / MJA_2016-05-29T06:09:00_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-7723904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:15:11Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nBonjour Fran\u00e7oise bonjour Christine bonjour \u00e0 tous voil\u00e0 je suis maintenant bien particulier, oui, alors c'est vraiment particulier, c'est on peut pas le confondre avec autre chose une fois qu'on a entendu on, on s'en souvient, une fois quoi encore, alors est -ce qu'on aurait alors personnellement j'avoue que j'aurais jamais dit chouette effraie, oui, c'est vrai que \u00e7a peut on pourrait \u00e7a peut \u00e9voquer \u00e9ventuellement \u00e0 batraciens oui \u00e0 Ramallah oct oui effectivement oui, donc on peut aussi imaginer pourquoi \u00e7a fait peur pendant longtemps exactement ce chuintement de la chouette Humphreys qui retentissaient dans les villages, dans les clochers et puis c'est vrai que ce bruit quand on ne sait pas \u00e0 quoi on a affaire, et \u00e7a peut provoquer une certaine crainte pour le moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [90%] :\r\nEt donc, cet oiseau a \u00e9t\u00e9 vraiment consid\u00e9r\u00e9 comme un un envoy\u00e9 du diable et qu'il fallait en fait exorciser les d\u00e9mons en le clouant contre la porte et Grang\u00e9, donc c'est une pratique qui ont, qui a eu lieu, jusque dans les ann\u00e9es 60 en Suisse, donc voil\u00e0 le l'obscurantisme a heureusement fait place \u00e0 plus de bienveillance \u00e0 son \u00e9gard et c'est tr\u00e8s important puisque c'est un rapace qui est particuli\u00e8rement pr\u00e9cieux et on va le voir, il se nourrit de beaucoup de petits rongeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [88%] :\r\nDonc on peut imaginer que le mot effraie vient de se de Sade, du fait des oui, absolument, oui, donc c'est un oiseau qu'on trouve partout, vous avez c'est un oiseau, vous m'avez dit que c'\u00e9tait un oiseau cosmopolite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [87%] :\r\nOui, c'est ce mausol\u00e9e effectivement cosmopolite, il y en a pas beaucoup qui de ces oiseaux qui fr\u00e9quentent l'ensemble des continents et les frais \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu avec des des vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, des sous- esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, certaines villes dans le d\u00e9sert, d'autres vivent au coeur des villes, d'autres se sont adapt\u00e9s, m\u00eame aux endroits rocheux, donc on peut la rencontrer dans plein d'habitats ouverts ou semi- ouvert, un peu partout sur la plan\u00e8te et Alain peut le m\u00eame mode de vie donc en nocturne qui va chasser, surtout des petits rongeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [98%] :\r\nL'int\u00e9ressant quand m\u00eame en Suisse, donc nous avons des chouette et nous avons surtout un sp\u00e9cialiste mondial de la chouette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [89%] :\r\nOui, le professeur Alexandre Roulin, c'est vrai qu'il \u00e9tudie cet oiseau depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es avec, c'est avec son \u00e9quipe de l'Universit\u00e9 de Lausanne, donc on a extr\u00eamement bien pu documenter la vie de cet oiseau, notamment dans les, dans les campagnes vaudoise puisque de nombreux nichoirs ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s et \u00e7a a permis \u00e0 l'\u00e9quipe du professeur Roulin, de pouvoir faire de de nombreuses d\u00e9couvertes sur cet oiseau fascinant dont le stress, oui effectivement une des derni\u00e8res recherches a port\u00e9 sur en fait l'analyse de l'hormone de stress chez cet oiseau corticost\u00e9ro\u00efdes cette hormone en fait permet de doser en fait de voir quel est l'\u00e9tat de stress, des oiseaux et ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, enfin pour nous venons de la conservation \u00e0 bord de la France int\u00e9resse toujours \u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re de pouvoir mieux prot\u00e9ger les esp\u00e8ces et il y a 2 ans de l'incidence importante d'une part le fait que les oiseaux qui habite dans un environnement agricole beaucoup plus intensif, une agriculture tr\u00e8s intensive, merci d'oiseaux sont plus stress\u00e9s, pourquoi ce qui est moins manger alors certainement parce qu'\u00e0 moins manger, effectivement, ils doivent beaucoup plus prospecter de terrain pour essayer de trouver leur nourriture et et cette faible abondance de nourriture, fait que les oiseaux sont plus stress\u00e9s, donc voil\u00e0, \u00e7a montre aussi qu'il faut essayer de l'extensif un peu l'agriculture et d'amener des dans le paysage des jach\u00e8res, enfin on en parle assez souvent lors de cette \u00e9mission c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [86%] :\r\nDonc le stress \u00e9tait est \u00e9videmment mauvais et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e chez les chouette le bruit, les d\u00e9range \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [87%] :\r\nOui, alors c'est le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que les les oiseaux sont assez sensibles au bruit au d\u00e9rangement humain et par cons\u00e9quent, si on veut favoriser cet oiseau, on va poser des nichoirs plut\u00f4t dans des fermes isol\u00e9es dans des granges \u00e0 l'\u00e9cart des d\u00e9bris et pas dans des environnements trop trop peu perturb\u00e9 au niveau sonore, mais toujours dans des b\u00e2timents pas dans des for\u00eats, toujours dans les b\u00e2timents cette Wallonie jusque dans les b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [86%] :\r\nCombien de ponts, une chouette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors la chouette pont entre 2 et 14 E \u00e7a d\u00e9pend en fait de l'abondance en nourriture, c'est aussi un un facteur int\u00e9ressant les ponts ne seront plus abondantes lorsqu'il y a beaucoup \u00e0 manger en fait la la la chouette va calquer sa reproduction sur l'abondance en petits rongeurs dont elle se nourrit, donc c'est assez int\u00e9ressant comme strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [81%] :\r\nEt de poids encore est -ce que c'est vrai qu'elle dorme la journ\u00e9e les chouette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [83%] :\r\nBah non, on en sait un peu une l\u00e9gende en fait elles dorment en partie la journ\u00e9e mais le dorment aussi en partie la nuit c'est une alternance, la nuit, de p\u00e9riode de chasse et de p\u00e9riodes de repos et donc c'est pas un oiseau les les rapaces nocturnes ont sont pas forc\u00e9ment \u00e0 dormir \u00e0 poings ferm\u00e9s durant la journ\u00e9e pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [82%] :\r\nQuand on les voit pas chasser le jour, elle chasse jamais le jour, alors la chasse que la nuit, tout \u00e0 fait, elle tricote dans leur nid pendant la journ\u00e9e, \u00e7a marche mais alors non seulement on parle des animaux mal aim\u00e9s mais on a puis la chouette on fait h\u00e9las on faisait en tout cas, h\u00e9las, partie mais on a aussi eu la puce \u00e0 l'oreille, gr\u00e2ce \u00e0 l'envoi d'une auditrice de r\u00f4les c'est Madame Lucci a souvent qui nous Henri quelque chose d'extraordinaire, on peut les Kloten sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 vous, on l'\u00e9coute, on en parle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [61%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [89%] :\r\nQu'est -ce que c'est oui et alors, cette dame a la chance d'avoir dans son jardin, une famille de hibou moyen Duc donc l\u00e0 elle a pu enregistrer les cris de de ce hibou de ce jeune hibou qui qu\u00e9mande la nourriture donc on entend pendant la p\u00e9riode o\u00f9 les petits sont assez grands et m\u00eame lorsqu'ils sont sortis du nid pendant encore quelques jours, ils vont qu\u00e9mander de la nourriture \u00e0 leurs parents en poussant ce cri tr\u00e8s aigu qui retentit de nuit, voil\u00e0, c'est dans le jardin de de cette dame a un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [92%] :\r\nParce que c'est vraiment elle qui l'a enregistr\u00e9e, on n'a pas \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 \u00e7a sur Wikip\u00e9dia c'est quoi wahou merci donc beaucoup \u00e0 cette dame, donc ce sont des hibou moyen Duc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [84%] :\r\nEt hibou moyen Duc, voil\u00e0 qui, comme la chouette effraie vont chasser essentiellement des petits rongeurs rapace qui a besoin de l'aide beaucoup t\u00f4t et qu'on reconna\u00eet aussi \u00e0 ses aigrette qui permet d'aller de le distinguer des chouette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [71%] :\r\nAs la distinction chouette, hibou c'est pas aigrette c'est la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [83%] :\r\nPas aigrette cette distinction un peu arbitraire parce que dans d'autres langues, tous les, tous ces rapaces nocturnes font partie des de la m\u00eame dans la m\u00eame d\u00e9nomination. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [87%] :\r\nJ'Poujet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-27T13:18:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-945CD9BB-21F4-4BA4-8C6C-30A52906D091", "internalArchiveId": "945CD9BB-21F4-4BA4-8C6C-30A52906D091", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le repr\u00e9sentant de la Suisse aux Nations Unies en visite dans une \u00e9cole \u00e0 Brooklyn", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\nLe repr\u00e9sentant suisse aux Nations Unies, Jurg Lauber, a d\u00e9laiss\u00e9 pour quelques heures l'organisation pour se rendre \u00e0 Brooklyn. Il a rencontr\u00e9 de jeunes \u00e9coliers de ce quartier de New York, et a \u00e9voqu\u00e9 avec eux le r\u00f4le de l'ONU.\r\n\r\n* * Le repr\u00e9sentant de la Suisse aux Nations Unies en visite dans une \u00e9cole \u00e0 Brooklyn Un diplomate sur les bancs de l'\u00e9cole, l'image est inhabituelle.. et pourtant, le repr\u00e9sentant Suisse aux Nations Unies, Jurg Lauber a d\u00e9laiss\u00e9 pour quelques heures l'organisation pour se rendre \u00e0 Brooklyn. Il a rencontr\u00e9 de jeunes \u00e9coliers de ce quartier de New-York. Jurg Lauber a \u00e9voqu\u00e9 avec eux le r\u00f4le de l'ONU. Reportage de Marie Bourreau.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740014", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le repr\u00e9sentant de la Suisse aux Nations Unies en visite dans une \u00e9cole \u00e0 Brooklyn / 12H30_2016-05-29T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le repr\u00e9sentant suisse aux Nations Unies, Jurg Lauber, a d\u00e9laiss\u00e9 pour quelques heures l\u2019organisation pour se rendre \u00e0 Brooklyn. Il a rencontr\u00e9 de jeunes \u00e9coliers de ce quartier de New York, et a \u00e9voqu\u00e9 avec eux le r\u00f4le de l\u2019ONU."], "variantIds": ["ece-7740014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T03:07:41Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn diplomate sur les bancs de l'\u00e9cole, l'image est inhabituelle et pourtant le repr\u00e9sentant Suisse aux Nations unies la Aubert a d\u00e9laiss\u00e9 pour quelques heures, l'organisation pour se rendre \u00e0 Brooklyn, il a rencontr\u00e9 de jeunes \u00e9coliers de ce quartier de New-York est en plein Bear a \u00e9voqu\u00e9 avec eux le r\u00f4le de l'ONU, reportage \u00e0 Brooklyn de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 leurs petits camarades sans vrai cours de r\u00e9cr\u00e9ation, Latifa Victoria Alexia et une dizaine d'autres \u00e9l\u00e8ves planchent depuis plusieurs mois sur le droit des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore les violations des droits de l'homme, ils participent au programme des jeunes ambassadeurs lanc\u00e9e par la mairie de New York, le but, les int\u00e9ress\u00e9s aux affaires du monde \u00e0 travers le fonctionnement de l'ONU, mission accomplie pour leurs professeurs St\u00e9phanie Suarez avec, je pense qu'\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ils ont compris que le monde est bien plus grande leur sympathie personnelle pour des enfants devant cette raison ce n'est pas rien, nous sommes tr\u00e8s fiers de son et lors de leur rencontre avec l'ambassadeur J\u00fcrg Lauber ils ont montr\u00e9 toute l'\u00e9tendue de leurs connaissances, questionnant par exemple diplomate sur la politique suisse en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, un dialogue constructif pour l'ambassadeur \u00e0 l'heure o\u00f9 l'ONU est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 pour son incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler les crises du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [85%] :\r\nIls ont pas cynique comprennent vraiment je pense le mandat de fond de ces Nations unies il comprend l'importance de la coop\u00e9ration internationale \u00e9tant pour l'importance d'aider aux enfants qui se trouvant \u00e0 l'autre bout du monde, c'est, c'\u00e9tait vraiment touchant \u00e0 \u00e7a nous fait espoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [81%] :\r\nDevant la petite dizaine d'\u00e9l\u00e8ves venus l'\u00e9couter, l'ambassadeur d\u00e9taille le d\u00e9roul\u00e9 de son agenda tr\u00e8s charg\u00e9 entre rencontre officielle ou signatures de trait\u00e9s Alexia est tr\u00e8s impressionn\u00e9 France face \u00e0 moiti\u00e9 quoi je suis surprise qu'il aime autant son travail, je pensais que ce serait vraiment dur et p\u00e9nible pour lui beaucoup plus stressant chasser et \u00e0 entendre Victoria, \u00e0 peine 12 ans cette rencontre a sans doute g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des vocations, non \u00e0 la gauche, quand je serai grande, je veux pouvoir aider les gens pour qu'ils se sentent mieux et peut-\u00eatre que j'aimerais bien travailler aux Nations unies et devenir un ambassadeur mais \u00e7a risque d'\u00eatre tr\u00e8s difficile, Herv\u00e9, vous verrez \u00e7a Marie Bourreau pour rtsinfo New York en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-9499FC5E-9607-45FF-9493-0D7024D0D721", "internalArchiveId": "9499FC5E-9607-45FF-9493-0D7024D0D721", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Finale de Coupe de Suisse entre Lugano et Zurich sous haute tension", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Marco Von Ha, porte-parole de l'ASF (association suisse de football)\r\nLa finale de la Coupe de Suisse entre Lugano et Zurich se joue ce dimanche apr\u00e8s-midi au Letzigrund. Le stade du FC Zurich a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9bordements de la part des supporters du club mercredi dernier, \u00e0 la suite de la rel\u00e9gation de Zurich en Challenge League.\r\n\r\n* * Finale de Coupe de Suisse entre Lugano et Zurich sous haute tension En football,  la finale de la coupe de Suisse entre Lugano et Z\u00fcrich, se joue cet apr\u00e8s-midi au Letzigrund. Le stade du FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9bordement de la part des supporter du club mercredi dernier, \u00e0 la suite de la rel\u00e9gation de Z\u00fcrich en Challenge League. Une situation qui n'inqui\u00e8te pas outre mesure l'association suisse de football.  Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nExtro: Cette finale d\u00e9butera \u00e0 16h15.\r\n((Elle dit effectivement avoir pris toutes les mesures habituelles pour ce genre de rencontre class\u00e9e \u00e0 risque.  Mais apr\u00e8s avoir vu les supporters tenter d'entrer dans les vestiaires mercredi et lorsqu'on sait que le pr\u00e9sident du FC Z\u00fcrich est menac\u00e9 et sous protection polici\u00e8re, l'ASF, par son porte-parole Marco Von Ha, reconnait tout de m\u00eame une petite inqui\u00e9tude\r\nSON \r\nLa police sera clairement sur ses gardes face aux supporters zurichois principalement, qui, pour les plus chauds d'entre eux, ne brillent pas par leur intelligence. Dispositif sp\u00e9cial mais secret.  Marco Von Ha\r\nSON \r\nOn verra donc sur place.  Et sur le plan sportif, Z\u00fcrich peut sauver sa saison et serait, en cas de victoire,  sans doute le seul club de deuxi\u00e8me division \u00e0 jouer la phase de groupe de l'europa league.\r\nEt Lugano, qui a \u00e9vit\u00e9 la rel\u00e9gation, jouera avec beaucoup moins de pression))", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Finale de Coupe de Suisse entre Lugano et Zurich sous haute tension / 12H30_2016-05-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["La finale de la Coupe de Suisse entre Lugano et Zurich se joue ce dimanche apr\u00e8s-midi au Letzigrund. Le stade du FC Zurich a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9bordements de la part des supporters du club mercredi dernier, \u00e0 la suite de la rel\u00e9gation de Zurich en Challenge League."], "variantIds": ["ece-7740026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-07T16:09:00Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn football, la finale de la Coupe de Suisse entre Lugano et Zurich se joue cet apr\u00e8s- midi au Letzigrund, le stade du FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9bordements de la part des supporters du club mercredi dernier \u00e0 la suite de la rel\u00e9gation de Zurich en Challenge Ligue une situation qui n'inqui\u00e8te pas outre mesure l'Association suisse de football Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nElle dit effectivement avoir pris toutes les mesures habituelles pour ce genre de rencontre class\u00e9e \u00e0 risques, mais apr\u00e8s avoir vu les supporters tenter d'entrer dans les vestiaires, mercredi, et lorsqu'on sait que le pr\u00e9sident du FC Z\u00fcrich est menac\u00e9 et devrait \u00eatre sous protection polici\u00e8re, l'ASF par son porte- parole, Marco Von reconna\u00eet tout de m\u00eame une petite inqui\u00e9tude je vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [81%] :\r\nDes mensonges si je disais \u00e7a, \u00e7a n'a aucune influence, on a vraiment bien esp\u00e9rer que ce serait pas le cas malheureusement sur \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 l'essence, les supporters centriste en match comptant alors \u00e7a, \u00e7a peut influencer, c'est un inspecteur qui qui m\u00e9rite bien d'\u00eatre suivi attentivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nLa police sera clairement sur ses gardes face aux supporters Z\u00fcrichois principalement qui, pour les plus chauds d'entre eux ne brillent pas par leur Intelligence dispositif sp\u00e9cial mais secret Marco Von Ha. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [65%] :\r\nMais c'\u00e9tait du th\u00e9 sont sont plus favorable, si on laisse explique pas avant aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nOn verra donc sur place et sur le plan sportif Z\u00fcrich peut sauver sa saison et serait, en cas de victoire sans doute le seul club de 2\u00e8me, division \u00e0 jouer la phase de groupes de l'Europe a Ligue la saison prochaine et puis Lugano qui a \u00e9vit\u00e9 la rel\u00e9gation jouera avec beaucoup moins de pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [88%] :\r\nEt cette finale d\u00e9butera \u00e0 16 heures 15 un r\u00f4le en gare. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T10:38:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34485C9B-0E9A-4164-8FE6-3372177AF3EF", "internalArchiveId": "34485C9B-0E9A-4164-8FE6-3372177AF3EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vincenzo Nibali remporte le Giro pour la deuxi\u00e8me fois", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le Sicilien remporte le Tour d'Italie pour la deuxi\u00e8me fois, apr\u00e8s 2013.\r\n\r\n* * Vincenzo Nibali remporte le Giro pour la deuxi\u00e8me fois 18H Cyclisme:\r\nCyclisme: Vicenzo Nibali s'est adjug\u00e9 le Tour d'Italie... qui s'est achev\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Turin... \r\nLe Sicilien remporte le Giro pour la deuxi\u00e8me fois, apr\u00e8s 2013. Et pour lui, cette victoire est un petit miracle... J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nJe me r\u00e9jouissais de vous parler d'un vainqueur surprise... \r\nOn a longtemps cru que  ce serait le N\u00e9erlandais Steven Kruijswik, mais il tout perdu lors de l'\u00e9tape de vendredi.\r\nPas tr\u00e8s grave me suis-je dis: puisque c'est un autre coureur m\u00e9connu qui s'est empar\u00e9 du maillot rose: le Colombien Esteban Chavez... il comptait 44 secondes d'avance, mais il les a perdues hier dans l'ascension du col de la Lombarde.\r\nR\u00e9sultat: la victoire revient au grand favori: Vincenzo Nibali. Pourtant en difficult\u00e9 dans les Dolomites et dans le contre-la-montre de l'Alpe di Siusi. Et qui comptait plus de 4 minutes de retard... avant de faire exploser la concurrence lors des deux grandes \u00e9tapes dans les Alpes. Gr\u00e2ce \u00e0 deux acc\u00e9l\u00e9rations chirugicales. Pour l'Italien, c'est donc du 100% d'efficacit\u00e9. \r\nEst-ce que Nibali va tenter le doubl\u00e9 Giro - Tour de France ?\r\nIl a en tous annonc\u00e9 qu'il sera bien au d\u00e9part du Tour de France, le 2 juillet au Mont St-Michel. \r\nCe n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu: l'\u00e9quipe Astana va miser sur un autre Italien pour gagner le Tour, \u00e0 savoir le sarde Fabio Aru. Nouvelle \u00e9toile de l'\u00e9quipe Kazakhe, appel\u00e9 \u00e0 remplacer Nibali, qui lui devrait poursuivre sa carri\u00e8re dans une nouvelle formation, bas\u00e9e au Barhe\u00efn...\r\nInterrog\u00e9 sur ces motivations, Nibali reste \u00e9vasif. Il affirme qu'il va courir le Tour pour pr\u00e9parer les Jeux olympiques. Et c'est vrai que le parcours de Rio devrait parfaitement lui convenir.\r\nEn m\u00eame temps, on le voit mal jouer les \u00e9quipiers de luxe. Si sa condition le permet, il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de r\u00e9aliser le doubl\u00e9. Exploit  tent\u00e9 en vain par Alberto Contador l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nCe Tour d'Italie a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la premi\u00e8re victoire de l'\u00e9quipe IAM sur un grand tour... \r\nIronie du sort:  c'\u00e9tait au surlendemain de l'annonce de la disparition de l'\u00e9quipe suisse. Qui est donc pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me.\r\nLundi, le patron Michel Th\u00e9taz a annonc\u00e9 qu'il cessait ses activit\u00e9s dans le cyclisme, faute d'avoir trouv\u00e9 le co-sponsor esp\u00e9r\u00e9.\r\nMercredi, son \u00e9quipe signait deux victoires!\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'Allemand Roger Kluge sur le Giro. Mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 Dries Devenins sur une \u00e9tape du Tour de Belgique... que Devenyns a d'ailleurs remport\u00e9 aujourd'hui, devant un autre coureur IAM, Reto Hollenstein. \r\nPour en revenir \u00e0 l'\u00e9quipe IAM, il sera donc int\u00e9ressant de la suivre lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances. Tour de Suisse et Tour de France surtout. Avec des coureurs qui devront se montrer, puisqu'ils n'auront plus de contrat \u00e0 la fin de la saison. Dommage d'avoir d\u00fb attendre cette annonce pour  les voir tenter leur chance. Michel Th\u00e9taz n'a pas exclu de reconsid\u00e9rer sa d\u00e9cision si un sponsor venait tout de m\u00eame \u00e0 se manifester. Ce qui parait tout de m\u00eame bien improbable.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740001", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vincenzo Nibali remporte le Giro pour la deuxi\u00e8me fois / FOR_2016-05-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le Sicilien remporte le Tour d'Italie pour la deuxi\u00e8me fois, apr\u00e8s 2013."], "variantIds": ["ece-7740001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T03:07:37Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOui, on passe au cyclisme avec Vincenzo Nibali, qui s'est adjug\u00e9 la le Tour d'Italie, qui s'est achev\u00e9, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Turin, le Sicilien remporte le Giro pour la 2\u00e8me fois apr\u00e8s 2013 et pour lui, cette victoire est un petit miracle J\u00e9r\u00f4me Jeannin, oui je me r\u00e9jouissais en fait de vous parler d'un d'un vainqueur surprise, on a, on a longtemps cru que ce serait le N\u00e9erlandais Steven McQueen mais il a tout perdu lors de l'\u00e9tape de vendredi, alors c'est alors un un autre coureur m\u00e9connu qui s'est empar\u00e9 du maillot rose, le Colombien Esteban Chavez il comptait 44 secondes d'avance mais il les a perdues \u00e0 son tour dans l'ascension du col de la Lombarde, r\u00e9sultat, la victoire revient au grand favori, Vincenzo Nibali pourtant en difficult\u00e9 dans les Dolomites dans le contre- la-montre de l'Alpe \u00e9dition ausi aussi et qui comptait plus de 4 minutes de retard avant de faire exploser la concurrence lors des 2 grandes \u00e9tapes dans les Alpes : Gr\u00e2ce \u00e0 deux acc\u00e9l\u00e9rations chirurgicale pour l'Italien, c'est donc du 100 pourcent d'efficacit\u00e9 est ce que Nibali va tenter le doubl\u00e9 Giro Tour de France alors il en tout cas annonc\u00e9 qu'il sera bien au d\u00e9part du Tour de France le 2 juillet au Mont Saint-Michel, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu \u00e0 l'\u00e9quipe Astana va miser cette ann\u00e9e sur un autre Italien, pour tenter de gagner le Tour de France, \u00e0 savoir le sarde, Fabio Aru, appel\u00e9 \u00e0 remplacer Nibali chez Astana Nibali qui devrait lui poursuivre sa carri\u00e8re dans une nouvelle \u00e9quipe bas\u00e9e au Bahre\u00efn alors interrog\u00e9 sur ses motivations, Nibali reste \u00e9vasif, il, il affirme que, qu'il va courir ce Tour de France pour pr\u00e9parer les Olympiques surtout, et c'est vrai que le parcours de Rio devrait parfaitement lui convenir en m\u00eame temps, on le voit mal jouer les \u00e9quipiers de luxe, c'est sa condition permet donc il pourrait bien \u00eatre tent\u00e9 de r\u00e9aliser ce doubl\u00e9, exploit tent\u00e9 en vain par Alberto Contador l'ann\u00e9e pass\u00e9e et ce Tour d'Italie aussi \u00e9t\u00e9 a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la premi\u00e8re victoire d'une autre \u00e9quipe sur un grand Tour oui l'\u00e9quipe IAM, ironie du sort, c'est peut-\u00eatre au surlendemain de l'annonce de la disparition de cette \u00e9quipe suisse qui a donc pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me, cette semaine, lundi, le patron, Michel Th\u00e9taz a annonc\u00e9 qu'il cessait ses activit\u00e9s dans le cyclisme, faute d'avoir trouv\u00e9 le coup sponsor esp\u00e9r\u00e9 mercredi son \u00e9quipe signe de victoire, gr\u00e2ce \u00e0 l'Allemand Roger Klug assure le diront mais aussi \u00e0 \u00e0 Driss Vanins sur une \u00e9tape du Tour de Belgique qui a d'ailleurs remport\u00e9 aujourd'hui devant un autre coureur IAM \u00e0 savoir Reto Hollenstein in, il sera donc un int\u00e9ressant de suivre ces coureurs lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances sur le Tour de Suisse et sur le Tour de France, surtout avec des coureurs qui devront se montrer puisqu'ils n'auront pas de contrat \u00e0 la fin de la saison, dommage d'avoir d\u00fb attendre cette annonce pour les voir tenter leur chance enfin mais Michel Th\u00e9taz n'a pas exclu de reconsid\u00e9rer la situation si on sponsor venait tout de m\u00eame \u00e0 se manifester, ce qui para\u00eet m\u00eame tout de m\u00eame \u00eatre relativement improbable je remercie J\u00e9r\u00f4me Jeannin il est 18 heures et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3E90A6B-845D-4582-AF2A-D3FDCE97EA54", "internalArchiveId": "F3E90A6B-845D-4582-AF2A-D3FDCE97EA54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'Amazone au Gange, les voyages musicaux de Manfred Eicher", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Manfred Eicher, cr\u00e9ateur et directeur du label ECM, enregistr\u00e9 le 10 mai 2016 dans le cadre d'une rencontre organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du vernissage de \"Narrante\", du Naqsh Duo. Il y est question de quelques-uns parmi les enregistrements d'ECM qui touchent le plus quelques grandes traditions musicales extra-europ\u00e9ennes, et d'artistes comme Egberto Gismonti, Codona, Anouar Brahem, Zakir Hussain... Avec Madeleine Leclair, conservatrice au MEG, on \u00e9voque \u00e9galement la dimension sonore et musicale de l'exposition \"Amazonie, le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat\", visible \u00e0 partir du 20 mai 2016.", "durationSec": 5385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723605", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785467.image", "thematicThemes": ["disque compact", "musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9coute des mondes du 29.05.2016", "De l'Amazone au Gange, les voyages musicaux de Manfred Eicher / ECM_2016-05-29T13:30:45_l-ecoute-des-mondes", "L'\u00e9coute des mondes du 29.05.2016", "De l'Amazone au Gange, les voyages musicaux de Manfred Eicher / ECM_2016-05-29T13:30:45_l-ecoute-des-mondes"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Manfred Eicher, cr\u00e9ateur et directeur du label ECM, enregistr\u00e9 le 10 mai 2016 dans le cadre d'une rencontre organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par la HES-SO \u00e0 l'occasion du vernissage de \" Narrante\", du Naqsh Duo. Il y est question de quelques-uns parmi les enregistrements d'ECM qui touchent le plus quelques grandes traditions musicales extra-europ\u00e9ennes, et d'artistes comme Egberto Gismonti, Codona, Anouar Brahem, Zakir Hussain... Avec Madeleine Leclair, conservatrice au MEG, on \u00e9voque \u00e9galement la dimension sonore et musicale de l'exposition \"Amazonie, le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat\", visible \u00e0 partir du 20 mai 2016.", "Entretien avec Manfred Eicher, cr\u00e9ateur et directeur du label ECM, enregistr\u00e9 le 10 mai 2016 dans le cadre d'une rencontre organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par la HES-SO \u00e0 l'occasion du vernissage de \" Narrante\", du Naqsh Duo. Il y est question de quelques-uns parmi les enregistrements d'ECM qui touchent le plus quelques grandes traditions musicales extra-europ\u00e9ennes, et d'artistes comme Egberto Gismonti, Codona, Anouar Brahem, Zakir Hussain... Avec Madeleine Leclair, conservatrice au MEG, on \u00e9voque \u00e9galement la dimension sonore et musicale de l'exposition \"Amazonie, le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat\", visible \u00e0 partir du 20 mai 2016."], "variantIds": ["ece-7723606", "ece-7723605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-13T14:28:32Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des mondes en 1969 le producteur allemand Manfred Eicher ICM, la belle et une collection de disques d\u00e9di\u00e9e essentiellement au jazz et des musiques exp\u00e9rimentales dans un 1er temps, en tous cas, mais assez rapidement aussi, il y a quelques traditions musicales extra- europ\u00e9ennes et puis surtout des rencontres musicales entre des artistes issus parfois de cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais dont les sensibilit\u00e9s permettent d'imaginer un dialogue f\u00e9cond, h\u00e9 bien aujourd'hui, justement, nous aurons tout \u00e0 l'heure le privil\u00e8ge de pouvoir en parler avec Manfred Eicher en personne nous \u00e9voquerons quelques unes de ces belles rencontres et ce sera pour nous une belle occasion de ressortir quelques perles parmi ces productions avec notamment des musiques IDEC Bertolus de l'ananas Vasconcelos de donna de Zakir Hussain d'Anouar Brahem et puis du tout jeune axe du haut des Iraniennes Amara IAM et Mona MacBook Dugarry dont le disque qui vient tout juste de sortir chez ICM mais avant \u00e7a, \u00e0 tout de suite, je vous invite d'abord \u00e0 faire un petit tour au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve en compagnie de Madeleine Leclerc qui est responsable du d\u00e9partement d'ethnomusicologie du mus\u00e9e et directrice d'une autre collection de disques, les archives international de musique populaire avec elle, on \u00e9voque la dimension sonore et musical de la nouvelle et tr\u00e8s belle Exposition Amazonie le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat exhibe depuis le 20 mai alors autre ICM et l'Expo un d\u00e9nominateur commun, c'est cette passion attentive pour l'Amazonie qui a notamment inspir\u00e9 ces artistes magnifiques que son ex- Bertolus menti et Nana Vasconcelos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [69%] :\r\nOuais, Serge Hefez de pointe bonjour et on peut d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [58%] :\r\nEt puis bon, et encore des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [56%] :\r\nAh oui avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [89%] :\r\nPeu de points point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [74%] :\r\nEt donc la autant pointe \u00e0 3 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [74%] :\r\nPoint de peut pas \u00e0 douter de tout un peuple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [62%] :\r\nEt puis point un peu parce qu'au nom des personnes proches comme ind\u00e9pendant dans les conditions d'Internet c'est compliqu\u00e9 parce que c'est une histoire d'\u00e9viter tout comme l'une donc copilote de Pob\u00e8 au de comptable, il y a 5 on a pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [67%] :\r\nDepuis de plus volatiles certes il y a donc il beaucoup plus d'imp\u00f4ts, alors donc ils m'ont parl\u00e9, on arrive \u00e0 la la la, h\u00e9 bien l'id\u00e9e rassurante. \r\nPardon, n'ont pas \u00e0 certains, la variante une baisse un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:46) [57%] :\r\nIl 30 ans tous points contre qui tout tout tout tout tout, parce qu'il trouve une qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:59) [67%] :\r\nD'du du public, donc pas de point d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [83%] :\r\nPhilippe on ne conteste toute cette Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:15) [62%] :\r\nOn peut comprendre qu'on et de citer par depuis une vingtaine d'un peu tout un \u00e0 peu dans la demain pour le RPR d'un un d\u00e9bat et il est all\u00e9 au stade de la Henri transporte importante \u00e0 partir de ce qu'on un le conducteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [62%] :\r\nCam\u00e9lid\u00e9s depuis, des rivalit\u00e9s, j'ai pas d'ao\u00fbt et de Beni dans une belle du pendulaire et donc tendue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:58) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y avait du combin\u00e9 politique du pays, donc les m\u00e9decins du taux d'et d\u00e9but\u00e9 donc compl\u00e9ter un peu tout public et d'interdire tout retard pour persuader les \u00e9quipes poignet et voil\u00e0, il n'a pas perdu pas du toubib qui -il donc populaire de type du groupe par un parti politique, dit qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [62%] :\r\nDe qui tout \u00e0 la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:40) [92%] :\r\nD'un point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [70%] :\r\nUne perte de temps jusqu'au bout de cette histoire Pointe-\u00e0-Pitre et puis le point le plus pr\u00e9occupe point de doivent continuer et puis au bord de \u00e9norm\u00e9ment de temps donc on adapte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [55%] :\r\nD'toujours public pour d'tous les salaires depuis la fin de vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [68%] :\r\nVoil\u00e0 et puis qu'on voudrait que, c'est-\u00e0-dire d'une sorte de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:45) [69%] :\r\nL'la pendant qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s vraisemblablement d'entreprendre une grande et l'on ne peut de bon dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:59) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:17) [77%] :\r\nTout, tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:23) [90%] :\r\nAmazonie le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat, c'est le titre de cette Exposition au mus\u00e9e de Gen\u00e8ve, qui vient de commencer le 20 mai dernier Madeleine Leclair, vous vous \u00eates conservatrice, en charge du d\u00e9partement d'ethnomusicologie et des collections d'instruments de musique et en fait, la musique, les occupe une place particuli\u00e8rement importante dans cette Exposition, on s'attend pas forc\u00e9ment \u00e0 \u00e7a et en fait on les entend peu autour de nous la nature s'exprime. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:56) [91%] :\r\nOui bonjour Vincent c'est : c'est en effet un plaisir de voir cette Exposition sur l'Amazonie qui vient d'ouvrir et dans laquelle j'ai eu le plaisir de de proposer 2 installations sonores diff\u00e9rentes et compl\u00e9mentaires : d'une part, une installation relativement classique, un programme pour d\u00e9couvrir un certain nombre d'instruments de musique avant des a\u00e9ro- puisque les instruments avan\u00e7ons la famille d'instruments de musique le plus largement repr\u00e9sent\u00e9 en Amazonie \u00e0 une esth\u00e9tique sp\u00e9ciale et un go\u00fbt sp\u00e9cial pour laisser les sonorit\u00e9s des flux des trombes d'\u00e9clairer une \u00e9tait situ\u00e9e donc on donne \u00e0 entendre un certain nombre de ces instruments et on peut examiner leur fabrication, leur facture puisqu'on a eu la la chance de de pouvoir travailler avec le service de radiologie des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:42) [84%] :\r\nTous universitaires de Gen\u00e8ve qui a fait d\u00e8s ce AMD des radios de ces instruments de musique pour voir un petit peu comment \u00e7a fonctionne \u00e0 l'int\u00e9rieur et qui sont les dispositifs qui \u00e9mettent le son \u00e7a c'est une 1\u00e8re propositions, il y en a une seconde qui est plus ambitieuse et plus novatrice, qui est une installation sonore en fait qu'on appelle les comptes sonore donc esquiss\u00e9 les comptes sonore : c'est une, c'est une suite en fait de 16 pi\u00e8ces d'environ 4 \u00e0 5 minutes chacune, et on en entend une justement qui et qui vient de d\u00e9marrer sur les fl\u00fbtes sur les frites sacr\u00e9 celle -ci sur un rituel, donc ces comptes sonore c'est chacune de ces pi\u00e8ces musicales, c'est un montage qui a \u00e9t\u00e9 fait avec des archives de la musique et des bruits de l'environnement, des animaux, des oiseaux est situ\u00e9e telle et qui raconte un aspect de la vie quotidienne des populations amazoniennes, \u00e7a peut \u00eatre une partie ch\u00e2ssis, une partie de p\u00eache, un rituel, un moment de de rituels qui est pas particuli\u00e8rement important mais c'est raconter sous la forme sonore, chacun de ces histoires et dans un espace sp\u00e9cial de la for\u00eat et de de l'espace d'Exposition, chacune de ces histoires donc raconte un \u00e9v\u00e9nement significatif dans la vie, dans la vie tous les jours maintenant, on propose aux visiteurs d'\u00eatre plong\u00e9 dans cet espace d'Exposition et de, de, de vivre peut-\u00eatre d'exp\u00e9rimenter le fait d'\u00eatre dans un espace o\u00f9 on a des sons qui \u00e9merge un peu partout, sans voir la source sans qu'on qui joue de ses instruments ou quelles sont ces ces instruments, un petit peu comme les populations am\u00e9rindiennes dans cette for\u00eat extr\u00eamement bruyante o\u00f9 on pr\u00e9suppose que c'\u00e9tait l'oiseau puisqu'on entend son Champ et si tu dis c'est \u00e7a l'exp\u00e9rience qui est propos\u00e9 aux visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:29) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a une dimension particuli\u00e8rement int\u00e9ressante Madeleine Leclerc qu'on ne voit pas qui est pas forc\u00e9ment \u00e9vidente mais ce travail, cette recherche de son bon alors d'abord il y a, il y a un metteur en son, il y a un architecte sonore, c'est Nicolas Field qui a trait\u00e9 ses sont un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un chor\u00e9graphe, hein, puisqu'il faut le penser non pas seulement en st\u00e9r\u00e9o mais multi- directionnelle, \u00e7a vient d'un peu partout, donc il faut s'adapter \u00e0 l'espace adapt\u00e9 \u00e0 l'Exposition, mais il y a cette autre dimension aussi, c'est que la recherche de son, elle est pass\u00e9e par le travail de plusieurs ethnomusicologue par le v\u00f4tre, entre autres, Madeleine Leclair, mais plusieurs collaborateurs pour vous, il y a vraiment une dimension musicale de cette mise en son. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:12) [86%] :\r\nAlors la dimension qu'on a voulu mettre en avant dans cette installation, c'est voil\u00e0 la trame sonore de r\u00e9cits qui peut \u00eatre para\u00eetre un petit peu myst\u00e9rieux mais qui laisse pr\u00e9suppos\u00e9 qui a plein de choses qui se passe autour de nous ces ces montages sonores, ses pi\u00e8ces, ses comptes sonores ont \u00e9t\u00e9 faites sur une trame narrative et cette trame narrative a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par 2 ethnomusicologue avec qui j'ai eu le plaisir de travailler, de sp\u00e9cialistes des des musiques d'Amazonie, d'une part Mattiace L\u00e9vy qui, attach\u00e9 \u00e0 l'universel br\u00e9siliens au Br\u00e9sil, h\u00e9 ben Brabeck Demory qui lui travaille \u00e0 l'universit\u00e9 de gr\u00e2ce en Autriche, donc ils ont construit ces r\u00e9cits sous forme \u00e9crite, auxquelles les visiteurs peuvent avoir acc\u00e8s, soit sur le c'est Internet du mus\u00e9e o\u00f9 s'ou plus simplement quand ils sont dans le temps de la visite sur support \u00e0 la visite qu'on appelle l'IMEC, on peut lire cette histoire mais c'est c'est penser qu'en mettant un compl\u00e9ment id\u00e9e c'est avant tout de d\u00e9couvrir d'approcher toute cette pens\u00e9e, relative aux relations entre le son et de l'importance du son et en quoi le son peut mettre en rapport l'\u00eatre humain avec les animaux et les aux entit\u00e9s de la nature, l'approche se veut sensible donc par la musique par le son et dans un 2\u00e8me temps pour ce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:31) [86%] :\r\nCeux qui souhaitent en savoir un peu plus long ou qui qui souhaite \u00eatre renseign\u00e9 sur le le contenu exact de ces histoires, ils peuvent avoir acc\u00e8s \u00e0 ces documents sur la forme \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:42) [75%] :\r\nIl y a. \r\nL'ampleur et la police. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:31) [89%] :\r\nLaissons de la for\u00eat amazonienne Madeleine Leclair les sont aussi de ces civilisations indiennes \u00e9norm\u00e9ment de peuples de langues, de cultures diff\u00e9rentes, que nous dit si on en Suisse, en Europe, on a tendance \u00e0 avoir d'une mani\u00e8re un peu uniques et homog\u00e8nes, mais en fait il y a une \u00e9norme diversit\u00e9 vous parliez tout \u00e0 l'heure de la richesse de l'instrumentarium notamment niveau des instruments \u00e0 vent de toutes les fl\u00fbtes, clarinettes trompe etc, est ce que ces instruments de musique sont v\u00e9cus par les diff\u00e9rentes populations qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ici, dans cette Exposition comme des instruments de musique, c'est-\u00e0-dire comme des outils d'une d\u00e9marche artistique qui peut \u00eatre abstraites, la culture de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 \u00e7a vraiment toujours une importance fonctionnel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:19) [88%] :\r\nEn fait, pour ce qui concerne les les instruments \u00e0 vent donc cette famille d'instruments, et qui est tr\u00e8s largement r\u00e9pandue en Amazonie, il faut imaginer que, d'une part le souffle est quelque chose d'extr\u00eamement important pour les populations amazoniennes parce que le souffle et l'essence de l'essence de la vie et le porteur de l'\u00e2me maintenant ce souffle, on peut le voir, si par exemple on crache de la fum\u00e9e d'une cigarette ou des choses comme celles -l\u00e0 et ceux souffrant peut l'entendre si les sonoris\u00e9 par la voie d'une personne qui chante aussi insuffler dans un instrument de musique qui transforme ce souffle en sonorit\u00e9s notamment les instruments \u00e0 vendre, d'o\u00f9 l'importance particuli\u00e8re de cette famille d'instruments plus que les, les, les autres qui sont aussi pr\u00e9sents, mais en moins grande diversit\u00e9 la sonorit\u00e9 des instruments avant est importante dans de nombreuses rituel ses fondateurs de de certains rituels de passage des rituels d'initiation et d'autres activit\u00e9s qui sont fondatrice pour l'identit\u00e9 2\u00e8me de ces populations et donc on va, on va bien au-del\u00e0 du fait de vouloir cr\u00e9er par exemple une harmonie du du point de vue de de de la m\u00e9lodie ou des encha\u00eenements rythmiques et \u00e0 7, 8, on est plus dans le domaine des timbres, des couleurs sonores qui sont recherch\u00e9s et du pouvoir qui est port\u00e9e par le sang de ces instruments de musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:41) [84%] :\r\nLe mot pouvoir \u00e7a veut dire aussi Madeleine Leclair que parfois ces instruments exprime au-del\u00e0 de d'une intention humaine, un d\u00e9lai de rentrer en contact avec l'esprit, c'est peut \u00eatre l'expression de l'esprit lui- m\u00eame mais un esprit de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:55) [84%] :\r\nIl y a certains instruments pour lesquels le son, con\u00e7ue comme \u00e9tant vraiment l\u00e0 l'expression de N'esprit qui se mat\u00e9rialise sous la forme sonore qui et ses instruments je pense l\u00e0 notamment \u00e0 certaines fuites Wayana de Guyane, il y a, il y a une cat\u00e9gorie de fl\u00fbtes qui sont jou\u00e9s par des hommes fabriqu\u00e9s par des hommes et par des hommes qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s \u00e0 certaines connaissances importantes et qui sont en contact directement avec les esprits des esprits de la for\u00eat et et des entit\u00e9s surnaturelles donc ces instruments sont marqu\u00e9es par d'importants interdit, c'est-\u00e0-dire qu'on peut les voir que si on est initi\u00e9 ces instruments sont fabriqu\u00e9s par des hommes, donc jou\u00e9 par des hommes qui se qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons rituelle et les personnes qui sont tour le commun des mortels, les hommes, les femmes et ceux qui ont pas \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s peuvent entendent ces instruments de musique, mais pas les voir ni voir ce surtout qu'il \u00e9choue, donc il stoppe, on a dans nos collections de certaines de ces flux sacr\u00e9e et secr\u00e8te qui ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 et on s'est pos\u00e9 la question de savoir qu'est -ce qu'on fait avec ce genre d'instrument, ce sont des instruments tr\u00e8s important dans les archives sonores pour les coups de 2 de ses r\u00e9pertoires il y a, il y a pas de souci, il y a pas d'interdit, il y a l'\u00e9coute mais c'est c'est plut\u00f4t \u00e0 la vue, donc on a choisi de d'en pr\u00e9senter une mais en mettant un dispositif mus\u00e9ographique sp\u00e9cial, donc elle est pr\u00e9sent\u00e9e avec un \u00e9clairage qui est relativement att\u00e9nu\u00e9s et derri\u00e8re un voile, ce qui fait qu'on peut voir l'instrument mais on peut voir aussi qu'il y a quelque chose qui a un interdit qui est li\u00e9 \u00e0 c'est cet instrument particulier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:26) [82%] :\r\nVoil\u00e0 l'expression sonore de la pens\u00e9e de la for\u00eat, la for\u00eat amazonienne magnifiquement repr\u00e9sent\u00e9 dans cette Exposition du mus\u00e9e de graphite Gen\u00e8ve Madeleine Leclerc, vous \u00eates une des conceptrice de cette Exposition, en tout cas dans sa partie sonore et et musicale est -ce que c'est une occasion et je pense l\u00e0 maintenant votre autre casquette, la direction des imp les archives international de musique populaire un gros h\u00e9ritage indemnis\u00e9s depuis l'\u00e9poque de bras et l'oeil ou est -ce que c'est une occasion de remettre en valeur des enregistrements qui sont dans ces archives. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:00) [86%] :\r\nOui, en effet, ces archives sonores comprennent fond assez important de musique d'Amazonie, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 sur le terrain par diff\u00e9rents chercheurs qui ont travaill\u00e9 ici au Mus\u00e9e d'ethnographie depuis les ann\u00e9es 70 je pense \u00e0 Ren\u00e9 Furst Daniel chauffe \u00e9galement Louise Fernandez a fait des des enregistrements, dont certains ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, mais l'essentiel, il y a une cinquantaine d'ailleurs d'changement terrain peut vraiment \u00eatre mis en valeur par une par une, une mise \u00e0 disposition sous la forme d'une installation sonore comme celle -l\u00e0, par ailleurs, ces hanches commen\u00e7ons bien s\u00fbr accessible au salon de musique, de la biblioth\u00e8que et c'est dans ces dans sa qu'on a puis\u00e9 pour trouver \u00e0 illustrer et \u00e0 construire ces ces fameux comptes sonore, auxquels on a bien \u00e9videmment ajouter des archives qui proviennent d'autres chercheurs et donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une occasion de de tisser des Liens avec avec tout un r\u00e9seau de personnalit\u00e9s qui avaient, qui ont fait des des beaux enregistrements dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions d'Amazonie \u00e9ventuellement faire des \u00e9changes et des partenariats avec avec ces chercheurs avec ces, ces, ces personnes qui poss\u00e8de aussi des enregistrements important d'Amazonie, on a aussi utilis\u00e9 des des banques il y a des banques sonore tr\u00e8s importante de son sur Internet des, des, des gens qui vont faire ce qu'on appelle l'effet lui Kolding, c'est un terme qu'on entend souvent pour ces gens qui sont des sortes de capteurs capteur de sons qui c'est la la nature, la for\u00eat, les oiseaux in situ dans il y a des sites sp\u00e9cialis\u00e9s sur lesquels dans lesquels on accuse \u00e9galement un certain nombre de documents pour compl\u00e9ter les conteneurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:38) [89%] :\r\nUne dimension militante aussi de cette Exposition, on conna\u00eet la la relation au long cours a d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs d\u00e9cennies de nucl\u00e9aire du Mus\u00e9e d'ethnographie, avec les populations en Amazonie avec certaines associations des ONG qui d\u00e9fendent les droits des Indiens aujourd'hui, loin de toute cette probl\u00e9matique \u00e9cologique extr\u00eamement urgente une prise de conscience n\u00e9cessaire de la solidarit\u00e9 de tous les \u00eatre humains avec cette for\u00eat avec ces civilisations \u00e9norme biodiversit\u00e9 que les Indiens qui qui fait r\u00eaver notre industrie pharmaceutique est -ce que justement pour vous, pour vos coll\u00e8gues du mus\u00e9e, il y a une mani\u00e8re de prendre position et de d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des peuples autochtones. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:24) [88%] :\r\nC'est une dimension qui a, qui a vraiment \u00e9t\u00e9 mis en valeur et qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part de cette, de cette Exposition, donc d'une part, donner la parole \u00e0 ces populations am\u00e9rindiennes pour qu'ils nous donnent leur point de vue son a travaill\u00e9 enfin sur l'Exposition et c'est sur les relations qui se tissent avec avec le le reste du monde, mais \u00e9galement sur notre travail d'Exposition et moi, pour ce qui concerne la partie sonore gr\u00e2ce \u00e0 cette au r\u00e9seau qu'on a qu'on a pu tisser et notamment avec les les coll\u00e8gues br\u00e9siliens, j'ai envie d'initier maintenant un travail qui consisterait \u00e0 demander aux populations am\u00e9rindiennes de d'aller faire des captation du son de leur environnement sonore pour garder une trace, une trace sonore je dirais du d\u00e9sastre \u00e9cologique qui est qui, de la destruction de la for\u00eat et de toute l'environnement sonore que \u00e7a suppose donc \u00e7a, c'est un projet que j'ai souhaite pouvoir initi\u00e9e par exemple faire des captation sonore, ce seront de longues p\u00e9riodes devant des m\u00eames endroits pour voir comment la sonorit\u00e9 d'un paysage c'est important se transforme dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:33) [92%] :\r\nIl y a urgence, en tout cas, tous nos voeux vous accompagnent Madeleine Leclair c'est un projet magnifique en attendant on va se replonger dans l'expression sonore de la pens\u00e9e de la for\u00eat, merci beaucoup, Madeleine et puis \u00e0 bient\u00f4t, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:46) [64%] :\r\nPoint 5 points de mieux qu'il multiplie commentaires donc il avait notamment la peur, il ne peut plus faire compliqu\u00e9 agitatrice et voil\u00e0 \u00e7a la quantit\u00e9, un petit point, France T\u00e9l\u00e9com avait notablement rappelle et moi j'ai pas toujours interrompue point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:35) [88%] :\r\nEsp\u00e8ce de \u00e9coutez les voies et les percussions de Nana Vasconcelos et ouverte au agissements qui est d'ailleurs \u00e9galement \u00e0 la fl\u00fbte sur cette pi\u00e8ce pour \u00e9voquer l'ambiance sonore de la for\u00eat amazonienne et pour faire \u00e9cho aux propos de Madeleine Leclair, conservatrice au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve Fabienne Leclerc, vous parlez de la dimension sonore et musicale de l'exposition Amazonie le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat son propos \u00e9tait illustr\u00e9 par quelques enregistrements de terrain par Franz Treichler, le fameux chanteur de Yahoo. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:11) [85%] :\r\nGr\u00e8ve lors de ses s\u00e9jours dans l'Amazonie p\u00e9ruvienne, c'est son fond le budget d'un tr\u00e8s beau CD. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:18) [85%] :\r\nPubli\u00e9 dans la collection des AIM les archives international de musique populaire et puisque nous sommes au mus\u00e9e, j'en profite pour annoncer le concert exceptionnel qui donnera samedi prochain 4 juin \u00e0 18 heures la chanteuse k\u00e9nyane au Goliath v\u00e9n\u00e9rable ambassadrice d'une tradition qu'on appelle la dodo Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:42) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:43) [88%] :\r\nD'une collection \u00e0 une autre, nous allons maintenant nous int\u00e9resser \u00e0 celle dans laquelle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, l'enregistrement des que Bartoli s'Montillet Nana Vasconcelos que nous venons d'entendre, c'est le fameux Label allemand iciM. cr\u00e9\u00e9 en 1969 par le producteur Manfred Eicher, or il se trouve que Manfred Eicher \u00e9tait lui aussi \u00e0 Gen\u00e8ve tout r\u00e9cemment invit\u00e9 par laH.S. la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale l'occasion id\u00e9ale de la rencontrer et d'\u00e9voquer avec lui quelques perles de la collection, \u00e0 l'occasion desquels il a lui- m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 faire se rencontrer des artistes issus parfois de cultures compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:35) [87%] :\r\nManfred Eicher depuis le d\u00e9but de l'histoire de ECM des musiciens de genre compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on produit l\u00e0 des Oeuvres vraiment original alors toute plongent leurs racines dans des traditions tr\u00e8s clair, c'est peut-\u00eatre le jazz, \u00e7a peut \u00eatre la musique classique, la musique contemporaine, mais aussi les traditions orientales br\u00e9silienne traditions du nord de l'Europe, mais chaque fois il y a quelque chose de nouveau, c'est comme si ECM permettez \u00e0 ces artistes de transcender les genres de m\u00e9langer de cr\u00e9er du nouveau, alors cette couverture transculturelles est -ce que \u00e7a, c'est la philosophie de Manfred Eicher. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:14) [60%] :\r\nVoil\u00e0, d\u00e8s qu'expresses sortira 9 a \u00e9t\u00e9 enfant Finding nous c'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:22) [83%] :\r\nS'exprimant une certaine id\u00e9e f\u00eates de trouver des choses nouvelles bases et philosophie c'est certainement pas un mot trop gros, je pense, \u00e7a exprime une certaine curiosit\u00e9 la ligne tout \u00e0 fait, depuis ma jeunesse, j'ai toujours voyager dans des endroits diff\u00e9rents, j'ai voyag\u00e9 vers le nord, j'ai voyag\u00e9 aussi en Orient et en Afrique, j'ai recherch\u00e9 des musiques qui \u00e9tait si pas de rentrer dans une cat\u00e9gorie qui n'avait pas encore d\u00e9fini \u00e0 Bruxelles, j'ai recherch\u00e9 des musiques qui qui puisse dialoguer avec d'autres musiques d'autres traditions \u00e7a a commenc\u00e9 avec les codes, on a pass\u00e9 une bonne ch\u00e9rie, Nana Vasconcelos et que les donc c'est le parfaite exemple de symbiose r\u00e9ussie expressions musicales diff\u00e9rentes qui se rencontrent pour cr\u00e9er plus qu'un seul langage musical. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:15) [65%] :\r\nGuerre tout pays vont nous flingue Welch. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0, vous vous souvenez de votre 1\u00e8re approche de votre 1er contact avec une musique de type traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:27) [60%] :\r\n\u00e0 ce qu'ils bossent, venez very Yann note Sam mais tr\u00e8s philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:34) [84%] :\r\nJe pense que \u00e7a a commenc\u00e9 quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, je devais avoir 12 ans j'ai entendu de la musique et la musique de Bali mais sera ramener ces musiques de leur voyage, j'\u00e9tais vraiment fascin\u00e9e par les diff\u00e9rentes formules rythmiques qui elle aussi par l'\u00e9teindre et par les pulsations de ces musiques \u00e9tais donc tr\u00e8s curieux d'en d\u00e9couvrir davantage mais \u00e7a a pris pas mal de tandem et en fait \u00e7a les gros impact sur moi- m\u00eame, tout au d\u00e9but, je n'ai pas compris grand chose lui ensuite, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il \u00e9tait pas mal de choses en commun entre ces musiques par exemple entre les musique balinaise et musiques africaines et peut-\u00eatre quelque chose tribal dans le langage musical \u00e0 une vraie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:18) [83%] :\r\n\u00e7a m'et aujourd'hui c'est des musiques qui vous nourrissent encore qui nourrissent votre approche qui nourrissent votre inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:26) [56%] :\r\nPi\u00e8ce am\u00e8ne des ann\u00e9es Endless 9 tout tout laisser entrer aux pattes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:34) [81%] :\r\nOui, l'\u00e9coute de ce genre de musique n'a pas de fin, il est en m\u00eame temps, il faut savoir \u00eatre s\u00e9lectif, il n'\u00e9tait, il faut s'assurer qu'on choisit la musique dans la direction de ce qu'on peut faire, il y a des musiques qui ne me parle pas du tout et des musiques qui ne parlent pas pris dans un contexte de rencontres avec d'autres cultures et depuis, je n'aime pas du tout les termes de Hoover, les \u00e9quipages se battent, je ne veux pas rassembler des musiciens, simplement parce qu'ils serait des traditions diff\u00e9rentes, je vais r\u00e9unir parce qu'il y a une certaine affinit\u00e9 entre l'espace qui a une connexion entre ces artistes- l\u00e0 qui repr\u00e9sentent 2 cultures diff\u00e9rentes ethnies parce que entre il y a quelque chose de plus profond \u00e0 explorer, que le seul fait exclu viennent de textures diff\u00e9rentes comme une forme de fond plat et ceci. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:23) [89%] :\r\nAlors justement tout \u00e0 l'heure, Manfred Eicher, vous avez \u00e9voqu\u00e9 Colonna Colin Walcott dans une s\u00e9rie, Nana Vasconcelos il y a eu 3 disques ces CM, c'est une exp\u00e9rience qui a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration de musiciens est -ce que cette id\u00e9e de les mettre ensemble, c'\u00e9tait votre id\u00e9e de cette id\u00e9e g\u00e9niale, c'est vous qui les avait pr\u00e9sent\u00e9s ou est -ce que eux sont arriv\u00e9s avec un projet. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:46) [64%] :\r\nCette fois scrolling break retrouve First mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:50) [78%] :\r\nC'est d'abord Colin Walcott qui a rendu attentif au fait qu'ils se rencontr\u00e9s ici et l\u00e0 de temps en temps, bien s\u00fbr, je connaissais s'\u00e9tonne s\u00e9rie avant de conna\u00eetre que les nouvelles cotes et j'ai recueilli Colin Walcott au travers du travail que une perte de gisements une la ensuite que L\u00e9nine a averti qu'ils se rencontrer, de temps en temps dans la flatterie, New-York, alors je veux dire il faut faire \u00e9couter \u00e7a, j'aimerais en \u00eatre depuis le d\u00e9but, ensuite j'ai entendu les premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions puis en concert parce qu'il faut absolument qu'on enregistrait son mais l'id\u00e9e de rassembler ces 3 personnes, \u00e7a, \u00e7a n'est d'abord de Colin il connaissait donne et Nana \u00e9tait \u00e9galement un de ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:07) [88%] :\r\nColin Walcott en fait, c'est un peu une incarnation de ce genre d'artistes que vous aimez beaucoup Manfred Reichert, c'\u00e9tait \u00e0 la fois un voyageur, c'\u00e9tait \u00e0 la fois un explorateur d\u00e9couvreur de musique avec Oregon, il a fait tout un \u00e9norme travail Crossover et puis en m\u00eame temps, ben c'\u00e9tait un disciple de ravissantes car vous aimez ce genre de personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:27) [57%] :\r\nMardi, ce monde qui doit se clore certains niveaux The mais nous Gretz fait Fresnes 39, nous \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:36) [73%] :\r\nFin de stage, il \u00e9tait \u00e9galement proche des clercs Luis en fait c'\u00e9tait quelqu'tr\u00e8s spirituel qui cultiver des affinit\u00e9 avec des mesures. \r\nDiff\u00e9rents styles mais il y avait une sorte de ligne rouge qu'il ne d\u00e9passait pas, il ne se m\u00ealer comme musique qu'il \u00e9tait capable d'Oxford. \r\nIl me manque \u00e9norm\u00e9ment aujourd'hui, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans un accident de voiture en Allemagne, environ 25 ans, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s inspirant, donc \u00e0 la fois, percussionniste et joueur de sitar et \u00e7a c'est une combinaison tr\u00e8s peu courante vraiment une grande humanit\u00e9 qui a inspir\u00e9 beaucoup d'autres musiciens. \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s proche, cette mani\u00e8re de passer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:29) [76%] :\r\nTout, tout tout point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:38) [79%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:35) [87%] :\r\nLe trio Colonna Colin Walcott donne s\u00e9rie Nana Vasconcelos 3 disques sous votre Label Manfred Reyes chercher CM donc dans les ann\u00e9es 70 ECM : \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 faire conna\u00eetre un autre musicien br\u00e9silien, l\u00e0, on a entendu Nana Vasconcelos, mais il y a un autre g\u00e9ant de la musique br\u00e9silienne 10 menti comment vous avez rencontr\u00e9 H\u00e9bertot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:57) [62%] :\r\nAh le nom exact les a First, une trentaine de musicaux fait partout mais aussi, on aurait dit on ne r\u00e9colte batailleront toi et partout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:06) [79%] :\r\nJe ne sais plus dans quelles circonstances, j'ai entendu pour la 1\u00e8re fois la musique d\u00e8s Bertome c'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e0 la radio ou sur un disque lorsque j'ai \u00e9crit \u00e0 une date et j'ai demand\u00e9 si on pouvait faire quelque chose ensemble, il a alors propos\u00e9 d'enregistrer un album en duo avec Nana parce qu'on ne sait \u00e0 l'ASFA, \u00eatre avec, ils ont alors fait le voyage jusqu'\u00e0 Oslo, c'\u00e9tait tr\u00e8s loin du Br\u00e9sil Gesca Oslo en hiver des ils avaient jamais vu autant neig\u00e9 jusque -l\u00e0 aussi, et l\u00e0 on a une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne relation s'est senti en ce qui Duo mais aussi en marchant dans des promenades ensemble, se dit, ce qui donne sa ce, et de l'une a eu un v\u00e9ritable classique lors de phases qui a d'ailleurs influenc\u00e9 des musiciens ni dans de nombreux Style diff\u00e9rents et dans des r\u00e9gions tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:29) [63%] :\r\nSans \u00eatre \u00e0 son athl\u00e8te en vue de la Tour Eiffel, un seul groupe tout Adovi vers 3 autres de Nyanga Barek sur le aux aux r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:40) [82%] :\r\nL'enregistrement de dinde \u00e7a parce qu'Abbas \u00e0 s'entra\u00eener la cr\u00e9ation d'un autre groupe avec Isra\u00ebl Toulisse politically Adeline Jan Garbarek le et, l\u00e0 encore, donc une rencontre \u00e0 partir d'une id\u00e9e de base enfin et ses 3 musiciens Juninho chacun une musique tr\u00e8s l'\u00c9rythr\u00e9e po\u00e9tique et ensemble, il y a des chances pour que \u00e7a se passe bien pour qu'ils retrouvent un langage tribal comme donc j'ai invit\u00e9 Charlie Haden, qui avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 en concert avec Gilberto, les samedis et c'est la famille et donc de ne vous souvenir \u00e0 Oslo et l\u00e0 ils ont enregistr\u00e9 avec Jan Garbarek, ce trio jou\u00e9 ensemble pendant pas mal d'ann\u00e9es et quelques beaux disques en sont ressortis en Studio et en concert. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:32) [67%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes, esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:35) [62%] :\r\nWimbledon peu ben donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:38) [66%] :\r\nC'est pourquoi au point toute une partie tout poil alors voil\u00e0 r\u00e9parateur samedi d'. \r\nPoint des restes d'un d', c'est-\u00e0-dire une accalmie pointe au concours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:44) [74%] :\r\nNon point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:50) [86%] :\r\nLa musique d\u00e9couverte Saulces-Monclin Charlie Hadden Jan Garbarek, de beaux moments de votre catalogue Manfred ASR dans le catalogue de ECM toujours avec se monte, il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9\u00e9criture de la musique br\u00e9silienne, c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s contemporain et \u00e0 la fois tr\u00e8s traditionnel je pense encore une fois assez Duo avec Nana Vasconcelos le 1er disque mais aussi le 2\u00e8me doit se 16 il y a aussi dans quelle mesure est -ce que vous, vous intervenez dans le choix artistiques des musiciens que vous produisez est -ce que \u00e0 un moment donn\u00e9 vous discuter de \u00e7a avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:26) [64%] :\r\nEt ne First Album ce hectares pour Nana prot\u00e9ines de Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:32) [75%] :\r\nDans les premiers albums une ont entam\u00e9 leur musique donc, et durant l'enregistrement toutes discut\u00e9 tout \u00e9tait v\u00e9rifi\u00e9e et ensuite, bien s\u00fbr, on peut parler ensemble des diff\u00e9rentes s\u00e9quences de disques dames mais c'\u00e9tait clairement la musique des et ses id\u00e9es, c'est lui qui va amener cette musique Tursunov tr\u00e8s reconnaissant plus tard, moi j'aime les d'autres musiques quand m\u00eame et celle de Jan Garbarek, sachant qu'\u00e0 roulettes a propos\u00e9 d'enregistrer et 8 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par \u00e7a, mais les femmes 1er, ce sont les premi\u00e8res aspirations venait de v\u00e9ritablement d\u00e9couverte c'\u00e9tait le mat\u00e9riel de et ses id\u00e9es et ensuite \u00e7a vous allez plus long. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:43) [61%] :\r\nBon \u00e7a, voil\u00e0 et donc Julie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:52) [72%] :\r\nBonjour l'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:59) [70%] :\r\nPar les plantes, donc je j'aime bien \u00e7a, c'est donc un bon l'appareil pour donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:40) [85%] :\r\nLa musique des Bertolotti Simone, qui est \u00e0 l'\u00e9coute des mondes, nous sommes en votre compagnie Manfred Eicher, on parle de cette extraordinaire catalogue du Label de Siem que vous avez cr\u00e9\u00e9 en 1969 d\u00e9j\u00e0, c'est toute une page de l'histoire, on n'aura pas le temps de parler de tout le monde, il faudrait plusieurs jours de radio, il faut parler de toutes ces exp\u00e9riences avec diff\u00e9rents musiciens extraordinaires et l\u00e0 on parle que des musiques du monde, hein, on \u00e9voque m\u00eame pas le monde du jazz, musique contemporaine, mais l\u00e0, vous avez juste tout \u00e0 l'heure \u00e9voqu\u00e9 quelques non, on a juste parl\u00e9 de car comme \u00e7a il y a un indice qui dans les ann\u00e9es 80 qui a chang\u00e9 d'avis de beaucoup de musiciens la mienne notamment, c'est un indice des Zakir Hussain mais qui niaiser avec arr\u00eat Prasad Chaurasia John Mac la et de nouveau Jan Garbarek et pour tous les connaisseurs de quelle sc\u00e8ne ce disque a quelque chose d'historique, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ce cet enregistrement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:35) [51%] :\r\nOui Verberie Ford faut autour ou votre pays on ne \u00e7a \u00e7a a dit avoir suisse de 200 \u00e9l\u00e8ves John la fin des se la femme Schachter. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:46) [81%] :\r\nNous avons beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi pour savoir qui devait participer \u00e0 cet enregistrement des id\u00e9es de ceux qui s'\u00e9taient invit\u00e9s Prasad et John McLaughlin parce que ils se connaissaient depuis l'\u00e9poque du groupe Shaka dit pas \u00eatre et, en contrepoint, j'ai pens\u00e9 : \u00e7a peut \u00eatre bien d'inviter un autre musicien qui est cette approche m\u00e9lodique quelqu'un comme il y a une Garbarek et donc nous avons invit\u00e9 Yann et donc on s'est retrouv\u00e9s en Studio, et l\u00e0 il y avait pas vraiment de musique a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il \u00e9tait de la musique, les choses ont commenc\u00e9 comme \u00e7a le et nous avons toutes enregistr\u00e9 en 3 jours, \u00e0 Oslo, masse, on a d'ailleurs fait le m\u00eame genre d'exp\u00e9rience plus tard avec Cabaret question car ou encore dans un autre Style, il faut pas oublier sinon \u00e7a l'outil lui c'est un ma\u00eetre du bandon\u00e9on, on va essayer de et avec lui, on a fait un superbe disque avec un mais quel bordel de Charlie H\u00e9l\u00e8ne et Pierre Fabre et l\u00e0 aussi, en fait, c'\u00e9tait tr\u00e8s libre, on a improvis\u00e9, c'est en fait la musique qu'aurait la comme si elle avait \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e tout et tout ce que cela, il y a pas mal de choses \u00e0 explorer la hausse de 13 La\u00ebtitia se retrouve son ensemble ils parviennent alors \u00e0 formuler un langage commun langage tribales qui, de fait, r\u00e9sonne pour longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:57:33) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, on peut trouver avec l'\u00c9tat, explications de r\u00e9pondre aujourd'hui du titre de beaucoup d'. \r\nd'autres d'. \r\nC'est vrai, \u00e7a, c'est pourquoi d'un parce qu'on n'y comprend rien, donc on comprend aussi ailleurs. \r\nLuc Van points occupe d'Europe de m\u00eame de poissons. \r\nUn peu plus de poids, beaucoup, beaucoup, beaucoup de leur demander pourquoi il appelle parce que vous avez, c'est-\u00e0-dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:03:57) [67%] :\r\nDocteur ou Dominique pour l'Irak point que vous dire d'c'est-\u00e0-dire pour cause de l'pour beaucoup de points et puis beaucoup de travail pour pointer l'pour Albert, point, il est donc le probl\u00e8me de trouble sont peut-\u00eatre d'un petit point l'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:04:50) [87%] :\r\nIl a, il y a \u00e7a a fait point c'est-\u00e0-dire donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:05:28) [75%] :\r\nLes c\u00f4t\u00e9s Monde Vincent Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:05:31) [87%] :\r\nSac c'est notable \u00e0 John Mac la \u00e0 la guitare et Prasad Chaurasia il y a une Garbarek la Manfred Eicher notre voyage musical nous a amen\u00e9s en Orient, on n'aura pas le temps de encore une fois, de parler de tous les artistes, moi je pourrais vous poser des questions pendant une semaine ce qu'on pouvait faire plus qu'une \u00e9mission, une personne dont j'aimerais parler aussi, c'est alors l\u00e0, on revient dans le Maghreb, c'est Anouar Brahem l\u00e0 aussi une magnifique rencontre par exemple la rencontre de jeunes avec Desvres sur ce magnifique trio avec Anouar Brahem est -ce que \u00e7a c'est quelque chose que vous avez initi\u00e9e ou est -ce que c'\u00e9tait une id\u00e9e qui est venue des des musiciens, quel est le le votre part de responsabilit\u00e9 dans cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:06:17) [76%] :\r\nAnouar Brahem Center tr\u00e8s plut\u00f4t iciM.. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:22) [80%] :\r\nEn fait, Anouar Brahem a envoy\u00e9 une cassette \u00e0 servir et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des quelques rares parce qui et j'ai ouvert moi- m\u00eame j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a dans la voiture de t\u00eate, je me suis dit waou \u00e7a sonne d'une mani\u00e8re incroyable parce que j'aimais, en fait c'\u00e9tait une cassette qu'il n'avait enregistr\u00e9 qu'on a une r\u00e9p\u00e9tition et lui- m\u00eame ne s'attendrait son pas recevoir une r\u00e9ponse donc moi je lui ai \u00e9crit et j'ai dit que j'avais beaucoup aim\u00e9 tourner et nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire un disque, encore une fois, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Oslo \u00e9pid\u00e9mique ici un Tunisien, un violoniste notamment serait quand m\u00eame et donc, comme \u00e7a arrive souvent chez les le m\u00eame si c'est un bad proposer sa propre instrumentation et d\u00e9cider des artistes avec qui il voulait jouer, c'est comme \u00e7a que nous avons fait dur 1er disque et ensuite le voyage a commenc\u00e9 \u00e0 dire au-del\u00e0 donc ce 1er disque a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de nombreuses autres id\u00e9es c'est \u00e0 partir de l\u00e0, on s'est mis \u00e0 \u00e9couter tout \u00e7a c'est musique ensemble parce que \u00e7a, pas seulement en Studio, mais aussi en dehors des Nations enregistrements n'des des disques vinyles et l\u00e0, on a plus ou moins d\u00e9cid\u00e9 avec quel projet, nous avions l'intention et se poursuivent l'exp\u00e9rience, j'ai toujours tr\u00e8s prudent au d\u00e9part parce que mon intention c'est d'avancer avec les musiciens de b\u00e9k\u00e9s poursuivre avec lui un an, l'Erika, le processus d'enfouissement s'agit pas juste de faire un projet que s'arr\u00eater \u00e7a, c'est une chose que j'aime bien, je commence avec un musicien ensuite vous engager \u00e0 la longue route tourisme p\u00e9riple alors qu'en fait l'tous les musiciens parle aujourd'hui ici de voir m\u00eame si on a commenc\u00e9 par faire un disque ensuite un autre un autre et, maintenant, \u00e7a fait 30 voire 40 ans qu'on travaille ensemble vers 1700 choses magnifiques de savane faisait une. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:08:50) [66%] :\r\nOui, donc, je vous prie. \r\nL'pour, d'un point point donc nous avoir. \r\nVoyez donc point et et point barre \u00e0 quoi. \r\nEt puis la pointe. \r\nD'un point tr\u00e8s vrai, d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:12:37) [72%] :\r\nJ'point pour tous le m\u00eame poids, pas du point oui parce que cette dans un point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:13:09) [67%] :\r\nBonjour Nicolas pour beaucoup de bien, donc pas d'de donc, et donc de 2 points de plus de 2 fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:13:30) [83%] :\r\nJones, Oman, des vols \u00e0 Anouar Brahem \u00e9videmment un morceau d'anthologie dans ce catalogue tellement riche de SVM et forc\u00e9ment, mais \u00e7a nous am\u00e8ne Manfred essaieront on en parle avec vous, c'est votre catalogue, c'est un peu tous vos enfants s'est dit ce qu'il en a pas de de, et \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler de celui qui sort l\u00e0 ces temps- ci de musicienne magnifique une guitariste Golf Hamra Yam une clarinettiste Manama de Bourgueil, de musiciennes iranienne avec un gros travail qui se fait ici \u00e0 Gen\u00e8ve, du c\u00f4t\u00e9 de la musique contemporaine, mais au niveau de l'enregistrement, \u00e7a, \u00e7a se fait chez nos confr\u00e8res \u00e0 Lugano, dans les studios de la radio, encore une fois, quand vous avez affaire \u00e0 des artistes aussi jeune, talentueuse, hein, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, mais peut-\u00eatre pas encore si exp\u00e9riment\u00e9 au niveau de l'enregistrement et des tourn\u00e9es internationales, visiblement, vous avez beaucoup influenc\u00e9 ces artistes, elles en parlent, elles \u00e9taient tr\u00e8s influenc\u00e9s par votre qualit\u00e9 d'\u00e9coute qu'est -ce que vous vous pensez pouvoir apporter. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:14:34) [56%] :\r\nDes r\u00e9coltes, ce que. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:14:37) [78%] :\r\nC'est difficile pour moi d'r\u00e9pondre \u00e0 cette question parce que je serais s\u00fbrement mieux de la poser aux musiciennes et bon j'ai entendu un enregistrement monde elle qui n'\u00e9taient pas, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 parce que j'aime, qui viennent de cette tradition et du monde, personne, donc \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 2 navires tr\u00e8s famili\u00e8re \u00e0 mes oreilles, j'avais voyag\u00e9 dans le jeu Proche-Orient en Arm\u00e9nie en G\u00e9orgie au Liban en Turquie aussi, et \u00e0 chaque fois si la \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rent, il s'excite, il est distingu\u00e9 l'autre unit\u00e9, fruit d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont de la musique qui me pas tr\u00e8s intimement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:16) [56%] :\r\nL'c'est la navette First peut-\u00eatre peut-\u00eatre ce. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:15:22) [79%] :\r\nEt quand j'ai entendu cette cassette qui vont \u00eatre enregistr\u00e9s dans un petit Studio, j'ai pens\u00e9 : \u00e7a serait bien nations invit\u00e9s dans un endroit plus propice \u00e0 l'enregistrement et l'acoustique conviendrait bien alors musique idem, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de aller \u00e0 Locarno 12, mais pendant le processus d'enregistrement Lyon nous avons les exc\u00e8s par le dialogue ou la musique qui s'est enrichi mentez joyeuses nuance et bient\u00f4t la forme m\u00eame a \u00e9volu\u00e9 de d'atmosph\u00e8re, il y avait entre nous une excellente ambiance au dialogue, une race et \u00e7a \u00e7a est -ce bien voler en quelque sorte inciter aussi notre direction, celle qui \u00e9tait initialement pr\u00e9vu au sein de faire aussi bien niveau de l'\u00e9criture musicale Quezon alors grande capacit\u00e9 d'improvisation une c'\u00e9tait la mani\u00e8re de parler d'argent ici, il y a des petits exprim\u00e9e par m\u00e9taphore pas aussi tout \u00e7a m'a beaucoup inspir\u00e9 et oui, c'\u00e9tait de la dynamique \u00e9conomique de plus en plus large et on appelle senti de mieux en mieux les nuances oui h\u00e9 bien en tout cas que jamais auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:28) [59%] :\r\nLa cha\u00eene de tact et les \u00e9trier nous on se sent sc\u00e8ne c'\u00e9tait Kitten 2 fois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:16:38) [58%] :\r\nEsp\u00e8ce de l'\u00e9couter, Monde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:55) [83%] :\r\nQuelle femme met \u00e0 la guitare, moins d'un mois de arriver \u00e0 la clarinette, c'est le Duo, c'est un des derniers disques l\u00e0 en date, en tout cas dans le domaine qui touche les musiques du monde, on va dire un des derniers n\u00e9s dans le v\u00f4tre, la belle ECM Manfred Eicher vous- m\u00eame comment faites -vous pour garder cette qualit\u00e9 d'\u00e9coute, on vit dans un monde qui est tellement bruyant avec tellement d'informations trop d'information qui tue l'information, comment faites -vous pour garder cette esp\u00e8ce de page vierge de page blanche quant vous arrivez devant une nouvelle production. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:33) [62%] :\r\nEt Fadessa \u00eatre fort tr\u00e8s mieux et nos r\u00e9sultats par zone allaiter depuis peu, d'\u00eatre play-list Music a\u00e9rer les veaux de la recto vers les s\u00e9ries, ass\u00e8ne l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:22:49) [77%] :\r\nSi c'\u00e9tait moi de d\u00e9cider de la une musique et je dirais type des personnalit\u00e9s, des artistes qui vont nature alors je le fais de mani\u00e8re au-del\u00e0, tr\u00e8s s\u00e9rieuse, puis aussi beaucoup d'empathie Ath\u00e8nes pendant la p\u00e9riode de production de plonge litt\u00e9ralement dans ce monde musical et j'ai moins d'explorer toutes les possibilit\u00e9s, non, je peux donc focalis\u00e9 toute mon attention tr\u00e8s centr\u00e9 sur ce site de musique bien pr\u00e9cis, sans cela, c'est impossible de percevoir l'esprit des choses sur le radium et toutes les nuances et les d\u00e9tails bien s\u00fbr une telle qu'on ne parvient pas \u00e0 les saisir, il ne et \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, mais qui soit je le fait bien, ce soir, j'ai fait pas du tout, toute mon attitude la posture d\u00e9pend donc elle l'\u00e9nergie, la qualit\u00e9 d'\u00e9couter du fait d'\u00eatre en Studio de fan absolu en train de faire de la musique, \u00e7a c'est vraiment important, et \u00e7a, \u00e7a m'apporte beaucoup d'\u00e9nergie, m\u00eame si la contrepartie va demande beaucoup et il y a un gros permanence voyager comme \u00e7a, lieu, un autre fils toujours le plus confortable, mais quand je suis en Studio dans un endroit o\u00f9 on enregistrait, je sens que \u00e7a et beaucoup d'autres \u00e9nergies et situ\u00e9 rendent r\u00e9compense, je sens que la musique m'enrichir et c'est pour \u00e7a que j'ai fait ce travail, toi et de rire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:12) [61%] :\r\n5 vers une vers les matchs Alpha, la SA, je voulais \u00eatre qu'\u00c9va syst\u00e8me oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:24:18) [76%] :\r\n5 heures 20 matchs \u00e0 3 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:24:59) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:29:14) [80%] :\r\nGolfe Hamra, il y a un met \u00e0 la guitare, Amadou Ali Harry \u00e0 la clarinette, ensemble, elles sont le NEC du haut et leur CD n'attendez vient de sortir sur le prestigieux Label iciM. avec elle, nous sommes arriv\u00e9s au terme de cette \u00e9dition de l'\u00e9coute des mondes production de Vincent Zanetti a retrouv\u00e9 en tout temps sur sa page internet RTS Point si Achbar oblique Monde Rendez -vous dimanche prochain, m\u00eame heure, mais tout de suite comme il vous plaira retrouvons Charles si gel. \r\nEsp\u00e8ce de il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eicher, Manfred", "role": "fondateur du label de jazz ECM", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A55FD9-F786-4F19-A498-A610814E5A73", "internalArchiveId": "B2A55FD9-F786-4F19-A498-A610814E5A73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il instaurer des cours d'\u00e9ducation sexuelle pour les demandeurs d'asile?", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Piller Carrard , Val\u00e9rie \r\nL'exp\u00e9rience, men\u00e9e en Norv\u00e8ge, a pour but de familiariser les immigr\u00e9s avec les moeurs et coutumes de l'Occident. Silvia Schenker, parlementaire socialiste b\u00e2loise, estime que la Suisse devrait s'inspirer du mod\u00e8le norv\u00e9gien. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, et Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise.\r\n\r\n* * Faut-il instaurer des cours d'\u00e9ducation sexuelle pour les demandeurs d'asile? 18h Faut-il dispenser des cours de comportement sexuel aux demandeurs d'asile ?\r\nVous restez avec nous, C\u00e9line Amaudruz... pour un autre d\u00e9bat... \r\nJ'accueille votre coll\u00e8gue socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Piller-Carrard, bonsoir...\r\nVous avez toutes les deux accept\u00e9 de d\u00e9battre d'un sujet sensible... et je vous en remercie...\r\nIl est question des cours de comportement sexuel... Faut-il dispenser de tels cours aux demandeurs d'asile ?\r\nLa question avait surgi apr\u00e8s les violences perp\u00e9tr\u00e9es en d\u00e9but d'ann\u00e9e par des requ\u00e9rants contre des femmes, aussi bien en Allemagne qu'en Suisse...\r\nCette semaine, en r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation parlementaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a indiqu\u00e9 que, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 les cours dispens\u00e9s au Danemark et en Norv\u00e8ge pr\u00e9senteraient un bilan positif, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations se pencherait avec int\u00e9r\u00eat sur leur application \u00e9ventuelle dans les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\n- \"Inutile !\" affirment d'ores et d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9lus, qui consid\u00e8rent que l'on ne change pas les mentalit\u00e9s avec des cours de comportement sexuel... C'est votre avis C\u00e9line Amaudruz !\r\n- Enseigner les codes culturels en mati\u00e8re de sexualit\u00e9, c'est pourtant une d\u00e9marche d\u00e9j\u00e0 mise en place en Norg\u00e8ve et au Danemark !\r\n- Pour vous, ces cours ne permettraient pas d'\u00e9viter les agressions ou les comportements ind\u00e9licats ? \r\n- \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas enseigner des valeurs ? \r\n- Les agressions sexuelles sont l'expression d'une vision d'un monde qui manque de respect envers les femmes ?\r\n- Le financement de ces cours seraient une trop lourde charge pour peu de r\u00e9sultat?\r\nPiller-Carrard\r\n- Les \u00e9v\u00e9nements de Cologne en Allemagne, le soir du r\u00e9veillon, on le rappelle, plus d'une centaine de femmes victimes d'agression sexuelle. Est ce que ces \u00e9v\u00e9nements auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 si les auteurs de ces agressions avaient suivi des cours de comportement sexuel ? \r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste prudent... Il dit vouloir d'abord conna\u00eetre le bilan \u00e0 long terme de ces cours de comportement sexuel dispens\u00e9 aux demandeurrs d'asile au Danemark et en Norv\u00e8ge... N'est-ce pas une mani\u00e8re de repousser la question aux calendes grecques ?\r\n- A qui devraient s'adresser de tels cours ? A tous les demandeurs d'asile ou \u00e0 certaines cat\u00e9gories ?\r\n- N'est-ce pas une forme de stigmatisation ? On pr\u00e9sume que certains hommes venus de certaines contr\u00e9es ont une vision avilissante de la femme ?\r\n- Le Secr\u00e9tariat aux migrations privil\u00e9gie le dialogue bilat\u00e9ral lorsque des comportements inad\u00e9quats sont constat\u00e9s ou rapport\u00e9s... Pourquoi vouloir introduire dispenser des cours de mani\u00e8re syst\u00e8matique ? N'est-ce pas plus judicieux de le faire au cas par cas ?\r\n-", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7739996", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il instaurer des cours d'\u00e9ducation sexuelle pour les demandeurs d'asile?  / FOR_2016-05-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'exp\u00e9rience, men\u00e9e en Norv\u00e8ge, a pour but de familiariser les immigr\u00e9s avec les moeurs et coutumes de l'Occident. Silvia Schenker, parlementaire socialiste b\u00e2loise, estime que la Suisse devrait s'inspirer du mod\u00e8le norv\u00e9gien. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, et Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise."], "variantIds": ["ece-7739996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T06:43:31Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVous restez avec nous, C\u00e9line Amaudruz pour un autre d\u00e9bat Jacquet votre coll\u00e8gue socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Pierre Carrard bonsoir, bonsoir, vous avez toutes les 2 accept\u00e9 de d\u00e9battre d'un sujet sensible et je vous en remercie toutes les 2, il est question maintenant des cours de comportement sexuel : faut -il dispenser de tels cours aux demandeurs d'asile, la question avait surgi, on s'en souvient, apr\u00e8s les violences perp\u00e9tr\u00e9es en d\u00e9but d'ann\u00e9e par des requ\u00e9rants contre des femmes aussi bien en Allemagne qu'en Suisse, et cette semaine, en r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation parlementaire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a indiqu\u00e9 que dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 les cours dispens\u00e9s au Danemark et en Norv\u00e8ge, pr\u00e9senteraient un bilan positif, h\u00e9 bien, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations se pencherait avec int\u00e9r\u00eat sur leur application \u00e9ventuelle dans les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration inutile affirment d'ores et d\u00e9j\u00e0, certains \u00e9lus, qui consid\u00e8rent que l'on ne change pas les mentalit\u00e9s avec de simples cours de comportement sexuel et je crois que c'est votre avis, C\u00e9line Amaudruz pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nBah, disons que je trouve que l'id\u00e9e elle est louable mais je crains qu'elle ne sert qu'\u00e0 se donner bonne conscience, car je crains que le r\u00e9sultat, il sera nul, la question, c'est ce que sans ironie un lot de nous donner des cours th\u00e9oriques ou des cours pratiques, \u00e7a c'est ma 1\u00e8re question que je me pose aussi pourquoi, je pense qu'ils vont \u00eatre jusqu'louables louable et et nul dans le le r\u00e9sultat, c'est que si on part du pass\u00e9 que les GIR, c'\u00e9tait en 622 \u00e7a fait donc 14 si\u00e8cles que la femme \u00e9tant na\u00eetre de second drop au second rang pour ces migrants pour d'ailleurs faudrait d\u00e9j\u00e0 savoir on parle pas de migrants, mais de requ\u00e9rants d'asile et puis est -ce que ce serait pour tous les requ\u00e9rants d'asile ou non pour pour quelles cat\u00e9gories quoi de de quelle r\u00e9gion, \u00e7a me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc tr\u00e8s ambitieux pour ne pas dire na\u00effs et d'esp\u00e9rer changer une coutume qui datent d'un mill\u00e9naire, en quelques heures parce qu'on parle de cours de 3 \u00e0 6 heures \u00e7a me para\u00eet vraiment tr\u00e8s ambitieux, donc moi je trouve \u00e7a louable mais mais mais sinc\u00e8rement quel va \u00eatre le r\u00e9sultat pour quelle requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la fin et et pourquoi finalement mettre, on dit toujours : faut -il y a \u00e9t\u00e9 de traitement, si, si on consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 qu'on doit faire des cours pour ces personnes, c'est que d\u00e9j\u00e0, on consid\u00e8re qu'il y a un probl\u00e8me, donc, moi, moi j'ai j'ai un peu de mal \u00e0 voir comment, en quelques heures nous allons pouvoir changer toute une culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nVal\u00e9rie Weber car les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, en Allemagne, le soir du r\u00e9veillon, le rappelle plus d'une centaine de femmes victimes d'agressions sexuelles, est ce que ces \u00e9v\u00e9nements auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s si les auteurs de ces agressions avaient suivi des cours de comportement sexuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est un petit peu difficile \u00e0 dire aujourd'hui si ces \u00e9v\u00e9nements auraient pu avis \u00eatre \u00e9vit\u00e9, je crois que ce qui est important, c'est maintenant de, de prendre en compte certains domaines qui qui ne font pas forc\u00e9ment partie des programmes d'int\u00e9gration qui sont mis en place, que ce soit par les cantons o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration je crois qu'aujourd'hui au niveau de de l'accueil, on va dire au tout d\u00e9but de la proc\u00e9dure, aucun programme n'a mis en place sur l'information par rapport \u00e0 \u00e0 cette th\u00e9matique, et je crois que l\u00e0 maintenant on doit on doit intervenir, on doit aller dans le sens d'autres pays qui ont aussi pris les choses les choses en main, ce sont, en Belgique, en Allemagne ou en Norv\u00e8ge, comme et c'est l'exemple qui est donn\u00e9 malheureusement ce qui se passe en Norv\u00e8ge, \u00e0 l'heure actuelle, c'est que j'ai pu constater que ce programme \u00e9tait mise \u00e0 mal du fait d'un changement au niveau de la de la t\u00eate du pays, les conservateurs ont pris la t\u00eate et les Budgets sont ils sont malheureusement r\u00e9duit par rapport \u00e0 \u00e0 ses programmes d'int\u00e9gration, je pense que c'est \u00e7a fait partie d'un ensemble, je pense pas qu'il faut focaliser que sur un cours d'\u00e9ducation c'est oui mais non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [86%] :\r\nLe d\u00e9bat c'est surtout l\u00e0 dessus et on aimerait bien y rester, si vous le permettez, derri\u00e8re il y a Val\u00e9rie Laupies leur Carrard devrait s'adresser de tels cours est -ce que \u00e7a, on doit le faire syst\u00e9matiquement avec tous les demandeurs d'asile ou \u00e0 seulement certaines cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'on doit le faire \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous les \u00e0 tous les demandeurs d'asile, je crois que \u00e7a \u00e7a rentre dans dans un programme d'avec int\u00e9gration qui qui doivent \u00eatre donn\u00e9s par rapport au au comportement qu'on doit avoir dans notre sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [86%] :\r\nC'est on est -ce que c'est pas une forme de stigmatisation, au fond, hein, on pr\u00e9sume que certains hommes venus de certaines contr\u00e9es ont une vision d\u00e9gradante, avilissante de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [82%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre stigmatise ment stigmatisant vu vid\u00e9o d'un d'un certain point de vue, \u00e7a je le, je le reconnais, par contre, ce que j'aimerais aussi relever sexe ce genre de sensibilisation sur les comportements sexuels est aussi important, m\u00eame 6 ans enfin, m\u00eame pour des gens qui seraient pas qui serait pas migrants, je crois que les agressions qu'on qu'on peut, ce que les femmes peuvent sur Bird en Europe, elle date pas du 1er janvier dernier, elles existent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [86%] :\r\nNon, non, non, on n'exige pas de faire des cours pour toutes les personnes dans ce pays, donc c'est l\u00e0 o\u00f9, pour ma part, je ne mets pas vos th\u00e9ories, soit on consid\u00e8re que toutes les personnes sur qui naissent ont une possibilit\u00e9 de violer et donc on leur donne des cours d'\u00e9ducation sexuelle, si on consid\u00e8re que les \u00eatre humains sont \u00e9gaux et que ces personnes si elles ne respectent pas la femme \u00e7a ne respecte pas nos lois, elles doivent \u00eatre dans des centres ferm\u00e9s et c'est bien la probl\u00e9matique, c'est que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale 6 minutes ce cin\u00e9ma n'atteint ce regard qui s'est engag\u00e9 \u00e0 faire des centres ferm\u00e9s ne le faites pas, c'est 6 des personnes qu'on est en train de parler est -ce que oui ou non vous venez en Suisse, et si oui, vous venez, on vous apprend \u00e0 ne pas violer, moi je trouve \u00e7a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [86%] :\r\nOn d\u00e9bat je crois pas du tout que c'est l\u00e0 la question ce qui faut pas aussi au il faut ce qu'il faut aussi ne pas oublier, c'est que ces personnes viennent de payer ou typiquement des cours d'\u00e9ducation sont pas donn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, comme \u00e7a l'est le cas dans les, dans les pays europ\u00e9ens, je crois qu'on on doit aussi leur apporter \u00e0 un compl\u00e9ment \u00e0 ce qui a, ce qu'ils ont on va dire pas appris dans leur pays, mais aux connaissances qu'ils ont par rapport \u00e0 la situation par rapport aux droits des femmes qu'on a qu'on a en Europe c'est clair que c'est, c'est c'est des droits qui sont diff\u00e9rents par rapport \u00e0 certaines autres cultures mais je crois qu'on a le principal, c'est pas non plus de stigmatiser ou de relativiser les agressions, bien au contraire, je crois qu'on doit les d\u00e9noncer mon doigt les d\u00e9noncer tout le temps, pas seulement quand c'est le cas de f\u00eate de Dom migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [87%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz pourquoi vous \u00eates si sceptiques finalement par rapport \u00e0 l'enseignement de ces, de ces comportements sexuels est -ce qu'on ne peut pas enseigner de tels, de tels le comportement \u00e0, \u00e0 votre avis, on peut pas enseigner des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [86%] :\r\n\u00e9coutez j'encore une fois, je tiens \u00e0 rappeler que \u00e7a fait pr\u00e8s d'un millionnaire, ces gens n'ont pas de respect de la femme, moi, je veux dire sinc\u00e8rement c'est gr\u00e2ce juridiquement la ben oui, bien s\u00fbr, c'est grave, mais en l'occurrence, tous ces gens -l\u00e0 qui nous ailleurs non non, ne dites pas que c'est moi qui fait l'stigmatisation c'est pas moi qui propose une des questions sexuelles pour ces personnes, donc c'est bien, oui disons vous 200 cours le cerveau d'un rien, parce que de toute mani\u00e8re ce jeudi tr\u00e8s longtemps que selon la honte, une honte maintenant si vous faites un d\u00e9bat moderniste dans ces bien comprendre votre pr\u00e9sence, moi je dis qu'ils sont louables, mais je ne suis pas certaine qu'il y a des cons\u00e9quences que ces personnes \u00e0 qui c'est on veut donner des cours, ce sont des personnes \u00e0 qui que l'eau que l'on pense qu'ils sont des risques de viol, sinon on ne propose m\u00eame pas de faire ces cours moi j'ose imaginer donc c'est pas moi qui stigmatise, moi pour ma part je, je pense que les personnes qui viennent qui ont le droit au statut de requ\u00e9rants d'asile soit elle se comporte de mani\u00e8re digne, soit on les met dans des sondes mais je ne pense pas que si ces personnes sont des violeurs et qui ne respectent pas la femme, alors je ne pense pas effectivement qu'en quelques heures, on va pouvoir leur faire changer de mentalit\u00e9 et effectivement si je dois mettent de l'argent, c'est un pour d\u00e9cembre ferm\u00e9 2 pour les renvoyer, mais certainement pas pour leur apprendre \u00e0 quoi alors \u00e0 esp\u00e9rer qu'ils ne vont pas durer, moi je suis encore \u00e0 dire qu'un avocat qui a fait une une d\u00e9fense dans un pays qui nous entourent, par rapport \u00e0 assez assez requ\u00e9rants, disant : il s'agit d'une urgence sexuel, il n'avait pas le choix, monsieur le pr\u00e9sident, il devait violer non mais on en a \u00e0 ce point aujourd'hui \u00e7a bien un moyen de d\u00e9fense pour dire que ces migrants, ils ont pas le choix, ils ont des besoins, moi, moi, je suis d\u00e9sol\u00e9, je veux dire, en Suisse, on n'accepte pas le viol en Europe non plus, soit ces personnes viennent ici parce qu'elles ont, elles, sont dans une dans une circonstance d'urgence de danger de mort, et donc je peux vous assurer que si c'est le cas, elles ne vont pas s'amuser \u00e0 les violer, elles vont juste \u00eatre satisfaits d'\u00eatre l\u00e0, sinon ce sont des et renvoie, mais des gens qui mettent notre s\u00e9curit\u00e9 de nos femmes de nos enfants dans le pays, moi je ne peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Carrard le secr\u00e9tariat aux migrations privil\u00e9gie aujourd'hui hein le dialogue bilat\u00e9ral lorsque des comportements inad\u00e9quats sont constat\u00e9s ou rapport\u00e9s, pourquoi vouloir introduire ou ou dispenser des cours de mani\u00e8re syst\u00e9matique, n'est-ce pas plus judicieux de le faire au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [86%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut \u00eatre une approche int\u00e9ressante de de de se baser sur des sur des discussions bilat\u00e9rales, mais je crois que d'informer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que ce soit, pas seulement non plus les, les, les hommes mais aussi les femmes sur les droits qu'elles ont aussi, ensuite, je pense que c'est aussi important et comme je l'ai dit, je focaliserait pas que sur des cours d'\u00e9ducation sexuelle, mais sur un an, un ensemble de cours qui serait donn\u00e9 d'information qui sera donn\u00e9e sur les us et coutumes que le que l'on a dans notre pays, ces cours -l\u00e0 doivent \u00eatre renforc\u00e9s, on est vieux, on ne on niveau 2 de la proc\u00e9dure de de 1\u00e8re instance actuellement, ce sont des, des, des programmes d'occupation que l'on fournit aux personnes qui sont dans des, dans des centres d'h\u00e9bergement L \u00e0, \u00e7a n'a, \u00e0 mon avis, \u00e7a va pas assez loin, je crois qu'il y a des choses de base qu'on doit indiquer que les femmes ici sont sont pas v\u00eatu de la m\u00eame mani\u00e8re que peut-\u00eatre dans leur pays d'origine et que c'est pas une raison, \u00e7a veut pas dire qu'elles sont disponibles qu'on peut les attaquer ou les agresser, mais ce que j'aimerais aussi relev\u00e9, faut pas non plus mettre tous les migrants qui d\u00e9barquent ici sont des sont des vols violeurs potentiels, je crois que maintenant atrocement n'est pas justement donc faut pas non plus stigmatiser l'ensemble de de la population belge Matisse, c'est vous qui voulait leur donner des cours non c'est moi qui vais les aider \u00e0 s'int\u00e9grer de mani\u00e8re plus judicieuse dans nos travailler en \u00e9quipe, mais, mais j'avais juste les femmes sont vieilles de quelle mani\u00e8re on va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [85%] :\r\nEt l\u00e0, malheureusement on ne peut jamais faire justement juste faire une petite remarque moi on toujours pour pas que l'UDC a stigmatis\u00e9 les migrants mais avec ces ces genres de de propositions qui consiste \u00e0 dire pour leur donner des cours d'\u00e9ducation sexuelle, si elles sont louables, elles inqui\u00e8tent parce que moi, si je suis une femme je me dis si ils n'ont pas eu ces cours ou s'ils ont besoin, ce que je suis encore plus en danger et c'est \u00e7a qui manque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [84%] :\r\nMerci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz, merci \u00e9galement \u00e0 vous Val\u00e9rie car la sant\u00e9 c'est \u00e0 ce d\u00e9bat tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci f\u00e9roce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89719888-6F0C-4D19-86D8-E806833B1EFF", "internalArchiveId": "89719888-6F0C-4D19-86D8-E806833B1EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9\u00e9lection du conservateur mod\u00e9r\u00e9 Ali Larijani au Parlement iranien", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ghazi;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\nLe conservateur mod\u00e9r\u00e9 Ali Larijani a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident du Parlement iranien ce dimanche. Il a obtenu 173 voix contre 103 \u00e0 son adversaire r\u00e9formateur Mohammad Reza Aref. A un an de la pr\u00e9sidentielle de 2017, les conservateurs gardent le contr\u00f4le des deux grandes institutions \u00e9lues d'Iran.\r\n\r\n* * R\u00e9\u00e9lection du conservateur mod\u00e9r\u00e9 Ali Larijani au Parlement iranien Le conservateur mod\u00e9r\u00e9 Ali Larijani a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui pr\u00e9sident du Parlement iranien. Il a obtenu 173 voix contre 103 \u00e0 son adversaire r\u00e9formateur Mohammad Reza Aref. A un an de la pr\u00e9sidentielle de 2017, les conservateurs gardent ainsi le contr\u00f4le des deux grandes institutions \u00e9lues d'Iran. Un \u00e9chec pour les r\u00e9formateurs.A T\u00e9h\u00e9ran, Shiavosh Ghazi\r\n((C'est une nouvelle victoire pour les conservateurs. Ali Larijani a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec plus de 60% des voix des nouveaux d\u00e9put\u00e9s. Il distance son concurent r\u00e9formateur Mohammad Reza Aref de 70 voix.\r\nVisiblement certains candidats \u00e9lus sur la liste des r\u00e9formateurs ont fait d\u00e9fection pour apporter leur soutien \u00e0 Ali Larijani. Ce dernier a \u00e9galement mobilis\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendants en sa faveur.\r\nLe r\u00e9formateur Aref subi un \u00e9chec personnel puisqu'il a obtenu seulement 103 voix.\r\nLa large victoire de M. Larijani intervient une semaine apr\u00e8s celle de l'ayatollah Ahmad Janati, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement \u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e des experts, charg\u00e9 de nommer, surveiller et \u00e9ventuellement d\u00e9mettre le guide supr\u00eame.\r\nLe gouvernement du pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9 Hassan Rohani devra composer avec ce nouveau parlement toujours domin\u00e9 par les conservateurs. Mais sa t\u00e2che sera plus facile car les ultraconservateurs qui avaient notamment combattu l'accord nucl\u00e9aire ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s lors du scrutin.))", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740023", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9\u00e9lection du conservateur mod\u00e9r\u00e9 Ali Larijani au Parlement iranien / 12H30_2016-05-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le conservateur mod\u00e9r\u00e9 Ali Larijani a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident du Parlement iranien ce dimanche. Il a obtenu 173 voix contre 103 \u00e0 son adversaire r\u00e9formateur Mohammad Reza Aref. A un an de la pr\u00e9sidentielle de 2017, les conservateurs gardent le contr\u00f4le des deux grandes institutions \u00e9lues d'Iran."], "variantIds": ["ece-7740023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T03:07:41Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on \u00e0 l'\u00e9tranger Le conservateur mod\u00e9r\u00e9 Ali Larijani a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui pr\u00e9sident du parlement iranien, il a obtenu 173 voix contre 103 \u00e0 son adversaire r\u00e9formateur Mohamed Reza Aref, \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle de 2017, les conservateurs gardent ainsi le contr\u00f4le des 2 grandes institutions \u00e9lues d'Iran, un \u00e9chec pour les r\u00e9formateurs \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nVisiblement, certains candidats \u00e9lus sur la liste des r\u00e9formateurs ont fait d\u00e9fection pour apporter leur soutien la large victoire d'Ali Larijani intervient une semaine apr\u00e8s celle de la que Ahmad Janati \u00e9galement conservateur qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e des experts charg\u00e9 de nommer surveiller \u00e9ventuellement d\u00e9mettre Guide supr\u00eame iranien, le gouvernement du pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9, Hassan Rohani devra composer avec ce nouveau parlement, toujours domin\u00e9 par les conservateurs, mais sa t\u00e2che sera plus facile car les ultras, qui avaient notamment combattu l'accord nucl\u00e9aire ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s lors du scrutin Siavosh quasi vous T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [66%] :\r\nOn disent non. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T10:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-276F1563-4051-4A28-BED2-BA9B4E0B3FAB", "internalArchiveId": "276F1563-4051-4A28-BED2-BA9B4E0B3FAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le travail journalistique toujours plus soumis au diktat des communicants : Interview d'Annick Dubied, directrice de l'acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le quotidien romand La Libert\u00e9, publi\u00e9 \u00e0 Fribourg, explique avoir renonc\u00e9 \u00e0 publier un sujet sur la r\u00e9organisation en cours au sein de la police f\u00e9d\u00e9rale. En cause: le z\u00e8le du service de presse qui modifi\u00e9 des propos tenus en conf\u00e9rence de presse.", "durationSec": 142, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740015", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["journalisme", "libert\u00e9 de la presse"], "thematicPersons": ["La Libert\u00e9 (quotidien)"], "alternativeTitle": ["Le travail journalistique toujours plus soumis au diktat des communicants / 12H30_2016-05-29T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le quotidien romand La Libert\u00e9, publi\u00e9 \u00e0 Fribourg, explique avoir renonc\u00e9 \u00e0 publier un sujet sur la r\u00e9organisation en cours au sein de la police f\u00e9d\u00e9rale. En cause: le z\u00e8le du service de presse qui modifi\u00e9 des propos tenus en conf\u00e9rence de presse."], "variantIds": ["ece-7740015"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-08T13:02:00Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes responsables de la communication peuvent -ils dicter \u00e0 la presse, ce qui est digne d'int\u00e9r\u00eat ou non, c'est la question que s'est pos\u00e9e cette semaine le journal La Libert\u00e9 sous le titre de chronique d'un article que vous ne lirez jamais dans nos pages le quotidien fribourgeois explique avoir renonc\u00e9 \u00e0 publier un sujet sur la r\u00e9organisation en cours au sein de la police f\u00e9d\u00e9rale en cause le z\u00e8le du service de presse qui a m\u00eame modifi\u00e9 des propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus en conf\u00e9rence de presse pour la directrice de l'acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Annick Dubied, les communicants en de plus en plus d'ascendants sur le travail journalistique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on assiste depuis un certain temps \u00e0 une reconfiguration du Champ avec une professionnalisation tr\u00e8s marqu\u00e9e des sources des journalistes par rapport \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 les journalistes se mettait en chasse les sources dont ils avaient besoin d\u00e9sormais, ce sont plut\u00f4t les sources qui sont disponibles voire proactif pour eux qui ont fait un ratures dans les pays o\u00f9 on dispose de chiffres, on a entre 5 et 10, charg\u00e9 de communication pour un journaliste, c'est-\u00e0-dire des gens qui sont charg\u00e9s de formater des messages de dire aux journalistes, voil\u00e0 ce qu'on aimerait que vous disiez, et voil\u00e0 comment on aimerait que le disiez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [83%] :\r\nCe qui n'est pas normal que ceux qui veulent faire passer rend velu, mieux contr\u00f4ler leur communication. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors il y a en tout cas une nette tendance dans ce sens -l\u00e0 est -ce que c'est normal ou pas, ce n'est pas \u00e0 moi de r\u00e9ponse, ce qui est certain, c'est que les journalistes doivent r\u00e9apprendre \u00e0 faire front \u00e0 ce genre de difficult\u00e9s et ce ne sont plus les m\u00eames difficult\u00e9s, celle qu'il rencontrait pr\u00e9c\u00e9demment et \u00e7a exige de leur part de fonctionner autrement et de savoir r\u00e9sister \u00e0 ce genre d'initiative puisque leur m\u00e9tier consiste \u00e0 dire : des informations dans l'int\u00e9r\u00eat du public, ce que souligne d'ailleurs la libert\u00e9 dans l'article que vous mentionniez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nEst ce que l'on peut dire que les communicants mettent la libert\u00e9 de la presse en danger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:40) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a \u00e9videmment un danger \u00e0 ce que les communicants de r\u00e9ussissent \u00e0 faire passer des messages quand ils veulent et comme ils veulent, il faudrait \u00e9videmment pour, \u00e7a forme tr\u00e8s mal les journalistes et que les conditions d'exercice de leur travail, tellement difficile qu'il soit plus facile pour eux de reprendre ce que les communicants leur donne que d'accentuer au fond ce qui est \u00e0 la base de leur travail, c'est-\u00e0-dire trouver des sources les multiplier les crois\u00e9s je ne crois pas une minute que les journalistes oublient cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, au contraire, \u00e7a a plut\u00f4t tendance \u00e0 renforcer ce qu'ils ont \u00e0 faire d'habitude qui constituent les bases de leur m\u00e9tier, donc il s'agit simplement de prendre acte du changement du chant et de l'impl\u00e9menter dans les pratiques et dans la formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [94%] :\r\nAnnick Dubied \u00e9tait interrog\u00e9e par Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubied, Annick", "role": "directrice de l'acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFF2D77B-AA56-4683-B35C-D6E3A5226FBF", "internalArchiveId": "DFF2D77B-AA56-4683-B35C-D6E3A5226FBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rockspotting", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "durationSec": 7016, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723632", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423821.image", "alternativeTitle": ["Rockspotting du 29.05.2016", "Rockspotting / ROK_2016-05-29T18:00:00_rockspotting", "Rockspotting du 29.05.2016", "Rockspotting / ROK_2016-05-29T18:00:00_rockspotting"], "variantIds": ["ece-7723633", "ece-7723632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T13:04:23Z", "webPublicationDate": "2016-05-29T18:15:00Z", "program": {"href": "/programs/A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "id": "A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "name": "Rockspotting"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-246F8999-E718-43EB-80F8-C4DCAA856FFA", "internalArchiveId": "246F8999-E718-43EB-80F8-C4DCAA856FFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FC Zurich triomphe du FC Lugano en finale de la Coupe de Suisse", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le FC Zurich a remport\u00e9 ce dimanche la Coupe de Suisse en battant le FC Lugano 1 \u00e0 0, devant 21'500 spectateurs au Letzigrund, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n* * Le FC Zurich triomphe du FC Lugano en finale de la Coupe de Suisse En football, le FC Z\u00fcrich a  remport\u00e9 tout \u00e0 l'heure la Coupe de Suisse en battant Lugano 1 \u00e0 0...     devant 21'500 spectateurs au Letzigrund, \u00e0  Z\u00fcrich. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi cette rencontre entre l'avant dernier et le dernier du championnat.... \r\nDIRECT\r\nRelance:  Z\u00fcrich jouera en Challenge league la saison prochaine, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9. Cette victoire en coupe aura-t-elle tout de m\u00eame des cons\u00e9quences positives ?  \r\nDIRECT\r\nRelance: Apr\u00e8s les d\u00e9bordements de mercredi dernier, dans le stade, et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce m\u00eame stade, on avait des craintes au niveau de la s\u00e9curit\u00e9. Dans quel climat s'est d\u00e9roul\u00e9e la partie ? \r\nDIRECT", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740005", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le FC Zurich triomphe du FC Lugano en finale de la Coupe de Suisse / FOR_2016-05-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le FC Zurich a remport\u00e9 ce dimanche la Coupe de Suisse en battant le FC Lugano 1 \u00e0 0, devant 21'500 spectateurs au Letzigrund, \u00e0 Zurich."], "variantIds": ["ece-7740005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T15:50:29Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nJean Garros, on passe au football avec le FC Zurich qui a remport\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la Coupe de Suisse en battant Lugano 1 \u00e0 0 devant 21500 spectateurs si grande \u00e0 Zurich Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez suivi cette rencontre entre l'avant dernier et le dernier du championnat oui \u00e7a nous ne promettait pas une grande partie, mais peut-\u00eatre que la magie de la coupe fonctionnerait non pas vraiment, hein, ces, ces 2 \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9es, d'o\u00f9 la base avait bien s\u00fbr le droit de disputer cette finale, mais \u00e0 la fin du championnat, \u00e9t\u00e9 \u00e0 difficile et, comme nous disait collecter si noir le match le plus important de la saison, et l\u00e0, c'\u00e9tait celui de mercredi dernier, pour sauver sa place tant pour Lugano que pour Zurich en Superleague la rencontre n'a pas atteint des sommets, il y a eu quelques actions qui ont apport\u00e9 un petit peu d'\u00e9motion, un penalty d\u00e9tourn\u00e9 par le gardien Favre gardien Zurich quoi et puis 2 poteaux, un de chaque c\u00f4t\u00e9 et au bout de cette finale, quand m\u00eame, on a le sentiment que la victoire de Zurich et m\u00e9rit\u00e9e alors Zurich jouera en Challenge Ligue 1 la saison prochaine, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 cette victoire en Coupe est -ce qu'il aura tout de m\u00eame des cons\u00e9quences positives, alors forc\u00e9ment, tout d'abord, \u00e7a va faire du bien au moral, m\u00eame si le sentiment pour les joueurs est \u00e9trang\u00e8re, et pour les entra\u00eeneurs aussi \u00e9couter Ludovic Magnin, l'ancien international, assistant de l'entra\u00eeneur ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [83%] :\r\nC'est un peu sentiment tr\u00e8s bizarre, c'est difficile \u00e0 expliquer, pour moi personnellement, qui a fait les les 10 12 derniers jours qu'il sait, c'est dur \u00e0 dig\u00e9rer d'accepter qu'une \u00e9quipe comme \u00e7a tombe, les gars, ils ont pris des cours, ils ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es \u00e0 juste juste terme en tombant un challenge ligue mais ils ont montr\u00e9 qu'ils avaient quand m\u00eame aujourd'hui du caract\u00e8re on a honte d'\u00eatre tomb\u00e9 en Challenge, \u00e7a nous a fait tr\u00e8s mal, \u00e7a nous fait tr\u00e8s mal, mais au moins on a essay\u00e9 pour nos supporters d'apporter un pourcent de bons cette ann\u00e9e, je pense qu'on a r\u00e9ussi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [87%] :\r\nLa principale cons\u00e9quence est que Zurich est qualifi\u00e9 pour la phase de groupes de l'Europa Ligue : ce sera un bonus dans une saison qu'ils devront les Z\u00fcrichois principalement consacr\u00e9e au titre en challenge ligue et donc \u00e0 la promotion retour imm\u00e9diat au niveau sup\u00e9rieur, Ludovic mania parler de honte \u00e0 \u00eatre descendu, h\u00e9 bien il y avait une immense pancarte du c\u00f4t\u00e9 de la l\u00e0 o\u00f9 sont les les principaux supporters Z\u00fcrichois o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9crit : Il \u00e9tait \u00e9crit gagner cette finale et puis rentrer \u00e0 la maison et continuer \u00e0 avoir honte Patrick apr\u00e8s les d\u00e9bordements de mercredi dernier dans le stade et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce m\u00eame stade, on avait des craintes au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 dans quel climat s'est d\u00e9roul\u00e9e la partie \u00e9couter de mani\u00e8re assez assez avant la partie, pas de probl\u00e8me particulier en ville ou autour du stade, par contre dans le stade, beaucoup de p\u00e9tards lanc\u00e9s par les supporters Zurich des fumig\u00e8nes aussi, notamment pendant les nationales et puis bon, il y avait quand m\u00eame assez peu d'ambiance dans une esp\u00e8ce de petite gr\u00e8ve des supporters Zurich quoi ce fameux il faut o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9crit qu'il fallait continuer \u00e0 avoir honte, il y a eu quelques craintes en toute fin de partie, lorsqu'elle est l\u00e9gale et sont all\u00e9s provoquer cette fameuse Sud couronn\u00e9 la hausse les Zurich quoi, mais tout est rentr\u00e9 dans l'ordre assez a rapidement maintenant les Luganais sont parties assez vite, donc il ne devrait y avoir aucun probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, ce soir, ici \u00e0 Zurich, merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz on passe au cycle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-29T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F94E9B36-9EDF-4DE4-8D6C-C5AA5E35B489", "internalArchiveId": "F94E9B36-9EDF-4DE4-8D6C-C5AA5E35B489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La\u00efcit\u00e9 turque sur le balan", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le 24 mai 2016, Binal Yidirim devient le nouveau Premier ministre de Turquie. Le choix de ce proche du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan fait craindre \u00e0 certains observateurs une islamisation croissante du pays. La r\u00e9forme de la Constitution, une de ses priorit\u00e9s, pourrait conduire - comme le pr\u00e9sident du Parlement turc l'a publiquement souhait\u00e9 en avril dernier - \u00e0 une mise en cause de la la\u00efcit\u00e9 turque. \r\nGabrielle Desarzens se penche sur le sujet en compagnie d'un invit\u00e9.\r\n\r\n* * Le 24 mai 2016, Binal Yidirim devient le nouveau Premier ministre de Turquie. Le choix de ce proche du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan fait craindre \u00e0 certains observateurs une islamisation croissante du pays. La r\u00e9forme de la Constitution, une de ses priorit\u00e9s, pourrait conduire - comme le pr\u00e9sident du Parlement turc l'a publiquement souhait\u00e9 en avril dernier - \u00e0 une mise en cause de la la\u00efcit\u00e9 turque. \r\nGabrielle Desarzens se penche sur le sujet en compagnie d'un invit\u00e9.", "durationSec": 798, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723910", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["La\u00efcit\u00e9 turque sur le balan / HFR_2016-05-29T19:03:45_sequence-1", "Hautes fr\u00e9quences du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le 24 mai 2016, Binal Yidirim devient le nouveau Premier ministre de Turquie. Le choix de ce proche du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan fait craindre \u00e0 certains observateurs une islamisation croissante du pays. La r\u00e9forme de la Constitution, une de ses priorit\u00e9s, pourrait conduire \u2013 comme le pr\u00e9sident du Parlement turc l'a publiquement souhait\u00e9 en avril dernier \u2013 \u00e0 une mise en cause de la la\u00efcit\u00e9 turque. \n\nGabrielle Desarzens se penche sur le sujet en compagnie d'un invit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7723910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T09:19:02Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nPortrait de la famille a une encore 12 bonsoir, plus de 2 milliards de dollars, voil\u00e0 l'ordre de grandeur de ce que les dioc\u00e8ses am\u00e9ricains ont d\u00fb payer ces derni\u00e8res ann\u00e9es en raison des scandales p\u00e9dophiles les enfants oui alors au-del\u00e0 de la faillite morale haute fr\u00e9quence se penche ce soir sur la faillite financi\u00e8re qui a touch\u00e9 plusieurs d'entre eux et fait le point. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [84%] :\r\nOui et d'abord de ne paie, on a pu voir parmi les proc\u00e9dures de faillite des agissements de l'\u00e9glise qui \u00eatre des tentatives de cacher des fonds dans le but est de ne pas avoir \u00e0 payer de para\u00eetre ne pas avoir l'argent n\u00e9cessaire, donc il y a des cas de faillite o\u00f9 l'\u00c9glise catholique ou plut\u00f4t certains \u00e9v\u00eaques non pas traiter ce probl\u00e8me de toute bonne foi RPT honn\u00eate une peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nC'est Pierre-Yves Moret qui se penchera sur l'impact financier de ces scandales et sur le r\u00f4le tr\u00e8s particulier, jou\u00e9e par la justice aux \u00c9tats-Unis une analyse \u00e0 d\u00e9couvrir en 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission, cela apr\u00e8s la chronique actu de Gabriel de savants qui elle reviendra ce soir sur l'identit\u00e9 religieuse de la Turquie \u00e0 l'heure o\u00f9 le pays vient de changer de 1er ministre et comm\u00e9morent aujourd'hui en grande pompe l'\u00e9pisode historique de la chute de Constantinople 1453 Victoire des Ottomans musulmans, disparition d'un empire chr\u00e9tien l'Empire Romain d'Orient vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, une proposition de la r\u00e9daction de RTS religion Gabrielle Servent bonsoir bonsoir Fabienne alors nous d\u00e9butons cette \u00e9mission avec un dossier o\u00f9 l'on met la focale sur la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [91%] :\r\nOui, la Turquie, qui a pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re d'un sommet humanitaire un sommet pr\u00e9sidentiel un selon l'expression m\u00eame de l'invit\u00e9 qu'on va accueillir tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [83%] :\r\nOn a fait un 1er ministre a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, M\u00e2con, Simon, le jour m\u00eame du d\u00e9but de ce 1er sommet humanitaire mondial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nOui, Binal Yidirim, un proche du pr\u00e9sident, Erdogan a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 1er ministre c'\u00e9tait dimanche dernier, le lendemain de la tenue du congr\u00e8s extraordinaire de l'AKP, le parti au pouvoir, et puis un jour avant la tenue de ce sommet humanitaire de l'ONU qui a eu lieu lundi et mardi l'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [90%] :\r\nEt bien s\u00fbr, ce qui va nous int\u00e9resser, c'est le facteur religieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [95%] :\r\nOui, en fait, ce qui m'int\u00e9resse, c'est de comprendre quel est le r\u00f4le du facteur religieux dans la Turquie d'aujourd'hui, comment le pr\u00e9sident s'appuie sur l'Islam pour asseoir le durcissement autoritaire que l'on per\u00e7oit de sa part d'autant plus que ce soir, vous l'avez dit, un 1000000 de personnes sont attendues pour comm\u00e9morer en grande pompe la prise de Constantinople par les Ottomans et que hier 1000 manifestants musulmans ont demand\u00e9 \u00e0 pouvoir prier dans la basilique Sainte-Sophie, qui est aujourd'hui un mus\u00e9e, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 une \u00e9glise et puis une mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors pour parler, h\u00e9 bien nous avons en ligne votre invit\u00e9 Jean Marcou bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [88%] :\r\nVous \u00eates professeur en sciences \u00e0 Sciences Po Grenoble, vous \u00eates directeur des relations internationales et directeur du master, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, alors 1\u00e8re question : la capitale et ce soir, le th\u00e9\u00e2tre d'une grande comm\u00e9moration ni c\u00e9l\u00e8brent la prise cet \u00e9t\u00e9 en 1453 de Constantinople par le sultan ottoman Mermet de et puis Gabriel vient de le dire hier des musulmans, un millier d'entre eux r\u00e9clamaient que la basilique Sainte-Sophie \u00e0 Istanbul redevienne une mosqu\u00e9e comment est -ce que vous lisez ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [88%] :\r\nAh ben, ce sont des \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9 qui s'inscrit dans une longue suite de de c\u00e9l\u00e9bration Thomas du du r\u00e9gime du r\u00e9gime de r\u00e9duire Tayyip Erdogan puisque la laisse la la comm\u00e9moration de de la prise de Constantinople d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e au travers d'un film tr\u00e8s important, enfin, d'un film \u00e0 grand spectacle, il y a 2 ans au travers \u00e9galement d'un mus\u00e9e, il y a construit il y a une dizaine d'ann\u00e9es sur les lieux m\u00eames n'\u00e9pisodes d\u00e9cisifs de la bataille de Constantinople mais l\u00e0 effectivement il y a une accentuation qui est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re parce que finalement on ne l'\u00e9v\u00e9nement d'aujourd'hui c'est le sa 100 63\u00e8me anniversaire et cette c\u00e9l\u00e9bration est est particuli\u00e8rement importante, elle a consist\u00e9 notamment \u00e0 \u00e9difier au bord de de la m\u00e8re, une r\u00e9plique des murailles de de Constantinople, avec notamment un mot d'ordre qui est ni d'Endeavour Illich il y a une id\u00e9e anim\u00e9 Yuksek c'est-\u00e0-dire r\u00e9surrection re- ascension et les les premi\u00e8res c\u00e9l\u00e9brations ont donn\u00e9 lieu \u00e0 nos honteux de drapeaux turcs assistant \u00e0 des, des, des, des c\u00e9r\u00e9monies de 2 anniversaires, c'est-\u00e0-dire les troupes d'\u00e9lite du sultan d\u00e9filant et je crois que dans cette c\u00e9l\u00e9bration importante, il y a \u00e9galement des \u00e9v\u00e9nements qui qui qui se refl\u00e8te en quelque sorte des \u00e9v\u00e9nements imm\u00e9diats, notamment le fait que le Parlement a investi hier le 1er ministre vous en parliez Binal il y a une 2\u00e8me et qui a d\u00e9clar\u00e9 : d\u00e9sormais, nous sommes le gouvernement de de tous les et qu'il appara\u00eet comme le gouvernement qui va servir en quelque sorte l'ascension de de r\u00e9duire p\u00e9p\u00e8re doivent alors que l'ann\u00e9e derni\u00e8re il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:34) [85%] :\r\nImportante, mais elle avait \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, perturb\u00e9 par les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:37) [88%] :\r\nAction l\u00e9gislative qui se d\u00e9roulait juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:39) [66%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:40) [82%] :\r\nC'est avec ces \u00e9lections provoqu\u00e9es finalement des id\u00e9es plus inattendu politique puisque le gouvernement de r\u00e9duire doit n'avait pas retrouv\u00e9 la majorit\u00e9 l\u00e0 il a retrouv\u00e9 donc c'est un petit peu, non seulement la c\u00e9l\u00e9bration de cette majorit\u00e9, mais \u00e9galement de la mise en place d'un 1er ministre qui va litt\u00e9ralement ob\u00e9ir au pr\u00e9sident incarner la pr\u00e9sidentialisation futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [86%] :\r\nOui, mais Jean-Marie Jean-Marc ou, peut-\u00eatre, nous sommes en pleine exaltation nationale Sunita, on le comprend, mais est -ce qu'on assiste actuellement \u00e0 une islamisation croissante du pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:17) [88%] :\r\nPas ou je dirais qu'il y a, depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de de la qui en retour de l'Islam dans la sph\u00e8re publique, qui a consist\u00e9 \u00e0 revaloriser justement cette histoire de l'Empire ottoman, qui est devenu v\u00e9ritablement omnipr\u00e9sente qui d\u00e9sormais d\u00e9bordent dans tous les \u00e9v\u00e9nements, notamment de depuis l'\u00e9lection de r\u00e9duire quelque peu \u00e0 la douane \u00e0 la pr\u00e9sidence, mais qui a consist\u00e9 aussi \u00e0 r\u00e9tablir des c\u00e9l\u00e9brations importante des des f\u00eates religieuses, en particulier le ramadan et. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:52) [92%] :\r\nLa f\u00eate du sacrifice qui a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:54) [88%] :\r\n\u00e9galement amen\u00e9s \u00e0 intervenir sur les les modes de vie notamment critiqu\u00e9 la vente de l'alcool, essayer de r\u00e9glementer la vente de l'alcool, la vente du tabac l'arriv\u00e9e \u00e9galement du voile aussi dans l'espace public, en particulier, bon dans les universit\u00e9s o\u00f9 il est donc d\u00e9sormais habituel, mais \u00e9galement dans les institutions publiques, il y a des ministres et femme et il y a eu des ministres femmes et son pays ni\u00e7ois et il y en a une dans le le gouvernement il y a eu des rimes, donc un ensemble de de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 la fois sociaux et politiques qui ont marqu\u00e9, effectivement ce ce, ce retour de l'Islam qui marche en quelque sorte avec une l'exaltation d'une Turquie puissante et qui marche avec l'exaltation d'un nationalisme turc sunnites effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [84%] :\r\nEst -ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile suit le pr\u00e9sident Erdogan dans ce cadrage qu'il pr\u00e9conise dans ce cadrage religieux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [87%] :\r\nEh bien, elle le suit indiscutablement partie, on le voit bien, c'est cette cette d\u00e9bauche de de f\u00eates religieuses et en particulier cette d\u00e9bauche de f\u00eate nationale \u00e9galement, au travers de ses passions, date de la prise de Constantinople vise \u00e0 populariser, tout \u00e7a, \u00e7a se traduit par, non seulement par des c\u00e9l\u00e9brations religieuses mais par des des feux d'artifice, des d\u00e9monstrations de a\u00e9rienne de de ce que peut-\u00eatre en Turquie, l'\u00e9quivalent de la de la patrouille de France, c'est-\u00e0-dire d'acrobatie a\u00e9rienne d\u00e9faite de des courses de v\u00e9lo le long du Bosphore, donc une ambiance festive qui vise effectivement \u00e0 gagner la population \u00e0 \u00e0 ce genre de de c\u00e9l\u00e9bration tout \u00e0 fait \u00e7a c'est c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on assiste bel et bien \u00e0 un durcissement autoritaire d'Erdogan, qui s'appuie sur le religieux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:49) [84%] :\r\nAlors le religieux a toujours fait partie, en Turquie, de toute mani\u00e8re je dirais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:54) [82%] :\r\nS'unissent n'a toujours \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de, de, de d\u00e9finition du du nationalisme turc m\u00eame d'ailleurs chez les gens qui n'\u00e9taient pas sp\u00e9cialement religieux, donc \u00e7a c'est un fait, mais il est accentu\u00e9e effectivement avec eux r\u00e9duire pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:07) [84%] :\r\nErwan puisque Redjep esp\u00e8re douanes ne manquent pas, bon, il a fait encore hier, notamment dans un discours dans le Kurdistan turc, capitale du Kurdistan turc, c'est-\u00e0-dire le dire bah que au-del\u00e0, expliquer qu'en r\u00e9alit\u00e9, les rebelles du PKK n'\u00e9taient pas les musulmans \u00e9taient des et qu'il fallait justement se mobiliser, c'est une mani\u00e8re il y a de mobiliser \u00e0 la fois les Turcs et les Kurdes sur le sujet, mais il y a une dimension bien s\u00fbr qui est, qui est tr\u00e8s nationaliste qui marche un peu avec cette pr\u00e9sidentialisation bon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:39) [76%] :\r\nM\u00eame position. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:40) [87%] :\r\nAli\u00e9nation, c'est \u00e9galement la volont\u00e9 de de maintenir un certain conservatisme dans la soci\u00e9t\u00e9 l'dans les choses dans dans les esprits et bien \u00e9videmment le le religieux et d'instrumentaliser \u00e0 cette fin, parce qu'il s'agit d'un Islam non pas dans l'Islam finalement de en g\u00e9n\u00e9ral mais dans l'Islam avant tout turque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [90%] :\r\nJean-Marc o\u00f9 vous on \u00e9voquait dans leur pr\u00e9sentation de ce sujet, cette manifestation qui a eu lieu hier, un millier de personnes \u00e0 peu pr\u00e8s, qui ont exig\u00e9 que Sainte-Sophie, qui est actuellement mus\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 une basilique chr\u00e9tienne et une mosqu\u00e9e redevienne une mosqu\u00e9e est -ce que selon vous c'est un mouvement extr\u00eame et extr\u00e9miste ou est -ce qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'une assise populaire, voire m\u00eame d'un soutien de la part du gouvernement Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:24) [89%] :\r\nAlors, on observe depuis plusieurs ann\u00e9es, des manifestations de ce type d'ailleurs par des groupes politiques qui sont assez diff\u00e9rents et c'est vrai que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est ces manifestations apparaissait comme assez marginal, c'est extr\u00e9mistes en tout cas, mais c'est vrai qu'elles sont de moins en moins d\u00e9nonc\u00e9 par le r\u00e9gime et que, hier, la manifestation \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 justement \u00e0 cette c\u00e9l\u00e9bration nationaliste de, de, de la prise de Constantinople, puisque ce qu'exigeaient les manifestants, c'est de pouvoir entrer dans la basilique pour faire une pri\u00e8re de la conqu\u00eate, donc les 2 \u00e9v\u00e9nements \u00e9taient li\u00e9s jusqu'\u00e0 o\u00f9 le le le le r\u00e9gime soutient -t-il de telles manifestations, on va voir comment \u00e9volue cette question mais c'est vrai qu'il ne l'est qu'il s'y oppose, en quelque sorte de moins en moins et qu'on a l'impression qu'ils qu'elles ne sont pas pour lui d\u00e9plaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [85%] :\r\nEncore une question, vous m'aviez dit quand on a pris contact que l'\u00c9tat domine le religieux en tout cas dans dans la pens\u00e9e de du pr\u00e9sidentR. donne est -ce que ce \u00e7a se v\u00e9rifie aussi dans l'jusque dans les sermons des imams, hein, qui sont, sauf erreur, contre les par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:38) [82%] :\r\nOui \u00e0 l'Islam, l'Islam turc est tr\u00e8s encadr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:42) [92%] :\r\nNotamment par l'\u00c9tat et par par le gouvernement, et de ce point de vue -l\u00e0 r\u00e9duire Tayyip Erdogan n'a pas chang\u00e9 la vie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:50) [87%] :\r\nPositions ant\u00e9rieures qui avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es depuis le d\u00e9but de la R\u00e9publique qui est celle de la direction des affaires religieuses qui encadre effectivement les imams qui encadre les sermons du du vendredi simplement au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et notamment depuis son \u00e9lection, dire Tayyip Erdogan a donn\u00e9 \u00e0 sa direction des affaires religieuses une une dimension qu'elle n'avait pas auparavant et qui est v\u00e9ritablement une dimension spirituelle avant, c'est une grosse bureaucratie en quelque sorte d'organisation de la religion, d\u00e9sormais, elle se permet de traiter des affaires religieuses de se prononcer sur des affaires religieuses, mais aussi sur des des questions de vie quotidienne un derni\u00e8rement, par exemple, il y a une dette s'interroger sur : est -il ou non correcte du point de vue de la religion, de se promener la main dans la main dans la rue, par exemple, ce genre de questions et de plus en plus pos\u00e9, donc j'ai une valorisation en quelque sorte de de de cette direction des affaires religieuses dans un sens \u00e0 proprement parler religieux, \u00e7a c'est indiscutable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [90%] :\r\nEt bien merci beaucoup en tout cas moi Jean-Marc ou d'avoir d\u00e9cod\u00e9 pour nous cette \u00e9volution de la Turquie et la place qu'il occupe la question religieuse, je rappelle que vous que vous \u00eates professeur \u00e0 Sciences Po Grenoble, directeur des relations internationales et directeur du master, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient vous souhaite une excellente suite de soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:17) [80%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-30T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87107602-1E59-4219-B374-80226F8759D9", "internalArchiveId": "87107602-1E59-4219-B374-80226F8759D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La sagesse selon Confucius (5/5) : La r\u00e8gle d'or", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le philosophe Confucius a v\u00e9cu il y a 25 si\u00e8cles en Chine. Pr\u00f4nant l'\u00e9quilibre en toute chose, il valorise l'\u00e9quit\u00e9, la connaissance, l'importance de s'am\u00e9liorer sans cesse, de fa\u00e7on \u00e0 faire baisser le niveau d'agressivit\u00e9 dans les relations sociales. Le sinologue fran\u00e7ais Cyrille J.-D. Javary nous fait partager sa passion pour la Chine et Confucius au micro de Catherine Erard. \r\nA lire\r\nCyrille J.-D. Javary, \"Sagesse de Confucius; valeurs, propositions et aphorisme pour grandir\", Eyrolles, 2016.\r\n\r\n* * Le philosophe Confucius a v\u00e9cu il y a 25 si\u00e8cles en Chine. Pr\u00f4nant l'\u00e9quilibre en toute chose, il valorise l'\u00e9quit\u00e9, la connaissance, l'importance de s'am\u00e9liorer sans cesse, de fa\u00e7on \u00e0 faire baisser le niveau d'agressivit\u00e9 dans les relations sociales. Le sinologue fran\u00e7ais Cyrille J.-D. Javary nous fait partager sa passion pour la Chine et Confucius au micro de Catherine Erard. \r\nA lire\r\nCyrille J.-D. Javary, \"Sagesse de Confucius; valeurs, propositions et aphorisme pour grandir\", Eyrolles, 2016.", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723912", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["La sagesse selon Confucius (5/5) : La r\u00e8gle d'or / HFR_2016-05-29T19:54:07_la-sagesse-selon-confucius-5-5", "Hautes fr\u00e9quences du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le philosophe Confucius a v\u00e9cu il y a 25 si\u00e8cles en Chine. Pr\u00f4nant l\u2019\u00e9quilibre en toute chose, il valorise l\u2019\u00e9quit\u00e9, la connaissance, l\u2019importance de s\u2019am\u00e9liorer sans cesse, de fa\u00e7on \u00e0 faire baisser le niveau d\u2019agressivit\u00e9 dans les relations sociales. Le sinologue fran\u00e7ais Cyrille J.-D. Javary nous fait partager sa passion pour la Chine et Confucius au micro de Catherine Erard. \n\nA lire\nCyrille J.-D. Javary, \"Sagesse de Confucius; valeurs, propositions et aphorisme pour grandir\", Eyrolles, 2016."], "variantIds": ["ece-7723912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T09:10:42Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nL'heure est venue de retrouver Confucius et ces perles de sagesse Confucius ce philosophe qui a v\u00e9cu en Chine il y a 25 si\u00e8cles et que fait revivre le sinologue fran\u00e7ais Cyril javary, au micro de Catherine \u00c9rard Confucius qui nous enseigne ce soir une r\u00e8gle d'or, quant \u00e0 la relation avec autrui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [84%] :\r\nDans les entretiens de Confucius, il y a pas de Confucius qui parle, il y a aussi ses disciples et parmi ses disciples il y en a un qui re\u00e7oit le titre de ma\u00eetre, celui qui \u00e9taient attribu\u00e9es \u00e0 Confucius c'est Django et un jour mettre Jack vient voir Confucius dans son \u00e9cole et ils sont l\u00e0 tous les 2 sur une estrade et les disciples sont autoris\u00e9s \u00e0 voir l'entretien un moment Confucius, dit \u00e0 son vieil ami ma\u00eetre John cet humour vieux John que tout mon enseignement est tiss\u00e9 d'un seul fil, h\u00e9 bien il r\u00e9pond oui, je sais, et l\u00e0, Confucius, le salut et s'en va, vous voyez la sc\u00e8ne ma\u00eetre de John, qui est l\u00e0, tout seul, il y a tous les disciples qui sont l\u00e0, qui se disent pas comment \u00e7a serait formidable, on aura la r\u00e9ponse \u00e0 toutes les questions mais \u00e9videmment aucun n'ose lever le doigt, finalement, il y a un disciple qui ose perde la face pour tous les autres et qui demandent \u00e0 mettre quelle est cette phrase qui contient tout l'enseignement de notre ma\u00eetre \u00e9mettre il r\u00e9pond. \r\nL'enseignement de votre ma\u00eetre m\u00e9tiss\u00e9e d'un seul fil mais comme il est chinois, il va entre tiss\u00e9 de fil l'enseignement de votre ma\u00eetre tient en ceci : exigence envers soi -m\u00eame indulgence envers les autres ah. \r\nLes 2 id\u00e9ogrammes qui sont rendus ici par indulgence exigences ont tous les 2 le signe du coeur, c'est-\u00e0-dire du coeur, Esprit des sentiments, mais celui de l'exigence, il est compos\u00e9 aussi du mot de Jean, qui est la fl\u00e8che qui percent la cible en son centre, c'est la droiture et le mot qui est rendu par indulgence c'est l'indulgence vis-\u00e0-vis d'autrui, il signifie toujours \u00eatre bienveillant, \u00eatre tol\u00e9rant, c'est le versant hier, celui qui est dirig\u00e9 vers l'int\u00e9rieur se comporter avec les autres comme on voudrait qu'ils se comportent envers soi -m\u00eame et un jour, Confucius va d\u00e9velopper cela, un de ces disciplines demandait Me, il y aurait -il une phrase qui permettrait de savoir comment se comporter en toutes circonstances et l\u00e0 Confucius va lui r\u00e9pondre oui et cette phrase, c'est ne pas faire aux autres ce que tu ne voudrais pas qu'il te fasse et ce qu'il y a d'important dans cette phrase, c'est que les talons, auquel on peut juger de la moralit\u00e9 d'un acte il ne tombe pas du ciel, il ne vient pas du palais, il n'est pas \u00e9riger dans une loi, il est dans notre coeur, nous avons tous avec cet \u00e9talon, la possibilit\u00e9 de juger de la moralit\u00e9 d'un acte et \u00e7a c'est une grande force, une grande libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [92%] :\r\nUne chronique sur Confucius la 5\u00e8me et derni\u00e8re de cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Catherine \u00c9rard en compagnie de Cyril javary, sinologue des chroniques \u00e0 retrouver sur le portail th\u00e9matique RTS religion point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-30T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Javary, Cyrille", "role": "sinologue non universitaire fran\u00e7ais,sinologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FA263D2-2D8E-4CB3-B9DC-D3150712B6F2", "internalArchiveId": "6FA263D2-2D8E-4CB3-B9DC-D3150712B6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dioc\u00e8ses am\u00e9ricains: l'addition sal\u00e9e des scandales sexuels", "publicationDate": "2016-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lytton, Timothy D.;McKiernan, Terence;Charentenay, Pierre de\r\nAlors que des r\u00e9v\u00e9lations continuent de secouer l'\u00c9glise catholique tant aux \u00c9tats-Unis qu'en Europe, et notamment la Suisse apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l'Institut Marini, \"Hautes fr\u00e9quences\" d\u00e9code le syst\u00e8me am\u00e9ricain et \u00e9claire comment celui-ci a fait \u00e9voluer la gestion des affaires p\u00e9dophiles en Europe. Il s'agit de comprendre dans quelle mesure l'\u00c9glise a voulu pr\u00e9server de l'argent et comment les questions de responsabilit\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9.\r\nAvec Timothy D. Lytton, professeur de droit \u00e0 la Giorgia State University, auteur de \"Holding Bishops Accountable: How Lawsuits Helped the Catholic Church Confront Clergy Sexual Abuse\" (2008); Terence McKiernan, pr\u00e9sident de BishopAccountability.org, et Pierre de Charentenay, s.j., Professeur de Sciences politiques au Boston College, auteur de l'article \"L'\u00c9glise face \u00e0 la p\u00e9dophilie\" (Revue Etudes, 2010). Un sujet propos\u00e9 par Pierre-Yves Moret.\r\n\r\n* * Alors que des r\u00e9v\u00e9lations continuent de secouer l'\u00c9glise catholique tant aux \u00c9tats-Unis qu'en Europe, et notamment la Suisse apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l'Institut Marini, \"Hautes fr\u00e9quences\" d\u00e9code le syst\u00e8me am\u00e9ricain et \u00e9claire comment celui-ci a fait \u00e9voluer la gestion des affaires p\u00e9dophiles en Europe. Il s'agit de comprendre dans quelle mesure l'\u00c9glise a voulu pr\u00e9server de l'argent et comment les questions de responsabilit\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9.\r\nAvec Timothy D. Lytton, professeur de droit \u00e0 la Giorgia State University, auteur de \"Holding Bishops Accountable: How Lawsuits Helped the Catholic Church Confront Clergy Sexual Abuse\" (2008); Terence McKiernan, pr\u00e9sident de BishopAccountability.org, et Pierre de Charentenay, s.j., Professeur de Sciences politiques au Boston College, auteur de l'article \"L'\u00c9glise face \u00e0 la p\u00e9dophilie\" (Revue Etudes, 2010). Un sujet propos\u00e9 par Pierre-Yves Moret.", "durationSec": 2062, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723911", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Dioc\u00e8ses am\u00e9ricains: l'addition sal\u00e9e des scandales sexuels / HFR_2016-05-29T19:19:44_dioceses-americains-l-addition-salee-des", "Hautes fr\u00e9quences du 29.05.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que des r\u00e9v\u00e9lations continuent de secouer l\u2019\u00c9glise catholique tant aux \u00c9tats-Unis qu\u2019en Europe, et notamment la Suisse apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l\u2019Institut Marini, \"Hautes fr\u00e9quences\" d\u00e9code le syst\u00e8me am\u00e9ricain et \u00e9claire comment celui-ci a fait \u00e9voluer la gestion des affaires p\u00e9dophiles en Europe. Il s\u2019agit de comprendre dans quelle mesure l\u2019\u00c9glise a voulu pr\u00e9server de l\u2019argent et comment les questions de responsabilit\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9.\n\nAvec Timothy D. Lytton, professeur de droit \u00e0 la Giorgia State University, auteur de \"Holding Bishops Accountable: How Lawsuits Helped the Catholic Church Confront Clergy Sexual Abuse\" (2008); Terence McKiernan, pr\u00e9sident de BishopAccountability.org, et Pierre de Charentenay, s.j., Professeur de Sciences politiques au Boston College, auteur de l\u2019article \"L\u2019\u00c9glise face \u00e0 la p\u00e9dophilie\" (Revue Etudes, 2010). Un sujet propos\u00e9 par Pierre-Yves Moret."], "variantIds": ["ece-7723911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-09T10:17:20Z", "speechToTexts": ["09.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nPierre-Yves Moret, bonsoir, bonsoir, alors les scandales p\u00e9dophiles c'est de cela qu'il sera question dans ce dossier, ce soir, mais Sciences int\u00e9resse ce soir \u00e0 cette question lourde, on va le faire, notamment autour du cas des \u00c9tats-Unis, c'est moins pour l'aspect, on va dire morale et plus pour l'aspect financier, puisque vous avez enqu\u00eat\u00e9 dans le fond, sur la situation financi\u00e8re et parfois m\u00eame la faillite de certains dioc\u00e8ses am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nMais disons que c'est vrai que pour ce qui concerne les cas d'abus dans l'\u00e9glise, on a beaucoup parl\u00e9 des questions morales qui sont \u00e9minemment br\u00fblante est importante et puis les questions du r\u00e8glement juridique et notamment financiers \u00e7a ces questions relativement int\u00e9ressant parce qu'y a une diff\u00e9rence entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe, notamment la Suisse, pas les choix de la m\u00eame mani\u00e8re en souvient \u00e9videmment de quelques affaires qui ont fait date et de l'histoire de ses affaires aux \u00c9tats-Unis, alors voici de prendre un peu au point de comparaison en s'int\u00e9resse en particulier aux \u00c9tats-Unis pour interroger peut-\u00eatre aussi le fonctionnement juridique ici en Suisse ou en tout cas soulev\u00e9 des questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nEt on parle notamment de des \u00c9tats-Unis o\u00f9 certains dioc\u00e8ses ont carr\u00e9ment fait faillite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nOui, tr\u00e8s concr\u00e8tement, depuis 2004 12 dioc\u00e8ses am\u00e9ricains ont entam\u00e9 les proc\u00e9dures de faillite, alors on va venir apr\u00e8s, peut-\u00eatre un peu sur sur les d\u00e9tails, on va garder en m\u00e9moire un dioc\u00e8se pour exemple, c'est celui du dioc\u00e8se de Milwaukee, ce qu'on voit peu dans le Wisconsin, c'est donc au nord des \u00c9tats-Unis 1 dans la r\u00e9gion des Grands Lacs, ce dioc\u00e8se a d\u00e9pos\u00e9 une proc\u00e9dure de faillite en 2011 alors qu'il faisait face \u00e0 23 poursuites pour pour abus sexuels commis par des membres du clerg\u00e9 et puis, en novembre 2015, donc il y a quelques mois, cette proc\u00e9dure de faillite a abouti \u00e0 la r\u00e9organisation du dioc\u00e8se alors on reviendra plus tard sur les cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour le dioc\u00e8se mais pour commencer, on va essayer de comprendre de quel type de feuilleton parle exactement et pour \u00e7a, je vous propose d'entendre le professeur Timothy il la destine Goust professeur vous l'eau de la Georgia state university comment 17 titres, il avait \u00e9crit un livre en 2008 sur la question de la responsabilit\u00e9 des \u00e9v\u00eaques et nous aide pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 comprendre un peu comment fonctionne le syst\u00e8me des faillites aux \u00c9tats-Unis et comment les dioc\u00e8ses sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:03) [57%] :\r\nEt bien dans l'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:06) [77%] :\r\nEt depuis toujours \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les personnes et les institutions qui ne peuvent pas payer leurs dettes ont 2 options de faillite, la 1\u00e8re c'est la liquidation pure et simple en payant un pourcentage sur les t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:18) [54%] :\r\nSe paye simple Saint-\u00c9tienne \u00e9tait absent Modave possible comme 9 de Business, il fait je vois \u00c9douard d'artistes de sac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [90%] :\r\nLa 2\u00e8me c'est une r\u00e9organisation plut\u00f4t que de devoir fermer boutique, \u00e7a permet \u00e0 une entreprise de poursuivre son travail en se mettant en faillite et la cour d\u00e9cide quel montant sur les dettes doit \u00eatre pay\u00e9 est acquis. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:39) [66%] :\r\nJe dans le th\u00e9\u00e2tre bip\u00e8de souhaite quoi Raiders Annette et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [84%] :\r\nUne fois ces dettes payer l'entreprise peut-\u00eatre effacer le reste de ses dettes et poursuivre son activit\u00e9, donc c'est dioc\u00e8ses catholiques am\u00e9ricains ont engag\u00e9 une proc\u00e9dure de faillite pour une r\u00e9organisation car aucune compagnie qu'il s'agisse d'un dioc\u00e8se ou une entreprise qui produit des biens ne peut exercer son activit\u00e9 ciel un montant un certain de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:04) [53%] :\r\nC'est apr\u00e8s, il esp\u00e8re 9 \u00e9tait la semaine Hanson \u00e0 un texte si s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [93%] :\r\nEt c'est ce \u00e0 quoi on fait face c'est dioc\u00e8ses incapable de planifier leur avenir sans savoir combien de millions de dettes, ils auraient dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:20) [59%] :\r\nNon, il demanda Advocaat pour les moyens de r\u00e9duire merci au Tchad sur bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es r\u00e9el se paye pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [94%] :\r\nDonc, en engageant une proc\u00e9dure de faillite pour r\u00e9organisation c'est le tribunal qui d\u00e9termine le montant pour la responsabilit\u00e9 du dioc\u00e8se devant les abus sexuels commis par une ombre du clerg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:37) [76%] :\r\nJ'ai saxo de Tchaux Western. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [81%] :\r\nL'\u00e9glise d\u00e9pose ensuite ce montant sur un fond de placement pour payer toutes les victimes qui se pr\u00e9senterait dans le futur, une fois ce fonds de placement \u00e9puis\u00e9s, c'en est fini des dettes pour l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:51) [58%] :\r\nDe chez soi et a d\u00e9rob\u00e9 une somme de taille et ses Yousef. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [88%] :\r\nLa dioc\u00e8ses y ont donc fait recours pour r\u00e9server une somme sp\u00e9cifique pour payer leurs dettes et pouvoir continuer leurs activit\u00e9s, les faire tourner le dioc\u00e8se sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:03) [62%] :\r\nQui est une date point faible Future de vendetta ASS parce qu'il n'a pas cru. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [98%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s choquant du point de vue des victimes ou de notre point de vue, \u00e7a peut donner le sentiment que c'est une d\u00e9marche pour pr\u00e9server pour sauver de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [60%] :\r\nSo der, on est tous des oui, c'\u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [88%] :\r\nIl y a 2 mani\u00e8res de voir les choses, chacune d'une fa\u00e7on partielle devant le probl\u00e8me : premi\u00e8rement, beaucoup de gens ont en effet vu les proc\u00e9dures de faillite engag\u00e9e par le dioc\u00e8se comme une tentative de se soustraire \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et les dioc\u00e8ses catholiques am\u00e9ricains poss\u00e8dent de tr\u00e8s importants capitaux, elles sont plut\u00f4t riche et l'id\u00e9e m\u00eame qu'il se d\u00e9clare en faillite et incapables de payer leurs dettes, apparu absurde a beaucoup et comme un aveu que l'\u00c9glise ne veut pas prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:47) [46%] :\r\nFacture de qu'choc fausse note qui me Doroth\u00e9e en d\u00e9rapage \u00e7a aide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [90%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, beaucoup de dioc\u00e8ses faisait face \u00e0 des jugements et des poursuites potentielles importantes en Californie, un accord de groupe a co\u00fbt\u00e9 plus de 650 millions de dollars l'archidioc\u00e8se de Boston \u00e0 payer des dizaines de millions dollars et c'\u00e9tait pratiquement impossible pour les dioc\u00e8ses concern\u00e9s de faire des plans pour les \u00e9coles, les pensions tout programme pour le futur, dans la mesure o\u00f9 il ne savait pas si des dettes serait de 10 millions et 600 millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:22) [62%] :\r\nOui, excentr\u00e9 de Meriem d'arrogance Sao Tome 4 Turcs ce point la vid\u00e9o oui ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [92%] :\r\nDepuis, du point de vue de l'\u00c9glise catholique, \u00e7a devenait impossible de poursuivre son activit\u00e9 dans des dioc\u00e8ses sans trouver un syst\u00e8me qui soit juste pour les victimes et un moyen d'\u00e9tablir cette justice \u00e9tait de constituer d'importants fonds de placement pour permettre \u00e0 l'\u00e9glise de poursuivre son activit\u00e9 tout en pr\u00e9voyant de l'argent mis de c\u00f4t\u00e9 pour payer les victimes et je crois que les 2 points de vue recouvre les parts de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [56%] :\r\nGeorges porte sa toute chose c'\u00e9tait parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [60%] :\r\nEt au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [90%] :\r\nTimothy l'\u00c9tat, professeur de droit \u00e0 la Georgia state university aux \u00c9tats-Unis Pierre-Yves Moret, vous \u00e9voquez l'exemple du dioc\u00e8se de Milwaukee, dans la proc\u00e9dure de faillite a abouti \u00e0 une r\u00e9organisation du dioc\u00e8se, c'\u00e9tait il y a quelques mois, une r\u00e9organisation d'un dioc\u00e8se qu'est -ce que \u00e7a signifie exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [86%] :\r\nAlors \u00e7a peut d\u00e9pendre des dioc\u00e8ses et puis des situations, \u00e7a peut faire mal, pour le dire comme \u00e7a pour le dioc\u00e8se \u00e7a peut, selon ce que la cour d\u00e9cide hein \u00e7a peut devoir se s\u00e9parer de certains b\u00e2timents devoir reloger sur l'administration de voir fermer une \u00e9cole o\u00f9 la revendre, vendre des terrains, \u00e7a, \u00e7a peut aller, disons que degr\u00e9s peuvent \u00eatre assez variable pour ce qui concerne l'exemple de Milwaukee, en l'occurrence dioc\u00e8ses est plut\u00f4t bien tir\u00e9, il a pu profiter de vendre certains terrains vacants, il a pas d\u00fb s\u00e9parer de bien en particulier ou de devant tant de 2 b\u00e2timents et d'une \u00e9cole, par contre, dans le dioc\u00e8se, il y a une pol\u00e9mique qui concerne mouvements d'argent un peu \u00e9trange d'ailleurs, tous les observateurs et m\u00eame je disais oui, non, c'est un peu \u00e9trange, au fait, il y a eu un transfert de fonds de 57 millions de dollars d'argent sur un fond sp\u00e9cifique, juste \u00e0 l'eau au moment o\u00f9 la Cour supr\u00eame de l'\u00c9tat du Wisconsin s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui est saisonnier au fond qu'est -ce que les \u00e9v\u00eaques savait il y a eu s'transferts d'argent et ensuite la proc\u00e9dure de faillite a \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9e par le dioc\u00e8se et \u00e7a, ce genre de mouvements financiers \u00e9videmment h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a alimente les soup\u00e7ons que le dioc\u00e8se o\u00f9 l'\u00c9glise veut cacher de l'argent, on veut pr\u00e9server l'argent au d\u00e9triment des victimes, c'est pas tr\u00e8s bon signe, on en parle avec Timothy. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:23) [67%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [62%] :\r\nIl y a un homme de confiance copi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [91%] :\r\nOui, on a pu voir parmi les proc\u00e9dures de faillite des agissements de l'\u00e9glise qui semblent \u00eatre les tentatives de cacher des fonds dans le but de ne pas avoir \u00e0 payer de para\u00eetre ne pas avoir l'argent n\u00e9cessaire dans le dioc\u00e8se d\u00e9rangeant, Californie, la cour a reproch\u00e9 au dioc\u00e8se de ne pas \u00eatre enti\u00e8rement honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:46) [48%] :\r\nToutes font des ados malgr\u00e9 pont une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [91%] :\r\nIl y a d'autres exemples o\u00f9 des gens ont avanc\u00e9 que l'\u00c9glise n'avait pas \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait honn\u00eate et qu'elle n'avait pas tent\u00e9 de bonne foi de mobiliser ses avoirs disponibles pour alimenter les fonds de placement destin\u00e9 au paiement des victimes, donc il y a des cas de faillite, l'\u00c9glise catholique ou plut\u00f4t certains \u00e9v\u00eaques ne pas traiter ce probl\u00e8me de toute bonne foi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [65%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [83%] :\r\nPhilippe nous restons encore dans cet exemple du dioc\u00e8se de Milwaukee, l'\u00e9v\u00eaque, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir transf\u00e9r\u00e9 de l'argent pour le prot\u00e9ger, il s'appelle Timothy Dolan aujourd'hui le cardinal archev\u00eaque de New York et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques des \u00c9tats-Unis et ce transfert de fonds alors qu'il \u00e9tait, avec 2000, ou qui jette le discr\u00e9dit sur le plus haut responsable de l'\u00e9glise, on va parler avec terrain de ce maquis, pr\u00e9sident du site internet Bishops quand ability point org une base documentaire sur les abus commis entre autres dans l'\u00c9glise catholique se McKiernan. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:45) [73%] :\r\nIl y a un monde que pendant que m\u00eame toujours oui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:50) [82%] :\r\nEt il y a 2 documents en particulier, ce qui montre que Timothy Dolan a propos\u00e9 ce transfert d'argent Vatican ou \u00e0 une plaque et le Vatican a r\u00e9pondu et approuv\u00e9 le transfert. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:01) [63%] :\r\nDemander au sein de ce type, intime et c'est int\u00e9ressant d'ananas et m\u00eame si on est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:06) [90%] :\r\nL'argent a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 sur un fonds pour les cimeti\u00e8res pendant la proc\u00e9dure de faillite, certains ont critiqu\u00e9 cela 5 en y voyant une tentative de sauver cet argent du processus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:16) [64%] :\r\nGr\u00e9gory grimpant ce matin comme suit ce qu'il y a une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [90%] :\r\nC'est malheureusement un tr\u00e8s bon exemple du recours au processus de faillite pour tromper les survivants qui m\u00e9ritent une compensation correcte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:29) [74%] :\r\nParce que ce c'est que ce serait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:32) [85%] :\r\nJ'irais m\u00eame jusqu'\u00e0 dire que c'est un exemple et qui devrait mettre en garde quoi cracher oui ah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [84%] :\r\nRMC McKiernan pr\u00e9sident de Bishop \u00e0 quand ability Point org Pierre-Yves Moret, alors \u00e7a c'est un exemple particulier qui concerne donc ces proc\u00e9dures de faillite pour un dioc\u00e8se am\u00e9ricain offensante Tim terrorisme McKiernan assez remont\u00e9s contre ce processus, constate mani\u00e8res de faire de la justice am\u00e9ricaine, on voit que le syst\u00e8me judiciaire am\u00e9ricain en mati\u00e8re de faillite est vraiment tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s diff\u00e9rentes qu'on conna\u00eet en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [89%] :\r\nAbsolument, et puis on trouve pas de situations similaires en Europe de Dieu, c'est ceux qui ont d\u00fb ou qui ont choisi de se de, de recourir \u00e0 une proc\u00e9dure de faillite par rapport \u00e0 des plaintes et des sommes importantes demand\u00e9es en d\u00e9dommagement, mais tout \u00e7a, \u00e7a s'inscrit alors non seulement dans le syst\u00e8me juridique am\u00e9ricain, on en parlera aussi dans l'histoire, un des cas d'abus sexuels commis par des membres du clerg\u00e9, on va en parler un peu plus en d\u00e9tail maintenant des histoires juridiques, maintenant on retrouve pour cela Timothy lettone, professeur de droit \u00e0 la Georgia state. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:38) [66%] :\r\nJean-Louis Mays qui mais il faut un vecteur de surcro\u00eet qui Saxo DE les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [88%] :\r\n\u00e0 partir de 1984 \u00e0 des victimes d'abus de la part du clerg\u00e9 ont entam\u00e9 des proc\u00e9dures judiciaires, leurs avocats ont poursuivi les pr\u00eatre abuseur mais aussi les responsables de la ville dans les dioc\u00e8ses, en particulier les qui nous le 1er de ces proc\u00e8s a port\u00e9 ses fruits, \u00e9tait \u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans, ce qui a eu beaucoup d'\u00e9chos sur le plan national et \u00e0 sensibiliser sur ce probl\u00e8me, malheureusement, il n'y avait pas vraiment d'\u00e9lan en dehors du milieu des victimes qui commen\u00e7aient \u00e0 s'organiser et \u00e0 partir de 1990 2 il y a une 2\u00e8me vague de plaintes l'indiquaient les plus c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 Dallas et dans le Massachusetts, le p\u00e8re porteur, un pr\u00eatre de Boston d\u00e9plac\u00e9 dans plusieurs \u00c9tats et qui a abus\u00e9 de pr\u00e8s de 200 victimes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:25) [64%] :\r\nUne de pour oser porter une pr\u00e9histoire, nous savons de cette cit\u00e9 un sur le buste de manifestions avec, comme ses coll\u00e8gues, qui ne carence de prolonger ce qui vient de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:35) [92%] :\r\nEt suite \u00e0 ce scandale, l'opinion publique s'est sentie concern\u00e9e par la politique de l'\u00e9glise avec bien plus d'attention de la part des m\u00e9dias, de plus en plus de victimes se sont manifest\u00e9es avec de plus en plus des poursuites. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:46) [51%] :\r\nUne Christine baisse de vecteur, ce qu'avait fond\u00e9 une \u00e9cluse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:49) [88%] :\r\nMalheureusement, beaucoup de ces poursuites sont r\u00e9gl\u00e9s discr\u00e8tement jusqu'\u00e0 ce qu'en 2002, une 3\u00e8me vague de plaintes est apparu dans tout le pays, port\u00e9 par beaucoup des avocats de la 1\u00e8re vague. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:59) [58%] :\r\nOuais ben Bragarde, je suis n\u00e9 en pas de ses souhaite pas a priori d'une va se, elle ne s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [87%] :\r\nLa la couverture m\u00e9diatique est devenu tr\u00e8s importante avec le travail devenu c\u00e9l\u00e8bre du Boston Globe, tous ces cas n'ont plus \u00e9t\u00e9 dans le secret, les litiges \u00e9tait m\u00e9diatis\u00e9 et par cons\u00e9quent, l'\u00e9glise est entr\u00e9 dans un processus \u00e0 long terme pour r\u00e9gler ses demandes tr\u00e8s peu de ces poursuites, \u00e0 part les premi\u00e8res ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des proc\u00e8s, la plupart ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es par l'\u00c9lys\u00e9e parce qu'elles voulaient \u00e9viter la proc\u00e9dure civile qui permet aux \u00c9tats-Unis au plaignant de demander la r\u00e9v\u00e9lation de documents internes \u00e0 l'\u00e9glise et qui r\u00e9v\u00e9lerait ce que l'\u00c9glise a fait et de le documenter officiellement l'\u00c9glise voulait \u00e9viter l'Exposition de ces documents, donc l'\u00c9glise a fait en sorte de r\u00e9pondre \u00e0 ces cas devenu connu avant en amont et ainsi c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:48) [56%] :\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 adopte pas je vais une l'enfant est enfin mais Europe moi ce qui ce soit lundi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:53) [52%] :\r\nCe cadre choc Jacques-Henri \u00e7a donc qui est ce un \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 aucun. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:00) [60%] :\r\nAvec Rackspace Wikio Arte le prox\u00e9n\u00e9tisme et non agricole qui est bien est -ce qu'un restaurateur alors d'envoyer des millions \u00e0 qu'stade Malherbe 24 TF1 je tape actualit\u00e9 un espace, un fatras glandeurs lundi notoire de ce dit All\u00e8gre non je me vois qui Rachida se s'obstine Louis podium puisque Bruce CM2 ne se aucune, d'avoir une fois c'est ce vaste projet, et puis un peu petit ours en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:27) [72%] :\r\nCette charge \u00e0 \u00c9douard Jay Meersman et de paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:29) [89%] :\r\nSi les 12 \u00e0 payer des sommes importantes aux victimes, c'\u00e9tait donc pour \u00e9viter la r\u00e9v\u00e9lation des documents et les documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s que les responsables de l'\u00c9glise qu'au plus haut niveau, les Ouzbeks, qui est la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques sur le plan national savent tr\u00e8s bien d\u00e8s les ann\u00e9es 70 qu'il y avait un probl\u00e8me majeur d'abus sexuels sur mineurs parmi eux Clergy. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:47) [47%] :\r\nWeiss \u00e0 qui sont d'action d'une solution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [95%] :\r\nDe plus, ils ont tent\u00e9 de couvrir l'affaire de faire honte aux victimes de d\u00e9placer les pr\u00eatre de dioc\u00e8ses parfois des dizaines et des dizaines de fois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:58) [60%] :\r\nSurtout chez nous, exactement Toulouse puisse moins d'arr\u00eats, c'est-\u00e0-dire de 100 pourcent m\u00eame m\u00eame s'il ne dans une zone deM. sauvette c'est o\u00f9 puisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:07) [87%] :\r\nLe pr\u00eatre Gu\u00e9guen du Massachusetts, accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 de plus de 800 victimes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de dioc\u00e8ses par le cardinal de Boston, les documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s ont montr\u00e9 ce que les \u00e9v\u00eaques savait mais leur tentative de cacher le probl\u00e8me par ses d\u00e9placements ces r\u00e9v\u00e9lations qui montre que d'autres enfants \u00e9taient expos\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 l'information la plus dommageable pour l'\u00c9glise dans ce scandale et c'est cette information que l'\u00c9glise a tent\u00e9 d'\u00e9viter par la r\u00e9v\u00e9lation de documents en payant des. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:35) [58%] :\r\nJack Siemens pas aux avec Sirven hausse de un m\u00e9tier, une semaine des primeurs de ce cadeau d'appuyer un peu mais je n'a pas, tu as choisi le r\u00e9primander faut un salon m\u00eame et non le et de ce qu'on va au une m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [86%] :\r\nEst -ce que pour les victimes au fil de ces diff\u00e9rentes vagues que vous avez est -ce que les attentes et les d\u00e9marches l\u00e9gales des victimes ont \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:55) [66%] :\r\nNiort, ce travail qui savent pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:57) [87%] :\r\nNon, dans ces 3 diff\u00e9rentes vagues, il s'agit essentiellement du m\u00eame type de plainte, ce qui a radicalement chang\u00e9 c'est les r\u00e9ponses des juges \u00e0 cette plainte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:07) [64%] :\r\nUne croyance watching je mercredi ouest croate US parce que risquons M6. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [83%] :\r\nDans les premi\u00e8res plaintes, les cours sont rest\u00e9s sceptiques que l'\u00c9glise, puisse se cacher les informations et les juges n'ont g\u00e9n\u00e9ralement pas autoris\u00e9s de grandes recherches dans ce sens oui aucune \u00e9tait arriv\u00e9 avec la r\u00e9v\u00e9lation que les \u00e9v\u00eaques savait quelques proc\u00e8s l'historien plus les juges se sont faits \u00e0 l'id\u00e9e que l'\u00c9glise cach\u00e9 des informations, et ont autoris\u00e9 des recherches plus pouss\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:32) [65%] :\r\nVous \u00eates ici, une prouesse qui disput\u00e9 mais cruciaux et hop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:35) [85%] :\r\nTaylor, l'\u00c9glise a fait face \u00e0 un scandale bien plus important, avec la pression des m\u00e9dias, la pression pour que l'\u00c9glise change de comportement remonter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:43) [72%] :\r\nJe bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [89%] :\r\nLe professeur Timothy les tenants de la Georgia States University Pierre-Yves Moret, on comprend donc au fur et \u00e0 mesure, c'est vraiment la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9v\u00eaque, il est devenu le sujet central de ces affaires d'abus sexuels, donc celles qui sont commises dans le cadre de l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [85%] :\r\nOui, d'ailleurs, l'organismeBishopAccountability.org des terrasses maternelle qu'on entend ce soir le monstre, il s'agit de r\u00e9colter ce qui prouve la responsabilit\u00e9 des \u00e9v\u00eaques, le livre aussi \u00e9crit par notre autre invit\u00e9 Timothy Lytton le montre bien, aussi, seul ce livre s'appelle Holding Bishops c'est quand elles veulent donc tenir les \u00e9v\u00eaques pour responsable, et puis on a eu aux particuliers avec Timothy Leaton le regard, sp\u00e9cialiste du droit, l'UE ne se dit pas un parti pris A\u00efdid puis dit qu'il a rien personne d\u00e9fendre dans dans ce dossier, l'accord alors terrorisme Canal lui \u00e0 un autre regard, il est pas juriste, selon l'organisationBishopAccountability.org qui n'est pas non plus \u00e0 l'organisme de d\u00e9fense des victimes autochtones mais en tant que base de donn\u00e9es qui est une librairie une base documentaire sur internet et qui des informations il y a forc\u00e9ment quand m\u00eame un regard particulier c'est \u00e9videmment pas le regard de l'\u00c9glise en tant que telle et donc lui, son regard est diff\u00e9rent de celui d'un juriste, on va gagner ce que lui dit maintenant de la responsabilit\u00e9 des avec en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:57) [75%] :\r\nD'point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:04) [57%] :\r\nIl y a ne ce n'est de m\u00eame pr\u00eat, que ce soit que a rejet\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:09) [86%] :\r\nC'est un besoin urgent de maturit\u00e9 et m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, soit toute l'\u00c9glise catholique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lente \u00e0 prendre les mesures appropri\u00e9es pour la transparence et la responsabilit\u00e9 oui c'est beau \u00e7a, hein, le fait, il y a quelques signes de prise en consid\u00e9ration de certains \u00e9v\u00eaques pour les survivants, mais aussi pour tout croyant et la hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:31) [70%] :\r\nPour avoir \u00e9t\u00e9 \u00e7a enfin bon de de ce. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:35) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s difficile pour le faire cela, il y a quelques signes, voil\u00e0 ce que \u00e7a pouvait seulement l'archev\u00eaque Loris de Baltimore, donc moi a post\u00e9 sur son site internet une liste de pr\u00eatre accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 d'enfants triste \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en 2002 et puis retir\u00e9e, oui, on \u00e9tait proche de l'origine et de la publier \u00e0 nouveau, c'est m\u00eame ce qui est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:58) [64%] :M. Noyer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:59) [91%] :\r\nMais l'approche id\u00e9ale o\u00f9 serait de rendre accessibles les fichiers et leurs secrets et pour pouvoir d\u00e9dommager les victimes de fa\u00e7on appropri\u00e9e, s'assurer que les proc\u00e9dures seront diff\u00e9rentes \u00e0 l'avenir et que cela ne se reproduise pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:12) [52%] :\r\nC'est vrai, se va proposer, prix qui est paru, peut-\u00eatre plus si je ne suis qu'on qu'a d\u00e9but fin Titanic se poursuivent, h\u00e9las, que 5 points mais ce serait et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:25) [91%] :\r\nJe crois que \u00e7a sert de changer la loi pour que les survivants et d'autres voies de secours sauver r\u00e9cemment en Pennsylvanie, par exemple, il y a eu des r\u00e9v\u00e9lations d'abus qui ont pouss\u00e9 un changement l\u00e9gal en mati\u00e8re de prescription. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:37) [67%] :\r\nAu fond, cela 5 Samsung est un mois de son \u00e2ge, un probl\u00e8me peut-\u00eatre que oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:41) [84%] :\r\nEt qui n'emp\u00eache plus les gens de d\u00e9poser plainte et entamer un proc\u00e8s simplement parce qu'ils auraient attendu trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:47) [53%] :\r\nSur une sc\u00e8ne politique respect avouer leur empreinte de elle ne se se. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:53) [81%] :\r\nC'est une question que l'on retrouve partout et c'est difficile pour un survivant de se pr\u00e9senter et est entr\u00e9e dans un cycle l\u00e9gale Qu\u00e9bec et donc. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:02) [91%] :\r\nCe sont des choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:03) [86%] :\r\nOui, \u00e7a oui, on a souvent des d\u00e9cennies de pouvoir en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:07) [47%] :\r\nQu'il guette la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:09) [83%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s important que la loi pr\u00e9voit, c'\u00e9tait les qui sont naturelles. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:14) [57%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre fait d'instaurer citer quelques son action aurait un mort Hassan toute proche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:19) [79%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ce processus de changement l\u00e9gal et tr\u00e8s na\u00efvet\u00e9, mais c'est possible implication : une chose comme au Minnesota a r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:26) [70%] :\r\nCe soir, c'\u00e9tait un nourrisson et ne sort la nature de la 5 a a fa\u00e7on sac d'etc, je peux drainer les Terres. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:34) [82%] :\r\nOn en a grand besoin, aussi, dans l'\u00c9tat de New-York, o\u00f9 l'on sait encore tr\u00e8s peu comme ce qui s'est pass\u00e9, tout est bien s\u00fbr le cardinal Dolan de New York o\u00f9 milite vigoureusement pour \u00e9viter tout changement l\u00e9gal de ce type sont que l'on va donc on esp\u00e8re pouvoir se tenir les \u00e9v\u00eaques pour responsable des choses mais \u00e7a n\u00e9cessite souvent des proc\u00e9dures en dehors de l'\u00e9glise quoi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:58) [54%] :\r\nUn face \u00e0 la belge je 2 voyez -vous \u00e0 cependant cela aurait tout \u00e7a \u00e9tait chacun d'dort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:04) [90%] :\r\nNotre site Internet participe \u00e0 rendre les choses responsable alors qu'il ne veut pas prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:11) [45%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 qu'il y a qu'un bon ou pas moins de 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:15) [86%] :\r\nMais le plus important, comme ce sont les enqu\u00eates criminelles, il y a plein de civils oui oui qui \u00e0 cette responsabilisation et transparence, donc nous avons besoin. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:26) [67%] :\r\nMais s'il se. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:28) [88%] :\r\nCela varie bien s\u00fbr selon les pays, c'est l\u00e0 que nous avons fait, mais il y a des moyens d'y parvenir, c'est comme en Irlande, par exemple, les enqu\u00eates de la part du gouvernement sont plus importantes que les plaintes civiles mais cela participe \u00e0 la responsabilisation. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:42) [71%] :\r\nOui, moi ce qui ici dans les placards, beaucoup de l'arriv\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre pour le \u00e0 peine, on ne voyait rien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:52) [93%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:57) [79%] :\r\nTerrain de McKiernan de Bishops \u00e0 point org Pierre-Yves Moret, il relevait \u00e0 l'instant, l'exemple de ce TGV, qui a publi\u00e9 sur un site internet de son dioc\u00e8se, une liste de personnes accus\u00e9es d'abus sexuels, donc pas forc\u00e9ment condamn\u00e9 \u00e0 fortiori vu de Suisse appara\u00eet quand m\u00eame assez fort comme geste peut-\u00eatre m\u00eame un peu d\u00e9rangeante, oui, puisqu'il s'agit uniquement d'accusation pas forc\u00e9ment personne condamn\u00e9e alors \u00e7a dit d'une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:21) [86%] :\r\nPar la sociabilit\u00e9 dans les dioc\u00e8ses et ces questions devient extr\u00eamement prudents, mais cela dit, d'une, d'autre part aussi les diff\u00e9rences culturelles et juridiques entre restons dans la Suisse ou les \u00c9tats-Unis ou m\u00eame pour les personnes qui seraient convaincus d'un Crime qui aurait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s qui aurait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, on publie les noms, les noms restent sur internet ce site internet Bishops a compt\u00e9 8 qui Point org contient nombre de noms assez impressionnant et \u00e7a, \u00e7a nous nous \u00e9tonne par rapport \u00e0 la notion du droit \u00e0 l'oubli qui existe dans le droit suisse qui n'existe pas vraiment dans le droit am\u00e9ricain d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis au combat, m\u00eame sur diff\u00e9rents domaines contre ce droit \u00e0 l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:56) [85%] :\r\nDonc droit \u00e0 l'oubli pour des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, que quelque part payer leur voil\u00e0 dette \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 au bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:01) [85%] :\r\nD'un certain nombre d'ann\u00e9es, qui auraient pay\u00e9 leur dette et qui aura le droit de se r\u00e9ins\u00e9rer le sujet aussi de la p\u00e9dophilie ou des abus sexuels et tellement d\u00e9licat probl\u00e9matique et moralement \u00e9videmment r\u00e9prouv\u00e9e aujourd'hui que c'est aussi un peu la sociabilit\u00e9, de cette question, mais \u00e7a dit aussi quelque chose du syst\u00e8me juridique am\u00e9ricain qui a ses sp\u00e9cificit\u00e9s, d'ailleurs, je vous propose de parler un peu plus en d\u00e9tail et pourcent retrouve Timothy Lytton. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:25) [65%] :\r\nOui, Martine justement chez les Waffen pas \u00e9tat de grande Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:30) [91%] :\r\nLe syst\u00e8me des litiges am\u00e9ricain est souvent depuis l'Europe comme excessif, les Am\u00e9ricains ont trop tendance \u00e0 faire des proc\u00e8s, la raison est qu'il est beaucoup plus facile de d\u00e9poser plainte aux \u00c9tats-Unis en tant que victime, vous n'avez pas pay\u00e9 votre avocat, tant que la proc\u00e9dure est en cours, si vous perdez l'avocat ne gagne pas d'argent si vous gagnez, l'avocat touche un pourcentage de l'argent que vous gagnerez du coup c'est tr\u00e8s facile pour une victime de pr\u00eatre d'engager un avocat et de porter plainte, s'ils perdent, ils ne perdent pas d'argent, s'il gagne l'avocat, \u00e7a veut dire qu'il l'a \u00e9t\u00e9 bien plus facile de d\u00e9noncer les litiges aux \u00c9tats-Unis que dans d'autres pays o\u00f9 il y a eu aussi des abus, que \u00e7a soit au Canada, en Irlande et Royaume-Uni en Australie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:14) [61%] :\r\nAmada est d'ailleurs m\u00eame et le Kingdom on a situ\u00e9 et le 11 10 heures de train de se hisser au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:21) [91%] :\r\nDans tous ces pays, il y a eu le m\u00eame niveau d'abus mais cela n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert parce que seul le syst\u00e8me am\u00e9ricain de litiges permet \u00e0 une victime de r\u00e9v\u00e9ler ces informations d'\u00e9glise \u00e0 affronter le probl\u00e8me d'ailleurs dans beaucoup des autres pays, des groupes de victimes se sont mobilis\u00e9s une fois qu'ils ont appris les r\u00e9v\u00e9lations aux \u00c9tats-Unis, donc en un sens, le syst\u00e8me de litige am\u00e9ricain souvent comme excessif a \u00e9t\u00e9 le 1er instrument pour r\u00e9v\u00e9ler ces informations sur un plan global. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:46) [72%] :\r\nSur les acc\u00e8s \u00e0 ce bruit Bridget Jones question pays prendre les 2 points puritaines, j'aime vraiment un travail mais chinois au bout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:57) [65%] :\r\nOui, et donc pas d'obstacle secteur histoire \u00e7a, \u00e7a peut pas avec un qui ont fait une fois, de s'en Equateur, alors oui on peut un physique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:24:13) [60%] :\r\nM\u00eame si pour moi moiti\u00e9 nord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:15) [92%] :\r\nBeaucoup de gens se demandent comment il se fait que les proc\u00e9dures ont eu un effet si important alors que peu d'devant un jury et que beaucoup se sont r\u00e9gl\u00e9s discr\u00e8tement il y a quelque chose d'important \u00e0 comprendre avec le syst\u00e8me am\u00e9ricain de justice civile c'est que l'un des effets qui a \u00e9t\u00e9 le plus important n'a rien \u00e0 voir avec le fait qu'un jury se prononce en faveur ou non du plaignant ou que celui -ci gagne le proc\u00e8s, il y a eu 3 effets importante avant m\u00eame de savoir par exemple comment l'\u00c9glise a pu r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:24:44) [59%] :\r\nOn \u00e9tait, il venait juste de West Point \u00e9tait oui nous angoisse de instruire pr\u00f4ne du je ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:51) [90%] :\r\nLe 1er c'est que le fait d'engager une proc\u00e9dure, encadrer la plainte de fa\u00e7on \u00e0 raconter une histoire et qui montre des dysfonctionnements institutionnels qui ont bless\u00e9 des victimes innocentes, cela a chang\u00e9 la compr\u00e9hension, on est pass\u00e9 de l'id\u00e9e d'pr\u00eatre escrocs de pommes pourries de criminels \u00e0 la question des \u00e9v\u00eaques et de leur mauvaise conduite et des faillites de l'institution pour g\u00e9rer ce probl\u00e8me, cela a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un probl\u00e8me institutionnel qui m\u00e9ritent des r\u00e9formes institutionnelles et pas simplement des actions criminelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:25:22) [73%] :\r\nDe sa campagne, chanter et c'est pareil, une de sicavs, les pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:28) [92%] :\r\nLa 2\u00e8me chose c'est que ces proc\u00e8s ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des informations que les forces de l'ordre ou autres structures du gouvernement ou m\u00eame la presse n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 obtenir et cela a montr\u00e9 que les plus hauts responsables de l'\u00c9glise catholique ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de ces abus et n'ont rien fait pour les arr\u00eater, en fait, ce qu'ils ont fait \u00e0 exacerber le probl\u00e8me et la 3\u00e8me chose que cela a permis, c'est de poser la question de la r\u00e9forme de l'\u00c9glise catholique, une r\u00e9forme institutionnelle \u00e0 la jambe, \u00e0 public des juristes, mais aussi des responsables de l'\u00c9glise et c'est devenu s\u00fbrement la 1\u00e8re priorit\u00e9 de l'\u00c9glise sur le plan mondial s'atteler aux allures sexuels de la part du clerg\u00e9 et changer les pratiques de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:26:07) [58%] :\r\nEt le un budget reprend ce qui frappe au Tchad sa chance de speakerine travaux Brittan hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:12) [85%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un changement radical, voil\u00e0 donc les 3 effets de ce syst\u00e8me, mis en \u00e9vidence, r\u00e9v\u00e9lation d'informations \u00e9mises \u00e0 l'agent d'un public tout cela alors que beaucoup de proc\u00e9dures ont trouv\u00e9 des arrangements et peu d'entre elles l'ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par des cours. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:26:29) [73%] :\r\nQuant \u00e0 moi que tu as pass\u00e9 avec 7 pays vous v\u00e9rit\u00e9, je ne suis pas de spectacle tellement juste qu'il faisait, ne savons 21 Claude Mebarki b\u00e9b\u00e9 ne s'arr\u00eatait pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:45) [88%] :\r\nTimothy Litterna \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret est -ce que les sp\u00e9cificit\u00e9s du syst\u00e8me am\u00e9ricain en fait que les \u00e9v\u00eaques de fonds ont pris leurs responsabilit\u00e9s de mani\u00e8re diff\u00e9rente que dans d'autres pays, par exemple d'autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:57) [89%] :\r\nAlors on l'a compris, hein, depuis le d\u00e9but, il y a une sensibilit\u00e9 qui est un peu plus forte, mais pour une approche vous propose aussi un peu de changer de 2 points de vue on va entendre Pierre de Charentenay, il est p\u00e8re j\u00e9suite alors il est aux \u00c9tats-Unis, les professeurs actuellement des sciences politiques au Boston Colette mais les Fran\u00e7ais, donc un regard europ\u00e9en mais depuis les \u00c9tats-Unis Pierre de Charentenay. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:15) [71%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:16) [69%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:27:18) [98%] :\r\nLe jeu. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:27:20) [89%] :\r\nCe que les \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains ont pris leurs responsabilit\u00e9s beaucoup plus s\u00e9rieusement et de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte et et de mani\u00e8re je trouve assez juridique parce que les proc\u00e9dures ne prot\u00e8ge pas contre tout mais ils ont pris leurs pr\u00e9cautions juridiques de mani\u00e8re extr\u00eamement s\u00e9rieuse et relativement t\u00f4t tout \u00e7a quand j'ai dit : il y en a qui ont r\u00e9sist\u00e9 mais maintenant pratiquement tous, je pense qu'on europ\u00e9en parce qu'il y a en France, les \u00e9v\u00eaques pensent que c'est bien que \u00e7a va qu'ils ont fait ce qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de faire, et puis il a, on s'aper\u00e7oit qu'il y a d'autres cas qui surgissent, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte, il y a pas la m\u00eame rigueur de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte qui a pu y avoir aux \u00c9tats-Unis sur des plans comme cela et, et, de fait, alors, comme \u00e0 Lyon, par exemple, r\u00e9cemment des des cas nouveaux sont arriv\u00e9s, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ancien, mais qui aurait pu \u00eatre peut-\u00eatre pris en compte, je ne connais pas le d\u00e9tail mais qui aurait pu \u00eatre pris en compte, plut\u00f4t ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9lest\u00e9 de rigueur ici aux \u00c9tats-Unis, qui ne sont plus fortes qu'en Europe en g\u00e9n\u00e9ral, peut-\u00eatre parce qu'il y a eu plus de cas et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait g\u00e9n\u00e9rale et que il y a quand m\u00eame eu 7 dioc\u00e8ses en faillite aux \u00c9tats-Unis, ce qui est quand m\u00eame inou\u00efe, on n'a pas \u00e7a en France, donc il y a pas d'une certaine mani\u00e8re, il y a pas l'aiguillon financier en France ou en Europe, qu'il y a aux \u00c9tats-Unis, aux \u00c9tats-Unis c'est l'\u00e9lite dioc\u00e8ses veulent continuer \u00e0 vivre, il faut qu'il prenne des mesures, c'est non, de fait, c'est la faillite, \u00e7a pousse forc\u00e9ment \u00e0 beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:44) [99%] :\r\nBon point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:48) [88%] :\r\nLe p\u00e8re Pierre de Charentenay \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret, alors on comprend aussi les syst\u00e8mes juridiques, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens, a fortiori suisses sont diff\u00e9rents, les enjeux par contre se retrouvent de part et d'autre, les \u00e9v\u00eaques prennent de plus en plus leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:02) [89%] :\r\nOui, tout de m\u00eame \u00e0 \u00e7a se constate \u00e0 l'heure par exemple tout r\u00e9cemment mercredi dernier en France, l'archev\u00each\u00e9 de Montpellier sign\u00e9 une convention-cadre de partenariat avec le Centre hospitalier universitaire de la ville pour \u00e9couter et accompagner les victimes d'actes p\u00e9dophiles au sein de l'\u00e9glise et puis pour ce qui nous concerne plus pr\u00e9cis\u00e9ment en Suisse romande, les \u00e9v\u00eaques suisses ont cr\u00e9\u00e9 un fonds r\u00e9cemment pour les victimes d'abus sexuels, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre dernier que la communication a \u00e9t\u00e9 faite et puis prochainement une commission pour le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve, Fribourg et Neuch\u00e2tel devrait voir le jour tout prochainement, on parle peut-\u00eatre de la fin du mois de juin, une commission destin\u00e9e justement \u00e0 \u00eatre une structure d'\u00e9coute, de conseils pour les victimes d'abus sexuels et notamment aussi pour les questions de cas prescrits \u00e7a cette commission allait, entre autres, port\u00e9 par l'\u00c9v\u00each\u00e9 par l'\u00e9v\u00eaque Charles mort et aussi par des associations de victimes, comme le groupe s'appelle qui \u00e9tait assez impliqu\u00e9s en Suisse romande, sur ces questions- l\u00e0, donc il y a quand m\u00eame des choses qui bougent de cette direction l\u00e0 par contre il reste encore des choses \u00e0 accomplir et puis justement en se demandant qu'est -ce qu'il resterait encore \u00e0 faire, parce que on voit que, encore des failles par rapport aux pol\u00e9miques actuelles qui sortent en France, en Suisse et ailleurs, on va retrouver le professeur Timothy Lytton pour comprendre un peu qu'est -ce qu'il reste comme \u00e9tapes \u00e0 accomplir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:16) [55%] :\r\nPour \u00eatre exact, 5 qui des honn\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:18) [93%] :\r\nJe crois que la 1\u00e8re chose \u00e0 retenir ce qu'il y a eu de nombreuses \u00e9tapes jusqu'\u00e0 aujourd'hui et 2 \u00e9tapes importantes : la 1\u00e8re c'est que les procureurs aux \u00c9tats-Unis ont tent\u00e9 d'engager des proc\u00e9dures criminelles envers des responsables d'\u00e9glises \u00e0 Philadelphie, par exemple, des responsables ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:34) [56%] :\r\nUne son ex- Elsa cuir thinking ex- Deutsche jou\u00e9 le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:38) [86%] :\r\nAh ben oui, de responsabilisation \u00e9tait impossible avant que les litiges ne passe par les 3 phases d\u00e9crites tout alors en 84, les ann\u00e9es 90 et les ann\u00e9es 2000, une 2\u00e8me forme de responsabilit\u00e9, c'est que les dioc\u00e8ses am\u00e9ricains ont radicalement chang\u00e9 leur politique de protection de l'enfance et leur fonctionnement devant des invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:57) [53%] :\r\nAvoir \u00e9crit prend quand m\u00eame th\u00e9rapeutiques acceptent de vos probl\u00e8mes de bio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:02) [89%] :\r\n\u00e0 la raison principale, outre le fait que certains et voulu faire la bonne chose, c'est que leur compagnie d'assurances ont insist\u00e9 sur ce point, pour que le dioc\u00e8se et des assurances qui puisse couvrir les arrangements de dizaines de millions de dollars, les compagnies ont insist\u00e9 pour que les dioc\u00e8ses d\u00e9nonce imm\u00e9diatement tout abus et qu'il prenne des mesures pour r\u00e9duire les risques, en s\u00e9lectionnant et en formant les personnes qui travaillent avec des enfants. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:31:25) [50%] :\r\nLe 21 la juste mais que je ne vous Douste-Blazy ce que pas \u00e9chouer une pipeau elle ce coming qui pourvoit si on un peu \u00e0 une vaste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:33) [93%] :\r\nEt de se doter de proc\u00e9dure pour recevoir les plaintes et de le faire de mani\u00e8re transparente, beaucoup de dioc\u00e8ses se sont r\u00e9form\u00e9es \u00e0 cause de l'attente des assurances et on a vu des changements radicaux des abus peuvent toujours survenir dans les dioc\u00e8ses catholiques, par contre, on ne verra s\u00fbrement plus ce type d'abus en s\u00e9rie ou un pr\u00eatre peut abuser de 200 800 victimes pendant des d\u00e9cimales. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:31:54) [60%] :\r\nOui, je vais au d\u00e9but, au maire de gamme c'est de si on est au bio, son angoisse Pronovost le vecteur nous quelques mois et il objecte vous d\u00e9crochez qu'est qui a aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:05) [86%] :\r\nL'id\u00e9e m\u00eame qu'un \u00e9v\u00eaque puisse abriter un h\u00f4tel abuseur, cela ne va certainement plus arriver aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a, c'est un changement majeur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:32:12) [69%] :\r\nNovembre quand une quarantaine et Napster Napster je tiens j'\u00e9t\u00e9 qui avait fait une plaie ou une \u00e9quipe et Marylise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:19) [91%] :\r\nUne autre chose \u00e0 garder en t\u00eate ce que l'\u00c9glise catholique est une institution parmi d'autres, devant ce probl\u00e8me, cela concerne toutes les d\u00e9nominations religieuses am\u00e9ricaines et dans tous les programmes de jeunesse comme les milieux du sport, les scooters et les \u00e9coles, l'\u00c9glise catholique a un probl\u00e8me \u00e0 large \u00e9chelle, du fait de son organisation, et qui est une grande institution mais c'est vraiment le sommet de l'iceberg, je crois que nous commen\u00e7ons \u00e0 le voir appara\u00eetre dans toute la soci\u00e9t\u00e9 et nous ne tiendrons pas tous les \u00e9v\u00eaques pour responsable, par des enqu\u00eates pouss\u00e9es mais aussi d'autres types de responsables qui ont n\u00e9glig\u00e9 ces probl\u00e8mes dans leurs propres institutions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:32:50) [67%] :\r\n\u00e7a \u00c9lisabeth Azouz id\u00e9aux reconnaissante marron et de d\u00e9ception cliente bonjour et puis ce que pas penser \u00e0 d'autres station sauf en somme exacte de ce probl\u00e8me, c'est une chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:03) [92%] :\r\nTimothy Lytton, professeur de droit \u00e0 la Georgia state university aux \u00c9tats-Unis, c'est ainsi que s'ach\u00e8ve votre dossier Pierre-Yves Moret sur les scandales p\u00e9dophiles aux \u00c9tats-Unis et notamment leur application financi\u00e8re puisque plusieurs dioc\u00e8ses am\u00e9ricains le rappelle sont tomb\u00e9es en faillite p\u00e9ri, peut-\u00eatre rappelez -nous au moment de finir ce dossier, le livre publi\u00e9 par votre interlocuteur principal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:24) [83%] :\r\nOui, donc, Timothy Leighton je rappelle il est distingu\u00e9 professeurs veulent au del\u00e0 Georgia state university et puis ce livre qu'il a publi\u00e9 en 2008 s'intitule Holding Bishops c'est un petit bol donc tenir les \u00e9v\u00eaques pour responsable, rien, long sous-titre mais qui dit en substance que comment est -ce que l'\u00c9glise catholique c'est r\u00e9ussi \u00e0 se confronter au probl\u00e8me d'abus sexuels dans son clerg\u00e9 et puis peut-\u00eatre encore donner le nom du site internet de notre autre interlocuteur Terence McKiernan, c'est donc Bishops 40 Belle ET Point org, qui est un lieu documentaire une base documentaire importante pour les questions d'abus sexuels aux \u00c9tats-Unis dans l'\u00c9glise catholique, mais pour les autres mouvements religieux aussi pas que l'\u00c9glise catholique et pas que pour les \u00c9tats-Unis, donc on y trouve aussi de la formation, sur d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:06) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Yves et puis si vous avez capt\u00e9 cette \u00e9mission en route ou si vous souhaitez la r\u00e9entendre, h\u00e9 bien vous pouvez le faire sur le portail th\u00e9matique RTS religion Point CH RTS religion sur lequel donc vous retrouver autre fr\u00e9quence ainsi que diff\u00e9rentes autres \u00e9missions qui sont produites par l'arr\u00eat de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-30T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 18600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zGGRBICp3duws7wLFFhmLZCj1Z1P"}]