[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25100&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1489103", "internalArchiveId": "AA1601488992", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Moto 2. Grand Prix du Qatar", "publicationDate": "2016-03-20T18:10:00Z", "durationSec": 2100, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7552711.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix du Qatar, Moto 2"], "alternativeSummary": ["Grand Prix du Qatar\nMoto 2", "En diff\u00e9r\u00e9 de Doha/Losail (QAT)."], "variantIds": ["ece-7482764"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-21T22:26:09Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "medias": [{"id": "1637809", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT023211", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1502959", "internalArchiveId": "AA1603502920", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Serge et Beate Klarsfeld", "publicationDate": "2016-03-20T13:26:00Z", "summary": "Au 16e \u00e9tage de la Tour RTS :  le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Beate Klarsfeld et son \u00e9poux Serge Klarsfeld lors de la sortie de leur livre \"M\u00e9moires\". Ils parlent de leur vie de couple et de leur lutte pour la reconnaissance de la Shoah et la condamnation des nazis allemands.", "durationSec": 1602, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7586822", "imageURL": "http://www.rts.ch/7586821.image", "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "NAZISME"], "thematicPersons": ["KLARSFELD, BEATE"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Serge & Beate Klarsfeld", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nSerge & Beate Klarsfeld", "L'interview de Darius Rochebin\nSerge & Beate Klarsfeld", "Darius Rochebin re\u00e7oit Serge et Beate Klarsfeld. Ce couple l\u00e9gendaire s'est battu pour la m\u00e9moire des victimes de la Shoah.", "L'interview de Darius Rochebin\nSerge & Beate Klarsfeld", "L'interview de Darius Rochebin\nSerge & Beate Klarsfeld", "L'interview de Darius Rochebin\nSerge & Beate Klarsfeld"], "variantIds": ["ece-7483152", "ece-7485068", "ece-7483253", "ece-7483179", "ece-7483222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:04Z", "webPublicationDate": "2016-03-20T13:15:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646519", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024345", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1502569", "internalArchiveId": "AA1603502530", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "publicationDate": "2016-03-20T12:18:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte la nature de la cyberattaque mondiale qui nous attend ainsi que l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration collective face \u00e0 cette menace. Avec son invit\u00e9, Carlos Moreira, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 informatique et fondateur de Wisekey, ils \u00e9voquent diff\u00e9rents cas de cyberterrorisme comme Sony Pictures en 2014 ou la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e TV5Monde en 2015.", "durationSec": 871, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7573828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7559085.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MONDE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE", "TERRORISME"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "Geopolitis", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "L'invit\u00e9", "Le contexte", "L'\u00e9ditorial", "Le reportage", "Geopolitis", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "L'invit\u00e9", "Le contexte", "L'\u00e9ditorial", "Le reportage", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "Geopolitis", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "Geopolitis", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "Geopolitis", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?"], "alternativeSummary": ["Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir.", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir.", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir.", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir.", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir.", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir.", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir.", "Cyberattaques: une catastrophe imminente?", "\u00c0 quand une cyberattaque de grande envergure? Quelles en seraient les cibles potentielles? Geopolitis d\u00e9crypte la nature de cette menace et l'\u00e9tat de notre pr\u00e9paration pour nous en pr\u00e9munir."], "variantIds": ["ece-7660668", "ece-7485072", "ece-7662601", "ece-7483125", "ece-7483257", "ece-7660544"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024313\r\nDate de transcription : 24-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:02:07) [93%] : \r\nBienvenue sur G\u00e9opolitis \u00e0 quand une cyber attaque de grande envergure, une attaque informatique g\u00e9n\u00e9rale qui pourrait clouer nos avions au sol qui pourrait perturber nos h\u00f4pitaux ou rendrait muet tous nos syst\u00e8mes de communication, c'est comme en mati\u00e8re de terrorisme car c'est aussi du terrorisme, la question n'est pas de savoir si cela arrivera mais quand tous les experts le disent, les \u00c9tats, les gouvernements, les entreprises, les industriels et nous les utilisateurs consommateurs, personne n'est pr\u00eat \u00e0 affronter vraiment ce que, pour r\u00e9sumer, nous appellerons le cyber sabotage ou le cyberterrorisme car nous avons face \u00e0 nous des professionnels qui utilisent des m\u00e9thodes de plus en plus sophistiqu\u00e9s pour casser nos r\u00e9seaux et nos infrastructures informatiques face \u00e0 ces menaces, o\u00f9 en est-on \u00e0 propos de cette cybers\u00e9curit\u00e9 c'est la question que pose cette \u00e9dition de G\u00e9opolitis, de fait, c'est \u00e0 l'aune des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques engendr\u00e9es par la cybercriminalit\u00e9 et l'espionnage \u00e9conomique que l'on mesure l'ampleur du probl\u00e8me, la facture serait de l'ordre de 445 milliards de dollars, rien qu'en 2014 c'est une statistique mise en avant par un centre d'\u00e9tudes de Washington principaux pays vis\u00e9s et atteint dans leur \u00e9conomie, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne et la Chine, avec ce 1er constat que les premi\u00e8res victimes sont aussi les premiers accus\u00e9s, par exemple, P\u00e9kin accuse Washington d'avoir mont\u00e9 des cyber attaques, les \u00c9tats-Unis, pointant du doigt la Chine pour avoir hack\u00e9, certains de ces syst\u00e8mes, c'est un fait, ce sont bien souvent des pays qui sont \u00e0 l'origine des cyber attaques les plus r\u00e9centes et les plus d\u00e9vastatrices, la Cor\u00e9e du Nord aurait ainsi r\u00e9ussi \u00e0 pirater tout le syst\u00e8me informatique de Sony Pictures et c'est un grand pays de l'Est qui serait derri\u00e8re l'attaque massive men\u00e9e contre la cha\u00eene francophone TV5Monde, qui diffuse entre autres productions ce magazine G\u00e9opolitis c'\u00e9tait en avril 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:08 > 0:02:47) [91%] : \r\nSubitement, vers 22 heures les \u00e9missions de TV5 Monde re\u00e7u dans plus de 200 pays ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par l'\u00e9cran noir et sur Internet, ces diff\u00e9rentes pages toutes d\u00e9tourn\u00e9es affichant des revendications du groupe \u00c9tat islamique ainsi que des documents pr\u00e9sent\u00e9s comme des pi\u00e8ces d'identit\u00e9 de proches de militaires fran\u00e7ais impliqu\u00e9s dans les op\u00e9rations antijihadistes vis-\u00e0-vis ce matin apr\u00e8s une nuit blanche, la cha\u00eene ne pouvait diffuser que des programmes pr\u00e9- pr\u00e9enregistr\u00e9s et son site Internet, restez en maintenance, mais elle a pu reprendre la main sur ses comptes Facebook et Twitter o\u00f9 les pirates avaient post\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rences aux attentats de Paris en janvier et des menaces contre les soldats fran\u00e7ais pour qu'il se tienne \u00e0 l'\u00e9cart de la coalition antijihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:47 > 0:03:13) [87%] : \r\nDes accusations oui des preuves rarement un tout dernier exemple le New York Times nous apprend que si les \u00c9tats-Unis n'avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 conclure un accord sur le nucl\u00e9aire avec l'Iran, et bien le pr\u00e9sident Obama aurait pu lancer une cyber attaque contre ce pays, bloquant s'est d\u00e9fonc\u00e9 a\u00e9rienne des syst\u00e8mes informatiques son r\u00e9seau \u00e9lectrique et cibles ultime, le site d'enrichissement nucl\u00e9aire de Fordo, nom de code de l'op\u00e9ration, ni trop Zelius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:04:30) [91%] : \r\nC'est en soi-m\u00eame le sc\u00e9nario d'un film catastrophe et le plus piquant, c'est que c'est un film qui est \u00e0 l'origine de l'une des cyber attaques les plus d\u00e9monstrative de cette ann\u00e9e 2014, le point de d\u00e9part, c'est le fait que Sony Pictures s'appr\u00eate \u00e0 distribuer le film intitul\u00e9 l'interview qui raconte l'histoire de 2 journalistes recrut\u00e9s par la CIA pour assassiner le num\u00e9ro un de la Cor\u00e9e du Nord, Kim Jong, Pyongyang n'appr\u00e9cie pas du tout ce genre de plus sc\u00e9nario et voil\u00e0 que soudainement un myst\u00e9rieux groupe qui s'intitule les gardiens de la paix p\u00e9n\u00e8tre dans les ordinateurs du groupe et Piratage : pas moins de 5 films achev\u00e9s mais non encore sortis Sony doit fermer tout son syst\u00e8me informatique, la suite est encore plus catastrophique, tout a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9 par les pirates, les fiches de salaire, il dissimule 800 employer les mots de passe les plans marketing les primes des 17 plus hauts dirigeants les certificats m\u00e9dicaux des employ\u00e9es malades ainsi que tout le script d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui est responsable de ce d\u00e9sastre, Pyongyang, tout le monde le pense le dit et on croit incapables le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en les de preuves \u00e0 ce jour, personne ne peut en apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:57) [91%] : \r\nPas non plus de preuve formelle en ce qui concerne le mercredi soir tr\u00e8s noire de TV5Monde une cyber attaque au d\u00e9part attribu\u00e9 \u00e0 un groupe terroriste islamiste mais dont l'origine serait plut\u00f4t situ\u00e9s dans la capitale d'un pays soucieux de faire passer un message \u00e0 la France, vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d'envergure mondiale vuln\u00e9rabilit\u00e9 des r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile telle c'est 2000 clients britanniques de Vodafone, dont les donn\u00e9es ont toutes \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es vuln\u00e9rabilit\u00e9s des syst\u00e8mes bancaires, comme ici, en Ukraine, avec une multiplication des demandes de ran\u00e7on et de plus en plus des menaces qui se concr\u00e9tise en mati\u00e8re d'objets connect\u00e9s, Internet est devenue une gigantesque est tr\u00e8s poreuse, porte d'entr\u00e9e pour des r\u00e9seaux qui ont d\u00e9velopp\u00e9 au plus haut point, la technique du cheval de Troie ce Malouin c'est-\u00e0-dire ce logiciel malveillant qui finit par permettre de prendre le contr\u00f4le d'un ordinateur, mais c'est d\u00e9sormais par le biais de tous ces objets connect\u00e9s que les hackeuse peuvent p\u00e9n\u00e9trer toutes sortes de syst\u00e8mes en 1er lieu les smartphones qui sont en 2016, plus nombreux que tous nos ordinateurs et qui pr\u00e9sentent encore plus de connectivit\u00e9 que les \u00e9quipements informatiques traditionnels, c'est une constatation partag\u00e9e par tous, il est d\u00e9sormais plus dommageable de se faire pirater son smartphone que son ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:01 > 0:06:23) [90%] : \r\nL'invit\u00e9 de G\u00e9opolitis Carlos Moreira, vous \u00eates le fondateur et le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Wise, qui, tr\u00e8s connu dans le monde, justement, de la protection de toutes ces donn\u00e9es, vous avez donner quelques exemples de vos r\u00e9alisations mais commen\u00e7ons un par le d\u00e9but, est ce que, oui ou non on sous- estime la possibilit\u00e9 de tout ce qu'on appelle les cyber attaques est ce qu'on est vraiment au courant de ce qui peut nous tomber dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:23 > 0:06:53) [83%] : \r\nTotalement, totalement ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on avait invent\u00e9 le web, cela fait 25 ans elle la web a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour connecter des sites d'efficience, vente le web, sans aucune vision de la SIG Silver Security se posait m\u00eame pas la question, aucune c'\u00e9tait, au contraire, il fallait que ce soit vite bien connect\u00e9e rapide ouvert \u00e0 tout le monde ouvert et aucune sens de s\u00e9curit\u00e9 en ce sens-l\u00e0, il avait pas d'identit\u00e9 de la personne, \u00e7a n'existait pas, c'est un r\u00e9seau de machines, maintenant on a un r\u00e9seau de personnes l\u00e0 si la vice- la suiveurs s\u00e9curit\u00e9 c'est autour de la personne, aujourd'hui, la personne sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:53 > 0:06:58) [86%] : \r\nTelle marche, il n'est pas vuln\u00e9rable, enfin il peut l'\u00eatre, mais c'est la personne qui est en question, c'est \u00e7a que vous voulez tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:58 > 0:07:14) [89%] : \r\nAvant, les banques se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s sont d\u00e9penser des milliards pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, mais ils ont oubli\u00e9 une chose c'est que la personne arrive avec un portable qui appartient pas au syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 de la banque et si l'Irak un bon utilisaient ces portables pour acc\u00e9der au p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:14 > 0:07:22) [92%] : \r\nOn est en plein dans le domaine de l'interconnexion, expliquez-nous les dangers de cette interconnexion qui nous concerne tous, avec nos nos smartphones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:22 > 0:08:07) [86%] : \r\nOn a 50 milliards des objets qui vont \u00eatre connect\u00e9s de l'internet, c'est votre syst\u00e8me d'alarme \u00e0 la maison, c'est votre machine \u00e0 caf\u00e9 \u00e9ventuellement c'est votre t\u00e9l\u00e9phone qui est d\u00e9j\u00e0 connect\u00e9, si vous avez pas la s\u00e9curit\u00e9 dans chaque objet, chaque objet d'\u00c9vian, le cheval de Troie pour un Rackers activer tous les autres, l'accord, c'est une porte d'entr\u00e9e, c'est le quart d'entre elles sont impossible de fermer parce que vous ouais syst\u00e9matiquement ajouter la s\u00e9curit\u00e9 au niveau de l'objet et \u00e7a se fait pas les producteurs d'objets, il pense pas s\u00e9curit\u00e9 il pense simplement de faire un coup, le non, puis \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais les cons\u00e9quences n\u00e9fastes, parce que si les objets imaginons pour le moment, il avait des choses moi c'est important, mais moi je suis dans votre voiture, si quelqu'un rentre dans le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s b\u00e2tir il arriva \u00e0 la d\u00e9vier, vous pouvez avoir un accident mortel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:07 > 0:08:13) [95%] : \r\nC'est quoi la plus grosse menace, elle est d'ordre \u00e9conomique, elle est d'ordre terroristes peut-\u00eatre les 2 d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:09:05) [83%] : \r\nC'est, c'est un chantier gigantesque sur ses 1700 milliards de dollars la \u00e9conomie de la, \u00e7a s'appelle IoT Intel et le fait que les objets connect\u00e9s, comment on peut savoir 1700 milliards c'est pas parce que c'est tous les industries qui sont en train de bouger \u00e0 Versailles oui dans la et qu'il a les compagnies de telle cause les gouvernements ce mois-ci, tisse le ville intelligente poumons se d\u00e9pla\u00e7ant vers cette \u00e9conomie c'est c'est un changement d'AXA \u00e0 Davos, on disait : c'est la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, tout change, tout se diversifie, alors c'est qu'il est r\u00e9volutionnaire, je veux dire, ben \u00e7a quoi, \u00e7a va commencer \u00e0 au niveau de l'utilisateur de la personne va personne va vouloir comment on tous les jours, on essaye de voir \u00e0 quoi \u00e7a sert, mon portable pour le moment, je peux acc\u00e9der \u00e0 Facebook, mais moi, je veux essayer de payer d'acc\u00e9der \u00e0 la Moncloa, de demandes de ma sant\u00e9, de pouvoir faire des transactions \u00e9lectroniques de voter on Line avec mon gouvernement, les portables devient l'outil le terminal transactionnel de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:05 > 0:09:13) [93%] : \r\nAlors moi je ne suis pas vraiment au courant des menaces, c'est ce que vous pensez que les gouvernements, les nations elles-m\u00eames ne sont pas au courant, et disons-le, pas au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:20) [91%] : \r\nNon, les probl\u00e8mes de la menace que les l'argent dans l'attaque, il est sup\u00e9rieur \u00e0 l'argent qui a \u00e9t\u00e9 investi dans la d\u00e9fense, on est dans une situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:20 > 0:09:25) [84%] : \r\nLe gain fait par les attaquants et bien plus important que ce que nous, nous pouvons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:50) [84%] : \r\nEt l'argent que eux ils sont investis ou m\u00eame pour d\u00e9velopper des des syst\u00e8mes d'attaque tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e, aujourd'hui ils investissent, entre parenth\u00e8ses, c'est que c'est pas juste des individuels, \u00e7a c'est par exemple des \u00c9tats, c'est des \u00c9tats se d\u00e9sengager national il a quelque chose s'appelle dans quoi sur c'est tr\u00e8s organis\u00e9, les gens peuvent acheter des produits pour vous attaquer et si \u00e7a ne marche pas, vous pouvez couper votre argent et \u00e7a, c'est une \u00e9conomie qui existent, et dans laquelle il faut se d\u00e9fendre, il faut d\u00e9velopper une alternative pour d\u00e9fendre cette menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:50 > 0:09:56) [88%] : \r\nMais est-ce qu'on a raison de dire qu'en fait, l'ennemi, on ne le conna\u00eet pas, par rapport \u00e0 une guerre classique sait qui nous attaquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:56 > 0:10:32) [83%] : \r\nEt la raison, c'est parce qu'il est, comment il n'a pas d'identit\u00e9 dans l'air, l'internat dans le web c'est anonyme, le web entre anonyme si vous je voulais faire en attaque, vous allez pas laisser une trace, vous l'avez fait une attaque d'une fa\u00e7on anonyme mais cette attaque la va permettre des qui pourraient \u00eatre irr\u00e9parables, surtout si on rentre dans la dynamique de Indiana laufen les centrales nucl\u00e9aires ou \u00eatre connect\u00e9 le syst\u00e8me des trafics de la ville, les a\u00e9roports, on rentre dans dans un probl\u00e8me d'infrastructure se diff\u00e9rencie on vous attaque moi personnellement donn\u00e9es priv\u00e9es dans votre t\u00e9l\u00e9phone si on attaque l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et on fait d\u00e9vier les avions voil\u00e0 \u00e7a c'est aujourd'hui les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:32 > 0:10:44) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour les menaces qu'est ce qu'on fait, qu'est ce que vous faites au niveau de la contre- attaque de la dette de la d\u00e9fense, comment est-ce qu'on peut imaginer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense qui bat eux- m\u00eames ne seront pas d\u00e9pass\u00e9s par C. accueil s'dont vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:11:42) [79%] : \r\nAlors, o\u00f9 est-ce qu'il se un cryptage suisse, c'est une compagnie suisse avec un cryptage on localise la technologie en fait \u00e7a c'est la bonne marque, c'est important, c'est important parce qu'on peut assur\u00e9 que n'a pas des essaye aussi \u00e0 et aux de services Intelligence qui vont profiter des compagnies de c'est que c'est court IT pour obtenir des donn\u00e9es des il y a le serveur, ils sont toujours Espagne- Suisse qui voil\u00e0 et pas au Suisse c'est contr\u00f4l\u00e9 par les militaires suisses ce Suisse mais en plus, c'est \u00e7a, nous on a d\u00e9velopp\u00e9 une identit\u00e9 digitale \u00e0 la vision n\u00e9o- quoi identit\u00e9 digitale, c'est \u00e9viter que vous devez la parce d'\u00eatre anonyme, si vous \u00eates anonyme vous pouvez infiltrer quelque chose parce que vous laissez pas non, mais si tu veux rester anonyme : bah, vous pourrez pas faire des transactions d'accord alors le compromis, c'est \u00e7a, si vous voulez \u00eatre anonyme, d'accord, mais vous pouvez pas \u00eatre anonyme 32 de fait une transaction avec un la banque de savoir qui vous avez revient avec un \u00e9tat bien avait beau train employeur la l'anonymat s'il est limit\u00e9, simplement pour les activit\u00e9s blog Jingle personnelle et autres, mais pas pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:42 > 0:11:47) [90%] : \r\nDominique exemple un petit peu de, de, de, de contre- feu, je sais pas comment appeler \u00e7a de faille \u00e0 Wall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:47 > 0:12:17) [83%] : \r\nVoil\u00e0 un pont \u00e0 la grande soci\u00e9t\u00e9 a on a ici \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'on avait lanc\u00e9 le le syst\u00e8me des votations \u00e9lectroniques le il est jeune roi vote on Line, un travail digne identit\u00e9 on doit identifier la personne avant de la laisser voter par exemple, on a fait d\u00e9montre avec hublot et Bulgarie, ce sont des montres qui ailleurs signes montrent qu'il y ait une identit\u00e9 dans la montre qui permet de connecter un Cloud, mais mon identit\u00e9, mon ma carte identit\u00e9 les les dans l'objet m\u00eame, \u00e7a veut dire qu'on commence \u00e0 introduire des identit\u00e9s dans des objets dans des processus dans des documents et chaque fois, l'Internet devient plus bris\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:17 > 0:12:22) [91%] : \r\nAlors c'est pas nous qui se qui sommes des objets, ce sont des objets qui des identit\u00e9s, c'est quand m\u00eame une inversion de paradigme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:23 > 0:12:45) [84%] : \r\nC'est un mais mais Paris semble votre identit\u00e9 va contr\u00f4ler la identit\u00e9 de votre syst\u00e8me d'alarme \u00e0 la maison des v\u00f4tres et voitures de votre syst\u00e8me de chauffage, personne d'autre pourraient acc\u00e9der \u00e0 ces attributs 6 heures si a pas votre identit\u00e9, alors on est, on est arriv\u00e9, \u00e7a s'appelle un \u00e9cosyst\u00e8me Cytale, cela veut dire que moi, mon identit\u00e9, comment personne active un \u00e9cosyst\u00e8me qui m'appartient \u00e0 moi et quelqu'un qui a pas cette autorisation ne peut pas l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:45 > 0:12:55) [87%] : \r\nBon, heureusement, dans cette interview pour cette interview, tout le monde \u00e0 l'acc\u00e8s, alors merci Carlos Moreira je me je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates le fondateur et le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Weiss qui merci \u00e0 vous, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:00 > 0:13:59) [91%] : \r\nC'est l'une des cibles possibles, probables inqui\u00e9tante que pourrait viser un groupe de pirates informatiques, il s'agirait de s'en prendre, ou plus exactement, de prendre le contr\u00f4le des Peacemaker qui \u00e9quipe quelque 5 millions d'individus dans le monde, comment tout simplement parce que les Peacemaker sont et depuis longtemps, des objets connect\u00e9s une connexion qui se fait soit par radio souhaite aujourd'hui par un syst\u00e8me Bluetooth pour les d\u00e9fibrillateurs portables de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des groupes malveillants pourraient ainsi contr\u00f4ler et influer sur le rythme cardiaque, une personne voir d\u00e9grad\u00e9 la pile au lithium de l'appareil soit encore inoculer un virus informatique \u00e0 telle ou telle Peacemaker, lequel \u00e0 son tour viendrait infect\u00e9s, tout un r\u00e9seau connect\u00e9 un vrai sc\u00e9nario catastrophe certains experts travaillent d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur des syst\u00e8mes antipiratage face \u00e0 cette attaque qui, et c'est le cas de le dire, viserait au coeur de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:01 > 0:14:15) [91%] : \r\nEt sur la page web de G\u00e9opolitis pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos questions et commentaires sur cette \u00e9dition de G\u00e9opolitis nos s\u00e9quences vid\u00e9o et sites internet de l'infographie notre rubrique Vu du pass\u00e9 et vous \u00eates toujours les bienvenus sur G\u00e9opolitis.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T14:30:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603502726", "title": "Geopolitis_cyber", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives \u00e9voquant les principaux cas de cyberattaques dans le monde comme Sony Pictures,  TV5 Monde et Vodafone."}, {"internalArchiveId": "AA1603503085", "title": "CYBER_CF", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "T\u00c9L\u00c9VISION", "ORDINATEUR PERSONNEL", "PIRATAGE INFORMATIQUE"], "thematicCorporations": ["SONY"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646294", "comment": "l\u00e9ger d\u00e9calage labial", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024313", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B0E01267-F771-4F76-9A81-3598552312A2", "internalArchiveId": "B0E01267-F771-4F76-9A81-3598552312A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chantons sous la pluie, Stanley Donen et Gene Kelly, 1952", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "\"Chantons sous la pluie\", (Singin' in the rain), de Stanley Donen et Gene Kelly sorti en 1952, est une com\u00e9die \u00e9blouissante, l\u00e9g\u00e8re et dr\u00f4le, un tourbillon de couleur magnifiquement chor\u00e9graphi\u00e9.\r\nC'est le film du bonheur de vivre c'est ce qu'on en disait \u00e0 l'\u00e9poque et ce qu'on en dit encore.\r\n\r\n* * Chantons sous la pluie, Singin' in the rain, de Stanley Donen et Gene Kelly sorti en 1952, est une com\u00e9die \u00e9blouissante, l\u00e9g\u00e8re et dr\u00f4le, un tourbillon de couleur magnifiquement chor\u00e9graphi\u00e9.\r\nC'est le film du bonheur de vivre voil\u00e0 ce qu'on lisait sur lui \u00e0 l'\u00e9poque et ce qu'on en dit encore.\r\nNous avons tous en t\u00eate l'image de Gene Kelly dansant et chantant sous la pluie, mais nous avons peut-\u00eatre oubli\u00e9 le reste de ce film qui raconte, en chansons, le Hollywood des ann\u00e9es 1920 et la transition du film muet au film parlant \u00e0 travers le parcours de trois artistes interpr\u00e9t\u00e9s par Gene Kelly, Debbie Reynolds et Donald O'Connor.\r\nSorti au moment de la crise du cin\u00e9ma hollywoodien, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 le public pr\u00e9f\u00e8re la t\u00e9l\u00e9vision au grand \u00e9cran, le film rencontre dans un tout premier temps un succ\u00e8s modeste, pour finir par s'imposer comme un classique du genre.\r\nQuand on pense com\u00e9die musicale, on pense imm\u00e9diatement \u00e0 Singin' in the Rain et on commence \u00e0 fredonner la m\u00e9lodie principale et on s'imagine sous une pluie battante, s'accrochant \u00e0 un r\u00e9verb\u00e8re et sautant dans les flaques.\r\nRien de tel pour poser le d\u00e9cor d'une \u00e9mission et d'un film culte. \r\nGene Kelly dans Singin'in the Rain\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=D1ZYhVpdXbQ>\r\nle trailer\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=36QiuRc_3I8>\r\nEarl J. Hess et Prathibha A. Dabholkar, Singin' in the Rain, Universtiy Press of Kansas, 2009\r\n<http://www.ina.fr/video/I11028252/gene-kelly-a-la-cinematheque-video.html>", "durationSec": 3375, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549377", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 20.03.2016", "Travelling du 20.03.2016", "Chantons sous la pluie / TVL_2016-03-20T10:06:45_travelling", "Chantons sous la pluie / TVL_2016-03-21T02:03:45_travelling", "Chantons sous la pluie / TVL_2016-03-20T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"Chantons sous la pluie\", (Singin\u2019 in the rain), de Stanley Donen et Gene Kelly sorti en 1952, est une com\u00e9die \u00e9blouissante, l\u00e9g\u00e8re et dr\u00f4le, un tourbillon de couleur magnifiquement chor\u00e9graphi\u00e9.\n\nC\u2019est le film du bonheur de vivre c'est ce qu\u2019on en disait \u00e0 l\u2019\u00e9poque et ce qu\u2019on en dit encore."], "variantIds": ["ece-7549378", "ece-7549377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:23Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPoliticien des gens qui prennent des d\u00e9cisions, des gens qui subissent l'analyse bien s\u00fbr, il y a du reportage au sort pour autant qu'on peut, c'est en Direct tous les matins et toujours en Direct \u00e0 8 heures 10 du lundi au vendredi total Monde je suis Patrick Chaboud des coproducteurs de tout homme, je suis \u00c9ric et la vraie coproducteur et pr\u00e9sentateur de toute enqu\u00eate sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [74%] :\r\n\u00e0 Kelly je n'attendrais pas que ce film soit termin\u00e9e, n'ont plus de secret, je vais mettre l'au courant, je mettrai tout le monde au cours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:06) [85%] :\r\nVous ferait beaucoup de peine \u00e0 toutes vos admiratrices, je m'en moque, il n'y a plus qu'une admiratrice qui m'int\u00e9resse, apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:20) [62%] :\r\nDemande parfaitement quotidienne que moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [62%] :\r\nC'est le fait que l'et c'est une grandeur descendent sur terre, je vais \u00e9pouser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:35) [92%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling, une com\u00e9die musicale, le film du bonheur de vivre, voil\u00e0 ce qu'on lisait sur lui \u00e0 l'\u00e9poque est -ce qu'on en dit encore ce film assez chantons sous la pluie Singing in Darwin de Stadler Donen et Gene Kelly, sorti en 1952 une com\u00e9die \u00e9blouissante l\u00e9g\u00e8re et dr\u00f4le, un tourbillon de couleur magnifiquement chor\u00e9graphi\u00e9, nous avons tous en t\u00eate l'image de Gene Kelly dansant et chantant sous la pluie, mais nous avons peut-\u00eatre oubli\u00e9 le reste de ce film qui raconte en chansons le Hollywood des ann\u00e9es 20 et la transition du film muet au film parlant \u00e0 travers le parcours de 3 artistes interpr\u00e9t\u00e9s par Gene Kelly d\u00e9but Reynolds et Donald O'Connor sorti au moment de la crise du cin\u00e9ma hollywoodien, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 le public pr\u00e9f\u00e8re la t\u00e9l\u00e9vision au grand \u00e9cran, le film rencontre dans un tout 1er temps un succ\u00e8s modeste pour finir par s'imposer comme un classique du genre, quand on pense \u00e0 com\u00e9die musicale, on pense imm\u00e9diatement \u00e0 Singing in The Wind, et on commence \u00e0 fredonner la m\u00e9lodie principale aujourd'hui dans Travelling, nous allons donc vous raconter l'histoire de Gene Kelly, de cette ann\u00e9e donner du film, nous avons des anecdotes, des archives, des extraits ainsi qu'une pluie battante, un r\u00e9verb\u00e8re et des flaques, rien de telle pour poser le d\u00e9cor d'une \u00e9mission et d'un film culte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:54) [69%] :\r\nEt m\u00eame, qui est le m\u00eame, il y a, voil\u00e0 comment r\u00e9\u00e9chelonner la rame apr\u00e8s guerre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:21) [84%] :\r\nLa danse et l'aisance de Gene Kelly dans cette sc\u00e8ne parmi les plus embl\u00e9matiques du cin\u00e9ma, les chansons du film, nous les devons \u00e0 Arthur fluide, le producteur, qui est \u00e9galement parolier quant \u00e0 l'orchestration et au reste de la musique c'est natio faire Brown compositeur am\u00e9ricain qui en est l'auteur, direction musicale les Nivea \u00e9tonne arrangements vocaux Jeff Alexander orchestration et Greene Skype Marc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:47) [91%] :\r\nSi les Konrad Salinger oui il y a du monde dans une com\u00e9die musicale ou la musique justement prend une place consid\u00e9rable mais les dialogues et l'histoire ne sont pas en reste et il nous faut \u00e0 pr\u00e9sent vous raconter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [67%] :\r\nAlors vous avez un peu extraordinaire, il y a une \u00e0 une les filets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [79%] :\r\nM\u00e9lina, la publicit\u00e9 que repr\u00e9sente refuse qu'il pr\u00e9f\u00e9rable que ce soit qui prennent la parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [51%] :\r\nDonc il y a cette variation son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [87%] :\r\nS\u00fbrement aller dans la cit\u00e9, la d\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [84%] :\r\nEn 1927 voici en pleine gloire, un couple de vedettes du cin\u00e9ma muet, donne le coup et il n'a l'amour ins\u00e9parables pour les journaux \u00e0 potins parce que les services publicit\u00e9 de leur firme en ont d\u00e9cid\u00e9 ainsi et aussi parce que l'INA. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:58) [88%] :\r\nPersuad\u00e9 de l'amour de donne \u00e0 son \u00e9gard, ravissante idiote, elle ne comprend pas grand chose \u00e0 la politique des studios et \u00e0 la vie, mais force est d'avouer que chacun de leur film est un triomphe, c'est presque automatique, le hic, c'est que l'on se met \u00e0 parler d'une invention nouvelle une scientifique, le cin\u00e9ma parlant et alors que notre c\u00e9l\u00e8bre duo vient de terminer un film en costumes une amourette royal, le chanteur de jazz le 1er film sonore et parlant de l'histoire du cin\u00e9ma triomphe sur les \u00e9crans panique chez les producteurs et chez les majors, il faut tr\u00e8s rapidement se mettre au parlant 11 alors en toute \u00e0 out le m\u00e9lodrame muet, que l'on vient de tourner catastrophe Lina Lamont Ange de beaut\u00e9 est afflig\u00e9 d'une voix de cr\u00e9celle d\u00e9saccord\u00e9 avec un feu sur la langue, le doublage d\u00e9cha\u00eene l'hilarit\u00e9 du public \u00e0 la pluie, mais heureusement cosmos le comp\u00e8re de donne \u00e0 une id\u00e9e g\u00e9niale, il invente le play Back Line sera doubl\u00e9 par celle donne une jeune chanteuse et danseuse devenue entre- temps la fianc\u00e9e d'auteur du 1er tournage on ne garde que quelques sc\u00e8nes le h\u00e9ros devient un danseur de notre \u00e9poque qui r\u00eave qu'il vit sous la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on ajoute des ballets, des chansons, et le tour est jou\u00e9 le film est un succ\u00e8s, le probl\u00e8me c'est que Lina Lamont va vouloir monter sur sc\u00e8ne pour remercier son public la supercherie sera ainsi des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [84%] :\r\nVoil\u00e9e et Cathy celle acclam\u00e9 comme il se doit, voil\u00e0 pour l'histoire de chantons sous la pluie de cette ann\u00e9e, Donen, Gene Kelly. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:33) [73%] :\r\nPas dans la m\u00eame soir\u00e9e, on y voit les renvoyer. \r\nEt quoi maintenant, il est dans la m\u00eame que l'on n'a pas de reprendre la route et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:56) [80%] :\r\nL'Fran\u00e7ois Mali. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:02) [89%] :\r\nCe film \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, non seulement pour ses parties et chanter et danser, nous y reviendrons mais surtout parce qu'il retrace de fa\u00e7on simplifi\u00e9e et plut\u00f4t nostalgique, l'une des plus grandes \u00e9tapes de l'histoire du cin\u00e9ma, l'une des plus d\u00e9vastatrice pour certains com\u00e9diens et com\u00e9diennes. \r\nPour certains r\u00e9alisateurs \u00e9galement, c'est le passage du muet au sonore et au parlant souhaite 1927 pour la la date officielle, en 1927 la Warner Bross utilise pour la 1\u00e8re fois un proc\u00e9d\u00e9 appel\u00e9 vite aphone pour le chanteur de jazz Jazz Singer d'Alan Graslin d'un film muet qui contient quelques s\u00e9quences sonores Vita mettent en concordance le\u00e7on du phonographe avec un projecteur de films au m\u00eame moment, le Studio Fox se mettent \u00e0 travailler sur un proc\u00e9d\u00e9 d'enregistrement optique du son, permettant d'\u00e9liminer les probl\u00e8mes de synchronisation entre images et bandes sonores et c'est ce proc\u00e9d\u00e9 qui deviendra la norme, le passage du muet au sonore va se fera en 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s le temps que toutes les sas du proc\u00e9d\u00e9 de diffusion et que les producteurs investisse dans des nouvelles machines, des cam\u00e9ras et des micros pour capter le son, c'est une p\u00e9riode fascinante stressante pour beaucoup, mais c'est aussi une des p\u00e9riodes les plus productifs qui soit l'industrie du cin\u00e9ma tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, se basant sur l'influence qu'a eue cette mutation sur la naissance des films musicaux, le producteur Arthur fluide \u00e9galement chansonnier, dans les ann\u00e9es 30 puis dans son savoir et se dit que cette p\u00e9riode pourrait faire une excellente com\u00e9die musicale parce qu'au d\u00e9but du cin\u00e9ma sonore et parlant toutes les m\u00eames genres se mettent \u00e0 donner de la voix, on fait chanter toutes les vedettes, on multiplie les balais dans les films, les chor\u00e9graphies avec \u00e9norm\u00e9ment de jeunes beaut\u00e9s, on fait venir les vedettes du music-hall jusque -l\u00e0 cantonn\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne devant les cam\u00e9ras, bref, faire une com\u00e9die musicale sur les d\u00e9buts de la com\u00e9die musicale, c'est une excellente id\u00e9e, en plus, \u00e7a permet d'utiliser sur un mode humoristique toutes les anecdotes des d\u00e9buts du parlant, parce que vous imaginez bien que tout ne s'est pas fait du jour au lendemain l'utilisation des micro- c'est quelque chose \u00e0 ma\u00eetriser les cam\u00e9ras sont bruyantes, il faut les isoler, plus question de parler sur les plateaux au moment du tournage, les acteurs n'ont pas tous une bonne voie, ils ont de la peine \u00e0 s'accommoder au micro, il donne des coups, dedans comme \u00e7a les textes et les dialogues deviennent importants, les Rita j'\u00e9galement et alors que pour donner du rythme, sur un plateau, on utilisait des musiciens de plateaux -l\u00e0, ce n'est plus possible du tout, bref c'est tout \u00e0 l'univers en compl\u00e8te mutation qui sert de terreau \u00e0 cette histoire avec beaucoup de tendresse et d'ironie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:41) [64%] :\r\nPas fragilis\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:53) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:57) [88%] :\r\n\u00e0 la suite des succ\u00e8s de plusieurs biopics musicaux dans ma vie est une chanson et 3 petits mots, notre producteur Arthur fluide, alors on vous l'a dit et parolier \u00e0 succ\u00e8s d\u00e9cide d'exploiter \u00e0 son tour le catalogue de ses propres chansons, il en a \u00e9crit beaucoup, principalement dans les ann\u00e9es 30 avec le compositeur natio vers Brown, ils ont cr\u00e9\u00e9 Singing qui figurait d\u00e9j\u00e0 dans Hollywood, chante et danse de chaleur Heiner en 1929 la nous sommes en 1951 et d'autres producteurs comme Honda de sc\u00e9naristes Betty comme et Adolph Green, un film musical mais quand ceux -ci d\u00e9couvrent sur leur contrat cl\u00e9s sont oblig\u00e9s de b\u00e2tir une histoire \u00e0 partir des seules chansons d'Arthur des donations et Air Brown, ils se sentent pi\u00e9g\u00e9s comme des rats dans une grange en feu, disent -ils, ils mettent leur stylo en gr\u00e8ve, pas tr\u00e8s longtemps, juste le temps de discuter puis de laisser tomber l'id\u00e9e de faire un Western musical et de se mettent d'accord pour faire un film sur les d\u00e9buts du cin\u00e9ma parlant notre seule id\u00e9e de d\u00e9part se souvient Gene Kelly, c'\u00e9tait l'histoire d'une Star du muet qui devient une vedette du parlant, nous passions notre temps \u00e0 poser des questions aux v\u00e9t\u00e9rans du Studio pour savoir comment telle ou telle chose s'\u00e9tait pass\u00e9 le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 construit d'appr\u00e9cier r\u00e9cit la trame raconte fid\u00e8lement ce qui se passait \u00e0 la MGM en 1928 avec une certaine distorsion comique bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:21) [90%] :\r\nEt c'est donc un film \u00e0 la fois amoureuse r\u00e9aliste et po\u00e9tique dont la r\u00e9alisation est confi\u00e9e \u00e0 un chor\u00e9graphe et r\u00e9alisateur scanner Donen et \u00e0 son comp\u00e8re Gene Kelly sous contrat tous les 2 avec la NG. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:46) [77%] :\r\nIl est vrai transg\u00e9nique, voire les plus nombreux sur la g\u00e9latine, du film par un \u00eatre de Chair et de sang, mais une ombre les points que redoutez -vous du nombre sans consensus total par sous pr\u00e9texte que vous \u00eates une vedette de cin\u00e9ma par la d\u00e9bauche et la porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [76%] :\r\nSais pas madame soyez tranquilles, je ne vous apporte une r\u00e9publique, je ne suis qu'un noble profond et Laurence et vous, vous vous \u00eates tellement sup\u00e9rieur \u00e0 moi, donc les hommages Sarah Bernard, d\u00e9sormais, je dois m'arracher \u00e0 votre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:21) [86%] :\r\nLa ville est en mode com\u00e9die musicale aujourd'hui, voici un autre extrait chant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:25) [93%] :\r\nDe notre film une autre chanson \u00e9videmment que vous aurez plaisir \u00e0 d\u00e9couvrir ou \u00e0 red\u00e9couvrir, elle est aussi devenue un classique, donc c'est une le\u00e7on de diction que prend Gene Kelly, \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:39) [57%] :\r\nMoi je sais prendre aux C\u00e9sar spots manger se prend ses erreurs et Ashley Baath mangeuse et donc je est -ce que vous \u00eates en ce qu'elles mange se poser histoire j'esp\u00e8re devenir bon, je sais pas aussi \u00e9trangers, ce qui aurait os\u00e9 ce qui peut poser ce qui s'approche de Les Amants justement oui, selon vous, ces hommes- l\u00e0 ou \u00e0 toi, vous \u00eates \u00e0 Tours donc il le pas os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [60%] :\r\nComme et je trouve saisie alors jusqu'ce processus, je pense que c'est un communisme il s'ils n'ont saisi, histoire de C\u00e9sar, un plan jusqu'\u00e0 Francis c'est pas o\u00f9 je suis justement pays. \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a pose justement j'ai stopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [62%] :\r\nD'et on savait je vais pas dire grand chose, grande oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:29) [77%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re sc\u00e9nario Betty comme Danone et Adolf Gwinda pr\u00e8s les chansons d'Arthur fouine musique natioR. Brown, direction musicale Annie Elton chor\u00e9graphi\u00e9 Gene Kelly direction artistique C\u00e9dric Guibon est Randall duel maquillage William total photographie Harold r\u00e9alisation cette Donen et Gene Kelly et en quelques gouttes synonyme de Rennes chantons sous la pluie, sorti en 1950. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:57) [87%] :\r\nEsp\u00e8ce de sale guerre sculptures qui lui a fait perdre sa proie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:01) [61%] :\r\nUn toit qui cette mati\u00e8re la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:05) [71%] :\r\nElle repousse les limites de l'or parfait alors pourquoi tu fais \u00e7a tu \u00e9t\u00e9 en \u00e7a, vous voyez, c'est dans ce cas, la rue et crois moi je encore bien plus que je ne l'accord Salah reptiles \u00e7a si on ne m'appelle pas elle- m\u00eame but Gard bien tes abattis vraiment stand-up pour de l'bastonne c'est \u00e7a au \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:37) [90%] :\r\nEn 1951 Gene Kelly, tout juste sorti du triomphe de Am\u00e9ricain \u00e0 Paris, de Vincenzo \u00e9mis et \u00e7a ne donne grand collaborateur de Kelly, r\u00e9put\u00e9 pour ses id\u00e9es de mise en sc\u00e8ne intelligente, sont d\u00e9j\u00e0 sous la houlette du producteur Arthur Freed et cette 2\u00e8me collaboration entre ann\u00e9e Donen et Gene Kelly va marquer l'apog\u00e9e de leur duo. \r\n\u00e0 ce stade du r\u00e9cit, je vous propose que nous fassions un petit peu plus connaissance avec Stan Donen Serge Lachat, qui nous explique qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:09) [86%] :\r\nAlors souvent on dit oui, Stanley Donen, c'est plut\u00f4t quelqu'un qui est peu inventif et c'est un bon metteur en sc\u00e8ne un bon artisan alors que Minnelli, un v\u00e9ritable auteur c'est discutable, il faudrait voir en tout cas au d\u00e9part c'est un admirateur de de Fred Astaire quand il \u00e9tait encore enfant donc lui, Stanley Donen est enfants il admire Aster et puis il apprend la danse et ils dansent sous la direction de Gene Kelly, oui c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant et puis \u00e0 Hollywood, il commence comme chor\u00e9graphe on le nomme metteur en sc\u00e8ne, ils d\u00e9couvrent que c'est sa vraie vocation et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il fait danser ce qu'il a admir\u00e9 c'est-\u00e0-dire Fred Astaire et Gene Kelly. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:45) [79%] :\r\nSerge Lachat dans Musique en m\u00e9moire, nous expliquant qu'il \u00e9tait stable, Donen une archive. \r\nCette ann\u00e9e, Donen et donc \u00e0 la r\u00e9alisation, c'est un tr\u00e8s bon r\u00e9alisateur tr\u00e8s attentif, tr\u00e8s pr\u00e9cis, il fait attention au moindre geste qui puisse mettre en valeur la psychologie d'un personnage, son sens de la mimique fait son souci dans un film est tr\u00e8s grand de faire correspondre \u00e0 l'aspect physique d'un acteur avec son r\u00f4le psychologique \u00e0 titre d'exemple, le personnage de sites qui Harris donnait de l'a compris, la personnalit\u00e9 de celle -ci et son inaptitude \u00e0 jouer la com\u00e9die, mais il sait capter sa pr\u00e9sence intense quand intense, les danses d'ailleurs sont orchestr\u00e9es par Gene Kelly, la collaboration Donen Kelly permet une mise en sc\u00e8ne exemplaire int\u00e9grante \u00e0 merveille de danse dans le d\u00e9roulement de l'histoire. \r\nAu niveau du casting, on trouve \u00e9videmment Gene Kelly dans le r\u00f4le principal, nous y reviendrons nous avons pour jouer Cosmo Brown Donald O'Connor lui c'est un acteur qui vient du monde du cirque, il a commenc\u00e9 sur la piste \u00e0 l'\u00e2ge de 13 mois rapportant \u00e0 sa famille 25 dollars par semaine, il passe ainsi une enfance heureuse dans le monde du spectacle mais se sont parfaitement \u00e0 l'aise et puis, il se tourne comme beaucoup vers le cin\u00e9ma o\u00f9 il va appara\u00eetre dans plus de 58 film en 1951 il n'est pas tr\u00e8s connu du public pourtant Donald O'Connor et p\u00e9tillant et naturelle, il est le postulant parfait pour le r\u00f4le de cosmos le Copa boute-en-train grima\u00e7ant et toujours de bonne humeur de Chantons sous la pluie qui le r\u00e9v\u00e8le au grand public, mais qui s'av\u00e8re \u00eatre le seul film \u00e0 la mesure de sa fantaisie, il a un esprit clownesque qui correspond parfaitement \u00e0 l'esprit de chantons sous la pluie, et s'il lui faut 3 jours pour se remettre des cascades effectu\u00e9es dans le film pour la s\u00e9quence de sa chanson mais m\u00eame la c'est pour autant Gene Kelly lui annon\u00e7a \u00e0 son retour sur le plateau que la sc\u00e8ne est rat\u00e9 et qu'il faut tout recommence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:02) [85%] :\r\nPour le personnage de celle d'Ath\u00e8nes, plusieurs actrices sont envisag\u00e9es donc Garland et Leslie Caron et c'est le directeur de la MGM LouisB. Mayer qui impose d\u00e9bit Reynolds, une jeune actrice sous contrat avec sa compagnie et les l'ing\u00e9nue malicieuse de la MGM Libye Reynolds n'a que quelques films \u00e0 son actif, elle ne s'est pas annonc\u00e9 et l\u00e0, tout juste 19 ans, c'est une ex- Miss dont le visage mutin et joyeux respire la bonne humeur ces Gene Kelly qui va fa\u00e7onner d\u00e9bit il la soumet \u00e0 un entra\u00eenement \u00e9reintant attention pendant 3 mois, \u00e0 raison de 8 heures par jour, Gene Kelly, est d'ailleurs connu pour son intransigeance sur les plateaux, il a supervis\u00e9 durant 3 mois et la laisse aussi sous la f\u00e9rule de ses assistants pr\u00eate \u00e0 abandonner, elle est aid\u00e9e par Fred Astaire qui tourne \u00e0 la Belle de New-York, sur le plateau voisin et qui lui donne quelques coups. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:57) [88%] :\r\nConseils le\u00e7on improvis\u00e9e et cet esprit de rigueur et le travail acharn\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble du projet ont un effet miraculeux sur les pas de danse de d\u00e9bit Reynolds et le film lancera \u00e9galement sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:11) [89%] :\r\nQuant \u00e0 Gene Hagen, actrice de th\u00e9\u00e2tre depuis les ann\u00e9es 40, elle incarne la Star du muet \u00e0 la voix veuve tente en fran\u00e7ais, il n'a, elle, n'est reconnue au cin\u00e9ma que pour son 1er r\u00f4le donc on la ville dort, de John Huston, sorti en 1950 avec un humour certain la blonde interpr\u00e8te le r\u00f4le de la Star sans cervelle qui se fie au tablo\u00efd pour mener sa vie priv\u00e9e et l'obtient 6 nominations \u00e0 l'Oscar du meilleur second r\u00f4le f\u00e9minin, on trouve \u00e9galement dans ce cas, si le nom de de tarifs, ce qui fait une apparition tr\u00e8s br\u00e8ve, mais les plus remarqu\u00e9es dans une magnifique chor\u00e9graphie intitul\u00e9e Broadway Melody qui m\u00e9lange la perfection tous les styles de danse que l'on peut trouver dans une com\u00e9die musicale, cette s\u00e9quence ultime comporte les 2 femmes, pas de 2 entre Gene Kelly et charrie s'de Stars au sommet de leur art, v\u00eatus de Vert et tentatrices et la vente de l'histoire qui doit apprendre \u00e0 fumer pour l'occasion un choix tr\u00e8s judicieux que celui de la reine des danseuses d'Hollywood pour repr\u00e9senter l'envo\u00fbtement que procure New-York pour les jeunes acteurs quant au reste du casting, chanteurs, danseurs, ils sont tous issus du music-hall, tous les acteurs, chanteurs, danseurs, musiciens, nous les \u00e9coutons dans Chantons sous la pluie et puisqu'on en parlait il y a quelques minutes de la s\u00e9quence might vraiment avec Donald O'Connor. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [76%] :\r\nOuais, la voici, dans le monde et rempli d'une police belge et moi je pense qu'on devrait \u00eatre parlementaire mais l\u00e0 \u00e7a ne non, d\u00e9finitivement non c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment donc pas. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont de longues les dimanches de les grands de ce monde l\u00e0, quel humour et les petites choses notamment les militants, les paroles de cette d'Albin 2\u00e8me cependant le mod\u00e8le \u00e0 la guillotine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:03) [55%] :\r\nMais comme on a fait comme base donc, non, elle pr\u00e9voit mon estomac, \u00e7a fera ce d\u00e9but en actuellement il semble \u00e0 Cormeilles mais comment. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:17) [69%] :\r\nOn entend bonjour, permettez -moi de vous pr\u00e9senter -les oui cette place au total j'aurais cette question que \u00e7a bien fait d'une certitude l'qui, quelque temps, quoi, c'est un autre puis absorb\u00e9es et \u00e0 votre connaissance, bonjour monsieur le micro Fran\u00e7oise oui c'\u00e9tait masculin impossible \u00e7a \u00c9tats-Unis elle ne fait rien de sp\u00e9cifique, n'importe comment la ville lui font une r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:46) [85%] :\r\nUn micro fran\u00e7ais pour faire la connaissance de Gene Kelly, ou une \u00e9mission de radio suisse, les 2 sont valables, faisons donc la connaissance de Gene Kelly, chanteur, r\u00e9alisateur, danseur, chor\u00e9graphe et producteur am\u00e9ricain une Italie gueule un sourire en 20 ans, a encore est lanc\u00e9, il est avec Fred Astaire, une des personnalit\u00e9s marquantes de la com\u00e9die musicale, son nom est toujours associ\u00e9 on le voit virevolter dans un Am\u00e9ricain \u00e0 Paris et Brigadoon de Vincente mine dans un jour \u00e0 New-York et chantons sous la pluie qu'il cor\u00e9alise avec cette ann\u00e9e, Donen et puis dans les gares de Georges Concord, ou encore dans les Demoiselles de Rochefort de Jacques Demy, c'est la maman de Gene Kelly, qui l'oblige \u00e0 faire de la danse et le fait monter sur sc\u00e8ne \u00e0 partir de 8. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:31) [88%] :\r\nDans le petit gar\u00e7on lui pr\u00e9f\u00e8re le baseball et le hockey sur glace, la gymnastique, le football am\u00e9ricain, mais le tout combin\u00e9 sera un atout pour lui tr\u00e8s sportif, ces entra\u00eenements intensifs lui offre une facilit\u00e9 technique entend ce qui le rend Bruxelles il d\u00e9bute tr\u00e8s rapidement \u00e0 Broadway, il est rep\u00e9r\u00e9 par David O Selznick d\u00e8s l'\u00e9tape d\u00e9nicheur de talents qui l'engage \u00e0 Hollywood, mais comme c'est le SMIC n'a rien \u00e0 lui faire faire le contrat de Gene Kelly, est rachet\u00e9 par la MGM en 1944 le Studio pr\u00eate l'acteur \u00e0 la Columbia pour laquelle il tourne La Reine de Broadway avec Rita Hayworth et il assure la chor\u00e9graphie des num\u00e9ros de danse : succ\u00e8s imm\u00e9diat, le voil\u00e0 lanc\u00e9 quant \u00e0 savoir personnellement comment il en vient \u00e0 la danse et de la danse au cin\u00e9ma, voici sa r\u00e9ponse qu'il donne \u00e0 Simone Dubreuil dans cette archive RT. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:29) [80%] :\r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9, j'\u00e9tudie \u00e0 l'universit\u00e9 puisse pour pour pour \u00eatre un avocat mais j'ai chang\u00e9 moment mais maintenant je souhaite danseur j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:44) [90%] :\r\nEt vous aviez d\u00e9but\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge, la violence n'est pas venu tr\u00e8s tard, \u00e7a c'est tr\u00e8s g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:50) [65%] :\r\nNon, c'est un avocat mais alors elle maintenant il temps de vocation. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:56) [75%] :\r\nEt comment \u00eates -vous venu \u00e0 la danse au cin\u00e9ma car nous ne connaissions pas en danseur cin\u00e9matographique et brusquement, le nom de deviner que SNI vraiment au m\u00eame rang que sur celui d', c'est-\u00e0-dire un nouveau danseur cin\u00e9matographique est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:12) [70%] :\r\nOui, le ma\u00eetre en partie \u00e0 New-York, c'est un plus pour que j'avais fait, c'est un accident, je souhaite apr\u00e8s la m\u00eame en 1\u00e8re cette esp\u00e8ce, peut-\u00eatre qu'on est peu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:36) [58%] :\r\nD'abord \u00eates bien en faire un peu des points d'acc\u00e8s, les m\u00eames qui n'ont pas trouv\u00e9, je crois que monsieur qui avait de dire un produit d\u00e9sir\u00e9, donc il y des bien et autres et \u00e7a arr\u00eat\u00e9 ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:55) [86%] :\r\nGene Kelly au r\u00e9acteur et con, cr\u00e9ateur de chantons sous la pluie et surtout chor\u00e9graphe et danseur d'ailleurs quelle sorte de danse trouve -t-on dans le film de tout, du music-hall des claquettes, du balai, Gene Kelly, a d\u00e9clar\u00e9 un jour qu'il ne fallait suivre l'enseignement de l'acad\u00e9misme que pour mieux le refuser. \r\nAlors il est certain que la chor\u00e9graphie de Chantons sous la pluie, il subit l'influence du ballet classique europ\u00e9en les revues et corrig\u00e9es \u00e0 la mode am\u00e9ricaine, il ne s'agit plus ici de composer une figure abstraite, il faut que la danse, raconte une histoire et de plus elle doit toujours avoir sa raison d'\u00eatre. \r\nComme le dit Fred Astaire chaque danse devrait na\u00eetre spontan\u00e9ment d'une situation ou d'un personnage, sinon ce n'est que lui aussi. \r\nQuant aux claquettes elles rythme le tout par exemple, le personnage de Gene Kelly donne est en train d'apprendre articuler chez un orthophoniste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:50) [86%] :\r\nIl est rejoint par Cosmo et tous 2 s'\u00e9lancera sublime duo de claquettes, montant sur le bureau, se cachant dans les rideaux avec l'orthophoniste, la cam\u00e9ra virevolte autour de 4 ans toute l'essence de ce duo d'une qualit\u00e9 rare m\u00eame chose avec les pas de danse de Gene d\u00e9bit et Donald qui n'en font qu'un avec la musique de l'acier Verbois, c'est un petit peu comme si on avait compos\u00e9 une partition pour claquettes, les dessous des chaussures rythm\u00e9 accompagne la m\u00e9lodie et la cam\u00e9ra les suit, \u00e7a n'est Donen, nous dit encore ceci : j'adore les mouvements d'appareil \u00e0 condition qu'ils soient reli\u00e9s \u00e0 quelque chose qu'il y a un sens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:27) [88%] :\r\nUne efficacit\u00e9 r\u00e9elle dans chantons sous la pluie, l'efficacit\u00e9 et que tous ces mouvements cr\u00e9ent un sens dynamique de l'espace et donne en m\u00eame temps, la pression de l'improvisation, or cette impression est primordial, une sorte de r\u00e9v\u00e9lateur et de fixateur pour nous permettre d'\u00eatre sensible \u00e0 l'humour \u00e0 la bonne humeur au lyrisme que le film veut par la chor\u00e9graphe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:49) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:50) [75%] :\r\nSi nous revenons au principal oui mademoiselle vous donner le spectacle d'une intimit\u00e9, tant\u00f4t dans tous nos films vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:59) [85%] :\r\nLa r\u00e9flexion, je crois savoir, vu une dizaine de vos films une dizaine c'est dr\u00f4le je crois me rappeler cette femme charmante qui disait : quand on en a vu, hein, on les a tous dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:08) [98%] :\r\nC'est joli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:10) [92%] :\r\nJ'ai d\u00fb tenir des propos atroce cette nuit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:15) [83%] :\r\nC'\u00e9tait de bonne guerre, en v\u00e9rit\u00e9, je vous l'avouerez, vos paroles Monboule. \r\nJe ne pouvais penser \u00e0 rien d'autre qu'\u00e0 vous seul depuis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:33) [98%] :\r\nJ'ai beaucoup pens\u00e9 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:36) [65%] :\r\nCathy \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:38) [87%] :\r\nQue j'ai retrouv\u00e9 alors que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:44) [89%] :\r\nCathy, je voudrais vous dire tellement de choses. \r\nJe suis jusqu'\u00e0 la moelle, je crois que je ne pourrais pas sur le d\u00e9cor \u00e0 la semaine, que voulez -vous dire h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:56) [78%] :\r\nVenez point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:58) [85%] :\r\nLa com\u00e9die musicale et l'une des rares formes d'expression artistique sp\u00e9cifiquement am\u00e9ricaine et ses meilleures r\u00e9ussites m\u00e9rite qu'on parle d'art, Gene Kelly, chantons sous la pluie, c'est de l'art du vrai c'est lyrique, c'est envo\u00fbtant, c'est amusant, la bande originale est exclusivement constitu\u00e9 des grands succ\u00e8s musicaux signe de loyer en t\u00eate et l'esth\u00e9tique est directement inspir\u00e9e de celle utilis\u00e9e par les r\u00e9alisateurs des ann\u00e9es 30 donc Travelling nous parlons nous chantons et nous dans son sous la pluie avec tous les protagonistes de l'histoire, voici un autre extrait et une autre chanson du film. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:32) [76%] :\r\nDe, de, de, de dire. \r\nC'est quand m\u00eame point, c'est le m\u00eame : voil\u00e0 comment, au respect, la rame apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:27) [62%] :\r\nAmende moi va vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:34) [56%] :\r\nBrowntown \u00e0 point barre \u00e0 appel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:40) [63%] :\r\nC'est, c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:23) [91%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:25) [71%] :\r\nNon, oui, oui, mais enfin tout au plan voil\u00e0, il a la m\u00e9moire, on a pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:44) [93%] :\r\nIl est essentiel \u00e0 une bonne com\u00e9die musicale de comporter de bonne musique et de bonnes chansons, les chansons au m\u00eame plus d'importance que la musique, elle participe \u00e0 l'esth\u00e9tique du pays comme la Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:56) [89%] :\r\nLa musique, elle est l\u00e0 pour accompagner les chansons et la chor\u00e9graphie quant au son, il occupe une place pr\u00e9pond\u00e9rante, \u00e9coutez les gouttelettes de pluie, le rythme des travaux et le bruit des marteaux dans les studios en construction. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:11) [95%] :\r\nSonore et musical pour nous raconter l'histoire des d\u00e9buts de la com\u00e9die musicale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:17) [85%] :\r\nEt, au coeur du film, cette fameuse chanson qui donne son titre, C\u00e9line oui, celle -ci, comme toutes les autres, vous l'avez compris est compos\u00e9e par Arthur Freed, qui est \u00e9galement le producteur du film. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:30) [89%] :\r\nEn 1929 il a l'id\u00e9e de cette chanson, envoyer un homme dans son sous la pluie devant la vitrine de son magasin de. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:36) [83%] :\r\nPartition, la musique est compos\u00e9e par Brown, son comparse et les chanter pour la 1\u00e8re fois par Doris Eaton gr\u00e9vistes en 1929 elle deviendra un des grands succ\u00e8s hollywoodien. \r\nEt quand Arthur 51 au moment o\u00f9 il demande \u00e0 ses sc\u00e9naristes d'inclure cette chanson dans le film, c'est tout naturellement que ceci \u00e9crivez celle en 3 actes, une petite histoire au milieu du film donne se met \u00e0 chantonner contente que la fille soit amoureuse de lui, puis il se laisse porter par son bonheur \u00e9vidence avec la pluie, un policier rappel \u00e0 l'ordre il s'en va et il offre son parapluie impasse Serge Lachat nous d\u00e9crit cette sc\u00e8ne culte une sc\u00e8ne relativement courte de 3 minutes, celle o\u00f9 Gene Kelly saute all\u00e8grement dans les flaques, heureux d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:26) [87%] :\r\nEt c'est une sc\u00e8ne qui permet de voir \u00e0 quel point la cam\u00e9ra a progress\u00e9 dans sa mani\u00e8re de filmer les chanteurs et les danseurs, mais c'est une sc\u00e8ne effectivement et qui qui est ma\u00eetris\u00e9e dans l'histoire de la com\u00e9die musicale, mais dans le film, c'est vrai qu'elle occupe une place relativement minime, m\u00eame si au au g\u00e9n\u00e9rique, on l'entend d\u00e9j\u00e0 et o\u00f9 on a 3 personnages qui marche sous la pluie, l\u00e0 c'est le trio dans le corps du film Gene Kelly la chante tout seul et la danse tout seul, c'est une une autre performance comme \u00e7a se travaille une sc\u00e8ne comme \u00e7a alors c'est \u00e9tonnant parce qu'ils se ils travaillent la semaine, bien s\u00fbr, normalement, on ne sait pas dans une salle et puis ensuite quand il est dans le d\u00e9cor, il fait cette sc\u00e8ne, il a la musique, de la pluie, et puis il lui manque quelque chose et le d\u00e9cor au d\u00e9part, il est plat, enfin un seul plat et c'est lui qui, en fonction de sa danse a fait creuser le sol \u00e0 certains endroits pour \u00e9mettre des flaques d'eau suffisamment profonde pour pouvoir faire les effets \u00e0 la fois sonores et visuelles, donc \u00e7a c'est tout \u00e0 la fin, hein, on qu'on a l\u00e0, dans ce qui se fait gentiment, gentiment, puis il ajoute comme \u00e7a ses effets ces bruits d'eau et ces choses -l\u00e0, de m\u00eame, on dit qu'il a beaucoup insist\u00e9 sur le doudou de guide au d\u00e9but pour entrer dans la chanson, comment arriver \u00e0 chanter, \u00e0 un meeting de l'Institut, c'est \u00e7a l'adresse futur c'est juste ce petit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:36) [60%] :\r\nW de l'armement a tent\u00e9 de d'une prime tout pour de partout, donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:42) [85%] :\r\nSerge Lachat Jean-Luc Rivi\u00e8re dans Musique en m\u00e9moire une archive RT. \r\nLa conception chor\u00e9graphiques de cette sc\u00e8ne \u00e9tait si simple, raconte encore Gene Kelly, je craignais de l'exposer aux producteurs de porcs que \u00e7a leur para\u00eet sans int\u00e9r\u00eat, ce sont les techniciens du Studio qui ont eu le plus de travail, il aura fallu \u00e9quiper tout le d\u00e9cor de rue, d'un syst\u00e8me de tuyauterie qui ne en cabine de douche de. \r\nOn a longtemps cru que la pluie \u00e9tait un m\u00e9lange d'eau et de lait car ainsi elle \u00e9tait mieux visibles \u00e0 l'\u00e9cran, c'est faux, la pluie \u00e9tait faite donc sur ce qui la rendait tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 filmer de mani\u00e8re visible, voil\u00e0 pour la chanson phare et la chor\u00e9graphie culte de ce film, une chanson qui devait au d\u00e9part \u00eatre un pas de 3 Cathy et cosmos pour une version un tout petit peu plus rythm\u00e9 que l'on retrouve en g\u00e9n\u00e9rique d'ouverture, les foyers d'Kelly et Donen ont jug\u00e9 que la sc\u00e8ne aurait plus de poids en solo et ils ont bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:38) [79%] :\r\nCertes, la grande Savoie seulement l'\u00e9l\u00e8ve les qui pr\u00eate sa voix pour chanter, jouer \u00e0 sa place, c'est pas un vizir non, non, je refuse que vous fassiez, pourquoi cela, mais ce n'est pas vous qu'on verra : je vous interdis de g\u00e2cher votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:50) [77%] :\r\nEt sans cons\u00e9quence pour ma carri\u00e8re, je le ferai pour cette ce qui compte pour l'instant, c'est de sauver le pays est touch\u00e9 par la reste d\u00e9sormais leur coutelas non oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:58) [78%] :\r\nDonc j'accepte ce n'est pour cette seule production mais vous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a doit marcher naturellement oui, il y avait \u00e0 mettre au point les num\u00e9ros, voyons, toi, tu n'auras qu'\u00e0 danser autour d'Alina Reyes avant la saluer, c'est \u00e7a, demain, nous irons voir rarement font la surprise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:10) [53%] :\r\nLa ma\u00eetriser ni au. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:12) [87%] :\r\n3 moments dans notre com\u00e9die musicale \u00e9galement devenu un classique, c'est le moment o\u00f9 qui attire et cosmos qui font des claquettes, ils sont en train d'imaginer faire un film sur la com\u00e9die musicale. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:34) [62%] :\r\nJe demandais oui \u00e0 Rome avec la demande correctement m\u00eame. \r\nOui, m\u00eame des 15 ce soir et de stages vont jamais pourquoi il a relev\u00e9 appel dans l'espoir historique, c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:17) [56%] :\r\nSylviane Copy Cat ou s'il y a la mort. \r\nOui, juste je crois ce que c'\u00e9tait, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:13) [84%] :\r\nTravelling, Catherine Fattebert, nous remarquons que la naissance du parlons provoquant f\u00eate la naissance de la com\u00e9die musicale, la com\u00e9die musicale prend donc le relais du cin\u00e9ma muet, une sacr\u00e9e a \u00e9tabli en 1927 r\u00e9volutionne le cin\u00e9ma cette histoire nous est racont\u00e9e en chansons dans Chantons sous la pluie et dans travelling aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:33) [89%] :\r\nQui font que je partage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:57) [71%] :\r\nOui, la France. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:01) [87%] :\r\nOn a parl\u00e9 \u00e0 propos de signes de cin\u00e9ma du bonheur, tout est l\u00e0, avec bonheur, en particulier les couleurs aucune des r\u00e8gles de bon go\u00fbt n'est respect\u00e9e dans ce film, la libert\u00e9 est totale, l'harmonie des couleurs et d\u00e9cider non selon des lois traditionnelles mais d'apr\u00e8s le m\u00eame sens de la modernit\u00e9 que la chor\u00e9graphie, tant\u00f4t crues criarde vive somptueuse brillante ou alors d\u00e9licate et transparente, elles sont \u00e0 l'image de la musique, des chansons et des chor\u00e9graphies, en fait, c'est un spectacle total qui en 1952 au moment de sa sortie ne rencontre pas tout de suite le succ\u00e8s, l'accueil est m\u00eame assez froid, certes il y a bien des critiques qui le porte aux nues, mais le groupe public le groupe quand il ne le siffle pas pourtant la MGM a mis les moyens pour sa promotion chantons sous la pluie, marque l'apog\u00e9e de la com\u00e9die musicale, alors que 1952 est le point culminant de la crise que traverse Hollywood, le nombre de l'on m\u00e9trage tourn\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 est le plus faible de l'histoire du parlant, la fr\u00e9quentation des salles est catastrophique, puisque le public pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 pr\u00e9sent la t\u00e9l\u00e9 au cin\u00e9ma. \r\nEt petit \u00e0 petit la puissance euphorique qui jaillit du film commence \u00e0 attirer les foules et finit par faire de lui un grand classique, il est nomin\u00e9 aux Oscars de 1953 meilleure actrice de second r\u00f4le pour Gene Hagen qui joue, il n'a l'amour, l'actrice qui zozote et l'Oscar de la meilleure musique de film pour les ni \u00e9tonne celui qui a dirig\u00e9 l'orchestre, le film a rapport\u00e9 7 1000000 665000 dollars, lors de sa 1\u00e8re exploitation et il entre dans la l\u00e9gende, le mot de la fin, nous allons le laisser \u00e0 Gene Kelly, parce qu'au final, c'est lui qui porte le film et il nous explique quel est l'apport du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:57) [72%] :\r\nOui, non, l'id\u00e9e de danser pour le cin\u00e9ma, c'est, c'est c'est c'est pense dans le sens de de donner la parole \u00e0 davantage de latence parce que attend c'est toujours toujours mieux vivant, c'est toujours mieux au th\u00e9\u00e2tre, mais dans le film on on a l'Avantage de mais les choses, c'est pas parce qu'il le fait au th\u00e9\u00e2tre par exemple le la temps avec les dessins anim\u00e9s, les tendances \u00e9v\u00eaque moi- m\u00eame que j'ai, c'est quand m\u00eame bien mais \u00e9tant ce qui a \u00e9t\u00e9 une grande roue et les dangers r\u00e9els d'un REER par les 15 millions des choses comme \u00e7a, naturellement, c'est vrai, question de temps dirons cette question des environ pour le cin\u00e9ma, vous, beaucoup de gens, beaucoup, beaucoup plus de gens que vous travers signataires pour \u00e7a, c'est un davantage de gr\u00e2ce aussi certes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:49) [81%] :\r\nParlez -vous si on veut donner \u00e0 choisir, vous pr\u00e9f\u00e9rez danser sur une sc\u00e8ne de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:53) [73%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre, il est tr\u00e8s plaisir, oui, ah bien s\u00fbr tout plaisir parce que quand vous faites un mouvement, la preuve, les qui, quand il parle avant tout de suite la neige, il y avait la force qui n'a tiqu\u00e9 phon\u00e9tique suite oui affirme il faut il faut il faut tricher beaucoup avec la couleur avec la ligne avec tout \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:11) [81%] :\r\nOui, il y a davantage de continuit\u00e9 dans le mouvement sur une sc\u00e8ne, vous arr\u00eatez pas pour v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:16) [65%] :\r\n3 \u00e9toiles parce qu'il est, il faut, il faut, quand toutes les la dose exacte entre l'appareil et la petite chose l\u00e0- bas mais mais il il faut que les actifs au sol sa mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:58) [86%] :\r\nGene Kelly, en 1961 dans cette archive apr\u00e8s chantons sous la pluie, lui fera Brigadoon avec Vincente \u00c9mile vous avec Georges Concord les Demoiselles de Rochefort, avec Jacques Demy avant de danser, de moins en moins de se retirer progressivement de la sc\u00e8ne, cette ann\u00e9e, Donen fera Fanny fait 6 Dr\u00f4le de frimousse avec Audrey et puis Charade avant d'arr\u00eater de faire des films en 1984 ils ont l'un et l'autre laisser leur marque dans l'histoire du cin\u00e9ma, et ils ont offert un v\u00e9ritable film culte. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:49) [68%] :\r\nMais il y a m\u00eame, de m\u00eame il y a et a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:56) [85%] :\r\nLa tristesse a \u00e9t\u00e9 bien vite recouvert par cette couche de bonheur qu'il a su Distri. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:01) [73%] :\r\nCelle -ci et 9 z'sur le nord- est, voil\u00e0 comment. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:12) [72%] :\r\nIl est parti dans son sommeil comme si mourir \u00e9tait passible voil\u00e0 on s'allonge et puis longueur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:18) [85%] :\r\nEt c'est fini, bonsoir la compagnie, il n'y a plus qu'\u00e0 passer le foot. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:26) [85%] :\r\nDepuis 50 ans, il travaillait dur pour qu'au r\u00e9sultat, chacun de ses pas paraissent ais\u00e9es sans probl\u00e8me et qui, avec son \u00e9ternel sourire, on se prennent \u00e0 penser que nous aussi on pourrait en faire autant, il poss\u00e9dait -l\u00e0, il \u00e9tait la com\u00e9die musicale, c'est lui qui escortant un moment Fred Astaire dans se moquer ni dans les cabarets avait fait descendre son talent de danseur et de chanteur dans la rue, il ressemblait \u00e0 l'Am\u00e9ricain moyen \u00e9tait \u00e9l\u00e9gant lui sera physique carr\u00e9 bagarreurs dou\u00e9, il se met dans la t\u00eate, d'apprendre \u00e0 danser \u00e0 Sinatra, ce sera un succ\u00e8s, sur fond de New York. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:48:03) [75%] :\r\nVoil\u00e0, merci de garder sa monnaie point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:09) [87%] :\r\nIl aime la France, l'op\u00e9ra, les soeurs jumelles et Rochefort pour le pleurera jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:13) [87%] :\r\nLes hommages nombreux \u00e0 la mort de Gene Kelly, en 1996, vous l'entendez, chantons sous la pluie et l'ont toutes les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:30) [86%] :\r\nNous allons clore cette \u00e9mission avec une derni\u00e8re anecdote saviez -vous que la jeune danseuse et puis Reynolds qui joue Cathy va \u00e9pouser un certain Eddy Fisher en 1955 \u00e0 23 ans, elle aura 2 enfants de lui Todd et Karin Fischer oui d\u00e9bit Reynolds n'est autre que la maman de Carrie Fisher, l'inoubliable princesse cela il y a de la saga Star Wars g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:54) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:56) [78%] :\r\nTravelling, Catherine Fattebert pour r\u00e9aliser Travelling aujourd'hui vous aviez Catherine Fabert et Jean-Claude Gally Fred col\u00e8re pour les extr\u00eames, Yves LNA, la programmation musicale, l'\u00e9quipe de la doc \u00e9crite et sonore de la RTS et celle du web. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:09) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:10) [74%] :\r\nElle n'avait pas hurler ah \u00e7a ne vaut pas le chanteur de jazz venait que vous m\u00eame que vous venez m\u00eame que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:18) [76%] :\r\nOui, oui, mais renoncer \u00e0 l'exploiter quoi possible dans 6 semaines, c'est la sortie g\u00e9n\u00e9rale respecter contre vous \u00eates de si grandes vedettes que \u00e7a peut nous sauver : jamais plus ignoble, le coup d'\u00c9tat de la vraie qu'elle n'avait jamais rien fait d'aussi mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:59) [69%] :\r\nOn a jamais \u00e0 ce point de quoi. \r\nAlors pourquoi il voulait un m\u00e9dicament, mais il y avait pas tout. \r\nVoil\u00e0 ce cas vous parlez dans oui \u00e0 oilp\u00e9 h\u00e9 oui que fait tient parce que qu'il y voil\u00e0 pourquoi pas oui, oui, ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:23) [75%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:05) [91%] :\r\nTravelling, une \u00e9mission de Catherine Fattebert, le dimanche \u00e0 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\nIl est 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:11) [84%] :\r\nOui, \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T10:15:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-760A9EEA-115D-45E7-B076-18B03109E4E3", "internalArchiveId": "760A9EEA-115D-45E7-B076-18B03109E4E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sp\u00e9ciale francophonie", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "- L'Australien francophile Josef Salvat parle de la particularit\u00e9 de la langue fran\u00e7aise lorsqu'on la chante.\r\n- Junior Tshaka raconte ses exp\u00e9riences d'ambassadeur de la francophonie \u00e0 travers le monde (Kosovo, G\u00e9orgie, Burkina Faso, Chine)\r\n- Deux musiciens burkinab\u00e9 reviennent sur l'op\u00e9ration \"Une Chanson Pour l'Education\" et \u00e9voquent le r\u00f4le que peut tenir la langue fran\u00e7aise dans la communication entre les diff\u00e9rentes ethnies burkinab\u00e9.\r\n\r\n* Infotrafic: 16:26:10-16:26:36 / Infotrafic: 16:58:58-16:59:39 / * - L'Australien francophile Josef Salvat parle de la particularit\u00e9 de la langue fran\u00e7aise lorsqu'on la chante.\r\n- Junior Tshaka raconte ses exp\u00e9riences d'ambassadeur de la francophonie \u00e0 travers le monde (Kosovo, G\u00e9orgie, Burkina Faso, Chine)\r\n- Deux musiciens burkinab\u00e9 reviennent sur l'op\u00e9ration \"Une Chanson Pour l'Education\" et \u00e9voquent le r\u00f4le que peut tenir la langue fran\u00e7aise dans la communication entre les diff\u00e9rentes ethnies burkinab\u00e9.", "durationSec": 3382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549380", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 20.03.2016", "Paradiso du 20.03.2016", "Sp\u00e9ciale francophonie / RAP_2016-03-20T16:03:45_radio-paradiso", "Sp\u00e9ciale francophonie / RAP_2016-03-20T16:03:45_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["- L'Australien francophile Josef Salvat parle de la particularit\u00e9 de la langue fran\u00e7aise lorsqu'on la chante.\n- Junior Tshaka raconte ses exp\u00e9riences d'ambassadeur de la francophonie \u00e0 travers le monde (Kosovo, G\u00e9orgie, Burkina Faso, Chine)\n- Deux musiciens burkinab\u00e9 reviennent sur l'op\u00e9ration \"Une Chanson Pour l'Education\" et \u00e9voquent le r\u00f4le que peut tenir la langue fran\u00e7aise dans la communication entre les diff\u00e9rentes ethnies burkinab\u00e9.", "- L'Australien francophile Josef Salvat parle de la particularit\u00e9 de la langue fran\u00e7aise lorsqu'on la chante.\n- Junior Tshaka raconte ses exp\u00e9riences d'ambassadeur de la francophonie \u00e0 travers le monde (Kosovo, G\u00e9orgie, Burkina Faso, Chine)\n- Deux musiciens burkinab\u00e9 reviennent sur l'op\u00e9ration \"Une Chanson Pour l'Education\" et \u00e9voquent le r\u00f4le que peut tenir la langue fran\u00e7aise dans la communication entre les diff\u00e9rentes ethnies burkinab\u00e9."], "variantIds": ["ece-7549381", "ece-7549380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:26Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [63%] :\r\nIl tout \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:10) [82%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Paradiso, non pas le 7\u00e8me jour on ne fait pas comme d'habitude puisque habituellement, ce qu'on fait c'est qu'on on choisit des moments qui qui ont marqu\u00e9 la semaine \u00e9coul\u00e9e, l\u00e0 ce que vous allez entendre \u00e0 partir de maintenant et jusqu'\u00e0 17 heures, c'est du tout nouveau, c'est de l'in\u00e9dit, c'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale pour aujourd'hui pourquoi qu'est -ce qui a sp\u00e9ciale aujourd'hui, h\u00e9 bien il y a 2 choses : d'une part, l'op\u00e9ration une chanson pour l'\u00e9ducation qui se poursuit avec un volet qui se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Voix de et on va en parler tout \u00e0 l'heure et puis l'autre aspect de cette journ\u00e9e particuli\u00e8re, nous sommes le dimanche 20 mars et aujourd'hui c'est la journ\u00e9e mondiale de la francophonie et \u00e9videmment on tient \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brer sur la 1\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral et dans Paradiso, en particulier avec que des chansons en fran\u00e7ais, que les choses francophone \u00e0 partir de maintenant et jusqu'\u00e0 17 heures et avec, notamment, dans ce cadre pr\u00e9cis justement un retour que je vous propose la cession Paradiso de lundi dernier, c'\u00e9tait assez exceptionnel ce moment compl\u00e8tement suspendu que nous avons v\u00e9cu avec cet artiste pourtant londonienne est compl\u00e8tement anglophone qui s'appelle \u00e0 l'animer, qui vers la fin de l'heure, un petit peu avant 20 heures a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir au public et aux auditeurs de la 1\u00e8re ceci \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [66%] :\r\nEt moi je \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [68%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:53) [73%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [64%] :\r\nAu point que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [87%] :\r\nC'est du moins ce que je vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [92%] :\r\nAllez, allez, allez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [68%] :\r\nVous savez les fond j'ai donc pas sa femme nous avisons au \u00e9coutez \u00e7a mange autre atout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:33) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:02:34) [69%] :\r\nAlors tu tiens oui toute ouais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:39) [61%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a m'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [67%] :\r\nAh oui, et votre \u00e0 15 ans on caresse. \r\nDe s'appelle Histoire. \r\nJe vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [77%] :\r\nLa vieillesse cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [78%] :\r\nAh oui, oui, oui, ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [79%] :\r\nPoint merci \u00e0 Dinan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [79%] :\r\nPour c'est moins que la m\u00eame. \r\nOui, c'est moi, je suis tr\u00e8s heureux des transports n'avaient pas froid 3 points oui c'est normal quoi souche. \r\nLa cha\u00eene a Nadine d'Abdel vous venez d'essai comme \u00e7a d'hommes, c'est d'donc la baisse. \r\n\u00e0 sa et la presse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [82%] :\r\nIl point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [92%] :\r\nNormalement point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:33) [85%] :\r\nUn moment assez exceptionnel, on en parle encore et on a encore la Chair de poule \u00e0 la mi- dont le 1er album est sorti, il s'appelle Dieu Anne sorti de nulle part, cet artiste londonienne mais \u00e0 suivre et l'\u00e9t\u00e9 chez nous lundi dernier pour une session Paradiso, pas tout \u00e0 fait comme les autres, on reste en fran\u00e7ais avec des gens qui, a priori, ne parlent pas le fran\u00e7ais, il s'appelle Josef Salvat aussi j'ai re\u00e7u il y a quelque temps et dans l'interview qu'il n'a accord\u00e9 \u00e0 ce petit bout que je vous ai gard\u00e9e sp\u00e9cialement pour aujourd'hui qui concernent son son int\u00e9r\u00eat pour la francophonie pour la chanson fran\u00e7aise, o\u00f9 il est Australien Will vit \u00e0 Londres, mais la chanson francophone, en tout cas l'int\u00e9resse, alors j'ai jou\u00e9 un petit peu avec lui, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [73%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:13) [85%] :\r\nPourquoi vous vous chantez en fran\u00e7ais parce que je crois que c'est Jacques Brel qui vous a donn\u00e9 envie de de chanter, c'est \u00e7a Waze voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, il para\u00eet que le fran\u00e7ais, c'est la langue la moins musical du monde, vous avez la chance de pouvoir chanter en anglais, la moins il para\u00eet, moi je veux votre avis : je voudrais bien ils. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:29) [76%] :\r\nCompl\u00e8tement pas croire parcours de tout, c'est pourquoi moi je veux Serge Gainsbourg, Jacques Brel, un mouvement tant Morrison \u00e9lagu\u00e9s, h\u00e9 ben voil\u00e0 au a -t-il Balavoine, bien s\u00fbr, Gaspard acheter pas Balavoine. \r\nNon pas le point Daphn\u00e9 tant il n'est pas certain que le bac dans le vent, la tennis br\u00fbler un petit Balavoine, quelqu'un de plus qu'ils sont tr\u00e8s bien pas ah oui il cela Raymond se d\u00e9sister, signe de la m\u00eame s'il n'est bien s\u00fbr que je viens de citer en particulier mentalit\u00e9 de 5 mois d'aller. \r\n\u00e0 terme, ce pays qu'il aime, il parle toujours et naissance cette sacr\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration, il parle fait la question est absolue, femme, \u00e7a, \u00e7a serait quand m\u00eame avec, je suis malade, quand le 5 juin \u00e0 Serge Martin \u00e0 la messe \u00e0 la Nasa, deuxi\u00e8mement, il y a des janvier la fa\u00e7on Serge Lama, la Nasa avec Gainsbourg ne me quitte pas, il faut \u00e0 tout prix et la garder secret le mot et c'est bien et c'est bien jouer Damas Devoise etc travail Nestor et c'est l'autre, l'autre fa\u00e7on c'est de raconter une histoire, Anne je suis malade au soudain symbole c'est soir\u00e9e connaissent aussi, je suis malade, extr\u00eamement leur fa\u00e7on de la vraie lave sans je suis malade, au moins les avec Wilson la et chanter \u00e0 nous n'avons les 5 hommes austro- oui il aime se raconter, c'est dit, oui, oui \u00e0 la suite fin de 6 ce clair et Bosingwa stupide, alors c'est vrai, et la langue fran\u00e7aise est incroyable pour ce qui est de raconter une histoire, il y a des gamins qui ne lutte pas de l'absence d'semaine je ne la vois ne s'qui peut \u00eatre une chanson d'amour, dans lequel on n'entend jamais le mot amour qu'est -ce que l'la fin de mars en Hemingway, essayer de faire la m\u00eame chose en anglais de 3\u00e8me chose 11\u00e8me qui craint plein maintes ce match et Hemingway sucre Nicole avec les m\u00e9thodes, on peut pas utiliser autant les m\u00e9taphores en anglais : douleur et ceci non, sinon les except\u00e9 d'innovation avec \u00e7a, n'est mut\u00e9, on fait pas \u00e7a maintenant nos habitudes avec Serge Gainsbourg la \u00e9tait eBay, c'est que je suis expliqu\u00e9 100 \u00e7a acting, une des choses 21 c'est que la gauche et, au-dessus, l'acc\u00e8s une c'est fantastique pour chanter. \r\nFrench Berlingo sans compter, et \u00e7a plus couramment parl\u00e9e une chanson, il y a un aspect r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la date soit il aurait fait a\u00efe a\u00efe, alors que certains gr\u00e2ce \u00e0 un essai mais on \u00e9t\u00e9 le travail pass\u00e9 avec dr\u00f4le \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:08:45) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [63%] :\r\n15 pour la famille une et donc ouais. \r\nD'oui merci 18 \u00e0 que malade et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [86%] :\r\nMaire de or dans leur fa\u00e7on de de parler la m\u00e9lodie on est c'est une dr\u00f4le de l'expression mais c'est int\u00e9ressant je reconnais, dit -il, je reconnais des, des, des, ma dette ma dette envers envers Gainsbourg notamment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:04) [67%] :\r\nUn nomm\u00e9 un d\u00e9mocrate qui s'est voyez c'est Yves Piaf avec 26 \u00e9l\u00e8ves non non, c'est une langue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [82%] :\r\nJe veux je vous dire un truc, je viens jeu des fois, on dit des choses, pour avoir une r\u00e9ponse Yahiaoui des choses, mais c'est vrai, mais je vous dirai pas forc\u00e9ment ce que je pense, je peux vous dire une chose, je veux dire le contraire juste apr\u00e8s \u00e0 une grande A\u00efssaoui h\u00e9 bien oui, c'est ce qu'on dit non, mais je, je dis pas que je suis d'accord, j'ai pas d'accord, mais je dis qu'on peut en discuter effectivement et c'est int\u00e9ressant d'en discuter, alors il y a toujours des exemples d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des exemples de l'autre, mais on a l'habitude de dire il y a beaucoup de Fran\u00e7ais qui disent le le l'anglais, sachant c'est c'est plus rythmique c'est plus c'est plus voil\u00e0 alors apr\u00e8s chaque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:37) [59%] :\r\n\u00e0 l'honneur \u00e0 la Nasa de stade scratch Lokeren aspect que sa Galaxy un destin ne voit de Bouazza que Lance telle bo\u00eete Haraldsen avec petit monsieur cela il ne se pas Essec samedi 25 bless\u00e9s cette CM pour amener cette piscine peut-\u00eatre oh \u00e7a va servir pour la m\u00eame terre \u00e7a me vraiment cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [83%] :\r\nTexte anglais, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, il y a une beaut\u00e9 dans le Sahara et parfois \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s ennuyeux, mais c'est pour \u00e7a que c'est int\u00e9ressant, c'est qu'avec des taxes tr\u00e8s simple, on arrive \u00e0 faire des chansons, on ne on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [68%] :\r\nTout et son contraire \u00e0 quel 5\u00e8me, laquelle sera cr\u00e9er des parce Josef Salvat, merci de nous avons rendu visite ici, merci, c'est un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:36) [73%] :\r\nAu fond mondial \u00e0 Shanghai, fort bien, quel travail. \r\nNon mais c'est fini tant il manque cette porte ou pas. \r\n9 qui se veut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:57) [58%] :\r\nComme \u00e7a secoue dans la donc non mais que dans la guerre bon quant au travail ce genre d'eau, enfin quand on est Thomas ben ce jeune avec c'est surtout et encore de fait peur ou non ah. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:39) [63%] :\r\nT\u00f4t pench\u00e9 sur notre t\u00e2che vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:42) [76%] :\r\nIl est pas bien parce qu'il y aura son travail gardons ne sourit. \r\nAlors elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:59) [93%] :\r\nUne compilation consacr\u00e9e aux chansons de Balavoine est sorti il y a pas tr\u00e8s longtemps, et parmi les artistes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette compilation il y a donc l'Australien Londonien d'adoption Josef Salvat pour cette cette cette chanson que nous venons d'entendre poursuivons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:19) [86%] :\r\nOn parle de cette grande op\u00e9ration qui s'appelle une chanson pour l'\u00e9ducation, et puis on va parler un petit peu de francophonie, on va parler tout simplement, on va voir de quoi on va parler avec Dick officie avec Marylin Gagny bonjour, bonjour, moi j'ai vous \u00eates des artistes Burkinab\u00e9 qui avaient particip\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration, racontez -moi le d\u00e9but pour vous, comment \u00e7a se passe un jour est quelqu'un qui vous appelle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:38) [82%] :\r\nEn fait, moi je fais la tranquille en train de travailler et voil\u00e0 Alif qui aussi par un de de de ce beau projet et qui m'appelle et qui dit \u00e9coute Mailly il y a quelque chose l\u00e0, il faut que tu viennes et puis bon, voil\u00e0, on verra, tu pourras faire connaissance \u00e0 des amis qui sont de la Suisse et et puis faire quelque chose, ils vont entendre et puis bon, voil\u00e0 qui dit ok avec plaisir, donc je vais je rencontre il y a mis que je rencontre Dominique, et voil\u00e0, qui qui m'\u00e9coutent en train de fermer m\u00e9trique ma voix un peu de et puis bon, voil\u00e0, merci, on voir, c'\u00e9tait bien, oui, comme \u00e7a, et quelques semaines plus tard, je joue ma bo\u00eete Mail je vois voil\u00e0 bonjour \u00e0 tous les parrains bonjour \u00e0 vous para\u00eet une chanson pour l'\u00e9ducation jud\u00e9o- qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:33) [79%] :\r\nDonc cela vous \u00eates parrain, vous la prenez en regardant le Mail. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, oui, et voil\u00e0, c'est parti comme \u00e7a, et on a continu\u00e9 le la communication par le Net par le t\u00e9l\u00e9phone, le Net, le t\u00e9l\u00e9phone, ce que c'est que la 1\u00e8re partie se face au Burkina Faso et donc nous sommes maintenant dans la 2\u00e8me phase ici en Suisse, voil\u00e0 les les Suisses sont venus au Burkina et le Burkinab\u00e9 sont maintenant en Suisse, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:58) [83%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler l'un comme l'autre est d\u00e9j\u00e0 entendu, imaginez un projet comme \u00e7a, c'est cette histoire de de rassembler les enfants rassembl\u00e9s des pays mettre tout le monde autour d'une d'une id\u00e9e de chansons, c'est quelque chose de tr\u00e8s original, non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:10) [79%] :\r\nOui, bon, a imagin\u00e9, parce que nous aussi, c'est un, c'est un combat aussi qui est qu'on entreprend de nos m\u00e9tiers, voil\u00e0 leur peau tr\u00e8s vraiment mettent les enfants \u00e0 l'\u00e9cole pour l'\u00e9ducation, voil\u00e0 donc on avait d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 et si la Suisse on nous ouvre la porte, alors \u00e7a nous va droit au coeur, ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:27) [90%] :\r\nLes Europ\u00e9ens, ils ont la chance d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, ils ont la chance de savoir plus chose et nous en Afrique, on a du mal, vraiment \u00e0 nous investir dans, dans, dans, dans, dans l'\u00e9ducation et pour pouvoir mieux nous d\u00e9fendre et et aussi pouvoir c\u00f4toyer tout le monde et donc je pense que ce projet est le est le bienvenu parce que, bien avant tout \u00e7a, la plupart des parrains en a au Burkina Faso, ce sont des gens qui sont beaucoup dans le milieu des enfants et on travaille beaucoup avec les enfants, beaucoup avec les centres d'accueil des enfants d\u00e9munis des, des, des, des, des eaux \u00e9lever des enfants en situation de handicap et tout \u00e7a, donc du coup faire un truc pour les enfants, \u00e7a nous a d\u00e9j\u00e0 vraiment anim\u00e9s, on a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s motiv\u00e9e, tr\u00e8s \u00e9difi\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a et faire une chanson pour l'\u00e9ducation, une chanson avec les enfants, c'\u00e9tait encore extraordinaire, nous sommes all\u00e9s dans les diff\u00e9rents villages amener les enfants mangent \u00e0 chanter, les enfants \u00e9taient tr\u00e8s motiv\u00e9s dans les classes, ils avaient d\u00e9j\u00e0 appris des chansons et quand nous sommes arriv\u00e9s, ils nous ont appris la chanson et apr\u00e8s il a fallu que nous en tant que professionnel ont laiss\u00e9 des de modifier un peu pour essayer d'adapter \u00e7a \u00e0 \u00e0 la normale et vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle collaboration avec les enfants, c'\u00e9tait vraiment \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:45) [91%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant peut-\u00eatre, c'est que l'un comme l'autre Dickov Isma\u00efl Lingani, vous avez vous- m\u00eame dans votre parcours de vie, vous avez eu la chance de voyager, vous avez la chance d'\u00eatre form\u00e9, alors il s'agit pas de quitter son pays et ce qui \u00e9tait le Burkina Faso, je dis c'est pas par rapport au Burkina Faso, c'est par rapport au au fait que, quel que soit le pays d'o\u00f9 on vient, c'est bien d'aller ailleurs et quand on est enfant, quand on est jeune, d'aller voir d'autres choses et \u00e7a, \u00e7a ouvre l'esprit, vous, vous avez eu cette chance. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:11) [77%] :\r\nOui bonjour monsieur dit : on a eu cette chance -l\u00e0 des d'aller dans d'autres pays pour d\u00e9couvrir ce qui s'est passe aussi l\u00e0- bas, voil\u00e0, moi je pense qu'il est, le monde entier, aujourd'hui on vit, on vit les m\u00eames probl\u00e8mes en compost de l'\u00e9ducation et ce tournoi particuli\u00e8rement ici plus voil\u00e0 donc au poker, les enfants en dessous, non \u00e0 l'\u00e9cole, c'est un peu compliqu\u00e9 parce que nous sommes m\u00eames nomade, on met les enfants s'ils veulent le beurre, les moutons, c'est tr\u00e8s difficile, donc moi comme quand on a pr\u00e9sent\u00e9 le projet, moi je me suis dit voil\u00e0 hommes qui sont venus des hommes de Dieu qui sont venus vraiment M\u00e9d\u00e9e a fait ce que j'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait et puis fin je suis en train de battre pour le faire, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s contente pour ce projet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:51) [67%] :\r\nDe et ce qui est important, toutefois, qui tente provisoire pourquoi France Info il par histoire de conduite. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:59) [59%] :\r\nAffiche du travail de l'histoire en tabac conseillant bah oui Madame la \u00e9ni\u00e8me il une base selon vous est meilleur mais pointe du tabac, de tous les jours, enfin pas au Mamadama Madame l'affaiblir, mais \u00e0 ce moment, c'est le meilleur maire point j'courrier et et tout ce qui est et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:36) [86%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:39) [65%] :\r\n\u00e7a ceci juste et puis \u00e9quipe \u00e0 Paris puis Tati ou de tout ce qui a fabriqu\u00e9 \u00e0 partir et peut-\u00eatre parce. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:50) [76%] :\r\nEt puis par la suite de la mise au point par Rabat pour \u00e7a, il y a pas, n'a pas expliqu\u00e9 sur des gambader Val\u00e9rie cette temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:03) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a permet de vous tout \u00e0 tout point \u00e0 Pascal Poinlane 8 pas, c'est peut-\u00eatre bien \u00e0 temps, \u00e7a n'arrive pas, donc il n'y a point de Paris importante unit\u00e9 poursuite de certains pourrait peut-\u00eatre sur la de Salzbourg, peut-\u00eatre parce que, pour une carte reste un partenaire aller contre certaines l'a c'est pas peur va et doit passer, puis elle s'est impos\u00e9e et 40, c'est-\u00e0-dire pas \u00e0 Paris et donc \u00e7a donne, c'est le avec reste c'est pas comme dans le pass\u00e9 et c'\u00e9tait pourcent descendant beaucoup, sans parler de la de pas donc il y a un rayonnement du bruit va ou bien il n'y a pas de candidat donc il y a, il y a de pointe, il y a, il y en a bien \u00e7a de Madame Bio, or l'homme afin d'une arm\u00e9e, merci beaucoup, h\u00e9 oui, \u00e9coutez pas de pas d'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:27) [63%] :\r\nEt donc d'aspiration \u00e0 petite c'\u00e9tait pas tr\u00e8s on est \u00e0 2 points 7 cette point celle point et fait plut\u00f4t de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:44) [67%] :\r\nAffiche du tabac, je vois pas comme au 5\u00e8me arrondissement comme la r\u00e9v\u00e9ler l'assurance \u00e9ni\u00e8me ni point Afrique du poids alors a \u00e9mis moi que vous savez dans une j'mais si vous voulez c'est \u00e7a n'a pas madame a fait \u00e9tat, il avait promis \u00e0 Macao, chez nous, point, c'est le m\u00eame moi je n'avais la seconde, c'est lui- m\u00eame, non point de la police m\u00eame la poussi\u00e8re, match de la poule par le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:31) [81%] :\r\nL'une info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:35) [91%] :\r\nSur le taux de Martigny Vevey les retours du Valais provoque d'importants ralentissements entre mai et le tunnel de Glion en direction de Vevey, soit pr\u00e8s d'une demi- heure de retard sur ce tron\u00e7on, toujours dans le Chablais Vaudois, la circulation s'\u00e9coule aussi difficilement sur les routes de contournement et enfin une annonce concernant les services de ferroutage, une attente d'une heure, est \u00e0 pr\u00e9sent annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement d'Oberwald sur la ligne de la Furka. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:57) [66%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:57) [89%] :\r\nAujourd'hui 20 mars dimanche 20 mars Journ\u00e9e mondiale de la francophonie, le Burkina Faso, il y a longtemps, s'appelait la Haute-Volta, c'\u00e9tait un un pays qui \u00e9tait sous domination fran\u00e7aise, vous vous \u00eates enfant, du 20\u00e8me et du 21\u00e8me si\u00e8cle qu'est -ce que \u00e7a vous dit aujourd'hui : la langue fran\u00e7aise que vous utilisez pas beaucoup d'ailleurs dans vos dans dans votre travail dans vos chansons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:16) [75%] :\r\nBon, moi je dit aujourd'hui : moi j'ai toujours essay\u00e9 de j'ai fait toujours on valorisait ma langue d'abord l'angle qui est ma culture j'pas nous \u00eatre partout dans le monde entier, voil\u00e0 donc 2 Fran\u00e7ais encore partout en Afrique, on pas le fran\u00e7ais c'est une langue qui est qui est qui est indiscutable en Afrique on partout, pas forc\u00e9ment passer par le fran\u00e7ais et moi en g\u00e9n\u00e9ral je me base plus Monsieur Madelin, qu'il faut fonder voil\u00e0 c'est par la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:48) [77%] :\r\nVous Manninen. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:49) [86%] :\r\nOui, je pense que d'abord il est tr\u00e8s important de de garder \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a lance voit sa culture parce que en m\u00eame temps c'est c'est \u00e7a aussi qui fait aussi notre force et c'est \u00e7a aussi qui nous permet aussi de pouvoir aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur apport\u00e9 quelque chose avec s\u00e9rieux et mais en m\u00eame temps le monde \u00e9volue, il faut \u00e9voluer avec le monde et le plus de la en parle le mieux pour pour pour ce cette communication l\u00e0 et plus il y a, il y a ce ce m\u00e9lange l\u00e0 de de fronti\u00e8res, la fronti\u00e8re vraiment se en ce travers se traverse comme \u00e7a, il est tr\u00e8s important que, qu'on parle plusieurs langues, plus de on parle, le mieux c'est pour la communication et puis on avance vite dans ce qu'on veut r\u00e9aliser dans notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:36) [89%] :\r\nParce que le fait de vous que parler une autre langue, \u00e7a ouvre l'esprit, de toute fa\u00e7on, parce que \u00e7a \u00e7a apporte une fa\u00e7on diff\u00e9rente de voir les choses moi je, je, je pense \u00e0 une chose, le Burkina Faso, c'est un pays qui est compos\u00e9 de plusieurs peuples de plusieurs longues de plusieurs cultures diff\u00e9rentes et avec cette volont\u00e9 pour tous ces peuples vivre ensemble et d'apprendre \u00e0 vivre ensemble est -ce que une langue \u00e9trang\u00e8re, qui a compt\u00e9 dans l'histoire du pays, le fran\u00e7ais, en l'occurrence est -ce que \u00e7a peut \u00eatre une langue et qui aide \u00e0 rassembler justement si on par exemple les Peuls ne parlent pas la langue des Dioulas peut-\u00eatre que on se retrouve autour du fran\u00e7ais, oui ou non, est -ce que c'est un danger ce que c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:12) [83%] :\r\nMoi je pense que c'\u00e9tait un grand atout, c'est un grand atout parce que au Burkina Faso, il y a, il y a plus d'une soixantaine de, de, de langues et donc dico, moi je ne parle pas le puzzle voil\u00e0 acheva parle peu, mais je peux chanter en peul si com\u00e9die Mailly cette phrase l'avait dire comme \u00e7a parce que on parle le fran\u00e7ais et avec le fran\u00e7ais, on peut pouvoir mieux s'expliquer et mieux comprendre ce qu'on chante et moi je pense que vraiment \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup d'avoir dans le Burkina Faso, que nous, nous qui avions de diverses langues et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 chez nous, et apr\u00e8s bon peu sortir de l\u00e0 avec cette cette cette cette langue -l\u00e0, c'est le le fran\u00e7ais et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:54) [90%] :\r\nPas plus curieux de se dire que c'est une langue \u00e9trang\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 la langue du colon et qui nous r\u00e9unit, c'est quand m\u00eame curieux comme comme histoire oui alors que le colon est venu plus t\u00f4t pour diviser, \u00e0 priori, je suis en train de rumeurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:08) [89%] :\r\nAlors, on dit souvent \u00e0 quelques par malheur est bon, oui, et il y a toujours un prix \u00e0 payer pour quelque chose de nouveau, quelque chose d'exceptionnel, donc je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le prix \u00e0 payer et nous aujourd'hui, nous en b\u00e9n\u00e9ficions et donc on ne peut que remercier ses martyrs la remercier ceux qui ont fait des sacrifices qu'et nous, on en profite aujourd'hui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:30) [86%] :\r\nSur le pass\u00e9, il avait, il est pass\u00e9 est -ce qu'on en fait aujourd'hui, ben peut-\u00eatre en prendre les bons c\u00f4t\u00e9s de cette situation exactement Cofidis je prendrai une l'exemple d'une chanson que vous avez fait, vous avez Shrek, s'appelle positif, l\u00e0 c'est du fran\u00e7ais, je dis -je ah tiens, je comprends tout \u00e7a et je suis content, mais c'est parce que c'est du fran\u00e7ais c'est une langue que vous utilisez, \u00e7a rejoint peut-\u00eatre ce que disait tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que vous utilisez cette langue pour envoyer un message \u00e0 tout le monde, pas forc\u00e9ment aux gens qui sont autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:59) [82%] :\r\nOui, bonjour, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'aide et le le fran\u00e7ais c'est c'est nul encore faut qu'on dise il faut il faut l'accepter parce que je \u00e0 travers \u00e7a, m\u00eame les aventuriers nous qui voyageons beaucoup, on arrive \u00e0 \u00e9changer, \u00e0 discuter, \u00e0 se comprendre, voil\u00e0 ce que cela dans cet album, l\u00e0 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de soit enfin ce qu'on appelle positif, voil\u00e0 qui qui est tout le monde peut l'\u00e9couter aujourd'hui, et c'est bien pour tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:23) [87%] :\r\nPar les mots, un petit peu des textes de cette chanson, vous vous dites, alors c'est tr\u00e8s simple : il y a pas, il y a pas de message cach\u00e9, il faut \u00eatre positif dans la vie, quel que soit ton m\u00e9tier quelque soit ton travail quelque soit ton destin de vie, il faut \u00eatre positif. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:35) [75%] :\r\nBon train f\u00eatera cette chanson l\u00e0 de la listeria dans mon salon, parce que j'avais fait une un accident voil\u00e0 c'\u00e9tait le journal Alain derri\u00e8re, j'\u00e9tais dans mon salon et mon ils ont d\u00e9plac\u00e9 le Studio, il doit mener sur moi, et comme \u00e7a cette ann\u00e9e, cette chanson n'a \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9e, en fait, c'est dans mon salon, ils sont voil\u00e0 du surprendre si compte affronter fait un morceau dans ton salon qu'est -ce que tu penses que tu peux faire, donc je les ai donn\u00e9s un but, donc on a \u00e7a jouer et j'ai oscill\u00e9, j'ai dit voil\u00e0, je suis un petit morceau, en fran\u00e7ais, chacun doit \u00eatre positif dans la vie, quel que soit ce que tu fais, mais ne soit pas contre l'autre, voil\u00e0, c'est ce qui ont aujourd'hui si les moyens Lingani aussi tout ce qu'il fait ce qu'elle fait, il ne faut pas que du soit contre, je me l\u00e8ve tout simplement je m'approche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ma\u00efs, du mes mails qu'est -ce que tu fais, qui a \u00e9t\u00e9, dans tout ce qui de fait \u00e0 7, moi je pense que c'est tout simple, donc chacun prend son travail au s\u00e9rieux et \u00e7a fait \u00e7a peut que parler de la avant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:46) [71%] :\r\n2. \r\n\u00e7a l'est encore, pourquoi un dessin du parcours de alors voil\u00e0 une 2\u00e8me cargo alors pour parler de leur parcours, de temps, voil\u00e0 autant de d'un point, \u00e7a pas de d\u00e9velopper nous et il donne alors au de il pas \u00e7a au d\u00e9part pour nous, pays dans la mis\u00e8re augmenter aussi et m\u00eame d'un d'. \r\nExemple, et demain, monsieur, mais \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9 au monde, une minute de le port de c'est aussi de savoir, dernier, c'est-\u00e0-dire un probl\u00e8me est de savoir comment militaire mise avoir en carbone europ\u00e9enne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, qui s'est mise \u00e0 Rouen en colonie de et qui eau et de devenir un relais de l'orange donc bien une solution, \u00e7a d\u00e9pend donc, tout \u00e7a pour \u00e7a, de conduire \u00e0 2 endroits dans la d\u00e9fense de. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:38) [80%] :\r\nPoint mais comme m\u00eame il y a, il y a, il y a la m\u00eame volont\u00e9 de paiement voil\u00e0 pourquoi \u00e7a, personnellement je ne alors il est pas mal, pas \u00e7a, non point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:34) [71%] :\r\nBarack pas Yves Martel, il est devenu taekwondo mais aussi aux Liens \u00e0 la salle, France Inter, y a des d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:54) [88%] :\r\nLa chanson dont on parlait il y a quelques instants avec son chanteur Burkinab\u00e9 qui s'appelle fils prodigue office parce qu'en fait c'est le fils de dico, c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne pour faire compliqu\u00e9 apr\u00e8s tout dit qu'Office, donc avec cette chanson qui s'appelle positifs, c'\u00e9tait un petit bout de francophonie dans son dans son travail, dans sa discographie qui en g\u00e9n\u00e9ral ne l'est pas et puis avant cela la musique nous \u00e9coutions tout \u00e0 l'heure, c'est une chanson de l'autre artiste qui \u00e9tait avec nous ce jour- l\u00e0, qui s'appelle Maryline Gagny qui est elle aussi Burkinab\u00e9 et on rappelle qu'en ce moment le le volet un volet important de l'op\u00e9ration, une chanson pour l'\u00e9ducation se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Voix de fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:29) [77%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:31) [95%] :\r\nJunior Tshaka bonjour, bonjour, vous revenez, vous voyez, j'ai beaucoup en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:36) [82%] :\r\nOuais, pas mal, pas mal, \u00e7a, \u00e7a fait partie du boulot, oui, c'est plut\u00f4t les belles partie du boulot bien parti Boulez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:43) [74%] :\r\nOn vous a crois\u00e9, enfin ce qui \u00e9tait ont pu vous croiser au Burkina Faso Agadou go\u00fbt mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:48) [85%] :\r\nOn est parti dans les petits villages aussi oui les noms mais chapeau comme \u00e7a maintenant, mais oui, on n'\u00e9tait pas que dans la capitale en abuser aussi dans les des villages, un peu plus m\u00eame beaucoup plus retir\u00e9s dans des ambiances particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:01) [87%] :\r\nQuestion : la capitale de la G\u00e9orgie \u00e0 faire, je sais que \u00e7a ressemble \u00e0 10000 vies c'est c'est exactement \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, parce que vous allez bient\u00f4t l\u00e0 cette conversation est enregistr\u00e9e, donc au moment o\u00f9 on l'entend \u00e0 la radio, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, mais voulait partir en G\u00e9orgie pour poser c'est quoi d'ailleurs le but de votre voyage \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:21) [90%] :\r\nConcert dans le cadre de la d\u00e9faite de la francophonie, donc \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es maintenant que je suis un peu dense r\u00e9seau d\u00e9faite de la francophonie et puis bah voil\u00e0, chaque ann\u00e9e, on propose un peu des des endroits diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:32) [57%] :\r\nC'est clients, \u00e7a c'est le c'est les pouvoirs politiques et culturelles servi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:36) [97%] :\r\nDe la de la francophonie dans les diff\u00e9rents pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:40) [84%] :\r\nDonc, \u00e7a peut \u00eatre l'ambassade de France o\u00f9 l'ambassade de celui ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0 cette \u00e7a brasse par les Anglais par les ambassades, mais dont ce fonds sp\u00e9cial, je crois, la francophonie c'est pas tous les pays y participent mais je crois que ce qui est int\u00e9ressant d'ailleurs, c'est que c'est souvent des pays o\u00f9 on n'a pas du tout l'impression qu'y a une communaut\u00e9 francophone. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:58) [88%] :\r\nDonc il y a une communaut\u00e9 francophone en G\u00e9orgie, bah voil\u00e0 c'est ce que j'en d\u00e9duis moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, c'\u00e9tait pareil en Iran c'\u00e9tait pareil en Am\u00e9rique du Sud, au Chili, on est all\u00e9 en Equateur et tous les endroits o\u00f9 Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:10) [91%] :\r\nQuand vous arrivez dans ce genre d'endroit le public c'est quoi, c'est des hommes d'affaires, c'est les gens, c'est des expat au sens on imagine des gens qui vivent dans des, dans des quartiers un peu sp\u00e9ciaux pourraient avec des supermarch\u00e9s sp\u00e9ciaux pour eux avec une esp\u00e8ce de c'est c'est des gens qui vivent dans des enclaves comme \u00e7a dans. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:25) [88%] :\r\nEt il y a un m\u00e9lange, il y a un m\u00e9lange de tous ces c'est organis\u00e9 dans l'un peu dans le cadre de la communaut\u00e9 francophone, donc on sent que la promotion et tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait au cours des 2 dans les \u00e9coles o\u00f9 ils apprennent le fran\u00e7ais dans les endroits o\u00f9 ils savent qu'il y a des r\u00e9sidents francophones, etc, donc on sent cette pr\u00e9sence un peu communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:42) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, donc c'est pas des gens qui sont forc\u00e9ment int\u00e9grer parfaitement \u00e0 la population apr\u00e8s oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:48) [83%] :\r\nEt c'est aussi ouvert \u00e0 la population, donc ceux qui sont inform\u00e9s des fondamentaux, on a remarqu\u00e9 un peu des des manques de promo pour les, pour les gens, monsieur tout le monde dans les villes mais c'est ouvert \u00e0 la population, il y a souvent quand m\u00eame bien s\u00fbr des gens du coin qui sont l\u00e0 parce que sinon moi je pas tous ces kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:04) [86%] :\r\nPour jouer au jeu comme mais \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant justement de savoir si on va emmener une chanson en fran\u00e7ais, des gens qui sont en mal du pays et de leur langue ou \u00e0 des gens, l'un n'emp\u00eache pas l'autre, ou \u00e0 des gens qui aiment bien sans forc\u00e9ment la conna\u00eetre et qui, qui aime bien la langue fran\u00e7aise qui fantasme sur la France, la Suisse ou les pays francophones, oui, c'est un m\u00e9lange des 2, \u00e7a m\u00e9lange des vraiment donc il y a au moins \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:28) [81%] :\r\nClairement, clairement, oui, non, c'est pas que les hommes sont l'artiste ambassadeur c'est \u00e7a oui, alors ils sont l\u00e0 aussi, souvent, c'\u00e9tait m\u00eame plut\u00f4t pour les repas, ils \u00e9coutent pas, ils sont plut\u00f4t fils dans voil\u00e0 exactement, mais la population est l\u00e0 quand m\u00eame, oui, on a v\u00e9cu des choses tr\u00e8s fortes en Chine, en Iran, o\u00f9 on va, bien s\u00fbr, dans on retourne jouaient pour la population, et puis on on a v\u00e9cu des moments vraiment privil\u00e9gi\u00e9s, et puis non, on n'avait pas du tout l'impression d'\u00eatre l\u00e0 dans un dans une esp\u00e8ce de bulle, parti de f\u00eates priv\u00e9es voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:20) [71%] :\r\nDonc j'ai pas du tout, c'est vers \u00e7a, donc une liste fid\u00e9lit\u00e9, bon ben \u00e7a au guider leur mort d'un nourrisson de b\u00e2tir une forteresse de par leurs propres moyens dans les belles paroles de leur bande pour le peuple r\u00eave sans compter et enfin bon une bombe, c'est la position de progressivit\u00e9, c'est la d'autres Hassli les lyc\u00e9ens de l'Occident, c'est surtout quand il dans Africa. \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 leur mairesse Syrie : ce n'est pas en ressources naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:12) [71%] :\r\nIl est pas parler de ceux qui tirent sur les ficelles, c'est le bonheur des petits national la danse des tutelles au passage l'de dollars de lois et toujours pour les retrouveront leur si je pouvait l'impossible : mondialisation, c'est l'art bondir \u00e9vasion \u00e9conomie instant qui est le fant\u00f4me de la France a pris. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:02) [79%] :\r\nPour se r\u00e9sumer, comme les 5 doigts de la main mais le r\u00e9veil, une vision qui r\u00e9ussit Beaubourg et enfin un regard. \r\nBrandissant j'avais pas r\u00eaver compatir \u00e0 Tianjin, des directions vivement oui une justice au cours des enfants et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:20) [81%] :\r\nAfrican au pouvoir est -ce que vous venez d'entendre s'\u00e9taient il y a quelques semaines toute petite semaine s'\u00e9tait \u00e0 Ouagadougou Tshaka Junior Tshaka \u00e9tait sur sc\u00e8ne, dans le cadre de l'op\u00e9ration, une chanson pour l'\u00e9ducation, ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:32) [89%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:36) [89%] :\r\nVous les croisez le il y a d'autres gens qui d'autres artistes qui sont en partie de cette esp\u00e8ce de, de, de 2 groupes de 2. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:42) [85%] :\r\nOuais, je sais qu'il y a plusieurs bases de donn\u00e9es ouais il y a, il y a plusieurs artistes je connais qui on se croise pas l\u00e0- bas, on n'y va pas, en m\u00eame temps et tout \u00e7a, et c'est souvent dans d'autres pays mais mais oui, on a m\u00eame fait le ce fameux festival en Chine, c'est en gros une grosse tourn\u00e9e de 13 villes dans toute la Chine, qui s'appelait mars en folie qui \u00e9tait vraiment un gros festival incroyable, je parle au pass\u00e9 parce que je crois qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater, je suis pas s\u00fbr Sistani ou pas, mais par exemple, bah l\u00e0, on \u00e9tait l'ann\u00e9e 3\u00e8me suisse a y \u00eatre all\u00e9, et puis l'ann\u00e9e d'avant nous c'\u00e9tait ce ce groupe Genevois qui va pouvoir m'aider avec le chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:17) [76%] :\r\nUne grosse oui doc d\u00e9brid\u00e9e qu'Obama maman Rosine et voil\u00e0, \u00e7a c'est le m\u00eame, donc par exemple typiquement ont jou\u00e9 l'ann\u00e9e avant lumi\u00e8re chaque le type qui a une grosse mais j'esp\u00e8re qu'il me passionne assez parce que j'ai chacun et je cours, c'est \u00e9videmment le plus long que tous les terrains qui plus qui est pas aussi aussi sont repr\u00e9sent\u00e9s par Mendel c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la mani\u00e8re de d\u00e9crire, mais les Bordelais, \u00e7a marche et \u00e7a marche absolument et donc voil\u00e0, on se croise, on sait qu'on a jou\u00e9 dans les m\u00eames endroits, mais il y a aussi tous les endroits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:44) [74%] :\r\nMais \u00e7a peut \u00eatre fait, dit cela s'appelle chose diff\u00e9rents musicalement \u00e7a peut du reste du reggae dans autre cas, \u00e7a peut \u00eatre de la chanson en fran\u00e7ais, \u00e7a fait du rock, \u00e7a va \u00eatre oui le d\u00e9nominateur commun, c'est que c'est en France, avec 100 fran\u00e7ais, tout simplement. \r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 au Burkina Faso donc l\u00e0 on resitue un petit peu junior Tshaka c'\u00e9tait dans le cadre d'une chanson pour l'\u00e9ducation, il y a Nico le le le grand organisateur de tout \u00e7a, il se dit que, avec d'autres gens, d'ailleurs, ils se disent que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de r\u00e9unir des enfants et des professionnels de la musique et de l'\u00e9criture autour d'une esp\u00e8ce de gigantesque atelier d'\u00e9criture pour cr\u00e9er des chansons qui serviront \u00e9galement de passerelle entre dans ce cas, le Burkina Faso et la Suisse et la France, de fa\u00e7on \u00e0 cr\u00e9er ensemble des chansons. \r\nQui revendiquent le droit \u00e0 l'\u00e9ducation parce que, on commence \u00e0 comprendre que quand on a des savoirs, h\u00e9 ben en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a diminue le la quantit\u00e9 de mis\u00e8re sur terre, je sch\u00e9matise vraiment mais \u00e7a reviendra \u00e0 la \u00e7a c'est \u00e7a oui, donc comment \u00e7a se passe, on vous appelle, c'est pareil d'un bouche-\u00e0-oreille dit ben tiens Tshaka \u00e7a peut l'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:48) [81%] :\r\nOuais, je sais pas exactement comment il a des id\u00e9es, on s'est crois\u00e9 plusieurs fois aussi Kosovo non plus, mais encore ce c'est plut\u00f4t je crois vraiment que c'\u00e9tait ou 20 ans d'option Musique : la 1\u00e8re fois que ce qu'on s'est rencontr\u00e9s avec Yannick apr\u00e8s il cherchait un chanteur par canton, ou un groupe parle -t-on ce qu'il y avait une histoire de cantons suisses romands un chanteur repr\u00e9sentant de chaque canton voil\u00e0 quand il est tomb\u00e9 sur Neuch\u00e2tel assez vite, il a, il a pens\u00e9 \u00e0 moi, il m'a propos\u00e9 \u00e7a, en plus, il sait que je voyage beaucoup, c'est-\u00e0-dire pour l'Afrique, et puis je pense qu'il s'est dit que c'\u00e9tait une personne compatible pour ce projet et puis c'est ce qui s'est av\u00e9r\u00e9 exactement quel quoi tr\u00e8s bien vu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:21) [86%] :\r\nEffectivement, web, alors moi j'ai eu des \u00e9chos de d'autres gens qui \u00e9taient qui \u00e9taient embarqu\u00e9s par l'appareil comme vous qui sont partis l\u00e0- bas avec Mon\u00e9o Tshaka il a bien fait, et \u00e7a c'est, c'est une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:32) [88%] :\r\nUn nom oui moi je suis passionn\u00e9 l'par l'Afrique depuis longtemps, je vais souvent au S\u00e9n\u00e9gal, mais est quoi depuis 12 ans, j'y vais chaque ann\u00e9e, m\u00eame des fois plusieurs fois par ann\u00e9e, donc c'est tr\u00e8s branch\u00e9 cette culture, cette fa\u00e7on de vivre, j'aime beaucoup \u00e7a mais j'\u00e9tais jamais all\u00e9 ailleurs que que au S\u00e9n\u00e9gal, donc c'\u00e9tait pour moi d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9couverte d'aller \u00e0 Ouagadougou en voyant que ses proches ce que \u00e7a se ressemble, mais c'est pas tout \u00e0 fait pareil quand m\u00eame, donc \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une une belle chose pour moi et puis apr\u00e8s, ben, au niveau du concert, j'ai eu la chance de participer \u00e0 un gros parce que les artistes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans diff\u00e9rents festivals dans diff\u00e9rents concerts et puis moi, j'ai eu la chance d'avoir la de pouvoir jouer sur la grande sc\u00e8ne d'un festival qui s'appelle Bienvenue chez nous et et c'\u00e9tait vraiment une jolie comme droit ouais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:13) [88%] :\r\nC'est, et c'est un peu pu\u00e9ril mais en m\u00eame temps c'est c'est c'est c'est c'est joliment dit. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:17) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait vraiment \u00e7a, parce que l\u00e0- bas, en plus, c'\u00e9tait 2 semaines apr\u00e8s les attentats de de Ouagadougou, donc les gens \u00e9taient vraiment \u00e9tait vraiment reconnaissant qu'on soit l\u00e0 et m\u00eame pas en tant qu'artiste, mais en tant que touristes quand ils nous voyaient en tant que projet qui viennent exactement nous disait souvent : soyez les bienvenus, merci d'\u00eatre l\u00e0, soyez les bienvenus et \u00e7a c'est c'est hyper touchant et puis voil\u00e0 et apr\u00e8s quand on est arriv\u00e9 sur sc\u00e8ne, il y avait je je crois entre pas 3000 personnes, quelque chose comme \u00e7a, donc une ambiance qui \u00e9tait rest\u00e9 assez calme, pendant tout le d\u00e9but du festival, o\u00f9 moi je je reconnaissais pas le public africain que j'ai vu souvent au S\u00e9n\u00e9gal o\u00f9, avec qui j'ai d\u00e9j\u00e0 pour qui j'ai d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 et je me disais : mais c'est bizarre, j'esp\u00e8re vraiment que que le reggae sera alors d\u00e9clench\u00e9 qui va se passer quelque chose et puis voil\u00e0, on a jou\u00e9 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:01) [86%] :\r\nOn s'est mis \u00e0 jouer, bon \u00e7a sera aussi sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:04) [86%] :\r\nAlors \u00e7a sonne, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien jou\u00e9, j'ai eu la chance d'avoir un des bons musiciens avec moi aussi l\u00e0- bas oui des Burkinab\u00e9 \u00e0 des Suisses, j'ai eu beaucoup de chance, on a aussi beaucoup bosser parce que quelques jours avant, c'\u00e9tait jamais vu et on connaissait pas les morceaux, il faut pr\u00e9parer, on a encha\u00een\u00e9 des longues r\u00e9p\u00e9titions, on \u00e9tait un peu fatigu\u00e9 pour en arrivant sur sc\u00e8ne, mais on a, on a v\u00e9cu un moment a compl\u00e8tement fou et puis surtout les gens en ont qui fait vraiment, ils sont mis \u00e0 crier, \u00e0 danser et voil\u00e0, j'ai v\u00e9cu un moment vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s riche, tr\u00e8s bon, il faudrait retourner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:33) [81%] :\r\nC'est pas fini les voyages d\u00e9cid\u00e9ment en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:36) [69%] :\r\nGros. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:01) [62%] :\r\n\u00e0 travers l'arriv\u00e9e au terme parce que le r\u00e9veil Jamy pour l'instant sans lui d\u00e9tenu c'\u00e9tait au coeur des pareils la nature d\u00e9cennies je vois les couleurs j'imagine des s\u00e9nateurs, c'est \u00e7a : ambiance nourriture de mon p\u00e8re, ancien quelle maladie, c'est qu'ils ont tir\u00e9 LCFI servi. \r\nOui, Simon 6 aussi, on parle scientifique de pages qui s'\u00e9crivent de alors, c'est-\u00e0-dire que les otages, c'est l'\u00c9lys\u00e9e r\u00e9ception h\u00e9ros de cette opacit\u00e9 et le parti pour de bon, pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:02) [59%] :\r\n\u00e7a fait 100 c'est magique pr\u00e9cisions infime voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:11) [63%] :\r\nChaque nouvelle d\u00e9couverte est une corde Dark aujourd'hui Start-Up certains qui nous par Jacques Valade est un plus pour garder le maire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 chaque contre un bol font entre une esp\u00e8ce d'ailleurs et cette dame \u00e9tait magique parce qu'il y a d\u00e9cid\u00e9 un peu plus, donc pourquoi alors. \r\nLe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 dans ce Tour, il a parl\u00e9 assez sage, ce bateau bien pass\u00e9 dans ses tous sortis sous cette casquette, \u00e7a sera peut-\u00eatre quelques nouvelles baguettes africains. \r\nChaque mois, il y a peu comme d'accord gaullistes chaque nouvel horizon de Jack aucune chaque culture un look un peu de nombreuses loin de l'obscur Bertrand de Jack voyageant comme donc d\u00e9cid\u00e9 ordonnance chaque rencontre et de fa\u00e7on aussi en puissance cette sensation selon l'esprit qui se pourtant pour le respect. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:00) [88%] :\r\nJunior Tshaka sur le dernier album, notamment il y a du fran\u00e7ais, il y a beaucoup de Fran\u00e7ais : \u00e0 quoi Servent les les petites parties en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:09) [83%] :\r\nElles sont pas r\u00e9fl\u00e9chi elle serve \u00e0 c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:12) [79%] :J. Sousa G\u00e9orgie voil\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a pour l'acc\u00e8s, la musique, \u00e7a c'est un pouvoir rythmique c'est un pouvoir \u00e9vocateur, c'est un pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:19) [85%] :\r\nSi c'est vraiment que j'avais envie que ces personnes soient sur l'album et puis le fait qu'il chante en anglais, c'est \u00e7a aurait pu \u00eatre en su\u00e9dois ou en fran\u00e7ais se ils auraient \u00e9t\u00e9 l\u00e0 aussi c'\u00e9tait pas et pour les recherches de, de, de la langue, c'\u00e9tait pour les personnes et leur Style et leur mani\u00e8re de chanter et apr\u00e8s ben bien s\u00fbr que \u00e7a ouvre quand m\u00eame bon a Scaramozzino Jama\u00efcain qui qui qui qui Toast en patois, donc c'est \u00e7a am\u00e8ne tout ce c\u00f4t\u00e9 un peu du du reggae Jama\u00efcain, il y a m\u00eame une vieille qui fait un refrain en anglais, oui, j'aime beaucoup et elle, elle est plut\u00f4t Allenby m\u00eame quelques morceaux un peu \u00e0 hausse Dennis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:50) [83%] :\r\n\u00e7a ouvre un petit peu plus et c'est \u00e7a, \u00e7a ouvre sur les 360 finalement, ouais c'est \u00e7a, dans ce qu'il est l\u00e0, c'est vrai, pour revenir \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Afrique, on parle de la francophonie oui, comment elle est per\u00e7ue l\u00e0- bas au Burkina pour parler de Burkina-Faso voil\u00e0 vous avez vous avez s\u00e9journ\u00e9 pas tr\u00e8s longtemps, le Fran\u00e7ais s'impose qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour les pour les Africains pour les Burkinab\u00e9 en parler. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:11) [91%] :\r\nAlors c'est une question int\u00e9ressante, parce que typiquement, en Chine, \u00e7a sera pas le m\u00eame raisonnement par rapport \u00e0 la langue fran\u00e7aise que en Afrique. \r\nTous ceux qui ont une histoire postcoloniale tous ceux qui ont demand\u00e9 que \u00e7a soit un regard bien s\u00fbr diff\u00e9rent sur la la francophonie sur la les, les, de la langue fran\u00e7aise, c'est c'est pour eux une c'est \u00e7a reste quand m\u00eame la langue du de du colon dans leur imposer oui mais c'est \u00e7a veut pas dire qu'on ressent un rejet on sait leur langue aussi ici sont attach\u00e9s, finalement il parle le dialecte leur dialecte quand ils sont entre eux, et ils sont bien contents d'avoir appris le fran\u00e7ais quand m\u00eame. \r\nIl y a, il y a une esp\u00e8ce de jeter, moi non plus, l\u00e0, au milieu, mais c'est depuis depuis que je vais en Afrique, je ressens \u00e7a peut-\u00eatre un peu moins parce que je suis suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:55) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a que \u00e7a aide d'abord, on vous dit : toi t'es fran\u00e7ais, voil\u00e0 les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:59) [88%] :\r\n\u00e7a change un peu et voil\u00e0 pourquoi pas, je pense qu'ils vont encore assumer un petit moment, tout ce qu'ils ont fait et puis que les Africains vont aussi gentiment se mettra \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant par rapport \u00e0 \u00e7a et se sentir vraiment trouver leur propre il identique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:13) [85%] :\r\nOui, mais enfin c'est une richesse ces richesses, la langue, m\u00eame si c'est celle de l'ancien colonisateur oui. \r\nToute langue est une richesse, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:21) [83%] :\r\nOui, mais toute chose qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 et quand m\u00eame rejet\u00e9s par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:25) [84%] :\r\nMais c'est valable dans l'autre sens, c'est-\u00e0-dire que si on vous apprend le bambara en Europe, \u00e7a serait formidable, oui tout \u00e0 fait, je dis pas que la langue fran\u00e7aise, c'est une richesse puisque d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:33) [86%] :\r\nNon, c'est clair, il y a ceux qui arrivent \u00e0 passer par- dessus \u00e7a Saddam d'ailleurs plusieurs mes amis qui sont sur le disque, Didier Awadi ou se moquer qui parle fran\u00e7ais, elle Burkinab\u00e9 lui non se moquer Burkinab\u00e9 Aouadi et s\u00e9n\u00e9galais, ils ont accept\u00e9 que la langue Corse, \u00eele fran\u00e7aise, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9, c'est leur langue et puis \u00e7a vex\u00e9 de cette langue -l\u00e0 qui peuvent jouer, c'est une langue riche, c'est une langue qui leur permet d'\u00e9crire des morceaux et de de vivre et de d'\u00eatre aussi inform\u00e9s sur ce qui se passe dans le monde, c'est quand m\u00eame c'est clair une une langue qui leur apporte quelque chose, mais c'est vrai que d\u00e8s qu'on parle de France d\u00e8s qu'on parle de 2 concerts \u00e0 l'institut fran\u00e7ais des ce que d'exc\u00e8s li\u00e9s \u00e0 Assabah il y a un petit c\u00f4t\u00e9 m\u00e9fiance, m\u00e9fiance, mais je pense que les plus forts, c'est pas une histoire d'Intelligence, mais les plus avertis ouais, peut-\u00eatre les plus avertis ou les plus malins, j'ai envie de dire bye passe par- dessus \u00e7a, ils acceptent que c'est comme \u00e7a et puis finalement il qui y vivent de bons moments comme des beaux de belles personnes et puis apr\u00e8s, ben ils se rendent bien compte que nous on n'est pas les colons et que m\u00eame si on repr\u00e9sente un petit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:32) [69%] :\r\nPeu la la la cause et les francophones, vous \u00eates les h\u00e9ritiers descendant et on est les descendants comme \u00e7a, les descendants des non finalement ni la m\u00e9moire \u00e0 vos choix. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:41) [88%] :\r\nSi cette situation -l\u00e0 et puis, le courant passe quoi il y a toujours un ou 2 int\u00e9gristes pour dire que c'est que \u00e7a va pas, mais j'ai, j'ai ressenti aucun rejet en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:50) [80%] :\r\nIl y a quelqu'un qui avait dit, venant d'un autre pays qui a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9e par la France qui disait qu'il \u00e9tait par la France est magnifique, c'est un chanteur kabyle avec maigrelette qui avait dit un jour que, quand on lui oui mais pourquoi commencer si vous parlez fran\u00e7ais aussi bien et il dit passer c'est un tr\u00e9sor de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ben c'est on peut prendre positivement, \u00e7a c'est vraiment \u00e7a, c'est exactement \u00e7a que je voulais dire avec un peu de m\u00eame il 1 oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:14) [85%] :\r\nSerge, c'est ce que nous, nous avons gagn\u00e9 de 7 6. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:16) [84%] :\r\nC'est exactement ce que nous gardons exactement apr\u00e8s ils vont peut-\u00eatre pas le revendiqu\u00e9e comme leur leur fiert\u00e9, mais ici, \u00e7a fait partie de leur culture, c'est un plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:25) [86%] :\r\nMerci junior Tshaka merci \u00e0 vos belles routes \u00e7a continue la mairie assortir il s'appelle 360 et quand on entend ce que \u00e7a donne en la rive a priori \u00e7a devrait tourner encore un petit moment, j'esp\u00e8re, merci beaucoup en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:42) [66%] :\r\nJ'aimerais qu'remercier bien s\u00fbr tous les organisateurs du festival de paix remerci\u00e9 il y a effectivement des missiles au que on va passer, chanson pour n\u00e9gation de pertes ou Toulouse, ce soir, \u00e7a fait plaisir, j'esp\u00e8re qu'on il y a eu tort, si le produit sur internet que ce qu'il faut les on n'est pas loin, on en Suisse, en sorte, a depuis ce soir, alors ce sera en contact avec qui plaisir Bercy beaucoup j'ouvrirai pas ce moment avec victoire qu'esp\u00e8re que j'aurai la chance de vous revoir bient\u00f4t quoi merci beaucoup. \r\nPas du tout pour rester pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 et chacun pour soi, chacun sur sa c'est pas aussi h\u00e9las un le march\u00e9 cro\u00eet pas chacun puisqu'on voit parmi certains souriaient courtois quel leur sp\u00e9cialit\u00e9 pour toi ce ce monsieur untel, untel qui au et celle de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:42) [92%] :\r\nJunior Tshaka avec S\u00e9bastien Peiry pour une fois de plus du Life exclusif, et pour cause, a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 Ouagadougou, la capitale du Burkina Faso, dans le cadre de la version 2016 de cette op\u00e9ration une chanson pour l'\u00e9ducation, initi\u00e9 par Yannick cochons, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui travaillent avec lui, ce sont des artistes, que ce soit des gens qui s'occupent de la prise de son, de la vid\u00e9o, pas mal de gens qui ont fait que tout cela est possible, et tout cela se d\u00e9roule en ce moment d'ailleurs, il y a un volet suisse je vous disais tout \u00e0 l'heure, qui se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Voix de F\u00eate on se quitte l\u00e0- dessus, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour cette \u00e9mission, pour une fois, compos\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments in\u00e9dits et puis, et puis merci \u00e0 St\u00e9phane Turner qui l'a r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:20) [86%] :\r\nL'info trafic RTS avait conducteur d'\u00e9lite Point CH la campagne des cours de conduite et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:29) [90%] :\r\nSur le Tour, Martigny Vevey : un accident perturbe fortement la circulation entre Saint-Maurice et Saint-Triphon, puis des surcharges de trafic provoque d'importants ralentissements entre Saint-Triphon et le tunnel de Glion en direction de Vevey, soit pr\u00e8s d'une demi- heure de retard sur ce tron\u00e7on, toujours dans le Chablais Vaudois enr\u00f4le \u00e9galement ou pas sur la route qui relie l'on a sur le tron\u00e7on r\u00e8gle Roche et une annonce enfin concernant les services de ferroutage, une attente d'une heure, est \u00e0 pr\u00e9sent annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement de beurre sur la ligne de l'avocat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:55) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nAvec Habitat Jardin jusqu'au 20 mars \u00e0 Lausanne et Romande \u00c9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:18) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment, h\u00e9 bien il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4775311-8488-427A-8B2D-100809F74DBF", "internalArchiveId": "C4775311-8488-427A-8B2D-100809F74DBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-03-20T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 20.03.2016"], "variantIds": ["ece-7549323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T06:10:34Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt revient \u00e0 l'interview pr\u00e9sidentielle d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [83%] :\r\nAlors, on l'appelle comme \u00e7a, c'est un peu c\u00e9r\u00e9monieux, Jean-Pierre, c'est pour en venir \u00e0 bout des du mal, oui, oui, un professeur du professeur s\u00e9ch\u00e9e des critiques, vous pr\u00e9sident de quelque chose qui a non, non vont d\u00e9sormais professeur de donc de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique, alors on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu tout \u00e0 l'heure on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [89%] :\r\nOn entend beaucoup les chercheurs se plaint alors est -ce qu'on n'ait pas d'entrain de venir les les paysans de la Suisse, c'est toujours bon mais pas assez de sous que que tout augmente, on l'a entendu, il y a quelques minutes, l\u00e0 vous \u00eates vous souvent les, les, les, les chercheurs, c'est, c'est une fausse impression oui vous vous plaignez pas, tout va bien, c'est en ce qui concerne ce c'est pas que vous avez des documents Des documents sonores \u00e0 ressortir non non monsieur, au-del\u00e0 il y a quelques minutes, vous avez dit : on n'a pas l'argent n'a pas de minist\u00e8re, on n'a pas de raison de se plaindre, c'est comme \u00e7a qu'on fait avancer les choses dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [87%] :\r\nWim disons voil\u00e0 non, maintenant je vois ce que vous voulez dire, effectivement, \u00e7a c'est un point, mais c'est un point plut\u00f4t je pense la majorit\u00e9 de mes coll\u00e8gues n'ont pas grand chose \u00e0 faire de ce genre de choses mais je, je, je pense, fait en ce qui me concerne, effectivement, je pense que la Suisse devrait avoir un puisqu'on puisque l'on vante constamment les Les la qualit\u00e9 intellectuelle de notre pays et le fait que nous sommes, mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est l'Intelligence, l'innovation devrait avoir un minist\u00e8re indique Asteres vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [94%] :\r\nBon, en tout cas des ministres dont on a l'impression qu'ils ont fait des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [78%] :\r\nOn faire, voil\u00e0 ce que nous avons pas forc\u00e9ment vous \u00eates un peu dur, vous \u00eates un peu dur l\u00e9g\u00e8rement mais disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [90%] :\r\nCe serait bien, dans des discussions internationales que la Suisse soit repr\u00e9sent\u00e9e par un ministre en quelque sorte de la recherche et de l'\u00e9ducation, par quelqu'un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [87%] :\r\nEt puis vous n'avez pas non plus qu'on attaque les travaux des scientifiques, en particulier certains de vos travaux en 2007 les \u00e0 l'op\u00e9ration je crois nocturne peut-\u00eatre est -elle durable pour couvrir une affiche qui vous avez franchement fashion ah oui oui, alors \u00e9coutez ce que vous racontiez anglaise absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [92%] :\r\nC'est une l\u00e2chet\u00e9 de la part de nos hommes politiques qui pour moi est invraisemblable qu'on ne puisse pas interdire ce genre d'affiche, \u00e0 l'heure actuelle, dans la r\u00e9publique du canton de Gen\u00e8ve et pour moi alors un autre myst\u00e8re c'est comme l'exp\u00e9rimentation animale, c'est comme d'autres choses, la peine \u00e0 comprendre mais \u00e7a vraiment c'est quelque chose, je ne comprends pas qu'on puisse mentir \u00e0 toute une population en plus en mettant en sc\u00e8ne la souffrance d'un enfant qui est dans une une chaise roulante, en faisant croire aux gens qu'une petite souris autant d'importance que c'est cet enfant qui est sur l'affiche, tout \u00e7a me r\u00e9volte profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [79%] :\r\nD'o\u00f9 l'taggage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [70%] :\r\nOui, j'ai pas chang\u00e9 d'avis, donc marquer, continuez \u00e0 taguer les j'ai mon compte, je disais, je vais vous confesser quelque chose \u00e0 un arr\u00eat de bus, plusieurs personnes voulaient taguer une affiche pr\u00e8s d'une mauvais c\u00f4t\u00e9s je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [61%] :\r\nMais en tout cas, mat\u00e9riel, donc \u00e7a ne remplissent pas d'ailleurs Patrick sa ne rien \u00e0 mais donc c\u00e9der, ils affichent d'anti- vivisection distanc\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [88%] :\r\nC'est les m\u00eames affiches qui viennent d'appara\u00eetre sur une double page du temps ce week- end, pour des raisons alors qui me sont totalement je comprends plus ce que fait ce ce journal d'ailleurs, je crois en dire, sauf que cette fois les chaises sont vides et il n'y a plus d'enfants dessus mais c'est quand m\u00eame une double page centrale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [84%] :\r\nL'du boulet est -ce que, au fond, c'est pas l\u00e9gitime la science, les recherches que vous faites face, objet d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique mais absolument, mais dans une soci\u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [85%] :\r\nMais absolument un d\u00e9bat d\u00e9mocratique ne veut pas forc\u00e9ment dire de mentir, je, je veux dire les gens qui le le d\u00e9bat qui consiste \u00e0 amener le d\u00e9bat \u00e9thique qui tourne autour de l'exp\u00e9rimentation animale, c'est le dit, je pense qu'une vie animale vaut autant que la vie d'un homme, moi je suis tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bat de cette fa\u00e7on polie et c'est la personne a le droit de penser ce qu'elle veut, y a pas de souci, d\u00e9part compte de mentir constamment en disant que ce que l'on apprend sur l'animal n'est pas applicable \u00e0 l'homme, \u00e7a c'est r\u00e9voltant parce que \u00e7a c'est un mensonge qu'on utilise au profit d'une cause, moi j'ai pas de probl\u00e8mes avec les gens qui me disent : Ne touchez pas les souris, elles ont une valeur qui qui est \u00e9gale \u00e0 la v\u00f4tre, c'est un point de vue qui qui se respecte, en fait, c'est celle -ci, des sp\u00e9cialistes, je crois, alors oui, cette zone on condamne sp\u00e9cial Salem, donc moi je suis anti- esp\u00e8ce Francis persiste, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [81%] :\r\nJe voulais dire : oui, il y a un vraiment un peu anti- m\u00e9dical antiscientifique qui souvent grande dans les franges les plus extr\u00eames de l'Internet, oui aux \u00c9tats-Unis, c'est les trucs anti vaccins maintenant qui ont qui ont le vent en poupe, des gens qui est -ce que \u00e7a cause disons etc et j'ai l'impression que c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait ignor\u00e9 par les m\u00e9dias, \u00e0 juste titre parce que c'est pas du tout scientifiquement \u00e9tablie une esp\u00e8ce de seconde vie maintenant des associations, des machins qui ont des sous de ce pays d\u00e9truit et \u00e7a c'est dangereux parce qu'effectivement si c'est jouer, c'est-\u00e0-dire des r\u00e9sidus, vous avez dit quelque-uns unitaire vous a l'impression que le le l'esprit des Lumi\u00e8res est en train de mais bien, c'est-\u00e0-dire si j'ose dire que vous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est le, c'est le cas ici, aujourd'hui, j'ai la raison est est assez frappante parce que les gens ne se rendent pas compte que le vaccin, c'est avant tout n'est pas pour se prot\u00e9ger, c'est pour prot\u00e9ger les autres, c'est pour que dans le dans le tram, vous ne vous ne transmettez pas votre une infection, vous pouvez tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9e, vous- m\u00eame, effectivement les gens qui s'moi je suis assez fort pour bien s\u00fbr parce que ils se sont le probl\u00e8me, c'est qu'on va le transmettre \u00e0 une une brave dame ou un monsieur qui est immuno- d\u00e9prim\u00e9s dans le train, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve le probl\u00e8me, donc c'est un probl\u00e8me de solidarit\u00e9 et \u00e7a, c'est des valeurs qui est \u00e0 mon avis devrait \u00eatre peut-\u00eatre mieux prises en compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [82%] :\r\nMais il vous arrive d'\u00eatre assez agressif avec la la religion voit trop oui \u00e7a m'arrive oui oui je vous pourquoi dire mais pourquoi aurait co\u00fbt\u00e9 la rondelette pas sur un divan mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [78%] :\r\nEt je voulais qu'on va savoir pourquoi cette opinion Kuurne-Bruxelles-Kuurne oui c'est, c'est la chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [91%] :\r\nNon mais disons que je, je, je laisse aux gens \u00e9videmment le libre choix de leur de leur croyance de leur foi, j'ai pas de probl\u00e8me avec la foi, j'ai du probl\u00e8me avec la mise en sc\u00e8ne de la religion avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [82%] :\r\nQue les livrets contredit et parfois vous contredire contredit ce que vaut ce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [83%] :\r\nVoyez -vous, oui, mais bon, \u00e7a, je ne pense pas que ce soit des adversaires les adversaires, les pires, hein, je pense qu'on a beaucoup plus de travail \u00e0 faire avec ce qu'on appelle le dessein intelligent donc avec les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 moins nombreuses que sont membres d'AXA, oui son sont religieux, les partisans d'ou la r\u00e9int\u00e9grer d'une g\u00e9n\u00e9ralement, mais pas tous, mais je pense que ce qui est plus dangereux, c'est cette esp\u00e8ce de de masse molle actuellement dans la soci\u00e9t\u00e9, qui, comme vous dites, ne pense qu'ils vous ont plus la peine de se faire vacciner des histoires d'\u00e9volution, finalement, les enfants et ceux qui sont vraiment besoin de la prendre, etc, et c'est \u00e7a, des informations, c'est la d\u00e9sinformation, mais si je suis ici je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [86%] :\r\nBondir, je pense que vous je partage enti\u00e8rement votre inqui\u00e9tude concernant le le recul de la remont\u00e9e de d\u00e9sormais monter l'obscurantisme, je pense qu'elle n'affecte pas que la science, elle affecte aussi, par exemple, cette institution cardinal quel l'\u00e9tat de droit qui est mise \u00e0 mal, qui est aussi un acquis des Lumi\u00e8res, le proc\u00e8s adverse Arial on a vu dans dans le cas du proc\u00e8s de Klaus d\u00e8s que des gens se s'indigner et qu'un salopard de son esp\u00e8ce soit soit jug\u00e9 dans les formes etc donc je pense qu'il y a une forme d'obscurantisme qui frappe un certain nombre d'acquis des Lumi\u00e8res qui soit un politiques, sociaux ou scientifiques et et que absolument entre entre l'obscurantisme anti- vaccin et les l'obscurantisme de l'UDC lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [67%] :\r\nVous \u00e0 l'avion, il va essayer de parler \u00e0 une alliance objective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [77%] :\r\nVous faites des parall\u00e8les os\u00e9s, moi je dirais un petit d\u00e9tail encore dans votre bureau, vous continuez \u00e0 \u00e0 mettre des clous sur des ouvrages qui qui ne d\u00e9fendrait par exemple le seul anticiper 6 ou bien oui je suis arr\u00eat\u00e9, j'ai pris la place, mais plut\u00f4t l'avenue Simon finirait la gueule, la, la, la terre et de la de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [78%] :\r\nOui, oui c'est, c'est c'est des choses qui me qui qui m'\u00e9nerve ceux l\u00e0, je dois le dire, j'ai gard\u00e9 un fond de de r\u00e9volte pour ce genre de choses effectivement ce voil\u00e0 pour beaucoup et \u00e7a Clouzot oblige, les 10 ou les fils qui serviront \u00e0 ce qui pour un livret \u00e9videmment ce qu'on peut faire de pire, puisqu'un livre n'a qu'un seul but, c'est d'\u00eatre ouvert alors vous aviez -vous de vous qu'elle voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [68%] :\r\nQui est -il une voyante, c'est la suite, la CFTC, la c'est la c'est la vertu qui fils et sur gens je voulais vous savez on a envie de le faire, vous avez suivi un peu non, non, moi je vais pas dire on passe au social de la semaine, point, on puisse aussi parce son analyse consiste \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [83%] :\r\nAlors les saucisses de la semaine, c'est le monde, rendre hommage \u00e0 une d\u00e9claration l\u00e9g\u00e8rement grotesque ou carr\u00e9ment ridicule, en tout cas qui pr\u00eate \u00e0 sourire et c'est vous, Denis Dumont qui choisiraient celle qui m\u00e9rite ce titre de saucisses premi\u00e8res saucisse \u00e0 Yoann Schneider- Ammann qui est -ce mais on ne s'en lasse pas le rire, c'est bon pour la sant\u00e9, dit un dicton populaire et puis, cette d\u00e9claration sur le bon et le mauvais r\u00e9inventer laur\u00e9at chanter le rire m\u00e9chancet\u00e9 pour vous \u00e7a Thomas Wiesel il y a maintenant, on sait ce qui fait rire le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que il n'est pas pr\u00eat fait preuve de beaucoup d'humour, on sait ce qu'il fait ce qu'il fait le riz, ce qui le fait rire, c'est les pannes de micro comme l'autre jour au conseil national, le pr\u00e9sident parle, puis \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [67%] :\r\nC'est pourquoi il y a un effet de ST-Ericsson a m\u00eame parl\u00e9 \u00c9ric de La pas. \r\n\u00e7a, \u00e7a me donne de la chancellerie. \r\nVoil\u00e0 le micro qui s'rel\u00e8ve les Gabonais \u00e0 internaliser dans l'histoire de la ville \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [91%] :\r\nPendant longtemps, sans rire, on comprend pourquoi pas souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [75%] :\r\nParce que ce n'\u00e9tait, mais on voit bien qu'il n'est pas humoriste donc une saucisse humour du 21\u00e8me si\u00e8cle pour Ranstad. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [80%] :\r\nLa de micro, monsieur d'aller, je pense qu'elle m\u00e9riterait aussi une saucisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [86%] :\r\nOui, mais pas de notre fait, des repr\u00e9sailles, service du Parlement si c'\u00e9tait pour la maison, vous la donner, mais on va quand 2\u00e8me souci c'est les doubles ce qu'une boucle en somme, dimanche dernier \u00e0 Berne lors d'un match de football entre Sion ayant Boris Larbi commettent une faute il siffle penalty totalement inexistant pour l'\u00e9quipe bernoise qui revient au score et qui finira par l'emporter pendant la semaine, le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin Picchu noir, col\u00e8re dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur le site du club il fait d'abord \u00e0 propos des 3 arbitres une hypoth\u00e8se pas tr\u00e8s charitable \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [78%] :\r\nC'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:12) [64%] :\r\nQue oui le touche et l'arbitre pour lui un probl\u00e8me psychologique en m\u00eame temps parce que, avoue : il y a, ils sont entr\u00e9s, les crises de lancer sa tout ce qu'il faut. \r\nL'attitude \u00e0 d\u00e9montrer qu'ils ont, qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait dans le groupe, il y avait pas de volont\u00e9 de type. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0, mais ce n'est pas tout : la vid\u00e9o se termine par \u00e7a, un appel qui ressemble \u00e0 ce qu'on pourrait plut\u00f4t \u00e9cout\u00e9 dans un ou entendre dans un Western Airways. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [90%] :\r\nA d\u00e9cid\u00e9 d'offrir \u00e0 la personne qui arrivera \u00e0 d\u00e9terminer exactement le comment, le pourquoi et \u00e0 qui profite une telle situation et pourquoi on r\u00e9ussit \u00e0 l'affaire Maddie Charles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [68%] :\r\nOn voit la du Fran\u00e7ois, que \u00e7a vous fait bien rire \u00e0 qui vous la donner, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [79%] :\r\nIl y a, vous savez j'ai j'ai pas trop long fait pas trop on on verra les relations monsieur \u00e9coutez, je ne peux pas la donner un petit Chalet puisque c'est mon souhait, pr\u00e9sident d'quant \u00e0 Monsieur Constantin je j'aide je je l'aime bien, finalement, je trouve qu'met un peu de Kim, un peu de gaiet\u00e9 dans ce paysage alors une saucisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [68%] :\r\nPour Christian Constantin salut alors j'ira bien une saucisse pour que \u00e7a, enfin je crois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T13:41:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duboule, Denis", "role": "Biologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B80CE7AA-0AD0-4D7A-BD22-506C52880EDC", "internalArchiveId": "B80CE7AA-0AD0-4D7A-BD22-506C52880EDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sort de la r\u00e9forme vaudoise de l'imposition des entreprises se joue dans les urnes", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\nLa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la RIE III, passe ce dimanche le test des urnes dans le canton de Vaud et selon des r\u00e9sultats encore partiels, cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e \u00e0 plus de 80%. Le paquet du Conseil d'Etat propose un taux d'imposition unique \u00e0 13,78%, plus diff\u00e9rentes compensations sociales. Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche de la gauche et les syndicats de la fonction publique attaque \"un cadeau inacceptable aux multinationales\".\r\n\r\n* * Le sort de la r\u00e9forme vaudoise de l'imposition des entreprises se joue dans les urnes ****La r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, plus connue sous le nom de \"R-I-E-3\", passe aujourd'hui le test des urnes dans le canton de Vaud...et selon des r\u00e9sultats encore partiels...cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e \u00e0 plus de 80 pour cent... Le paquet du conseil d'Etat propose un taux d'imposition unique \u00e0 13,78%. Plus diff\u00e9rentes compensations sociales. Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche de la gauche et les syndicats de la fonction publique attaque - je cite - un cadeau inacceptable aux multinationales. \r\n****Marc Menichini, les arguments des r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont semble-t-il pas convaincu.\r\nApr\u00e8s le d\u00e9pouillement de **% des bulletins, la r\u00e9forme dite RIE3 est accept\u00e9e \u00e0 plus de **%. Des r\u00e9sultats encore partiels... ils manquent ceux des grandes villes. Mais le projet du conseil d'Etat vaudois semble, \u00e0 premi\u00e8re vue, proche d'une victoire. Le volet social de ce paquet avait de quoi s\u00e9duire... augmentation des allocations familiales, des d\u00e9duction pour les primes d'assurance-maladie ou encore un fonds de soutien pour les travailleurs du b\u00e2timent. Autant de mesures pour rendre plus acceptable la baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises... baisse qui engendrera des pertes de plusieurs centaines de millions dans les caisses des collectivit\u00e9s publiques.\r\n****Marc, c'est aujourd'hui aussi le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections communales vaudoises... avec des r\u00e9sultats tr\u00e8s attendus dans quelques grandes villes du canton.\r\nTout d'abord Lausanne... qui choisit aujourd'hui son 7\u00e8me conseiller municipal... et sauf grosse surprise, il s'agira du candidat de droite Pierre Antoine Hildebrand... comme la gauche a fait main basse sur les six autres si\u00e8ges... difficile d'imaginer Hadrien Buclin, le candidat de Solidarit\u00e9s, jouer les trouble f\u00eate. Un autre potentiel trouble f\u00eate... c'est Pierre Chiffelle candidat hors parti \u00e0 Vevey. Son score tout comme celui de Yvan Luccarini, de D\u00e9croissance-Alternatives sera tr\u00e8s observ\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon, la gauche et l'UDC se disputent les 3 si\u00e8ges restant d'une municipalit\u00e9 avec d\u00e9j\u00e0 4 \u00e9lus PLR...Si le candidat UDC Pascal Gafner l'emporte...il sera le premier d\u00e9mocrate du centre \u00e0 faire son entr\u00e9e dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville vaudoise.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566880", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le sort de la r\u00e9forme vaudoise de l'imposition des entreprises se joue dans les urnes / 12H30_2016-03-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la RIE III, passe ce dimanche le test des urnes dans le canton de Vaud et selon des r\u00e9sultats encore partiels, cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e \u00e0 plus de 80%. Le paquet du Conseil d'Etat propose un taux d'imposition unique \u00e0 13,78%, plus diff\u00e9rentes compensations sociales. Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche de la gauche et les syndicats de la fonction publique attaque \"un cadeau inacceptable aux multinationales\"."], "variantIds": ["ece-7566880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T22:33:33Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, plus connue sous le nom de RFI 3 passe aujourd'hui le test des urnes dans le canton de Vaud et, selon des r\u00e9sultats encore partiels cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e \u00e0 plus de 80 pourcent le le paquet du Conseil d'\u00c9tat propose un taux d'imposition unique \u00e013,78 pourcent plus plus diff\u00e9rentes compensations sociales le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche de la gauche et les syndicats de la fonction publique, attaque, je cite, un cadeau inacceptable aux multinationales Marc ni les arguments des r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont semble -t-il pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nEt non apr\u00e8s le d\u00e9pouillement d'un peu plus de la moiti\u00e9 des bulletins la r\u00e9forme dite R 3 est accept\u00e9e \u00e0 plus de 88 pourcent des des r\u00e9sultats certes encore partiels, ils manquent ceux des grandes villes, mais le projet du Conseil d'\u00c9tat Vaudois semble proche d'une victoire \u00e9clatante le volet social de ce paquet avait de quoi s\u00e9duire : augmentation des allocations familiales des d\u00e9duction pour les primes d'assurance maladie, ou encore un fonds de soutien pour les travailleurs du b\u00e2timent, autant de mesures pour rendre un peu plus acceptable la baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises baisse qui engendrera des pertes de plusieurs centaines de millions de francs dans les caisses des collectivit\u00e9s publiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [95%] :\r\nMarc c'est aujourd'hui aussi le 2\u00e8me tour des \u00e9lections communales vaudoises avec des r\u00e9sultats tr\u00e8s attendus dans quelques grandes villes du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nTout d'abord Lausanne qui choisit aujourd'hui son 7\u00e8me, conseiller municipal et sauf grosse surprise, il s'agira du candidat de droite Pierre Antoine Hildebrand comme la gauche a fait main basse sur les 6 autres si\u00e8ges, difficile d'imaginer Hadrien, le candidat de Solidarit\u00e9 jouer les trouble-f\u00eate, un autre potentiel trouble f\u00eate c'est : Pierre Chiffelle candidat hors parti \u00e0 Vevey, son score, tout comme celui d'Yvan Carini de d\u00e9croissance alternatif sera tr\u00e8s observ\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon la gauche et l'UDC se disputent les 3 si\u00e8ges s'restant d'une munition d'une municipalit\u00e9 avec d\u00e9j\u00e0 4 \u00e9lus PLR Si le candidat UDC Pascal Gafner vers l'emporte, il sera le premier d\u00e9mocrate du centre \u00e0 faire son entr\u00e9e dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville vaudoise Marc merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4051B208-FF92-41CD-A3B5-2669E63804D2", "internalArchiveId": "4051B208-FF92-41CD-A3B5-2669E63804D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Vincent Garenq, r\u00e9alisateur, \u00e0 propos du film : \"Au Nom de ma Fille\"", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "L'affaire Kombach a cette fois titill\u00e9 Vincent Garenq, habitu\u00e9 \u00e0 mettre en image des histoires vraies comme le proc\u00e8s d'Outreau dans Pr\u00e9sum\u00e9 Coupable ou  Clearstream dans L'Enqu\u00e8te . Cette salle histoire Kombach d\u00e9bute en 1982. A cette \u00e9poque, ce m\u00e9decin allemand est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir viol\u00e9 et assassin\u00e9 sa belle fille ag\u00e9e de 14 ans, Kalinka. Le p\u00e8re de Kalinka, Andr\u00e9 Bamberski va vouer 30 ans de sa vie pour que justice soit enfin faite. Le film reprend donc, souvent de mani\u00e8re elliptique, les 30 ann\u00e9es de cette vie pas comme les autres. Tout commence au Maroc, la femme de Andr\u00e9 Bamberski prend le docteur Kombach pour amant. De retour en France, le couple se s\u00e9pare alors que la femme est prise en flagrant d\u00e9lit d'adult\u00e8re. Elle quitte son mari, se met en m\u00e9nage avec son amant et part vivre en Allemagne. Un jour, Andr\u00e9 Bamberski apprend le d\u00e9c\u00e8s de sa fille. Tr\u00e8s vite, son intuition le guide. Quelque chose n'est pas clair dans ce d\u00e9c\u00e8s. Pourquoi Kombach \u00e9tait-il pr\u00e9sent lors de l'autopsie ? Quelle est cette myst\u00e9rieuse injection de fer qu'il lui a prodigu\u00e9e ? Et pourquoi la justice allemande a class\u00e9e si vite l'affaire? Andr\u00e9 Bamberski s'ent\u00eate. Seul contre tous, il entreprend de mener sa propre enqu\u00eate. Ce qu'il ignorait, c'est que \u00e7a lui prendrait une vie pour obtenir un proc\u00e8s \u00e9quitable et prouver que Kombach \u00e9tait bien un dangereux pr\u00e9dateur criminel. Pour en savoir plus sur ce film, \u00e9coutez l'entretien de Vincent Garenq par Rafael Wolf.", "durationSec": 679, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549054", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Au Nom de ma Fille / BRA_2016-03-20T11:15:00_sequence-4", "Brazil du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["L'affaire Kombach a cette fois titill\u00e9 Vencent Garenq, habitu\u00e9 \u00e0 mettre en image des histoires vraies comme le proc\u00e8s d'Outreau dans \"Pr\u00e9sum\u00e9 Coupable\" ou  Clearstream dans \"L'Enqu\u00eate\". \n\nPour en savoir plus sur ce film, \u00e9couter l'entretien de Vincent Garenq par Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-7549054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-05T13:12:36Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCette semaine, est sorti en salles, au nom de la fille, le 4\u00e8me, long m\u00e9trage de Vincent Garenq cin\u00e9aste fran\u00e7ais qui aime les histoires vraies pour nourrir ses fictions, il n'a prouv\u00e9 \u00e0 2 reprises avec son second film Pr\u00e9sum\u00e9 coupable, inspir\u00e9 de l'affaire d'Outreau racont\u00e9e du point de vue d'Alain Mar\u00e9caux, dont vous vous souvenez certainement, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2001 avec 13 autres personnes accus\u00e9es \u00e0 tort de p\u00e9dophilie incarc\u00e9r\u00e9 et lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s 23 mois de prison au terme d'un proc\u00e8s ou 12 ressortir compl\u00e8tement blanchi dans l'enqu\u00eate, son 3\u00e8me film il se pencher sur l'affaire Clearstream sur Denis Robert, ex- journaliste \u00e0 Lib\u00e9ration, emp\u00eatr\u00e9 dans les m\u00e9andres d'une affaire financi\u00e8re qui le d\u00e9passa d\u00e9sormais avec le nom de ma fille, c'est l'affaire comme Bart\u00f3k il a titill\u00e9 une sale histoire qui d\u00e9bute en 1982 c'\u00e9tait pas du Dieter comme par un m\u00e9decin allemand est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir viol\u00e9 et assassin\u00e9 sa belle-fille \u00e2g\u00e9e de 14 ans Kalinka, le p\u00e8re de Kalinka, Andr\u00e9 Bamberski va vouer 30 ans de sa vie pour que justice soit enfin faite le film reprend donc souvent de mani\u00e8re elliptique, les 30 ann\u00e9es de cette vie pas comme les autres, tout commence au Maghreb, la femme de Andr\u00e9 Bamberski prend le Docteur comme pour amant de retour en France, le couple se s\u00e9pare alors que la femme est prise en flagrant d\u00e9lit d'adult\u00e8re, elle quitte son mari, ce n'est en m\u00e9nage avec son amant et part vivre en Allemagne, un jour, Andr\u00e9 Bamberski apprend le d\u00e9c\u00e8s de sa fille pr\u00e8s vite son intuition le guide quelque chose n'est pas clair dans ce d\u00e9c\u00e8s pourquoi comme \u00e9tait -il pr\u00e9sent lors de l'autopsie qu'est -ce que c'est que cette injection de fer qui lui a fait, pourquoi la justice allemande a class\u00e9e si vite l'affaire Andr\u00e9 Bamberski s'en-t\u00eate, seul contre tous, il entreprend de mener sa propre enqu\u00eate rassemble tous les \u00e9l\u00e9ments troubles du dossier et avec l'aide d'un avocat en France tente de rouvrir l'affaire aupr\u00e8s des tribunaux allemands en vain en France aussi, on fait la soeur d'oreille, il faut dire que l'Allemagne fait pression, la diplomatie s'en m\u00eale et Bamberski continue \u00e0 Sant\u00e9 il franchit alors la ligne en organisant le kidnapping de Kandahar en Allemagne pour le ramener en France, l\u00e0 o\u00f9 un proc\u00e8s pourra enfin se tenir apr\u00e8s de nombreux rebondissements, Andr\u00e9 Bamberski obtiendra enfin ce qu'il cherchait, que cet homme soit jug\u00e9 et condamn\u00e9, il le sera, et pas uniquement pour Kalinka, sa fille, mais pour d'autres jeunes adolescentes \u00e9galement men\u00e9e sur un train d'enfer, Vincent Garenq ne retient que les moments cl\u00e9s de cette histoire, un Avantage qui peut se traduire en d\u00e9faut parfois si on n'a pas le temps de verser dans le bateau ce jamais ou rarement on ressent l'\u00e9motion chez Daniel Auteuil, qui interpr\u00e8te Andr\u00e9 Bamberski il faut dire que le v\u00e9ritable Bamberski se r\u00e9partit comme \u00e7a \u00e0 Dieppe qui int\u00e9riorise tous ses sentiments, mais tout de m\u00eame, quand Daniel Auteuil craque dans un toilette ou non d'une parodie de proc\u00e8s en Allemagne on ne croit pas une seule seconde \u00e0 ses larmes, cela ne tienne, le film poss\u00e8de bien d'autres atouts, comme les r\u00f4les f\u00e9minins, Marie- Jos\u00e9e Croze, l'ex- femme de Bamberski qui est dans le d\u00e9ni le plus total et bouleversante, idem pour Christelle Cornil la nouvelle compagne de Bamberski qui prend sur elle, qui soutient son homme cet ent\u00eatement jusqu'\u00e0 un certain point et puis Sebastian Koch le m\u00e9chant de l'histoire, joueur comme barre suffisamment film pourquoi ne pense pas imm\u00e9diatement Coupable, ajout\u00e9 \u00e0 ses com\u00e9diens d'une mise en sc\u00e8ne s\u00e8che et vous obtenez un film qui va droit au but, au nom de la fille, une belle r\u00e9ussite pour Vincent Garenq, le cin\u00e9aste a accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions par t\u00e9l\u00e9phone, Rafa\u00ebl Wolf lui a d'abord demand\u00e9 si avec Pr\u00e9sum\u00e9 coupable l'enqu\u00eate et puis maintenant on donne ma fille, il avait souhait\u00e9 r\u00e9aliser une trilogie qui dresserait un \u00e9tat des lieux peu glorieux en tout cas qui fait froid dans le dos de la justice fran\u00e7aise, sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [80%] :\r\nOui, sauf que dans le 2\u00e8me enqu\u00eate on a quand m\u00eame la discussion n'a pas un juge positif qui qui fait ce qu'il peut pour enqu\u00eater dans voil\u00e0 2 face \u00e0 l'opacit\u00e9 financi\u00e8re on a voil\u00e0, il y a une m\u00eame vision un peu n\u00e9gative de la Justice, effectivement dans le dernier film et dans Pr\u00e9sum\u00e9 coupable dans le 2\u00e8me voil\u00e0, il y avait quand m\u00eame cette vision qui faisait plaisir d'ailleurs pas j'ai pas une jupe, un r\u00e8glement de compte \u00e0 savoir avec la justice, mais je trouve que c'est des histoires qui ne qui qui ont toutes un peu un rapport avec la justice, effectivement, mais c'est pas du tout une trilogie volontaire, c'est bien le m\u00eame \u00e0 la limite que le le l'enqu\u00eate suit pour cette partie cela qui avait un volet judiciaire \u00e0 ce point marquant dans le film en fait les sur puisse faire un film sur la sur la finance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [84%] :\r\nComment vous faites pour \u00e9quilibrer ce qui est de l'ordre effectivement d\u00e8s la d\u00e9faite de ce qui correspond \u00e0 \u00e0 l'histoire qui s'est pass\u00e9e et justement les les personnages, l'H\u00e9rault, qui du coup \u00e9videmment am\u00e8ne votre cin\u00e9ma vaches de plus romanesque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [83%] :\r\nC'est exactement comme vous le formez dans la question, \u00e7a c'est un m\u00e9lange des 2, une vraie pr\u00e9occupation de, par exemple, quand on s'attaque, affaire Clearstream o\u00f9 on a une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de de, de, de l'affaire des jugements etc, donc j'ai remis \u00e7a va devenir un peu l'objet film qui pour beaucoup de gens, \u00e7a va donner un peu la r\u00e9f\u00e9rence de cette histoire- l\u00e0, donc vous avez une un devoir, une obligation de justesse dans ce que vous racontez donc il y a toujours cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 de, de, de quand m\u00eame \u00eatre fid\u00e8le au dossier de de de pas commencer \u00e0 faire n'importe quoi de d'\u00eatre irresponsable dans dans le temps, on peut m\u00eame quand on est oblig\u00e9 de, de, de, de romancer ni\u00e7ois, on est, on est pas oblig\u00e9 de rester fid\u00e8le \u00e0 l'esprit, voil\u00e0 donc donc faire attention \u00e0 \u00e7a et puis va ensuite nourri d'histoires r\u00e9elles et puis l'imaginaire prend toujours un moment o\u00f9 le pouvoir et \u00e7a fait partie de, il faut faire un film, il y a on on on parle histoire de c\u00e9r\u00e9ales, on a aussi, et je vous donner au spectateur un film c'est : c'est notre voil\u00e0 c'est le l'objet de 2 de ses projets, de faire un film de cin\u00e9ma pour les spectateurs sur les pressions il presque bien pour les distraire, mais pour les en tout cas pour les int\u00e9ress\u00e9s pendant les r\u00e9gler et et voil\u00e0, donc il y a tout un travail de, de, de, de sc\u00e9narisation \u00e0 mais qui se fait tr\u00e8s naturellement, parce qu'\u00e9videmment on n'\u00e9tait pas l\u00e0, voil\u00e0, on n'a pas v\u00e9cu les choses avec les les pays, les gens qui racontent ces histoires, donc on est oblig\u00e9, les r\u00e9imagin\u00e9 de \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est assez naturellement fait et il y a toujours une petite part de fiction mais mais dans un esprit quand m\u00eame de rester fid\u00e8le \u00e0 la \u00e0 l'esprit de de de ces histoires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [69%] :\r\nAlors que l'on aime ou la c'\u00e9tait bien de spectacles ou je de pr\u00e9senter Docteur Krombach c'est pas de l'ENA, qui est dans la m\u00eame classe que Kalinka oui, elles sont tr\u00e8s amies, je crois, oui, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien, le parquet de Kalinka qui va va bonne vacances fesses. \r\nPuis je suis pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [86%] :\r\nSur le brasier, on passe du temps sur vos ma fille aujourd'hui le nouveau film de Vincent Garenq inspir\u00e9 de l'affaire comme du nom du toubib allemand pourchass\u00e9s pendant 30 ans, 40 et Bamberski, le p\u00e8re d'une des victimes de ce qui, en mer, tueur en s\u00e9rie, il faut savoir pour \u00e9crire un sc\u00e9nario sur l'histoire comme celle -l\u00e0, Vincent Garenq a men\u00e9 sa propre enqu\u00eate \u00e9galement le sc\u00e9nariste est devenu journaliste, d'une certaine mani\u00e8re, comme le lui a fait remarquer Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:42) [85%] :\r\nOui, \u00e7a commence par \u00e7a, \u00e7a commence comme un journaliste, mais faut qu'on on ne sc\u00e9nariste, mais il y a un vrai travail de documentation d'impr\u00e9gnation de 2 francs, on rencontre des gens, \u00e9videmment, on a parl\u00e9 dans les entretiens avec Andr\u00e9 Bamberski, on a eu des entretiens avec la maman de de Kalinka, on a eu des entretiens toute personne d'avocats etc, on y a les traces du dossier aussi qu'on \u00e9tudie les, les, les proc\u00e8s- verbaux qui sont tr\u00e8s utiles, entend ce genre de films et qui sont et des moments de d'humanit\u00e9 qui sont comme \u00e7a, \u00e7a se fait toujours assez extraordinaire, \u00e7a m'avait marqu\u00e9 quand j'avais adapt\u00e9 Pr\u00e9sum\u00e9 coupable, h\u00e9 oui, il y a un vrai travail d'enqu\u00eate, j'adore faire en fait, je suis vraiment partie de -ci, c'est ce que j'aime faire, en fait, dans, dans, dans un sc\u00e9nario, c'est d'aller en fait sortir de sa maison, sortir de chez soi et puis d'aller \u00e0 la d\u00e9couverte du monde de de, voil\u00e0 ce qu'il y a bien quelque chose comme \u00e7a qui qui est tr\u00e8s riche et qui a une vraie, une vraie source aspirations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [84%] :\r\nEt vous avez assist\u00e9, je crois aussi au au proc\u00e8s en de de Dieter Kombach quelle image il vous a laiss\u00e9 puisque vous avez d\u00fb voir \u00e9videmment pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:02) [76%] :\r\nLe le le profil de Krombach se dessine dans Crime donc dans dans proc\u00e8s se succ\u00e8s un peu le m\u00eame genre de personnages, c'est-\u00e0-dire dans le souvenir que j'en ai, c'\u00e9tait quelqu'un de d'assez vendeur d'assez piquant, on lui tendait une perche, m\u00eame pas, de par ses propres avocats encore le temps d'une perche un peu humaine de de toute une vall\u00e9e qui nous dit vraiment fait pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:28) [82%] :\r\nIl se r\u00e9fugie dans le mensonge et puis souvent, pour ce genre de danse dans ces gens pleins de personnages qui sont des violeurs, ils sont, ils ont toujours selon cette vision de m\u00eame des victimes, \u00e7a c'est, c'est c'est tr\u00e8s bien \u00e7a, c'est insupportable pour lui c'est c'est lui la victime. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:42) [78%] :\r\nEt voil\u00e0, il y a aucune il y a aucun \u00e9tat d'\u00e2me sur tout ce qui a fait, c'est vrai, moi je suis un vrai malade quoi j'ai eu un cas psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [82%] :\r\nEt pas parce que vous d\u00e9couvert, il y avait des zones floues dans cette affaire, qui sont rest\u00e9s encore et que j'du quelque part combl\u00e9 aussi \u00e0 traire \u00e0 la fiction ou des ou des r\u00e9ponses que vous n'aviez pas vous avez essay\u00e9 de de trouver \u00e0 travers le film. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:05) [85%] :\r\nNon, non, non, il y a plein de 6 grandes sources qui sont dans le film sans r\u00e9ponse des des d\u00e9cisions mais pourquoi \u00e7a a disparu pourquoi l'Allemagne pourquoi l'Allemagne, c'est \u00e0 quel point blocus dans cette affaire, voil\u00e0 de toutes ces questions restent un peu sans r\u00e9ponse, m\u00eame si on peut les imaginer, mais il y a, \u00e0 aucun moment le film n'affirme : pourquoi la France \u00e0 un moment donn\u00e9, pourquoi ne parvient pas \u00e0 l'extradition de Kombach on ne sait pas, c'est pas parce que l'Allemagne ne veut pas, voil\u00e0 c'est fait, c'est tout le film est un et plein de, plein d'\u00e9nigmes et en m\u00eame temps plein plein de plein, plein de preuves, enfin voil\u00e0 le le parcours de Kombach qui, dans le film, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s celui de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [70%] :\r\nOui je. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:50) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un tableau, c'est un tableau complexe mais quand m\u00eame, qui, qui aboutit \u00e0 \u00e0 la condamnation Kombach donc \u00e7a quand m\u00eame. \r\nVoil\u00e0, et les \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame tangible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [82%] :\r\nDans le film, il a quand m\u00eame un moment au d\u00e9but, on peut douter, hein, quand on ne conna\u00eet pas vraiment enfant quand on refuse de, de, de se souvenir de et de l'aboutissement de cette enqu\u00eate, on peut se poser la question de savoir si si Andr\u00e9 non, merci, bon Bamberski n'est pas compl\u00e8tement en train de poursuivre moi un peu comme sa femme, son ex- \u00e9pouse de fait rappeler d'ailleurs \u00e0 certains moments, oui, les gens de droite comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:21) [81%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est que cette c'est quand m\u00eame une inqui\u00e9tude, un moment, dans, dans, dans, dans l'\u00e9criture du sc\u00e9nario de faut quand m\u00eame qu'on dit de lui : il faut pas qu'on ait le la conviction d\u00e8s le d\u00e9but du film qu'il a voil\u00e0 qui s'est Kombach seul coupable. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:37) [74%] :\r\nCe serait dramaturgique non pas int\u00e9ressant, et donc c'est vrai qu'on fait, on s'est vraiment arrang\u00e9, ben on a pass\u00e9 le film comme un policier, et c'est vrai que aussi on se compla\u00eet enqu\u00eate mais, ce qui correspond en fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aussi comme si ce Bamberski enqu\u00eat\u00e9 pendant 30 ans il y d\u00e9couvrir des choses. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:51) [84%] :\r\nAu fil de cette randonn\u00e9e, mais ce qui est vraiment conforme \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 puisque le dans la Seine, une des sc\u00e8nes finales, on voit des t\u00e9moignages qui, 30 ans apr\u00e8s, parviennent \u00e0 piston r\u00e9ouvrir l'enqu\u00eate et et voil\u00e0, il y a de nouveaux t\u00e9moignages qui viennent compl\u00e9ter le tableau, et c'est \u00e7a qui va permettre \u00e0 la maman de Kalinka de, de, d'ouvrir les yeux et puis de voil\u00e0 c'est c'est c'est voil\u00e0 \u00e7a c'est film et construit vraiment comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [94%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T15:10:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garenq, Vincent", "role": "r\u00e9alisateur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CF83D1B-08FE-4F6A-BB3A-48ED8DB98A4E", "internalArchiveId": "3CF83D1B-08FE-4F6A-BB3A-48ED8DB98A4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte transmis du temple de Vandoeuvres (1/3)", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Temple de Vandoeuvres, avec Jo\u00eblle Roth-Bernard, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Florence Auvergne-Abric, Bruno Miquel, Myriam Sintado et Lorianne Cherpillod (Th\u00e9o et Popette) pour la liturgie.\r\nAvec la participation musicale de St\u00e9phane Mayer au piano. Lectures bibliques: Matthieu, chapitre 21 , versets 1 \u00e0 12. Luc, chapitre 19 , versets 28 \u00e0 38. Dans les pas de J\u00e9sus, Dieu se donne \u00e0 voir. Il est Celui qui soutient le crayon de nos vies ! Pour ce culte des Rameaux, la paroisse de Vandoeuvres propose un culte qui inclus particuli\u00e8rement les enfants. La pasteure Jo\u00eblle Roth-Bernard sera en dialogue avec deux marionnettes \"Th\u00e9o\" et \"Popette\", qui lui  proposent de faire un dessin sur le texte biblique des Rameaux. Ensemble, pas \u00e0 pas, ils se demanderont \u00e0 quoi peut bien ressembler J\u00e9sus en ce jour particulier. Qui est ce \"roi\" qui entre \u00e0 J\u00e9rusalem, sur un \u00e2non ? Comment le dessiner malgr\u00e9 la distance avec ces \u00e9v\u00e9nements et l'absence de J\u00e9sus? Avec les \"Th\u00e9opopettes\",  Jo\u00eblle Roth-Bernard et Florence Auvergne Abric  invitent chacune et chacun \u00e0 mettre ses propres pas dans ceux de J\u00e9sus et  de s'interroger sur ses repr\u00e9sentations de Dieu.", "durationSec": 3402, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7548975", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["protestantisme", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Culte du 20.03.2016", "Temple de Vandoeuvres (1/3) / CUL_2016-03-20T10:03:00_culte", "Culte du 20.03.2016", "Temple de Vandoeuvres (1/3) / CUL_2016-03-20T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Temple de Vandoeuvres, avec Jo\u00eblle Roth-Bernard, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Florence Auvergne-Abric, Bruno Miquel, Myriam Sintado et Lorianne Cherpillod (Th\u00e9o et Popette) pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de St\u00e9phane Mayer au piano.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Matthieu, chapitre 21 , versets 1 \u00e0 12\nLuc, chapitre 19 , versets 28 \u00e0 38\n\nDans les pas de J\u00e9sus, Dieu se donne \u00e0 voir. Il est Celui qui soutient le crayon de nos vies !\n\nPour ce culte des Rameaux, la paroisse de Vandoeuvres propose un culte qui inclus particuli\u00e8rement les enfants. La pasteure Jo\u00eblle Roth-Bernard sera en dialogue avec deux marionnettes \"Th\u00e9o\" et \"Popette\", qui lui  proposent de faire un dessin sur le texte biblique des Rameaux. \nEnsemble, pas \u00e0 pas, ils se demanderont \u00e0 quoi peut bien ressembler J\u00e9sus en ce jour particulier. Qui est ce \"roi\" qui entre \u00e0 J\u00e9rusalem, sur un \u00e2non ? \nComment le dessiner malgr\u00e9 la distance avec ces \u00e9v\u00e9nements et l'absence de J\u00e9sus? \nAvec les \"Th\u00e9opopettes\",  Jo\u00eblle Roth-Bernard et Florence Auvergne Abric  invitent chacune et chacun \u00e0 mettre ses propres pas dans ceux de J\u00e9sus et  de s'interroger sur ses repr\u00e9sentations de Dieu.", "Culte en direct du Temple de Vandoeuvres, avec Jo\u00eblle Roth-Bernard, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Florence Auvergne-Abric, Bruno Miquel, Myriam Sintado et Lorianne Cherpillod (Th\u00e9o et Popette) pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de St\u00e9phane Mayer au piano.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Matthieu, chapitre 21 , versets 1 \u00e0 12\nLuc, chapitre 19 , versets 28 \u00e0 38\n\nDans les pas de J\u00e9sus, Dieu se donne \u00e0 voir. Il est Celui qui soutient le crayon de nos vies !\n\nPour ce culte des Rameaux, la paroisse de Vandoeuvres propose un culte qui inclus particuli\u00e8rement les enfants. La pasteure Jo\u00eblle Roth-Bernard sera en dialogue avec deux marionnettes \"Th\u00e9o\" et \"Popette\", qui lui  proposent de faire un dessin sur le texte biblique des Rameaux. \nEnsemble, pas \u00e0 pas, ils se demanderont \u00e0 quoi peut bien ressembler J\u00e9sus en ce jour particulier. Qui est ce \"roi\" qui entre \u00e0 J\u00e9rusalem, sur un \u00e2non ? \nComment le dessiner malgr\u00e9 la distance avec ces \u00e9v\u00e9nements et l'absence de J\u00e9sus? \nAvec les \"Th\u00e9opopettes\",  Jo\u00eblle Roth-Bernard et Florence Auvergne Abric  invitent chacune et chacun \u00e0 mettre ses propres pas dans ceux de J\u00e9sus et  de s'interroger sur ses repr\u00e9sentations de Dieu."], "variantIds": ["ece-7548976", "ece-7548975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:01:58Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [74%] :\r\nEspace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nL'esprit des Rameaux et celui d'un \u00e9lan de ferveur \u00e0 la vue de celui que les foules, attendu comme le messie, les r\u00e9cits des 4 \u00c9vangiles montre comment J\u00e9sus a voulu accomplir un oracle du proph\u00e8te Zachary qui montre le messie sous des traits humble, c'est l'entr\u00e9e il y a triompha sur un \u00e0 entr\u00e9e triomphale et est paradoxal car la royaut\u00e9 messianique ainsi signifier est un peu ambivalente qu'est -ce qu'un roi qui entre dans une cit\u00e9 qui plus est, J\u00e9rusalem sur un \u00e2ne et si les enfants n'\u00e9taient pas particuli\u00e8rement \u00e0 m\u00eame de questionner cette figure royale un peu paradoxal et s'il \u00e9tait pas au fond de bon commentateur de cette sc\u00e8ne, h\u00e9 bien, c'est le pari pris par la communaut\u00e9 paroissiale qui rassemble ce matin culte familles avec les enfants de colonies Vandoeuvres \u00e9choue l\u00e0 pour que l'esprit des enfants soit au rendez- vous l'\u00e9t\u00e9 on peut peut \u00eatre se sont invit\u00e9s, Th\u00e9o, le petit gar\u00e7on est peut-\u00eatre la petite fille vont nous proposer une une de leur fameuse sous le regard bienveillant de Madame Florence si vous ne les avez pas d\u00e9j\u00e0 vu au temple de la Suisse ou sur les s\u00e9ries de DVD qu'ils ont produit, h\u00e9 bien c'est le moment de les d\u00e9couvrir bienvenue donc ici \u00e0 \u00e0 Vandoeuvres Jos\u00e9e Michaud est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour la prise de son, ainsi qu'Emmanuel Jacques, assistante du jour pour lire vos tweets et tout elle- m\u00eame, avec le mot- di\u00e8se culte RTS au singulier culte RTS alors \u00e0 vos claviers pour ceux qui souhaitent participer de cette fa\u00e7on. \r\nL'\u00e9t\u00e9, on peut pas \u00eatre sont anim\u00e9s par des com\u00e9diens professionnels aujourd'hui Myriam sont \u00e0 leur vient d'Cherpillod avec Florence Auvergne Abric dans le r\u00f4le de Madame Florence ce matin Th\u00e9o \u00e9pop\u00e9e t'ont accept\u00e9 de faire un dessin en relation avec le th\u00e8me du jour : les rames et de fil en aiguille, ils se demanderont \u00e0 quoi peut bien ressembler Dieu et surtout ce J\u00e9sus dont on parle beaucoup, car, pour pouvoir les dessiner, il faut bien s'en faire une id\u00e9e en dialogue avec les plaide la pasteure Jo\u00eblle Roth, Bernard proposera son regard sur ce Dieu qui se donne \u00e0 voir comme celui qui soutient le crayon de nos vies, m\u00e8re de 2 enfants originaire elle- m\u00eame du Chambon-sur-Lignon, c'\u00e9tait le g\u00e8ne est responsable de l'enfance pour toute la r\u00e9gion, rien d'Cherpillod responsable ce matin de mettre envoie la communaut\u00e9, c'est elle qui officie comme chantre l'autre musicien de se jouerait St\u00e9phane Mayer au piano, c'est lui qui nous fait entrer dans la c\u00e9l\u00e9bration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [91%] :\r\nHosanna au plus haut des cieuxP. dans le ciel et sur la Terre, J\u00e9sus entre \u00e0 J\u00e9rusalem, mont\u00e9 sur un petit \u00e2ne Beni soit celui qui Saint-Ex int\u00e9resse \u00e0 l'humanit\u00e9 enti\u00e8re et s'approche de chacune et de chacun de nous, il entre dans nos vies pour nous en rappeler le prix et la joie, une joie intense qui fait \u00e9clater la louange, c'est la f\u00eate des Rameaux, nous sommes l\u00e0 pour f\u00eater J\u00e9sus l'accueillir et lui dire : merci d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [97%] :\r\nPour l'entendre en \u00e9coutant sa parole pour le prier et pour chanter sa tendresse \u00e0 notre \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:16) [90%] :\r\nSoyez toutes, vous \u00eates tous les bienvenus, petits et grands, pour ce culte tous \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:24) [85%] :\r\nBienvenue particuli\u00e8re \u00e0 vous qui nous avez rejoints par la radio RTS vous chers paroissiens des villages de notre r\u00e9gion, Harvey vous les enfants du cat\u00e9chisme de notre r\u00e9gion o\u00f9 les enfants des maths dimanche du centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [96%] :\r\nC'est Dieu qui nous accueille en ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:49) [91%] :\r\nAvec nous ce matin m\u00e9t\u00e9o Papeete. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [92%] :\r\nTh\u00e9o et pompette mon 1er ind\u00e9cent et je suis curieuse de d\u00e9couvrir ce qu'ils auront fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [93%] :\r\nMais entrons tout d'abord dans cette c\u00e9l\u00e9bration en chantant notre louange avec toi, Seigneur tous ensemble. \r\nLaurent notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:35) [96%] :\r\nMerci Seigneur. \r\nD'\u00eatre vivant au milieu de nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:42) [95%] :\r\nQui nous permet de prendre part \u00e0 ta pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [96%] :\r\nMerci pour la nouveaut\u00e9 de ce jour qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [99%] :\r\nMerci pour la joie de nous retrouver ensemble autour de ta parole. \r\nParoles qui donne de la profondeur \u00e0 nos jours et nous invite \u00e0 la pri\u00e8re. \r\nMerci pour la douceur et la paix. \r\nQue nous recevons de nos parents. \r\nDe nos enfants ou de nos amis. \r\nMerci pour toutes les f\u00eates de ta pr\u00e9sence. \r\nElles viennent colorer nos existences. \r\nMerci Seigneur de nous avoir pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:28) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [74%] :\r\nEt invit\u00e9 \u00e0 ce temps de c\u00e9l\u00e9bration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [69%] :\r\nSimplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:32) [87%] :\r\nHaut en couleur que nous allons vivre en 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [98%] :\r\nMerci pour les paroles et la musique nous allons entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [81%] :\r\nChristelle nous \u00e9lever jusqu'\u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:03) [88%] :\r\nOn commence par Dieu, on va dire. \r\nMadame Florence a El-Hadi pourra peut-\u00eatre demain on se retrouve \u00e0 Vandoeuvres, pour lequel des Rameaux, il doit s'abattent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:38) [94%] :\r\nPuis tu sais en plus. \r\nOui, bah tu sais quoi on parle, on parle plut\u00f4t de J\u00e9sus alors bah on dirait plut\u00f4t dessiner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:49) [84%] :\r\nOuais, mais Dieu c'est le papa de. \r\n\u00e7a ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:20) [89%] :\r\nOui, donc J\u00e9sus il a grandi, bah, il est devenu un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:27) [79%] :\r\nEnsuite, le PDJ c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu d'. \r\nAu soir \u00e7a c'est une grande question : oui, c'est une question difficile, moi j'ai une pi\u00e8ce si on perd et la pose qui question terribles cette question terrible l\u00e0 moi je pense qu'il faut directement l'imposer, a du nez et odieux pour qu'on lui pose la question, je sais pas, ici, tu vois. \r\nIl a alors peut-\u00eatre qu'il est pas. \r\nThomas parce que, apr\u00e8s, il est peut-\u00eatre pas sourd alors \u00e0 parce que tu sais mon grand- p\u00e8re qui s'\u00e9tait aussi l'avionneur ben lui il entend toujours quand un mois Th\u00e9o je lui pose une question qui a \u00e9t\u00e9 au pouvoir. \r\nPeut-\u00eatre un petit peu cette mais aussi qui sait pas peut-\u00eatre oui moi je crois que Dieu, il est comme superbe peut pas. \r\nOuais, parce qu'il est tr\u00e8s sympa et puis il s'occupe de tout le monde partout et puis pas ce qui va pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:31) [84%] :\r\nBien parce qu'il y a peu, toutes choses qui vont pas sur la Terre, comme les enfants pauvres par exemple l'or oui oui. \r\nOui, bon alors \u00e7a veut dire que Dieu les pas du tout comme superbe maintenant tu sais quoi Th\u00e9o oui ma maman, h\u00e9 ben, elle dit que Dieu est donc grand oui ben moi, je vois pas tr\u00e8s bien comment il peut se payer en Top et pour tenir dans mon coeur. \r\nCar de Papeete oui puis c'\u00e9tait au \u00e7a m'emb\u00eate un peu cette histoire parce que tout \u00e7a, il faut un mois j'oublie qu'il est dans mon coeur un parti, je fais des b\u00eatises, il doit pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:15) [81%] :\r\nRoger attrap\u00e9 la maladie de la salle quoi. \r\nOui, et puis moi, j'avais peur, tout le monde y soit f\u00e2ch\u00e9s et tout \u00e7a, et puis l\u00e0. \r\nPuis c'est au tour de Mike savante qui conna\u00eet toutes les histoires de la Bible, voil\u00e0 pour mixte, elle m'a dit que Dieu, ce serait pas comme un gendarme qui nous punir 50 ans fait des b\u00eatises. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:40) [70%] :\r\nMoi, elle a dit \u00e7a, bon alors Th\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:01) [67%] :\r\nNous, il faudrait pas num\u00e9ro T\u00e9l adieu parce que l\u00e0, on l'appelle la t\u00e9l\u00e9 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:11) [58%] :\r\nSimplement, on a des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:13) [98%] :\r\nMais \u00e7a c'est une excellente id\u00e9e, une photo de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:24) [85%] :\r\nPrendre une photo de lui l'c'est pour cela, peut-\u00eatre qu'on ne voit pas tous pareils. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:29) [89%] :\r\nTu as raison, peut-\u00eatre, c'est pour \u00e7a qu'on a pas tous la m\u00eame id\u00e9e de Dieu et m\u00eame qui sait, nous n'avons pas tous le m\u00eame Dieu voir mais dites -moi, Th\u00e9o Papeete, je crois que vous deviez faire un dessin l\u00e0 pour aujourd'hui. \r\nEt et et l'histoire des Rameaux, vous la connaissez au. \r\nSuzanne ah non, ah papa t'tant on dit pas J\u00e9sus Salem, mais j'ai relu Salem. \r\nBon c'est vrai qu'on attendait, elle ne roi a rue Salem peut-\u00eatre J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:15) [70%] :\r\nOu d'argent, h\u00e9 ben quoi, c'est-\u00e0-dire dans ce qui est vrai, s'il a pris Anne watch aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:26) [83%] :\r\nIl y a de l'id\u00e9e, c'est presque \u00e7a, Th\u00e9o et Popeye, c'est vrai que J\u00e9sus n'avait pas de carrosse, il n'avait pas de cap de roi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:49) [75%] :\r\nDonc, peut \u00eatre, je crois que c'est pas des branches de sapin les Rameaux accus\u00e9 moment puis il m'a dit que c'\u00e9tait des plut\u00f4t des hautes arbres ainsi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:58) [85%] :\r\nOui, tu as tout \u00e0 fait raison Th\u00e9o \u00e0 J\u00e9rusalem, peut-\u00eatre on voit plut\u00f4t des oliviers ou des paniers et rarement des sapins et puis et puis tu sais si les gens agit\u00e9 comme \u00e7a les branches, c'est plut\u00f4t dans l'id\u00e9e que c'\u00e9tait pour montrer qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s Joyon lieu plut\u00f4t que pour leur faire du vent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:17) [79%] :\r\nMais Madame Florence oui si J\u00e9sus il y avait pas de couronne oui h\u00e9 ben c'\u00e9tait un roi pour 2 fois alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:26) [79%] :\r\nC'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:31) [59%] :\r\nQuestion aurait \u00e9vit\u00e9 vid\u00e9o qui est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:36) [89%] :\r\nC'est, c'est que c'est vraiment compliqu\u00e9, Th\u00e9o et puis qui sait nous les adultes, des fois, on sait pas, r\u00e9pond m\u00eame aux tr\u00e8s grandes questions des enfants et puis en plus, j'ai pas envie de dire n'importe quoi au. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:47) [74%] :\r\nOuais, \u00e7a c'est une question, vous avez tent\u00e9 est -ce que J\u00e9sus \u00e9tait un vrai point forward. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:55) [75%] :\r\nD\u00e9go\u00fbt\u00e9 oui peut pas tout \u00e0 l'heure quand vous r\u00e9fl\u00e9chissiez \u00e0 comment repr\u00e9senter Dieu qu'est -ce que vous avez trouv\u00e9, vous avez trouv\u00e9 qui ressemblait \u00e0 quoi, hein, on attend. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:05) [68%] :\r\nOui, vous, et puis d'y dormir tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:22) [86%] :\r\nAlors si je comprends bien, vous avez plut\u00f4t trouv\u00e9 ce \u00e0 quoi il ne ressemble pas plut\u00f4t que ce \u00e0 quoi ils ressemblent ouais, h\u00e9 bien pour J\u00e9sus c'\u00e9tait pareil, les gens attendaient un roi fort qui r\u00e9soudrait tous leurs probl\u00e8mes, un roi qui punir et surtout ce qui leur faisait du mal et, au final, h\u00e9 bien peut-\u00eatre bien un roi qui les consoles comme console un grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:45) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:47) [87%] :\r\nEt ils ont d\u00e9couvert que J\u00e9sus n'peut-\u00eatre pas comme il l'avait imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:52) [76%] :\r\nAu mais pourquoi il \u00e9tait pas comme \u00e7a, ouais, \u00e7a servait \u00e0 rien du tout qui viennent alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:58) [87%] :\r\nBon, alors si tu permets, peut-\u00eatre d'abord J\u00e9sus ne sert pas, c'est pas un T\u00e9l, et c'est pas une voiture, donc c'est c'est un petit peu comme comme l'amiti\u00e9, l'amiti\u00e9, \u00e7a ne sert pas mais \u00e7a change la vie d'avoir des amis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:30) [46%] :\r\nOn peut se t\u00e9l\u00e9phonaient un peu jouer ensemble serait donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:38) [92%] :\r\n\u00e7a c'est une chose que J\u00e9sus avait parfaitement compris, il \u00e9tait entour\u00e9 de plein d'amis, \u00e7a n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas un roi comme les gens l'avait imagin\u00e9, mais alors question d'amiti\u00e9, d'amour, J\u00e9sus, c'\u00e9tait vraiment un roi. \r\nLe vent aussi \u00eatre invisible Th\u00e9o. \r\nOui, le courant Vert est invisible et pourtant comme le vent, on voit ce qu'il fait, il ferme les portes. \r\nOui, h\u00e9 bien, pour moi, c'est un petit peu comme \u00e7a avec la mort de J\u00e9sus, il pousse le bateau sur lequel je suis m\u00eame si c'est moi qui essaie de diriger ce bateau. \r\nOui, et surtout de bateaux la Th\u00e9o et Popeye, c'est vous, les capitaines bonjour Capitaine Th\u00e9o bonjour Capitaine pop, etc mais il sent le vent d'amour, nous ne pouvons pas avancer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:50) [99%] :\r\nBonjour Maurice. \r\nLaurence, moi je trouve que j'ai, j'ai pas pourraient se montrer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:12) [78%] :\r\nBien moi j'ai l'id\u00e9e que \u00e7a doit dr\u00f4lement le tenter, J\u00e9sus, devenir la retraite et et oui, oui, oui, que vous feriez si je vous disais que l'art. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:23) [90%] :\r\nDans quelques minutes, J\u00e9sus, pousse la porte de ce temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:32) [65%] :\r\nJe crois que je me pr\u00eate au cours des mois c'est que voil\u00e0 ma meilleure chemise presque tous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:48) [92%] :\r\nEt qu'est ce qui lui ferait plaisir \u00e0 ton avis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:51) [67%] :\r\nMoi, je souhaitais ce qui ferait plaisir, c'est qu'on a habite donc 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement ce qu'on a fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:00) [98%] :\r\nBonne chance \u00e0 boire et \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:02) [96%] :\r\n\u00e7a, je pense aussi, c'est ce qu'on a fait aujourd'hui parce que je crois savoir qu'apr\u00e8s le culte, nous avons une d\u00e9licieuse collation qui nous attend. \r\nEt d'apr\u00e8s aujourd'hui aussi parce qu'on raconte une histoire, on raconte son nez histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:21) [82%] :\r\nOui, c'est bizarre Madame Florence parce que J\u00e9sus, on l'a jamais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:28) [81%] :\r\nEh bien c'est \u00e7a est n\u00e9 : \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accueillir l'autre non pas comme on aimerait qu'il soit, \u00e0 quoi il ressemble, mais comme il l'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:38) [82%] :\r\nBon, maintenant, Th\u00e9o et peut-\u00eatre, si vous \u00eates d'accord, je crois qu'on va faire silence \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:50) [88%] :\r\nVous avez raison tous les 2, Th\u00e9o et Papeete dans le silence, si on le d\u00e9sire, on peut prier, et avec la musique : si on le d\u00e9sire, on peut \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:59) [82%] :\r\nC'est 2 choses qui a fait J\u00e9sus il les faisait tr\u00e8s bien pri\u00e9 et \u00e9cout\u00e9, c'\u00e9tait un roi qui priaient et qui \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:13) [70%] :\r\nDr\u00f4le Roiron, pas facile \u00e0 dessiner les vieux compris essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:19) [89%] :\r\nEt je suis s\u00fbr que vous allez -y y arriver parce que quand on cherche \u00e0 le comprendre, il s'approche, et en particulier des enfants, alors \u00e0 plus tard et oh, \u00e0 plus tard peut-\u00eatre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:07) [89%] :\r\nPour suivre le fil d\u00e9truites, vous pouvez aussi passer par notre site, si un ch\u00e8que. \r\nComme je vous le disais en d\u00e9but de c\u00e9l\u00e9bration, le mot di\u00e8se culte RTS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:26) [81%] :\r\nPlus facile Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:02) [91%] :\r\nCe serait plus facile si nous pouvions Me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:06) [86%] :\r\nNos traces donc trace voir tes empreintes dans le sol. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:12) [76%] :\r\nComme les ont vu tant d'hommes et tant de femmes Atassi. \r\nCe serait plus facile si nous tentons de viande. \r\nEt si nous entendions ta voix nous a pas nous appeler par notre pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:26) [95%] :\r\nComme tu as appel\u00e9 Pierre Jacques Jean. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:33) [81%] :\r\n\u00e7a serait plus facile de taux montrer notre joie situ\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, et si nous pouvions agit\u00e9 nos bras et applaudir de saluer et de crier vive le roi. \r\nCe serait plus facile si tu t'imposer qui faisait taire tous ceux qui ne voient en toi que l'homme et et fastidieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:26) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:27) [88%] :\r\nCe serait plus facile si tu nous donnes \u00e9tait geste pour soulager la souffrance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:33) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:33) [88%] :\r\nEt relever les morts. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:36) [94%] :\r\nCe serait plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:39) [89%] :\r\nSi tu nous souffler les mots, les notes pour transformer notre quotidien en fait. \r\nMais qui n'a pas choisi la facilit\u00e9, non, tu as choisi la simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:15) [73%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:16) [94%] :\r\nPour nous souvenir de toi ce jour- l\u00e0, nous avons un \u00e2ne des Rameaux, des manteaux sur le sol. \r\nEt pour parler de toi, aujourd'hui nous avons le silence. \r\nL'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:35) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:36) [99%] :\r\nLa parole. \r\nCeux qui t'ont aim\u00e9 les premiers, nous on fait le cadeau de tes mots pour qu'en lisant cette histoire elle devienne notre histoire et que nous nous approchions de ceux et de celles qui, ce jour- l\u00e0 donc saluer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:31) [87%] :\r\nJ\u00e9sus marchait avec ses disciples. \r\nPour monter \u00e0 J\u00e9rusalem pour la f\u00eate. \r\n\u00e0 l'approche de b\u00eates Faget de B\u00e9thanie. \r\nIl demande \u00e0 2 de ses disciples. \r\nAllez au village qui est en face, vous trouverez une \u00e2nesse attach\u00e9 et son petit avec elle. \r\nD\u00e9tachez -les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:55) [74%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:57) [60%] :\r\nEt \u00e0 mener les mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:58) [94%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:59) [91%] :\r\nEt si on vous dit quelque chose, vous r\u00e9pondrez. \r\nLe Seigneur en a besoin. \r\nMais il les renverra aussit\u00f4t. \r\nLes disciples partirez trouv\u00e8rent tout comme J\u00e9sus, leur avait dit. \r\nAu moment o\u00f9 il la naissance et son petit \u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:21) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:22) [68%] :\r\nSes ma\u00eetres demand\u00e8rent. \r\nPourquoi vous cette ann\u00e9e, c'est son petit. \r\nIls r\u00e9pondirent. \r\nLe Seigneur, on a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:34) [73%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:36) [73%] :\r\nLes disciples amen\u00e8rent la naissance et la non. \r\nSur leur manteau. \r\nEt J\u00e9sus s'assit dessus. \r\nCela s'est pass\u00e9 pour accomplir la parole transmise par le proph\u00e8te. \r\nDites \u00e0 la fille de Sion. \r\nVoici tant roi qui vient vers toi, mont\u00e9 sur une \u00e2nesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:07) [98%] :\r\nL'an. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:08) [61%] :\r\nEt \u00e0 la non. \r\n\u00e0 mesure qu'il avan\u00e7ait les gens \u00e9tendaient leurs v\u00eatements sur le chemin. \r\nD'autres agitaient des branches de palmiers. \r\nD\u00e9j\u00e0 J\u00e9sus \u00e0 la descente du Mont des Oliviers toute la foule de ceux qui suivaient J\u00e9sus rempli de joie ce mythe Dieu \u00e0 pleine voix pour tous les miracles qu'ils avaient vu. \r\nHosanna Beni soit celui qui vient lui notre roi au nom du Seigneur. \r\nDans le ciel, \u00e9crit noir au plus haut des cieux. \r\nComme J\u00e9sus entrer \u00e0 J\u00e9rusalem l'agitation gagne toute la ville. \r\nOn se demandait. \r\nQui est cet homme. \r\nEt la foule r\u00e9pondait : c'est le proph\u00e8te J\u00e9sus de Nazareth, en Galil\u00e9e. \r\nJ\u00e9sus entra dans le temple. \r\nO\u00f9 la foule continuer de crier. \r\nHosanna au fils de David. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:18) [76%] :\r\nLes enfants du cat\u00e9chisme comme l'\u00e9t\u00e9 au pop est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:23) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:24) [86%] :\r\nSe sont demand\u00e9s comment Dieu. \r\nComment le dessiner. \r\nO\u00f9 est -il. \r\nDes questions. \r\nQue chacun d'entre nous, nous pouvons nous poser aussi. \r\nDans le texte biblique des Rameaux que nous venons d'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:45) [92%] :\r\nJe crois que Dieu se donne \u00e0 voir dans les pas de J\u00e9sus montantes \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:53) [78%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:54) [91%] :\r\nC'est sur le chemin que Dieu se donne \u00e0 voir comme un roi, mais pas mal mais pas comme on a l'habitude de l'imaginer de l'imaginer un roi, on veut le dessiner le repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:10) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:11) [86%] :\r\nMais n'est -ce pas lui qui dessine en nous la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:19) [95%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre vous aussi, et ce m\u00eame souhait de voir Dieu lui parler directement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:26) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:27) [87%] :\r\nTout serait semble -t-il plus facile, plus de doute : plus de questions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:34) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:35) [88%] :\r\nUn enfant lundi dernier, me disait. \r\nJ'ai vu le visage de Dieu dans les nuages et il me regardait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:46) [97%] :\r\nLe d\u00e9fil\u00e9 de l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:48) [64%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:49) [83%] :\r\nCe n'est pas de voir Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:50) [62%] :\r\nIl existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:51) [97%] :\r\nMais de reconna\u00eetre qu'il pose son regard sur nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:58) [99%] :\r\nDe le d\u00e9couvrir dans nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:01) [97%] :\r\nDe faire l'exp\u00e9rience de le laisser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:06) [100%] :\r\nS'approcher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:08) [86%] :\r\nAinsi, il vient habiter nos existences. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:13) [95%] :\r\nMais Dieu en J\u00e9sus refusent de coller \u00e0 l'image que l'on pourrait s'en faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:19) [98%] :\r\nL'image d'ailleurs ne pourra jamais dire toute la splendeur de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:24) [71%] :\r\nDonc oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:26) [70%] :\r\nDieu est \u00e0 rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:29) [88%] :\r\nEt pour cela, il nous a donn\u00e9 son fils J\u00e9sus ah si, il a cass\u00e9 l'image que l'on aurait pu s'en faire et qu'il aurait enferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:41) [99%] :\r\nIl est venu s'incarner dans un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 No\u00ebl. \r\nEt aujourd'hui au Rameaux J\u00e9sus ce si ce roi acclam\u00e9 arrive sur un petit \u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:29) [79%] :\r\nJ\u00e9sus montage et Rusal M sur un petit \u00e2ne \u00e0 la foule criait des chants de joie en son honneur. \r\nJ'ai vu ce roi arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:38) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:38) [90%] :\r\nEntour\u00e9 d'un cort\u00e8ge sans r\u00e9ussite et sans noblesse, compos\u00e9 de gens de tous les jours, il fait des choses coutumi\u00e8re au peuple de l'\u00e9poque, il vient en respectant leurs habitudes, les rois avec l'acclamation h\u00e9 bien J\u00e9sus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:57) [66%] :\r\nNous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:58) [86%] :\r\nM\u00eame si leur donne une tonalit\u00e9 diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:02) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:03) [98%] :\r\nD'ailleurs dans ce passage des \u00c9vangiles, on se retrouve dans l'ultime \u00e9tape de J\u00e9sus sur le chemin de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:10) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:11) [88%] :\r\nL'approche finale qui le conduira au Temple, mais surtout \u00e0 La Croix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:17) [79%] :\r\nAlors Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:18) [96%] :\r\nJ\u00e9sus est en chemin, comme ce fut le cas tout au long de son minist\u00e8re, tout semble se d\u00e9rouler sur la route, plut\u00f4t qu'\u00e0 l'entr\u00e9e m\u00eame de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:29) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:30) [83%] :\r\nLe texte biblique, indique le nom de 2 localit\u00e9s b\u00eate Faget et B\u00e9thanie situ\u00e9 pr\u00e8s du mont des Oliviers ces donn\u00e9es g\u00e9ographiques signifie un trajet plus qu'une qui les Sion pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:46) [64%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:46) [92%] :\r\nLe passage dans 6 villes semblent s'effacer au profit de l'accent mis sur le chemin parcouru, cela se confirme \u00e9galement dans la suite du texte, lorsque J\u00e9sus envoie 2 de ses disciples au village d'en face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:01) [68%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:02) [87%] :\r\nOn n'a aucune indication de ce village, par contre, il y a des donn\u00e9es impliquant un d\u00e9placement un chemin avec plusieurs verbe de mouvement allait -il partir ils am\u00e8nent ainsi J\u00e9sus, on voit 2 de ses disciples, chercher un \u00e2ne, simplement pour entrer \u00e0 J\u00e9rusalem autrement que tous les autres rois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:29) [98%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:30) [89%] :\r\nEt les envoie avec une seule indication \u00e9tonnante d'ailleurs vous dirait le Seigneur en a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:37) [69%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:38) [92%] :\r\nVoil\u00e0 un roi qui se pr\u00e9sente sous le signe du manque, je dirais m\u00eame il assume son humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:46) [91%] :\r\nDieu en J\u00e9sus est tellement diff\u00e9rent de tous les autres rois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:51) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:52) [91%] :\r\n\u00e7a renforce ne se r\u00e9v\u00e8le pas dans les armes de guerre pour se d\u00e9fendre, Dean dans une monture chevaleresque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:01) [90%] :\r\nMais dans la simplicit\u00e9 d'un petit \u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:04) [89%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:05) [87%] :\r\nM\u00eame si sa parole et d\u00e9muni d'explications d\u00e9taill\u00e9es, voil\u00e0 que tout se passe comme il dit, c'est sa parole qui r\u00e9v\u00e8le sa force. \r\nAinsi, J\u00e9sus est un Dieu en marche vers une royaut\u00e9 extraordinaire par sa parole et sa simplicit\u00e9 J\u00e9sus en s'installant sur un \u00e2ne, nomm\u00e9 sur le chemin de l'humanit\u00e9 v\u00e9ritable et nous interroge sur notre propre humanit\u00e9 pour que nous d\u00e9couvrions ce qui est essentiel pour nous, ce dont nous avons vraiment besoin J\u00e9sus met en face ce qui est fondamental, nous met en face de ce qui est fondamental et essentielle pour nous. \r\nJ\u00e9sus avait besoin de ses disciples, il les a mis en route, ainsi, \u00e0 la suite de ses disciples, nous pouvons nous aussi nous mettre en route, comme il les a interpell\u00e9s, laissons -nous nous d\u00e9placer en cette semaine qui montent vers P\u00e2ques, il ne s'agit pas d'un d\u00e9placement physique bien s\u00fbr, mais d'un d\u00e9placement \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous, Dieu, il est en nous par son esprit et il est celui qui nous pousse \u00e0 la vie, c'est en acceptant d'\u00eatre transform\u00e9e par ce Dieu qui s'approche de nous en J\u00e9sus que de MU en musique, nous accueillerons la r\u00e9surrection promise d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans nos vies. \r\nPour pouvoir dessiner Dieu en J\u00e9sus, il nous faut d'abord je crois reconna\u00eetre qu'il est celui qui nous offre tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9aliser le plus beau dessin, il nous offre les pages blanches, les crayons, les pinceaux, les couleurs, la peinture, l'eau. \r\nEt m\u00eame quand nous n'arrivons plus \u00e0 tenir le pinceau en main, il est celui qui peut venir soutenir le crayon qui d\u00e9cide de nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:39) [88%] :\r\nLa visite, c'est un peu comme un dessin entr\u00e9e et puis un autre, on ne comprend pas toujours ce \u00e0 quoi cela va bien pouvoir ressembler. \r\nParfois m\u00eame on aurait envie de tout gommer de tout effacer, on a m\u00eame l'impression que tout est rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:00) [84%] :\r\nLe dessin de J\u00e9sus Rameaux, peut-\u00eatre que certains ont d\u00fb se dire aussi qu'il a \u00e9t\u00e9 rat\u00e9e, ce n'\u00e9tait pas sur un \u00e2ne qu'il voulait dessiner leur roi. \r\nEt pourtant ce J\u00e9sus roi qui arrive simplement dessine le Dieu de l'esp\u00e9rance, au coeur de notre impuissance et de toutes nos mis\u00e8res. \r\nPar son esprit, il vient sur nos vies. \r\nCar dessiner Dieu sait dessiner avec lui la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:35) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:36) [97%] :\r\nMais pour cela il a besoin de nous pour le faire appara\u00eetre dans notre vie et dans la vie des autres, il a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:45) [93%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:45) [87%] :\r\nDe notre touche de couleur sur son tableau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:48) [95%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:49) [96%] :\r\nPour que, sur les chemins que nous empruntons chaque jour nous nous associons \u00e0 sa cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:57) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:58) [84%] :\r\nAinsi, ensemble nous serons. \r\nPar la joie de tant de couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:23) [98%] :\r\nPrions pour essayer de dire notre foi. \r\nJe crois en Dieu cr\u00e9ateur des choses visibles et invisibles Dieu cr\u00e9ateur de vie Dieu cr\u00e9ateur des couleurs et de la lumi\u00e8re qui les fait vibrer. \r\nJe crois en J\u00e9sus Christ qui nous invite \u00e0 nous d\u00e9placer pour mieux voir nos fr\u00e8res et nos soeurs pour les reconna\u00eetre l\u00e0 o\u00f9 les apparences nous emp\u00eache d'y voir clair. \r\nJe crois en J\u00e9sus Christ qui bouleverse nos rep\u00e8res, non pas pour nous perdre, mais pour donner sens \u00e0 notre esp\u00e9rance, je crois en l'esprit qui redonne vie \u00e0 ce qui est triste et l'esprit qui souffre en nous une \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:20) [77%] :\r\nMerci voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:21) [93%] :\r\nJe crois qu'ensemble nous pourrons dessiner un monde plus juste et que cet ensemble que nous pouvons nous avancer vers Dieu. \r\nJe crois au r\u00eave de Dieu pour nous un ciel nouveau et une terre nouvelle qui habitent un amour sans condition. \r\nEt nous chantons roi des rois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:25) [97%] :\r\nUnissons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:28) [100%] :\r\nDans la pri\u00e8re d'intercession. \r\nSeigneur toi notre roi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:36) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:36) [97%] :\r\nNous nous remettons \u00e0 toi. \r\nNotre esp\u00e9rance est aussi profonde : quel est ton amour pour nous. \r\nNe te remettons nos familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:50) [68%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:51) [88%] :\r\nAfin que nos Liens soient plus fort que nos ambitions personnelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:57) [99%] :\r\nEt qu'au coeur de l'individualisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:59) [73%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:00) [100%] :\r\nNous puissions \u00eatre des t\u00e9moins de solidarit\u00e9. \r\nSeigneur toi notre prince de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:07) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:08) [54%] :\r\nNous te remettons toutes situations douloureuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:12) [99%] :\r\nQue provoque la maladie. \r\nLe deuil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:17) [98%] :\r\nLes s\u00e9parations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:20) [84%] :\r\nNote remettons notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:23) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:24) [98%] :\r\nAvec ce qui est trop lourd \u00e0 porter. \r\nNous t'apportons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:30) [96%] :\r\nToutes ces situations qui nous emp\u00eache d'avancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:34) [98%] :\r\nEt que nous ne pouvons dire \u00e0 personne. \r\nPar peur d'\u00eatre incompris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:40) [84%] :\r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:40) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:43) [88%] :\r\nSeigneur toi notre roi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:44) [81%] :\r\n\u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:45) [83%] :\r\nQui sais nous entendre, nous remettons notre monde ent\u00e2ch\u00e9e par 30 ans de marche noirceur vient s'\u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour lui rendre sa clart\u00e9 et ses couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:59) [71%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:00) [94%] :\r\nSeigneur toi notre prince de la paix. \r\nTu nous as fait le cadeau des mots pour qu'on prononce ont appris hier nous soyons plus proches de celles et ceux qui t'ont salu\u00e9 ce jour- l\u00e0 o\u00f9 tu \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:16) [80%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:17) [96%] :\r\nEnsemble, nous pouvons dire notre p\u00e8re et les enfants de mani\u00e8re j'ai situ\u00e9. \r\nNotre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:26) [70%] :\r\nAussi que pour massifier collector tr\u00e8s bien que \u00e7a volont\u00e9 soit faite sur la terre comme \u00e7a, donc aujourd'hui, notre journal \u00e0 savoir comme monsieur Hasse encore l'mais il a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:08) [98%] :\r\nEt nous chantons le chant tous unis dans l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:14) [54%] :\r\n3, une 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:16) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:27) [68%] :\r\nAussi dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:53) [90%] :\r\nCe que nos yeux ont vu ce que vos oreilles entendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:00) [69%] :\r\nSaisie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:00) [84%] :\r\nCe que votre foi \u00e0 chanter. \r\nCe que votre coeur \u00e0 prier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:06) [69%] :\r\nDonc j'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:07) [91%] :\r\nNe le gardez pas pour vous mais allez dire \u00e0 tous les humains que Dieu en J\u00e9sus est odieux qui se laisse trouver il est proche de celles et ceux qui ont le coeur bris\u00e9, il est dans la parole et la b\u00e9n\u00e9diction pour nous il est mis\u00e9ricorde et pardon. \r\nVous qui nous avez rejoints ce matin par la radio. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:36) [68%] :\r\nEvo ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:37) [78%] :\r\nL'avocat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:38) [95%] :\r\nRecevez de la part de Dieu sa b\u00e9n\u00e9diction. \r\nQue le Dieu de la gr\u00e2ce et de la mis\u00e9ricorde vous b\u00e9nisse et vous garde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:50) [89%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:51) [93%] :\r\nQue le Dieu de la rencontre et de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 vous b\u00e9nisse et vous garde. \r\nQue le Dieu de la musique et des couleurs, des parfums et des saveurs vous b\u00e9nisse et vous garde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:21) [74%] :\r\nBonsoir alors. \r\nAlors bon, ben oui, mais pas. \r\nLa cale-pieds oui oui dispara\u00eet. \r\nAvoir enfin avant oui. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:28) [81%] :\r\nCette f\u00eate des Rameaux \u00e0 laquelle vous \u00e9tiez qui se poursuit encore par la chance dans le temple de Vandoeuvres, avec toute une \u00e9quipe de c\u00e9l\u00e9brer autour de la pasteure Jo\u00eblle Roth, Bernard \u00e9quipe qui au pape, mais ce matin, de Florence Auvergne Abric Myriam Lauriane Cherpillod merci, St\u00e9phane Mayer au piano et \u00e0 la fois superbe de Lauriane Chappe, merci aussi \u00e0 Bruno Miquel pour la lecture biblique. \r\nVous pouvez les r\u00e9entendre sur CD ou sur le web, les premiers, laissez -les se commande au prix de 15 francs sur le web, vous nous retrouver sur le site c\u00e9l\u00e9brer Point CH sur le site aussi, vous verrez le fil Twitter avec le mot di\u00e8se culte RTS notre adresse postale Mediapro RTS 40 avenue du Temple MX Lausanne l'au t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 66. \r\n136 66 22 vous avons 58, la prise de son \u00e9taient sign\u00e9s ce matin Jos\u00e9 Michelot production Sabine Petermann Emmanuel Jacquin \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour traiter d'prochain rendez- vous vendredi satellite radio \u00e0 10 heures ici, avant tout, tr\u00e8s belle semaine sainte \u00e0 tous et \u00e0 toutes, bon dimanche dans quelques secondes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T10:15:00Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Roth-Bernard, Jo\u00eblle", "role": "pasteure", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C37A998-B5B0-4D34-8BA9-CB2BC15D77B7", "internalArchiveId": "0C37A998-B5B0-4D34-8BA9-CB2BC15D77B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe de l'Eglise Notre-Dame du Valentin \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Dimanche des Rameaux et de la passion du seigneur. Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9. Choeur: Ensemble Vocal de Lausanne. Direction: Nicolas Farine.", "durationSec": 3420, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7548984", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Messe du 20.03.2016", "Messe de l'Eglise Notre-Dame du Valentin \u00e0 Lausanne / MES_2016-03-20T09:06:00_messe", "Messe du 20.03.2016", "Messe de l'Eglise Notre-Dame du Valentin \u00e0 Lausanne / MES_2016-03-20T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["DIMANCHE DES RAMEAUX ET DE LA PASSION DU SEIGNEUR\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9\nCh\u0153ur: Ensemble Vocal de Lausanne\nDirection: Nicolas Farine\nPr\u00e9sentation: Gr\u00e9gory Roth", "DIMANCHE DES RAMEAUX ET DE LA PASSION DU SEIGNEUR\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9\nCh\u0153ur: Ensemble Vocal de Lausanne\nDirection: Nicolas Farine\nPr\u00e9sentation: Gr\u00e9gory Roth"], "variantIds": ["ece-7548985", "ece-7548984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:03:02Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nEt sur Espace 2, madame, monsieur, c'est le temps de vivre les offices religieux du dimanche une programmation de RTS religion en collaboration avec M\u00e9dia Pro et 4 d\u00e8s 10 heures, vous pourrez suivre le culte en Direct du temple de Vandoeuvre, dans le canton de Gen\u00e8ve, mais d'ici l\u00e0, c'est \u00e0 la basilique Notre-Dame \u00e0 Lausanne, \u00e0 Lausanne, que nous sommes r\u00e9unis pour c\u00e9l\u00e9brer la messe du dimanche des Rameaux et de la passion pour la technique Laurent en r\u00e9gie Marc Rochot et Gr\u00e9gory vous accompagner pour cette 1\u00e8re. \r\nLa semaine sainte, au d\u00e9but de cette semaine sainte, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une semaine de P\u00e2ques, nous c\u00e9l\u00e9brons le dimanche des Rameaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [91%] :\r\nUn moment important pour l'\u00c9glise, puisqu'elle fait m\u00e9moire de l'entr\u00e9e de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem, derni\u00e8re \u00e9tape du minist\u00e8re de J\u00e9sus, avant d'\u00eatre crucifi\u00e9 et c'est pourquoi durant cette m\u00eame c\u00e9l\u00e9bration nous vivons aussi la Passion de J\u00e9sus, cette m\u00eame passion qui sera v\u00e9cue vendredi Saint et toujours tir\u00e9 de l'Evangile selon Jean mais le dimanche des Rameaux, quant \u00e0 lui propose chaque ann\u00e9e une alternance entre les r\u00e9cits d'Evangile de Matthieu, Marc ou Luc et cette ann\u00e9e, c'est au tour de Luke de nous offrir sa version de l'arrestation et de la mise en croix du Christ, la c\u00e9l\u00e9bration que nous nous appr\u00eatons \u00e0 vivre sera conduite par l'abb\u00e9 Marc Donz\u00e9 qui nous offrira \u00e9galement la pr\u00e9dication et pour la partie musicale c'est l'Ensemble Vocal de Lausanne, qui assurent l'animation sous la direction de Nicolas Farine est accompagn\u00e9 de C\u00e9line Latour Monnier \u00e0 l'orgue pour nous accompagner dans cette passion du Christ ces chanteurs professionnels nous interpr\u00e8tent \u00e0 plusieurs reprises des extraits des 7 Paroles du Christ sur la croix, de Charles Gounod mais pour d\u00e9buter ce dimanche des Rameaux pour marquer cette entr\u00e9e triomphale de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem, nous \u00e9coutons le morceau d'orgues de L\u00e9on Goldman interpr\u00e9t\u00e9e par Anne mairie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [96%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit amen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [100%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\nEt bienvenue \u00e0 vous toutes et tous, ici, dans la basilique Notre-Dame et un peu partout sur les ondes d'espace de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:03:40) [64%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [88%] :\r\nJ'ai mis sur l'autel rameau d'olivier, car aujourd'hui nous rappelons l'entr\u00e9e de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nMont\u00e9 sur une simple b\u00eate de somme, un \u00e2ne gris entr\u00e9e et joyeuse et populaire, et la foule acclam\u00e9 en agitant des rameaux. \r\nNous avons \u00e9voqu\u00e9 cette pi\u00e8ce de cette rentr\u00e9e par la pi\u00e8ce d'orgue joyeuse qui a commenc\u00e9 la c\u00e9l\u00e9bration, mais en ce dimanche, nous nous tournons aussi et plus longuement vers la passion du Christ J\u00e9sus de Nazareth, fils de Dieu a souffert, est mort et a \u00e9t\u00e9 enseveli, il a manifest\u00e9 aux hommes tout l'amour du coeur de Dieu s'offrant t\u00f4t grandeur et aux horreurs de la libert\u00e9 des hommes, il a donn\u00e9 \u00e0 Dieu, tout l'amour qu'un homme peut donner avec un coeur totalement pure et totalement solidaire des gloires et des errances de l'humanit\u00e9. \r\nComme les filles de J\u00e9rusalem transi d'\u00e9motion. \r\nNotre coeur se serre devant le drame de la Croix ou se l'\u00e9change le plus vrai et le plus dramatique entre l'homme et Dieu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:17) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [58%] :\r\nPoint c'est alors. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:43) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:45) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:55) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:07) [55%] :\r\nSi celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:17) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:50) [73%] :\r\nPour autant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:55) [63%] :\r\nO\u00f9 et on a, et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:17) [70%] :\r\nEt Z\u00fcrich l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:26) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:29) [84%] :\r\nVous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:33) [77%] :\r\nEt point \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le devenir une maladie. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:54) [69%] :\r\nD'hommes 11. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:07:59) [72%] :\r\n\u00e9coutez l'intercommunalit\u00e9 Romano point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:22) [93%] :\r\nRFI point \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:29) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:43) [98%] :\r\nQue Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [85%] :\r\nDans l'amour tout puissant et manifest\u00e9 par la mort et la r\u00e9surrection du Christ nous fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne tous nos p\u00e9ch\u00e9s et nous conduisons la vie \u00e9ternelle. \r\nDieu \u00e9ternel et tout puissant du notre P\u00e8re pour montrer au genre humain, quel abaissement il doit imiter qui a voulu que notre sauveur dans un accord semblable au n\u00f4tre, subissent la mort de La Croix accord nous cette gr\u00e2ce de retenir les enseignements de sa passion, et d'avoir par \u00e0 sa r\u00e9surrection, lui qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:37) [85%] :\r\nLecture de la lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre aux Philippines. \r\nLe Christ J\u00e9sus ayant la condition de Dieu. \r\nNe pas jalousement le rang qu'ill\u00e9gal est \u00e0 Dieu. \r\nMais il sait an\u00e9anti prenant la condition de serviteurs devenons semblables aux hommes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:03) [77%] :\r\nReconnu comme \u00e0 son respect, il s'est abaiss\u00e9 de venant ob\u00e9issant jusqu'\u00e0 la mort et la mort de La Croix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:14) [77%] :\r\nC'est pourquoi Dieu l'exalt\u00e9, il a dot\u00e9 du nom qui est au-dessus de tout, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:21) [74%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:22) [86%] :\r\nAfin qu'au nom de J\u00e9sus tous genoux fl\u00e9chissent au ciel sur terre et aux enfers et que toute langue proclame J\u00e9sus-Christ est Seigneur \u00e0 la gloire de Dieu le p\u00e8re. \r\nParoles du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:11:00) [64%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:01) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:05) [62%] :\r\nSi et. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:09) [48%] :\r\nPour Olivier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [74%] :\r\n\u00e0 partir, et et. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:43) [80%] :\r\nPour finir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:03) [91%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:08) [90%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:12:19) [72%] :\r\nPhilippe aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:12:30) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:12:36) [87%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:12:45) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:51) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:12:57) [99%] :\r\nPoint. \r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:27) [74%] :\r\nBref, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:39) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:44) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:13:56) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:57) [71%] :\r\nEt si l'a aussi oui v\u00e9rifie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:15) [98%] :\r\nLa passion de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:18) [68%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:19) [97%] :\r\nSelon. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:14:22) [86%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, l'Assembl\u00e9e toute enti\u00e8re se leva et on leur Menashe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:29) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:14:30) [92%] :\r\nOn se met alors \u00e0 l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:33) [98%] :\r\nNous avons trouv\u00e9 cet homme en train de semer le d\u00e9sordre dans notre nation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:38) [67%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:39) [85%] :\r\nIl emp\u00eache de payer l'imp\u00f4t \u00e0 l'empereur et il dit qu'il est le Christophe Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:14:46) [61%] :\r\nPilatus l'interroge. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:48) [79%] :\r\nEt puis, le roi des Juifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [92%] :\r\nC'est toi m\u00eame qui le dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:55) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:14:56) [98%] :\r\nJ\u00e9sus r\u00e9pondit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:58) [90%] :\r\nC'est toi m\u00eame qui le dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:59) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:15:00) [76%] :\r\nPilate s'adressa au grand pr\u00eatre et aux foules. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:03) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:04) [92%] :\r\nJe ne trouve chez cet homme aucun motif de condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:15:09) [87%] :\r\nMais ils insistent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:11) [87%] :\r\nIl soul\u00e8ve le peuple en enseignant dans toute la Jud\u00e9e apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 en Galil\u00e9e, il est venu jusqu'ici ah sinon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:21) [65%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:15:22) [74%] :\r\nDemandent ainsi l'homme \u00e9tait Galil\u00e9e. \r\nApprenant qu'il relevait de l'autorit\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:28) [94%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:15:29) [86%] :\r\nIl leur envoyait \u00e0 ce dernier, qui se trouvait lui aussi \u00e0 J\u00e9rusalem en ces jours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:15:37) [95%] :\r\n\u00e0 la vue de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:39) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:15:40) [83%] :\r\nH\u00e9rode \u00e9prouva une joie extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:42) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:15:44) [91%] :\r\nEn effet, depuis longtemps, il d\u00e9sirait le voir \u00e0 cause de ce qu'il entendait dire de lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:51) [79%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:15:52) [98%] :\r\nEt il esp\u00e9rait lui voir faire un miracle. \r\nIls lui posent \u00e0 bon nombre de questions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:59) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:00) [88%] :\r\nMais J\u00e9sus ne r\u00e9pondez rien. \r\nLes grands pr\u00eatre s'et les scribes \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:06) [81%] :\r\nEt il l'accusait avec v\u00e9h\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:09) [90%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:10) [78%] :\r\nH\u00e9rode, ainsi que ses soldats le traite avec m\u00e9pris et se de lui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:18) [79%] :\r\nEt le rev\u00eatir un manteau de couleur \u00e9clatante et le renvoya \u00e0 Pilate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:24) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:25) [84%] :\r\nCe jour- l\u00e0 des pilotes de avec des amis, alors qu'auparavant il y avait de l'hostilit\u00e9 entre. \r\nAlors Pilate convoqua les grands pr\u00eatre les chefs et le peuple et il leur dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:43) [72%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:45) [95%] :\r\nVous m'avez amen\u00e9 cet homme en l'accusant d'introduire la subversion dans le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:50) [98%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:51) [85%] :\r\nAlors j'aimerais m'a instruit l'affaire devant vous et parmi les faits dont vous l'accus\u00e9, je n'ai trouv\u00e9 chez cet homme aucun motif de condamnation. \r\nD'ailleurs, non plus, puisqu'il nous l'a renvoy\u00e9. \r\nEn somme, cet homme n'a rien fait qui m\u00e9rite la mort. \r\nJe vais donc le rel\u00e2cher apr\u00e8s lui avoir donn\u00e9 une correction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:16) [76%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:17:17) [81%] :\r\nIl se myrte alors \u00e0 crier tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:20) [69%] :\r\nMort \u00e0 cet homme rel\u00e2che nous Novara basse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:23) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:17:24) [90%] :\r\nCe bar Abbas avait \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 en prison pour une \u00e9meute survenue dans la ville et pour meurtre. \r\nPilatus dans son d\u00e9sir de rel\u00e2cher J\u00e9sus leur adresse a de nouveau la parole mais il faut aussi faire r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:41) [60%] :\r\nCrucifix le crucifix l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:17:44) [93%] :\r\nPour la 3\u00e8me fois, il leur dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:46) [85%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:47) [96%] :\r\nQuel mal a donc fait cet homme. \r\nJe n'ai trouv\u00e9 en lui aucun motif de condamnations \u00e0 mort. \r\nJe vais donc le rel\u00e2cher apr\u00e8s avoir apr\u00e8s lui avoir fait donner une correction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:00) [73%] :\r\nEt 6. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:01) [88%] :\r\nMais ils assistait \u00e0 grands cris r\u00e9clamant qu'il soit crucifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:06) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:07) [77%] :\r\nEt leur crise s'amplifier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:08) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:09) [95%] :\r\nAlors Pilatus d\u00e9cida de satisfaire leur requ\u00eate. \r\nIl rel\u00e2che \u00e0 celui qu'ils r\u00e9clamaient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:16) [73%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:17) [85%] :\r\nLe prisonnier condamn\u00e9 pour \u00e9meute et pour meurtres et il livra J\u00e9sus \u00e0 leur bon plaisir. \r\nComme il l'emmenait. \r\nIls prirent un certain Simon de Cyr\u00e8ne qui revenait des champs. \r\nEt le charg\u00e8rent de La Croix, pour qu'il la porte derri\u00e8re J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:41) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:42) [94%] :\r\nLe peuple en grande foule le suivait ainsi que des femmes qui se frappaient la poitrine et se lamenter sur J\u00e9sus. \r\nIl se retourna et leur dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:57) [97%] :\r\nDe J\u00e9rusalem. \r\nNe pleurez pas sur moi, l'heure est plut\u00f4t sur vous- m\u00eame et sur vos enfants Voici venir des jours o\u00f9 l'on dira les femmes st\u00e9riles, celles qui n'ont pas enfanter, celles qui n'ont pas allaiter alors on dira aux montagnes tomber sur nous et au Kolinka chez nous, car si l'on traitait ainsi l'arbre Vert. \r\nQue deviendra l'Arbre sec. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:19:25) [92%] :\r\nIls emmenaient aussi avec J\u00e9sus, 2 autres des malfaiteurs pour les ex\u00e9cuter. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:33) [82%] :\r\nLorsqu'ils furent arriv\u00e9s au lieu-dit le cr\u00e2ne vous calvaire l\u00e0 il crucifiait r\u00e9sume avec les 2 malfaiteurs. \r\nLoana droite et l'autre \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:46) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:47) [99%] :\r\nJ\u00e9sus disait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:48) [70%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:50) [92%] :\r\nPardonne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:52) [98%] :\r\nIls ne savent pas ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:56) [81%] :\r\nPuis ils partag\u00e8rent ses v\u00eatements et litt\u00e9raire sort. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:01) [78%] :\r\nLe peuple l\u00e0 \u00e0 observer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:04) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:05) [75%] :\r\nLes chefs tournaient J\u00e9sus tent\u00e9 r\u00e9gion et disait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:08) [81%] :\r\nIl en a sauv\u00e9 d'autres qu'il se sauve lui- m\u00eame s'il est le Messie de Dieu, l'\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:14) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:15) [98%] :\r\nLes soldats aussi se moquer de lui. \r\nS'approchant, il lui pr\u00e9sentait de la boisson vinaigr\u00e9e en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:24) [80%] :\r\nSi le roi des Juifs, sauve -toi toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:28) [98%] :\r\nIl y avait aussi une inscription au-dessus de lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:31) [97%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:32) [90%] :\r\nCelui -ci est le roi des Juifs. \r\nL'un des malfaiteurs suspendu en croit l'injurier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:40) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:40) [81%] :\r\nN'\u00e9tait pas le Christ, sauve -toi toi -m\u00eame et nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:44) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:45) [82%] :\r\nMais l'autre lui fit de vifs reproches tu ne craint donc pas Dieu qui est pourtant un condamn\u00e9 toi aussi. \r\nEt puis pour nous c'est juste apr\u00e8s ce que nous avons fait, nous avons ce que nous m\u00e9ritons, mais lui il n'a rien fait de mal, et il disait J\u00e9sus Souviens -toi de moi quand tu viendra inaugurer ton royaume. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:11) [93%] :\r\nJ\u00e9sus lui d\u00e9clara. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:14) [87%] :\r\nAmen je te le dis aujourd'hui, avec moi, tu seras dans le paradis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:20) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:21) [92%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 environ la 6\u00e8me c'est-\u00e0-dire midi. \r\nL'obscurit\u00e9 se Sophie sur toute la terre jusqu'\u00e0 la 9\u00e8me. \r\nCar le soleil s'\u00e9tait cach\u00e9. \r\nLe rideau du sanctuaire se d\u00e9chire \u00e0 part le milieu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:21:40) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:42) [99%] :\r\nJ\u00e9sus poussant un grand cri. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:44) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [91%] :\r\nP\u00e8re entre tes mains, je remets mon esprit. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:51) [98%] :\r\nEt apr\u00e8s avoir dit cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:52) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:53) [83%] :\r\nIl expire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:26) [86%] :\r\n\u00e0 la vue de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 le centurion Randy Gloire \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:32) [99%] :\r\nCelui -ci \u00e9tait r\u00e9ellement un homme juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:35) [77%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:36) [93%] :\r\nEt toute la foule, des gens qui s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:40) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:41) [99%] :\r\nObservant ce qui se passait. \r\nSon retour en se frappant la poitrine. \r\nTous ses amis, ainsi que les femmes qui le suivait depuis la Galil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:54) [96%] :\r\nCe n'est plus loin pour regarder. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:11) [74%] :\r\n\u00e0 Nice pour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:23:14) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:20) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:23:36) [70%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:23:48) [67%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a signifie quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:23:54) [78%] :\r\nChose France. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:24:00) [56%] :\r\nGros c'est. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:24:09) [86%] :\r\nEt or. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:11) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:17) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:30) [98%] :\r\nMon fr\u00e8re, ma soeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:34) [84%] :\r\nJe suis travers\u00e9 dans grand souci. \r\nPour la foi chr\u00e9tienne, la mort de J\u00e9sus sur la croix, suivi de sa r\u00e9surrection l'\u00e9v\u00e9nement central de l'histoire des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:50) [91%] :\r\nCar cette mort. \r\nO\u00f9 J\u00e9sus offre tout l'amour qui est possible entre l'homme et Dieu. \r\nEt parce qu'il s'agit d'amour dans le plein respect de la libert\u00e9 des hommes cette mort donc ouvrir le chemin d'une pleine communication de vie et d'amour entre Dieu et les hommes ce chemin avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [93%] :\r\nCar les hommes avaient regard\u00e9 le bout de leurs sandales au lieu de lever les yeux vers celui qui leur donnent vie, amour et paix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:27) [99%] :\r\nChristine. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:28) [87%] :\r\nCe chemin, il fallait le retrouver J\u00e9sus-Christ on a refait la trace Saint Jean de La Croix imiter bien plus tard par Salvador Dali, la subtilement en dessinant la croix de J\u00e9sus vu dans regardez par le p\u00e8re avec tendresse et avec flamme. \r\nJ'ai vu donc par sa mort et sa r\u00e9surrection a refait la trace. \r\nMais tous ne la suivent pas encore. \r\nLa libert\u00e9 des hommes s'expriment \u00e0 Hue et \u00e0 Dia et les chemins de l'amour v\u00e9cu par J\u00e9sus sont loin d'\u00eatre universellement partag\u00e9e, m\u00eame de fa\u00e7on implicite, le temps jusqu'\u00e0 la pleine harmonie h\u00e9las pourrait \u00eatre encore long, mais il est d\u00e9j\u00e0 en route, car dans ce monde, je le crois, il y a plus d'amour et de vie que d'irrespect et de destruction, mon souci. \r\nCe n'est pas d'abord que beaucoup d'hommes et de femmes ignorent J\u00e9sus-Christ et sa mort et sa r\u00e9surrection. \r\nDieu saura se donner \u00e0 conna\u00eetre leur coeur par les voies myst\u00e9rieuses de l'Esprit Saint, mon grand souci, le voici c'est que bien des chr\u00e9tiens consid\u00e8rent la croix de J\u00e9sus comme un \u00e9v\u00e9nement historique. \r\nQuelconque voire anecdotique, j'entends tellement souvent parler d'une fois plut\u00f4t vague en la puissance de Dieu, mais une autre fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:19) [96%] :\r\n\u00e0 son point d'appui fondamental, or la mort et la r\u00e9surrection de J\u00e9sus, car c'est l\u00e0 que se trouve l'ouverture nouvelle et d\u00e9finitive vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:27:32) [87%] :\r\nAlors, chers fr\u00e8res, ch\u00e8res soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:39) [85%] :\r\nEn m\u00e9ditant la passion du Christ aujourd'hui. \r\nOserez -vous dire oserons -nous dire. \r\nQue notre foi s'appuie sur ce moment unique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:54) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:55) [98%] :\r\nDu Golgotha. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:57) [74%] :\r\nEt du matin de Park. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:18) [83%] :\r\nL'amour. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:28:22) [75%] :\r\nL'. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:42) [80%] :\r\nOn n'a point si l'amour alors. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:29:09) [77%] :\r\nRFI point com. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:29:36) [74%] :\r\nPour \u00e7a, pour l'et et \u00e0 l'point fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:10) [87%] :\r\nDans Le silence de nos coeurs. \r\nNous nous faisons monter vers Dieu. \r\nToutes nos intentions de pri\u00e8re, particuli\u00e8rement pour ceux qui souffrent pour ceux qui meurent pour ceux qui sont. \r\nInjustement pers\u00e9cut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:28) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:28) [77%] :\r\nTu oui. \r\nEt nous les portons. \r\nAvec toute la solidarit\u00e9 dans notre pri\u00e8re. \r\nComme c'est le dimanche des Rameaux et de la passion en Suisse romande, m\u00eame dans toute la Suisse c'est la coutume de recueillir les pochettes de Car\u00eame. \r\nQui Servent \u00e0 l'Action de Car\u00eame, c'est-\u00e0-dire \u00e0 7 heures de solidarit\u00e9 d'\u00e9vang\u00e9lisation et de d\u00e9veloppement, ici et ailleurs, et donc merci de votre offre. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:31:46) [47%] :\r\nOn n'a pas encore vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:20) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:23) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:24) [91%] :\r\nL'. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:37) [82%] :\r\nDonc c'est on n'est -il point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:43) [70%] :\r\nEt j'ai juste pour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:48) [79%] :\r\nEt \u00e7a va revenir, et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:08) [74%] :\r\nSi vraiment il y a \u00e0 et point point. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:25) [76%] :\r\n\u00e7a va et y a l'a signifi\u00e9 \u00e0 6 et 11 et \u00e0 c'est le pr\u00e9sident esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:34:00) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:34:05) [98%] :\r\nPoint. \r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:34:28) [68%] :\r\nPoint \u00e0 pour et. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:34:38) [85%] :\r\nEt l'point. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:34:49) [85%] :\r\nPlus politique, vous savez quoi, on n'a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [96%] :\r\nPrions ensemble au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\nSouviens -toi seigneur du notre P\u00e8re de la passion de ton fils. \r\nNe tarde pas \u00e0 nous r\u00e9concilier avec toi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:35:24) [90%] :\r\nIl est vrai que nous n'avons pas m\u00e9rit\u00e9 tant pardon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:28) [99%] :\r\nMais nous comptons sur ta mis\u00e9ricorde. \r\nEt sur la gr\u00e2ce d'amour du sacrifice de J\u00e9sus. \r\nLui qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des siens. \r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:35:46) [56%] :\r\nEt le c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:35:50) [98%] :\r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur notre Dieu. \r\nVraiment, il est juste et bon de te rendre gloire de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 toi P\u00e8re tr\u00e8s \u00e7a Dieu \u00e9ternel et tout-puissant par le Christ notre Seigneur, alors qu'il \u00e9tait innocent, il a voulu souffrir pour les coupables et sans avoir commis le mal, il s'est laiss\u00e9 jug\u00e9 comme un criminel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:20) [88%] :\r\nEn mourant, il a d\u00e9truit notre p\u00e9ch\u00e9 en ressuscitant il nous fait vivre et nous sanctifie c'est par lui que la terre et le ciel, le peuple de Dieu avec tous ses enjeux ne cessent de ta clamaient en chantant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:36:58) [79%] :\r\n\u00e0 l'avenir pour nous. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:37:11) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:37:20) [59%] :S. c'est. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:43) [73%] :\r\nOui \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:37:48) [73%] :\r\nAh si, il y a 10. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:38:09) [94%] :\r\nC'est magnifique. \r\nPoint voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:38:37) [78%] :\r\nEt \u00e7a, c'est le mat\u00e9riel et l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:49) [88%] :\r\nToi qui est vraiment \u00e7a. \r\nToi qui est la source de toute saintet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:38:55) [92%] :\r\nNous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toute l'\u00c9glise en ce jour, nous c\u00e9l\u00e9brons l'entr\u00e9e de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem, nous c\u00e9l\u00e9brons sa passion et sa mort en attendant de c\u00e9l\u00e9brer \u00e0 P\u00e2ques sa r\u00e9surrection. \r\nPar lui, mort et ressuscit\u00e9 Dieu : notre p\u00e8re nous te prions. \r\nSanctifi\u00e9 ses offrandes en r\u00e9pondant sur elle le ton esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:29) [91%] :\r\nQu'elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:39:37) [87%] :\r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:39:39) [86%] :\r\nEt d'entrer librement dans sa passion, il prit le pain il rendit gr\u00e2ce il ne rompit et le Donat \u00e0 ses disciples en disant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:49) [88%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:39:50) [100%] :\r\nPrenez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:51) [70%] :\r\nEt manger sont tous. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:39:54) [98%] :\r\nCeci est mon corps livr\u00e9 pour vous. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit la coupe de nouveau il vendit gr\u00e2ce et la donna \u00e0 ses disciples en disant : prenez. \r\nEt buvez sont tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:21) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:22) [79%] :\r\nCar ceux -ci et la coupe de monde sans le sens de l'alliance nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez vous cela en m\u00e9moire de moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:48) [79%] :\r\nIl est \u00e9galement le minist\u00e8re de la. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:41:17) [87%] :\r\nFaisant ici de la passion de la mort et de la r\u00e9surrection de son fils, nous t'offre enseigne le pain de vie et la coupe du salut et nous te rendons gr\u00e2ce car tu nous a choisi pour servir en ta pr\u00e9sence, simplement nous te demandons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:35) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:41:36) [84%] :\r\nEn ayant pas et au son du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'esprit sain en un seul corps. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:41:45) [89%] :\r\nSouviens -toi seigneur de ton \u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde c'est l'agrandir dans ta charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois notre avec Charles et tous ceux qui ont la charge de ton peuple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:57) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:41:58) [94%] :\r\nSouviens toi aussi de nos fr\u00e8res qui sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection et de tous les hommes qui ont quitt\u00e9 cette vie re\u00e7oit dans ta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:14) [81%] :\r\nSelon nos tous sans fin nous implorons ta bont\u00e9 permet qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse M\u00e8re de Dieu avec Saint-Joseph. \r\nAvec les ap\u00f4tres et les seins de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton Amiti\u00e9 nous ayons part \u00e0 la vie \u00e9ternelle et que nous chantions ta louange par J\u00e9sus-Christ ton fils bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:42:38) [84%] :\r\nAvec lui et en lui \u00e0 toi qui le p\u00e8re tout puissant dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit, tout honneur, et toute la gloire pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:55) [81%] :\r\nAvec une infinie confiance J\u00e9sus lors de sa passion a d'entre majeure mais mon esprit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:03) [87%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:04) [98%] :\r\nDonc toute ma vie. \r\nEt avec la m\u00eame confiance nous remettons notre vie entre les mains du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:43:12) [84%] :\r\nNotre coeur qui est source que ton nom 70 le contraignent mieux que d'abord on soit faite sur la terre comme au ciel, donnez -nous aujourd'hui notre pain de ce jour, pardonnez -nous nos offenses comme nous pardonnons aussi \u00e0 ceux qui nous sont offens\u00e9s et ne nous soumets pas \u00e0 la tentation, mais d\u00e9livre -nous du mal, car c'est \u00e0 toi qu'appartiennent la fait r\u00e9gner la puissance et la gloire pour les si\u00e8cles des siens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:53) [82%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ tu as dit aux ap\u00f4tres. \r\nJe vous laisse la paix, je vous donne ma paix et tu as pardonn\u00e9, m\u00eame au bon l\u00e0. \r\nAlors on ne regarde pas nos Andr\u00e9 nos t\u00e9n\u00e8bres mais notre foi et notre confiance et pour que ta volont\u00e9 sa complice, donne nous permet de nous mis\u00e9ricorde -nous pardon, donnez -nous lumi\u00e8re donnent leur \u00e0 tout ton \u00e9glise donne le au monde entier. \r\nEt qu'il soit conduit vers l'unit\u00e9 et la paix en toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:29) [63%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:31) [91%] :\r\nEt que la paix du Seigneur soit toujours avec. \r\nPartageant cette qui nous a \u00e9t\u00e9 acquise d'un si grand prix par gisent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:45) [77%] :\r\nMadame, monsieur, recevez cette -vous dans vos foyers dans vos h\u00f4pitaux partout o\u00f9 vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:45:08) [77%] :\r\nSi j'avais pas ici point. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:26) [59%] :\r\nOn voir au Hamas qu'on peut pour le moment donc, voil\u00e0, \u00e0 la nature, les territoires voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:34) [81%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:45:37) [53%] :\r\nVoil\u00e0 la robe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:57) [60%] :\r\nOui et non. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:46:09) [88%] :\r\n\u00e0 point l'. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:46:19) [81%] :\r\nRoselyne. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:20) [94%] :\r\nEt au moment o\u00f9 il est fait. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:46:25) [99%] :\r\nLe march\u00e9 fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:46:32) [85%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:38) [78%] :\r\nLe journaliste et l'a point. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:47:06) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:47:07) [73%] :\r\nLe la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 et syndicalistes aujourd'hui l'attention pour Airbus. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:47:19) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:47:25) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:33) [78%] :\r\nIl vise point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:41) [68%] :\r\nPour pouh celle avoir avec. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:47:50) [68%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:58) [80%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:06) [82%] :\r\nPoint pour. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:48:11) [68%] :\r\nOn ne devrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:20) [98%] :\r\nJuste. \r\nOn et et les d\u00e9sirs et o\u00f9 on va retrouver l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:47) [91%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:49:04) [99%] :\r\nLes invit\u00e9s au repas du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:07) [99%] :\r\nVoici J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:08) [67%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:09) [93%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 mort et qui est ressuscit\u00e9 l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:15) [83%] :\r\nLe Seigneur, je ne suis pas digne de recevoir mais 10 seulement d'une part et je serai. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:49:55) [67%] :\r\nBonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:49:59) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:50:04) [87%] :\r\nIl est rest\u00e9 le point. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:50:14) [67%] :\r\nEt \u00e0 9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:50:23) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:50:41) [96%] :\r\nC'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:50:46) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:50:54) [88%] :\r\nTous les journaux pour moi. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:51:01) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:51:04) [98%] :\r\nRFI pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:51:14) [89%] :\r\nPour subsister. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:51:17) [68%] :\r\nL'air fond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:51:26) [87%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:51:28) [63%] :\r\nFait. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:51:31) [71%] :\r\nEt voil\u00e0 ici. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:51:38) [85%] :\r\nOn a ici. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:51:40) [77%] :\r\nPoint \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:51:56) [66%] :\r\n\u00e0 en avoir l'air la point. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:52:10) [73%] :\r\nPuisque vous ne trouverez Marc. \r\nOuais, voil\u00e0 pourquoi la r\u00e9gion, on n'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:51) [99%] :\r\nNous rendons gr\u00e2ce au Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:53:55) [88%] :\r\nTu nous a fortifi\u00e9. \r\nSeigneur Dieu notre P\u00e8re dans cette communion a \u00e9t\u00e9 \u00e7a myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:03) [98%] :\r\nEt nous te prions encore. \r\nToi qui nous a donn\u00e9 dans la mort de son fils l'esp\u00e9rance des biens auxquelles nous croyons. \r\nDonnez -nous dans sa r\u00e9surrection glorieuse de parvenir au royaume que nous attendons. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:54:17) [99%] :\r\nPar J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:22) [99%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:24) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:54:26) [89%] :\r\nQuel odieux de vie de mis\u00e9ricorde et de paix nous b\u00e9nisse le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:37) [99%] :\r\nBon dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:38) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:54:39) [89%] :\r\nBonne semaine sainte allons et demeurons dans la paix du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:44) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:55:39) [87%] :\r\nEt c'est sur ces notes de Nicolas Jacques s'sa pour sa pi\u00e8ce intitul\u00e9e sortir seul majeur, interpr\u00e9t\u00e9e par l'organiste Anne-Marie que nous terminons cette messe des Rameaux et de la passion ici \u00e0 Lausanne dans la basilique Notre-Dame, merci \u00e0 l'Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9 pour la conduite de la c\u00e9l\u00e9bration et la pr\u00e9dication, je vous signale qu'et en composant le num\u00e9ro 021 653 50 22 merci aux Lecteurs et \u00e0 toutes celles et ceux qui ont permis la liturgie de ce matin, merci \u00e0 l'Ensemble Vocal de Lausanne \u00e0 son directeur, Nicolas Farine et \u00e0 l'organiste C\u00e9line Latour Monnier. \r\nJe vous remercie encore de votre fid\u00e9lit\u00e9 et merci aussi aux personnes qui ont permis la r\u00e9alisation de cette messe Laurent \u00e0 la technique Marc Rochot en r\u00e9gie une production sign\u00e9e Marie- Claude, riz et Gr\u00e9gory Roth pour le commentaire, je vous souhaite encore un tr\u00e8s bon dimanche \u00e0 vous qui vous et \u00e0 vous qui nous suivez fid\u00e8lement et maintenant direction Gen\u00e8ve avec une fraternelles salutations adress\u00e9es \u00e0 la communaut\u00e9 r\u00e9form\u00e9e, qui s'est r\u00e9uni en ce jour au temple de Vandoeuvre et c'est vous qu'on retrouve Michel Kocher bonjour \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:48) [91%] :\r\nBonjour Gr\u00e9gory merci pour cette belle messe dont nous avons \u00e9cout\u00e9 quelques bref extraire \u00e0 la fin, dans la joie de la f\u00eate et de l'entr\u00e9e dans la semaine sainte, bon dimanche \u00e0 vous et \u00e0 toute la communaut\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35906BDC-9B79-46A2-A027-25CBCA0C4F3B", "internalArchiveId": "35906BDC-9B79-46A2-A027-25CBCA0C4F3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ha\u00efti ou l'\u00e9chec de la politique internationale. Pays \u00e0 la d\u00e9rive, pilot\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, ravag\u00e9 par le s\u00e9isme de 2010, se cherche un destin.", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Combatif et en col\u00e8re, l'\u00e9crivain Lyonel Trouillot d\u00e9nonce \"l'ing\u00e9rence et le d\u00e9ni de souverainet\u00e9\". Mais que peuvent les mots? Quel espoir pour Ha\u00efti et quelle place pour les intellectuels ?  ", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566884", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicGeographicals": ["Ha\u00efti"], "thematicThemes": ["aide au d\u00e9veloppement", "relations internationales", "politique sociale"], "thematicPersons": ["Trouillot, Lyonel"], "alternativeTitle": ["Ha\u00efti ou l'\u00e9chec de la politique internationale", "Ha\u00efti ou l'\u00e9chec de la politique internationale / 12H30_2016-03-20T12:40:00_haute-definition", "Ha\u00efti ou l'\u00e9chec de la politique internationale / 12H30_2016-03-20T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Ha\u00efti, pays \u00e0 la d\u00e9rive, pilot\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, ravag\u00e9 par le s\u00e9isme de 2010, se cherche un destin. M\u00eame les morts ne trouvent pas de place au cimeti\u00e8re! La farce des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles marque l'\u00e9chec de la politique, l'\u00e9chec de la communaut\u00e9 internationale, de l'ONU et des ONG. Combatif et en col\u00e8re, l'\u00e9crivain Lyonel Trouillot d\u00e9nonce \"l'ing\u00e9rence et le d\u00e9ni de souverainet\u00e9\". Mais que peuvent les mots? Quel espoir pour Ha\u00efti et quelle place pour les intellectuels?  Invit\u00e9: Lyonel Trouillot, \u00e9crivain et po\u00e8te ha\u00eftien.", "Ha\u00efti, pays \u00e0 la d\u00e9rive, pilot\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, ravag\u00e9 par le s\u00e9isme de 2010, se cherche un destin. M\u00eame les morts ne trouvent pas de place au cimeti\u00e8re! La farce des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles marque l'\u00e9chec de la politique, l'\u00e9chec de la communaut\u00e9 internationale, de l'ONU et des ONG. Combatif et en col\u00e8re, l'\u00e9crivain Lyonel Trouillot d\u00e9nonce \"l'ing\u00e9rence et le d\u00e9ni de souverainet\u00e9\". Mais que peuvent les mots? Quel espoir pour Ha\u00efti et quelle place pour les intellectuels?  Invit\u00e9: Lyonel Trouillot, \u00e9crivain et po\u00e8te ha\u00eftien.", "Ha\u00efti, pays \u00e0 la d\u00e9rive, pilot\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, ravag\u00e9 par le s\u00e9isme de 2010, se cherche un destin. M\u00eame les morts ne trouvent pas de place au cimeti\u00e8re! La farce des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles marque l'\u00e9chec de la politique, l'\u00e9chec de la communaut\u00e9 internationale, de l'ONU et des ONG. Combatif et en col\u00e8re, l'\u00e9crivain Lyonel Trouillot d\u00e9nonce \"l'ing\u00e9rence et le d\u00e9ni de souverainet\u00e9\". Mais que peuvent les mots? Quel espoir pour Ha\u00efti et quelle place pour les intellectuels?  Invit\u00e9: Lyonel Trouillot, \u00e9crivain et po\u00e8te ha\u00eftien."], "variantIds": ["ece-7566890", "ece-7566884"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:42:45Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un \u00e9crivain et un citoyen ha\u00eftiens en col\u00e8re qui est l'invit\u00e9 ce dimanche de Haute d\u00e9finition Lyonel Trouillot d\u00e9nonce l'ing\u00e9rence internationale dans son pays jeudi l'ONU s'est encore inqui\u00e9t\u00e9e d'un processus \u00e9lectoral pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle toujours dans l'impasse pour Lyonel Trouillot, c'est le symbole de l'\u00e9chec de la politique internationale, il \u00e9tait de passage en Suisse pour la semaine, la po\u00e9sie Manuela Salvi, l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [71%] :\r\nVoyons c'est d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [86%] :\r\nBonjour, Lyonel Trouillot, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, po\u00e8te, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise ha\u00eftiens tr\u00e8s engag\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 politique de votre pays, votre 10\u00e8me, roman vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Actes Sud Caniggia ou comment vous le prononcez comme Jean Kahn en cr\u00e9ole, donc, et \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire, c'est tout \u00e0 fait, un moment de partage est organis\u00e9e par les familles parlez lui du pour dire merci \u00e0 la ville une quelconque occasion de c\u00e9l\u00e9brer la vie, \u00e7a peut \u00eatre une naissance, \u00e7a peut \u00eatre aussi la volont\u00e9 de remercier l'h\u00e9lice pour ceux qui sont croyants ou d'o\u00f9 ils sont et mais ce que j'ai voulu retenir c'est ce principe de la f\u00eate \u00e0 laquelle est convi\u00e9, si vous voulez, presque l'ensemble de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [88%] :\r\nMais comment songez Lyonel Trouillot \u00e0 la f\u00eate \u00e0 dire merci \u00e0 la vie dans un pays presque r\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [80%] :\r\nOh, je pense pas qu'il s'agisse d'un pays, r\u00e9sign\u00e9, c'est mal conna\u00eetre l'histoire jeudi presque r\u00e9sign\u00e9s, juste parce que Ha\u00efti quand m\u00eame, c'est justement le pays de la r\u00e9volte, c'est le seul pays \u00e0 hauts r\u00e9ussi \u00e9volution anticoloniale anti- esclavagistes et anti- racistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [81%] :\r\nIl y a 200 ans 1804. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [86%] :\r\nEn 1880 et donc il y a eu aussi d'autres formules de r\u00e9sistance est un pays qui sait comment dire non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [92%] :\r\nL'emp\u00eache qu'aujourd'hui, Ha\u00efti est sous tutelle internationale depuis 2004 votre roman qui raconte l'histoire de 5 amis d'enfance \u00e0 l'aube de l'\u00e2ge adulte, qui r\u00eave d'un avenir meilleur, ce roman r\u00e9sonne tout de m\u00eame de Trouillot comme un cri de col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [86%] :\r\n\u00e9coutez, non, j'ai souvent entendu dire \u00e7a, je ne sais pas s'il y a dans ce roman, plus de col\u00e8re que dans d'autres, c'est peut-\u00eatre le, le, le th\u00e8me choisi quelque part, je crois que c'est, c'est un peu le roman du du refus, le roman d'abord de la description de ce qui se fait plus exactement et puis la chute de Jean Bertrand Aristide en 2000 et en 2004 que Ha\u00efti est sous cette tutelle de la communaut\u00e9 internationale, repr\u00e9sent\u00e9e par une mission des Nations unies et dont on ne comprend pas bien la fonction d'ailleurs ce qui restera de l'histoire dans l'histoire, la ville cette mission, ce qu'elle nous a amen\u00e9 le chol\u00e9ra, nous avions \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par bien des fl\u00e9aux mais nous n'avions pas encore le chol\u00e9ra, et cette mission des Nations unies, cette mission \u00e0 caract\u00e8re plus touristique, puisque c'est une mission de paix dans un pays qui n'est pas en guerre, elle nous a amen\u00e9 le chol\u00e9ra, \u00e7a, \u00e7a restera donc candidat ou c'est un peu, voil\u00e0 l'\u00e9tat les lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [89%] :\r\nOui, l'\u00e9tat des lieux, c'est le chaos, c'est le d\u00e9sastre et vous dites Lyonel Trouillot un pays occup\u00e9, c'est une terre sans vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [89%] :\r\nOui au pays, c'est un personnage qui le disent, ce n'est pas moi ce que je voulu exposer aussi dans dans ce roman, c'est en effet le d\u00e9sespoir, mais comme le dit L\u00e9o Ferr\u00e9 le d\u00e9sespoir est une forme sup\u00e9rieure de la critique, c'est le d\u00e9sespoir qui peut atteindre certains individus je construis, je crois qu'il y a aussi dans ce au Mans, le choix de r\u00e9sistance qui a fait par d'autres individus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [94%] :\r\nRevenons \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 politique d'Ha\u00efti, le 2\u00e8me tour des \u00e9lections a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, beaucoup ont d\u00e9nonc\u00e9 une farce, en 2010 apr\u00e8s le s\u00e9isme des \u00e9lections \u00e0 marche forc\u00e9e dans un pays 300000 morts Ha\u00efti une apparence de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [79%] :\r\nBon, il y a apparence de d\u00e9mocratie, c'est ce qui pla\u00eet \u00e0 se surtout le consortium plus bizarre qui s'appelle le corps au groupe qui r\u00e9unit quelques ambassades et quelques repr\u00e9sentants de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [88%] :\r\nLe Br\u00e9sil, le Canada, l'Espagne, l'europ\u00e9enne, la France des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et donc, pour eux, il suffit que les choses aient l'air de ce qui c'est, dans le cas de la d\u00e9mocratie formelle et ils sont contents, mais pour que le pr\u00e9sident soit vraiment ici et l\u00e0, elle est l\u00e0, ils ont dit non et je crois que ce qui est important c'est : c'est une victoire tr\u00e8s nette du peuple ha\u00eftiens sur la communaut\u00e9 internationale, c'est la 1\u00e8re fois dans l'histoire r\u00e9cente d'Ha\u00efti que il y a eu vraiment affrontement l\u00e0 entre le pays et la communaut\u00e9 internationale et et qui a obtenu d\u00e9j\u00e0 que ces \u00e9lections soient report\u00e9es, maintenant, c'est encore une lutte qui continue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [92%] :\r\nAlors vous l'avez dit un Lyonel Trouillot Ha\u00efti a \u00e9t\u00e9 le 1er pays \u00e0 se lib\u00e9rer en 1804 une certaine fiert\u00e9 de l'ind\u00e9pendance gagn\u00e9e de de haute lutte, c'est pas rien dans la m\u00e9moire d'un peuple ce nom au 2\u00e8me tour des \u00e9lections parce que c'\u00e9tait une farce et le retour de cette fiert\u00e9 -l\u00e0 le retour de cette m\u00e9moire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [87%] :\r\nElle n'est jamais parti, c'est un grand nombre d'Ha\u00eftiens ce qui arrive, c'est que quand vous \u00eates en situation de de domination et de pr\u00e9carit\u00e9, c'est d'ailleurs ma\u00eetris\u00e9 par les choix \u00e9conomiques impos\u00e9es par la communaut\u00e9 internationale qui a maintenu, par cette logique de compassion introduite par les ONG que face \u00e0 cette pr\u00e9carit\u00e9, les individus ont souvent du mal, particuli\u00e8rement en milieu urbain, pauvre ont souvent du mal \u00e0 entrer dans des logiques collectives de transformation de la soci\u00e9t\u00e9, quand vous avez un jeune \u00e9tudiant, justement, qui peut peut-\u00eatre trouver du travail dans une ONG, comment vous allez garder dans le syst\u00e8me scolaire et sociale, et il faut beaucoup de courage, de sa part, il y a des \u00e9tudiants qui ont ce courage -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [84%] :\r\nEt qui continuent de combattre par les d\u00e9sespoirs Lyonel Trouillot est -ce que c'est ce d\u00e9sespoir qui pousse les Ha\u00eftiens aussi \u00e0 se jeter dans les bras de l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a oui, oui, mais \u00e7a commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0, sous la pr\u00e9sidence de Jean-Claude Duvalier, cela s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans l'apr\u00e8s- Duvalier apr\u00e8s le s\u00e9isme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le comble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nC'est aussi une mani\u00e8re de dire aux Ha\u00eftiens votre pays c'est une mal\u00e9diction, c'est la fatalit\u00e9, \u00e7a sera toujours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [86%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par certains \u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricains et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 m\u00eame dit par certains \u00e9vang\u00e9listes ha\u00eftiens, par exemple, il a \u00e9t\u00e9 dit que le tremblement de terre, c'est la mal\u00e9diction sur Ha\u00efti, parce que le vaudou ou parce que nous sommes noirs, parce que la c\u00e9r\u00e9monie du Bois Ca\u00efman, qui a une date symbolique importante pour les Ha\u00eftiens, c'est la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la fois religieuses et politiques, qui a lanc\u00e9 le mouvement, qui va conduire \u00e0 l'ind\u00e9pendance, imaginez dans votre pays que quelqu'un arrive et vous dites -vous, la Suisse, o\u00f9 les Fran\u00e7ais, vous les Am\u00e9ricains, vous \u00eates des cr\u00e9tins vous \u00eates maudit, voil\u00e0 ce que nous subissons tous les jours et parfois certains ambassadeurs perdent le sens de leur mission perdu tout respect pour la population, on peut m\u00eame nomm\u00e9 l'ambassadeur d'Allemagne le nom parce que si facilement retrouvable qui a eu \u00e0 dire, mais des choses inacceptables, c'est-\u00e0-dire qu'elle a, c'est-\u00e0-dire dire par exemple que, hors de toutes mani\u00e8re le Parlement en Ha\u00efti, c'est une farce, on n'a pas besoin du Parlement, il faut laisser l'ex\u00e9cutif travailler avec avec la communaut\u00e9 Internet, la communaut\u00e9 internationale et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [84%] :\r\nDonc, les diplomates se l\u00e2che : c'est mauvais signe, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s mauvais signal, on peut dire qu'il y a eu vie il y a eu du rel\u00e2chement dans le discours des diplomates qui ont aussi mal conna\u00eetre Ha\u00efti, un chef d'\u00c9tat ha\u00eftiens qui disait que Ha\u00efti est le pays o\u00f9 les diplomates viennent de perdre leur carri\u00e8re, de la part de certains bas salaires allemands, il y a eu de la, de l'agacement justement, oui, mais c'est vraiment la logique du colon qui dit : moi, je suis venu faire quelque chose, et voil\u00e0 que ces gens que je connais point troupeaux qui r\u00e9sistent, ils r\u00e9sistent, ils vont se poser en sujet collectif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [90%] :\r\nAlors, d\u00e9ni de souverainet\u00e9, vous d\u00e9noncez Lyonel Trouillot l'ing\u00e9rence de la communaut\u00e9 internationale, c'est l'\u00e9chec de la politique, mais quel autre moyen devrait d\u00e9velopper la communaut\u00e9 internationale pour venir en aide \u00e0 Ha\u00efti, qui est tout de m\u00eame, on paye \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [83%] :\r\nC'est un pays, c'est un pays \u00e0 la d\u00e9rive dans le chaos, dans, dans, dans la mesure o\u00f9 le pays ne glisse pas sur l'oc\u00e9an, il y a, il y a pas un \u00e9crivain, il si\u00e8ge am\u00e9ricain oui m\u00eame pas, m\u00eame pas le probl\u00e8me fondamental d'Ha\u00efti, c'est que certains pays dans lequel vous avez trop d'injustice sociale et on a o\u00f9 les \u00e9lites et les oligarchies n'ont pas su apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance en fait le pas suivant pas voulu apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, d\u00e9velopper une sph\u00e8re commune de citoyennet\u00e9, donc c'est un pays qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui- m\u00eame produit du ressentiment, vous avez donc satellites et la masse de la population qui est frustr\u00e9 et \u00e9nerv\u00e9, qui avait autrefois des mani\u00e8res de manifester son m\u00e9contentement, cette parodie de d\u00e9mocratie, a aussi fait cela qu'elle a impos\u00e9 un mode d'expression \u00e0 la col\u00e8re de la population tout en interdisant \u00e0 cette population, le faire de vrais choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [90%] :\r\nDonc on en revient au d\u00e9ni de souverainet\u00e9, mais ce qu'Ha\u00efti peut faire sans la communaut\u00e9 internationale aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [83%] :\r\n\u00e9coutez, qui a longtemps fait dans la communaut\u00e9 internationale, je peux vous dire que tout le 19\u00e8me si\u00e8cle ha\u00eftien fait alors tout le dire mais c'est qu'en 1\u00e8re ann\u00e9e de l'existence d'Ha\u00efti constitue un v\u00e9ritable miracle puisque tout a \u00e9t\u00e9 fait par la France par les \u00c9tats-Unis de l'\u00e9poque pour Ha\u00efti ne soit pas pays viable parce que telle Ha\u00efti constituait le mauvais exemple et il fallait donc faire que les Tahitiens, eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [95%] :\r\nDonc le mauvais exemple en mati\u00e8re de libert\u00e9 souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [85%] :\r\nEn mati\u00e8re de libert\u00e9 ou je vous rappelle que Ha\u00efti est le seul pays \u00e0 s'appliquer Ha\u00efti jusqu'\u00e0 1830 c'est-\u00e0-dire que dans la diplomatie occidentale de l'\u00e9poque, le mot Ha\u00efti comme \u00e9tant n'est pas utilis\u00e9 ce sont les hommes des qui renvoient soit au statut colonial soit un quelconque statut imaginer mais le nom m\u00eame de cet \u00c9tat, il y a le seul \u00e0 se dire au souverain face au monde qui ne reconna\u00eet pas comme souvent n'est pas accept\u00e9 donc quand, quand on parle de la communaut\u00e9 internationale n'aura pas en aide \u00e0 Ha\u00efti, c'est plut\u00f4t quand on prend les choses historiquement le contraire qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [79%] :\r\nPourquoi la communaut\u00e9 internationale, pourquoi l'enjeu si important Ha\u00efti aujourd'hui, il y a pas de p\u00e9trole, l'\u00e9conomie pas florissante, oui, l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [87%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, j'ai pas beaucoup en parler parce que c'est un domaine de comp\u00e9tence pour moi, mais \u00e0 quand m\u00eame les \u00e9l\u00e9ments et du sous- sol maritime qui int\u00e9resse certains pays, certaines grandes entreprises de certains pays occidentaux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [77%] :\r\n12 cette d'obsession de la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [81%] :\r\nL'Occident dans Cerestar, l'donc absolument, r\u00e9pond tr\u00e8s sinc\u00e8re, si on fait suffisamment, donc on les lois, la r\u00e9volte, comme disait \u00c9douard Glissant l'Occident est fatigu\u00e9, l'Occident veut imposer une \u00e9tique lui- m\u00eame n'est plus capable d'appliquer parce qu'apr\u00e8s tout, les \u00e9lections n'ont pas tellement de sens chez eux non plus, ils veulent nous imposer ce qu'y a presque plus de sens, j'ai commis dans la v\u00e9rit\u00e9 absolue et aujourd'hui ce qui est porteur pour l'Occident se c'est le faire semblant que les choses vont bien et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est dans ce faux- semblant de cette apparence de d\u00e9mocratie, \u00e7a me convient tout \u00e0 fait et surtout aussi les les ambassadeurs gardent leur puissance pour orienter la politique \u00e9conomique, social, culturel, un des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9coutez c'est vous pouvez vous poser la question pourquoi est -ce que les dominants veulent dominer rien parce que c'est la vie, c'est leur fonction de qu'ils exercent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [84%] :\r\nVoil\u00e0, vous remettez en question, effectivement, l'attitude de l'occident de l'Occident, fatigu\u00e9, une parodie d\u00e9mocratie n'a jamais fait une bonne gouvernance parce qu'aujourd'hui, la r\u00e9volte est assez forte, assez urgente pour chasser la communaut\u00e9 internationale du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [85%] :\r\nOh \u00e9coutez, \u00e7a d\u00e9pend de qui assume la direction politique du pays, \u00e9videmment, il y a, je crois que toutes les forces de gauche et toutes les forces que personnellement je consid\u00e8re comme progressistes demandent le d\u00e9part sans condition de cette mission en m\u00eame temps que vous aurez gagn\u00e9es, organis\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale pour mettre le fantoche qui sont \u00e0 sa solde, cela restera ici et c'est aussi un enjeu de ces \u00e9lections, parce que je crois que il y a certains candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence il y a certaines formations politiques, il est \u00e9vident que parmi les premi\u00e8res mesures que s'il est candidat, sont \u00e9lus et des forces politiques au pouvoir, parmi les premi\u00e8res mesures face \u00e0 la demande du d\u00e9part de cette \u00e9mission et aussi la demande de contr\u00f4le \u00e0 diverses et sur celle ONG qui quand m\u00eame emp\u00eache d'\u00e9tablissement de politique publique avec leur logique compassionnelle qui remplace toute logique d'\u00c9tat pour la transformation des rapports sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [91%] :\r\nMais pour mener \u00e0 un projet collectif qui est n\u00e9cessaire pour Ha\u00efti, vous \u00eates un a \u00e9crivain, vous \u00eates un intellectuel Lyonel Trouillot apr\u00e8s le s\u00e9isme de 2010 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 dit que la culture sauvera Ha\u00efti, vous y avez r\u00e9pondu en disant les mots n'am\u00e8neront pas l'\u00e9lectricit\u00e9 dans les quartiers pauvres, aujourd'hui quel r\u00eave pour Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:20) [86%] :\r\n\u00e9coutez le r\u00eave pour Ha\u00efti, c'est d'abord d'\u00e9tablir cette commune de citoyennet\u00e9 le r\u00eave pour Ha\u00efti, c'est que tous les Ha\u00eftiens, puissent se sentir ha\u00eftiens avec des d\u00e9saccords politiques certes, et puis c'est un peu oui, dommage, je pense que c'est vrai pour tous les pays qu'on puisse produire plus d'\u00e9galit\u00e9, plus de libert\u00e9, plus de partage \u00e9quitable des biens de ce monde et produire plus de bonheur, je le dis souvent, le plus grand malheur d'Ha\u00efti, ce n'est pas la pauvret\u00e9 en tant que telle, plus grand malheur d'Ha\u00efti, c'est cette situation d'injustice sociale qui ne permet pas le fonctionnement au moins une R\u00e9publique \u00e0 la bourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:59) [97%] :\r\nQue peuvent Lyonel Trouillot contre cette injustice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [84%] :\r\n\u00e9coutez les mots, ils ne peuvent pas grand chose, les mots peuvent mettre la r\u00e9alit\u00e9 en en discussion maintenant pour d'autres soci\u00e9t\u00e9s, que ce soit la Suisse o\u00f9 Ha\u00efti \u00e0 l'action politique pour transformer l'est la soci\u00e9t\u00e9 mais au moins, aujourd'hui, nous commen\u00e7ons \u00e0 reprendre le droit de nommer lorsque propre r\u00e9alit\u00e9 si la litt\u00e9rature peut y contribuer, quelque peu qu'elles vivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [93%] :\r\nOn vous sent col\u00e8re Lyonel Trouillot, vous avez envie, vous, de vous engager politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [89%] :\r\nAh non, pas du tout et puis la notion d'engagement pour sa m\u00e8re, \u00e7a veut dire : non, pas du tout, je suis dans des formes de de pratique politique avec les associations, m\u00eame parfois en collaboration avec des des partis ou groupements politiques, il s'agit l\u00e0 de 2 choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes non maintenant si un \u00e9crivain quoique parce qu'il a une conscience sociale, qui a exprim\u00e9 dans ses livres, il peut diriger un pays, je pense que c'est de la folie en ce moment, c'est de la folie, c'est de la b\u00eatise : votre arme, ce sont les mots dans le travail de l'\u00e9criture, oui, vous savez il faut f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9nergies positives dans l'id\u00e9e de ce candidat ou \u00e0 venir travailler les consciences au moins au moins amener du regard chez ceux qui sont aveugles et amener du doute chez ceux qui sont dans la bonne conscience merci Lyonel Trouillot version. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [59%] :\r\nVoyons debout et et et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [95%] :\r\nC'\u00e9tait Haute d\u00e9finition avec Lyonel Trouillot une \u00e9mission rediffus\u00e9e ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re et \u00e0 r\u00e9entendre sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trouillot, Lyonel", "role": "romancier et po\u00e8te ha\u00eftien,  professeur de litt\u00e9ratures fran\u00e7aise et cr\u00e9ole ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33E58B4C-08D3-4EAA-84AE-1A0E3A827EFA", "internalArchiveId": "33E58B4C-08D3-4EAA-84AE-1A0E3A827EFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plan anti-islamistes en Tunisie", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nefzi Souahi, Mongia\r\nLa Tunisie lance une campagne de lutte sans pr\u00e9c\u00e9dent contre l'extr\u00e9misme religieux. Ce programme qui vise les jeunes d\u00e9bute ce dimanche 20 mars 2016. \r\nDurant une ann\u00e9e, un site internet, des programmes en radio et en t\u00e9l\u00e9vision, un centre d'appel et des cours dans les mosqu\u00e9es sont mis en place pour v\u00e9hiculer\u00a0les valeurs d'un islam ouvert et tol\u00e9rant.\r\n\r\n* * La Tunisie lance une campagne de lutte sans pr\u00e9c\u00e9dent contre l'extr\u00e9misme religieux. Ce programme qui vise les jeunes d\u00e9bute ce dimanche 20 mars. Durant une ann\u00e9e, un site internet, des programmes en radio et en t\u00e9l\u00e9vision, un centre d'appel et des cours dans les mosqu\u00e9es seront mis en place pour v\u00e9hiculer les valeurs d'un islam ouvert et tol\u00e9rant. \r\nLa Tunisie a connu une vague d'attentats djihadistes sans pr\u00e9c\u00e9dent au cours des douze derniers mois. Des milliers de Tunisiens ont rejoint des organisations terroristes dont le groupe Etat islamique. L'enjeu de cette campagne intitul\u00e9e \" Demain sera meilleur \" est donc crucial pour l'avenir de ce pays\r\nHautes Fr\u00e9quences re\u00e7oit Mongia Nefzi Souahi, professeure d'enseignement en science islamique et en ex\u00e9g\u00e8ses coraniques \u00e0 l'universit\u00e9 Zitouna de Tunis. Une femme tr\u00e8s engag\u00e9e dans la lutte culturelle contre le terrorisme. Un sujet sign\u00e9 Catherine Erard.", "durationSec": 798, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549374", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Plan anti-islamistes en Tunisie / HFR_2016-03-20T19:03:45_sequence-1", "Hautes fr\u00e9quences du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["La Tunisie lance une campagne de lutte sans pr\u00e9c\u00e9dent contre l\u2019extr\u00e9misme religieux. Ce programme qui vise les jeunes d\u00e9bute ce dimanche 20 mars 2016. \n\nDurant une ann\u00e9e, un site internet, des programmes en radio et en t\u00e9l\u00e9vision, un centre d\u2019appel et des cours dans les mosqu\u00e9es sont mis en place pour v\u00e9hiculer\u00a0les valeurs d\u2019un islam ouvert et tol\u00e9rant."], "variantIds": ["ece-7549374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T10:00:02Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [73%] :\r\nClaude Fr\u00e9quences Jean-Christophe Imerys. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nBonsoir, pas simple de pratiquer l'Islam \u00e0 Ath\u00e8nes en Gr\u00e8ce la seule capitale d'Europe \u00e0 ne pas disposer de mosqu\u00e9es officielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [80%] :\r\nD'imaginaire repose cet endroit est tr\u00e8s simple : on dit que c'est une mosqu\u00e9e, mais ce n'est pas vraiment \u00e7a, c'est un lieu de pri\u00e8re officieux on loue un appartement pr\u00e8s garage magasin alpin le on le r\u00e9nove, on installe des tapis proprement on installe un endroit pour les ablutions avant les pri\u00e8res, on ach\u00e8te quelques livres et voil\u00e0 tout \u00e7a suffit pour prier et quand m\u00eame tenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nQui sont les musulmans de Gr\u00e8ce et comment cette religion est -elle per\u00e7ue dans le pays, reportage dans une vingtaine de minutes environ, tout de suite, on se tourne du c\u00f4t\u00e9 de la Tunisie, qui d\u00e9marre aujourd'hui m\u00eame un vaste programme de lutte de pr\u00e9vention anti- djihadistes nous entendrons un t\u00e9moignage dans quelques minutes, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de haute fr\u00e9quence, c'est une proposition RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [79%] :\r\nPoint c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nCe dimanche en Tunisie, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 un vaste programme de lutte anti- islamistes Catherine \u00c9rard bonsoir bonsoir un an quasiment jour pour jour apr\u00e8s l'attentat du mus\u00e9e du Bardo de Tunis qui on se souvient, avait fait 23 morts, c'est une lutte une lutte au plan culturel et th\u00e9ologique qui mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:33) [95%] :\r\nOui, ce programme d'envergure visant priorit\u00e9 : les jeunes, je vous rappelle que la Tunisie est le pays qui fournit actuellement le plus de combattants mercenaires aux organisations terroristes en particulier \u00e9videmment au groupe \u00c9tat islamique, ils seraient plus de 100500 selon des estimations d'un groupe de travail de l'ONU de plus durant les 12 derniers mois cette jeune d\u00e9mocratie a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 plusieurs attentats, vous avez \u00e9voqu\u00e9, celui du mus\u00e9e du Bardo, mais il y a \u00e9galement eu l'attaque dans la station baln\u00e9aire de Sousse et puis en novembre dernier, c'est un bus de la garde pr\u00e9sidentielle, qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 en plein coeur de Tunis, cette fois au d\u00e9but du mois, il y a eu des affrontements tr\u00e8s violents \u00e0 la future fronti\u00e8re avec la Libye, c'est en effet une zone tr\u00e8s sensible pour ce pays \u00e9galement, alors \u00e9videmment il y a eu des r\u00e9ponses s\u00e9curitaires tr\u00e8s importante, la plus impressionnante et la construction qui est en cours de construction d'un mur avec la fronti\u00e8re avec la Libye et puis aujourd'hui ce plan mis en place par le minist\u00e8re des Affaires religieuses, un plan dont on peut traduire le titre par demain sera meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [96%] :\r\nTout un programme, \u00e7a compte, concr\u00e8tement, \u00e7a consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [91%] :\r\nAlors, le constat est le m\u00eame que dans nos pays, le creux, recrutement des djihadistes se fait principalement via Internet, le programme pr\u00e9voit donc d'investir la toile et les r\u00e9seaux sociaux pour promouvoir un Islam mod\u00e9r\u00e9, des vid\u00e9os sont d\u00e9j\u00e0 en ligne il y a \u00e9galement un site interactif des pages Facebook avec des pr\u00eaches des conf\u00e9rences religieuses enregistr\u00e9es une centrale t\u00e9l\u00e9phonique va \u00e9galement fonctionner pour que les jeunes puissent appeler poser leurs questions sur la religion et puis des programmes en radio, en t\u00e9l\u00e9vision, certains m\u00eame destin\u00e9 aux enfants vont \u00eatre diffus\u00e9s des rencontres auront lieu partout dans le pays que ce soit dans des \u00e9coles dans des mosqu\u00e9es dans les centres culturels, donc on, on le comprend vraiment une compagne intensive qui est pr\u00e9vu sur une ann\u00e9e et qui d\u00e9marre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [86%] :\r\nAlors pour parler de ce programme, nous avons pu joindre il y a quelques instants, quelques noms, une heure \u00e0 peu pr\u00e8s Mongia soignez vous de la pr\u00e9senter Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [94%] :\r\nOui, alors elle est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Zitouna de Tunis o\u00f9 elle enseigne la science islamique et l'ex\u00e9g\u00e8ses coraniques, elle a beaucoup travaill\u00e9 sur les questions qui touchent les femmes en particulier la lapidation l'autorisation soi-disant faites aux hommes de frapper les femmes ou encore la polygamie pour montrer que ces pratiques sont mais n'ont rien \u00e0 voir avec les textes eux- m\u00eames les textes sacr\u00e9s du Coran et l'Islam, elle a d\u00fb quitter son enseignement \u00e0 la Zitouna suite \u00e0 la r\u00e9volution de 2011 ans parce qu'il faut savoir qu'\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, tous les courants religieux qui \u00e9tait plus ou moins maintenu sous le r\u00e9gime Ben Ali sont ressortis \u00e0 la surface donc elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 fortement contest\u00e9e aujourd'hui, elle enseigne \u00e0 nouveau dans cette universit\u00e9, et puis elle est tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la lutte contre le terrorisme et dans la promotion d'un Islam de tol\u00e9rance, alors j'ai commenc\u00e9 par lui demander la mesure de ce programme intitul\u00e9 demain sera meilleur qu'est ce qui lui para\u00eet le plus int\u00e9ressant dans cette approche dans ce programme Mongia. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:30) [85%] :\r\nLes mesures culturelle parce que on doit lutter contre le terrorisme est culturellement la faute des pays d'ailleurs, c'est que la liste \u00e9tait s\u00e9curitaire simplement mais il faut il faut il faut les mesures culturelle parce que les gens ont besoin de savoir la religion, la tol\u00e9rance, l'alt\u00e9rit\u00e9, malheureusement on n'a pas fait plus que 60 ans la religion \u00e9tait inutile et et les gens ne savent rien pour cela ils sont facilement mener vers le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [93%] :\r\nVous voulez dire qu'ils n'ont pas d'instruction religieuse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:09) [80%] :\r\nOui, oui, je dis, moi, j'ai fait justement le depuis 2011 jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:14) [87%] :\r\nAujourd'hui, j'ai conclu que les gens ne savent rien de la religion, c'est pas tous les Tunisiens, mais la population, par exemple, lorsqu'on parle des droits de la femme une reste bouche b\u00e9e, mais alors Islam dont on avait droit aux femmes l'Islam respecte l'alt\u00e9rit\u00e9 respecte la tol\u00e9rance notre religion n'est pas une religion des tumeurs et de violence et le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:43) [92%] :\r\nDonc c'est vraiment un niveau tr\u00e8s basique, d'une certaine mani\u00e8re, que vous intervenez ce que ce programme d'une certaine mani\u00e8re, et peut-\u00eatre pas trop compliqu\u00e9, on a l'impression qu'il va y avoir des conf\u00e9rences qui vont \u00eatre mises sur internet est -ce que vous avez l'impression que \u00e7a va vraiment rejoindre toutes les couches de la population. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:00) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre il va rejoindre la couche des intellectuels mais la population a besoin aussi, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce programme d'une vie \u00e9conomique parce qu'un ch\u00f4meur qui ne trouvent pas de quoi manger ou de quoi loger elle sort facilement par les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [87%] :\r\nDonc pour vous il faut clairement aussi des mesures sociales qui accompagne ces mesures culturelle. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:06:27) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:27) [73%] :\r\nIl faut des actions fortes ou sociale et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [91%] :\r\nLe ministre des Affaires religieuses, Mohamed Khalil a annonc\u00e9 que la plupart des mosqu\u00e9es \u00e9tait sous contr\u00f4le de l'\u00c9tat et il en restera encore 50 qui sont hors contr\u00f4le de l'\u00c9tat alors que d'apr\u00e8s les chiffres que j'ai vus, elles \u00e9taient 100 l'an dernier, on voit qu'il y a une reprise en main des affaires religieuses par l'\u00c9tat mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement une mosqu\u00e9e qui est repris en main par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:58) [81%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est pass\u00e9 encore mosqu\u00e9es ou au mosqu\u00e9es au 25 mois mosqu\u00e9es, le probl\u00e8me c'est qu'il faut l'encadrement du Champ religieux avant la r\u00e9volution, les mosqu\u00e9es \u00e9taient sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat, mais cette elle n'a pas arr\u00eat\u00e9 le terrorisme parce que juste apr\u00e8s la r\u00e9volution, on a vu une id\u00e9e mais ni de terroristes surtout de maintenant, \u00e7a va baisser, nous, on a vu la violence, la violence contre les femmes, violences contre les intellectuels contre les journalistes, c'est-\u00e0-dire de faire mais c'est pas gagn\u00e9 hein pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [95%] :\r\nVous nous dites Mongia Souahi que le gouvernement ne peut pas ou ne devrait pas acc\u00e8s, \u00e7a n'est pas une mesure efficace de chercher \u00e0 contr\u00f4ler les mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:50) [84%] :\r\nParce que vous ne pouvez pas contr\u00f4ler tous les mosqu\u00e9es, on n'a plus que c'est une une mosqu\u00e9e, on ne peut pas tous les contr\u00f4ler. \r\nOn peut contr\u00f4ler des gens, \u00e7a c'est bien, mais quelques terrorisme qui est qui souffle litt\u00e9raire au niveau humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [98%] :\r\nDes pr\u00e9dicateurs radicaux. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:09) [83%] :\r\nOh oui, oui, il est tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9, qu'on voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [90%] :\r\nVous -m\u00eame vous \u00eates enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Zitouna vous enseignez les sciences religieuses l'ex\u00e9g\u00e8ses coraniques aussi oui comment est -ce que vous voyez votre r\u00f4le dans cette soci\u00e9t\u00e9 comme enseignante. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:26) [82%] :\r\nIl faut qu'il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui interpr\u00e8te le Coran, l'avait fait d'une fa\u00e7on moderne d'une fa\u00e7on qui s'en va avec les droits de l'homme des raccords donne d'enseignement de se questionner l'alt\u00e9rit\u00e9 dans notre pays, parce qu'aujourd'hui on a des partis, elle m'a des gens qui n'ont pas les m\u00eames DVD il faut essayer de se respecter et sur ce plan, moi je travaille par une temp\u00eate dans la l'universit\u00e9 hier l'alt\u00e9rit\u00e9 dans la civilisation musulmane, on a dit de lui son adh\u00e9rer, etc, \u00e0 Tunis, ils sont des citoyens en se comporte avec eux comme des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [95%] :\r\nEt vous avez l'impression que cette cause de l'alt\u00e9rit\u00e9 cette cause de la diversit\u00e9, vous avez l'impression qu'elle progresse dans la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne, au contraire, on s'achemine plut\u00f4t vers une difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:28) [69%] :\r\nHeureusement, depuis 2013 meurt presque notion d'alt\u00e9rit\u00e9 biodiversit\u00e9 ausculter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [81%] :\r\nComment vous le voyez. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:37) [78%] :\r\nPar exemple, apr\u00e8s la r\u00e9volution, il y a un malaise \u00e9tudiant c'est refuser de prendre les coups, quoi, j'ai des professeurs qui ne porte pas assez j'ai aujourd'hui et apr\u00e8s un grand travail sur les \u00e9tudiants et le travail sur soi, on a gagn\u00e9 le et il y a des professeurs qui ne porte pas Lucie GM et les \u00e9tudiants qu'on d\u00e9couvre chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:05) [82%] :\r\nEt vous- m\u00eame apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2011, vous avez \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de quitter votre poste dans d'uranium perdrait. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:12) [71%] :\r\n\u00e0 RMC et je me une femme ne doit pas, en fait, ni le Coran, parce que le de femme c'est c'est une un p\u00e9ch\u00e9. \r\nDes \u00e9tudiants entr\u00e9 dans ma classe et a lu Madame allez madame il rester 2 ans \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:32) [96%] :\r\nEt, 5 ans plus tard, vous pouvez de nouveau enseigner ce que vous avez des r\u00e9actions similaires ou plus du tout. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:38) [78%] :\r\nVoil\u00e0 plus du tout le m\u00eame, les \u00e9tudiants ne respecte, j'enseigne, je suis all\u00e9 dans mon universit\u00e9, maintenant, c'est pour cela que je vous dis que \u00e7a progresse petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [91%] :\r\nEt vous- m\u00eame, vous \u00eates aussi actif sur le terrain vous Cotinet aussi \u00e0 travailler non seulement dans l'universit\u00e9 mais aussi dans d'autres milieux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:56) [90%] :\r\nJ'ai remarqu\u00e9, 2011 que il n'y a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les hommes de religion et il ne faut femme que vous n'avez pas le droit de participer \u00e0 la veille politico-\u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:11:08) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:11:09) [86%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 avec liaison comme une \u00e0 la main et Finist\u00e8re scolaires dans toute la Tunisie toutes les gouvernorats de la que chaque fois fait il faire sur les droits de la femme dans l'Islam, et dans les droits de l'homme et on n'a vraiment chang\u00e9 beaucoup la mentalit\u00e9, des femmes et aussi les hommes, maintenant, on travaille sur le r\u00f4le de la femme de la famille et des jeunes dans le lutte de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [97%] :\r\nComment voyez -vous le r\u00f4le de des femmes dans cette question du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:11:50) [81%] :\r\nC'est l'\u00e9ducation des enfants, chaque femme doit s'int\u00e9resser de ses enfants avec son p\u00e8re \u00e0 elle parce que maintenant les femmes travaillent et peut-\u00eatre qu'elle ne parle pas avec ses enfants, nous savons que les enfants avec Facebook avec Internet et sont toujours occup\u00e9s, et si on ne parle pas avec vos enfants, si ne reste pas avec nos enfants, nous ne pouvons pas savoir qu'est ce qu'il faut, hein, parce que c'est une femme, vous dites -moi hier mon enfant et puis moi, aujourd'hui, il est parti \u00e0 qu'est ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [85%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression que ce ne programme du gouvernement va \u00eatre efficace sera suffisamment efficace. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:12:34) [80%] :\r\nDans tous les cas un programme pour lutter contre le le terrorisme serait efficace, le pourcentage assez apr\u00e8s l'application du programme, c'est-\u00e0-dire on va voir s'il va r\u00e9ussir 50 pourcent \u00e0 \u00e0 100 pourcent 10 pourcent pour pour moi chaque programme qui vise violence terrorisme il r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:58) [89%] :\r\nLes propos de Mongia Souahi, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Zitouna de Tunis pour nous attraper sur internet, h\u00e9 bien notre adresse RTS H barre oblique haute fr\u00e9quence, on se retrouve dans quelques instants en quelques minutes, on va parler de la Gr\u00e8ce, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la pratique de l'Islam en Gr\u00e8ce avec un reportage \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T18:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-B88C01AE-4711-4AB0-8D38-12BECDAE6A22", "internalArchiveId": "B88C01AE-4711-4AB0-8D38-12BECDAE6A22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lourde d\u00e9faite pour les opposants \u00e0 la r\u00e9forme vaudoise de l'imposition des entreprises (RIE III) : Interview de Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil vaudois ", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Les Vaudois ont litt\u00e9ralement pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 plus 87% le projet d\u00e9fendu par l'ensemble du gouvernement et soutenu par une large alliance politique. Aucune commune ne s'est oppos\u00e9e au projet, qui pr\u00e9voit de r\u00e9duire fortement le taux d'imposition des entreprises en \u00e9change de compensations sociales. Seule l'extr\u00eame gauche et le syndicat des services publics combattaient la r\u00e9forme qualifi\u00e9e de \"plus forte baisse fiscale de l'histoire vaudoise\". ", "durationSec": 239, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566869", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "fiscalit\u00e9", "votation"], "alternativeTitle": ["Lourde d\u00e9faite pour les opposants \u00e0 la RIE III / FOR_2016-03-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["C'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e en faveur de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Les Vaudois ont litt\u00e9ralement pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 plus 87% le projet d\u00e9fendu par l'ensemble du gouvernement et soutenu par une large alliance politique. Aucune commune ne s'est oppos\u00e9e au projet, qui pr\u00e9voit de r\u00e9duire fortement le taux d'imposition des entreprises en \u00e9change de compensations sociales. Seule l'extr\u00eame gauche et le syndicat des services publics combattaient la r\u00e9forme qualifi\u00e9e de \"plus forte baisse fiscale de l'histoire vaudoise\". L'interview de Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil vaudois et r\u00e9f\u00e9rendaire contre la RIE III."], "variantIds": ["ece-7566869"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:42:59Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVoir Jean-Michel Dolivo bonsoir bonsoir d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil Vaudois et r\u00e9f\u00e9rendaire contre r\u00e9f\u00e9rendaire contre la cette cette RIE3 vous subissez, on peut le dire hein, une lourde d\u00e9faite aujourd'hui vous n'avez pas su convaincre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez Skoda score s'explique par le rouleau compresseur que constituait la coalition form\u00e9e de la quasi- totalit\u00e9 des forces institutionnel de ce canton de l'UDC au Parti socialiste du Champ de la chambre basse du commerce, de l'industrie du Centre patronal du Conseil d'\u00c9tat du Groupement des entreprises multinationales et j'en passe, cette coalition qui appelait au soutien de la r\u00e9forme vaudoise, \u00e7a c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment et puis un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment \u00e9videmment, c'est la disproportion des moyens de campagne a pris, opposants et les partisans du projet, qui \u00e9tait flagrant, c'est vrai quand m\u00eame relever que le r\u00e9sultat de cette votation permet, du fait des d\u00e9bats engag\u00e9s durant la campagne de d\u00e9velopper, nous l'esp\u00e9rons, une r\u00e9sistance aux politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 qui ne vont pas manquer d'\u00eatre men\u00e9e sur le plan communal et cantonal et qui auront effectivement des effets n\u00e9fastes sur les conditions de travail dans la fonction publique, ainsi que sur les prestations de service public pour nous avons eu dans la campagne des des affirmations sur laquelle \u00e7a ne serait pas le cas. \r\nBien nous prendrons ces affirmations et nous 21 viendront imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [78%] :\r\nVous restaurer oui avec les Nordiques, l'engagement, l'engagement personnel de Pierre-Yves Maillard est-ce qu'est -ce qui vous a co\u00fbt\u00e9, selon vous, des voix \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [92%] :\r\nC'est \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire que nous avons eu une alliance du Parti lib\u00e9ral radical socialiste si j'ose dire le le parti qui gouverne ce canton et qui a fait passer cette RIE3 en n'affirmant la que les contreparties sociales que nous combattions pas \u00e9taient en jeu dans cette votation, il s'agissait d'un chantage d'une d\u00e9sinformation Claire parce qu'au fond les Vaudois les vaudoise voter sur la baisse du taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, c'est-\u00e0-dire des des gros cadeaux qui sont faits aux grands actionnaires des entreprises et pas s\u00fbr que c'est contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nEt ce n'est pas typiquement suisse, voire m\u00eame Vaudois que de justement de, de, de, d'essayer de, de trouver un compromis de ce type, justement, o\u00f9 on essaie de \u00e0 la fois contenter \u00e9videmment les entreprises qui sont effectivement qui offrent des emplois et les les familles les plus modestes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [90%] :\r\nAlors des compromis, il faut savoir lorsqu'on a des des diminutions de recettes fiscales de pr\u00e8s de 500 millions par ann\u00e9e et que par ailleurs il y a un certain nombre d'am\u00e9liorations de prestations sociales, c'est pas une compensation, c'est d'autres questions qui sont abord\u00e9es en fait, les recettes fiscales de l'\u00c9tat vont vont diminuer, par ailleurs, on a on am\u00e9lior\u00e9 en des prestations sociales qui vont co\u00fbter, donc on est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [96%] :\r\nMais les finances du canton sont au beau fixe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais en m\u00eame temps, d\u00e8s lors qu'on d\u00e9range, on ass\u00e8che les recettes fiscales, on peut tr\u00e8s rapidement tomber dans une politique de 2 caisses vides et de d\u00e9ficit et l\u00e0 \u00e7a va impliquer parce qu'il fallait bien quelqu'un paye, \u00e7a va impliquer probablement, comme dans le canton de suite de hausses d'imp\u00f4ts pour. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:59) [100%] :\r\nJean. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [91%] :\r\nSon physique, alors nous avons pris note que le canton, le Conseil d'\u00c9tat a pas s'\u00e9tait termin\u00e9 en disant qu'il ne ne en aucun cas, il y aurait de telles hausses d'imp\u00f4ts ou bien on le, on le prend au mot et puis surtout, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, la Rie f\u00e9d\u00e9ral impliquera des des diminutions de recettes de plusieurs milliards par ann\u00e9e pour les cantons et les communes puisqu'il y a des nouvelles d\u00e9ductions fiscales suppl\u00e9mentaires qui sont introduites pour les grandes entreprises et nous combattrons c'\u00e9tait et 3 RIE3 f\u00e9d\u00e9ral et de ce point de vue, m\u00eame si le score notre score est modeste, bien c'est un point d'appui pour poursuivre notre lutte conte, c'est RIE3 f\u00e9d\u00e9ral qui va sans aucun doute p\u00e9jor\u00e9 gravement le service public, que ce soit sur le plan f\u00e9d\u00e9ral du reste, que ce soit au niveau cantonal et communal, donc il y a l\u00e0 une une 1\u00e8re \u00e9tape certes difficile pour les r\u00e9f\u00e9rendaire mais nous poursuivrons notre combat et nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre que la qualit\u00e9 des prestations de service public, notamment dans dans la sant\u00e9, la formation et les transports publics. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:55) [70%] :\r\nJe vous remercie, Jean-Michel Dolivo, merci, on voit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Michel", "role": "d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche au Grand conseil vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25D5A369-7463-4784-8B12-E5AF2CD26354", "internalArchiveId": "25D5A369-7463-4784-8B12-E5AF2CD26354", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat propose une \"EEE 2.0\" avant une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\nEntre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord: l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en (EEE) 2.0. Cette \"proposition provocante\", comme la qualifie la NZZ am Sonntag, \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste. Au journal al\u00e9manique, le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration. Pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de \"bilat\u00e9rales fig\u00e9es\".\r\n\r\n* * Christian Levrat propose une \"EEE 2.0\" avant une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE Entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord : l'Espace Economique europ\u00e9en 2.0. Cette \"proposition provocante\", comme la qualifie la NZZ am Sonntag, \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste. Au journal al\u00e9manique, le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration. Pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de \"bilat\u00e9rales fig\u00e9es\"....Roger Guignard.\r\nChristian Levrat, et avec lui la direction du parti, parle d'une \"\u00e9tape interm\u00e9diaire r\u00e9aliste\" pour d\u00e9velopper davantage les relations avec l'Union europ\u00e9enne.Il laisse clairement entendre que les bilat\u00e9rales, c'est une construction pour les p\u00e9riodes de beau temps, de bons rapports. Mais maintenant, dans l'actuelle incertitude,  il faudrait conclure rapidement un accord-cadre avec Bruxelles et puis, d'ici 5 ans environ, un EEE 2.0. On rappelle que le 6 d\u00e9cembre 92, les Suisses avaient rejet\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. Une union \u00e9conomique qui r\u00e9unit les 28 \u00e9tats membres de l'UE, plus l'Islande, la Norv\u00e8ge et le Liechtenstein. Pour Christian Levrat, adh\u00e9rer \u00e0 un EEE revisit\u00e9, voil\u00e0 qui permettrait d'acc\u00e9der au \"march\u00e9 de l'UE, aux \u00e9volutions de l'Union et surtout de faire davantage entendre sa voix.\"\r\n***Une proposition qui en rappelle une autre ?\r\nOui, fin novembre 2012, juste avant les 20 ans du refus \u00e0 l'EEE, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay avait lanc\u00e9 une v\u00e9ritable bombe : revoter sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'EEE. Il laissait entendre que les Bilat\u00e9rales devenaient une impasse, et proposait aussi de retirer la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, gel\u00e9e depuis 92. Le Valaisan avait re\u00e7u une vol\u00e9e de bois vert de tous les c\u00f4t\u00e9s...Un certain Roger K\u00f6ppel, le d\u00e9put\u00e9 UDC et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, d\u00e9non\u00e7ait cette \"\u00e9lite\" pro-europ\u00e9enne qui dessert les int\u00e9r\u00eats du peuple. Oskar Freysinger, hilare nous dit un article de l'\u00e9poque, affirmait  : \"cette proposition est excellente pour l'UDC. Nous avons gagn\u00e9 il y a 20 ans et nous gagnerons encore!\". Seulement, depuis l\u00e0, il y a eu le 9 f\u00e9vrier 2'014. Christian Levrat, et son parti, provoquent peut-\u00eatre, mais dans un contexte qui a compl\u00e8tement chang\u00e9. Les tensions avec l'Union sont plus fortes que jamais, et le vote des Britanniques sur leur maintien, ou non, dans l'Union pourrait changer la donne !", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566885", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat propose une \"EEE 2.0\" avant une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE / 12H30_2016-03-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["Entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord: l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en (EEE) 2.0. Cette \"proposition provocante\", comme la qualifie la NZZ am Sonntag, \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste. Au journal al\u00e9manique, le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration. Pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de \"bilat\u00e9rales fig\u00e9es\"."], "variantIds": ["ece-7566885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T05:45:33Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEntre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord, l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en2,0 cette proposition provocante, comme la qualifie la NZZ Am Sonntag \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste au journal al\u00e9manique le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration, pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de bilat\u00e9rales fig\u00e9es Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nChristian Levrat, et avec lui la direction du parti parle d'une \u00e9tape interm\u00e9diaire r\u00e9aliste pour d\u00e9velopper davantage les relations avec l'Union europ\u00e9enne, il laisse clairement entendre que les bilat\u00e9rales, c'est une construction pour les p\u00e9riodes de beau temps de bons rapports, mais aujourd'hui, en p\u00e9riode d'incertitude, il faudrait conclure rapidement un accord-cadre avec Bruxelles et puis, d'ici 5 ans environ un et et et2,0, on rappelle que le 6 d\u00e9cembre 92, les Suisses avaient rejet\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, une union \u00e9conomique qui r\u00e9unit les 28 \u00c9tats-membres de l'UE, plus l'Islande, la Norv\u00e8ge et le Liechtenstein pour Christian Levrat adh\u00e9rer \u00e0 un d\u00eener et revisit\u00e9, voil\u00e0 qui permettrait d'acc\u00e9der au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne aux \u00e9volue \u00e0 ces \u00e9volutions et surtout de faire davantage entendre sa voix, une proposition os\u00e9e qui en rappelle une autre oui fin novembre 2012 juste avant les 20 ans du refus, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay avait lanc\u00e9 une v\u00e9ritable bombe revoter sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, il laissait entendre que les Bilat\u00e9rales devenaient est une impasse et proposait aussi de retirer la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE gel\u00e9e depuis 92, le Valaisan avait re\u00e7u une vol\u00e9e de bois Vert de tous les c\u00f4t\u00e9s Un certain Roger Koeppel, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 UDC alors r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche d\u00e9non\u00e7ait c'\u00e9tait \u00e9lite pro- europ\u00e9enne qui dessert les int\u00e9r\u00eats du peuple Oscar Freising air hilare, nous dit un article de l'\u00e9poque, affirmait : cette proposition est excellente pour l'UDC nous avons gagn\u00e9 il y a 20 ans, nous gagnerons encore seulement depuis l\u00e0, il y a eu le 9 f\u00e9vrier 2014 Christian Levrat et son parti provoquent peut-\u00eatre, mais dans un contexte qui a compl\u00e8tement chang\u00e9 les tensions avec l'Union sont plus fortes que jamais et le vote des Britanniques sur leur maintien ou non dans l'Union pourrait changer la donne, rage \u00e9pini\u00e8re merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A595942-1A91-47DA-B68B-B95156B505F8", "internalArchiveId": "1A595942-1A91-47DA-B68B-B95156B505F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art: Thierry Escaich, compositeur", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 743, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7548996", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "enfance", "musique"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Thierry Escaich, compositeur / INI_2016-03-20T06:19:00_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 20.03.2016"], "variantIds": ["ece-7548996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-07T07:36:25Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [69%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [80%] :\r\nPoids parlons scandale Olivier Samain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [93%] :\r\nThierry Escaich o\u00f9 avez -vous pass\u00e9 votre petite enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [93%] :\r\nDans la r\u00e9gion parisienne et puis aussi en partie dans le sud- ouest de la France, o\u00f9 mes parents \u00e9taient des paysans du Sud Ouest, donc voil\u00e0, entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [81%] :\r\nJ'ai lu que vous \u00eates \u00e0 Nogent-sur-Marne, donc du c\u00f4t\u00e9 des tonnelles et du petit vin blanc, c'est l'enfance plut\u00f4t campagnarde, finalement elle rentre le sud- est et la r\u00e9gion parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [85%] :\r\nC'est une enfance en fait surtout banlieusarde avec tout ce qui fait la banlieue avec les on parlait de Nogent-sur-Marne lorsque j'juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin j'habite \u00e0 Rosny-sous-Bois, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc j'ai commenc\u00e9 ma vie musicale, m\u00eame en faisant des bals populaires \u00e0 l'accord\u00e9on, donc \u00e7a rejoint effectivement le petit vin blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [73%] :\r\nEt puis, avance \u00e0 quelle est votre plus ancien souvenir musical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [83%] :\r\nJe crois que c'est, et c'est \u00e7a justement c'est c'est assez banal en fait o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert la musique avec des partitions que des partitions de vari\u00e9t\u00e9s de chanteurs de l'\u00e9poque des ann\u00e9es 70 et j'ai avec mon petit accord\u00e9on jou\u00e9 et en fait je veux avoir en 3 ans, 4 ans, j'ai essay\u00e9 de retrouver les partitions que j'avais pas forc\u00e9ment justes d'autres laissons je aux jouer effectivement, j'ai essay\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de de retrouver les sons, et donc par l\u00e0 de commencer \u00e0 composer une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [92%] :\r\nCe qui est un professeur qui vous a marqu\u00e9, au tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [82%] :\r\nAu tout d\u00e9but, oui, il y a un professeur qui s'appelle aussi pour moi, c'est vers 9 ans, 9 ans, 10 ans, c'est pas tout \u00e0 fait au d\u00e9but mais filles au sein, compositeur, qui est pass\u00e9 de mode, qui maintenant n'\u00e9crit plus mais qui est toujours en vie et qui est un personnage alors soixante-huitard, comme peut l'imaginer, physiquement, qui \u00e9tait coupl\u00e9e tement en dehors de toute r\u00e8gle en dehors de toute de vie et qui m'a appris la libert\u00e9 dans la cr\u00e9ation, alors que j'avais juste 9 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [92%] :\r\nQuand est -ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9, Thierry Escaich, de faire de la musique, votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [88%] :\r\nJe me suis jamais pos\u00e9 la question, j'ai jou\u00e9 avec cet accord\u00e9on jou\u00e9 et puis le dimanche d'aller \u00e9couter les officiers ou emmener ma m\u00e8re et j'ai d\u00e9cid\u00e9 en entendant je pense l'organiste qui jouaient sur un petit orgue \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de continuer, moi aussi, d'un jour d'avoir sa place d'improviser pendant les offices et c'est l\u00e0 que je crois que c'est fait, mais j'ai pas il y a pas eu d\u00e9cision o\u00f9 j'\u00e9tais quand j'avais 4 5 ans j'\u00e9tais allong\u00e9e dans mon salon, j'ai essay\u00e9 de d\u00e9cider de, de musique et puis il dit : moi, j'allais \u00e0 la messe et puis \u00e0 l'harmonium \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai essay\u00e9 de ne pas de de faire quelques son aide \u00e0 prendre l'improvisation d'par moi- m\u00eame, donc j'ai, j'avais d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a c'est fait automatiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [79%] :\r\nFallait pas r\u00eaver notre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [84%] :\r\nNon, aucun, aucun autre m\u00e9tier, j'ai toujours imagin\u00e9 que je serais musicien j'ai parce que les \u00e9tudes scolaire normal jusqu'au bac, mais \u00e0 aucun moment, j'imaginais je fraude chose m\u00eame si d'autres choses m'int\u00e9resser l'histoire mat\u00e9rielle, sa philosophie mais int\u00e9resse mais je savais tr\u00e8s bien que de toute fa\u00e7on, ce serait la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [68%] :\r\nQu'il du du mois pour l'homme, donc il y a. \r\nVoil\u00e0, je pars point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-23T13:14:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Escaich, Thierry", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2CA1130-A8C6-4BBC-A24B-46D3DDEF8794", "internalArchiveId": "D2CA1130-A8C6-4BBC-A24B-46D3DDEF8794", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prague", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delaugerre, Jean-Baptiste;Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nConsid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus villes au monde, \"la ville aux 100 clochers\" attire de plus en plus de visiteurs.\r\nIl faut dire que Prague a toujours eu cette image magique et myst\u00e9rieuse d'une ville culturelle et litt\u00e9raire au riche patrimoine historique.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:35:09-13:35:25 / * Consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus villes au monde, \" la ville aux 100 clochers \" attire de plus en plus de visiteurs.\r\nIl faut dire que Prague a toujours eu cette image magique et myst\u00e9rieuse d'une ville culturelle et litt\u00e9raire au riche patrimoine historique.\r\nL'histoire de la ville, du pont Charles, de la place de la vieille ville, de l'horloge astronomique ou de son ch\u00e2teau, avec Jean-Baptiste Delaugerre, docteur en G\u00e9ographie. \r\nJean-Baptiste Delaugerre a soutenu une th\u00e8se \u00e0 l'UniGe sur les dynamiques m\u00e9tropolitaines \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Prague et a r\u00e9dig\u00e9 plusieurs articles sur le sujet, en particulier un chapitre sur le patrimoine et le tourisme \u00e0 Prague dans un livre publi\u00e9 aux Presses universitaires du Qu\u00e9bec en 2015.\r\nPr\u00e9sentation de la ville sur le site de la RTS :\r\n<http://www.rts.ch/play/tv/le-court-du-jour/video/les-plus-beaux-sites-du-patrimoine-mondial-republique-tcheque-prague?id=2078529>\r\nUn reportage sur l'horloge astronomique :\r\n<http://www.dailymotion.com/video/xgoxm2_l-horloge-astronomique-de-prague-1-2_tech>\r\nAutre documentaire :\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=ZDiv4lLApuM>", "durationSec": 3394, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549389", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 20.03.2016", "Prague / MON_2016-03-20T13:03:45_monumental", "Monumental du 20.03.2016", "Prague / MON_2016-03-20T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des plus villes au monde, \"la ville aux 100 clochers\" attire de plus en plus de visiteurs.\n\nIl faut dire que Prague a toujours eu cette image magique et myst\u00e9rieuse d\u2019une ville culturelle et litt\u00e9raire au riche patrimoine historique.", "Consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des plus villes au monde, \"la ville aux 100 clochers\" attire de plus en plus de visiteurs.\n\nIl faut dire que Prague a toujours eu cette image magique et myst\u00e9rieuse d\u2019une ville culturelle et litt\u00e9raire au riche patrimoine historique."], "variantIds": ["ece-7549390", "ece-7549389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:56Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:00) [77%] :\r\nCh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [85%] :\r\nMonumentales install\u00e9es sur les 2 rives de la tabac monumental, plus connu sous son nom allemand de Moldavie Dussez. \r\nR\u00e9alisation du brouillard Prague occupe une place privil\u00e9gi\u00e9e au coeur de l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [88%] :\r\nBonjour je m'appelle Jean-Baptiste Delaugerre fait un doctorat en g\u00e9ographie urbaine et je me suis particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e aux strat\u00e9gies de comp\u00e9titivit\u00e9 et \u00e0 la gouvernance de de m\u00e9tropole interm\u00e9diaire en Europe Gen\u00e8ve et Prague, c'est une comparaison des dynamiques de d\u00e9veloppement urbain, Ouest et Est europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [83%] :\r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:51) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9gale distance de la mer du Nord et de la M\u00e9diterran\u00e9e au beau milieu du continent europ\u00e9en, l'ancienne Tch\u00e9coslovaquie s'est divis\u00e9 en 2 \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [91%] :\r\nLa R\u00e9publique tch\u00e8que est devenue ind\u00e9pendante en 1993 avec Prague comme capitale la ville de Prague fait partie de la mort, une entit\u00e9 \u00e0 la fois g\u00e9ographique et historique dont les origines remontent au plus au moyen- \u00e2ge, un Patrimoine exceptionnel, c'est la fiert\u00e9 d'un pays aujourd'hui, modernis\u00e9s, qui fut longtemps la seule d\u00e9mocratie l'Europe centrale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:29) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re fois Prague est -ce qu'aujourd'hui encore, vous avez des souvenirs de cette 1\u00e8re fois c'\u00e9tait en 2007. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [87%] :\r\nJ'avais pour faire faire du terrain \u00e0 la avant de r\u00e9aliser mon m\u00e9moire de master et je m'\u00e9tais un peu d\u00e9barrass\u00e9 de tous les clich\u00e9s qu'on peut avoir sur l'Europe centrale, orientale territoire un petit peu en retard \u00e9conomique, avec tout ce que cela implique autant sur le b\u00e2ti qu'au niveau social et je m'attendais \u00e0 une \u00e0 une belle ville, mais j'ai vraiment eu un choc esth\u00e9tique, c'est une ville qui est extr\u00eamement riche en plus architecturale et la premi\u00e8re chose que je vais avoir envie d'aller voir, c'\u00e9tait de la colline et le ch\u00e2teau de Prague, parce que j'avais l'image de carte postale, et j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us, \u00e7a vous fait toujours ce m\u00eame effet comme vous y retourner, oui, \u00e7a me fait toujours ce m\u00eame effet et \u00e0 telle point que m\u00eame si j'ai soutenu ma th\u00e8se en 2014, j'ai toujours envie de retourner \u00e0 Prague et je pense que je vais y aller cette ann\u00e9e \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:02:20) [83%] :\r\nPrague, c'est une belle ville, parce qu'on dit souvent que c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [89%] :\r\nPlus belle ville au monde, pour moi c'est une des plus belles villes au monde, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est ce qui me donne envie d'y retourner tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, apr\u00e8s c'est une question de go\u00fbt personnel, c'est s\u00fbr que si des personnes,M. l'architecture mais Patrimoine la culture au sens large, s'y sentiront tr\u00e8s bien ce qui m'a aussi frapp\u00e9 l'apr\u00e8s la Chalet \u00e0 Prague sec, c'est un espace NSA territoire une ville qui m'ont sembl\u00e9 tr\u00e8s familier, tr\u00e8s familier, parce que, \u00e0 de nombreux \u00e9gards la ville avait rejoint les standards ouest-europ\u00e9ens et c'est la raison pour laquelle on s'y sont bien et, personnellement, c'est une ville dans laquelle je pourrais vivre tout \u00e0 fait un petit c\u00f4t\u00e9 myst\u00e9rieux Alain petit c\u00f4t\u00e9 myst\u00e9rieux, en particulier quand on vous prenez le pont Charles le dimanche matin \u00e0 9 heures et que vous \u00eates envelopp\u00e9e par une sorte de brouillard qui laisse juste entrevoir les les statues baroques qui jalonnent le pont et les tours qui l'encadrent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:14) [79%] :\r\nQuoi qu'il en soit, Prague porte l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 de l'apr\u00e8s- tresses l\u00e9gendaires on devenons comme il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sager ville au son tour et, plus tard, maires des villes ou tout simplement la petite main. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:03:30) [63%] :\r\nKafka lettres \u00e0 son ami parce car Pollack. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [88%] :\r\nPrague est surnomm\u00e9e la ville aux 100. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\nClochers c'est une ville qui compte un nombre incalculable de toujours l\u00e0 plus que s'il n'a plus que 100 je crois qu'on en a cette maison pr\u00e8s dans tout le territoire de Prague et pas simplement dans le centre ville, pr\u00e8s d'un millier, ceux qui sont colossales, ce sont pas simplement des tours disons d'\u00e9difices religieux, m\u00eame si on a \u00e9norm\u00e9ment, mais c'\u00e9tait aussi des tours d'\u00e9difices publics comme par exemple la tour de poudre qui faisait partie d'un ensemble d'un ch\u00e2teau en fait et de toutes les les fortifications qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9molies depuis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:07) [91%] :\r\nLe long des rives de la belle Tavares Prague la magnifique ville aux 100 clochers. \r\nC'est au 14\u00e8me si\u00e8cle que l'empereur Romain germanique Charles IV l'a choisi comme r\u00e9sidence et Liberty de nombreux \u00e9difices. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:04:31) [88%] :\r\nRTS archives. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:36) [96%] :\r\nC'est une ville, vous l'avez soulign\u00e9 riche sur le plan architectural, il y a diff\u00e9rents styles architecturaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est ce qui fait pour moi que c'est une des plus belles villes que j'ai eu la chance de de visiter, c'est qu'on a sous les yeux, 1000 ans d'architecture europ\u00e9enne et c'est \u00e7a qui est absolument monumentale et c'est \u00e7a qui frappe, ce qui cr\u00e9e ce choc esth\u00e9tique et cette \u00e9motion que l'on a quand on se rend au bord de la FOTA va la rivi\u00e8re qui traverse la ville et que l'on d\u00e9couvre \u00e0 la sortie d'une rue de la vieille ville, ce site monumental de la colline du Ch\u00e2teau rate Chanee en tch\u00e8que surplomb\u00e9 par son ch\u00e2teau qui est long de pr\u00e8s de 600 ME o\u00f9 se conjuguent aux secousses associe diff\u00e9rents monuments de la Basilique Saint-Georges, qui est de Style roman jusqu'au ch\u00e2teau reconstruit par l'imp\u00e9ratrice Marie- Th\u00e9r\u00e8se au 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [99%] :\r\nC'est une ville qui est riche aussi sur le plan culturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [85%] :\r\nC'est une ville effectivement qui est tr\u00e8s riche au plan culturel, elle a un tr\u00e8s important Patrimoine, on l'a dit, de plus d'un mill\u00e9naire d'architecture europ\u00e9enne, mais c'est une ville qui accorde une place tr\u00e8s importante \u00e0 \u00e0 la musique avec des compositeurs tr\u00e8s important qu'on par Jacques ce a, effectivement, c'est une ville qui organise chaque ann\u00e9e le nombre mais Festival de musique tr\u00e8s renomm\u00e9 comme le Printemps de Prague et puis c'est une ville qui a construit \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle de grandes structures pour la musique, comme le Th\u00e9\u00e2tre national ou l'Op\u00e9ra d'\u00c9tat ou encore le Rudolfinerhaus o\u00f9 sont donn\u00e9s chaque ann\u00e9e grands spectacles de musique ou d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [84%] :\r\nFaut pas oublier le cin\u00e9ma non plus puisque Prague et en fait l'un des plus importants du Studio de cin\u00e9ma en Europe avec les studios Dov qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans l'entre- deux-guerres et ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s \u00e0 certain nombre de films comme, par exemple, Mission impossible, d'autres les studios sont tr\u00e8s grands et sont modernis\u00e9s et c'est ce qui fait, avec des co\u00fbts faibles et une mani\u00e8re tr\u00e8s qualifi\u00e9s, c'est ce qui fait que ils sont aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [83%] :\r\nTr\u00e8s attractif pour les r\u00e9alisateurs europ\u00e9ens et tous les les acteurs du monde en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:11) [94%] :\r\nLa ville de Prague, c\u00f4t\u00e9 musique va accueillir de nombreux compositeurs \u00e9trangers et notamment Mozart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'il va lancer donc Geovanni produira donc Giovanni en 1787 c'est une ville qui a aussi cr\u00e9\u00e9 un conservatoire le 1er conservatoire d'Europe qui ouvre ses portes en 1811 il y a toute une tradition de musique \u00e0 Prague depuis le moyen- \u00e2ge sans doute li\u00e9e au p\u00f4le religieux qui s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du 14\u00e8me si\u00e8cle, la musique est la pr\u00e9sente toute fa\u00e7on partout dans cette ville, elle est pr\u00e9sente partout et et elle fait partie, je dirais que la musique et et populaire au sens noble du terme, c'est-\u00e0-dire qu'elle est accessible quand vous allez \u00e0 l'Op\u00e9ra d'\u00c9tat, vous avez des places qui peuvent commencer \u00e0 pour une dizaine de francs, ce qui a un r\u00eave pour tout m\u00e9lomane et puis elle est, elle est disponible partout dans la ville, dans les \u00e9glises ou dans diff\u00e9rents lieux, et c'est la m\u00eame chose, ce qui fait que le Printemps de Prague le le festival de musique attire autant de personnes, c'est que vous avez \u00e0 la fois des spectacles grandioses qui se d\u00e9roule Rudolfinerhaus moi la Maison municipale avec de grands orchestres symphoniques ou des orchestres de chambre extr\u00eamement r\u00e9put\u00e9 au niveau mondial, mais aussi des spectacles de musique dans de nombreuses \u00e9glises \u00e0 des prix tr\u00e8s abordables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [95%] :\r\nPrague, c'est aussi la capitale des marionnettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre l'un des des souvenirs que les touristes veulent rapporter quand il rentre de de Prague, c'est un objet magnifique, c'est un objet magnifique, un objet de d\u00e9coration qui pla\u00eet aux enfants, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 apporter en en R\u00e9publique tch\u00e8que au 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est ce qui a aussi, a fond\u00e9 la la tradition du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant R\u00e9publique-Tch\u00e8que et aujourd'hui c'est vrai qu'c'est un bel objet qui est tr\u00e8s demand\u00e9 par les touristes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [97%] :\r\n\u00e0 Prague, les marionnettes sont en terrain conquis. \r\n\u00e0 chaque coin de rue, on croise ces petites cr\u00e9atures de bois qui semble parfois plus nombreuses que les vivants de Chair et de sang. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:09:10) [78%] :\r\nIl y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [88%] :\r\nCes dr\u00f4les d'habitants font partie du paysage tch\u00e8que depuis plus de 300 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:19) [77%] :\r\nD'parce \u00e0 l'\u00e9poque le th\u00e9\u00e2tre 600 parce que Val\u00e9rie, il n'avait pas les moyens d'engager des acteurs nous alors pour jouer les grands classiques du th\u00e9\u00e2tre, ils ont remplac\u00e9 les com\u00e9diens par des marionnettes Shakespeare, c'\u00e9tait moins cher avant les autres, spectacle parcourait tout pays, c'est-\u00e0-dire c'est devenu tr\u00e8s populaire, donc moi aussi je vais prendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:38) [63%] :\r\nMonumental, il y a s\u00fbrement un 1er mars. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:44) [95%] :\r\n\u00e0 Prague, il y a donc de la musique, des marionnettes, mais la ville a aussi inspir\u00e9 les \u00e9crivains originaires des lieux ou de passage, il faut dire que Prague a toujours eu cette image magique d'une ville tr\u00e8s culturelle et litt\u00e9raire, que les gens connaissent gr\u00e2ce aux livres et en 1er lieu \u00e0 ceux de Kafka Kafka est n\u00e9 \u00e0 Prague en 1883 d'une famille juive, il est sans aucun doute le plus c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain tch\u00e8que de langue allemande, connu pour le proc\u00e8s ou la m\u00e9tamorphose, la m\u00e9tamorphose est une nouvelle qui sera adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, comme ici en 1983 un t\u00e9l\u00e9film diffus\u00e9 \u00e0 l'occasion du centenaire de la naissance de l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:26) [59%] :\r\nPoint alors voil\u00e0 engag\u00e9 pas je pense, il y a aussi li\u00e9 au et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:39) [94%] :\r\n\u00c9douard pourquoi. \r\nDucuing, sont ferm\u00e9s et bouscule pas mal de contr\u00f4le plus de papier, de produits, il a rat\u00e9 son travail, la plus s\u00e9curis\u00e9e souris v\u00e9hicules consid\u00e9r\u00e9s comme avec les rattraper son retard oui moi je suis pr\u00eat, il faudrait d'abord comme l'instant qui que ce qu'on va r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:22) [93%] :\r\nL'oeuvre de Kafka et profond\u00e9ment marqu\u00e9 par Prague qu'il tentera de quitter \u00e0 plusieurs reprises, convaincu cependant que cette ville ne le l\u00e2chera jamais son oeuvre, du moins la partie la plus connue de celle -ci peut \u00eatre r\u00e9sum\u00e9e par ce mot kafka\u00efen cet adjectif permet de cerner sa contribution \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension du monde contemporain, le recours \u00e0 cet adjectif permet de d\u00e9crire un monde absurde dont le mode de fonctionnement est incompr\u00e9hensible, notamment par des r\u00e8gles bureaucratiques dont la logique nous \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:52) [54%] :\r\nVous avez vu une autre, une dette qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:58) [81%] :\r\nPar point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:11) [73%] :\r\nFran\u00e7ois latence Gaston-Breton. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:13) [61%] :\r\nMais tout l'homme, donc il tous 2 d\u00e9put\u00e9s et tous tous tous accroch\u00e9s et donc elle savait pas parce que des fois \u00e0 la CUB semble d\u00e9j\u00e0 infid\u00e8le, voil\u00e0, maintenant je suis un mis de temps, elle parle de puits qui se passer dans la nuit de. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:46) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est tout, point, j'ai laiss\u00e9 point tr\u00e8s donc l'Espagne et la s\u00e9curit\u00e9 tout tout petit pas cacher une pointe parce qu'il y a eu de Toulouse, il n'est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:27) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:29) [82%] :\r\nOui \u00e7a surpris. \r\nElle reviendra pas tout r\u00e9unies moins Andrieu oui oui depuis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:52) [63%] :\r\nOui, d'un aussi profond donc pas c'est oui et tous ces sujets et donc voici donc de apaiser et \u00e0 la et \u00e7a pla\u00eet et donc c'est bien si c'est-\u00e0-dire oui donc elle est \u00e0, et c'est pas tant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:24) [70%] :\r\nEt c'est c'est donc point. \r\nC\u00f4t\u00e9 ou bien, perte de poids dans la s\u00e9curit\u00e9, et pas question et tout \u00e7a, c'\u00e9tait de temps si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:33) [76%] :\r\nAujourd'hui dans monumental. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:15:35) [98%] :\r\nPrague. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:49) [91%] :\r\n1918 Prague devient la capitale de la Tch\u00e9coslovaquie jusqu'\u00e0 la Seconde Guerre mondiale, c'est une p\u00e9riode prosp\u00e8re pour Prague qui continue sa modernisation, la ville culturelle, il y est toujours intense et rayonne dans toute l'Europe, notamment avec le cubisme mais en mars 1939 les troupes d'Hitler entre dans Prague, la communaut\u00e9 juive est d\u00e9cim\u00e9e, la lib\u00e9ration de la ville, interviendra en juin 1945 comme le r\u00e9sume ce journaliste dans les actualit\u00e9s fran\u00e7aises de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:20) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:25) [86%] :\r\nPrague avait \u00e9t\u00e9 en Europe, une des premi\u00e8res victimes de la rapacit\u00e9 derri\u00e8re les images nous apporte le r\u00e9cit des derniers jours de l'occupation au cours desquels la capitale tch\u00e8que comme Paris est lib\u00e9r\u00e9e elle- m\u00eame au d\u00e9but de mai de tels spectacles r\u00e9veillons -nous des souvenirs encore et bouleversant, le peuple de France reconna\u00eetra c'est vrai donc ces hommes qui se sont dress\u00e9s contre l'envahisseur avec des armes de fortune. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:50) [69%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:16:52) [76%] :\r\nMonsieur Nina. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:53) [59%] :\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 de l'id\u00e9e d'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:58) [92%] :\r\nLa ville de Prague ne va pas souffrir des bombardements \u00e9pargn\u00e9e par ce si elle va ainsi devenir un t\u00e9moin unique de l'histoire europ\u00e9enne, et elle est inscrite au Patrimoine mondial de l'Unesco depuis 1992. \r\nQuand on parle de Prague, on pense aussi au Printemps de Prague et qui d\u00e9signe une courte p\u00e9riode de lib\u00e9ralisation de la Tch\u00e9coslovaquie, d\u00e9but de l'ann\u00e9e 68, Alexander donc devient 1er secr\u00e9taire du Parti communiste tch\u00e9coslovaque, son voeu un socialisme \u00e0 visage humain il va engager toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes lib\u00e9rales la censure va \u00eatre supprim\u00e9e des \u00e9crivains emprisonn\u00e9s pour d\u00e9lit d'opinion, vont \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s, mais cette politique est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans les autres pays du bloc de l'Est qui craignent que la Tch\u00e9coslovaquie ne serve d'exemple, l'URSS va leur prendre une d\u00e9cision radicale dans la matin\u00e9e du 20 ao\u00fbt 1968 pr\u00e8s de 400000 hommes et des milliers de chars des. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:01) [91%] :\r\nForces arm\u00e9es du Pacte de Varsovie envahissent la Tch\u00e9coslovaquie et p\u00e9n\u00e8tre dans Prague imm\u00e9diatement la population r\u00e9siste de mani\u00e8re pacifique, face \u00e0 l'intervention sovi\u00e9tique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:13) [72%] :\r\nEt ce qui est j'point comme quoi la c'est : voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 donc c'est quoi, voil\u00e0 c'est quoi voil\u00e0 Jean-Pierre et l'point com c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:42) [94%] :\r\nLes manifestations sont nombreuses, notamment \u00e0 Prague 2 manifestants surtout des \u00e9tudiants assi\u00e8gent les chars, les forces du Pacte de Varsovie ont l'ordre de r\u00e9primer la contestation, c'est ainsi qu'en quelques jours, les affrontements font un peu plus d'une centaine de morts et des milliers de bless\u00e9s dans tout le pays \u00e0 l'Automne, ce sont les ouvriers qui se mobilisent : la r\u00e9pression fait toutefois faiblir le mouvement jusqu'\u00e0 son \u00e9puisement, janvier 1969 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 en \u00e9tudiant s'immole par le feu le 16 janvier 1969 des centaines de milliers de personnes assisteront aux fun\u00e9railles de celui qui est devenu la figure l\u00e9gendaire de la contestation \u00e9tudiante en Tch\u00e9coslovaquie, les communistes vont reprendre les r\u00eanes du pouvoir et le pays va entrer dans ce que l'on appelle la voie de la normalisation, il n'en finir avec le communisme qu'une vingtaine d'ann\u00e9es plus. \r\n17 novembre 1989 des milliers de personnes sont r\u00e9unies dans les rues de Prague pour comm\u00e9morer la Journ\u00e9e internationale de l'\u00e9tudiant, les manifestants se sont alors dispers\u00e9s \u00e0 coups de matraque par la police, cette d\u00e9monstration de force choque l'opinion, qui d\u00e9cide de se mobiliser imm\u00e9diatement sans suite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:05) [94%] :\r\nToute une s\u00e9rie de manifestations populaires et pacifiques qui conduiront \u00e0 la fin du communisme en Tch\u00e9coslovaquie, le 24 novembre toute la direction du Parti communiste d\u00e9missionne, l'une des dictatures communistes les plus r\u00e9pressives d'Europe de l'Est a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement suivi par toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision dont France. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:27) [88%] :\r\nLa nouvelle de la d\u00e9mission des principaux dirigeants du Parti communiste tch\u00e8que tombe comme une bombe au milieu de la conf\u00e9rence du Forum civique, avec sans doute, et Vaclav Havel vont lever leurs verres \u00e0 la Tch\u00e9coslovaquie libre qui. \r\nDans la rue, les Praguois vont descendre par petits groupes pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement sur l'Avenida les rares voitures sont prises d'assaut et chacun est -ce \u00e9clater sa joie point pour aller vers vers une je crois qu'une tendance merci 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:03) [92%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:17) [93%] :\r\nUn mois plus tard, le 29 novembre 1989 le leader de l'opposition, Vaclav Havel, arrive \u00e0 la t\u00eate du pays, il est le 1er pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu il pilota la d\u00e9mocratisation de son pays depuis son adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan et les pr\u00e9paratifs pour l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, conclu en 2004 en 1992 en raison de la mont\u00e9e des tensions nationalistes au sein du gouvernement, la Tch\u00e9coslovaquie et dissoute le 1er janvier 1993 la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie deviennent 2 \u00e9tats ind\u00e9pendants aujourd'hui la ville compte pr\u00e8s d'un 1000000 300 1000 habitants, avec un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas de2,5 pourcent mais mais comment vit -on \u00e0 Prague, on retrouve notre invit\u00e9 le g\u00e9ographe Jean-Baptiste Delaugerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:00) [72%] :\r\nAlors c'est surtout la f\u00eate pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [89%] :\r\nJ'aurais presque tendance \u00e0 dire qu'on est vit comme \u00e0 l'ouest de l'Europe, alors peut-\u00eatre pas comme en Suisse, qui reste quand m\u00eame aussi une exception en Europe, mais \u00e0 de nombreux \u00e9gards comme je disais en introduction, la ville a rejoint les standards ouest-europ\u00e9ens, les salaires ont consid\u00e9rablement augment\u00e9, augment\u00e9 7 derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, est le salaire mensuel brut moyen il est de 1260 francs, alors \u00e7a nous semble peu ici en Suisse, mais si on compare au reste de l'Europe, c'est quand m\u00eame assez important, \u00e7a doit faire \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 200 euros qui est bien plus que certains pays d'Europe du Sud, \u00e7a veut dire que cette ville, il y avait un certain retard a rattrap\u00e9, elle a consid\u00e9rablement rattrap\u00e9 son retard en l\u00e0, pour moi la m\u00eame achev\u00e9 sa sa transition, vous savez, il y a un gradient en Europe sans trop H\u00e9lianthal, c'est-\u00e0-dire que plus on va vers l'Est, et plus le la transition est est encore \u00e0 achever \u00e0 Prague, je dirais qu'elle est achev\u00e9e, elle s'est consid\u00e9rablement modernis\u00e9, elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'afflux des investissements Directs \u00e9trangers et, surtout, elle s'est, elle, a su se doter d'un plan strat\u00e9gique de d\u00e9veloppement, ce qui fait qu'au niveau urbain, on a un d\u00e9veloppement polycentrique de la ville avec un certain nombre de parcs d'affaires qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 chaque croisement d'autoroutes et de m\u00e9tro, donc on a, on a des infrastructures de transports qui sont tr\u00e8s performants, Prague, achev\u00e9e le plus long tunnel urbain d'Europe, le tunnel Blanca en 2015, ce qui fait plus de 6 kilom\u00e8tres de long puisque Prague, c'est un site de Colin la colline du ch\u00e2teau par exemple et pour s'affranchir de ce relief \u00e0 l'achever son contournements p\u00e9riph\u00e9riques et \u00e0 la aussi consid\u00e9rablement augment\u00e9 son r\u00e9seau autoroutier qui contourne la ville pour \u00e9viter de congestionner l'hypercentre et donc vous trouvez \u00e0 chaque croisement autoroutier \u00e0 chaque croisement disons d'infrastructures de transport, ces parcs d'activit\u00e9s qui comprennent \u00e0 la fois des centres d'affaires, des centres commerciaux de plusieurs centaines de boutiques chacun comme on les conna\u00eet ici en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:03) [96%] :\r\nElle attire de plus en plus de monde de plus en plus de touristes, cette ville de Prague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [89%] :\r\nOui, plus de 6 millions de touristes, c'est plus de 60 pourcent d'augmentation ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, avec tous les d\u00e9fis de pouvoir g\u00e9rer les flux touristiques qui se concentrent dans l'hypercentre, entre la place Wenceslas et le ch\u00e2teau, c'est un tourisme qui est majoritairement europ\u00e9ens \u00e0 la 1\u00e8re nationalit\u00e9s, ce sont les Allemands, il faut dire que Prague et tr\u00e8s facilement accessible du maire g\u00e9n\u00e9ral puisqu'elle a moins 2 heures de toutes les capitales europ\u00e9ennes, elle a su aussi se donner les moyens \u00e0 la suite, donner les moyens \u00e0 la d\u00e9velopper tout un marketing urbain assez efficace, un site internet Prague Point eu qui vante la qualit\u00e9 de l'accueil qui veut se montrer Prague comme une ville romantique, une belle ville, qu'il faut voir et c'est vrai qu'elle est devenue une ville assez tendance en Europe du point de vue du tourisme patrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:57) [89%] :\r\nEntre la fin du 14\u00e8me si\u00e8cle et le milieu du 18\u00e8me le pont Charles \u00e9tait le seul enjamber la f\u00eate. \r\nPendant longtemps, autoris\u00e9e aux v\u00e9hicules, il est aujourd'hui r\u00e9serv\u00e9 aux pi\u00e9tons qui viennent admirer les nombreuses statues de saints qui ornent ses bras. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:14) [55%] :\r\nDocument croisi\u00e8re est d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:19) [70%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:25) [96%] :\r\nDes touristes qui sont nombreux \u00e0 se rendre sur le pont Charles \u00e7a, faut le dire, c'est un lieu incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:31) [90%] :\r\nC'est un lieu incontournable, comme de nombreux autres lieux mais parce qu'il est un axe privil\u00e9gi\u00e9 est oblig\u00e9, j'ai envie dire de du s\u00e9jour touristique qui durera environ 3 4 jours \u00e0 Prague. \r\nIl fait partie de nombreuses constructions entreprise par le souverain Charles au milieu du 14\u00e8me si\u00e8cle et il \u00e9tait, pendant longtemps, jusqu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, le seul point de passage sur la Vltava, c'est un pourront donc tr\u00e8s anciens m\u00e9di\u00e9val, compos\u00e9 de plusieurs arches est jalonn\u00e9e de statues baroques qui ont donc \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s par la suite, des statues de de le roi Charles a consid\u00e9rablement modifi\u00e9 le paysage urbain, puisqu'il est \u00e0 l'origine de tr\u00e8s nombreux monuments, il a lanc\u00e9 : il a obtenu la l'inscription de Prague comme archev\u00each\u00e9 lan\u00e7ant aussi la construction de la cath\u00e9drale Saint-Guy qui sera achev\u00e9 au 20\u00e8me si\u00e8cle, il a aussi transform\u00e9 la place centrale, la place de la vieille ville avec l'\u00e9rection de l'h\u00f4tel de ville et de sa tour de l'ancien h\u00f4tel de ville aujourd'hui et puis il y a aussi augment\u00e9 la taille du territoire avec la nouvelle ville. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:26:28) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:35) [87%] :\r\nJe me suis souvent demand\u00e9 quel \u00e9tait le centre- symbolique de Prague pour moi le centre physique et spirituelle de la ville \u00e9tant pour un pont, vieux de presque 700 11 ans qui relie l'ouest \u00e0 l'Est de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:47) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:47) [89%] :\r\nLe pont Charles et l'embl\u00e8me m\u00eame de la place qu'occupe la ville en Europe ce continent dont les 2 moiti\u00e9s se sont cherch\u00e9s si longtemps, il repr\u00e9sente aussi la vuln\u00e9rabilit\u00e9, propre \u00e0 la ville, sa capacit\u00e9 \u00e0 se relever de tous les d\u00e9sastres pendant des si\u00e8cles, il a r\u00e9sist\u00e9 aux crues qui ont r\u00e9guli\u00e8rement assailli Prague. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:09) [82%] :\r\nUn climat esprit de Prague. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:26) [94%] :\r\nCe pont Charles, il est quand m\u00eame assez particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:29) [92%] :\r\nSon architecture il est particulier dans la mesure o\u00f9 il y a assez massif, il est tr\u00e8s gothique, marqu\u00e9 par \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 sa sortie par 2 tours gothiques, il a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es pour faciliter pour le d\u00e9j\u00e0 la solidifier la structure et puis aussi faciliter les flux, je me souviens que les premi\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9pave \u00e9tait plut\u00f4t rond et avec l'augmentation des flux touristiques, la difficult\u00e9 \u00e0 le franchir puisqu'en fait il fait 500 m\u00e8tres de long, mais vous pouvez mettre 10 \u00e0 15 minutes parce que le rythme est lent, on profite du paysage du panorama extraordinaire du ch\u00e2teau de la colline et des diff\u00e9rents monuments et aujourd'hui les pav\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 aplanies pour faciliter la marche. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:28:27) [77%] :\r\nLes logiques \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:28) [80%] :\r\nOui, je sais le politique chacun d'\u00eatre un peu disons les bottes qui claque \u00e0 l'unisson fiston plier les un point \u00e0 point, dit sauf sur la et donc \u00e0 le vent se l\u00e8ve et l'tout qui sait prendre les de finale aller de. \r\nToi qui se serait produit dans un grand groupe et c'est sur le toit, le mot qui fait des courants d'air doit pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:40) [91%] :\r\nMonumental revient juste apr\u00e8s cette information routi\u00e8re d'info trafic RTS soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez entre Lausanne et Gen\u00e8ve, un accident bloque la voie de gauche \u00e0 la hauteur de la jonction de Nyon, en direction de Gen\u00e8ve un bouchon s'est form\u00e9 \u00e0 l'approche de l'accrochage d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:58) [79%] :\r\nSur la 1\u00e8re un monument. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:32:03) [82%] :\r\nC'est quand m\u00eame je pense peur vous c'est sur les second rocheuse qui surplombe la rivi\u00e8re que le lieu clochers a fait \u00e9difier sa 1\u00e8re forteresse dans les lieux m\u00eames o\u00f9 se trouve actuellement le grand ensemble du ch\u00e2teau de Prague \u00e9voque quoiqu'symbole majeur de notre \u00c9tat symbole Machistador c'\u00e9tait l'adoreM. Jarraud, l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rive a vu la naissance progressive de la vieille ville d'acheter tout \u00e0 l'heure, donc c'est l\u00e0 que se trouve le march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crit \u00e0 la fin du 10\u00e8me si\u00e8cle historique. \r\nCette partie de la ville demain d'un Carrefour commercial important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:50) [81%] :\r\nAutres lieux incontournables de Prague, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, c'est la place de la vieille ville, comment est -ce c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:56) [92%] :\r\nUn endroit un peu particulier parce que vous y arrivez en d\u00e9bouchant par des petits trucs qui serpente, donc vous avez un effet de de saisissement quant vous arrivez par l'une ou l'autre rue saisissement aussi parce que vous avez plusieurs c'est qui se c\u00f4toient le gothique flamboyant, le 14\u00e8me si\u00e8cle jusqu'au palais rococo du XVIIIe si\u00e8cle : il est bord\u00e9 de la tour de l'ancien h\u00f4tel de ville du palais Kinsky d'une \u00e9glise baroque et puis c'est un endroit o\u00f9 les touristes aiment bien se retrouver pour d\u00e9jeuner ou pour prendre un caf\u00e9, il y a un lieu un peu magique, c'est la terrasse de l'est de l'h\u00f4tel o\u00f9, qui et on se retrouve le soir sur les toits, avec une vue \u00e0 360 degr\u00e9s sur la tour de l'ancien h\u00f4tel de ville sur les tours gothiques de Notre-Dame de Tignes sur le ch\u00e2teau de Prague, \u00e7a c'est assez magique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:44) [92%] :\r\nSur cette place, les b\u00e2timents, ils ont aussi c'est une particularit\u00e9 diff\u00e9rentes couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:49) [88%] :\r\nOui, alors c'est vrai que la ville a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement restaurer, c'est ce qui fait aussi le charme de Prague, c'est que tout le Patrimoine a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e et restaur\u00e9e des les Pogues socialiste d'ailleurs, \u00e7a le rend tr\u00e8s attractif et ce m\u00e9lange de couleurs, je trouve, lui donne une grande harmonie un charme particulier, on a l'impression d'\u00eatre vraiment dans un mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:20) [91%] :\r\nC'est sur cette place que l'on trouve l'h\u00f4tel de ville et l'horloge astronomique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [87%] :\r\nL'horloge astronomique se trouve dans la tour de l'ancien h\u00f4tel de ville, qui culmine \u00e0 60 m\u00e8tres elle attire tous les touristes puisqu'elle sonne \u00e0 chaque avec les diff\u00e9rents ap\u00f4tres qui apparaissent et qui tourne en fait durant la la sonnerie, donc \u00e0 la fois le son et les les automates qui tourne, qui attire un grand nombre de touristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:45) [85%] :\r\nOn prend pour point nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:51) [71%] :\r\nTr\u00e8s belle horloge tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et quoi, \u00e7a, \u00e7a s'je sais pas quoi dire, parce que je sais, par l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:04) [88%] :\r\nC'est sur la colline de rachat ni que se dresse le coeur historique de Prague. \r\nIci, le Ch\u00e2teau de Kafka existe bien. \r\nSi\u00e8ge du pouvoir royal d\u00e8s 1158 les h\u00e9ro\u00efne s'y succ\u00e8dent les Stilz architecturaux s'c\u00f4toient jusqu'\u00e0 l'\u00e9panouissement du gothique flambeau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:33) [95%] :\r\nAutre embl\u00e8me de la ville de Prague, c'est son ch\u00e2teau, alors lui il domine compl\u00e8tement la vieille ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:39) [91%] :\r\nLe ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 d\u00e8s le 10\u00e8me si\u00e8cle, il s'est install\u00e9 l\u00e0 parce que c'est assez classique, Sunside d\u00e9fensif sur un point route et puis il s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9e, ce qui est frappant c'est cette conjugaison cette association du temporel et du spirituel, c'est-\u00e0-dire que vous avez \u00e0 la fois beaucoup de b\u00e2timents politique avec le ch\u00e2teau qui est le si\u00e8ge du pr\u00e9sident de la de la R\u00e9publique et puis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:02) [91%] :\r\nToutes les \u00e9glises, la cath\u00e9drale, la basilique la cath\u00e9drale Saint-Guy la Basilique Saint-Georges et puis aussi le si\u00e8ge de l'archev\u00eaque qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau de Prague ce ch\u00e2teau attire parce qu'il encore une fois, il est l'exemple de plusieurs styles architecturaux et puis il y a des moments un peu privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 Prague pour le touriste il y a bien s\u00fbr l'horloge astronomique qui sonnent toutes les heures, dans laquelle se retrouvent tous les touristes avec les ap\u00f4tres qui tourne sur l'horloge et puis a aussi la rel\u00e8ve de la garde pr\u00e9sidentielle, son ch\u00e2teau de Prague. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:43) [85%] :\r\nEt \u00e7a, effectivement, vous avez d\u00e9but\u00e9 celle d'forme avec la musique et \u00e7a spectacle qui attire de nombreux touristes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:01) [73%] :\r\nLe ch\u00e2teau de Prague et ce qu'il est grand. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:04) [90%] :\r\nIl est monumental, il fait 600 m\u00e8tres pr\u00e8s de 600 m\u00e8tres de long, il occupe \u00e0 peu pr\u00e8s 45 hectares c'est un complexe absolument grandiose qui frappe les visiteurs, c'\u00e9tait le but certainement c'\u00e9tait comme toujours le le but effectivement, on a la chance de le voir terminer la cath\u00e9drale a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9e en 1929 donc il faut imaginer que c'est un un complexe qui a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles sans doute que la le souverain qui a le plus marqu\u00e9 l'histoire du lieu : outre Charles IV, dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, c'est l'imp\u00e9ratrice Marie- Th\u00e9r\u00e8se, qui a d\u00e9cid\u00e9 de de reconstruire une grande partie du ch\u00e2teau qui lui donne, disons, son aspect que l'on peut observer depuis les bords de la Star. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:42) [86%] :\r\nMais ce ch\u00e2teau, on se dit qu'il a d\u00fb mettre des ann\u00e9es \u00eatre construit. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:46) [92%] :\r\nIl a mis des si\u00e8cles, en fait, puisque ce sont diff\u00e9rents b\u00e2timents qui se juxtaposent des b\u00e2timents du moyen- \u00e2ge des b\u00e2timents, des palais Renaissance jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque classique, donc effectivement c'est : il faut s'imaginer un un site qui n'a cess\u00e9 de se de se renouveler avec des palais aussi eccl\u00e9siastiques et aristocratique qui sont venus l'entourer. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:38:20) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:31) [85%] :\r\nLa cath\u00e9drale Saint-Guy commence en 1344 et achev\u00e9 seulement au 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait aussi une commande de l'empereur Charles IV, on y p\u00e9n\u00e8tre autrefois par la porte d'or surmont\u00e9 d'une mosa\u00efque v\u00e9nitienne du jugement dernier, \u00e0 l'int\u00e9rieur, le coeur a des dimensions de l'art fran\u00e7ais, c'est un ensemble monumental o\u00f9 r\u00e8gne la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:09) [85%] :\r\nLa cath\u00e9drale Saint-Guy, c'est vraiment un endroit avoir voir quand on se rend \u00e0 Prague. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:13) [86%] :\r\nOui, c'est un tr\u00e8s bel \u00e9difice de Style gothique avec des adjonction baroque et plus contemporaine, mais de Style n\u00e9o- gothique pour tous ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'art gothique qui s'est effectivement aussi assez grandiose, c'est au coeur du complexe du ch\u00e2teau de Prague et c'est aussi tr\u00e8s impressionnant \u00e0 voir aussi la basilique Saint Georges basique de Style roman donc assez sombres, assez, assez trapu, flanqu\u00e9 de 2 tours au niveau du coeur, avec aussi une adjonction plus r\u00e9cente par rapport \u00e0 la la date de construction puisqu'une fa\u00e7ade a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle, donc une fa\u00e7ade baroque et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui fait elle aussi le charme de Prague, c'est tous ces m\u00e9langes de styles qui finalement se c\u00f4toient de mani\u00e8re assez harmonieuse, il y a toujours beaucoup beaucoup de monde, mais en fait, comme c'est assez grand, on arrive assez bien \u00e0 circuler les flux se font de mani\u00e8re assez facile, alors c'est s\u00fbr que le nombre de touristes alentour on en augmentant ce sera toujours un peu plus compliqu\u00e9, mais je dirais que les fonctionnaires g\u00e9n\u00e9rale les flux se distribue assez facilement, il y a plusieurs entr\u00e9es \u00e0 la possibilit\u00e9 aussi de redescendre par les jardins du ch\u00e2teau qui sont assez magnifiques lorsque vous vous y trouvez -vous dominer compl\u00e8tement le quartier qui se situe entre la colline et la rivi\u00e8re qui s'appelle voil\u00e0 St\u00e9phane \u00e0 qui un quartier qui a \u00e9t\u00e9 reconstruit au XVIIIe si\u00e8cle donc \u00e9quip\u00e9 de magnifique \u00e9difice baroque, que ce soit des palais qui sont aujourd'hui occup\u00e9s par les ambassades principalement ou des \u00e9glises comme il l'\u00e9glise Saint-Nicolas qui a un joyau de l'architecture baroque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:51) [92%] :\r\nCette Pierre pr\u00e9cieuse ench\u00e2ss\u00e9e dans la couronne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:10) [90%] :\r\nLe ch\u00e2teau de Prague, il y a des choses \u00e0 visiter, il y a des mus\u00e9es, on peut rentrer dedans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:13) [92%] :\r\nOn peut visiter le ch\u00e2teau, on peut visiter des salles de Style gothique flamboyant, tout ne se visite pas parce que c'est aussi un lieu ouvert dans lequel si\u00e8ge le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou \u00e0 re\u00e7oit ses h\u00f4tes \u00e9trangers mais la cath\u00e9drale par exemple se visite aussi et puis une grande partie du du complexe et ouvert aux visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:46) [57%] :\r\nLes mental. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:46) [74%] :\r\nFrance Info qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:41:57) [59%] :\r\nIl y a maintenant alors que les tomates bon \u00e0 savoir comment dire 16. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:25) [59%] :\r\nJe donc. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:42:26) [59%] :\r\nOui d'depuis j'ai vous le pays, on est l\u00e0 pour le voir je Cellatex apr\u00e8s ma mort pour contrer attentat a commis presque une dame de la \u00e7a ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:42:47) [56%] :\r\nAnna va. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:42:48) [66%] :\r\nEt puis de pas y. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:53) [69%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:55) [78%] :\r\nMais, ne quittez pas. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:43:02) [66%] :\r\nCet inventaire et de Moselle cela c'est \u00e0 comprendre, j'\u00e9tais \u00e0 l'arr\u00eat, plus 6 amendes qui au sud du Rwanda va mieux, \u00e7a c'est assez clair 8 heures contraire, histoire que \u00e7a tra\u00eene, non parce que je ne vois donc. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:43:26) [56%] :\r\nBonjour et j'\u00e9tais par une petite quoi. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:43:31) [65%] :\r\nLa vie sous un rail jaillir la c'est un bon donc et les Bagdadis Red Ed donc, en plus d'apr\u00e8s, mais apr\u00e8s, quand un sur un grand gardien alors voil\u00e0, alors vous sur leur droit de rester positive pas, ne me quitte pas. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:09) [60%] :\r\nPoint, c'est-\u00e0-dire qu'il y semaines. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:44:23) [66%] :\r\nJe ne \u00e7a n'pas comme \u00e7a se trouve, \u00e7a fait partie du donc moi 12, tr\u00e8s bien fait ou le basque encore beaucoup bon donc on apprend beaucoup, donc \u00e0 prendre au passage avec de Paris cyclique, explique l'\u00e9crivain pas et. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:46) [89%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:57) [87%] :\r\nMonumental Prague avec Jean-Baptiste Delaugerre, g\u00e9ographe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:03) [98%] :\r\nD'autres quartiers sont \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Prague, il y a par exemple celui de la nouvelle ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:08) [83%] :\r\nLa nouvelle ville c'est ce nouveau quartier qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e \u00e0 par le roi Charles IV, \u00e0 partir du 14\u00e8me si\u00e8cle, qui comprend 2 places majeure la place Wenceslas o\u00f9 se retrouvent un certain nombre de touristes de avec de nombreux bars de nombreuses enseignes de nombreux restaurants aussi, c'est une place qui a en pente et qui est domin\u00e9, sont somm\u00e9s par le le th\u00e9\u00e2tre le le mus\u00e9e national et puis la place Charles \u00e0 proximit\u00e9 de laquelle se trouve un des \u00e9difices embl\u00e9matiques de la nouvelle Prague, c'est-\u00e0-dire la Prague apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime socialiste la Maison qui danse \u00e9difi\u00e9 par 2 architectes un chef tch\u00e8que est l'architecte Franck Guery qui repr\u00e9sentent disons la sensualit\u00e9, le romantisme de la nouvelle Prague Karel, ils sont assez bien rendus de corps qui sont l\u00e0, qui danse, d'o\u00f9 la maison toute la maison, tr\u00e8s en pointe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:01) [91%] :\r\nIl faut aussi \u00e0 Prague, visiter le quartier juif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:03) [87%] :\r\nLe quartier de Jos\u00e9, c'est le quartier qui part de la place de la vieille ville jusqu'\u00e0 la fin, Aftab c'\u00e9tait l'ancien ghetto juif qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle pour, selon les principes hygi\u00e9niste pour \u00eatre construit avec une grande arche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:17) [84%] :\r\nQui le traverse la rue par Joschka qui est aujourd'hui la rue du luxe \u00e0 Prague, on trouve encore le le cimeti\u00e8re juif et la synagogue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:33) [93%] :\r\nLa communaut\u00e9 juive de Prague fut l'une des plus importantes d'Europe, la pr\u00e9sence d'une population juive test. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:39) [90%] :\r\nEt dans la ville d\u00e8s le VIIIe si\u00e8cle d'abord \u00e9parpill\u00e9s, avant de se regrouper au 13\u00e8me si\u00e8cle dans l'ensemble de la vieille ville au centre d'une ville juive la juridiction autonome, elle connu une histoire mouvement\u00e9e o\u00f9 alternent des p\u00e9riodes de pers\u00e9cution et des temps plus cl\u00e9ment o\u00f9 s'\u00e9panouit une culture, d'une grande richesse heureusement tout le Patrimoine n'a pas enti\u00e8rement disparu sous les coups de boutoir des d\u00e9molisseurs du 19\u00e8me si\u00e8cle, comme nous le disions l'ancien cimeti\u00e8re juif peut-\u00eatre visiter, il s'agit du plus vieux cimeti\u00e8re juif d'Europe, l'implantation du cimeti\u00e8re au milieu d'une belle v\u00e9g\u00e9tation est assez anarchique, environ 12000 Pierre tombale cohabitent dans un joyeux d\u00e9sordre, le manque de place \u00e0 superposer jusqu'\u00e0 12 couches de tomber, on estime que 100000 personnes y sont enterr\u00e9s \u00e7a chez encore que l'ancien cimeti\u00e8re juif de Prague fait partie de la trame du roman d'Umberto \u00c9co, le cimeti\u00e8re de bras. \r\nAvoir encore dans ce quartier, la synagogue via une nouvelle qui est la plus vieille synagogue d'Europe encore en activit\u00e9 d'autres lieux cultuels sont \u00e0 visiter, n'oublions pas aussi le Mus\u00e9e juif, c'est riche collection parmi les plus importantes au monde, sont pr\u00e9sent\u00e9s dans diff\u00e9rents sites accessibles avec un billet unique autre quartier o\u00f9 l'on peut se promener \u00e0 Prague, c'est le petit c\u00f4t\u00e9 mal Astra Narain o\u00f9 l'on pourra sentir battre le coeur de la Prague aristocrate. \r\nCe quartier baroque a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e au VIIIe si\u00e8cle et c'est l\u00e0 que se trouve le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Kafka, on y trouve aussi un palais qui est aujourd'hui l'ambassade de France. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:09) [83%] :\r\nPour une bonne partie du film Amadeus fut tourn\u00e9 en face de ce palais, le mur de John Lennon, depuis les ann\u00e9es 80 il recueille des hommages, sous la forme de graffiti \u00e0 visiter encore paie la colline des amoureux et pour la description des Lions retrouve Jean-Baptiste Delaugerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:28) [89%] :\r\nC'est un magnifique parc qui est aussi sur une colline qui domine Prague, vous pouvez y acc\u00e9der en prenant le funiculaire ou de Belgique, vous avez la tour de l'observatoire, vous avez une vue \u00e0 360 degr\u00e9s, c'est sans doute le plus au point d'observation de Prague, vous voyez tr\u00e8s loin depuis et, au-del\u00e0, la colline, j'aime bien cet endroit parce qu'il est tr\u00e8s paisible, on domine la ville, on sent, on \u00e9coute le bruit de la ville en m\u00eame temps on est en dehors de la ville et on a acc\u00e8s \u00e0 tout son panorama et on peut rejoindre rate Chanee par des chemins, c'est l\u00e0 qu'on trouve aussi une petite tour Eiffel, c'est l\u00e0 tout l'Observatoire, effectivement, on peut acc\u00e9der \u00e0 son sommet de duquel on a une vue \u00e0 360 degr\u00e9s sur sur Prague. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:11) [82%] :\r\nOn n'a pas s\u00e9duit, mais il y a pas mal d'esp\u00e8ces de vers \u00e0 Prague, outre la colline d\u00e9samour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:16) [86%] :\r\nIl y a beaucoup d'espaces verts de Paris comme Gene o\u00f9 l'Etna, mais aussi de grandes for\u00eats \u00e0 proximit\u00e9, les Praguois d'ailleurs bien se retrouver dans ces dans ces for\u00eats parcs le week- end pour courir ou se promener en famille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:32) [85%] :\r\nPrague est la m\u00e8re des villes qui vous saisira de ses griffes et ne vous l\u00e2chera plus jeune. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:43) [89%] :\r\nSelon vous, quels sont les autres lieux \u00e0 visiter \u00e0 Prague, je trouve de l'int\u00e9r\u00eat beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:48) [88%] :\r\nDe lui, \u00e0 Prague, y compris les centralit\u00e9 p\u00e9riph\u00e9riques, c'est le nouveau centre moderne pour voir parce qu'ils permettent de comprendre la nouvelle la vision qu'ont les les autorit\u00e9s de leur d\u00e9veloppement, mais d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, effectivement, 3 jours, \u00e7a semble tr\u00e8s peu pour se promener dans toute la ville de Prague, ce que j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement, c'est tout l'art s\u00e9cession, c'est-\u00e0-dire l'art du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec la Maison municipale par exemple ou d'autres b\u00e2timents, j'aime aussi le la maison cubiste, oui, il y a le Grand caf\u00e9 Orient vous avez aussi tout un mobilier cubiste, voil\u00e0 ce qu'il faut se laisser surprendre, je pense que il faut pas forc\u00e9ment aller \u00e0 Prague avec un guide avant d'y aller, il faut se laisser aller \u00e0 la fl\u00e2nerie se laisser surprendre en d\u00e9ambulant dans les rues n'est pas forc\u00e9ment suivre les flux touristiques qui passe par les m\u00eames rues les m\u00eames axes mais simplement faire son show propre cheminement en disant que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:37) [88%] :\r\nIl y aura toujours quelque chose de beau \u00e0 voir et qui aura, ce sera davantage une exp\u00e9rience qu'un parcours \u00e0 faire en suivant le le guide qui peut \u00eatre plus contraignant qu'enthousiasmant ou \u00e9mouvants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:48) [91%] :\r\nTr\u00e8s souvent, les invit\u00e9s dans cette \u00e9mission me font cette remarque en disant mais allez vous perdre dans les rues des villes, c'est ainsi qu'on a d\u00e9couvrent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:50:55) [90%] :\r\nC'est ce que j'ai fait la 1\u00e8re fois alors j'avais fait un travail de recherche bibliographique un travail scientifique mais j'avais pas ouvert de guides touristiques, je pense que, du coup j'ai davantage d\u00e9couvert par moi- m\u00eame en allant \u00e0 la rencontre aussi des Pragois et j'ai eu la chance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:10) [86%] :\r\nAussi de me faire des amis sur place qui m'ont fait d\u00e9couvrir des lieux un peu atypique o\u00f9 o\u00f9 seuls les Tch\u00e8ques vont finalement et en dehors des circuits touristiques, je me souviens par exemple d'avoir descendu l'\u00eatre descendu par les jardins du ch\u00e2teau et \u00eatre arriv\u00e9, je crois que c'est un dense, c'est \u00e7a doit \u00eatre le conservatoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du S\u00e9nat et on a, on a pu manger dans un dans un restaurant, le restant du Conservatoire typiquement tch\u00e8que qui \u00e9tant ancien palais aristocratique dans une tr\u00e8s grande salle avec des boiseries classique fr\u00e9quent\u00e9 uniquement par quelques Tch\u00e8ques, c'est un lieu un peu secret, un peu insolite, mais une belle exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:49) [90%] :\r\nPour terminer ce que le Patrimoine de la ville de Prague, il est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:52) [88%] :\r\nEt j'ai, j'imagine que oui, il est prot\u00e9g\u00e9 depuis longtemps, il y a tout un inventaire qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par la ville de Prague, il est d'autant plus maintenant que plus de 800 11 hectares sont inscrits au sur la liste du Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, donc l'Unesco en tant qu'organisation internationale a son mot \u00e0 dire et il aussi disons, prot\u00e9g\u00e9 par des associations de d\u00e9fense du Patrimoine qui veille \u00e0 ce qu'il soit bien selon les r\u00e8gles de l'art donc entretenu entretenu effectivement en conclusion, Prague, c'est une capitale \u00e0 d\u00e9couvrir, c'est vraiment une capitale \u00e0 d\u00e9couvrir, c'est une heure 30 de vol depuis l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, c'est une belle ville dans laquelle on a, on a un choc \u00e0 chaque coin de rue, et si on s'int\u00e9resse, si on a envie de fl\u00e2ner de d\u00e9ambuler entre amis ou en famille c'est facile et c'est ravissant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:51) [85%] :\r\nAujourd'hui dans monumental, nous vous parlions de Prague et c'est Jean-Baptiste Delaugerre, g\u00e9ographe, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 informations compl\u00e9mentaires directe pour aimer la page Facebook de monumental Podcast mais aussi archive figurent sur notre page internet. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:53:04) [85%] :\r\n\u00e7a RTS voici acheva oblique monumental voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:53:12) [59%] :\r\nEt l'au temps. \r\nC'est pas mal, on n'a pas jamais trop, c'est 15 quand m\u00eame les faits pour r\u00e9sister \u00e0 grandir de fait bon. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:35) [80%] :\r\nLa nuit et le beau temps, Brahim. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:53:38) [67%] :\r\nEt il sera vers\u00e9 la mise : l'eau du ciel jusqu'\u00e0 maintenant, c'est l'une c'est c'est avant l'heure sur nous-m\u00eames, je rendrai. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:56:02) [82%] :\r\nMonumental avec le Lat\u00e9nium et son Exposition derri\u00e8re la Grande Muraille, Lat\u00e9nium Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:28) [94%] :\r\nBonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FE1E6EC-BD7E-4C92-93AE-FC3B2A1A165B", "internalArchiveId": "4FE1E6EC-BD7E-4C92-93AE-FC3B2A1A165B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire la burqa sur le sol helv\u00e9tique?", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oskar Freysinger, CE UDC VS, membre du comit\u00e9 d'initiative pour interdire la burka;Philippe Nantermod, CN PLR VS\r\nUne initiative nationale qui vise \u00e0 interdire la dissimulation du visage dans l'espace public, \u00e0 l'exception des lieux de culte, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette semaine. La droite dure, sous la direction du Comit\u00e9 d'Egerkingen, a jusqu'au 15 septembre 2017 pour r\u00e9colter 100'000 signatures. Le Tessin avait, lui, d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en 2013 d'interdire au niveau cantonal le voile int\u00e9gral. Faut-il une interdiction f\u00e9d\u00e9rale? Le d\u00e9bat entre Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan et membre du comit\u00e9 d'initiative et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.\r\n\r\n* * Faut-il interdire la burqa sur le sol helv\u00e9tique? 18h Faut-il interdire la burqa sur le sol helv\u00e9tique ?\r\nFaut-il interdire la burqa sur le sol helv\u00e9tique? \r\nUne initiative nationale qui vise \u00e0 interdire la dissimulation du visage dans l'espace public, \u00e0 l'exception des lieux de culte, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette semaine...\r\nLa droite dure, sous la direction du Comit\u00e9 d'Egerkingen, a jusqu'au 15 septembre 2017 pour r\u00e9colter 100 000 signatures.  \r\nLe Tessin avait, lui, d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en 2013 d'interdire au niveau cantonal le voile int\u00e9gral...\r\nFaut-il une interdiction f\u00e9d\u00e9rale ? On en d\u00e9bat avec Oskar Freysinger, bonsoir... Conseiller d'Etat UDC valaisan et membre du comit\u00e9 d'initiative... et avec Philippe Nantermod, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PLR valaisan.\r\nOSKAR FREYSINGER\r\n- C'est vraiment la burqa qui vous g\u00eane ou c'est le symbole que vous attaquez ? \r\n- Pourquoi vouloir interdire la Burqa ?\r\n- La figure historique de votre parti, Christoph Blocher, a dit ne pas vouloir de cette initiative. Vous la lancez quand m\u00eame... Pourquoi ?\r\n- Vous habitez Savi\u00e8se... Y avez-vous d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 des femmes en burka ? Vous combattez des moulins \u00e0 vent... \r\n- L'exp\u00e9rience tessinoise nous apprend que, si l'initiative est approuv\u00e9e, elle sera difficile \u00e0 appliquer... A l'instar de celle contre l'immigration de masse...   Vous vous en faites une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 l'UDC ?\r\n- Comment r\u00e9gler la question des touristes fortun\u00e9s qui ne vont pas vouloir abandonner la burqa, mais qui rapportent beaucoup \u00e0 l'\u00e9conomie suisse ?... \r\n- Le risque existe que les femmes voil\u00e9es ne sortent plus du tout de chez elles... \u00e7a peut les isoler davantage... C'est \u00e7a que vous voulez ? \r\nPHILIPPE NANTERMOD\r\n- Le visage, c'est l'identit\u00e9... N'a-t-on pas le droit de savoir \u00e0 qui on a \u00e0 faire dans l'espace public ?\r\n- N'est-ce pas une question de s\u00e9curit\u00e9 publique que d'exiger de ne pas dissimuler son visage ?\r\n- Se couvrir, n'est-ce pas synonyme de soumission ?\r\n- Ne serait-ce pas encourager les femmes \u00e0 l'int\u00e9gration que d'exiger d'elles qu'elles ne portent pas la burqa dans l'espace public ?  \r\n- Chrisoph Blocher ne voulait pas de cette initiative... Vous saluez sa position une fois n'est pas coutume ?\r\n- Au Tessin, l'initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. Vous craignez le m\u00eame \u00e9lan contre la burqa ? \r\n- Dans le comit\u00e9 d'initiative, il y a une PLR tessinoise, Marina Masoni, et une auteure f\u00e9ministe al\u00e9manique... Ce ne sera donc pas \"tous contre l'UDC\". Est-ce un avantage ou un inconv\u00e9nient pour vous ?", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566864", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il interdire la burqa sur le sol helv\u00e9tique? / FOR_2016-03-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["Une initiative nationale qui vise \u00e0 interdire la dissimulation du visage dans l'espace public, \u00e0 l'exception des lieux de culte, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette semaine. La droite dure, sous la direction du Comit\u00e9 d'Egerkingen, a jusqu'au 15 septembre 2017 pour r\u00e9colter 100'000 signatures. Le Tessin avait, lui, d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en 2013 d'interdire au niveau cantonal le voile int\u00e9gral. Faut-il une interdiction f\u00e9d\u00e9rale? Le d\u00e9bat entre Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan et membre du comit\u00e9 d'initiative et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-7566864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T15:31:06Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTour en Suisse : Faut -il interdire la burqa sur le seul helv\u00e9tique une initiative nationale qui vise \u00e0 interdire la dissimulation du visage dans l'espace public, \u00e0 l'exception des lieux de culte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette semaine, la droite dure, sous la direction du comit\u00e9 des guerres King on a jusqu'au 15 septembre 2017 pour r\u00e9colter r\u00e9colter 100000 signatures le Tessin avait lui d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en 2013 d'interdire au niveau cantonal, le voile int\u00e9gral, faut -il un d'une interdiction f\u00e9d\u00e9rale on en d\u00e9bat avec Oskar Freysinger bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [79%] :\r\nLa bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [90%] :\r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan et membre du comit\u00e9 d'initiative et avec nous \u00e9galement Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR valaisan premi\u00e8res questions \u00e0 vous, Oskar Freysinger, pourquoi vouloir interdire notamment \u00e0 la burqa parce qu'on a compris que, il y avait pas que la burqa qui est vis\u00e9, mais notamment la burqa. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nMais puisque dans une soci\u00e9t\u00e9 libre dans une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale comme la n\u00f4tre, les gens op\u00e8rent \u00e0 visage d\u00e9couvert, que ce soit les casseurs du Black Bloc qui se masquent le visage pour ne pas \u00eatre reconnu une fois leur m\u00e9fait commis, que ce soit la tol\u00e9rance pour une forme d'esclavagisme qui touche des millions des dizaines, des centaines de millions de femmes de par le monde, je pense que ce signal est important chez nous, on se regarder dans les yeux, \u00e0 visage d\u00e9couvert, parce que le visage c'est finalement aussi l'image de violemment l'image de ce que l'\u00eatre humain dans sa dignit\u00e9 et dans dans son identit\u00e9, donc pour nous c'est c'est quelque chose d'essentiel dans l'\u00e9change entre des citoyens libres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nSauf que les casseurs ne vont pas cesser de dissimuler leur visage en raison d'une loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [83%] :\r\nOui, mais on peut les internes leur d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 qu'on commence \u00e0 voir les gens masqu\u00e9s pour les arr\u00eater et font fr\u00f4ler les laisser leur demander de d\u00e9fendre \u00e0 d\u00e9couvert et la m\u00eame chose pour la pour les esclavagisme que repr\u00e9sente finalement le voile int\u00e9gral pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod le visage, c'est l'identit\u00e9 ce qu'on a pas le droit de savoir \u00e0 qui on a affaire dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [87%] :\r\nJe pense, dans l'absolu, Oskar Freysinger a raison cependant la la probl\u00e9matique de la burqa parce qu'il \u00e9tait l\u00e0 quand il s'agit, faut pas se m\u00e9prendre n'est pas un probl\u00e8me en Suisse et c'est c'est tard syst\u00e9matique de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes qui n'existent pas et donc de les cr\u00e9er qui, finalement, c'est qu'on aura une constitution qui parlera davantage de l'Islam que les t\u00e2ches de l'\u00c9tat, malheureusement, dans un but purement marketing \u00e9lectoral et et \u00e7a on peut le regretter leur devrait savoir que d\u00e9j\u00e0 le fait de contraindre une femme \u00e0 porter un voile m\u00eame avoir tout simple et punissable p\u00e9nalement et m\u00eame sans plainte, le fait d'\u00eatre un casseur bien en soi est d\u00e9j\u00e0 punissables, et puis bon, bah, vous voyez, l\u00e0 o\u00f9 vous allez visage c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 dans le droit cantonal, donc on efface ici \u00e0 une initiative purement populiste comme on en a d\u00e9j\u00e0 eu une avec les minarets qui n'a r\u00e9solu finalement rien sur la probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration des religions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [87%] :\r\nCe serait Freysinger la figure historique de votre parti, hein Christoph Blocher a dit ne pas vouloir de cette initiative, ou la lancez quand m\u00eame pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [87%] :\r\nMais parce que, au contraire de ce que dit monsieur Nentien qui, \u00e9videmment, lui, n'a pas de probl\u00e8me avec le voile, mais qui m\u00e9prise ces millions de femmes qui elles sont soumises \u00e0 ce r\u00e9gime intol\u00e9rable parce que c'est plus important que toutes les petites consid\u00e9rations qu'on pourrait avoir de politique politicienne ou de, de, de marketing politique quoi que ce soit pour moi, c'est absolument insupportable, chaque fois que je vois qu'une femme comme \u00e7a quand je les vois sortir leur voiture l\u00e0 \u00e0 par dizaines comme un troupeau, on les am\u00e8ne dans les magasins de luxe avec leurs ch\u00e8ques \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les gardes du corps moi ici en Suisse, \u00e7a me rend mal \u00e0 l'aise parce que c'est pas comme \u00e7a qu'on con\u00e7oit le vivre-ensemble entre les hommes et les femmes, c'est une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale o\u00f9 la femme est l'\u00e9gale de l'homme et je pense que ce combat -l\u00e0, quelles que soient les consid\u00e9rations et doit \u00eatre men\u00e9e et il doit il y a un signal fort \u00e0 donner de la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nPhilippe Nantermod effectivement \u00e0 la politique, c'est aussi des des signaux, c'est aussi des ce genre de effectivement d'initiative est -ce que vous ne pensez pas que il faudrait effectivement donner cette ce message -l\u00e0 envoy\u00e9 ce message comme quoi en Suisse de dans dans cette, dans ce pays l\u00e0, on ne se voile pas le visage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [88%] :\r\nNon je crois pas que ce soit une n\u00e9cessit\u00e9 d'agir par une initiative populaire fait de la politique, on sait pas, on fait des lois, Oskar Freysinger par 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [72%] :\r\nDaniel symbole important symbole non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [82%] :\r\nMais le symbole, on l'a tous personne font la burqa en Suisse, aucun politicien suisse d\u00e9fend la burqa offre Escarfail dire pas, laissez -moi terminer, Oskar Freysinger parle de millions de familles devraient savoir quand m\u00eame que le droit suisse implique qu'en Suisse et on parle en fait d'une infime minorit\u00e9 de personnes initiative purement vexatoire et je vais vous en parler d'un signal, c'est l'initiative sur les minarets qui est accept\u00e9e par le peuple suisse 6 ans apr\u00e8s bien, y a pas eu un seul tribunal qui n'a d\u00fb \u00e0 trancher un cas parce que tout simplement il y a pas de demande en la mati\u00e8re et technique qui est purement vexatoire quand Oskar Freysinger parle de d\u00e9fendent les femmes, il oublie que son parti s'est battu encore la semaine pass\u00e9e, comme l'imposition individuelle qui, un vrai, pas pour une \u00e9galit\u00e9 des sexes en Suisse, et c'est aussi sur ce terrain -l\u00e0 qu'on pourra attendre des gens qui, du jour au lendemain, devient tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [74%] :\r\nLes vexatoire \u00e0 l'\u00e9gard du et Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:45) [89%] :\r\nMais c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9gard de la ensemble musulmane parce que le l'objectif derri\u00e8re cette initiative, il faut arr\u00eater de nous prendre pour des \u00e2nes, c'est faire un coup marketing politique en recr\u00e9ant une campagne avec des affiches qui va de nouveau sur scandale et tout un cirque pas possible comme sur des radios en Suisse et puis c'est quand m\u00eame un an ah \u00e7a s'adresse \u00e0 une religion en particulier, et \u00e7a pla\u00eet \u00e0 certaines personnes qui sont des r\u00e9gions qui en plus ne conna\u00eet quasiment pas de musulmans aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [83%] :\r\nCe Freysinger vous stigmatiser les musulmans, dit Philippe Alter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [82%] :\r\nAlors la, la, l'argument du chiffre, c'est le pire qu'on puisse amener ah oui, ah que quelques cas, h\u00e9 bien, si je peux lib\u00e9r\u00e9 qu'une seule femme, sur cette terre, je le ferai Memphis au menu, la jeune femme et hier l'un des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es centaines et \u00e7a commence \u00e0 augmenter, et ensuite il y a un aspect s\u00e9curitaire sous une burqa vous faites n'importe quoi, vous faites n'importe quoi, on pourrait m\u00eame avoir une ceinture de dynamite et \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait il y a m\u00eame un aspect s\u00e9curitaire qui est li\u00e9 \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, ensuite les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res devraient entrer quelqu'un qui a, lui, le le voile le le voile sur le visage ou les contr\u00f4ler comment son identit\u00e9, ce n'est pas acceptable, c'est contraire aux pratiques et aux lois ensuite le visage est d\u00e9couvert dans certaines dans certaines situations de vie et c'est pour cette raison qu'on doit l'exiger de tout le monde, je vois pas pourquoi certains auraient le visage couvert et d'autres quelle dynamique parce que mais c'est la m\u00eame chose pour aller dans les piscines, nous on va embaucher, on nous dit que c'est pas hygi\u00e9nique, il y en a qui le balade avec tout la 1007, bien pire, alors \u00e7a pose plus probl\u00e8me les, les, les microbes, excusez -moi, mais il y a 2 lois autour de ce clip de citoyen et \u00e7a c'est un peu les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [97%] :\r\nPhilippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:15) [83%] :\r\nPas d'accord, mais d\u00e8s qu'il y ait d\u00e9bat \u00e9cossais a failli cette fois m\u00eame positionn\u00e9 au caf\u00e9 du commerce, mais au fond, le probl\u00e8me n'existe pas les quelques cas dont il a parl\u00e9, ce sont des touristes, des gens qui d\u00e9pensent des centaines, voire des millions de francs suisses et qui font tourner l'\u00e9conomie \u00e9videmment Al-Khafaji hier \u00e0 Fabienne apparaissent pos\u00e9e Jean-Pierre qui ont parce que c'est pas le genre de client\u00e8le qu'on a dans la r\u00e9gion, mais je pense que les R\u00e9gions commune dans laquelle nous sont contents d'avoir ce qui ont -elles l\u00e0 et Oskar d'enl\u00e8vera pas la seule burqa ne ne ne lib\u00e9rera pas une seule femme dans le monde du joug de l'de l'oppression de ceux de sa religion, en visant \u00e0 ce genre initiative parce que si c'est elle qui a quitt\u00e9 l'escale, initiative, solidarit\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 soi-disant le m\u00eame but, dans la campagne n'a r\u00e9solu aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [93%] :\r\nOskar Freysinger, c'est vrai que cela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [85%] :\r\nLaissez moi j'\u00e9tais absolument apr\u00e8s cette initiative, 10 ans apr\u00e8s cette initiative en Suisse, nous n'avons pas de probl\u00e8me avec les minarets par contre islamisme dans le monde, a encore progress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [90%] :\r\nVous n'avez rien r\u00e9solu parce qu'il y a cette loi et cette loi interdit la construction de minarets et il n'y a pas de minaret, elle y a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [88%] :\r\nSerge Rising Oskar revenons \u00e0 \u00e0 la burqa un est-ce que franchement comment r\u00e9gler la question des touristes fortun\u00e9s qui ne vont pas vouloir abandonner la burqa et qui rapportent, comme le comme le disait Philippe Nantermod beaucoup \u00e0 l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:22) [84%] :\r\nAlors, on nous avait annonc\u00e9 la m\u00eame chose avec les minarets dit plut\u00f4t touristes qui vont venir \u00e0 Gen\u00e8ve, il y en a jamais autant qui sont venus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [67%] :\r\nOui, les minarets, les touristes \u00e0 la rivi\u00e8re, oui, oui, et qui sont pr\u00e9occup\u00e9s par les futurs h\u00e9 bien oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:32) [81%] :\r\nPuisque chez eux, on ne peut pas balader en tant que femme, dans les rues avec les \u00e9paules d\u00e9couvertes puisqu'on doit courir s'est selon des r\u00e8gles tout \u00e0 fait contraignante, ils comprennent tout \u00e0 fait chez nous, ce soit diff\u00e9rent, et donc ils s'adapteront il y a un mois, avec leur femme dans les et les boutiques de luxe, rapprochement avec leur v\u00e9hicule, ils entreront directement dans l'espace priv\u00e9 c'est fait aucun probl\u00e8me, ils le font d\u00e9j\u00e0, maintenant, il ne laisse pas balader librement leur femme dans la rue parce que c'est des esclaves, ce ne sont pas des femmes lib\u00e9r\u00e9es, ce sont pas des femmes qui ont les m\u00eames droits que nous signez la monsieur Nantermod compter juive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [91%] :\r\nMais Oskar r\u00e9signation face l'exp\u00e9rience tessinoise nous apprend que si l'initiative est approuv\u00e9e, elle sera difficile tout de m\u00eame \u00e0 appliquer \u00e0 l'instar de celle contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:13) [84%] :\r\nIl faut -il toujours aller dans le sens de la facilit\u00e9, quand il s'agit d'un droit de l'\u00eatre humain qui est en leur disant : merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [93%] :\r\nVoir un petit peu, un petit peu de le sens du pragmatisme quand m\u00eame, il faut que \u00e7a soit \u00e7a \u00e7a serve \u00e0 quelque chose, une initiative non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:26) [78%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en France, pays si cher \u00e0 monsieur Nantermod qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en Belgique, \u00e7a peut \u00eatre vot\u00e9, ensuite il y a aucun probl\u00e8me, ensuite on l'appliquera comme on pourra par les amendes etc, mais chez nous la r\u00e8gle sera clair : nous ne tol\u00e9rons pas cette Pilsudski, ce type d'esclavagisme l\u00e0 et cette soumission la de la femme ce symbole n'est pas banal, il est important et le futur de l'Islam, \u00e0 mon avis s'il vote \u00e0 moins culture l'Islam, ce sera \u00e0 travers les femmes il faut pas un jour les femmes la dedans se r\u00e9veille, c'est le : ce sont les pouvoirs que je vois, sinon cette soci\u00e9t\u00e9 hyper patriarcal et violente elle continuera \u00e0 poser d'\u00e9normes probl\u00e8mes \u00e0 la plan\u00e8te enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod ne serait -ce pas encourager les femmes \u00e0 l'int\u00e9gration que d'exiger d'elle qu'elle ne porte plus la burqa dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:06) [83%] :\r\nNon mais je vous cache pas que moi \u00e7a me g\u00eane aussi l'id\u00e9e de la burqa dans l'espace qui consiste, mais \u00e7a n'existe pas, Oskar Freysinger commencer par lire quand je vois ces touristes qui se trouvaient dans une \u00e9vidence qu'y en a pas, qu'ils sortent directement de leur voiture dans l'espace priv\u00e9, donc ils se marchent dessus n'importe quoi en r\u00e9alit\u00e9 je crois pas que le monde musulman attendent Oskar Freysinger, et son comit\u00e9 d'initiative pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui sont les siens, et qui sont des vrais probl\u00e8mes et qui m\u00e9rite davantage que simplement des co\u00fbts marketing, comment les voil\u00e0 l'initiative sur les minarets parce que j'aime encore justement \u00e0 Pessac, elle n'a, elle, n'a pas non seulement \u00e9t\u00e9 mais il n'y a aucune demande de minarets, il n'y a aucun jugement qui en a lui salu\u00e9 le lui dit non c'est pas vrai, c'\u00e9tait pas faire les \u00c9tats-Unis, la maison monsieur isra\u00e9lien Monsieur tragique, non, ils n'ont m\u00eame pas essay\u00e9 parce que vous, qui vous fait \u00e9norm\u00e9ment courir parce que les lois mais mais non, mais m\u00eame un recours peut invalider une loi comme celle -ci, autre \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits m\u00eame y a m\u00eame pas eu un effet c'est la preuve qu'il n'y avait aucune demande et on va se trouver de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [61%] :\r\nAvec Nawaz r\u00e9actionnaires insidieusement 400 concerne l'les concernant, charge droit d'une femme du peuple, il est Ramzi-Bin-Al-Chib r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:03) [72%] :\r\nContradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce vif d\u00e9bat qui risque de l'\u00eatre encore, \u00e9videmment, lorsque la campagne aura d\u00e9marr\u00e9, je le rappelle donc cette initiative nationale qui vise \u00e0 interdire la dissimulation de la dissimulation du visage et qui a jusqu'au 15 septembre de l'ann\u00e9e prochaine pour r\u00e9colter 100000 signatures merci messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, merci r\u00e9servoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T17:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECB908E0-275A-4D1C-8F78-B30CB1C4D984", "internalArchiveId": "ECB908E0-275A-4D1C-8F78-B30CB1C4D984", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archev\u00eaque du dioc\u00e8se de Lyon dans la tourmente", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Bertrand Virieux, co-fondateur de \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e \u00bb, association des victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles\r\nL'Eglise de France est toujours dans la tourmente apr\u00e8s plusieurs plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre l'une de ses figures de proue, le cardinal Barbarin, l'archev\u00eaque du dioc\u00e8se de Lyon. Celui-ci est accus\u00e9 d'avoir cach\u00e9 les agissements de deux pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d'un troisi\u00e8me responsable d'agressions sexuelles sur des \u00e9tudiants. Cette semaine, le cardinal s'est vigoureusement d\u00e9fendu contre ces accusations. L'interview de Bertrand Virieux, co-fondateur de \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e\", association des victimes de l'un de ces pr\u00eatres p\u00e9dophiles.\r\n\r\n* * L'archev\u00eaque du dioc\u00e8se de Lyon dans la tourmente L'\u00e9glise de France toujours dans la tourmente apr\u00e8s plusieurs plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre l'une de ses figures de proue, le cardinal Barbarin, l'archev\u00eaque du dioc\u00e8se de Lyon.  Celui-ci est accus\u00e9 d'avoir cach\u00e9 les agissements de deux pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d'un troisi\u00e8me responsable d'agressions sexuelles sur des \u00e9tudiants. Cette semaine le cardinal s'est vigoureusement d\u00e9fendu contre ces accusations. Ariane Hasler a demand\u00e9 \u00e0 Bertrand Virieux, co-fondateur de \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e \u00bb, association des victimes de l'un de ces pr\u00eatres p\u00e9dophiles, comment il jugeait cette d\u00e9fense. \r\n((Son '32\r\nD\u00e9sormais au coeur du combat de l'association la priorit\u00e9 absolue c'est de se battre pour que ces affaires ne soient plus prescrites par la loi, c'est aussi de  faire \u00e9voluer la mentalit\u00e9 de l'\u00e9glise face \u00e0 ces crimes.. Bertrand Virieux\r\nSon '44\r\nL'affaire du Cardinal Barbarin pourrait n'\u00eatre que la partie immerg\u00e9e de l'iceberg des dossiers de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise fran\u00e7aise.depuis que l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e est m\u00e9diatis\u00e9e, la petite structure  est d\u00e9bord\u00e9e par le nombre de t\u00e9moignages qu'elle re\u00e7oit.\r\nAriane Hasler RTS info Paris))", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019archev\u00eaque du dioc\u00e8se de Lyon dans la tourmente / 12H30_2016-03-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Eglise de France est toujours dans la tourmente apr\u00e8s plusieurs plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre l\u2019une de ses figures de proue, le cardinal Barbarin, l\u2019archev\u00eaque du dioc\u00e8se de Lyon. Celui-ci est accus\u00e9 d\u2019avoir cach\u00e9 les agissements de deux pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d\u2019un troisi\u00e8me responsable d\u2019agressions sexuelles sur des \u00e9tudiants. Cette semaine, le cardinal s\u2019est vigoureusement d\u00e9fendu contre ces accusations. L'interview de Bertrand Virieux, co-fondateur de \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e\", association des victimes de l\u2019un de ces pr\u00eatres p\u00e9dophiles."], "variantIds": ["ece-7566877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:06Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'\u00c9glise de France toujours dans la tourmente apr\u00e8s plusieurs plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre l'une de ses figures de proue, le cardinal Barbarin l'archev\u00eaque du dioc\u00e8se de Lyon, celui -ci est accus\u00e9 d'avoir cach\u00e9 les agissements de deux pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d'un troisi\u00e8me responsable d'agressions sexuelles sur des \u00e9tudiants, cette semaine, le cardinal s'est vigoureusement d\u00e9fendu contre ces accusations, Ariane Hasler a demand\u00e9 \u00e0 Bertrand virieux, co- fondateur de la parole lib\u00e9r\u00e9e une association des victimes de l'un de ces pr\u00eatres p\u00e9dophiles comment il jugeait cette d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [85%] :\r\nDans la la juge nous un peu caillouteuses, parce que bon, on va peut-\u00eatre que vous l'avez entendu il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 dire que, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, les faits sont prescrits phrase, ce qui est bon, malheureusement, parce que il est prescrit pour lui et d'un point de vue judiciaire mais les victimes qui sont adultes maintenant, on ne voit pas de prescription pour leur souffrance, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas eu de, de, de vraie compassion il y a pas d'empathie dans son discours, on ne voit pas vraiment o\u00f9 est la place de l'enfant de l'innocence de l'enfant de la pr\u00e9sence de la gangr\u00e8ne de la p\u00e9dophiles dans l'\u00c9glise, tout \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e, cette conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [94%] :\r\nD\u00e9sormais au coeur du combat de l'association, la priorit\u00e9 absolue, c'est de se battre pour que ces affaires ne soient plus prescrites par la loi, c'est aussi de faire \u00e9voluer la mentalit\u00e9 de l'\u00e9glise, face \u00e0 ces crimes Bertrand virieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [84%] :\r\nNous, on va, on n'attaque pas l'\u00e9glise frontalement une plus \u00e7a, on est, on en est \u00e0 montrer des dysfonctionnements qui cr\u00e9e de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour les enfants au sein de l'\u00e9glise car il a dit que l'\u00e9glise, il voulait que ce soit une maison sur mais nous on veut que ce soit une maison s\u00fbre pour les enfants et pas pour les p\u00e9dophiles, il faudrait, ce serait vraiment souhaitable que l'\u00c9glise reprennent un discours effectivement beaucoup plus d'\u00e9coute et d'humanisation, en fait, plut\u00f4t que de parler en termes judiciaires en terme prescrit etc l'enfant on, on le voit souvent dans l'Evangile, hein, pour ceux qui sont croyants est au coeur des pr\u00e9occupations, on dit souvent, si vous le faites, un enfant, c'est tout le monde vous le faites, par exemple, pour paraphraser la Bible en tout cas l'Evangile, je crois que l'enfant doit reprendre toute sa place au sein de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [96%] :\r\nL'affaire du Cardinal Barbarin pourrait n'\u00eatre que la partie immerg\u00e9e de l'iceberg des dossiers de p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise fran\u00e7aise depuis que l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e est m\u00e9diatis\u00e9e, la petite structure est d\u00e9bord\u00e9e par le nombre de t\u00e9moignages qu'elle re\u00e7oit Ariane Hasler RTS info Paris le pr\u00e9sident. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E68A1615-AAE6-430F-93E3-12D7E7626B12", "internalArchiveId": "E68A1615-AAE6-430F-93E3-12D7E7626B12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Kad Merad, r\u00e9alisateur, \u00e0 propos du film : \"Marseille\"", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Pour son 3e long m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisateur, Kad Merad, apr\u00e8s \"Qui a Retu\u00e9 Pamela Rose\" et \"Monsieur Papa\", sa premi\u00e8re r\u00e9alisation en solo, d\u00e9roule une histoire familiale sur la canebi\u00e8re. Le rapport p\u00e8re fils, voila un th\u00e8me qui le titille.\r\nD\u00e9couvrez-en  plus sur ce film gr\u00e2ce au t\u00e9l\u00e9phone express enregistr\u00e9 par Fifi cette semaine avec Kad Merad que l'on appelle aussi le Baron Noir.\r\n\r\nPour son 3\u00e8 long m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisateur, Kad Merad, apr\u00e8s Qui a Retu\u00e9 Pamela Rose et Monsieur Papa, sa premi\u00e8re r\u00e9alisation en solo, d\u00e9roule une histoire familiale sur la canebi\u00e8re. Le rapport p\u00e8re fils, voila un th\u00e8me qui le titille. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au coeur de l'intrigue de Monsieur Papa sauf que l\u00e0, un ch\u00f4meur allait se faire embaucher par une m\u00e8re seule pour jouer le r\u00f4le du p\u00e8re de son fils, un jeu dangereux puisque le gars allait se prendre au jeu et nouer une vraie relation complice avec le gamin. Cette fois, la relation p\u00e8re fils dans Marseille est bien r\u00e9elle. Pour tout dire,  devant l'insistance de son fr\u00e8re Joseph, qu'il n'a pas revu depuis 25 ans, Paolo abandonne quelques jours sa vie calme et harmonieuse au Canada, pour revenir \u00e0 Marseille au chevet de leur p\u00e8re accident\u00e9. Il serait \u00e0 l'article de la mort. Avec son fils, il d\u00e9barque, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas s'attarder dans cette ville qu'il a fui  des ann\u00e9es plus t\u00f4t \u00e0 la suite d'un drame. Evidemment, ce retour aux racines va compl\u00e8tement le chambouler et ce, d'autant qu'il va tomber amoureux de la neurochirurgienne qui s'est occup\u00e9 de son p\u00e8re lors de son s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital. Marseille, une com\u00e9die o\u00f9 l'on ne joue pas le gag pour le gag. Non, les sentuiments, l'amour, la filiation, les racines sont au coeur de ce film ponctu\u00e9 de purs moments de po\u00e9sie, la dr\u00f4lerie provenant avant tout des marseillais eux-m\u00eames, personnages hauts en couleur. D\u00e9couvrez-en plus sur ce film gr\u00e2ce au  phoner express enregistr\u00e9 par Fifi cette semaine avec Kad Merad que l'on appelle aussi le Baron Noir.", "durationSec": 1222, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549056", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Marseille / BRA_2016-03-20T11:09:00_sequence-2", "Brazil du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["Pour son 3e long m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisateur, Kad Merad, apr\u00e8s \"Qui a Retu\u00e9 Pamela Rose\" et \"Monsieur Papa\", sa premi\u00e8re r\u00e9alisation en solo, d\u00e9roule une histoire familiale sur la canebi\u00e8re. Le rapport p\u00e8re fils, voila un th\u00e8me qui le titille.\n\nD\u00e9couvrez-en  plus sur ce film gr\u00e2ce au t\u00e9l\u00e9phone express enregistr\u00e9 par Fifi cette semaine avec Kad Merad que l'on appelle aussi le Baron Noir."], "variantIds": ["ece-7549056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:06Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:04) [81%] :\r\nUn probl\u00e8me c'est pas parce qu'il est \u00e0 l'h\u00f4pital entre la vie et la mort, mais plus pr\u00e8s de la mort quand m\u00eame, voil\u00e0 pour l'homophobie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [75%] :\r\nQue la voiture partout Bertelsmann encore il y a peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [90%] :\r\nUn extrait de la bande- annonce du film Marseille 3\u00e8me long m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisateur, de la part de Kad Merad apr\u00e8s qui a Retu\u00e9 Pamela Rose, cor\u00e9alis\u00e9 avec Olivier Baroux et Monsieur papa, sa premi\u00e8re r\u00e9alisation en solo film charmant Monsieur papa ou un ch\u00f4meur \u00e0 l'esp\u00e8re embaucher par une m\u00e8re seule, pour jouer le r\u00f4le du p\u00e8re de son fils impact dangereuse puisque le gars allait se prendre r\u00e9ellement aujourd'hui, il y a une vraie relation complice avec le gamin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:40) [71%] :\r\nDonc, vous savez que vous \u00eates un argent fou pour ce qu'on peut apporte quoi pour de l'argent, soyez \u00e9videmment l\u00e0 vous poser des questions, vous avez des d\u00e9lais de voyage chez nous, j'ai un point de banlieue ou sur d\u00e9\u00e7u parce qu'il a chang\u00e9 tout il a chang\u00e9 de vie, il a chang\u00e9 de nom et s'appelle Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [92%] :\r\nCette fois, la relation p\u00e8re- fils dans Marseille, bien r\u00e9elle, pour tout dire devant l'insistance de son fr\u00e8re Joseph, qui n'a pas vu depuis 25 ans, Paolo abandonne quelques jours sa vie calme, paisible et harmonieuse au Canada pour revenir \u00e0 Marseille au chevet de son p\u00e8re, accident\u00e9, il serait \u00e0 l'article de la mort avec son fils, il d\u00e9barque donc sur la Canebi\u00e8re, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas s'attarder dans cette ville qu'il a fui des ann\u00e9es plus t\u00f4t \u00e0 la suite d'un drame \u00e9videmment ce retour aux racines va compl\u00e8tement le chambouler et ce d'autant qu'il va tomber amoureux de la neurochirurgie \u00e0 une qui s'est occup\u00e9 de son p\u00e8re lors de son court s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [61%] :\r\nOui, et tout ce qui a pu, voil\u00e0 l'origine d'accidents, moins grave, bah ils dorment, oui, le risque d'Rose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [90%] :\r\nC'est une com\u00e9die o\u00f9 on ne joue pas le gag pour le gag non ici, on est face \u00e0 une com\u00e9die sentimentale, familiale, avec pas mal de moments de pure po\u00e9sie la dr\u00f4lerie provenant surtout des marseillais eux- m\u00eames personnages hauts en couleur pour ce nouveau film, Kad Merad, ne s'est pas content\u00e9 de le co- \u00e9crire avec Patrick Bosso, mais il a choisi aussi de jouer le r\u00f4le de Polo, alors que Patrick Bosso, lui, s'est vu confier celui de son fr\u00e8re Joseph p\u00e8re il est incarn\u00e9 par une l\u00e9gende vivante nombre d'innover, cette semaine, j'ai pu passer un petit moment au t\u00e9l\u00e9phone avec Kad Merad, voici un condens\u00e9 de cet entretien. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:08) [58%] :\r\nOui 3 pour savoir savoir quoi 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:11) [91%] :\r\nHier, interview sur Couleur3 est -ce que \u00e7a vous manquait la r\u00e9alisation en solo apr\u00e8s l'exp\u00e9rience de Monsieur papa. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:16) [76%] :\r\nOui, totalement et leur manque d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que la manger, pas tant de savoir comment \u00e7a se passe, Marseille, mais oui, c'est quelque chose qui qui me manquait, m\u00eame si je suis assez g\u00e2t\u00e9 tant qu'acteur, mais ce qui est dans la m\u00e9diation, et ce qui me dimension voil\u00e0 de, de, de, de tout diriger tout choisir \u00e9cole rep\u00e9rage \u00e7a c'est passionnant ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [82%] :\r\nQuel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous lancer dans l'\u00e9criture de ce film l\u00e0 ce que c'est, Marseille est -ce que ce sont les Marseillais, c'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:44) [80%] :\r\nEt c'est le d\u00e9clic chez Lanvin qui est arriv\u00e9, un peu comme \u00e7a arrive de janvier j'\u00e9tais \u00e0 Marseille je suis qu'une dizaine d'ann\u00e9es, Hubert, je me suis s\u00e9duit quand m\u00eame quelque chose de tellement cin\u00e9matographique d\u00e9passement visuellement, mais de celle de charbon cette ville un peu unique je trouve qui m'a donn\u00e9 envie quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [82%] :\r\nMoi, je trouve, \u00e0 Marseille, il y a une vibration qu'on retrouve nulle part ailleurs non. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:09) [77%] :\r\nBen \u00e9coutez oui, Jospin, j'ose pas le dire \u00e7a, je suis pas marseillais a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qui a lanc\u00e9 il y a, tout se passe toujours quelque chose, c'est une vie qui n'est pas fig\u00e9e, qui a expliqu\u00e9 ce qui est toujours bon protestations ou je sais pas, une ville qui peut vous \u00e9nerver un peu puis apr\u00e8s elle vous, elle vous agace et puis le plus la seconde d'apr\u00e8s vous l'aimez pas il y a de tout, \u00e0 Marseille, c'est une ville qui a fait partie d'ailleurs pour \u00e7a que ce qui a trait \u00e0 un vrai m\u00e9lange de genres de population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [89%] :\r\nMoi, je trouve, par rapport \u00e0 l'\u00e9criture du film qu'on sent qu'il y a des marseillais quand m\u00eame derri\u00e8re, par exemple dans les c'est vrai pour pour parler des embouteillages, la gare Saint-Charles, par exemple, qui, qui est all\u00e9 l\u00e0- bas, c'est que c'est une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 ciel ouvert quoi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:49) [74%] :\r\nOui, exactement, on est dans le dans le avec le temps, tout ce qui est donc cibl\u00e9, c'est totalement vrai quoi, allez quelques clich\u00e9s qui peut avoir totalement authentique ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:59) [80%] :\r\nOui, le match hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, elle n'en fait pas une cha\u00eene payante, je veux dire un pays pouvoir jouer les chefs d'\u00c9tat r\u00e9sonnent quand je me suis vu un film, je me suis r\u00e9gal\u00e9 c'est plus du tout \u00e0 commenc\u00e9 c'est quoi l'histoire parce que des fois le Christ mort pour retrouver le titre et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [78%] :\r\nLes march\u00e9s sont vraiment inspirant Mossoul y avec que des marseillais qui peuvent peut-\u00eatre d'\u00e9crire avec une telle pr\u00e9cision, un film comme Gravity ce qu'on voit dans votre fille. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:20) [76%] :\r\nAh \u00e7a va pas, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:22) [70%] :\r\nBen histoire dedans il y a, il y a celui qui fait les pubs et des capsules de caf\u00e9 qui, de son \u00e9quipe, le conna\u00eet lui au il y a, lui, parce qu'il y a, il y a eu une com\u00e9dienne qui conna\u00eet aussi l'\u00e9conomie Yahoo c'est Sandra sonore de boboland plus malheureux que je sais pas monsieur de la Croix-Rouge et donc ils sont, ils sont dans l'espace et c'\u00e9tait m\u00e9cano, tout \u00e7a, il est parl\u00e9 celui des satellites propres t\u00e9l\u00e9visions tout \u00e7a ils sont bien semaine th\u00e8me qu'on Houston, ils appellent au Qu\u00e9bec, attention, les satellites, il a explos\u00e9 il y a tous les d\u00e9bris viennent \u00e0 fond, il faut partir de la Serbie a combattu, objecte pas bouger dans l'espace c'est c'est comme \u00e7a nous arrive, pas avancer, alors il y a celui des capsules, oui, il y avait la machine par des comme \u00e7a et pas, il tombe en panne d'essence, on ne trouve plus dans plusieurs personnes ont laissons aux tripes, ce qu'on conna\u00eet pas consenti, donc on s'en fout et apr\u00e8s il y a, Cendrars, on va pas l\u00e0, elle avait un cordon \u00e0 la navette le cordon, il se coupe, elle paraissait pas, on veut pas, on trouve un extincteur Christelle sont gr\u00e2ce, structure de foot Espagne toxiques, elle trouvera un satellite chinois, il y avait les cl\u00e9s dessus. \r\n\u00e0 suspense, certes il y a donc \u00e0 l'\u00e9tude, quand vous avez dit : c'est grave, dit refl\u00e8te une se sent franchement n'est pas bien oui c'est bien ah. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:35) [73%] :\r\nC'est faire all\u00e9geance parce que c'est vraiment fait pas \u00e7a fait un Corse m\u00eame jusqu'\u00e0 Marseille et qui la joue, c'est vrai que \u00e7a refl\u00e8te bien le le temp\u00e9rament des marseillais quoi, \u00e7a, il y a, il y a ceux que la vague un un film comme \u00e7a, de cette mani\u00e8re modeste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [68%] :\r\nCes rivalit\u00e9s entre la vie et la mort Joseph disque tu m'as dit tabernacle, quoi qu'il arrive, il a besoin de sa famille, c'est extr\u00eamement important, c'est pourquoi encore je \u00e7a quelque part, l'emploi \u00e0 moiti\u00e9 si on \u00e9tait pas mis en oeuvre, gar\u00e7on pour les Kurdes d'exag\u00e9rer ce Marseille sortent aussi du march\u00e9 parce que tu mets les chemises \u00e0 carreaux, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [87%] :\r\nSur la 3 dans Brazil, on parle d'une des sorties de cette semaine, le nouveau film de Kad Merad qui l'a \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9, il s'intitule Marseille on reprend l'entretien t\u00e9l\u00e9phonique l\u00e0 on l'a laiss\u00e9 un petit peu plus Brasil interview j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [83%] :\r\nTravail fait sur la photo aussi serr\u00e9, il y a eu, il y a la lumi\u00e8re dans les rangs particuli\u00e8res quoi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:22) [77%] :\r\nC'est la lumi\u00e8re du mois de mars d\u00e9j\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e, bien s\u00fbr, j'ach\u00e8te op\u00e9rateur s'appelle dans d'autres Spuhler. \r\n\u00e0 l'anglais, il avait pas beaucoup fait de longs m\u00e9trages, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je crois qu'on a un peu plus sollicit\u00e9 tr\u00e8s demand\u00e9, parce que la la photo et du sud andin bien travaill\u00e9 tous les 2 sur moi, je voulais, \u00e0 la fois tr\u00e8s humaine et en m\u00eame temps tr\u00e8s douce quoi vraiment comme tout mais peut y avoir \u00e0 Marseille en fin de journ\u00e9e, oui ces \u00e0 des gens qui viennent bien on va marquer angoisse les premiers rayons de soleil au mois de mars sont souvent d\u00e9but des du ciel assez bleu acier comme \u00e7a, oui, c'est un bloc qui est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent, tr\u00e8s contrast\u00e9e par les Bleus qui sont presque blanc de l'\u00e9t\u00e9, c'est ce que j'ai voulu absolument orthodontie dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [84%] :\r\nQui dit Marseille dit \u00e9videmment l'OM avec Rabat dans le film un guest Basile Boli, mon Dieu vivant 1993 \u00e0 1993 route l'AC Milan une. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:14) [65%] :\r\nOui, oui, vous partez ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:16) [92%] :\r\nJ'adore cette ville. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [78%] :\r\nOui, Brigitte Bardot, lyc\u00e9e, \u00e7a c'\u00e9tait le sc\u00e9nario apr\u00e8s la fabuleuse, j'arrive \u00e0 le convaincre de, de, d'\u00eatre son propre de jouer son propre r\u00f4le dans le film, il a \u00e9t\u00e9 super et l'accepter et puis surtout s\u00e9n\u00e9galais qui, voil\u00e0, il a compris le le sens du de la sc\u00e8ne et et le sens de sa pr\u00e9sence quoi \u00e9tait pas simplement une peine avec d'autres faits importants dans le secteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [89%] :\r\nOui, c'est clair, en plus avec l'important alors l\u00e0 on parle de de la ville comme \u00e7a, mais \u00e9videmment le le vrai sujet c'est c'est c'est ailleurs, c'est cette relation p\u00e8re- fils, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit peu quelque chose qui \u00e9tait au coeur de Monsieur papa, sauf que dans Monsieur papa, c'\u00e9tait un ch\u00f4meur qui jouait \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre papa moyennant finances et qui se prenaient au jeu qu'est -ce qui vous fascine vous dans dans cette relation -l\u00e0 au point de de traiter de films. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:00) [76%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e9coutez, je ne sais pas, \u00e0 ce qui est curieux, parce que c'est vrai que souvent c'est c'est sur son taux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:06) [75%] :\r\nCoeur de mai devait se m\u00e9fier fin du m\u00e9tier, on \u00e9tait 2, on peut pas encore parler dangereux mais bon, c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:13) [78%] :\r\nOui c'est, c'est des choses qui sont, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 mais tout ce qui, tout ce qui touche \u00e0 la famille et la jeune m\u00e8re estime qui parle de la famille qui parle de la dignit\u00e9 de la famille de la gauche, surtout dans un milieu aussi modeste que dans le film, parce que c'est modeste, un milieu de du du de de l'UQAM je viens aussi donc j'aime l'\u00c9lys\u00e9e de c'est une famille o\u00f9 voil\u00e0, il y a beaucoup de travail beaucoup de de relation au travail, que c'est un travail qui se voit se ressent et les rapports entre les villes, les les familles souvent le p\u00e8re a gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:45) [72%] :\r\nDate importante m\u00eame arbre \u00e0 4 ans, 5 ans, oui, il y a toujours une esp\u00e8ce d'emprise sur le reste de la famille, c'est pas si vieux qu'on met \u00e0 la retraite et qu'on va rendre \u00e0 qui on va rendu le dimanche pas reste un peu celui qui est qui qui nous impressionne, qui nous fait peur, c'est un peu le cas chez moi en fait partie, que dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [91%] :\r\nMais c'est aussi un film qui parle du retour aux racines apr\u00e8s apr\u00e8s une fuite en avant parce que, parce qu'on est forc\u00e9ment toujours rattrap\u00e9 par son pass\u00e9, pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:09) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, en tout cas ce que je sais c'est que de faux pour avoir un peu parl\u00e9 autour de moi des tas de gens qui ont un peu \u00e7a fui mais un peu, soit un peu \u00e9cart\u00e9e de la racines finissent par les revenir avec l'\u00e2ge, comme si tout d'un coup il besoin de, de, de, de sortir un retour comme \u00e7a quand on commence \u00e0 vieillir, on commence \u00e0 dire en fait, mais j'ai pas eu \u00e0 ce retour qui se fait presque naturellement, et les gens qui ont \u00e9t\u00e9 ou d\u00e9racin\u00e9s encore choisi, vous savez les par exemple les provinciaux qui sont seuls \u00e0 Paris et puis quand ils ont pass\u00e9 50 ans, ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez eux finalement apr\u00e8s avoir c'est pas apr\u00e8s avoir essay\u00e9 de vivre \u00e0 notre \u00e0 notre milieu autre part mais souvent les gens viennent ou dans les pays aussi a des tas de gens qui reviennent dans leur pays de d'origine quoi \u00e7a parle aussi de faire le film, voyez les cam\u00e9ras, l\u00e0, voyez, on est dans une famille italienne o\u00f9 on sent que le le le l'Italie est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente, que le voil\u00e0 le folklore, la culture italienne est l\u00e0 et on l'oublie pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [62%] :\r\n\u00e7a pas manquer tout \u00e7a cholest\u00e9rol samedi avant la fin, c'est \u00e9couter les m\u00e9decins, les \u00e0 d\u00e9laisser d'une arme destruction massive cependant la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [73%] :\r\nPapa d'un petit les coll\u00e8gues de fabriquer du coll\u00e8ge l'Albert gros surtout de poids, la moustache type pour peindre le poisson pas vaincu et c'est vrai qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [82%] :\r\nDans ce Brazil de Couleur 3 ans consacrent du temps au nouveau film r\u00e9alis\u00e9 par Kad Merad, il s'intitule Marseille Kad Merad a accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 quelques unes de mes questions Br\u00e9sil entrevue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [84%] :\r\nQui me touche beaucoup, avec votre film, c'est que c'est pas une com\u00e9die o\u00f9 on joue le gag pour le gag comme \u00e7a toutes les minutes, c'est qu'il y a autre chose derri\u00e8re, il y a de l'\u00e9motion, il y a aussi des sc\u00e8nes tr\u00e8s tr\u00e8s belle, tr\u00e8s po\u00e9tique, je pense au au aux calanques illumin\u00e9s comme \u00e7a je tr\u00e8s beau un surco\u00fbt, puisque c'est, raconte cette sc\u00e8ne ajoute pas d'en dire plus puisque l'on est sur la voie, la fin du film, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 que \u00e7a, oui, c'est tr\u00e8s joli, enfin c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de trouver justement ce dosage l\u00e0 entre je trouve tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s fin, entre l'humour, po\u00e9sie, \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:11) [82%] :\r\nC'est difficile dans la mesure o\u00f9 j'\u00e9tais le seul mois et puis savoir, il fallait bien qu'Alejandro et comme j'ai j'ai j'ai d\u00fb convaincre producteurs de me suivre, j'ai d\u00fb vendre une com\u00e9die, quoi, c'est-\u00e0-dire que j'ai j'ai plus ax\u00e9e sur le l'aspect com\u00e9die du film, alors que moi, dans ma t\u00eate, j'avais d\u00e9j\u00e0 des pages plus politique que dans ces \u00e9mouvantes, mais c'est difficile de vente de l'\u00e9motion compte vous dites je vais faire un film \u00e0 Marseille, Patrick Bosso, je vais parler un peu de Marseille, de ce c\u00f4t\u00e9 truculent pittoresque et moi j'ai j'ai j'avais, j'ai besoin pour les chiffres, m\u00eame dans les films en tant que spectateur qui dira \u00e0 tout m\u00e9lange entre la plume le burlesque m\u00eame parfois, et tout d'un coup une \u00e9motion ou de po\u00e9sie ou une m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame de l'onirisme c'est sur certains films, voil\u00e0, moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important d\u00e9but mais je pense que j'\u00e9tais le seul \u00e0 le savoir, oh, des fois, j'\u00e9tais persuad\u00e9, je j'avais d\u00e9j\u00e0 dans ma t\u00eate, le film \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans ma t\u00eate, bien s\u00fbr, j'ai eu des surprises par des acteurs Valentino Valentini, par exemple, je ne connaissais pas si \u00e9mouvant, finalement je j'avais imagin\u00e9 un p\u00e8re effectivement un peu ferm\u00e9e, un peu froid et qui, de coup appara\u00eetre avec un grand sourire et un regard que ces \u00e9mouvant je, je, je, j'ai vu \u00e7a c'est mais son regard sur cette photo sur son pass\u00e9, ce genre de choses dans le on imagine qu'on peut pas le pr\u00e9voir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:30) [81%] :\r\nVous Moss toujours un bonheur de le de le voir qu'au cin\u00e9ma et de de le revoir, pour le coup, dans votre film dans Sud Lelouch un petit peu avant la la, enfin d'gouvernements voil\u00e0, c'est quand m\u00eame, hein, le dernier Tontons flingueurs, qu'il est encore bien la forme, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:45) [72%] :\r\nIl est tr\u00e8s Vert, comme on dit, je suis beaucoup plus petits et Pr\u00e9vert, il est pr\u00eat, il a envie de jouer quoi -il que s'est fait la belle premi\u00e8res avanc\u00e9es un magnifique du panneau film pense avoir parl\u00e9, je sens que c'est un petit c'est pas termin\u00e9 quoi il a pas termin\u00e9, il est toujours habit\u00e9e par exemple en vue, puis en plus sur le plateau, les gens adorent, c'est \u00e0 la p\u00e8re, quoi, c'est un vrai p\u00e8re \u00e0 85 ans, il est beau, il a des anecdotes de cin\u00e9ma, vous parlez de de Fun\u00e8s de Bourvil, oui G\u00e9rard oui mais aussi de payer ni de commandes g\u00e9nie victorieux 6 cas, voyez ce que dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [82%] :\r\nOui, c'est pas, c'est une l\u00e9gende, hein, enfin pour moi. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:20) [72%] :\r\nOui, ben, pour nous, les Fran\u00e7ais des talibans, c'est pas vraiment, c'est pas mal, battre \u00e0 Millau FDD en tout cas chez nous et c'est quelqu'un que voil\u00e0, c'est quand m\u00eame le le le du Corniaud, ce grand \u00e9chalas italien vous plus cette dette magnifique, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9duisant dans La Grande Vadrouille, rappel avec la bombe, quand il fait partie des ministres ou sous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:42) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:43) [69%] :\r\nVoil\u00e0 ma carte de savoir qu'il y avait donc aucune, c'\u00e9tait comme un cadeau quoi, oui, mais un cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:50) [78%] :\r\nOui, mais elle a voulu confier un r\u00f4le muet pour c'est c'est quoi ce go\u00fbt de la performance parce qu'il faut d'un seul coup, c'est, c'est presque un d\u00e9fi donc. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:57) [74%] :\r\nC'est un vrai, c'est-\u00e0-dire il y a aussi un Italien qui en forme oui ouais mais bon j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 avec aussi Les s'ce qui m'\u00e9coutez, il a vu que j'\u00e9tais assez riche et ce que je voulais faire, j'\u00e9tais exigeant sur les soit bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [85%] :\r\nCe que je crois qu'il revient, c'est votre association avec Patrick Bosso, \u00e7a c'est fait divers naturellement, enfin il y a eu, vous avez \u00e9crit le seul film ensemble je crois. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:17) [78%] :\r\nOui, on a commenc\u00e9 il y a, on a commenc\u00e9 il y a bien 5 ans et au moment o\u00f9 j'avais envie de faire le film j'enfin je vais parler, je lui dis \u00e9coute ce que tu veux bien clair avec moi quoi donc on eu plus que lui, il aime bien aussi parler de ces gens -l\u00e0, ce milieu -l\u00e0, d\u00e9part, on est bien tous les 2, peu pr\u00e8s de familles modestes voil\u00e0 donc c'\u00e9tait facile de raconter une histoire qui ne touche \u00e0 tous les 2 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:39) [79%] :\r\nEt c'\u00e9tait une \u00e9vidence, du coup, vous aviez jou\u00e9 tous les 2 la Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:42) [84%] :\r\nNon, oui, oui, parce que je voulais vraiment qu'il soit dans le film, j'ai vraiment envie lui aurait pas fait sans lui, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais m\u00eame question je fasse partir et je ne joue pas, je me suis dit je vais je vais juste faire la r\u00e9alisation, je serai concentr\u00e9 un peu plus et puis tr\u00e8s vite j'ai pas pu m'emp\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [85%] :\r\nIl y a aussi \u00e0 Judith elles aiment qui est qui, oui, je trouve un vraiment bien que dans ce groupe de travail sur voie elle vachement bien, elle a particip\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 l'\u00e9criture de ce que j'ai vu dans dans le g\u00e9n\u00e9rique, alors \u00e7a veut dire quoi pour pour avoir un r\u00f4le dans votre film, il faut il faut il faut \u00e9crire avec vous. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:12) [74%] :\r\nCompl\u00e8tement ces 3 ao\u00fbt les fr\u00e8res pour jouer dans les faits pour le feu West, auteur de films aussi \u00e0 la fois sc\u00e9nariste comme \u00e7a moi voil\u00e0 vous \u00eates tente de convaincre d'intenses voil\u00e0 parce que c'est vrai que quand on regarde la place c'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire dans le cin\u00e9ma que les 3 sc\u00e9naristes \u00e7a les 3 r\u00f4les principaux, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [68%] :\r\nOui, jusqu'au bout, effectivement. \r\nOui, que l'les pas, on a un grand foss\u00e9 avait 2 ans, c'est sur une photo sur maintenant j'ai besoin nous ah ben comme tous cousins Sam \u00e7a c'est donc vous, hein, Larissa, une c'est quoi \u00e7a, c'est terrible, c'est comme \u00e7a contient quel possesseur un pastaga non je voil\u00e0, oui, ce qui est plut\u00f4t mais comme vous et moi ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:51) [85%] :\r\nGilles Klein derni\u00e8re s\u00e9quence en ce qui concerne ce Fener enregistr\u00e9 avec Kad Merad donc Brasil de Couleur 3, Kad Merad, qui en plus de sortir cette semaine son film Marseille au cin\u00e9ma a fait parler de lui avec la nouvelle cr\u00e9ation originale de Canal Plus, la s\u00e9rie le Baron noir pour le Baron noir il incarne une t\u00eate pensante du Parti socialiste, un homme de terrain qui a gravi les \u00e9chelons, je voyais presque, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et s'est fait souffler la place au dernier moment, \u00e0 la suite d'un mauvais coup par Nice, Arestrup devenu lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [69%] :\r\nPr\u00e9sident, alors il y a plus comme successeur aujourd'hui tout de m\u00eame plus comme d\u00e9put\u00e9, je resterai candidat des cigarettes, auditeur bonjour Pascal pour dans mon domaine, tout se lier contre moi on proc\u00e9d\u00e9 c'\u00e9tait la parit\u00e9 pour de bon, suspension de s\u00e9ance plac\u00e9e intimidation qui font partie du site ici, c'est tout ce qui \u00e9tait cens\u00e9 combattre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [84%] :\r\nBaron Noir, esp\u00e8ce de Ahaus sauf Karl de Bourgogne \u00e0 la sauce fran\u00e7aise une s\u00e9rie plut\u00f4t addictif qui a pas mal march\u00e9 sur Canal Plus, on en parle un petit peu avec Kad Merad qui incarne justement le Baron Noir mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [81%] :\r\nInterview je me, je ne peux une question un peu hors sujet oui bah, je vais faire comme tout le monde \u00e9videmment vous parlez du Baron noir. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:56) [78%] :\r\nL'emprise je j'ai l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:57) [87%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a vous a agac\u00e9 pendant cette tourn\u00e9e promo de de Marseille qu'on vous parle du Baron noir. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:17:01) [80%] :\r\nMoi non, parce que c'\u00e9tait toujours en des termes tr\u00e8s au milieu, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:04) [91%] :\r\nDonc \u00e7a va oui, fid\u00e8le \u00e0 la s\u00e9rie vachement bien surprenant pour une s\u00e9rie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:17:09) [83%] :\r\nEt puis j'ai eu beaucoup de critiques tr\u00e8s \u00e9logieuses sur moi, donc moi \u00e7a me fait toujours plaisir et puis, au train ou au moment o\u00f9 je peux de la promotion pour exprimer mais on vous dit : vous \u00eates formidables dans une s\u00e9rie ou d'histoire voil\u00e0 avec un un malentendu sur un malentendu, on pensait voir le Baron routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:23) [73%] :\r\nD'pour sur le Baron noir de Marseille mena\u00e7ant, mais c'est la bagarre. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:17:29) [82%] :\r\nPas du tout parce que c'est quand je fais des choses c'est de les faire bien et c'est toujours agr\u00e9able quand on on remarque d'autres performances entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:37) [88%] :\r\nOuais, ben moi, \u00e7a m'a bluff\u00e9, en tout cas je m'attendais vraiment pas vous voir dans un r\u00f4le comme celui -ci, quand on vous l'a propos\u00e9 ce r\u00f4le de Baron Noir vous enfin vous avez d\u00fb peut-\u00eatre un peu saliver de 2\u00e8me l'id\u00e9e de dire tiens, je vais jouer un gars comme \u00e7a calculateur qui a pas d'\u00e9tats d'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:17:50) [75%] :\r\nOui, ben vous savez j'ai tous les dossiers d\u00e9j\u00e0 pour l'Euro, savoir donc je me suis mis en bleu de jeunes acteurs et pouvez \u00e9ventuellement sur donc oui j'ai j'ai, j'\u00e9tais j'\u00e9tais pr\u00e9sentation d'essayer ce que j'ai, je, moi je, je savais un peu que je pouvais jouer ce genre de r\u00f4le mais mais voil\u00e0 il y a des tensions, il y a un producteur, il a fallu montre que j'\u00e9tais l'homme de la situation, pris tr\u00e8s vite une fois j'avais mais en costume effectivement oui vu dans les premi\u00e8res semaines avec les sont sortis et le plus de probl\u00e8me quoi, mais moi \u00e7a m'a \u00e9trangement beaucoup, oui, oui, c'est un beau d\u00e9fi c'est une bien belle prise de risques, objet, quoi qu'on attend pas la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:29) [84%] :\r\nValls a trouv\u00e9 \u00e7a plut\u00f4t pas mal Laurent Daras plus mais l\u00e0 je comprends un peu \u00e0 peu pr\u00e8s, parce que, effectivement, ben oui, Arestrup c'est pas un pr\u00e9sident normal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:37) [61%] :\r\nOui, c'est pas du p\u00e8re copr\u00e9sident d'emballage, mais sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:41) [69%] :\r\nMais la Libye, les politiques, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, voil\u00e0, certains encore vous contre \u00e7a vachement bien assez r\u00e9aliste quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:18:47) [64%] :\r\nOuais, tr\u00e8s, tr\u00e8s, il y a beaucoup qui m\u00eame m\u00eame Julien Dray, qui s'est d\u00e9clar\u00e9 va en Noir donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [76%] :\r\nOui, mais c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:18:55) [77%] :\r\nLa veuve de c'est pas lui qui s'en va et \u00e7a peut \u00eatre plus vive moi je sais pas, je dis que c'\u00e9tait un peu ben c'est inspir\u00e9 de Julien Dray, mais je pense que j'ai tellement entendu dans mes sorties, comme \u00e7a, mais en fait je me suis inspir\u00e9 2 mois de d\u00e9bats de mon opinion de la politique de ma vision de la politique, mais on peut pas s'inspirer du viendrait ou alors on a eu un biopic non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:16) [57%] :\r\nOui, Bernard Thibault fait. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:18) [73%] :\r\nDe la police des politiques en France, mais aussi des femmes politiques d'parce que c'est un m\u00e9lange moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:22) [67%] :\r\nLa saison de s'est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:24) [89%] :\r\nAlors ils ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire maintenant c'est pas officialis\u00e9 par Canal Plus, on attend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:28) [70%] :\r\nMais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:28) [68%] :\r\nMoi, je suis bien de saison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:29) [88%] :\r\nOui, d'accord, d'accord, \u00e7a, \u00e7a a bien march\u00e9, vous savez \u00e7a en terme d'audience. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:33) [80%] :\r\nBen \u00e7a a march\u00e9 suscite de t\u00e9l\u00e9chargement en termes de ventes de DVD, j'ai vu la hauteur de de t\u00e9l\u00e9chargement maintenant en audience a pas \u00e9t\u00e9 extraordinaire mais de fa\u00e7on maintenant il au moment de la diffusion et vous proposez d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 \u00e9pisode oui donc je vois pas comment ils peuvent en audience cabinet donc en revanche d'apr\u00e8s pr\u00e8s de 3 millions de t\u00e9l\u00e9chargements sur l'ensemble de s\u00e9rie, donc si vous croyez. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:58) [73%] :\r\nSi jamais autant fait oui, s\u00e9rie fran\u00e7aise \u00e0 Canal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:01) [90%] :\r\nCam\u00e9ra d'\u00e0 propos de la s\u00e9rie de Canal Plus Baron Noir dont la diffusion avait lieu au mois de f\u00e9vrier, les sortie depuis peu en DVD, Kad Merad, qui est encore dans l'actualit\u00e9 du cin\u00e9ma puisque cette semaine est sorti son nouveau film en tant que r\u00e9alisateur Marseille il joue dedans, je vous le rappelle, aux c\u00f4t\u00e9s de Patrick Bosso notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:17) [97%] :\r\nNous revenons sur l'affaire qui secoue Marseille o\u00f9 avait lieu ce week- end les championnats du monde de soupe au pistou. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T15:02:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Merad, Kad", "role": "com\u00e9dien, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19520DE2-58DF-4CF5-B5EB-AA69F9B50059", "internalArchiveId": "19520DE2-58DF-4CF5-B5EB-AA69F9B50059", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (20/42)", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Des \"mont\u00e9es\" et des profondeurs \u00e0 la fois, le psaume 130 (\"De profundis\") a \u00e9t\u00e9 abondamment mis en musique \u00e0 toutes les \u00e9poques.Des 8 versions de Charpentier aux compositeurs du XXIe si\u00e8cle, la Psalt\u00e9rophilie en d\u00e9monte la m\u00e9canique musicale.", "durationSec": 3268, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7548997", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-03-20T06:03:45_psalterophilie", "Initiales du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["De profundis clamavi (129)"], "variantIds": ["ece-7548997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:53Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n2\u00e8me erreur de votre \u00e9mission de musique sacr\u00e9e autour du psaume 130 en l'occurrence, soyez les bienvenus si vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [65%] :\r\nJe veux dire donc initial, point d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [84%] :\r\nDes profundis clamavi sont marqu\u00e9s en latin, que nous allons \u00e9couter dans cette langue, uniquement pour cette s'halt\u00e9rophilie de printemps avec une version en plein Champ improvis\u00e9e par la samba pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [84%] :\r\nOui, beaucoup, au moment o\u00f9 on dit et qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [79%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [77%] :\r\nLe point avec \u00e0 savoir si point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [60%] :\r\nVoil\u00e0 un exemple pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [58%] :\r\nVouloir inflammable il poils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [70%] :\r\nKourou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [79%] :\r\nNi sur un point : l'eau, l'\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [81%] :\r\nEt c'est Riordan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [72%] :\r\nEst toujours au roi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est pas nouveau point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [78%] :\r\nOn n'\u00e9coutera pas le Stabat Mater pourtant dans cette belle voix de Marco Beasley avec le l'accompagnement passer de St\u00e9phane reprend et puis oui de \u00e0 l'ensemble \u00e0 coordonner, enregistr\u00e9 en public sur ce disque, o\u00f9 ils nous donnaient aussi le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [86%] :\r\nProfundis qui est le th\u00e8me bien s\u00fbr de ce 7 heures 8 heures du dimanche matin depuis longtemps et en particulier, aujourd'hui 20 mars 1er jour du printemps, dimanche des Rameaux, c'est pour \u00e7a que le Stabat Mater apr\u00e8s ce qui \u00e9tait aussi de circonstance, on va beaucoup parler de morts dans cette rubrique s'halt\u00e9rophiles puisque le des profundis \u00e9t\u00e9 souvent une partie cette somme 130 129 pour la la Bible latine des textes chant\u00e9s avec le Requiem, je vous en propose 2 autres versions maintenant la 1\u00e8re en plein chants gr\u00e9goriens, avec les voix masculines de l'Assembl\u00e9e Bockel Renaissance Cinquecento, ils \u00e9taient en concert, vous entendrez les bruits de l'\u00e9glise Saint-Michel de Fribourg lors d'un des derniers festivals de musique sacr\u00e9e et puis encha\u00eenera avec un autre ensemble sp\u00e9cialis\u00e9 dans cette musique de la Renaissance aussi Bjorn Schmelzer et son grain de la voix, c'est au nom de l'ensemble grade, la voix des flamands qui chanteront leurs compatriotes Nicolas Champion. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [84%] :\r\nBonjour et tout. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:35) [81%] :\r\nPoint ah. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:42) [78%] :\r\nMmh, on va, on est. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:52) [83%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:58) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:59) [73%] :\r\nBon, on va d\u00e9signer, tout est bon. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:06:11) [58%] :\r\nL', l', il est -ce qu'a Val\u00e9rie Giscard ici, aller \u00e0 la p\u00eache et c'est autour de Philippe \u00e7a, il lui faut beaucoup Maryse l'par rapport un il a toujours donc physiquement, vous \u00e9coutez cette pourquoi vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:39) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:43) [71%] :\r\nPour, il est d'. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:53) [73%] :\r\nDepuis, l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [71%] :\r\nPour et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:07:13) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:17) [52%] :\r\nNi point oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:29) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:07:36) [70%] :\r\nDonc on. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:44) [66%] :\r\nLa pointe point. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:07:52) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:08:05) [80%] :\r\nIl a pas. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:08:11) [71%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:08:47) [74%] :\r\nSi il y point. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:08:53) [73%] :\r\nVoil\u00e0, et j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:08:57) [61%] :\r\nSi l'accord. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:09:04) [83%] :\r\n\u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:09:11) [69%] :\r\nIl y poidslourds en fait. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:09:23) [69%] :\r\nMon nom. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:09:27) [96%] :\r\nEt si vous d\u00e9sirez. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:09:40) [62%] :\r\nOui oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:09:43) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:09:50) [61%] :\r\nLa France. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:09:55) [74%] :\r\nJe cite si. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:10:01) [59%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:10:12) [69%] :\r\n\u00e7a et l'. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:10:19) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:10:25) [82%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:10:37) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:10:41) [80%] :\r\nDites. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:10:47) [67%] :\r\nEt voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:10:55) [98%] :\r\nL'accord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:11:09) [75%] :\r\nPour 10 francs famille le stress. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:11:34) [98%] :\r\nl'. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:11:37) [91%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:11:47) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:11:48) [68%] :\r\nMichel il faut ren\u00e9gocier point un peu \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:11:56) [53%] :\r\nHomme a roul\u00e9 comme. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:12:03) [91%] :\r\nPas au point point. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:12:14) [76%] :\r\nQui est -ce \u00e7a vous Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:12:27) [54%] :\r\nJe n'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:12:31) [87%] :\r\nOn n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:12:36) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:44) [63%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:12:46) [77%] :\r\nC'est l'alors c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:12:57) [72%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:13:03) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:13:10) [80%] :\r\nJ'y. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:13:13) [68%] :\r\nParce point. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:13:19) [54%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, il est tr\u00e8s s\u00e9rieux, \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:13:27) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:13:32) [97%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:40) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:59) [83%] :\r\nGrain de la voix, c'est le nom de cet ensemble tout coll\u00e9s un ensemble, flamands, bas\u00e9e surtout \u00e0 Gand, un collectif d'un site d'artistes l'ensemble de musique ancienne comme ils aiment s'appeler sous la direction de bien Djamel \u00e7a, ils \u00e9taient les invit\u00e9s du festival des musiques sacr\u00e9es de Fribourg, dont je parlais tout \u00e0 l'heure, dont on reparlera beaucoup, c'\u00e9tait en juillet, grain de la voix comme Cinquecento qu'on entendait en plein Champ, juste avant, ici, dans cette musique de Nicolas Champion belle polyphonie, on va rester dans cette \u00e9poque de la Renaissance, pour une grande partie de cette halt\u00e9rophilie aujourd'hui avec 2 pages tr\u00e8s maintenant qui sont d'abord le plein Champ tout de m\u00eame, harmoniser, vous entendrez de Denis da Alta\u00ef parce que la reine d'ensemble bavarois emmen\u00e9s par Konrad Euroland avec une antienne avant notre psaume cyniques oui 4S observables Dominique oui \u00e7'Hustin et si les fautes Seigneur qui donc subsistera avec la r\u00e9p\u00e9tition du mot seigneur dans notre psaume 130 des profundis et puis apr\u00e8s cette psalmodies du 15\u00e8me si\u00e8cle autour de M\u00fcnich, on passera au Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:15:03) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:15:05) [68%] :\r\n\u00e7a fera non num\u00e9rique jour. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:15:13) [66%] :\r\nVoil\u00e0, y aller. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:15:18) [72%] :\r\nEt l'est pas, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:15:39) [79%] :\r\nIl y a une grosse l'est. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:15:46) [71%] :\r\nSi \u00e7a laisse pas comme \u00e7a, RFI ici et il y a un d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:16:07) [66%] :\r\n\u00e7a et alors. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:16:15) [74%] :\r\nCe qui l'est pour 7 l'homme bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:16:29) [71%] :\r\nAh \u00e7a aussi pas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:16:38) [59%] :\r\nC'est la point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:16:45) [66%] :\r\nIl a rappel\u00e9 aujourd'hui c'est pas l'bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:17:00) [75%] :\r\nEt salari\u00e9s aussi \u00e0 l'est pour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:17:13) [65%] :\r\nL'heure est au FC juste pour. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:17:36) [80%] :\r\nOh pas. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:17:44) [86%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:17:46) [74%] :\r\nL'hormone plus. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:17:54) [89%] :\r\nPoint il est derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:18:05) [70%] :\r\nIci, il y. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:12) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:18:28) [92%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:18:39) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:46) [79%] :\r\nUne belle version pr\u00e8s de r\u00eaves sign\u00e9 Pedro des cristaux compositeurs de la Renaissance portugaise dans la polyphonie figurent dans ce manuscrit du monast\u00e8re royal de la Sainte-Croix de Primera et qui \u00e9taient interpr\u00e9t\u00e9es par des musiciens anglais bridge taverne croyer j'ai pas au moins de c'est juste avant, c'\u00e9tait il y a des accents \u00e9galement pour les Nidal taille reine leurs psalmodies du m\u00eame psaume 130 qu'on retrouve maintenant dans la tradition italienne, c'est avec un compositeurs anonymes de l'\u00e9poque baroque dans une anthologie qui comprendra pi\u00e8ces de Leonardo L\u00e9o et Domenico Scarlatti l'ensemble \u00e9tait Felice chante cette oeuvre \u00e0 double coeur des profundis qui figure dans un office de v\u00eapres pour le jour des morts, le 2 le 2 d\u00e9cembre 2 novembre oui et Geoffrey Jourdain ce psaume 129 ou 130. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:20:51) [67%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:22:21) [98%] :\r\nL'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:23:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:23:18) [79%] :\r\nEt \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\nNous avons ouais et pour l'eau. \r\nOh. \r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:24:57) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:25:50) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:25:54) [78%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 une id\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:26:09) [56%] :\r\nPoint fort. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:26:12) [60%] :\r\nJulie si. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:26:25) [76%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, pour une nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:40) [89%] :\r\nQue la lumi\u00e8re \u00e9ternelle les \u00e9clairs c'est c'est r\u00f4le de du texte Requiem \u00e0 la fin du des profundis de notre psaume 130 comme souvent on l'a rencontr\u00e9 dans cette s'halt\u00e9rophilie qui se veut presque exhaustive de toutes les mises en musique au fil des si\u00e8cles de ce psaume des profondeurs qui m'a inspir\u00e9 des compositeurs, je vous propose de rester dans cette ambiance un peu mortuaire, j'esp\u00e8re que la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:03) [84%] :\r\nPlombe pas trop quand m\u00eame, c'est avec n'organiste c\u00e9l\u00e8bre qui a tenu longtemps la tribune de Notre-Dame de Paris, Pierre et c'est un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait historique justement des obs\u00e8ques, celle du pr\u00e9sident en exercice de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Georges Pompidou, le 6 avril 1974 il jouait Pierre Kochko avec un ensemble de cuivres, c'est ce qui fait l'originalit\u00e9 de cet enregistrement sur le vif, ce qui sur mon programme est indiqu\u00e9 chorale des profundis de Jean-S\u00e9bastien barre donc c'est l'un des chorales \u00e0 la au St\u00e9phane l'hote dans cet arrangement polluant assez fun\u00e8bre, presque 10 minutes dommage \u00e0 Pompidou sur le th\u00e8me de Martin Luther du psaume 130 des profundis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:44) [77%] :\r\nSans le commentaire de L\u00e9on Zitrone et laissant les images, c'est un peu aust\u00e8re, peut-\u00eatre c'\u00e9tait pourtant tout \u00e0 fait historique le 6 avril 1974 vous entendiez Pierre l'organiste de Notre-Dame avec un ensemble de cuivres accompagn\u00e9 la d\u00e9pouille de Georges Pompidou \u00e0 Notre-Dame de Paris et c'\u00e9tait dans la salet\u00e9 refiler des initiales, espace de puisque il les interpr\u00e9ter ce choral de Jean-S\u00e9bastien barre sur le des profundis et qu'on continue d'\u00e9voquer maintenant avec un compositeur de la grande \u00e9poque v\u00e9nitienne Andr\u00e9a Gabriel il de l'autre, de Geovanni, qui a v\u00e9cu entre 1510 environ et 1586 qui nous a laiss\u00e9s \u00e0 monter sur le psaume 130 interpr\u00e9t\u00e9 ici, \u00e0 2 voix, Cornet et 3 sacs donc si devises majest\u00e9 scandent sorte vous ressaisir et \u00e7a dessus les corners z\u00e9l\u00e9 5 moutons de sa majest\u00e9 et consorts de voix de ses musiciens londoniens pour chanter Gabrielli entendre ces quelques notes de rite cher car instrumental pour entourer comme il se doit ce psaume des profondeurs Gabrielli agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:38:54) [91%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:39:01) [85%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:39:19) [66%] :\r\n\u00e7a l'est rien si j'allais est venir il y une rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:39:56) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:40:09) [95%] :\r\nEt \u00e0 l'ext\u00e9rieur et. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:40:23) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:40:39) [65%] :\r\nEt si Point et alors. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:40:50) [57%] :\r\nOr \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:41:01) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:41:15) [64%] :\r\nC'est l'. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:41:29) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:41:49) [67%] :\r\nEh oui, point. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:41:59) [83%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:42:05) [74%] :\r\nEt c'est \u00e7a, et l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:42:16) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:42:37) [73%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette journ\u00e9e \u00e0 rebondissements. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:42:46) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:42:51) [70%] :\r\nL'et. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:42:59) [78%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:43:06) [75%] :\r\nEt point \u00e0 oui et point. \r\n\u00e7a point ce que j'. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:43:39) [93%] :\r\nL'anti- point. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:43:51) [70%] :\r\nIl a indiqu\u00e9 : c'est \u00e0 Tucs. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:43:59) [88%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:04) [74%] :\r\nLa musique d'Andr\u00e9a Gabriel il est \u00e9corn\u00e9e ces sacs et le compte sur l'de sa majest\u00e9 Timoth\u00e9e Rubens pour diriger ce musiciens anglais la musique du V\u00e9nitien Canberra Gabrielli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:15) [83%] :\r\nTour du psaume donc des profundis toujours notre 100 29\u00e8me pour le d\u00e9compte comme le faisaient les Italiens du temps de Gabrieli 130 dans notre \u00e9mission puisqu'on est revenu \u00e0 la num\u00e9rotation de la Bible h\u00e9bra\u00efque et encore 2 versions pour nous quitter aujourd'hui, toujours dans le latin de Saint J\u00e9r\u00f4me, hein, c'\u00e9tait pas tout d'abord avec des voix tout \u00e0 fait pur de du plein Champ m\u00e9di\u00e9vale l'ensemble Gibbs, un choix de Dominique Vilar enregistr\u00e9 en concert par Espace 2 en 1994 et puis ensuite le m\u00e9lange du chant gr\u00e9gorien, avec des instruments traditionnels des fl\u00fbtes anciennes m\u00e9di\u00e9val, c'est l'ensemble, \u00e0 Cannes, tout ceux qui nous proposera cette derni\u00e8re version pour aujourd'hui peut-\u00eatre, l\u00e0 aussi, le temps d'une instrumentale encore pour terminer avec l'compositeurs d'aujourd'hui Friedrich Goldman. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:47:01) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:47:04) [61%] :\r\nBonjour madame, les lits. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:47:08) [68%] :\r\nVoil\u00e0, on va vraiment \u00e0 l'est toujours l\u00e0 pour lui et. \r\nComment l'eau ou encore concours l'. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:47:36) [75%] :\r\nL'isolationnisme 10 points pass\u00e9, il avait m\u00eame savoir. \r\n\r\nLocuteur FT39 (00:47:58) [94%] :\r\nMonsieur bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:48:00) [63%] :\r\nNon, non, Agn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT41 (00:48:09) [73%] :\r\nEh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:48:17) [88%] :\r\nWhat do point et. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:48:28) [84%] :\r\nEt si \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FT39 (00:48:38) [72%] :\r\nVoil\u00e0 Poilly du v\u00e9rifier l'pour l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:48:49) [68%] :\r\nBon on vraiment oui et les risques \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:48:55) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:48:57) [81%] :\r\nL'dirigisme avoir la base Rome et si. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:49:09) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:49:13) [88%] :\r\nMerci point. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:49:18) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:49:23) [95%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:49:48) [77%] :\r\nEt c'est au point et point l'IRM point. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:50:31) [71%] :\r\nBonjour, et \u00e7a fera \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:50:45) [96%] :\r\nBonjour et. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:50:56) [78%] :\r\nPoint \u00e0 nous ah. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:51:24) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:51:31) [80%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:51:34) [74%] :\r\nPas ici pas point. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:51:48) [67%] :\r\nAlors, et point non vraiment pas et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-23T12:50:12Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C25ECF6-EDCF-4B37-91ED-94A45125D969", "internalArchiveId": "8C25ECF6-EDCF-4B37-91ED-94A45125D969", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage pratique : Tailler un rosier grimpant", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Guillaume Gomonet au micro de Xavier Bloch vous explique comment tailler un rosier grimpant pour qu'il donne de belles fleurs.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549355", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage pratique : Tailler un rosier grimpant / MJA_2016-03-20T06:04:00_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["Guillaume Gomonet au micro de Xavier Bloch vous explique comment tailler un rosier grimpant pour qu'il donne de belles fleurs.\n\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch)."], "variantIds": ["ece-7549355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:07:08Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [79%] :\r\nEn r\u00e9ponse \u00e0 la Roseraie d'Estavayer le lac ce matin avec la grande \u00e9chelle de Guillaume bonjour Guillaume, bonjour Xavier on est chez les pompiers, il signe presque avec la grande \u00e9chelle, pourquoi est -ce qu'on taille les rosiers finalement au printemps les rosier grimpant pour qu'il donne de belles fleurs les nettoyer, nettoyer aussi bien s\u00fbr nettoyer tailler parce qu'ils font quoi le travail du jour en 3 mots donc nettoyer rajeunir tailler et puis s'\u00e9quiper alors la grande \u00e9chelle, on l'a d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 : attention \u00e0 bien la s\u00e9curis\u00e9s quand on la met en place les gants, vous allez m'ont pass\u00e9 une terre j'imagine et puis on on prend quel genre d'outils h\u00e9 ben un s\u00e9cateur qui coupe bien une petite si une si pour tailler des rosier oui oui, il a vraiment des branches qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9paisse oui sur les vieilles branches qu'on a \u00e9limin\u00e9 l'arriv\u00e9e, enfin on aura besoin d'une si parce que le s\u00e9cateur va pas suffire allez pour monter le 1er comme \u00e7a, il va faire beau demain. \r\nAlors Guillaume Le 1er verbe que vous avez prononc\u00e9, vous avez utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est le verbe nettoyer sans qu'est -ce que \u00e7a veut dire nettoyer un rosier, h\u00e9 bien on va enlever toutes les petites branches qui sont s\u00e8ches, on enl\u00e8ve cette petite branche, elle est partie s\u00e8che vraiment comme une plante qui soit saine, ainsi que des rejets aussi \u00e0 enlever obligatoirement alors c'est amusant parce que il y a j'ai h\u00e9sit\u00e9 est -ce que ce sont encore ou d\u00e9j\u00e0 des pousses vertes, alors cela c'est d\u00e9j\u00e0 les nouvelles, des nouvelles familles oui donc ces derniers moments \u00e0 la fin mars pour Tailler voil\u00e0, mi- mars, on peut tailler dans son probl\u00e8me toutefois sans valeur retailler les nouvelles feuilles s'mais on aura 2 on aura des nouvelles qui sont venues tr\u00e8s vite sortir cette 1\u00e8re \u00e9tape, le nettoyage et un autre particulier de base Enron comme vous \u00eates en train de le faire ou ou le principal, c'est finalement de nous oublier aucune petite brindille et surtout de de rien oubli\u00e9, moi je commence par le bas parce que on va d\u00e9j\u00e0 non seulement nettoyer les rajeunir et puis apr\u00e8s, quand on aura rajeunir aura enlev\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des branches compl\u00e8te que n'aura peut-\u00eatre pas besoin de faire par la suite, je vais vous aider \u00e0 tenir l'\u00e9chelle puisqu'on va aller nettoyer tout l\u00e0- haut, et celui -l\u00e0, il grimpe vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s haut qu'est -ce qu'on va dire, apr\u00e8s 5 m\u00e8tres oui en tout cas aurait 5 m\u00e8tres l\u00e0 qui plus haut encore. \r\nAlors on continue, travailler, on a passer \u00e0 la seconde \u00e9tape on on va rajeunir tout \u00e7a Guillaume oui d'accord mais fractionn\u00e9 sans d'abord un point qu'est -ce que \u00e7a veut dire rajeunir un rosier h\u00e9 bien en fait, on a un grand nombre de de branches et puis on va enlever les plus anciennes au profit des nouvelles pour avoir une belle floraison. \r\nAh oui, vous l'\u00e9coutez c'est tout simplement, voil\u00e0, on va couper les anciennes branches \u00e0 la base et l\u00e0 \u00e7a va nounours aussi de nouvelles pousses pour l'ann\u00e9e prochaine, alors pour vous, ancienne bah \u00e7a para\u00eet clair pour moi celle qui sentent toute rabougrie quoi d'user ses c'est du bois mort ouais ils sont pas encore morte un, loin de l\u00e0, l'pour vivre encore bien des ann\u00e9es, mais g\u00e9n\u00e9ralement le bout et moins jolie commence \u00e0 avoir un peu plus de Cech et l\u00e0, c'est le moment de l'enlever pour vraiment avoir des branches qui soient nouvelles et de belles floraisons dessus un petit peu dommage de couper des branches aussi ancienne, bon il faut limiter le nombre aussi toujours avoir un renouvellement, donc non non c'est pas trop c'est pas dommage, au contraire, alors celle -ci on en air, ce qui est ni de moi ces grosses branches, c'est ce qu'on appelle une charpenti\u00e8re on en garde combien sur un rosier grimpant sur l'rosier mais g\u00e9n\u00e9ralement 5 6 jusqu'\u00e0 7, \u00e7a peut aller, suivant la vigueur du rosier, le nombre de qui va refaire est -ce qu'on peut dire, moi il y a de grosses charpenti\u00e8re plus les roses sont oui alors c'est c'est vrai que la limitation du nombre de branches \u00e7a va favoriser la forc\u00e9ment toute la force de partir sur ces jeux sans prendre ceux qui reste et donc on aura forc\u00e9ment des belles fleurs Guillaume on a nettoy\u00e9, on vient de rajeunir, on va pouvoir tailler. \r\nAlors Guillaume tout \u00e0 l'heure on on a nettoy\u00e9, on a rajeuni ce rosier en enlevant les les PME/PMI charpenti\u00e8re les les plus anciennes, finalement on va tailler mais alors o\u00f9 Tailler comment tailler ses ses rosier grimpant h\u00e9 bien maintenant qu'on avait nos charpenti\u00e8re que regarder, l\u00e0 on va couper toutes les ramifications secondaires afin de je m'approche un petit peu, alors regardez toutes donc les petites branches qui partent lat\u00e9ralement sur votre charpenti\u00e8re vous avez coup\u00e9 seulement \u00e0 2 jeux voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire vous adresser entre 5 6 centim\u00e8tres sur un oeil qui part \u00e0 l'ext\u00e9rieur comme \u00e7a qu'on aura un beau d\u00e9veloppement de la branche, la future branche ce qui va nous donner les fleurs, je traduis en oeil quoi c'est un bourgeon en futur bonjour, oui, \u00e7a peut \u00eatre un bourgeon qui se d\u00e9veloppent ou ne l'attend, donc c'est-\u00e0-dire des fois, on voit juste une petite cicatrice sur le sur le rosier sur la tige et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un oeil. \r\n\u00e0 la vitesse, c'est fou et qu'est -ce qui change d'aspect, ce rosier c'est pratiquement termin\u00e9, c'est si on n'avait pas taill\u00e9 cette ann\u00e9e qui a qu'ce qu'il adviendra ce ce rosier grimpant Guillaume, h\u00e9 bien toutes les les vieilles branches encore l\u00e0 des fleurs qui beaucoup moins belle et puis apr\u00e8s on aura aussi bas, pas le ce rajeunissement trop de de feuillage, moins de fleurs donc n\u00e9cessit\u00e9 de taille : comment tailler en rosier grimpant je crois qu'on a tous compris ce matin Guillaume, la prochaine fois on va l'attacher parce qu'ici \u00e7a se oui \u00e7a sauf oui va falloir aussi il y a une prochaine fois encore long pour vous expliquer tout \u00e7a ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T12:48:50Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1951897-F09A-4B15-8456-BD3F36A14F03", "internalArchiveId": "B1951897-F09A-4B15-8456-BD3F36A14F03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'UNIGE et \u00e0 l'EPFL : Ensemble,", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Pour ce 10e rendez-vous, le journaliste Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et un petit nouveau, le journaliste Ivan Radja. Ensemble, ils revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l'aise l'humoriste Thomas Wiesel vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, la bande des 5 re\u00e7oit Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique.\r\nP2 Le d\u00e9bat\r\nP3 L'interview pr\u00e9sident\r\nP1 La semaine de l'humoriste ...\r\n\r\n* * Pour ce 10\u00e8me rendez-vous avec \" Les Beaux Parleurs \", le journaliste Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et un petit nouveau, le journaliste Ivan Radja. \r\nEnsemble, ils revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l'aise l'humoriste Thomas Wiesel vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, la bande des 5 re\u00e7oit  Denis Duboule, professeur au  D\u00e9partement de G\u00e9n\u00e9tique & Evolution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'institut Suisse de recherche exp\u00e9rimentale sur le Cancer, \u00e0 l'EPFL. \r\nDenis Duboule fait partie des chercheurs les plus c\u00e9l\u00e8bres du  domaine de la g\u00e9n\u00e9tique du d\u00e9veloppement. Ses d\u00e9couvertes sur un groupe de g\u00e8nes appel\u00e9s les g\u00e8nes Hox, jouant un r\u00f4le important dans la division de l'embryon le long de l'axe corporel, ont fortement contribu\u00e9 aux connaissances actuelles sur l'\u00e9volution des esp\u00e8ces et fait de lui un candidat au Nobel.\r\nN\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1955, Denis Duboule y a \u00e9tudi\u00e9 l\u00e0 son titre de docteur en 1984. Il s'est ensuite rendu en France pour effectuer un postdoctorat dans le laboratoire de Pierre Chambon, suivi d'un s\u00e9jour \u00e0 l'EMBL d'Heidelberg. En 1992, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9 il dirige, depuis 1997, l'institut de g\u00e9n\u00e9tique et d'\u00e9volution. Depuis 2007, en plus de son professorat \u00e0 Gen\u00e8ve, Denis Duboule dirige le laboratoire de g\u00e9n\u00e9tique du d\u00e9veloppement \u00e0 l'EPFL. \r\n--P2 Le d\u00e9bat\r\nLe d\u00e9bat\r\n--P3 L'interview pr\u00e9sident\r\nL'interview pr\u00e9sident\r\n--P1 La semaine de l'humoriste ...\r\nLa semaine de l'humoriste ...", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 20.03.2016", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-03-20T11:03:45_le-debat", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-03-20T11:03:45_l-interview-president", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-03-20T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'UNIGE et \u00e0 l'EPFL / LBP_2016-03-20T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 20.03.2016", "Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'UNIGE et \u00e0 l'EPFL / LBP_2016-03-20T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Pour ce 10e rendez-vous, le journaliste Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et un petit nouveau, le journaliste Ivan Radja. Ensemble, ils revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l\u02b9aise l\u02b9humoriste Thomas Wiesel vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, la bande des 5 re\u00e7oit Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique.", "Pour ce 10e rendez-vous, le journaliste Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Nicolas Tavaglione, et un petit nouveau, le journaliste Ivan Radja. Ensemble, ils revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l\u02b9aise l\u02b9humoriste Thomas Wiesel vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, la bande des 5 re\u00e7oit Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-7549324", "ece-7549320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:24Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:06) [83%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [99%] :\r\nMichel Zendali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [87%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs et des belles par l'heureuse, tr\u00e8s heureux de vous retrouver en campagne au trio de bien l'Euro bavard qui vont donc se disputer avec moi sur les sujets qui nous ont int\u00e9ress\u00e9s pendant la semaine, nous parlerons du revenu inconditionnel de base le RB on inverse de lettres, \u00e7a fait plus joli acronyme, semble -t-il, l'id\u00e9e n'est pas vraiment mais merveilleusement simple distribu\u00e9 \u00e0 chacun d'entre nous un certain montant jusqu'\u00e0 la fin de nos jours, sans contrepartie, et puis cette m\u00eame l\u00e0 tant que les banques centrales occidentales seraient pr\u00eates \u00e0 eau distribuer de l'argent, 1000 francs par exemple, l\u00e0 encore en compte sans contrepartie, mais avec l'intention de relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique, on est donc en plein r\u00eave et puis nous parlerons des robots par des robots m\u00e9nagers, pas de ceux qui sont en train de vous faire rage l'orange, mais des robots de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de de qualit\u00e9s extraordinaires pourquoi point qu'il gagne en tout cas, alors au jeu de Go contre le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9 et on lit son texte si extraordinaire qu'on songe \u00e0 leur donner \u00e0 ces humano\u00efdes des droits oui des droits, des droits du robot comme les droits de l'homme et puis dans une vingtaine de minutes un nouveau conflit viendra se joindre \u00e0 nous, Denis Duboule, g\u00e9n\u00e9ticien, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne savant de haut vol, il s'est prononc\u00e9 r\u00e9cemment pour une hausse des taxes universitaires, il vous expliquera ce qu'est la vie d'un chercheur et pourquoi il craint la mont\u00e9e d'un obscurantisme anti- scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [78%] :\r\nMais avant d'amener \u00e0 ces sujets, je vous pr\u00e9sente nos lors du jour de la journ\u00e9e bonjour Suzette Sandoz bonjour cher monsieur vous combien vous pouvez m'appeler Mich\u00e8le, vous savez Jean, mais allez -y, allez ainsi les grossesses, les salaires, alors cela, professeur de droit aussi \u00e0 une conseill\u00e8re nationale ce qui \u00e0 au titre qui commencerait qui ne commencerait pas qu'on pourrait vous donner qu'commencerait pas par aussi \u00e0 ne pas \u00e9couter, j'ai une grande affaire bravo c'est Nicolas Tavaglione, bonjour, bonjour, philosophe, collaborateur du journal Le Courrier est -ce que la recherche en philosophie, \u00e7a existe \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [84%] :\r\nAh oui, \u00e7a existe, elle est m\u00eame tr\u00e8s vivace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [87%] :\r\nD'accord et et on cherche toujours la m\u00eame chose, le sens de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:29) [93%] :\r\nOn cherche pas une chose diff\u00e9rente et on s'int\u00e9resse par exemple en philosophie politique contemporaine au revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [80%] :\r\nAlors on alors la question dans Paris, alors on en enfin vous le petit dernier, Ivan Radja bonjour Ivan Havel qui le pr\u00e9cise pas Y a pas comme le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:44) [78%] :\r\nTerrible Ivan avec qui exactement ce qu'on se Ivan \u00e7a vaut beaucoup beaucoup de pr\u00e9cision, \u00e7a fait 40 ans qu'on appelle Ivan rage d'Ahmed c'est Ivan Radja quoi journaliste ce jour- l\u00e0, hier \u00e0 la radio pour pr\u00e9ciser vraiment oublier Torbay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [76%] :\r\nJournaliste Mata dimanche dernier au club vous avez ici vous verrez, ils sont tr\u00e8s gentils et puis le 4\u00e8me, c'est vous, Thomas Wiesel bonjour Jean-Michel apr\u00e8s votre triomphe dans les \u00c9mirats, vous avez triomph\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre Boulimie qui est une forme d'\u00c9mirats AC/DC le mirage l'humour au fond un m\u00eame Michel mais oui et devant Paris succ\u00e9der des suppl\u00e9mentaires, il y aura l'affiche suppl\u00e9mentaires succ\u00e8s exceptionnel non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [77%] :\r\nAh chez elle va prendre, parce qu'on a autre chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [80%] :\r\nOui, parce que nous avons propos\u00e9 leurs fournisseurs et cette semaine ce que Monsieur Bapt, chose \u00e0 faire, c'est de nous parler de ce qui vous a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:26) [84%] :\r\nOui, cette semaine, l'\u00e9mission de la RTS, on en parle, a d\u00e9voil\u00e9 qu'une majorit\u00e9 des communes vaudoises livrer des donn\u00e9es de ses habitants, repr\u00e9sentant 70 pourcent de de la population du comptant \u00e0 la fondation BVA qui elles-m\u00eames vont ensuite ces listes \u00e0 des entreprises \u00e0 des fins publicitaires pour l'exploitation de donn\u00e9es, on a un peu l'habitude en Suisse, on est beaucoup \u00e0 avoir une carte Cumulus ce qui fait que la Migros c'est exactement \u00e0 quelle fr\u00e9quence, j'ach\u00e8te des complexes et des capotes XXL c'est tr\u00e8s souvent et jamais respectivement et malheureusement, on sait qu'il faut se m\u00e9fier \u00e9manant de Facebook de Google de WhatsApp nous, commune, on peut plus faire confiance \u00e0 pompe il n'y a essay\u00e9 de lui, ni m\u00eame \u00e0 Sainte-Croix c\u00f4t\u00e9 habitent dans ces endroits c'est accordent de l'importance \u00e0 confidentialit\u00e9s enfin c'est quand m\u00eame que tu as quelque chose \u00e0 cacher quoi et \u00e0 quel prix nos communes vendent tellement pr\u00e9cieuses informations, mais certaines vendent effectivement pas tr\u00e8s cher, mais d'autres le font gratuitement, parce qu'elle croit que c'est obligatoire bien oui dans le canton de Vaud o\u00f9 les autorit\u00e9s prot\u00e8ge farouchement donner jusqu'\u00e0 que quelqu'un demande poliment la fondation BVA r\u00e9alis\u00e9 qu'on Suisse pour espionner les citoyens, pas besoin de des satellites de la NSA, il y a pas besoin d'\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, il suffit d'un coup de t\u00e9l\u00e9phone, c'est l'\u00e9quivalent technologique de la blague du virus informatique belge qui circulent, il y a quelques ann\u00e9es, qui demandait de supprimer manuellement le contenu de son disque dur mais sont para\u00eetra un b\u00e9b\u00e9 parce qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ils tirent au sort de paniers garnis pour les employes communaux ah la la, Ginette et Andr\u00e9 vont \u00eatre tellement jaloux, donc c'est vrai j'ai invent\u00e9 un des paniers garnis en saucisson une Thomas l'ail des ours contre nous donner comment r\u00e9sister bon ces donn\u00e9es apparemment c'est uniquement le nom, l'\u00e2ge, l'adresse et le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : oui c'est pas \u00e9norme, mais c'est quand m\u00eame super difficile obtenir en tout cas, quand c'est moi qui demande \u00e0 une fille dans un bar, il y a aussi des communes qui on voit plus de donn\u00e9es que ce qu'ils r\u00e9clamaient et qui sont tellement serviable, c'est fantastique, c'est pas la commune qui doit poser ces gens, c'est \u00e0 la boucherie, il y a un peu plus, je vous le mets si cette affaire d'interpr\u00e9tation de ce que nos donn\u00e9es valent de l'argent, bon, il en faut une grande quantit\u00e9, hein, parce que uniquement vos donn\u00e9es \u00e0 vous \u00e7a vaut pas grand chose, moi je suis au restaurant, leur donnant mon nom, mon adresse, mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, mon groupe sanguin, la position dans laquelle je dors, \u00e7a n'a pas march\u00e9 C O n\u00e9gatif et sur le c\u00f4t\u00e9, si jamais les auditeurs payent la redevance, ils pourront pas dire qu'ils ont pas pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:25) [84%] :\r\nIl y a 1000 entreprises z\u00fcrichoises qui se propose de faire votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts gratuitement si vous acceptez qu'ils revendent ensuite certaines de vos donn\u00e9es, c'est l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter l'adage si c'est gratuit, c'est que le produit, c'est vous, mais franchement pour une d\u00e9claration d'imp\u00f4t, moi je veux bien vous mon corps, c'est tellement chiant \u00e0 faire \u00e9tat un autocollant, pas de pub sur ma bo\u00eete aux lettres s'agit comme une esp\u00e8ce de gousses d'Ha\u00effa souvent pire du marketing, le seul truc qui passe et le tout m\u00e9nage de l'UDC mais \u00e7a si tu veux pas recevoir que vient d'engager un vide r\u00e8gle post\u00e9 devant peut-\u00eatre et sur internet, c'est pire : un Google et Facebook qui me connaissent tellement bien que j'ai des pulls tr\u00e8s inscrivez -vous \u00e0 l'\u00e9cole du rire pour am\u00e9liorer vos performances, vous cherchez un sujet de chronique cliquez ici, oui, parce que maintenant c'est fini, les grandes cat\u00e9gories de march\u00e9 comme la m\u00e9nag\u00e8re de moins de 50 ans et sont beaucoup plus pr\u00e9cis, c'est la femme mari\u00e9e de 41 ans qu'\u00e0 son anniversaire en juin, qui, pour se mettre au nord du le salaire pas mal aussi et qui voudraient changer de voiture parce qu'elle commence \u00e0 avoir fait son temps, puis \u00e0 partir de 50 50 a les pubs de cannes \u00e0 p\u00eache \u00e0 partir de 70 ans, moi j'ai pas follement Belgique ou encore alors c'est vrai que les roulants, moi quand je re\u00e7ois un T\u00e9l qui est plus au courant de la vie priv\u00e9e que ma propre famille, puis moi je suis pas tr\u00e8s pudiquement, moi je parle souvent de moi publiquement, mais je pr\u00e9f\u00e8re encore montrer que plus mon historique internet pas il y a aussi, je suis aussi par donc les gens qui sont sur Facebook sous un faux nom de sodas et jus lits avec des photos de paysages de ou ne peut pas montrer leur t\u00eate et qui pose des statuts pour interdire \u00e0 Mark Zuckerberg d'utiliser leurs informations, je supervise pour eux qu'ils habitent pas dans le canton de Vaud sinon c'est tout \u00e7a pour rien, pourquoi ces derniers mois, le 21\u00e8me si\u00e8cle sera, comme celui de la protection des donn\u00e9es de la cybercriminalit\u00e9, la cyberpolice rien que ces derniers mois mais les les identit\u00e9s de 22000 personnes li\u00e9es les e-mails de Sony, les noms des utilisateurs du site d'adult\u00e8re HD Madison des selfies nus de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et maintenant on peut rajouter les donn\u00e9es des communes vaudoises, cherchez l'intrus en tout 46 on d\u00e9conne pas avec la confidentialit\u00e9 quand c'est les donn\u00e9es bancaires des dictateurs et des millionnaires \u00e9trangers mais si c'est nos informations \u00e0 nous servez -vous et n'oubliez pas, on vote pour \u00e9lire nos employes communaux aujourd'hui et faites gaffe si vous votez pas pour eux parce qu'ils savent o\u00f9 vous habitez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [67%] :\r\nLes beaux parleurs, les images de sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [86%] :\r\n\u00e7a n'est pas une id\u00e9e des r\u00eaves, mais elle est plut\u00f4t originale, elle s'appelle le revenu de base inconditionnel de RDI en version des lettres cette semaine ce qui croire en tout cas une initiative l'\u00c9tat verserait \u00e0 chacun d'entre nous jusqu'\u00e0 la fin de ses jours \u00e0 montant sont contrepartie de 1500 francs, dit -on, en \u00e9change, dispara\u00eetrait tout le fatras des aides sociales aussi tous genres cela permettrait surtout aux individus de continuer \u00e0 travailler si le veulent \u00e0 travailler ou \u00e0 ne pas travailler, \u00e0 travailler moins ou plus, ou de se consacrer \u00e0 des t\u00e2ches b\u00e9n\u00e9voles comme par exemple de s'occuper de ses parents, de ses enfants ou de chercher \u00e0 \u00eatre dr\u00f4le comme Thomas Wiesel, par exemple, voil\u00e0 donc c'est un motif oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 dans les grandes lignes, l'id\u00e9e, alors les d\u00e9tails, comme toujours, \u00e7a viendra plus tard, Nicolas Tavaglione, vous, je sais que vous \u00eates un partisan inconditionnel de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [87%] :\r\nOui, alors je dans une, dans un contexte politique ou o\u00f9 l'\u00e9lectorat ne sont motiv\u00e9s que par l'ennui ou la peur, je trouve que l'herbe il y a le m\u00e9rite de r\u00e9introduire un peu de r\u00eave en politique et juste pour \u00e7a, c'est une excellente id\u00e9e qui d'ailleurs n'est pas une une invention de suisse Romand au suisse allemand, mais moi, lui a d'ailleurs pas suisse, c'est une id\u00e9e vieille comme la r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un des premiers, les auteurs, a propos\u00e9 l'allocation universelle ou le revenu de base inconditionnel cet homme aspirine le grand auteur de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine qui proposait en 1796 vous le site, l'id\u00e9e est de cr\u00e9er un fonds national pour payer \u00e0 tous les individus qui auront atteint l'\u00e2ge de 21 ans, la somme de 15 livres sterling \u00e0 titre d'indemnit\u00e9 du droit naturel dans le syst\u00e8me de propri\u00e9t\u00e9 les a d\u00e9pouill\u00e9s c'est donc une vieille id\u00e9e respecte arabe Winfrey s\u00e9rieusement, il a vieilli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [76%] :\r\nQuand m\u00eame, et \u00e7a c'est le la passe de nouveau nous organisation sociale, travail du salaire, c'est-\u00e0-dire, au fond, on a un salaire ce pour rien, c'est tout, \u00e7a a l'air tout \u00e0 tout mon travail m\u00e9rite salaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:05) [81%] :\r\nDire d'abord, excusez -moi, c'est, c'est une id\u00e9e beaucoup plus vieille Ivan Radja Thomas une coh\u00e9rent la retrouve d\u00e9j\u00e0 dans dans le Nouveau Testament, oui, bon, je sais, c'est dimanche, faire un petit h\u00e9 oui, merci, mais on \u00e9tait tr\u00e8s bon, mais il y a, il y a plusieurs choses quoi sur la redistribution des richesses soit bien le b\u00e9n\u00e9volat, soit pour les plus pauvres et tout cette id\u00e9e que reprise par plus tard que les que la terre appartient \u00e0 tout le monde, m\u00eame si elle est propri\u00e9t\u00e9 de quelques-uns, doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde, c'est l'id\u00e9e qu'on retrouve apr\u00e8s justement de nos jours c'est c'est un des arguments de ceux qui sont pour moi, je suis content, j'ai horreur qu'on me donne du fric comme \u00e7a quoi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [69%] :\r\nPourtant, ceci donc il tourn\u00e9e doit r\u00e9aliser un ton mais oui, mais c'est le march\u00e9, j'ai march\u00e9 du refuser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:43) [87%] :\r\nL'argent c'\u00e9tait gu\u00e8re, sauf celui qu'on re\u00e7oit gratuitement, c'est, c'est c'est quand m\u00eame magique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [75%] :\r\nAlors moi, si je peux permettre une des plus vieilles que nouveau testament, on la retrouve chez les dinosaures ou les v\u00e9los, payer les tyrannosaures un revenu de base en exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:53) [97%] :\r\nSophie Pointaire Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [83%] :\r\nVous ayant ouvrir l'app\u00e9tit oui vous vous cite horriblement triste \u00e9coutez parce qu'\u00e0 mon \u00e2ge, mais je vais je vais b\u00e9n\u00e9ficier de quoi je trouve d'abord que je devrais rattrap\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parce que comme \u00e7a durera pas longtemps, longtemps, je recevrai Windows 2500 j'esp\u00e8re plus parlant d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8re en vu mon \u00e2ge, alors si s\u00fbrement l\u00e8ve tous pour simplifier la la bureaucratie qu'on donne juste 2 1000 500 avant, \u00e7a c'est vraiment fichant mais que j'ai au moins le droit de Raoul gr\u00e2ce \u00e0 oui, oui, on aurait pu ne pas travailler et recevoir 2500 francs, vous \u00eates d'accord je pense car nous voulons une question de justice par rapport aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 renti\u00e8re mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:30) [67%] :\r\nOn pourra le faire tous les savoirs, \u00e9t\u00e9 ferment qui commence, ah oui, c'est en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [76%] :\r\nOui, alors c'est tr\u00e8s insuffisant ou simplement quand on on entre dans les dans les questions pratiques, on se demande aussi si on donnera \u00e7a aux \u00e9trangers se passer ce sacrifice obsession. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:40) [80%] :\r\nOui, je me suis aussi poser la question est -ce qu'il faudra \u00eatre domicili\u00e9 est ce qu'il faudra \u00eatre du 1er cercle du 2\u00e8me cercle, ce qu'il faudra faire partie d'un circuit avec vous, sur le mod\u00e8le ou je sais pas, et l\u00e0 je trouve que \u00e7a, \u00e7a ouvre un nombre de perspectives d'avenir absolument passionnant parce qu'on pourrait d\u00e9j\u00e0 en discuter, cr\u00e9er une ou 2 commissions pour r\u00e9fl\u00e9chir, le choix du lieu de sa litt\u00e9rature mais je le prends au contraire tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce que j'envisage des commissions et \u00e0 mon avis, il faudra peut-\u00eatre encore une initiative de, de, de r\u00e9alisations, vous voyez, pour qu'on puisse au petit peu en reparler, je vois, vous le savez, par la banquise disons pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [80%] :\r\nVous \u00eates une banque vous \u00eates protestante et puis une protestante 3 3 \u00e0 la vertu par les Oeuvres, et que donc acheter de l'agence vous le soir avoir donn\u00e9 en contrepartie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [83%] :\r\nCroire \u00e0 la vertu par les Oeuvres, c'est une nouveaut\u00e9, d'aucuns croient au salut par les hommes sable salut par la gr\u00e2ce suffit mais les Oeuvres \u00e9tant n\u00e9cessaire de montrer qu'est -ce qui vous choque, au fond, c'est que, on fait donc de l'argent, souriant, faire, c'est \u00e7a qui nous choque vous mais non ce qui me choque le plus c'est de la se tisse de la proposition, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 l'\u00e9chec \u00e0 plusieurs reprises, m\u00eame si on remonte au Nouveau Testament, il y a eu un peu des morts un pays y a eu des trucages, ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 mais n'ayant pas vu tellement chang\u00e9 depuis, et je trouve que \u00e7a repose d\u00e9j\u00e0 sur une ignorance profonde de la nature de la r\u00e9alit\u00e9 humaine, on l'a vu, c'est exactement le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans les pays communistes, au fond, on avait droit \u00e0 un travail pour ne rien faire, de mani\u00e8re \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:04) [61%] :\r\nCependant le \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, ce malaise avec j'ai couvert Cavallo ch\u00e8re madame dos apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:10) [92%] :\r\nPrimo, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le sas, c'est inutile d'agiter le spectre de l'Union sovi\u00e9tique, je pense que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir et, deuxi\u00e8mement, et deuxi\u00e8mement, on va parler des, des, des, des, des robots tout \u00e0 l'heure. \r\nEt si on des couples par le revenu du travail, on va au-devant de graves probl\u00e8mes le le aux formes de Davos r\u00e9cemment ils \u00e9voquaient la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle et le fait que, un nombre croissant d'emploi \u00e0 l'\u00c9tat, \u00eatre vol\u00e9, si j'ose dire, par l'automatisation les machines, les robots qu'est -ce qu'on va faire de tous les salari\u00e9s qui n'ont plus de travail parce que les robots leur ont pris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:46) [62%] :\r\nQui sont -ils la des auditeurs donc pour les douanes partie ce sera oui, oui, \u00e9coutez la radio tranquille de RVI et rien, mais la r\u00e8gle, c'est un excellent moyen d'emb\u00eater le alors que l'argument aurait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [82%] :\r\nBon sujet de 5 ans, l'argument est bon, si, si, qu'est -ce qu'on va faire avec les gens qui vont perd des emplois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je vous rassure c'est bon de se poser la question de savoir qu'est -ce qui aura comme emplois qui vont \u00eatre perdus dans quelle mesure et si on aura de nouveaux qui seront cr\u00e9\u00e9s il y a toute une r\u00e9flexion, \u00e7a c'est vrai, mais cette r\u00e9flexion ne passe pas par a, \u00e0 priori, la distribution de salaire minimum \u00e0 qui que ce soit, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre le r\u00e9sultat final d'une r\u00e9flexion pr\u00e9alable \u00e0 la r\u00e9flexion du \u00e0 priori il y aura plus de ceci ou de cela, non je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [82%] :\r\nMoi ce que je vois c'est cl\u00e9s vous les opposants comme vous Madame ils prennent des des trucs tr\u00e8s pratiques comme vous l'ai dit, les \u00e9trangers, comment faire confiance pour \u00e9viter le d\u00e9bat id\u00e9ologique et tr\u00e8s compliqu\u00e9, effectivement, parce qu'on sait pas ce qui va se passer, que le travail, le ch\u00f4mage et avec tout le respect que je dois les rentiers sont nettement mieux lotis que les jeunes et les \u00e9tudiants aujourd'hui le le salaire de la g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 \u00e7a commence, voir le pouvoir et voire d'achat des retrait\u00e9s a nettement augment\u00e9 ces 3, 4 derni\u00e8res d\u00e9cennies, tandis que le pouvoir d'achat des jeunes tr\u00e8s diminu\u00e9e parce que les les emplois sont difficiles \u00e0 trouver, donc il y a un d\u00e9bat id\u00e9ologique qu'est -ce qu'on va faire et je trouve que les opposants ont tendance \u00e0 refuser en disant oui mais tous les migrants vont venir puis apprend des trucs tr\u00e8s pratiques et une petite initiative qui n'est pas parfaite et qui est une esp\u00e8ce de premi\u00e8res tentatives quand m\u00eame les les initiants non pas un grand espoir qu'elle passe mais \u00e7a ne \u00e7a le m\u00e9rite de lancer ce d\u00e9bat se demander justement, quel est le futur du travail et \u00e7a j'ai impression que certains qu'on refuse ce d\u00e9bat- l\u00e0 passer les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:15) [74%] :\r\nMais rassurez -vous, il fait un sketch, l\u00e0 c'est juste un truc, vous allez passer par SMS Plus, vous l'avez dr\u00f4le que \u00e7a, finalement, \u00e7a ne voulait que je voudrais dire la vraie juste dire : vous vous grandissez la menace rouge, hein, un peu votre r\u00f4le communiste mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [80%] :\r\nMais c'\u00e9tait un conflit de masses peine lui lit redistribuer la location enfin un revenu un peu les Terres \u00e0 tous les dieux de la plan\u00e8te mais il parlait pas de collectivis\u00e9 les Terres il remettait pas en question le fait que certains les poss\u00e8de donc on n'est pas dans un, on n'est pas dans le kolkhoze la collectivisation il planquait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [69%] :\r\nNo\u00ebl : non, non, \u00e7a c'est l'\u00e9tape suivante, vous avez tout \u00e0 fait, non, non, mais auparavant, si on va l'Amazonie, mais ici il y avait un s\u00e9rieux non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [98%] :\r\nJe crois savoir que que vous avez des des sympathies pour la la th\u00e9orie lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:52) [83%] :\r\nL'id\u00e9e, l'id\u00e9e lapin d'Alice Tremblay, excusez -moi, ah pardon la th\u00e9orie lib\u00e9rale est une th\u00e9orie \u00e9conomique, moi je ne partirai qu'un lib\u00e9ralisme politique c'\u00e9tait exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [91%] :\r\nAlors on est on est sur la m\u00eame longueur d'onde, certains des partisans les plus fervents de du revenu de base inconditionnel sont des lib\u00e9raux politiques qui pensent que le FBI va enfin permettre de r\u00e9aliser les pros, les promesses du lib\u00e9ralisme politique, \u00e0 savoir donner \u00e0 chaque individu le moyen d'\u00eatre le ma\u00eetre de sa vie, l'auteur de de son existence d'\u00eatre autonome. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:23) [80%] :\r\nMais donc c'est c'est c'est une id\u00e9e \u00e9minemment lib\u00e9ral n'est pas du tout une id\u00e9e stalinienne mais pour des Lib\u00e9riennes compris avec 2500 francs par mois, je vous assure que j'en connais qui r\u00e9pondraient que c'est d\u00e9j\u00e0 du r\u00eave donc m\u00eame c'est assez d'abord se et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:38) [82%] :\r\nPouvoir vous consacrez puisque vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 vos petits-enfants, mais ce n'est pas une et pas mais il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9vidence pas une une activit\u00e9 pour laquelle on vous paierez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:47) [79%] :\r\nMais tout le monde est parfois aussi, oui j'ai, par bonheur, jamais \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e pour \u00eatre grand- p\u00e8re sinon devient requises ont glauque sont de pr\u00e9cieux ind\u00e9pendamment d'ailleurs de toute, toute autre chose, mais on est, c'est vrai qu'on est pas toutes les grands- parents, je vous signale, et il se pourrait que par exemple en m\u00eame temps, pourquoi pas, encore, m\u00eame si on a beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [67%] :\r\nBoudreau, bon bien voil\u00e0 comment r\u00e9inventer si vous tr\u00e8s longtemps, c'est bien ce qui n'est pas une certaine et on nous dit il y a encore plein d'\u00e9nergie, c'est un match aller vers 13 lettres plus grand- m\u00e8re si vous \u00eates bien s\u00fbr 2500 francs par mois, excusez -moi, je ne sais pas, oui, pas que la Chine : accord avec Madame Sandoz 2500 francs par mois, c'est pas assez, il dit aussi ont p\u00e9ch\u00e9 par manque d'officiers ont sur ce, l'affaire est enti\u00e8rement faux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:26) [88%] :\r\nMais il faut qu'on puisse alors vraiment vivre agr\u00e9ablement disons 8000 francs par mois ainsi sa vue agr\u00e9able et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut v\u00e9ritablement ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:35) [64%] :\r\nEffectivement, envisagerait, voyez que je dirais que l\u00e0 on arrive tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:40) [81%] :\r\nMais une chose, c'est l'art du compl\u00e9ment si Michel Zendali faisant vont \u00eatre encore plus grand- m\u00e8re tout \u00e7a va \u00eatre \u00e0 la Vierge Charlie non juste si vous permettez, j'ai une petite chose, vous disiez moi j'aimerais bien avoir 2500 francs en plus m\u00eame, l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s clair parce qu'il y en a qui parlent du Herbie qui serait int\u00e9gr\u00e9e au salaire qu'on a d\u00e9j\u00e0 et d'autres qui croit que \u00e7a va en plus ajouter par personne par famille, par foyer au salaire qu'on a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs les initiants distribuer leurs billets 10 Denis \u00e0 la \u00e0 Z\u00fcrich, la tour dont il aurait fallu \u00eatre mouche pour assister \u00e0 la t\u00eate des Suisses contre leur donne 10 francs, \u00e7a me fait penser \u00e0 un vieux San Antonio, j'avais lu il y a longtemps, il lui a commis certains Tonio qui enqu\u00eate en Suisse dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 je r\u00e9side, et il est \u00e0 la fran\u00e7aise \u00e0 l'ancienne dans sa spatiale 40 50 ans et puis \u00e0 l'europ\u00e9enne, et puis essayer d'extorquer un petit renseignement une une buraliste une concierge et lui tend un billet de 100 balles et la r\u00e9action c'est mais c'est quoi, c'est \u00e7a leur fera voler que j'appelle la police ou bien oui, parle d'une r\u00e9gression l\u00e0- dessus, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [82%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on va, o\u00f9 on va, \u00e7a d\u00e9pend, on va produire, c'est changer les mentalit\u00e9s tr\u00e8s particuli\u00e8re et j'aimerais bien comprendre la nature de votre position de principe \u00e0 \u00e7a est -ce que c'est parce que, au fond, le travail une mais c'est une mani\u00e8re de se r\u00e9aliser si on gagne de l'argent sans travailler sont donc important, mais oui, mais l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [80%] :\r\nVoil\u00e0 mais c'est \u00e7a le travail mais l'emploi salari\u00e9, c'est pas la m\u00eame chose, mais c'est une classe distinction brillant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:53) [81%] :\r\nOui, ignorer totalement l'ann\u00e9e la nature humaine, parce qu'en fait la nature humaine, elle n'est pas l\u00e0 la pas bonne \u00e0 \u00e7a, j'entends yak Rousseau qui les crues, je pense qu'on ne peut pas un seul instant croire qu'il n'y aura que des gens tellement content de pouvoir vraiment enfin faire des choses importantes consacrer du temps etc mais non, vous le savez comme moi et on aura une s\u00e9rie qui sont de toute fa\u00e7on, magnifiquement paraissent y en aura une s\u00e9rie que de toute fa\u00e7on, voudront gagner beaucoup plus essaieront par tous les moyens, peut-\u00eatre, on a plus maintenant avec un d\u00e9cor enfin non, non mais j'entends, \u00e7a ne va en tout cas pas am\u00e9liorer les choses et je pense que \u00e7a favorise les d\u00e9fauts, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un jeu, une mani\u00e8re d'encourager les d\u00e9faut de la violence de la ville vous quitte rousseauiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:34) [84%] :\r\nNon, je veux alors pas loin de la, loin de l\u00e0, non, mais ce qui me frappe dans sur autour de ce d\u00e9bat, c'est le contraste entre les attitudes \u00e0 l'\u00e9gard de la proposition de revenu de base inconditionnel et le s\u00e9rieux avec laquelle on discute l'argent h\u00e9licopt\u00e8res cette proposition des banques centrales de voil\u00e0, de distribuer l'argent au m\u00eame si vous citoyen apparaissait les bandes, mais j'ai et je me dis comment \u00e7a s'fait qu'on traite le RVI avec humour en prenant sa pas au s\u00e9rieux et qu'on prenne au s\u00e9rieux ces propositions des banques, donc des banques centrales et il a vot\u00e9 par l'Assembl\u00e9e, la, la, la, la, c'la seule diff\u00e9rence, c'est que le l'argent h\u00e9licopt\u00e8res a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par un \u00e9conomiste de droite Milton Friedman, alors que le revenu de base et d\u00e9fendu discut\u00e9 par des philosophes de gauche et voil\u00e0, il faut qu'un \u00e9conomiste de droite rejoignent \u00e7a marcherait de mani\u00e8re raconte ce oui, les billets pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [83%] :\r\nNon alors alors d\u00e9j\u00e0 c'est la 2\u00e8me proposition sergent h\u00e9licopt\u00e8res, c'est \u00e9videmment la distribution de 1000 francs comme \u00e7a qui viendrait du ciel qui, mais l\u00e0 aussi, \u00e7a vous fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:31) [83%] :\r\nOui, oui, \u00e7a me \u00e7a me fait hurler de rire si j'ose dire, ce qui me fait beaucoup rire, notamment ce qu'on a dit que la BNS pourrait 10 10000 m'distribu\u00e9 1000 francs par personne et on sait qu'en ce moment et manque de billets de 1000 parce que Paris en a tellement qui ont \u00e9t\u00e9 mis sous les matelas depuis que les choses vont mal, donc l\u00e0 le le le march\u00e9 \u00e9tant ass\u00e9ch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:48) [69%] :\r\nLe mais savez -vous \u00e0 ceux qui, c'est tr\u00e8s beau, c'est \u00e7a la cam\u00e9ra Gen\u00e8ve de quoi vous avez -vous peur d'esprit puisse chez vous des r\u00eaves si le permettez encore un peu de journalistes \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:59) [81%] :\r\nAu Matin dimanche parce qu'on n'est pas pr\u00e9sent\u00e9 jusqu'au bout, aujourd'hui, voil\u00e0 comment je vais me faire taper dessus, donc les billets de 1000, il se trouve que j'ai enqu\u00eat\u00e9 r\u00e9v\u00e9lait r\u00e9cemment l\u00e0- dessus et c'est c'est les coupures qui repr\u00e9sente le plus de francs suisses en valeur et donc, et donc on a aussi en nombre, pas en nombre de billets qui n'\u00e0 moins qu'il y a 10 \u00e9videmment, mais c'est, c'est ce qui est tr\u00e8s utilis\u00e9, j'ai appris notamment qu'on utilisait \u00e7a pour acheter des vaches, bon \u00e7a arrive pas tout le temps, mais dans le d\u00e9tail, ou les bagnoles ou des choses comme \u00e7a, c'est encore tr\u00e8s utilis\u00e9, billets de 1000 et les Suisses aiment bien num\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:27) [89%] :\r\nMais je pense que les banques, ils allaient pas envoyer un billet par la Poste \u00e0 chaque personne, c'\u00e9tait de l'argent virtuel ne doit son nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [71%] :\r\nAinsi une image Ardisson \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 c'est \u00e7a sur ici j'imagine alors revenons \u00e0 ce niveau, quand ils se disent on va en terminer l\u00e0 dessus avec invalid\u00e9 extraites donc correct pour un changement et derri\u00e8re, vous aussi, on se comprend pas toujours, oui, on va, on va au diable dessus avec une br\u00e8ve de 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:48) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, un un instant que je la retrouve oui c'est la Abdeslam, vous avez vu, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9, il \u00e9tait \u00e0 Modane Beck, il \u00e9tait donc moins cherchait depuis le d\u00e9but, mais bon, moi j'ai pas non plus jeter la Pierre sur les policiers belges moi, Charlie, je sais qu'Charlier dans l'image, mais aussi une plombe le trouver, notamment parce que d'abord votre trouver aide qui est \u00e9videmment sur mon et puis apr\u00e8s leur pour retrouver mon t\u00e9l\u00e9phone, je l'appelle depuis mon t\u00e9l\u00e9phone, donc \u00e7a sonne occup\u00e9, je trouve pas tout \u00e7a pour dire que si l'humour, \u00e7a marche pas je peux devenir policier d'\u00e9lite en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:21) [91%] :\r\n\u00e0 11 heures 24 : il est temps d'un d'accueillir notre invit\u00e9 du jour, le professeur Denis Duboule. \r\nDenis Duboule, bonjour, bonjour monsieur, moi, fais sera l'\u00c9cole polytechnique, professeur aussi \u00e0 la facult\u00e9 de biologie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve : pas besoin de vous demander vous int\u00e9resser l'actualit\u00e9, je peux donc \u00e7a va de soi, dans votre cas en r\u00e9sum\u00e9 int\u00e9resse comme tout le monde, il n'\u00e9tait fait en Ligue 1 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:02) [55%] :\r\nVoil\u00e0, on voit dans les Fran\u00e7ais oui j'ai vu des gens bien les caricatures qui donc il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [86%] :\r\nAlors personnel, il n'y aura plus un robot disons point par la firme Google abattu il y a quelques semaines, le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9 de jeu de Go, un jeu l'invraisemblable complexit\u00e9 l'Intelligence artificielle et, avec elle, donc les robots dans lesquels on aura implant\u00e9 un peu \u00e9videmment de cette Intelligence d\u00e9barquer ses rebond va bient\u00f4t les retrouver partout, ils vont conduire nos camions, ils vont guider nos dr\u00f4nes, sans parler des robots m\u00e9nagers \u00e0 tout faire, alors comme ces robots sont capables d'une forme d'Intelligence, on se demande si on ne devrait pas finalement les Jordaniens lors de la m\u00eame des droits, on a parl\u00e9 de la d\u00e9claration des droits des robots qu'on n'a pas la d\u00e9claration des droits de l'homme, alors apparemment on nage en pleine science- fiction on nage en pleine action conscience fiction Denis Duboule \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:46) [85%] :\r\nOui, je pense qu'on va, on va un un peu loin, c'est cette notion de d'Intelligence artificielle qui est un peu difficile \u00e0 comprendre pour les gens non sp\u00e9cialistes inclue moi hein, puisque je ne suis pas du tout sp\u00e9cialiste en ce domaine, mais c'est vrai qu'on je pense l\u00e0 o\u00f9 on voit un petit peu trop loin, vous lisez -vous des robots dont vous active non chercheurs alors bien s\u00fbr le disent des robots mais des robots au sens vraiment proche des robots m\u00e9nagers, mais des robots pour faire des des exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:10) [93%] :\r\nDe quel genre, par exemple, donc il y a pas d'Intelligence artificielle \u00e0 proprement parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:14) [62%] :\r\nNous vous prions qui sont peu fait bonjour, ce ne sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:19) [92%] :\r\nPas des robots qui sont capables de g\u00e9n\u00e9rer ce que l'on peut appeler une propri\u00e9t\u00e9 \u00e9mergente, c'est-\u00e0-dire de vous fournir quelque chose qui est plus que ce que vous, vous- m\u00eame mis y avait introduit et c'est \u00e7a le le probl\u00e8me de savoir si, dans les cas de figure, on a cette Intelligence artificielle, ces robots m\u00e9riterait d'avoir un statut particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [79%] :\r\nBien on devrait se r\u00e9jouir pour des robots qui nous lib\u00e8re qui vont bient\u00f4t nous lib\u00e9rer d'une s\u00e9rie de t\u00e2ches mais d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 au jeu de Go, moi j'ai pas sp\u00e9cialement oui, non, c'est vrai, j'avais envie aussi injectable gagner non mais je parle, je parlais de conduire des camions de de faire des travaux r\u00e9p\u00e9titifs comme se transporter des cartons ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:53) [88%] :\r\nC'est une excellente c'est comme dirait Pr\u00e9vert c'est trop robot pour \u00eatre vrai et \u00e7a nous \u00e7a nous lib\u00e8re plein d'un stage fatigante mais mais apr\u00e8s \u00e7a, il faut pouvoir bouffer \u00e0 la fin du mois, donc on revient \u00e0 la question d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:05) [66%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment m\u00eame voiture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:07) [85%] :\r\nFameuse disparition des m\u00e9tiers quoi toujours brandi un peu comme une grande banlieue je suis pas s\u00fbr que les m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre \u00e0 la limite, ils n'ont pas des m\u00e9tiers mais peut-\u00eatre certaines t\u00e2ches \u00e0 l'int\u00e9rieur de certains m\u00e9tiers, par exemple, c'\u00e9tait mission peut-\u00eatre que sais pas c'est pas un peu existerait toujours dans les pr\u00e9sent mais sera faite par des robots, voil\u00e0, c'est les machines qui vont hocher du chef tranquillement disant c'est pas faux, laissez -moi terminer, je ne vous ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:28) [65%] :\r\nUn diff\u00e9rend quand m\u00eame parler tr\u00e8s bien j'J\u00e9r\u00f4me SchneiderAmmann savent attention je vais rigoler rire quand je vois, je les bien si vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:36) [86%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le test de ce que vous d\u00e9crivez le test d'Alan Turing, qui avait propos\u00e9 au milieu du si\u00e8cle pass\u00e9 en fait que pour d\u00e9tecter si un recours \u00e9tait vraiment digne d'avoir, d'\u00eatre qualifi\u00e9 comme un \u00eatre humain, on va pouvoir le d\u00e9tecter de fa\u00e7on anonyme au milieu d'autres \u00eatre s'humains et en fait, pour l'instant aucun rebond n'a pass\u00e9 7 ce r\u00e9cemment ce qu'on a eu quoi SRD disputer vous savez oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:59) [86%] :\r\nEt le match il y a, il y a une supercherie dans ce d\u00e9bat, \u00e0 mon avis, c'est qu'on parle d'Intelligence artificielle, au mieux c'est une simulation artificielle d'une certaine forme d'Intelligence CD les robots sont les supercalculateurs, ils sont tr\u00e8s forts pour calculer la combinatoire des mouvements, des pi\u00e8ces de Go mais je pense que l'Intelligence, \u00e7a d\u00e9passe la puissance de calcul et non mais imaginez l'Intelligence dont on a besoin pour traduire un po\u00e8me d'une langue \u00e0 l'autre, d\u00e9j\u00e0 pour le comprendre pour certains comprendront mais pour traduire ceux qui ont essay\u00e9 de nous \u00e9coute galvanis\u00e9, quoi qu'on est encore loin de l'Intelligence artificielle, ces droits et enfin une Intelligence par le calcul, c'est une forme d'Intelligence par l\u00e0 le sentiment de la justesse des mots etc donc je pense que on est loin encore de la l'Intelligence artificielle liaison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:42) [86%] :\r\nAlors je partage absolument le travail mais je vais vous demander rena\u00eetre ou de la g\u00e9n\u00e9tique des robots, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et ce qu'ils ont un joli ADN est -ce que c'est \u00e7a, je trouve assez passionnant, parce que tirer parti de la Vierge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:53) [82%] :\r\nC'est c'est la g\u00e9n\u00e9tique est bas\u00e9e sur la reproduction, or c'est un point important : les robots pour l'instant, ils sont incapables de se reproduire, et c'est l\u00e0 le noeud de l'affaire, si je peux, ce qui est rassurant, oui, et c'est l\u00e0 son r\u00f4le, oui, mais ce que je voulais dire c'est que sur cette question d'Intelligence, il y a une grande diff\u00e9rence oncle qui avait battu Garry Kasparov, fallait pas qu'il y ait un robot qui, calculette Hambourg 1 qui calculer toutes les possibilit\u00e9s possibles et imaginables pour un certain oui \u00e7a c'est l'Intelligence que vous, \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence, mais dans le cas du jeu de Go c'est une Intelligence, un petit peu diff\u00e9rente qui est plus bio- inspir\u00e9e d'ailleurs, si vous lisez -le la c'est \u00e7a et la r\u00e9ponse, alors elle apprend, c'est un, c'est un grand mot mais, disons, la machine est capable de de capitaliser sur ses exp\u00e9riences diverses y a par exemple quelque chose qui a pas march\u00e9 : elle va l\u00e0 si venir compte pour le mouvement prochain donc, c'est une Intelligence qui est quand m\u00eame un tout petit peu c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:44) [79%] :\r\nEt puis, elle va se d\u00e9velopper, messieurs dames, elle ben \u00e7a, c'est le le le 1er essai mais dans la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:49) [82%] :\r\nLa grande violence qu'elle peut s'adapter donc si j'ai bien compris, hein, je parle sous votre autorit\u00e9, moi quand je quand je voyais sa 1\u00e8re partie 2\u00e8me partie 3\u00e8me partie pour Alpha Fagot, moi en tant que petit \u00eatre humain pour se rassurer, comme nous tous, je me suis dit ok, moi le fagot, je le prends ou une eau le bac la future, \u00e0 savoir la bataille : tiens voil\u00e0 batailleuse Maguire batailler \u00e7a dans des variations fait jouer le sur la viande, la phrase sur la vieille phrase le meilleur joueur d'\u00e9checs du monde ne sera jamais comme le meilleur joueur d'\u00e9checs du monde, j'\u00e9tais la 2\u00e8me je me suis r\u00e9veill\u00e9 en disant non, si j'ai bien compris ces intelligences qui repose sur des algorithmes sont capables d'apprendre et d'\u00eatre applicables ailleurs il y a eu des tests avec des choses qui ressemble exactement \u00e0 ce programme Alpha Go o\u00f9 ils sont capables de reconna\u00eetre des cellules canc\u00e9reuses dans les mammographies ou des choses comme \u00e7a, \u00e0 ce que je sache, Kasparov il fais pas de mammographie, donc il y a une sorte de d\u00e9ploiement d'activit\u00e9s l\u00e0 qui qui risque de poser probl\u00e8me oui ne rendent service, c'est \u00e7a ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:43) [82%] :\r\nVous vous croyez \u00e0 cette possibilit\u00e9 de voil\u00e0, notamment dans le diagnostic m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:49) [88%] :\r\n\u00e9coutez pour la moi je suis pas du tout un expert en Intelligence artificielle, hein, mais pour l'instant, je pense que ce robot particulier du jeu de Go aurait beaucoup de peine \u00e0 battre Kasparov si alors au jeu d'\u00e9checs, c'est-\u00e0-dire ceux qui pensent que ce sont encore des instruments qui sont programm\u00e9es pour une t\u00e2che particuli\u00e8re, ils sont capables de d'une sorte d'Intelligence pour r\u00e9soudre cette t\u00e2che particuli\u00e8re mais quitte \u00e0 quant \u00e0 penser qu'il pourrait sur un clic, comme \u00e7a, passer pour \u00eatre utilisable en cuisine ou bien conduire une voiture etc o\u00f9 l\u00e0, vraiment, on se dirige vers un robot multifonctions, je pense qu'on n'est pas du tout encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:25) [83%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de leur donner des droits, lieu de leur donner une sorte d'identit\u00e9, il y a l'avocat tr\u00e8s s\u00e9rieux qui pense en France et qui a d\u00e9j\u00e0 m\u00eame \u00e9crit une somme sur le sujet, mais \u00e7a l'occupe voil\u00e0 dans une identit\u00e9 des droits parce que \u00e7a maison, on est tous les ans \u00e0 la machine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:40) [83%] :\r\nEt disons il faut faire attention parce que on on va arriver bient\u00f4t un stade d'utilisation de ces robots o\u00f9 il va falloir d\u00e9finir la notion de responsabilit\u00e9 et c'est par l\u00e0 qu'on rende dans cette histoire, c'est-\u00e0-dire avoir, savoir si au robot un conduire un robot qui vont oui, quelqu'un qui traverse la rue au-del\u00e0 la route, il va falloir d\u00e9finir qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:57) [79%] :\r\n\u00e7a d\u00e9licieusement aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 la voiture Google a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, pas coupable, responsable Werner cela mais il y a jamais rien alors c'est c'est les mecs qui sont derri\u00e8re qui d\u00e9marre pour l'instant, c'est l'histoire de la ville, ce que veut l'avocat ne sait plus comment il s'appelle 70 Ben Soussan, d'ailleurs on le voit, je l'ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, l\u00e0 effectivement il a une t\u00eate \u00e0 pas avoir beaucoup d'amis et puis les vers des nouveaux famili\u00e8re, il revient sur les Terres, mais le le probl\u00e8me, c'est qu'ils m\u00e9langent \u00e0 mon avis 2 choses c'est que r\u00e9gler un petit peu la responsabilit\u00e9 de la machine ou les programmateurs derri\u00e8re, ce qui pose des questions, s'il y a plusieurs programmateurs dans les logiciels ouverts, voyez le nombre de types \u00e0 la barre, quoi, pour la moindre mais, lui, veut donner des droits au repos mais en tant que quoi alors certains donc de quoi la oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:35) [90%] :\r\nEt juste le le la viole les droits en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des protections juridiques de certains int\u00e9r\u00eats mon int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas me faire torturer \u00e0 pas \u00e9prouver de souffrances mon int\u00e9r\u00eat \u00e0 m'exprimer comme je l'entends, etc, pour avoir des int\u00e9r\u00eats, il faut que ma vie soit susceptible d'aller plus ou moins bien, plus ou moins mal donc pour avoir des int\u00e9r\u00eats, il faut que soit capable d'\u00e9prouver de la peine et du plaisir, on n'en est pas encore l\u00e0 avec les robots, donc \u00e7a me semble \u00eatre une proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:57) [76%] :\r\nMais absurde et vous \u00e9coutez, vous entendez ceux qui soumettent au point ces robots \u00e7a viendra, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:02) [73%] :\r\nMais non, ben on pas vraiment ce sera l\u00e0, j'ai l'impression qu'au fond on passe beaucoup de temps \u00e0 \u00e9chafauder en parler maintenant, oui, mais en laissant sur laboratoire pourra r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avance de la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:13) [82%] :\r\nDenis Duboule, biologistes, comme vous, s'il n'y a pas encore de ce qu'on pourrait appeler une trace de vie dans un dans un dans un robot avec ses cornes intelligences l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:21) [89%] :\r\nEn tout cas, il y a pas de de traces de conscience et en fait j'ai lu dans ce papier que m'avait envoy\u00e9 une phrase int\u00e9ressante de quelqu'un qui dit que ce robot qui a battu, champion du monde de Go aurait \u00e9t\u00e9 incapable de commenter sa victoire, c'est la hausse trouve le clown probl\u00e8me donc il a, il peut y avoir une forme d'Intelligence, mais il y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:40) [76%] :\r\nConscience de certains vous il ne sait pas question et si vous avez bien suivi la carte il y a un type qui Fallait pas rater par tout le monde est focalis\u00e9 sur le robot c'\u00e9tait le type qui poussait les pions \u00e0 la place du robot, vous avez vu le truc impassible min\u00e9ralis\u00e9e, un Sud-Cor\u00e9en, moi j'ai cru que c'\u00e9tait lui, regroupant l'esclave du robot, oui, oui, oui, parce que il y ce qui a vu en voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:58) [80%] :\r\nNon, je vois impressionnant cerveau sont encore plus impressionnants les types qui les programmes plut\u00f4t qui mentionne le robot plus imposant jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait celui de d'IBM, Watson qui lui gagner AGO pardi qui comme un jeu de questions assez compliqu\u00e9 et lui \u00e9tait capable de parler des cartes de faire des gains, il \u00e9tait capable de r\u00e9pondre \u00e0 des questions, et l\u00e0 j'ai senti que c'est l\u00e0 qu'on s'en approche le plus d'un, de cette esp\u00e8ce de pseudo Intelligence artificielle oui fait d\u00e9gager alors la menace sera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:19) [76%] :\r\nAlors oui, \u00e7a \u00e7a marcher harc\u00e8lement ce que je dis oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:22) [80%] :\r\nMais au fond la question, elle est peut-\u00eatre pas si absurde que \u00e7a a donn\u00e9 du bol, il y a pas tr\u00e8s longtemps, une acad\u00e9mie, on suit l'acad\u00e9mie je crois naturel s'est demand\u00e9e si une plante n'avait pas des droits alors alors justement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:33) [85%] :\r\nEt \u00e7a c'est un point extr\u00eamement int\u00e9ressant qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par cette histoire de robots, c'est-\u00e0-dire on va on rajoute maintenant un un \u00e9chelon suppl\u00e9mentaire \u00e0 cette notion de conscience finalement, donc \u00e7a va \u00e9tendre cette notion au sein du vivant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on disait ce qu'il a de moins conscience et les plantes, maintenant si on commence \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer ou \u00e0 donner des droits aux robots comme comme le 10 ce monsieur Nicolas Capt dans le dans le dans dans son papier, on n'ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a m\u00eame ni\u00e9 ce droit aux plantes mais \u00e7a veut dire qu'on est proche de leur donner finalement vraiment les \u00e7a on ne m\u00e9rite pas, mais alors les plantes, on n'est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:09) [69%] :\r\nMonsieur Jardinier c'est justement c'est et \u00e7a c'est extr\u00eamement et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:13) [83%] :\r\nC'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est le rationnel, donc l'inerte et le vivant, la plante alors, c'est-\u00e0-dire un peu interm\u00e9diaire, on parle bien des fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:19) [90%] :\r\nAbsolument, mais apprenez une plante une plante un syst\u00e8me nerveux pour autant qu'elle en est un qui est extr\u00eamement rudimentaires, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, on va arriver \u00e0 produire des robots qui auront des des r\u00e9seaux neuronaux qui sont beaucoup plus proches des notes que ne sont les plantes, donc l\u00e0 on a un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:35) [66%] :\r\nProbl\u00e8me, donc j'ai pass\u00e9, ils ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le 1er \u00e0 la normale est largement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:39) [88%] :\r\nL'Avantage, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accorde des droits aux animaux et puis peut-\u00eatre au plan puis peut-\u00eatre au robot, c'est que \u00e7a permet \u00e0 un certain nombre d'\u00eatres humains d'\u00eatre beaucoup plus puissant parce que ce sont eux qui vont exercer ses droits par rapport \u00e0 des personnes \u00e0 des choses \u00e0 des z'\u00eatre vivant qui ne peuvent pas avoir de volont\u00e9 et l\u00e0 on se rend compte que c'est une mani\u00e8re indirecte de prendre une forme de pouvoir, je crois que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de se poser la question sous cet angle, la r\u00e9cup\u00e9ration arabe ouvre un compte vous donc on vous avec les \u00c9tats-Unis, pardon, la responsabilit\u00e9, on sait que \u00e7a ne tient pas forc\u00e9ment ni \u00e0 la culpabilit\u00e9 ni \u00e0 la v\u00e9ritable origine du dommage donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:15) [77%] :\r\nMoi, je veux le dire, mais aussi pour les v\u00e9g\u00e9tariens, ils ne pourront plus rien manger, si on commence \u00e0 donner des droits au plan de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:21) [82%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 aux animaux, d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0, h\u00e9 bien il y a un dernier effet des robots aussi au fond aussi qui vont remplacer les les emplois qui qui existe aujourd'hui, alors \u00e7a c'est assez sid\u00e9rant quand on y pense, pr\u00e8s de c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais \u00e7a va l'\u00eatre de plus en plus, on parlait de la si on peut m\u00eame parler, professeur, professeur corps pourquoi robot ferait pas profond peut-\u00eatre pas vous parce que vous \u00eates de de trop haut niveau mais des professions qui r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:46) [62%] :\r\nMonsieur apr\u00e8s la non merci \u00e0 la ville de le m\u00eame cours que je connais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:52) [85%] :\r\nIl a professeur dans celui des robots et autres, c'est possible, ce que disait notre coll\u00e8gue est correct oui Thomas Wiesel il faut \u00e9norm\u00e9ment de monde pour produire ces robots, donc il y aura des cha\u00eenes de montage pour des pi\u00e8ces de robots qui progressivement ont remplac\u00e9 par des robots qui n\u00e9cessiteront des gens pour faire etc, donc je vois pas la conna\u00eet : voil\u00e0, je suis pas absolument s\u00fbr que simplement les emplois seront transf\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:14) [83%] :\r\nMoi je suis pas s\u00fbr qu'on puisse imaginer que tous les emplois non qualifi\u00e9s, soit ce changement poste d'ing\u00e9nieur parce qu'on attend la balance on va dormir, donc les les gens qui pousse le chariot \u00e0 la copie vont, ils vont faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:25) [71%] :\r\nMais ils le font d\u00e9j\u00e0, maintenant, avec ce nouveau syst\u00e8me de de mani\u00e8re au message d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:29) [76%] :\r\nVoil\u00e0 les infrarouges se passe pourrait tr\u00e8s bien, bah bah voil\u00e0 enfin on aura on au restaurant La Paz ou encore de robots pour toutes les fonctions peut surtout pas pour la br\u00e8ve de Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:38) [82%] :\r\nAh ben non, vous avez d\u00e9crite par un humain, mais \u00e7a va se voir apr\u00e8s son p\u00e9riple en \u00c9rythr\u00e9e Claude Begl\u00e9 pr\u00e9pare un voyage au Kurdistan qui change d'agence de voyages, de les avoir ou pas, il a ses habitudes ou Kuoni dictature Hotelplan zones de conflit, elle doit tirer la gueule Madame Begley quand m\u00eame hein, ch\u00e9rie, l'\u00c9rythr\u00e9e, qui fait le Kurdistan, pr\u00e9pare tes valises en Cor\u00e9e du Nord Pyongyang, c'est magnifique, au printemps, non moi j'admire B\u00e9gl\u00e9 il a peur de rien, le seul probl\u00e8me est que ces voyages, ce qui revient toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:10) [89%] :\r\nAlors, cette semaine, de Sophie de centaines d'\u00e9tudiants de l'\u00c9cole polytechnique, ont organis\u00e9 une manifestation contre la hausse annonc\u00e9e, les taxes universitaires en fait d'un doublement tout simplement de ces taxes, qui passeront de 1200 \u00e0 2400 francs l'ann\u00e9e prochaine et vous, Denis Duboule, vous \u00eates ardemment pour cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:27) [83%] :\r\nNon, non, je suis pas ardemment pour cette id\u00e9e, Jules malheur de de sortir une phrase r\u00e9cemment sur vous ne l'envisage pas pour la sortie de son contexte, franchement faites absolument pas, j'ai pas voulu absolution en faveur d'une l\u00e9g\u00e8re augmentation de ces taxes, oui, mais je suis pas ardemment pour un passage le passage \u00e0 un syst\u00e8me de d'universit\u00e9s priv\u00e9es genre am\u00e9ricain etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:45) [81%] :\r\nComme un jour vous avez eu un curieux argument, vous avez dit \u00e7a fera prendre conscience aux \u00e9tudiant a de la valeur de ce qu'ils apprennent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:51) [90%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter le probl\u00e8me, c'est que les \u00e9tudes co\u00fbtent cher, on peut, on peut en parler de plus en plus cher les Budgets diminuent, comme vous l'avez entendu r\u00e9cemment de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc il faut trouver des fonds, alors je ne suis pas en train de vous dire que les \u00e9tudiants devraient prendre en charge les coupures budg\u00e9taires de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je pense que c'est une des fa\u00e7ons d'essayer de r\u00e9\u00e9quilibrer les Budgets, on dit : on va aller chercher de l'argent dans l'industrie, non, non, jamais avec avec une certaine raison d'ailleurs, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes va augmenter les taxes \u00e9tudiants plaisir moi non, on peut pas mais il faut nous dire o\u00f9 on va trouver les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:26) [73%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez messieurs vous la vous \u00eates les \u00e9tudes donc parce que pour les banques centrales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:31) [64%] :\r\nMalherbe si si merveilleux parce qu'a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:34) [89%] :\r\n\u00e7a facilitera le paiement des taxes non moi ce qui me semblent probl\u00e9matiques dans la l'id\u00e9e de donc monter les taxes universitaires, c'est que ni les universit\u00e9s ni les \u00e9tudiants d'ailleurs ne sont responsables de cette tendance sociale \u00e0 la course au dipl\u00f4me \u00e0 bient\u00f4t pour le moindre emploi, il faudra avoir des dipl\u00f4mes dont tout le monde a un peu le pistolet sur la tempe pour faire des \u00e9tudes, ce dipl\u00f4m\u00e9, m\u00eame pour des, des, des, de job, qui ne demandait pas de dipl\u00f4me avant et et donc si vous c'est, c'est c'est c'est la la soci\u00e9t\u00e9 qui peut, \u00e0 la d\u00e9mocratisation des dipl\u00f4mes et si on si on augmente les taxes on on va cr\u00e9er une tension, vous disiez tout \u00e0 l'heure, il y a pas de soucis avec les robots, il y aura toujours besoin d'ing\u00e9nieurs et d'et pour \u00e7a il faut des gens bien form\u00e9s et et je pense que il y a, il y a une in\u00e9galit\u00e9 Sion, des conditions d'entr\u00e9e qui est quand m\u00eame super probl\u00e9matique avec le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:23) [80%] :\r\nIls ne sont donc vous auriez vous auriez pu vous payer des \u00e9tudes, vous, \u00e0 l'\u00e9poque, sans doute, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:27) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai la chance d'avoir des parents qui ont consid\u00e9r\u00e9 qu'ils \u00e9taient responsables de leur fille, en l'occurrence, jusqu'\u00e0 ce qu'elle est atteinte, une formation qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, lui permettent de gagner sa vie, ce qui est d'ailleurs la r\u00e8gle de base dans l'obligation d'entretien des parents, si bien qu'ils ont eu l'amabilit\u00e9 de payer ce qui \u00e9tait des taxes probalement basse \u00e0 l'\u00e9poque, mais n'oubliez pas que tout a augment\u00e9 quand m\u00eame dans un certain nombre de domaines alors vous alors, alors, au fond, ce pour cette augmentation mais je ne suis pas du tout oppos\u00e9, je crois qu'il est parfaitement juste que les taxes aussi suivent ce qu'est le mouvement g\u00e9n\u00e9ral et un certain nombre d'augmentation dans beaucoup de domaines, pourquoi est -ce que les taxes n'augmenteraient pas aussi parce que l\u00e0 c'est vont adorer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:05) [92%] :\r\nDans les salaires, oui, donc si tout augmente sauf les salaires, il y a un moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:10) [79%] :\r\nVous allez devoir si vous avez des dividendes, voil\u00e0 la violence surtout s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:14) [78%] :\r\nBien difficile aussi pour les \u00e9tudiants suivant o\u00f9 ils \u00e9tudient allez PFL ou ailleurs, c'est bien difficile de, de, de bosser \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a devient alors on a, on a r\u00e9duit, on peut plus faire des \u00e9tudes pendant 32 ans, alors \u00e7a c'est \u00e0 cause de la manche de ce que cela vous allez voter depuis hier mais \u00e7a viendra, tout le monde ne peut pas et le job d'RTL, ce qui l'sur le le v\u00e9n\u00e8rent pour l'ann\u00e9e, pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:33) [89%] :\r\nMais en fait il y a le probl\u00e8me peut se poser par rapport \u00e0 la question des bourses, je pense que la question des bourses n'est pas r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 satisfaction chez nous, alors \u00e7a je crois que c'est une chose qu'on peut dire, mais vous avez soulev\u00e9 monsieur a un probl\u00e8me qui est tout \u00e0 fait important : cette esp\u00e8ce de course \u00e0 l'obtention d'un d'un dipl\u00f4me ou que sais -je et qui tient non pas tellement \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, mais surtout \u00e0 une esp\u00e8ce de dogmatisme d'un certain milieu d'enseignants ou de responsables de Lens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:59) [70%] :\r\nMais oui, Bob \u00e9lus qui veulent ou alors celui, non n\u00e9gligeable, qui attendent l'annonce d'emploi fausse fin de d\u00e9mocratisation non mais les annonces d'emplois ne font que suivre le mouvement, malheureusement ce que, de ce qu'soutenaient la le\u00e7on si vous n'avez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:10) [92%] :\r\nPas plan maintenant parce que on a assur\u00e9 la suppression de telle ou telle voie pr\u00e9paratoire \u00e0 l'\u00e9cole etc, vous ne pouvez pas entrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:19) [68%] :\r\nO\u00f9, soit parce que c'est pas cr\u00e9dible pour \u00eatre portier dans un h\u00f4tel, il faut bien tomber Laurent met en relation client vous \u00eates je vous que la semaine d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:29) [84%] :\r\nDenis Duboule est -ce que au fond on r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me en faisant payer par exemple davantage les \u00e9tudiants \u00e9trangers, c'est d'une composition qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 qu'est -ce qu'on n'entend jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:40) [86%] :\r\nMais on prendrait le risque bien, bien s\u00fbr, c'est une solution peut-\u00eatre un l\u00e9ger diff\u00e9rentiel mais dans ce cas -l\u00e0, on prendrait le risque de ne plus attirer les meilleurs \u00e9tudiants \u00e9trangers vous croyez pour qui je vous le rappelle, sont pour une en grande partie \u00e0 la base de cr\u00e9ation d'entreprises, de Start-Up, etc, en Suisse et qui vont donc plus tard engager du personnel suisse, donc c'est c'est pas une question si simple, hein, de dire : on essaie d'attirer les meilleurs \u00e9trangers, on va pas les taxer en plus, mais ce que je veux dire c'est que il y a 2 choses : il y a un c\u00f4t\u00e9 dogmatique, effectivement, c'est un probl\u00e8me qui est extr\u00eamement difficile de d'en parler ouvertement parce que tout de suite qui assez vieux si vieux arguments qui ressort, c'est important, il y a un probl\u00e8me soit Gaza parce que les arguments Sophie prison non non non non, mais un probl\u00e8me pragmatique et pour essayer de, de les s\u00e9parer pour essayer de trouver des solutions qui sont des consensus qui plaise \u00e0 tout le monde, moi je suis frapp\u00e9, vous avez dit il y a une manifestation d'\u00e9tudiants les PFL Oliver c'est telle ou telle mais c'est pas la crise \u00e9tudiante vrai manifester, les \u00e9tudiants sont probablement une couche de population qui qui est, qui est tr\u00e8s sensible en Suisse, ils ont retrouv\u00e9 30000 \u00e9tudiants sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, peut-\u00eatre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral finalement accepterait l'id\u00e9e d'avoir un ministre de l'\u00e9ducation, un minist\u00e8re de la recherche, ce qui n'existe pas en Suisse, on n'a pas d'interlocuteur quand on veut discuter de \u00e7a c'est c'est un peu noy\u00e9 dans donc je pense que les \u00e9tudiants devraient peut-\u00eatre mieux cibler leurs revendications, il faut leur dire \u00e7a dans vos cours, mais \u00e9coutez c'est pas le but du cours, c'est dans leur certainement, on parle pas des 2 Cor\u00e9es, voyez l'extrait en r\u00e9union syndicale, ce serait pas mal \u00e9cout\u00e9, croyez bien que si les \u00e9tudiants de mon cours me discuter sage certainement j'ouvrirai la discussion, il y a pas de souci avec \u00e7a, mais il me demande pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:19) [69%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un peu compliqu\u00e9, c'est le PFL qui textes de dire aux \u00e9tudiants ne vous plaignez pas vers nous, plaignez -vous qu'on se fera, je crois pas que \u00e7a leur responsabilit\u00e9 \u00e0 eux, non mais c'est vrai, je dirais que j'ai les TF1 sur Monsieur de Robien gravement \u00e0 Lagos, il oublie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:31) [88%] :\r\nLes concerts f\u00e9d\u00e9ral, donc si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de couper le budget de les PFL ou de r\u00e9duire l'augmentation, appelez \u00e7a comme vous voulez, h\u00e9 bien il faudra bien r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:40) [80%] :\r\nProbl\u00e8me, moi je suis une certaine maladresse de leur part d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 d'un coup, c'est un chiffre symbolique qui assez flippant c'est un pourcentage tr\u00e8s tr\u00e8s faible du budget, les textes \u00e9tudiant et surtout les pr\u00e9fets 3 pourcent 100 pourcent elle elle est \u00e9clatante de richesses, les belges avec c'est pas tout \u00e7a, et puis c'\u00e9tait aussi congel\u00e9s franchement marque dessus les 2 z'font mauvaise allure mise \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors je sais que c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais pour les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:01) [80%] :\r\nSi on nous dit que tout co\u00fbte tr\u00e8s cher, hein, maintenant pour la plupart des \u00e9tudes mais scientifique ou de m\u00e9decine un toubib, on calcule qu'on Suisse quand X a co\u00fbt\u00e9 un 1000000 pour former un toubib tout compris : si on met le prix des machines qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:10) [64%] :\r\nOui, mais quand vous voyez \u00e9coutez Jacques \u00e0 disposer de millions d'faut doubler les textes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:14) [82%] :\r\nQuand vous \u00e9coutez j'ai journaliste parler par exemple, en plus de ces dr\u00f4nes extraordinaire de de les PFL, pour ne citer que que c'\u00e9tait exemple qui passent dans les d\u00e9combres, qui vont sauver des gens etc, tout le monde se est estomaqu\u00e9 des extraordinaire mais c'est vous le con le co\u00fbt que \u00e7a implique de de construire ces machines, etc, tout \u00e7a, \u00e7a n'existait pas il y a 20 ans rien n'a augment\u00e9, donc on peut pas d'un c\u00f4t\u00e9, constamment rien au niveau des taxes d'\u00e9tudes au niveau des taxes, des tunnels, mais on ne peut pas d'un c\u00f4t\u00e9, constamment dire c'est extraordinaire, le niveau d'\u00e9ducation formidable que c'est c'est g\u00e9nial d'autre de l'autre c\u00f4t\u00e9, refuser une augmentation qui, mais assez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:48) [79%] :\r\nC'est moi, j'ai un petit commentaire sur la la valeur guide qui \u00e9tudiants \u00e0 l'enseignement, moi j'ai \u00e9tudi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 \u00e7a co\u00fbte \u00e9videmment une oui il rembourse pendant 20 ans, m\u00eame sur les complices am\u00e9ricains sont des frais acheter des flingues, les munitions alors \u00e7a c'est dans le circuit, il savait qu'il \u00e9tait, mais je veux dire les gens s'habituent \u00e0 \u00e7a et les gens ne valorisait pas plus leurs \u00e9tudes con\u00e7u, c'est beau, c'est pas mieux, croyez -moi, m\u00eame pas mal moins bien l\u00e0- bas alors que \u00e7a co\u00fbte 20 \u00e0 30. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:12) [77%] :\r\nFrance indirectement \u00e7a peut, c'est un probl\u00e8me en parler d\u00e9bourser certainement perfectible en Suisse, mais tous les pr\u00eats \u00e9tudiants, aux \u00c9tats-Unis c'est surtout Star Odette sa Robin Desarbres ind\u00e9pendamment, ce qui laisse seul flux 100 milliards de dollars de dettes, c'est une bulle qui pourrait \u00eatre bien s\u00fbr de leasing auto aussi la baisse, \u00e7a peut \u00eatre une sorte de 2\u00e8me saison gallo-romaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:31) [90%] :\r\nPardonnez -moi, mais la comparaison avec les \u00c9tats-Unis est un peu malheureuse parce que les \u00c9tats-Unis ont des universit\u00e9s priv\u00e9es en nous avons quand m\u00eame des universit\u00e9s publiques ou de hautes \u00e9coles publiques, donc le probl\u00e8me de la v\u00e9ritable diff\u00e9rent mais en ce qui concerne l'augmentation des taxes, l\u00e0 il y a probablement de nouveau un \u00e9l\u00e9ment psychologique l'augmentation doit pas \u00eatre \u00e9norme, d'un seul coup, c'est comme en son temps la vignette ainsi l'augmentation avait \u00e9t\u00e9 de, de 20 \u00e0 30 ou 40 francs au lieu, c'est parce que je voulais, oui, oui, je crois que l\u00e0 il y a un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:59) [68%] :\r\nC'est que j'ai, il faut si les consid\u00e9rations, m\u00eame si on n'est ici, il fait de r\u00e9viser, vous avez une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:06) [93%] :\r\nOui, l'acteur fran\u00e7ais Beno\u00eet Magimel qu'on a pu voir dans des films comme Les rivi\u00e8res pourpres, o\u00f9 la vie est un long fleuve tranquille, d'autres films qui n'ont pas des noms de cours d'eau, a renvers\u00e9 une dame au volant de sa voiture, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 la coca\u00efne, l'h\u00e9ro\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:20) [89%] :\r\nEt il a quand m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 clarifier les choses, il a dit non, non, pour ma d\u00e9fense, j'\u00e9tais pas intoxiqu\u00e9 au volant, j'ai pris ce produit entre l'accident et ma visite au commissariat, donc Magimel n'\u00e9tait pas choqu\u00e9 quand il a fauch\u00e9 une dame et sa 1\u00e8re action c'\u00e9tait de faire un rail ouf, j'ai cru que c'\u00e9tait un connard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:43) [89%] :\r\nEt l'on revient \u00e0 l'interview pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:47) [79%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:52) [82%] :\r\nAlors, on l'appelle comme \u00e7a, c'est un peu c\u00e9r\u00e9monieux, Jean-Pierre, c'est pour en venir \u00e0 bout des Duboule oui, oui, un professeur du professeur fait chez des critiques, vous \u00eates pr\u00e9sident de quelque chose qui a non, non vont d\u00e9sormais professeur de donc de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique, alors on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu tout \u00e0 l'heure on, on entend beaucoup les chercheurs se plaint alors est -ce qu'on n'est pas d'entrain de venir les les paysans de la Suisse, c'est-\u00e0-dire c'est toujours bon mais pas assez de sous que que tout augmente, on l'a entendu, il y a quelques minutes, l\u00e0 vous \u00eates vous plaigniez souvent les, les, les, les chercheurs, c'est, c'est une fausse impression oui vous vous plaignez pas, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:27) [84%] :\r\nC'est en ce qui concerne ce c'est pas que vous avez des documents Des documents sonores \u00e0 ressortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:33) [87%] :\r\nNon, non, monsieur, il y a quelques minutes, vous avez dit : on n'a pas l'argent n'a pas de minist\u00e8re, on n'a pas de raison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:38) [89%] :\r\nCe plan, c'est que comme \u00e7a qu'on fait avancer les choses dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:40) [87%] :\r\nWim disons Neal voil\u00e0 non, maintenant je vois ce que vous voulez dire, effectivement, \u00e7a c'est un point, mais c'est un point plut\u00f4t personnage pense la majorit\u00e9 de mes coll\u00e8gues n'ont pas grand chose \u00e0 faire de ce genre de choses mais je, je, je pense \u00e0 fait en ce qui me concerne, effectivement, je pense que la Suisse devrait avoir un puisqu'on puisque l'on vante constamment les Les la qualit\u00e9 intellectuelle de notre pays et le fait que nous sommes, mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est l'Intelligence, l'innovation devrait avoir un minist\u00e8re, un dicast\u00e8re vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:12) [80%] :\r\nOu en tout cas des ministres dont on l'impression qu'ils ont fait des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:15) [67%] :\r\nPourquoi faire, voil\u00e0 ce que nous avons quoi forc\u00e9ment aujourd'hui un peu dur, vous avez un peu dur mais ferme mais disons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:21) [92%] :\r\nCe serait bien, dans des discussions internationales que la Suisse soit repr\u00e9sent\u00e9e par un ministre en quelque sorte de la recherche et de l'\u00e9ducation quelqu'un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [82%] :\r\nEt puis vous n'avez pas non plus qu'on attaque les travaux des scientifiques, en particulier certains de vos travaux en 2007, Webber participait \u00e0 l'op\u00e9ration je crois nocturne mais peut-\u00eatre \u00e9tait -t-elle dure une heure pour couvrir une affiche qui vous avez franchement f\u00e2che ah oui oui, alors \u00e9coutez ce que vous racontiez hors de r\u00e9serve absolument oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:48) [89%] :\r\nC'est une l\u00e2chet\u00e9 de la part de nos hommes politiques qui pour moi est invraisemblable il y a quoi, qu'on ne puisse pas interdire ce genre d'affiche, \u00e0 l'heure actuelle, dans la r\u00e9publique du canton de Gen\u00e8ve et pour moi alors un autre myst\u00e8re c'est comme l'exp\u00e9rimentation animale, c'est comme d'autres choses, la peine \u00e0 comprendre mais \u00e7a vraiment c'est quelque chose, je ne comprends pas qu'on puisse mentir \u00e0 toute une population en plus en mettant en sc\u00e8ne la souffrance d'un enfant qui est dans une une chaise roulante, en faisant croire aux gens qu'une petite souris a autant d'importance que c'est cet enfant qui est sur l'affiche, tout \u00e7a me r\u00e9volte profond\u00e9ment, d'o\u00f9 le tag. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:24) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:24) [69%] :\r\nOui, j'ai pas chang\u00e9 d'avis, donc marquer, continuer \u00e0 taguer les vont contester, je vais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:30) [75%] :\r\nQu'on faisait quelque chose \u00e0 un arr\u00eat de bus, plusieurs personnes voulaient \u00e0 Gl\u00e9nat ce pr\u00e8s d'une mauvais c\u00f4t\u00e9s j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:35) [71%] :\r\nNon pas parce que ce matin Lionel Jean Ristat ne rien attraper, alors donc c'\u00e9tait des affiches d'anti- vivisection c'\u00e9tait un CD. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:46) [90%] :\r\nC'est les m\u00eames affiches qui viennent d'appara\u00eetre sur une double page du temps ce week- end, pour des raisons alors qui sont totalement je comprends plus ce que fait ce ce journal d'ailleurs je je crois sans dire sauf que cette fois les chaises sont vides et il n'y a plus d'enfants dessus mais c'est quand m\u00eame une double page centrale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:03) [82%] :\r\nLes Duboule est -ce qu'au fond c'est pas l\u00e9gitime que la science, les recherches que vous faites, fasse l'objet d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique mais absolument, mais dans une soci\u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:12) [89%] :\r\nMais absolument un d\u00e9bat d\u00e9mocratique ne veut pas forc\u00e9ment dire de d\u00e9mentir je, je veux dire les gens qui le le d\u00e9bat qui consiste \u00e0 le d\u00e9bat \u00e9thique qui tourne autour de l'exp\u00e9rimentation animale, si le dit, je pense qu'une vie animale vaut autant que la vie d'un homme, moi je suis tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bat de cette fa\u00e7on polie et c'est la personne a le droit de penser ce qu'elle veut, y a pas de souci, d\u00e9part compte de mentir constamment en disant que ce que l'on apprend sur l'animal n'est pas applicable \u00e0 l'homme, \u00e7a c'est r\u00e9voltant parce que \u00e7a c'est un mensonge qu'on utilise au profit d'une cause, moi j'ai pas de probl\u00e8mes avec les gens qui me disent : Ne touchez pas les souris, elles ont une valeur qui qui est \u00e9gale \u00e0 la v\u00f4tre, c'est un point de vue qui qui se respecte, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:52) [61%] :\r\nC'est celle de celui des sp\u00e9cialistes, je crois, non m\u00eame s'amuse ce nom qu'on donne enkyst\u00e9 Gelson pardon, oui je suis Cianci sp\u00e9cialiste, c'est-\u00e0-dire du vous dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:02) [80%] :\r\nIl y a un vraiment un peu anti- m\u00e9dical anti- antiscientifique qui souvent grande dans les franges les plus extr\u00eames de l'Internet aux \u00c9tats-Unis, c'est les trucs anti vaccins maintenant qui ont qui ont le vent pour des gens qui disent que \u00e7a cause de Disney, etc, et j'ai l'impression que c'est lui qui \u00e9tait ignor\u00e9 par les m\u00e9dias, \u00e0 juste titre parce que c'est pas du tout scientifiquement \u00e9tablie une esp\u00e8ce de seconde vie maintenant des associations, des marchands qui ont, sous de ce pays d\u00e9truit et \u00e7a c'est dangereux parce qu'effectivement si c'est jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:24) [88%] :\r\nOui, d'ailleurs, Denis Duboule, vous avez dit quelque-uns unitaire vous a l'impression que le le l'esprit des Lumi\u00e8res est en train de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:29) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr, si j'ose dire, \u00e0 l'obstruction aux \u00c9tats-Unis c'est le, c'est le cas ici, aujourd'hui, la raison, elle est assez frappante parce que les gens ne se rendent pas compte que le vaccin, c'est avant tout n'est pas pour se prot\u00e9ger, c'est pour prot\u00e9ger les autres, c'est pour que dans le dans le tram, vous ne vous ne transmettez pas votre une infection, vous pouvez tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9e, vous- m\u00eame, effectivement les gens qui s'moi je suis assez fort pour bien s\u00fbr parce que ils se sont le probl\u00e8me, c'est qu'on va le transmettre \u00e0 une une brave dame ou un monsieur qui est immuno- d\u00e9prim\u00e9s dans le train, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve le probl\u00e8me, donc c'est un probl\u00e8me de solidarit\u00e9 et \u00e7a, c'est des valeurs qui, \u00e0 mon avis devrait \u00eatre peut-\u00eatre mieux prises en compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:05) [82%] :\r\nMais il vous arrive d'\u00eatre assez agressif avec la la religion voit oui \u00e7a m'arrive oui oui, j'ai demand\u00e9 pourquoi tient mais pourquoi on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:12) [86%] :\r\nEt l\u00e0, on est pas sur un divan mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:14) [73%] :\r\nOui, pourquoi c'est vous, pourquoi cette opinion Breyten pardon, la cha\u00eene de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:20) [92%] :\r\nNon mais disons que je, je, je laisse aux gens \u00e9videmment le libre choix de leur de leur croyance de leur foi, j'ai pas de probl\u00e8me avec la foi, j'ai du probl\u00e8me avec la mise en sc\u00e8ne de de la religion avec l'\u00e9quipe bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:34) [76%] :\r\nIl y a qui parfois vous contredire contredit ce que vous ce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:37) [86%] :\r\nVoyez -vous, oui, mais bon, \u00e7a, je ne pense pas que ce soit des adversaires les adversaires, les pires, hein, je pense qu'on a beaucoup plus de travail \u00e0 faire avec ce qu'on appelle le dessein intelligent donc avec les gens qui sont jamais nombre que son match entre vaccin il faut relire sont religieux les partisans ou la d'une g\u00e9n\u00e9ralement, mais pas tous, mais je pense que ce qui est plus dangereux, c'est cette esp\u00e8ce de de masse molle actuellement dans la soci\u00e9t\u00e9, qui, comme vous dites, ne pense qu'il faut c'est mon plus la peine de se faire vacciner des histoires d'\u00e9volution, finalement, les enfants et ceux qui sont vraiment besoin de la prendre, etc, et c'est \u00e7a, des informations, c'est la d\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:14) [84%] :\r\nMerci, je suis ici, je peux rebondir, je pense que vous me voit, je partage enti\u00e8rement votre inqui\u00e9tude concernant le le recul de la remont\u00e9e de obscurantisme monter l'obscurantisme, je pense qu'elle n'affecte pas que la science, elle affecte aussi, par exemple, cette institution cardinal qui l'\u00e9tat de droit, qui avait mis \u00e0 mal, qui est aussi un acquis des Lumi\u00e8res, le proc\u00e8s adverse Arial on a vu dans dans le cas du proc\u00e8s de Klaus d\u00e8s que des gens se s'indigner et qu'un salopard de son esp\u00e8ce soit soit jug\u00e9 dans les formes etc donc je pense qu'il y a une forme d'obscurantisme qui frappe un certain nombre d'acquis des Lumi\u00e8res qui soit un politiques, sociaux ou scientifiques et que absolument entre entre l'obscurantisme anti- vaccin et les l'obscurantisme de l'UDC le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:01) [73%] :\r\nEnfin, vous avez pas mal \u00e0 l'avion, il va des parall\u00e8les \u00e0 une alliance objective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:06) [85%] :\r\nVous faites des parall\u00e8les os\u00e9s et moi j'\u00e9tais un petit d\u00e9tail encore dans votre bureau, vous continuez \u00e0 \u00e0 mettre des clous sur des ouvrages qui qui ne d\u00e9fendrait par exemple le seul anticiper civisme ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:17) [90%] :\r\nj'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai pris la place mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:20) [71%] :\r\nLa nuit si vous finirez la le, le, le, l'int\u00e9r\u00eat de la de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:25) [83%] :\r\nOui, oui c'est, c'est c'est des choses qui me qui qui m'\u00e9nerve, l\u00e0, je dois le dire, j'ai gard\u00e9 un fond de de r\u00e9volte pour ce genre de choses effectivement ce voil\u00e0, pour et \u00e7a n'est plus oblig\u00e9 les 10 ou les fils qui serviront \u00e0 ce qui pour un livret \u00e9videmment ce qu'on peut faire de pire, puisqu'un livre n'a qu'un seul but, c'est d'\u00eatre ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:47) [85%] :\r\nAlors vous d'ovules chez quelqu'un qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:49) [68%] :\r\nIl y voyant c'est j'ai pass\u00e9 et c'est l\u00e0, c'est la c'est la vertu qui s'\u00e9ternise, je voulais pas un navire de le faire, vous avez su l\u00e0 non, non, moi je vais pas dire on passe au social de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:59) [51%] :\r\nPoint puis semaine maintenant il est scepticisme d'ailleurs et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:06) [83%] :\r\nAlors les saucisses de la semaine, c'est le monde \u00e0 une d\u00e9claration l\u00e9g\u00e8rement grotesque ou carr\u00e9ment ridicule, en tout cas qui pr\u00eate \u00e0 sourire et c'est vous, Denis Duboule, qui choisiraient celle qui m\u00e9rite ce titre de saucisses premi\u00e8res saucisse \u00e0 Yoann Schneider- Ammann qui est -ce mais on ne s'en lasse pas le rire, c'est bon pour la sant\u00e9, dit un dicton populaire et puis, cette d\u00e9claration sur le bon et le mauvais r\u00e9inventer chanter le rire m\u00e9chancet\u00e9 pour vous \u00e7a Thomas Wiesel il y a maintenant, on sait ce qui fait rire le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que il n'est pas pris fait preuve de beaucoup d'humour, on sait ce qu'il fait, ce qui fait le riz, ce qui le fait rire, c'est les pannes de micro comme l'autre jour au conseil national, le pr\u00e9sident parle, plus \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:45) [75%] :\r\nOui, il y a un effet de ST-Ericsson avec \u00c9ric de pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:54) [72%] :\r\nSa propre, propre et puis \u00e7a, \u00e7a me donne de chance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:03) [57%] :\r\nVoil\u00e0 Dominique Roch, il savait que les Gabonais de la vie, c'est votre mot de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:08) [85%] :\r\nPendant longtemps, sans rire, on comprend pourquoi il arrive pas souvent ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:11) [79%] :\r\nLa parce que, mais on voit bien qu'il n'est pas humoriste donc une saucisse humour du 21\u00e8me si\u00e8cle pour les Ranstad. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:17) [81%] :\r\nDans la bande de micro, monsieur d'aller, je pense qu'elle m\u00e9riterait aussi une chose, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:21) [87%] :\r\nOui, mais pas de notre fait, d'accompagner services du Parlement si c'\u00e9tait pour la maison, vous la donner, mais on va quand 2\u00e8me souci c'est les doubles, c'est une boucle en somme, dimanche dernier \u00e0 Berne lors d'un match de football entre Sion ayant Boris arbitres commettent une faute il siffle penalty totalement inexistant pour l'\u00e9quipe bernoise qui revient au score qui finira par l'emporter pendant la semaine, le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin Picchu une noire col\u00e8re dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur le site du club il fait d'abord \u00e0 propos des 3 arbitres une hypoth\u00e8se pas tr\u00e8s charitable \u00e9coutez, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:55) [74%] :\r\nQue oui le touche et l'arbitre, on est un probl\u00e8me psychologique en m\u00eame temps parce que le coup il y a, ils sont entr\u00e9s, les crises de lancer sa puisqu'il faut. \r\nL'attitude inculqua d\u00e9montre qu'ils ont, qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait dans le coup, il y avait pas eu pour Intel de trucs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:14) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:15) [88%] :\r\nVoil\u00e0, mais ce n'est pas tout : la vid\u00e9o se termine par \u00e7a, un appel qui ressemble \u00e0 ce qu'on pourrait plut\u00f4t \u00e9cout\u00e9 dans un ou entendre dans un Western Airways. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:25) [81%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir avec francs \u00e0 la personne qui arrivera \u00e0 d\u00e9terminer exactement le comment, le pourquoi et \u00e0 qui profite une telle situation et pourquoi on r\u00e9ussi \u00e0 l'affaire Maddie Charles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:41) [66%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:42) [78%] :\r\nVoil\u00e0 Duboule Fran\u00e7ois fois que \u00e7a vous fait bien rire \u00e0 qui vous la donner, \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:47) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a, vous savez j'ai j'ai pas trop long fait pas trop longtemps, alors l\u00e0 ce monsieur \u00e9coutez, je ne peux pas la donner \u00e0 Monsieur Schneidermann puisque c'est mon souhait, pr\u00e9sident d'quant \u00e0 Monsieur Constantin je j'ai je je l'aime bien, finalement, je trouve qu'met un peu de Kim, un peu de gaiet\u00e9 dans ce paysage alors une saucisse pour Christian Constantin salut alors il y aura bien une saucisse pour Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:07) [75%] :\r\nJe crois que merci de Denis Duboule Bercy alors Euro 3 beaux parleurs et \u00e0 Thomas Wiesel dans les tr\u00e8s on rendez- vous la semaine prochaine pour le test of le meilleur et le pire des beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:18) [87%] :\r\nAvec Habitat Jardin jusqu'au 20 mars \u00e0 Lausanne et Romande \u00c9nergie sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T13:44:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duboule, Denis", "role": "Biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-807C2BBD-C6E7-41BD-A178-554C0C777C68", "internalArchiveId": "807C2BBD-C6E7-41BD-A178-554C0C777C68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses ont-ils la g\u00e2chette facile?", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruiz, Rebecca\r\nDepuis quelques mois, les armes sont au coeur du d\u00e9bat helv\u00e9tique. Lev\u00e9e de bouclier contre le durcissement du droit europ\u00e9en sur les fusils d'assaut, augmentation du nombre d'armes acquises sur le territoire national: la Suisse est-elle un pays de fous de la g\u00e2chette? \"Vacarme\" a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir plus loin. Dans les vastes cercles du tir sportif mais aussi dans l'industrie de l'armement, c'est \u00e0 travers la culture ou l'\u00e9conomie que sont abord\u00e9es les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un Etat neutre qui croit mordicus en son auto-d\u00e9fense. Syst\u00e9matiquement class\u00e9e parmi les nations dont la densit\u00e9 d'armes en circulation est la plus forte au monde, la Suisse sent-elle la poudre?\r\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\r\nRebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et criminologue\r\nAlexandre Vautravers , Expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute (GSI) de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue militaire suisse\" (RMS).\r\n\r\n* * Depuis quelques mois, les armes sont au coeur du d\u00e9bat helv\u00e9tique. Lev\u00e9e de bouclier contre le durcissement du droit europ\u00e9en sur les fusils d'assaut, augmentation du nombre d'armes acquises sur le territoire national: la Suisse est-elle un pays de fous de la g\u00e2chette? \"Vacarme\" a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir plus loin. Dans les vastes cercles du tir sportif mais aussi dans l'industrie de l'armement, c'est \u00e0 travers la culture ou l'\u00e9conomie que sont abord\u00e9es les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un Etat neutre qui croit mordicus en son auto-d\u00e9fense. Syst\u00e9matiquement class\u00e9e parmi les nations dont la densit\u00e9 d'armes en circulation est la plus forte au monde, la Suisse sent-elle la poudre?\r\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\r\nRebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et criminologue\r\nAlexandre Vautravers , Expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute (GSI) de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue militaire suisse\" (RMS).", "durationSec": 3225, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549311", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 20.03.2016", "Les Suisses ont-ils la g\u00e2chette facile? / VAC_2016-03-20T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 20.03.2016", "Les Suisses ont-ils la g\u00e2chette facile? / VAC_2016-03-20T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques mois, les armes sont au c\u0153ur du d\u00e9bat helv\u00e9tique. Lev\u00e9e de bouclier contre le durcissement du droit europ\u00e9en sur les fusils d'assaut, augmentation du nombre d'armes acquises sur le territoire national: la Suisse est-elle un pays de fous de la g\u00e2chette? \"Vacarme\" a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir plus loin. Dans les vastes cercles du tir sportif mais aussi dans l\u2019industrie de l'armement, c'est \u00e0 travers la culture ou l'\u00e9conomie que sont abord\u00e9es les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un Etat neutre qui croit mordicus en son auto-d\u00e9fense. Syst\u00e9matiquement class\u00e9e parmi les nations dont la densit\u00e9 d\u2019armes en circulation est la plus forte au monde, la Suisse sent-elle la poudre?\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nRebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et criminologue\n\nAlexandre Vautravers , Expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute (GSI) de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue militaire suisse\" (RMS).", "Depuis quelques mois, les armes sont au c\u0153ur du d\u00e9bat helv\u00e9tique. Lev\u00e9e de bouclier contre le durcissement du droit europ\u00e9en sur les fusils d'assaut, augmentation du nombre d'armes acquises sur le territoire national: la Suisse est-elle un pays de fous de la g\u00e2chette? \"Vacarme\" a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir plus loin. Dans les vastes cercles du tir sportif mais aussi dans l\u2019industrie de l'armement, c'est \u00e0 travers la culture ou l'\u00e9conomie que sont abord\u00e9es les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un Etat neutre qui croit mordicus en son auto-d\u00e9fense. Syst\u00e9matiquement class\u00e9e parmi les nations dont la densit\u00e9 d\u2019armes en circulation est la plus forte au monde, la Suisse sent-elle la poudre?\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nRebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et criminologue\n\nAlexandre Vautravers , Expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute (GSI) de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue militaire suisse\" (RMS)."], "variantIds": ["ece-7549312", "ece-7549311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T13:13:55Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [63%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nD'\u00e0. \r\nPoint les \u00e9coles vacarme, les Suisses ont -ils la g\u00e2chette facile point mafieuses, les chroniques, maladies. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [79%] :\r\nChaque pays fort en Suisse c'est parti d'une soci\u00e9t\u00e9 ou est -ce qu'on en tire, c'est dans un instant de si on n'a pas tir\u00e9 toutes les cartouches doit rendent les cartouches, c'est tout simple, on peut avoir des armes \u00e0 la maison, mais pas la munition la munition doit rester dans les stands de Tir et dans les arsenaux, c'est tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [91%] :\r\nJe pense qu'il faut toujours toujours avoir en t\u00eate que une arme et en particulier une arme \u00e0 feu, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans le seul but de bless\u00e9s ou de tu\u00e9s L \u00e0 aucune autre fonction on peut pas comparer une arme \u00e0 feu en couteau de cuisine qui \u00e0 la base, a une fonction utile et on prend une tranche de pain \u00e0 contrario une arme \u00e0 feu, elle est con\u00e7ue, d\u00e9velopp\u00e9e et construite uniquement dans le but de tu\u00e9s ou de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [87%] :\r\nJe trouve que la Suisse comme tous les autres pays a parfaitement le droit de produire et de vente des armes il faut pas oublier en fait que c'est pas un rapport tr\u00e8s important au point de vue de notre chiffre d'affaires, c'est-\u00e0-dire des emplois qui sont li\u00e9s et en fait, si l'on veut absolument tout d\u00e9truire d'autres pays, il faut continuer \u00e0 parler n\u00e9gativement de tout ce qui est arme dirait que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [83%] :\r\nJe pense que la moindre des choses, c'est qu'on arr\u00eate de laisser leurs moyens la mais donc c'est la fiert\u00e9 du gentil petit, celui qui va voir son fusil d'assaut, moi \u00e7a me fait derri\u00e8re les quoi, parce qu'il est vraiment temps que les gens se posent la question, quoi qu'on qu'on laisse nous arme \u00e0 l'arsenal et puis puis tout \u00e7a va am\u00e9liorer pas mal les choses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [87%] :\r\nBonjour aux banderilles je suis major \u00e0 l'arm\u00e9e, j'ai travaill\u00e9 10 ans \u00e0 la police ce qui suis chasseur tireur et collectionneur d'armes en position par rapport \u00e0 votre reportage, il est important pour moi, en tant que citoyen d'un pays respectueux des conventions des droits de l'homme, de soutenir un commerce des armes qui soit v\u00e9rifi\u00e9, v\u00e9rifiable et soient \u00e9galement en ad\u00e9quation avec une situation de guerre dans diff\u00e9rents pays, cependant, permettez -moi de vous dire qu'il \u00e9tait essentiel pour moi que l'on consid\u00e8re premi\u00e8rement la situation de guerre d'un pays et ses alli\u00e9s pour l'heure, l'exemple de l'Arabie S\u00e9oudite et de la France qui se permettent d'exporter du mat\u00e9riel, et donc des pays qui redonne ses armes, c'est le cas de l'Arabie Saoudite \u00e0 des pays comme le Maroc, la Mauritanie, afin que ces pays puissent utiliser ses armes dans des conflits r\u00e9gionaux ou locaux voire nationaux avant de vouloir stigmatiser l'industrie suisse je pense qu'il faut d'abord consid\u00e9rer les pays europ\u00e9ens, les pays ou autres et qui sont \u00e9galement les Russes, la Chine, l'Angleterre, la France, les \u00c9tats-Unis, qui exportent \u00e0 tout-va des arts dans le monde, avec derri\u00e8re des intentions belliqueuses, ce qui n'est pas le cas de la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [71%] :\r\nNotre fils de son \u00e9cole de sous- officiers et il y avait aussi des amis et son meilleur ami avait import\u00e9 un r\u00e9volt\u00e9 qui moins pistolet et le soir dans gendre jeune rouge oui, avec le temps en pointe et non sur notre fils et tirer mort aussi facilement, se soigner, mais enfin il y a effectivement non il y a un mois, c'est donc ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, merci pour vos messages nombreuses dont nous vous avons gard\u00e9 une s\u00e9lection ce matin, avec en moyenne 46 armes \u00e0 feu pour 100 habitants, la Suisse est le 3\u00e8me, pays le plus arm\u00e9 au monde apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Y\u00e9men, et en 2015, les demandes de permis d'acquisition ont encore augment\u00e9 de 20 pourcent par par rapport \u00e0 2014 dans 12 cantons suisses une majorit\u00e9 de Suisses tiennent donc \u00e0 leur arme, ils l'ont encore prouv\u00e9 en 2011, en rejetant \u00e0 56 pourcent l'initiative pour la la protection face \u00e0 la violence des armes, ils tiennent aussi \u00e0 leur industrie de l'armement, c'est en 2009, que l'initiative pour l'interdiction d'exporter du mat\u00e9riel de guerre a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e des exportations qui ont rapport\u00e9 pr\u00e8s de 450 millions de francs en 2015 la Suisse, un paradis pour les armes en tous genres, de quoi est fait notre rapport \u00e0 ces armes pourquoi sont -elles si intimement li\u00e9e \u00e0 notre identit\u00e9 pour en d\u00e9battre, encore ce matin et jusqu'\u00e0 10 heures dans les \u00e9coutes vacarme, j'ai le plaisir d'accueillir la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et criminologue Rebecca Ruiz, bonjour, bonjour \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Alexandre Vautravers, bonjour, bonjour, vous \u00eates expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global c'est-\u00e0-dire Institute de diversit\u00e9 de Gen\u00e8ve et r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse peut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, avant d'entrer dans le vif du sujet directement sur le terrain des reportages, j'ai envie de vous demander quel est votre rapport \u00e0 vous Alain et \u00e0 l'autre, aux armes est -ce que vous tirez \u00e0 ce que vous avez une arme chez vous est -ce que vous collectionnez vous \u00eates les 2 des ressortissants suisses on l'a dit, les Suisses sont attach\u00e9s \u00e0 leur arme vous votre votre attachement personnel, il est fait de quoi Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [92%] :\r\nAlors j'ai personnellement aucun attachement personnel aux armes, je ne suis pas tirer, je n'ai pas d'armes, ce n'est pas non plus de d\u00e9testation particuli\u00e8re pour les armes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [69%] :\r\nPouvoir Limina oui, j'avais un int\u00e9r\u00eat pour ces jeunes, objets, je pense que j'ai un lapin, oui pour pour cette question, mais intellectuel, il sert \u00e0 se faire, Alexandre Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [91%] :\r\nMoi, j'ai fait beaucoup de service militaire, donc j'ai une exp\u00e9rience assez pratique de la chose et puis aussi, j'ai \u00e9crit une th\u00e8se sur l'impact de la technologie sur la conduite de la guerre, une th\u00e8se sur l'industrie suisse d'armement et son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:24) [81%] :\r\nVous tirez toujours oui, donc vous \u00eates un tireur sportif, on va dire vous fr\u00e9quenter les stands de Tir oui tout \u00e0 fait votre votre arme j'ose vous demander, c'est si qu'est -ce qu'elle repr\u00e9sente pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [95%] :\r\nBon, c'est quelque chose que vous recevez quand vous avez une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est quelque chose qui vous accompagne dans votre vie, donc je peux comprendre qu'il y a beaucoup de d'affect et je peux comprendre certaines des r\u00e9actions qu'on a entendu de vos auditeurs, c'est-\u00e0-dire c'est c'est quelque chose qui vous accompagne tout au long de de votre vie quand vous \u00eates citoyen soldat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [85%] :\r\nEn tout cas qui n'est pas un objet anodin comme un autre, on va s'en rendre compte durant cette heure jusqu'\u00e0 10 heures je vous propose que nous nous rendions dans un instant tire en fait c'est plut\u00f4t une en concours, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de Tir sportif suisse shooting l'organiser \u00e0 la caserne de Guise en c'\u00e9tait le match annuel inter- f\u00e9d\u00e9ration rencontre des meilleurs tireurs de chaque canton Jean-Pierre Von Kaenel tireur et entra\u00eeneur, il \u00e9tait avec la F\u00e9d\u00e9ration jurassienne et Arnaud Robert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [62%] :\r\nProfil de l'UMP. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [73%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [63%] :\r\nEt on rel\u00e2che. \r\nAlors maintenant, ce qu'on va faire, c'est les doigts petit peut entra\u00eener les doigts, le mouvement des doigts d'abord reculait jusqu'au bout, on ferme pas pr\u00eat, on alterne on ferme une folle en 1er. \r\nQue les Fran\u00e7ais de synchroniser les mouvements des doigts. \r\nEt maintenant, on va en arri\u00e8re fait le mouvement en arri\u00e8re que qui vous sur les circuits de vous extr\u00e9mit\u00e9s des doigts. \r\nEt puis maintenant on alterne en avant, l'autre \u00e0 arri\u00e8re essayer et on change de sens si on y arriver. \r\nPas de etc, on va pouvoir revenir sur la carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [98%] :\r\nJ'ai l'impression vous fermez les yeux. \r\nJe me rappelle, en fait, tous les gestes que je fais pour mettre en place, je r\u00e9fl\u00e9chis, j'ai tout le mat\u00e9riel qu'il faut, je m'imagine mettront grand mes lunettes des bouchons pour les oreilles pr\u00e9parer mon fusil le tr\u00e9pied la mise en position, je fais d\u00e9j\u00e0 un peu mon mon d\u00e9hanch\u00e9s pour des gens un peu tass\u00e9 mon position d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire au match. \r\nRestez quoi, c'est presque la m\u00e9ditation oui on on. \r\nJ'ai eu plusieurs entra\u00eeneurs qui ont d\u00e9j\u00e0 comparer le Tir aux arts martiaux, par exemple, parce que s'il faut une grande ma\u00eetrise de soi en situation de stress apr\u00e8s \u00e9videmment, c'est pas aussi physique au Tir c'est il faut plut\u00f4t voir un corps gagner pour \u00e9viter que les les muscles tremble. \r\nMais il faut penser parce qu'on sait faire et puis comment faire un bon coup faut surtout penser \u00e0 \u00e7a et puis pas penser au reste, on pense comment faire un bon. \r\nC'est une arme qui quand m\u00eame ce n', armes de sport, donc \u00e7a peut pas non plus faire l'quoi avec, c'est aussi du coup par coup, donc c'est aussi des c'est c'est une arme qu'il faut faire attention mais c'est pas non plus, fusils d'assaut. \r\nC'est pas fait pour pour tirer sur quelqu'un, quoi, c'est c'est vraiment pour le sport, c'est on on tire sur une cible. \r\nC'est c'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00e7a et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:46) [86%] :\r\nLa Laiti\u00e8re, compar\u00e9 \u00e0 la m\u00e9ditation, une arme qui presque perd son son statut Nardi c'est juste un engin de sport, une arme de sport est -ce que est -ce qu'on a tendance un peu \u00e0 banaliser l'arme en Suisse avec 100 Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:02) [90%] :\r\nJe suis pass\u00e9 en banalise l'arme mais je dirais qu'il y a des cat\u00e9gories d'armes diff\u00e9rentes et puis il y a des armes qui sont con\u00e7us, on peut dire exclusivement pour tirer sur une feuille de carton et puis d'autres qui utilise des munitions qui peuvent potentiellement prendre la vie de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [91%] :\r\nBon, \u00e7a reste le m\u00eame objet, \u00e7a reste une arme, m\u00eame si c'est si c'est peut-\u00eatre une repr\u00e9sentation plus on va dire, plus douce d'une vraie arme qui sert \u00e0 tuer, \u00e7a reste, \u00e7a reste un fusil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:29) [87%] :\r\nC'est ce que je vous ai dit -on mais \u00e9norm\u00e9ment d'affecter d'\u00e9motion l\u00e0- dedans, dans un bon sens et puis aussi dans un sens n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [84%] :\r\nL'arme se banalise, \u00e0 votre avis, Rebecca. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:41) [86%] :\r\nJe sais pas si elle se banalise, mais c'est vrai qu'elles sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes en Suisse, alors Monsieur Vautravers l'a dit il y a diff\u00e9rents types d'armes tr\u00e8s pr\u00e9sent, on sait qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de tireurs sportifs et c'est vrai que ces armes -l\u00e0 n'ont \u00e9videmment pas la la m\u00eame fonction que des armes militaires, c'est clair, c'est pas non plus, \u00e9videmment le le m\u00eame usage \u00e0 j'entendais ce ce monsieur qui parle oui d'une quasi- une, vous l'avez dit aussi d'une m\u00e9ditation, c'est vrai que, alors, je suis, je n'ai pas d'arm\u00e9e, je tire pas mais \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de des tirs et c'est vrai qu'il faut \u00e9videmment beaucoup se concentrer et c'est clair que pour les tireurs sportifs il y a tout un oui je pense, tout un rituel qui qui accompagne cette, cette pratique est aussi un grand respect pour pour cet objet, on l'entendait aussi dans dans ce t\u00e9moignage et je pense, c'est vrai que ces armes sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes, que ce soit en Suisse, donc, que ce soit \u00e0 travers ces ces, ces tireurs sportifs donc ces ces activit\u00e9s sportives et puis apr\u00e8s ses armes militaires qui, qui sont dans d'un autre genre, et qui \u00e0 mon avis sont sont peut-\u00eatre plus probl\u00e9matique lorsqu'elles sont trop pr\u00e9sente l\u00e0 o\u00f9 elle ne devrait pas l'\u00eatre, \u00e0 savoir en dehors des arsenaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:45) [94%] :\r\nAlors on aura qu'\u00e0 l'occasion d'en parler notamment dans avec un 2\u00e8me reportage mais cette tradition du Tir, j'ai envie de m'y arr\u00eater un instant \u00e0 savoir pourquoi elle est aussi fortement \u00e0 l'identit\u00e9 suisse Alexandre travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:59) [91%] :\r\nApr\u00e8s les tout d'abord li\u00e9 aujourd'hui un parlant de de l'actualit\u00e9 au syst\u00e8me de milice, c'est-\u00e0-dire que si on retire le soldat ou l'\u00e9quipement personnel aux militaires alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a plus la possibilit\u00e9 de faire des cours de r\u00e9p\u00e9tition annuelle, comme c'est le cas aujourd'hui, donc on doit changer en fait notre, notre syst\u00e8me de d\u00e9fense puisque le le le projet de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e vient d'\u00eatre avalis\u00e9, donc \u00e7a veut dire qu'il faut revenir, si j'ose dire, en arri\u00e8re et puis et puis refaire toutes les toutes les planifications mais pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question aussi la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle doit \u00e9norm\u00e9ment aux f\u00eates de Tir au fait qui r\u00e9unissait les tireurs, alors bien s\u00fbr on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:45) [98%] :\r\nIl existait avant la la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:48) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr depuis les ann\u00e9es 1900 1910 c'\u00e9tait quelque chose qui r\u00e9unissait les hommes, les bourgeois de d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les cantons, alors bien s\u00fbr, ce n'est pas tout le le corps \u00e9lectoral actuel, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9 politique et surtout les hommes, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait exclusivement ais\u00e9ment les hommes bien s\u00fbr tout \u00e0 fait compris mais la r\u00e9volution radicale, les partis politiques se sont cr\u00e9\u00e9s, essentiellement avec ces, ces f\u00eates de Tir qui r\u00e9unissait des gens, des 4 coins du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:15) [83%] :\r\nEt qui r\u00e9unissent toujours ces de tirs sont sont toujours extr\u00eamement couru, je pense aux abbayes dans le canton de Vaud la qui sont aussi des groupements quasi politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [89%] :\r\n\u00e7a fait et puis vous avez alors d\u00e9but de politique, je ne sais o\u00f9 on parle beaucoup politique disons, on parle beaucoup politique mais je trouve que, une des choses qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante sur le terrain du social, c'est que vous avez vraiment des, des gens d'\u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cat\u00e9gories, toutes les professions qui sont repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:40) [91%] :\r\nRebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:42) [87%] :\r\nOui, alors c'est vrai que Monsieur Vautravers dit et ce sont des des organisations dans lesquelles on se rencontre et c'est vrai qu'se disons il y a une petite analogie aussi entre ces ces diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s, ce qu'on peut observer avec notre syst\u00e8me de milice o\u00f9 c'est vrai que des gens issus de 2 points de tous horizons, plut\u00f4t en g\u00e9n\u00e9ral au moment o\u00f9 on fait son service militaire, on est plut\u00f4t jeune, donc on n'est pas forc\u00e9ment encore tout \u00e0 fait engag\u00e9s dans la vie professionnelle, mais on a des gens issus de milieux compl\u00e8tement diff\u00e9rentes qui se retrouvent ensemble pour pour pour faire ce service militaire, c'est un des points int\u00e9ressants selon moi de de notre syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:19) [88%] :\r\nAu fond, chaque Suisse a un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui cette histoire, il porte cette histoire de la tradition des stands de Tir, vous vous diriez \u00e7a Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:27) [86%] :\r\nNon, \u00e7a je pense pas forc\u00e9ment pas listant tire, je pense que c'est peut-\u00eatre aussi davantage \u00e0 des lieux o\u00f9 on vit aussi ces 600 de tirs pendant ces ces soci\u00e9t\u00e9s de Tir sportif sont actives ou pas parce qu'on est, ils ont, j'ai pas comme une ville comme Lausanne ou Gen\u00e8ve au centre ville on est on est peut-\u00eatre moins amen\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements de type abbaye s'\u00e0 moins que l'on soit disons un tireur sportif r\u00e9gulier par contre c'est vrai que la la oui il la pr\u00e9sence h\u00e9 oui, la pr\u00e9sence de ces armes, elle est, elle est quand m\u00eame tr\u00e8s avait quand m\u00eame tr\u00e8s notamment par par le syst\u00e8me de midi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:05) [88%] :\r\nEt, et, lorsque l'Europe a voulu r\u00e9cemment durcir la l\u00e9gislation sur les armes, on a vu une lev\u00e9e de boucliers par le le le Suisse se r\u00e9veiller pour dire non, on va pas nous retirer l'arme automatique ou semi- automatique, en tout cas pas l'Europe va l'artillerie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:22) [87%] :\r\nOui, alors c'est vrai que c'est un sujet tr\u00e8s \u00e9motionnel, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 enfin puisque j'avais moi- m\u00eame pos\u00e9 cette question au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un 2 pour savoir savoir quelles quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences pour la suite, si cette directive devait \u00eatre adopt\u00e9, j'ai donc \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 m'exprimer sur cette question et je peux vous dire que j'ai re\u00e7u un nombre consid\u00e9rable de r\u00e9action de de concitoyens certaines positif, mais d'autres, assez, assez virulente simplement par majoritairement n\u00e9gatives, vous diriez non je peux pas forc\u00e9ment dire \u00e7a, j'ai aussi eu des des des choses par dans le n\u00e9gatif, j'ai des choses extr\u00eamement violente que j'avais disons jamais jamais vu ou en tout cas re\u00e7u depuis que je fais de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:00) [83%] :\r\nIl y a toujours une scission visc\u00e9rale profonde entre les gens qui soutiennent le les armes \u00e0 domicile et ce qu'qui refusent \u00e7a est -ce que vous sentez \u00e7a est -ce que c'est un des objets qui au Parlement cr\u00e9e le plus de de de scission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:15) [88%] :\r\nNon, je dirais, Pacs, on enfin, il y a pas eu il y a eu r\u00e9cemment un disons, un objet en lien avec, on va le dire comme \u00e7a avec la politique d\u00e9sarmant, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 la fin, \u00e0 la fin 2015 et c'est vrai que les, les, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s mais je dirais pas que c'est l'objet principal, en tout cas au Parlement qui aujourd'hui qui aujourd'hui divise les gens ou qui oui disons qui qui suscitent le le le plus le foyer le plus d'animosit\u00e9 ou de virulence de part et d'autre, je pense que les questions migratoires sont aujourd'hui beaucoup plus disons oui sensibles, sensibles au niveau des des clivages partisans, et notamment au sein du Parlement, en revanche c'est vrai que dans la population et au niveau des r\u00e9actions, moi j'ai \u00e9t\u00e9 assez assez choqu\u00e9 de de certaines choses, comme \u00e0 Dieppe, l'armement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:00) [84%] :\r\nL'Europe a abandonn\u00e9 ce projet dans sa forme actuelle, avec 100 Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:05) [96%] :\r\nOui, donc c'est un projet qui \u00e9tait en discussion depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, hein, qui \u00e9tait dans un dans un Tir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:10) [79%] :\r\nVoil\u00e0 apparue soudainement en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:12) [92%] :\r\nMais il n'y a pas de hasard dans le calendrier politique et donc juste apr\u00e8s les attentats du 13 novembre je crois que \u00e7a se \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 7 ou 10 jours bien le la Commission europ\u00e9enne a ressorti ce ce document ce qu'on peut dire \u00e0 l'heure d'aujourd'hui c'est qu'il n'y a pas une majorit\u00e9 d'\u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne pour avaliser pour accepter ce texte en l'\u00e9tat, donc l'adoption ou le si j'ose dire le le le la mise \u00e0 jour de notre l\u00e9gislation en Suisse par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision de Bruxelles \u00e0 laquelle je n'est absolument pas \u00e0 l'ordre du jour la question que l'on a que l'on a mont\u00e9 en \u00e9pingle sur les armes militaires parce que, comme on l'a dit, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s sensible, ce n'est, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'ordre du jour et puis, si une telle d\u00e9cision devait \u00eatre prise par Bruxelles, on sait parfaitement qu'elles seraient inefficaces qu'elle serait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 appliquer, donc a fortiori pour pour la Suisse y aurait toute une s\u00e9rie de de mesures d'adaptation possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:10) [90%] :\r\nEt quand bien m\u00eame on devait renoncer \u00e0 son arme, le d\u00e9bat \u00e9videmment, il a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9, on a vot\u00e9 il y a 5 ans, 56 pourcent des des Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de garder l'arme \u00e0 domicile, mais si on devait revenir si le le sujet devait revenir sur le tapis, s'il devait \u00eatre revot\u00e9 et si on acceptait de ne plus avoir d'armes \u00e0 domicile, \u00e0 votre avis est -ce qu'est -ce qu'on perdrait perdrait de de l'identit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 qu'est -ce qu'on perdrait de plus important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:36) [89%] :\r\nBon, on perdrait un syst\u00e8me qui est efficace et qui fonctionne bien, dans son immense majorit\u00e9 des cas, c'est un, c'est un syst\u00e8me qui fonctionne bien je et je l'ai dit, si vous devez si vous \u00eates oblig\u00e9s de d'entreposer une arme de service \u00e0 l'arsenal \u00e7a veut dire que avant votre cours de r\u00e9p\u00e9tition, donc le vendredi pr\u00e9c\u00e9dent, je j'essaie de de m'imaginer de me repr\u00e9senter la chose, c'est-\u00e0-dire que le vendredi pr\u00e9c\u00e9dent, vous \u00eates quand m\u00eame oblig\u00e9 de passer \u00e0 l'Arsenal pour tirer votre arme, si c'est le vendredi apr\u00e8s- midi, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, vous devez prendre une demi- journ\u00e9e de cong\u00e9, vous devez de toute fa\u00e7on, garder cette arme si je je comprend bien la logique devant le le week- end, puisque vous partez le lundi c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 et donc \u00e7a n'est pas compatible avec le mode si vous voulez de de services actuels de l'arm\u00e9e de milice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:26) [91%] :\r\nAlors \u00e7a se passe bien dans la grande majorit\u00e9 des cas, vous l'avez dit Alexandre Vautravers il y a parfois des cas o\u00f9 \u00e7a se passe pas bien, on on a les \u00e9chos dans la presse et je vous propose qu'on revienne sur l'histoire d'un drame, c'est celui de Thomas, il avait \u00e0 peine plus de 20 ans c'est un jeune homme qui a grandi en Suisse qui venait tout juste de rentrer du Br\u00e9sil o\u00f9 il faisait ses \u00e9tudes, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier, il \u00e9tait parti passer la France avec des amis portugais, c'est-\u00e0-dire qui la CGC qui ne il fallait donc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:58) [86%] :\r\nL'envol d'un voyage assez long, il y a 7 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dire pas Wither non plus, mais c'\u00e9tait \u00e0 22 23 heures et quart la police. \r\nMoi, je vais l'important c'\u00e9tait de gendarmes en civil pour annoncer. \r\nQui est mon fils, dans 3 mois, mon fils \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 un Tir mortel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:34) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:35) [85%] :\r\nIls ont pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment sans dans l'Aquaparc et puis \u00e0 moment donn\u00e9 son lait dans l'appartement occup\u00e9 par des amis communs \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a montr\u00e9 la rame, l'Inde, qui \u00e9tait dans une chambre, suspendu \u00e0 un crochet sur la tenue militaire du propri\u00e9taire de l'arm\u00e9e prend l'arme il a montre \u00e0 la victime, la victime, la prend la souplesse, la rend \u00e0 mon client qui \u00e0 un moment donn\u00e9 archi convaincus qu'il n'y avait aucune balles dans le chargeur, le drame et la victime. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:18) [66%] :\r\nC'est fort quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:21) [87%] :\r\nRobert Assa\u00ebl, vous \u00eates l'avocat de la personne qui a tir\u00e9, c'\u00e9tait l'arme d'une tierce personne, son art militaire, comment se fait- il que quelle arme \u00e9tait charg\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:31) [87%] :\r\nLe propri\u00e9taire de l'arme, a expliqu\u00e9 avoir ramen\u00e9 entre guillemets de l'arm\u00e9e certaines munitions quelques. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:41) [88%] :\r\nQuand vous dites : excusez -moi, c'est d\u00e9rob\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 absolument que s'est -il pass\u00e9 dans la t\u00eate de votre client, au-del\u00e0 du fait qu'il \u00e9tait convaincu que l'arme \u00e9tait vide pour qu'il vive, son meilleur ami et qu'il tire sur la g\u00e2chette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:58) [87%] :\r\n\u00e7a rel\u00e8ve d'un jeu malsain, assur\u00e9ment, s'il est, il a expliqu\u00e9 aussi que pendant l'arm\u00e9e veille les, les, les recrues o\u00f9 les soldats s'amusaient entre guillemets \u00e0 \u00e0 se tirer dessus, sachant que les hommes \u00e9taient \u00e9taient vides et l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on pourrait appeler \u00e0 plus de vigilance dans le cadre de l'arm\u00e9e, voir encore une meilleure instruction m\u00eame si, encore une fois mon client ne veut pas se d\u00e9fausser de ses responsabilit\u00e9s, il connaissait les les consignes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:33) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:35) [97%] :\r\nVous vous retrouvez donc \u00e0 la mort, vous allez voir votre fils pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:41) [89%] :\r\nOui, et j'ai vu le corps de mon fils sans vie et rapidement, j'ai aussi constat\u00e9 sa blessure mortelle. \r\nAu niveau de son axe il leur c\u00f4t\u00e9 poumons. \r\nQui a travers\u00e9 le coeur et ensuite j'aime dit qui sombra bras n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, \u00e7a m'a attir\u00e9 mon attention si vite. \r\nIl a j'aime si pos\u00e9 la question plusieurs fois la au m\u00eame ton, mais j'ai vite fait la r\u00e9ponse \u00e0 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait que mon fils au moment o\u00f9 on est VC brun ici il y a dit \u00e0 l'autre et on n'en tire pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:32) [89%] :\r\nDonc compte la personne qui a tir\u00e9 a point\u00e9 avec le fusil votre fils, votre fils a lev\u00e9 les bras et a dit ne tire pas, et \u00e7a s'est confirm\u00e9 par par la personne qui a \u00e9t\u00e9 qui a tir\u00e9, c'est confirm\u00e9, dans ses d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:48) [73%] :\r\nOui, confirm\u00e9 mais il insiste toujours qu'il savait pas qui a fait dire, qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9, mais quand m\u00eame il a fait suite \u00e0 son suite derni\u00e8rement de Thomas c'est la quand m\u00eame, elle a montr\u00e9 l'eau clic. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:05) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:13) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'histoire de Thomas par sa m\u00e8re, racont\u00e9e par l'avocat de la personne qui a tir\u00e9 sur ce jeune homme, d'un peu plus de 20 ans l'affaire sera jug\u00e9e \u00e0 la fin de de cette ann\u00e9e, voire l'ann\u00e9e prochaine on a sollicit\u00e9 l'arm\u00e9e pour avoir leur avis sur sur cette question, sur cette histoire n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e7a pose tout de m\u00eame la question de la formation, un fusil d'assaut, qui est au mur qui peut \u00eatre utilis\u00e9e par une tierce personne est -ce que la sur la formation des jeunes soldats est insuffisante pour que autant de manquements \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 soit constat\u00e9 Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:50) [92%] :\r\nAlors je peux pas r\u00e9pondre au nom de l'arm\u00e9e, vous avez pos\u00e9 vous- m\u00eame la question tout d'abord, je je dois souligner que c'est un drame, c'est un drame vraiment \u00e0 plusieurs titres, parce que pour que quelque chose comme ceci se produise, il faut vraiment une succession d'incidents, de probl\u00e8mes d'erreur de faute, je vais pas les \u00e9num\u00e9rer et puis comme vous avez dit il y a un proc\u00e8s qui est en cours d'instruction, qui est en cours, non, je ne connais pas tous les, tous les d\u00e9tails, mais l\u00e0, simplement on a je pense quelques quelques \u00e9l\u00e9ments pour comprendre que qui que beaucoup de fautes ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 plusieurs \u00e9chelons, je dirais simplement que le la formation sur le fusil d'assaut l'arme personnelle dans l'arm\u00e9e suisse est tr\u00e8s bonne, m\u00eame si on compare avec des arm\u00e9es professionnelles, l'arm\u00e9e suisse a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e0 introduire au milieu des ann\u00e9es 1990 ce qu'on appelle l'\u00e9ducation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, avec 4 prescriptions de s\u00e9curit\u00e9, je vous le donne en 1000 : la 1\u00e8re r\u00e8gle ou la 1\u00e8re prescriptions de s\u00e9curit\u00e9 c'est de consid\u00e9rer toute arme comme charg\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'on se soit personnellement assur\u00e9 du contraire : je n'ai pas besoin d'aller plus loin parce que vous avez compris que si vous appliquer cette directive cette \u00e9ducation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, vous vous rendez compte qu'il y a un probl\u00e8me et donc vous n'agissez pas de la mani\u00e8re que l'on a entendu tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:07) [91%] :\r\nOn se rend compte que ce n'est pas un cas isol\u00e9 dans les messages qu'on a re\u00e7u des auditeurs, il y avait pas moins de 2 personnes qui ont relat\u00e9 un cas semblable pas identiques mais ressemblants avec mort d'homme, suite \u00e0 un jeu o\u00f9 voil\u00e0 une une repr\u00e9sentation de Tir comme \u00e7a, qui avait qui avait mal tourn\u00e9, Rebecca Ruiz c'est toujours quelque chose qui vous inqui\u00e8te est -ce que c'est toujours quelque chose pour pour laquelle vous vous battez au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:32) [86%] :\r\nOui alors disant ce ce qui moi maquettes c'est ce cette accessibilit\u00e9 cette disponibilit\u00e9 des armes qui peuvent amener des des drames ben tels que celui qu'on qu'on a entendu \u00e0 l'instant avec l'histoire de Thomas, \u00e7a peut aussi \u00eatre des drames familiaux ou un jeune homme utilise son arme d'ordonnance pour tuer sa sa compagne, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre le cas aussi fr\u00e9quent de de suicide dans notre pays o\u00f9 on sait que les suicides par armes \u00e0 feu sont extr\u00eamement, extr\u00eamement important par rapport \u00e0 d'autres pays d'Europe et puis c'est voil\u00e0 simplement c'est oui c'est c'est d'essais qui, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es en Suisse ce ce ce compte pas ce on compte environ un d\u00e9c\u00e8s par arme \u00e0 feu quasiment tous les jours en Suisse c'est vrai que c'est, c'est un chiffre qui est qui est \u00e9lev\u00e9 et qu'il y a des drames qui pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es avec disons une une meilleure protection d'un peu plus la science ici ces armes militaires n'\u00e9taient pas autant dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:30) [89%] :\r\nDaniel parfois c'est c'est intentionnel, parfois \u00e7a n'est pas est -ce que je parlais de la formation tout \u00e0 l'heure, on l'a \u00e9voqu\u00e9 par rapport \u00e0 l'arm\u00e9e mais en dehors de l'arm\u00e9e si tout un chacun qui n'a pas re\u00e7u l'instruction militaire veut se procurer une arme est -ce que c'est faisable, ce que c'est possible votre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:45) [90%] :\r\nAlors j'un peu de revenir sur certains des chiffres qui viennent d'\u00eatre d'\u00eatre dit, parce que bien s\u00fbr je je vais pas pinailler sur les sur les chiffres, c'est moins que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, mais ce qui est ce qui est plus important ici, je pense que sur le nombre de suicides les armes d'ordonnance dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, pas faire d'amalgame, c'est un sur 6 donc dans dans un sur 6 suicides seulement une une arme d'ordonnance et est consid\u00e9r\u00e9, donc on peut dire, il y a une majorit\u00e9 d'armes qui sont acquises de toute une s\u00e9rie de mani\u00e8re certainement de mani\u00e8re l\u00e9gale, mais aussi de mani\u00e8re ill\u00e9gale qui Servent ces suicides qui Servent assez \u00e0 ces agressions ces attentats, donc il n'y a pas que les armes militaires et je dirais que, proportionnellement, proportionnellement les armes militaires qui sont remises au aux soldats ont un un degr\u00e9 de d'\u00e9ducation de s\u00e9curit\u00e9 sensiblement plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:40) [90%] :\r\nMais par rapport aux autres armes celles qu'on peut acqu\u00e9rir sans \u00eatre militaire est -ce qu'on re\u00e7oit une formation quand on ach\u00e8te un fusil \u00e0 l'armurerie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:47) [93%] :\r\nJe vous r\u00e9pondrai, Dieu de la mani\u00e8re suivante : on a des l\u00e9gislations et des pratiques cantonales en la mati\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose dans un canton rural que dans un canton urbain on est sensibles \u00e0 diff\u00e9rentes choses malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:02) [82%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire, Carolis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:04) [87%] :\r\nDonc, ce qui me faisait c'\u00e9tait le canton rural, urbain et pas forc\u00e9ment le le le le disons le propos de monsieur Vautravers, je pense qu'il y a des vraiment qu'au niveau de la formation, je vous \u00e9voquez avant ces ces diff\u00e9rentes r\u00e9actions auxquelles disons je j'ai eu droit depuis que je m'exprime un peu sur cette question des hommes et c'est vrai que la question de la formation et est souvent venu lorsque des gens m'ont interpell\u00e9 sur cette question, disant : finalement cette directive europ\u00e9enne, alors, pas la moindre utilit\u00e9 enfin c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait pour critiquer, disons, la question de la de la oui, de la politique voulait mener l'Union europ\u00e9enne, et peut-\u00eatre des incidences sur la l\u00e9gislation suisse en revanche ce qui ressortait r\u00e9guli\u00e8rement, y compris de la part de 2 tireurs sportifs, c'\u00e9tait de dire on peut acqu\u00e9rir une arme en tout cas dans certains cantons sans avoir la moindre formation sans avoir montr\u00e9 disons la la moindre habilit\u00e9s \u00e0 utiliser ces ces objets qui peuvent voil\u00e0 dans dans l'utilisation peut-\u00eatre fatale si elles sont mal utilis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:09) [92%] :\r\nEn 2015, les demandes de permis, je le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, les demandes de permis d'acquisition ont augment\u00e9 de 20 pourcent par par rapport \u00e0 2014 se d\u00e9chire pour 12 cantons suisses \u00e0 votre avis, pourquoi, pourquoi les gens veulent s'armer autant avec 100 Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:23) [89%] :\r\nEn France, il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, le 1er c'est plut\u00f4t quelque chose de positif c'est la r\u00e9gularisation et puis le fait que la nouvelle l\u00e9gislation de 2009 parce qu'il a eu vraiment une campagne de pr\u00e9vention, les gens ont re\u00e7u des d\u00e9pliants les les forces de police \u00e9tait pr\u00e9sente pour pour informer dans les diff\u00e9rentes bourses aux armes, donc cette nouvelle l\u00e9gislation \u00e7a prend quelque temps pour que les choses se se mettent en place, je dirais, porte ses fruits et on a aujourd'hui des armes qui sont majoritairement d\u00e9clar\u00e9s lorsqu'elle change de main, il y a 20 ou 30 ans, \u00e7a n'\u00e9tait absolument pas le cas, et donc il faut pas je dirais se se sent angoiss\u00e9 lorsqu'on voit ces chiffres \u00e0 la hausse, je dirais que c'est plut\u00f4t quelque chose de positif, \u00e7a veut dire qu'on ma\u00eetrise mieux le sujet, les gens sont plus respectueux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:09) [76%] :\r\nOn n'a pas forc\u00e9ment plus, mais maison puisse d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:11) [96%] :\r\nIl y a 20 ou 30 30 ans en arri\u00e8re, je pense qu'on n'avait aucune id\u00e9e de combien d'armes \u00e9taient en circulation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:17) [78%] :\r\nD'apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est 1 1000000 qui qui ne serait qui seront m\u00eame particulier mais pas enregistr\u00e9 en 600 millions d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:24) [92%] :\r\nOui, mais il faut voir que il y a une, comment dire, une variation entre les estimations conservatrices, \u00e7a \u00e7a varie du simple au double, donc voil\u00e0, on est dans le domaine de l'estimation, moi je trouve que c'est plut\u00f4t positif que les gens enregistre ses armes d'autant plus que l'on sait que passablement de ces d\u00e9tenteurs d'armes sont des collectionneurs donc chaque personne va d\u00e9tenir, peut-\u00eatre 3, peut-\u00eatre davantage de ces armes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:49) [93%] :\r\nAlors les armes en Suisse, et pas seulement le fusil d'assaut \u00e0 domicile, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important de notre \u00e9conomie puisque nous exportons chaque ann\u00e9e pour plusieurs centaines de millions de francs d'armement, on en parle ce sera apr\u00e8s St\u00e9phane Eicher. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:25) [72%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:28) [66%] :\r\nPas trop si vous voulez tous vendus num\u00e9rique nuit ce triple peine. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:35) [78%] :\r\nPhilippe plut\u00f4t Philippe intergouvernementale donc m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:43) [61%] :\r\nVoulez fini. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:33:45) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:46) [46%] :\r\nRFI diff\u00e9rents chanteurs \u00e9crit anticipe de m\u00eame non c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:55) [78%] :\r\nDonner comme sa maman n'. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:00) [77%] :\r\nD'WWW donc comme quoi quand m\u00eame, donc \u00e7a permettait m\u00eame plus solide, pas du tout fumer sous les cieux sont tomb\u00e9s du et tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:24) [68%] :\r\nEnvie de dire Stop depuis ici-bas point je donc si on adore Nicolas je magique, je vous laisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:01) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:02) [76%] :\r\n10 points sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:05) [92%] :\r\nVolutes c'est une chanson d'Alain Bashung dans une interpr\u00e9tation de St\u00e9phan Eicher alors la Suisse vend des armes, on va parler, on va ouvrir ce chapitre toujours avec vous, Alexandre Vautravers, expert en fait qu'irriter au Global c'est-\u00e0-dire et institute et r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse et vous Rebecca Ruiz conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et criminologue, la Suisse, vend des armes, selon des r\u00e8gles assez pr\u00e9cises, rappelons qu'il est interdit formellement d'exporter du mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans les conflits arm\u00e9s, des pays qui viole syst\u00e9matiquement et gravement les droits de l'homme vers des pays o\u00f9 les risques sont grands que les armes soient utilis\u00e9es contre les civils et l\u00e0 o\u00f9 il y a une forte probabilit\u00e9 que le mat\u00e9riel finissent entre les mains d'utilisateurs non souhait\u00e9s et pourtant, c'\u00e9tait en 2011, Amnesty International avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de munitions fabriqu\u00e9es par RUAG notre grand fabricant d'armes en Suisse, aux mains de rebelles libyens alors qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine exporter au Qatar et puis en 2012, des grenades RUAG \u00e9tait apparu dans le conflit syrien dans les mains de soldats de l'arm\u00e9e syrienne libre alors quelle est la position de la de la Suisse, bonne \u00e9l\u00e8ve, mauvaise \u00e9l\u00e8ve comment vous la qualifieriez avec 100 Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:18) [96%] :\r\nAlors la Suisse est plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:21) [95%] :\r\nLes autres font pire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:22) [91%] :\r\nLes autres font nettement pire j'aimerais peut-\u00eatre juste pr\u00e9ciser une chose : il y a vraiment 3 cat\u00e9gories d'armes diff\u00e9rentes j'aimerais pas qu'on fasse la confusion, l'amalgame entre les armes dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure le l'arme du du fantassin suisse et puis l'avion furtif am\u00e9ricain par exemple, parce que les rapports que vous soulignez que vous rappelez de jumelles Rights Watch ou le Sipri parle syst\u00e9matiquement de volume et parle de chiffre d'affaires de ces entreprises, alors bien s\u00fbr, pour chaque avion furtif am\u00e9ricain que vous exportez bien combien de mitrailleuses fabriqu\u00e9es au Pakistan, voyez que \u00e7a mais \u00e7a n'est pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 et toujours tr\u00e8s objectif et scientifique, ce type de ce type d'\u00e9tudes, j'aimerais simplement dire il y a 3 cat\u00e9gories d'armes avec des l\u00e9gislations, des r\u00e9glementations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y a tout d'abord les armes strat\u00e9giques donc les armes de destruction massive, les armes nucl\u00e9aires, les armes chimiques, bact\u00e9riologiques, \u00e7a c'est un r\u00e9gime tout \u00e0 fait particulier, c'est quelque chose qui est relativement bien contr\u00f4l\u00e9s, en tout cas sous contr\u00f4le depuis depuis plus de 50 ans, ensuite on a les armes conventionnelles, la majorit\u00e9 des armes qui sont fabriqu\u00e9es en Suisse, ce sont des armes conventionnelles dont qui sont vendus \u00e0 des \u00c9tats, vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le Qatar, par exemple, mais ce sont des, des \u00c9tats qui doivent pouvoir s'\u00e9quiper s'armer au sens de la charte des Nations Unies doivent pouvoir se se d\u00e9fendre s'ils sont attaqu\u00e9s s'ils sont menac\u00e9s et puis troisi\u00e8mement, vous avez les armes l\u00e9g\u00e8res, c'est-\u00e0-dire les pistolets, les armes de poing, les fusils dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et c'est l\u00e0 que la l\u00e9gislation est la plus probl\u00e9matique parce que bien s\u00fbr \u00e7a circule dans tous les sens, c'est assez difficile et beaucoup d'\u00c9tats ne jouent pas le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:03) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce que c'est pour \u00e7a que l'on a sign\u00e9, ou en tout cas un certain nombre de pays ont sign\u00e9 ce fameux trait\u00e9 sur le commerce des armes, c'est pour mette plus de transparence dans la circulation de ce type d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:15) [87%] :\r\nOui, parce que jusqu'ici, l'immense majorit\u00e9 de de des armes conventionnelles ou l\u00e9g\u00e8re ob\u00e9issait \u00e0 une l\u00e9gislation nationale, vous avez parl\u00e9 d'embargo, la plupart l'immense majorit\u00e9 de ces embargos ou de ces sanctions \u00e9conomiques \u00e9conomique, ce n'est pas l'ONU qui les d\u00e9cr\u00e8te, c'est l'Union europ\u00e9enne, c'est les \u00c9tats-Unis, hein, c'est les 2 grands qui qui fonce ce type de choses pour que l'id\u00e9e, c'est d'avoir vraiment une une annonce annuelle un rapport annuel sur les exportations d'armement les transitent d'armement, donc pas seulement celles qui sont produites dans le pays, mais \u00e9galement celles qui sont n\u00e9goci\u00e9s sur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:51) [87%] :\r\nMais quand la allons pas vous parlez d'embargo pour la Suisse d\u00e9cr\u00e8te un embargo sur l'exportation d'armes en Arabie-Saoudite, par exemple le fait de son propre chef, elle le fait sous influence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:00) [89%] :\r\nLe feu se essentiellement sous influence en effet parce que vous avez dit on n'exporte pas aux pays qui sont en guerre ou alors qui ont un un mauvais passif, si j'ose dire, en mati\u00e8re de droits humains, alors le probl\u00e8me, c'est que si vous retourner vers les jumeaux noirs et Swatch les autres ONG que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, alors on peut dire que tout le monde, un mauvais tout que 2 en termes de de droits humains et donc quelque part il faut trancher et donc au sein de l'Union europ\u00e9enne ou avec d'autres \u00c9tats, disons, proche de la Suisse en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, la Suisse s'alignent g\u00e9n\u00e9ralement sur ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:34) [80%] :\r\nEt l\u00e0 les noms diff\u00e9rents d\u00e9partements sont sont d'accord sur sur ces questions- l\u00e0, je pense \u00e0 la d\u00e9fense au d\u00e9funt que ils sont, ils parlent d'une m\u00eame voix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:44) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 la fin, ils parlent d'une m\u00eame voix parce que avant d'exporter un bon d\u00e9but, ils ont peut-\u00eatre d'autres, ils ont peut-\u00eatre d'autres perspectives, la l\u00e9gislation actuelle sur les exportations d'armement pr\u00e9voit, si j'ose dire, 3 cl\u00e9s pour faire des choses simples, d'une part, l'arm\u00e9e doit dire ce n'est pas des des outils, des armements qui sont indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, on peut les exporter, il y a pas de secret, on va pas trahir de de secret en exportant ses armes, \u00e7a c'est la 1\u00e8re cl\u00e9, deuxi\u00e8mement, il faut que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res pour les questions morales, juridiques, politiques se prononcent et puis troisi\u00e8mement le Seco parce que il y a un certain nombres de contraintes techniques juridiques qui doivent \u00e9galement \u00eatre \u00eatre par le Seco donc \u00e0 la fin, il faut que ces 3 cl\u00e9s soit ouverte, si j'ose dire, pour pouvoir exporter des armements de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:33) [92%] :\r\nAlors, la Suisse a ratifi\u00e9 ce fameux trait\u00e9 sur le commerce des armes, entr\u00e9 en vigueur fin 2014, elle accueille \u00e9galement le secr\u00e9tariat de ce trait\u00e9, fin f\u00e9vrier, les repr\u00e9sentants de tous les pays signataires se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour Hiller tablir ce fameux secr\u00e9tariat pour d\u00e9cider de sa structure de sa taille de sa forme, Arnaud Robert, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:55) [79%] :\r\nExposition. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:56) [82%] :\r\nIl est 9 heures du matin, on est dans la d\u00e9cision, \u00e7a c'est une tr\u00e8s grande salle ben \u00e9coute du centre international de conf\u00e9rences de Gen\u00e8ve est au coeur de la jeunesse internationale, je ne suis Lionel, moi j'ai commenc\u00e9 depuis tr\u00e8s avec donc il y a des pays participants Gilles Verlant. \r\nDe demander si on poser les \u00c9tats-Unis discutent dans les rues ou a donc bien d\u00e9velopper le Br\u00e9sil du colloque de l'il la Suisse Trinit\u00e9en persistant, co\u00fbt de l'or suisse et mat\u00e9rialiste h\u00e2tif, je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:40) [93%] :\r\nMettez vous \u00eates directeur des analyses g\u00e9opolitiques et strat\u00e9giques au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la R\u00e9publique de C\u00f4te d'Ivoire, vous vous \u00eates vraiment au coeur de la signature de ce trait\u00e9 pour la C\u00f4te d'Ivoire, vous suivez toutes ces questions- l\u00e0 au quotidien depuis Yamoussoukro. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:58) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, nous suivons toutes ces questions, car nous nous sentons concern\u00e9s par ce trait\u00e9, comme vous le savez, nous sommes un pays qui sort de crise pour se \u00e9lectoral et en pareille circonstance, il y a des armes l\u00e9g\u00e8res et depuis calibre qui circulent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:18) [87%] :\r\nIl y a un embargo qui frappe la C\u00f4te d'Ivoire sur l'importation des armes, j'ai entendu que votre pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident Ouattara demande la fin de cet embargo est -ce qu'aujourd'hui la C\u00f4te d'Ivoire est assez s\u00fbr assez fille table du point de vue de son \u00e9tat, pour que l'embargo cesse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:35) [91%] :\r\nMais embargo a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 sur les armes l\u00e9g\u00e8res et de petit calibre, \u00e7a veut dire que nous sommes en mesure aujourd'hui d'\u00e9quiper nos forces r\u00e9guli\u00e8res, c'est vrai que les armes l\u00e9g\u00e8res et de petit calibre ne suffisent pas, il faut des armes lourdes quand on sait aujourd'hui que les gays \u00e0 10 sont arm\u00e9s d'armes lourdes, malheureusement, les d\u00e9g\u00e2ts sont constat\u00e9s chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:02) [82%] :\r\nIl y a 15 communes pour nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:06) [85%] :\r\nD\u00e9sign\u00e9 que le secr\u00e9tariat justement de ce trait\u00e9 -l\u00e0 soient log\u00e9s ici \u00e0 Gen\u00e8ve, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e comment ridiculiser le commerce des armes en fait l'objet principal aussi de ce trait\u00e9 et comment r\u00e9guler le commerce le transbordement et le transf\u00e8rement des a fait c'est salles au fond. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:33) [90%] :\r\nEt vous pensez que \u00e7a peut marcher quant des pays ont une industrie de l'armement si puissantes, qui jouent untel r\u00f4le dans l'\u00e9conomie, je pense aux \u00c9tats-Unis, je pense \u00e0 la Russie, je pense \u00e0 la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:44) [84%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:45) [89%] :\r\nC'est vrai que les int\u00e9r\u00eats \u00e0 ce moment -l\u00e0 deviennent il y a un producteur, il y a des gens qui consomment, qui ne sont pas producteurs les qui subissent les m\u00e9faits, tels que les pays en voie des d\u00e9veloppements comme eux qui subissent les m\u00e9faits, mais c'est ce que je suis en train de dire : nous recherchons justement un \u00e9quilibre entre ceux qui produisent et ceux qui sont les consommateurs et qui subissent justement les m\u00e9faits de cette production, je crois que le but, ou du moins l'objectif recherch\u00e9 par hasard ces gens des rencontres d'atteindre un \u00e9quilibre, je dirais pas que la C\u00f4te d'Ivoire va acqu\u00e9rir des armes qui d\u00e9passe compl\u00e8tement ces besoins, nous nous \u00e9quipons en fonction de nos besoins pour faire face \u00e0 la hauteur de la menace que nous faisons face et pour \u00e7a il faut lever totalement l'embargo qui pousse \u00e0 notre souhait est que l'embargo qui nous frappaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et qui a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 partiellement, soit totalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:57) [92%] :\r\nVoil\u00e0 m\u00e9rit\u00e9 Ladji directeur des analyses g\u00e9opolitiques et strat\u00e9giques au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la R\u00e9publique de C\u00f4te d'Ivoire, il \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, au micro d'Arnaud Robert lors de l'inauguration de ce fameux secr\u00e9tariat du trait\u00e9 sur le commerce des armes, alors, gr\u00e2ce \u00e0 lui on entend bien que la probl\u00e9matique principale de ce genre de commerce et de r\u00e9gulation du commerce et c'est c'est pas tellement lorsque le le commerce fait entre pays qui acceptent de signer ou m\u00eame de ratifier ce trait\u00e9, mais c'est bien le march\u00e9 noir, Alexandre Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:27) [92%] :\r\nAlors ce trait\u00e9, on le sait, ne va pas \u00e0 r\u00e9glementer le march\u00e9 noir, on ne peut, on ne peut pas r\u00e9glementer le march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:33) [78%] :\r\nForc\u00e9ment, mais c'est \u00e7a qui qui est probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:35) [90%] :\r\nPar d\u00e9finition, et puis ce qui se ce qui se produit avec ses sanctions avec ces embargos \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, moi j'ai v\u00e9cu le la situation en Bosnie un S\u00e9govie n'alors vous d\u00e9cr\u00e9ter un embargo il est cet embargo il est g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s facile \u00e0 faire appliquer sur une fronti\u00e8re par exemple la fronti\u00e8re maritime, ce qui veut dire que vous aurez un parti au conflit qui ne recevra plus d'armes par contre l'autre partie au conflit ou les autres parties au conflit vont continuer \u00e0 se \u00e0 se renforcer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:04) [85%] :\r\nEt on peut se demander \u00e0 quoi sert \u00e0 telle au final. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:08) [89%] :\r\nEn je pense que comme, comme d'autres organisations internationales ou d'autres trait\u00e9s internationaux, la 1\u00e8re \u00e9tape, c'est vraiment de de sensibiliser et de faire prendre conscience aux \u00c9tats producteurs exportateurs des risques qu'ils encourent et, je dirais, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois, \u00e0 qui ils ils fournissent \u00e0 ces armements et quel sera l'utilisateur : l'utilisation finale de ces, de ces armements, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une une bonne chose et puis deuxi\u00e8mement d'avoir ce ce cette routine de devoir annoncer faire un rapport chaque ann\u00e9e, je pense que c'est bien s\u00fbr d'une ann\u00e9e sur l'autre, \u00e7a n'a pas fait une grande diff\u00e9rence sur une d\u00e9cennie, et je pense que \u00e7a rentrera dans les dans les pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:49) [83%] :\r\nMais on le voit bien le probl\u00e8me dans le cas de la C\u00f4te d'Ivoire, c'est l'arm\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re n'a plus acc\u00e8s aux armes lourdes comme comme son repr\u00e9sentant, alors que les rebelles les gangsters ont dont on acc\u00e8s \u00e0 ses larmes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:03) [89%] :\r\nLa C\u00f4te d'Ivoire a \u00e9t\u00e9 victime il y a moins d'une semaine d'une terrible attaque terroriste avec des gens qui poss\u00e9daient des grenades, tout ce qu'il faut pour nous faire le oui, on le sait, de plusieurs pays d'Afrique du Nord, donc c'est un c'est un groupement terroriste li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, mais ce qui est important, c'est de, c'est de se rendre compte que pour se d\u00e9fendre contre ce type de menace, h\u00e9 bien il faut parfois bien s\u00fbr des v\u00e9hicules lourds des v\u00e9hicules prot\u00e9g\u00e9s blind\u00e9s des ambulances blind\u00e9es \u00e7a c'est consid\u00e9r\u00e9 comme mat\u00e9riel de guerre, il faut des syst\u00e8mes de communications crypt\u00e9es, \u00e7a \u00e7a passe fr\u00e9quemment comme mat\u00e9riel de guerre, il faut des syst\u00e8mes d'\u00e9coute pour les services de renseignement \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s fr\u00e9quemment r\u00e9pertori\u00e9es comme comme moyens militaires, donc il faut voir que votre votre intervenant tout \u00e0 l'heure au micro la tr\u00e8s tr\u00e8s justement dit tout \u00e7a, c'est politique, c'est g\u00e9opolitique c'est g\u00e9ostrat\u00e9gique et je dirais que le la bonne volont\u00e9 de droits humains doit quand m\u00eame que, disons, ne p\u00e8se pas tr\u00e8s lourd face aux int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques je prends juste un exemple, c'est le cas d'\u00e9cole, la Chine est sous embargo d'armement depuis 1992 donc depuis le le l'intervention tr\u00e8s malheureuse de de Tiananmen bien s\u00fbr la Chine n'est pas un pays en guerre, on ne peut pas reprocher grand- chose \u00e0 la Chine, mais on ne veut pas que certaines technologies \u00e9migrent vers la Chine et donc la plupart des pays occidentaux maintiennent cet embargo oui que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir v\u00e9ritablement avec ces, ces questions morales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup Alexandre Vautravers d'\u00eatre venu ce matin dans les \u00c9chos de vacarme, merci beaucoup \u00e0 vous aussi, Rebecca Ruiz, je vous propose qu'on se quitte en musique avec Stromae. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:54) [66%] :\r\nAlors c'est donc c'est l'\u00c9tat et le vers l'homme, donc, et le p\u00e8re aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:03) [67%] :\r\nJ'ai pay\u00e9 qui travail \u00e0 plus de pour guider Yahoo, selon Didier d'importance qui Tikrit victime qui parce que 10 policiers et 8 qui sont \u00e9videntes au maire, qui est un mot pour dire h\u00e9 bien c'est-\u00e0-dire pour mesurer des niveaux parce qu'il est bon d'int\u00e9r\u00eat pour la 9\u00e8me, parce qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'diffam\u00e9 tiers-monde j'ai des fois qu'il dirait Omer de la palombe sort et tous les probl\u00e8mes, alors vous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:50) [66%] :\r\nAllez donc \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est de la pour, \u00e0 la sera de c'\u00e9tait il y a diff\u00e9rents parce que se passe de 17 points de la demande de \u00e0 la corbeille. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:07) [68%] :\r\nDans la suite que c'est fini, il y a pire que \u00e7a, ce sera mort quand tu crois enfin tu en sortant, il y en a plus, voil\u00e0 encore Fran\u00e7oise de probl\u00e8mes de probl\u00e8mes d'avancer \u00e7a pour les 2 pays, vous savez, ses actions et \u00e7a cet cette participation d'attentats qui pourraient venir, sur tout ce qui pourrait \u00eatre d'de quoi \u00e7a persiste \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:31) [58%] :\r\nBonjour, c'est-\u00e0-dire d'un peu, beaucoup, et point de poils alors une chance, c'est ailleurs et c'est beaucoup plus dur, une p\u00e9nurie de points \u00e0 l'lire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:00) [61%] :\r\nOui seulement finir alors on pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:03) [72%] :\r\nEst- ce que c'\u00e9tait la diff\u00e9rence c'est sp\u00e9cial alors une heure point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:17) [94%] :\r\nC'\u00e9tait alors on danse Strohmeier sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:21) [88%] :\r\nCe point pas beaucoup point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:35) [88%] :\r\nOn arrive au terme des \u00e9chos de vacarme, ce matin, merci \u00e0 vous, Rebecca Ruiz je rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et criminologue, merci \u00e0 vous, Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission ai vu Arnaud Robert Rodolphe Bouchaud St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phanie Evano Listen Silam et Didier l'acc\u00e8s aux armes, il en sera aussi question de la semaine prochaine, puisque nous \u00e9voquerons tous les jours entre 13 heures et 13 heures 30 : la pr\u00e9vention du suicide, de 1000 personnes mettent chaque ann\u00e9e fin \u00e0 leurs jours, sans compter les suicide assist\u00e9 suicide du mieux vaut pr\u00e9venir que laisser mourir 5, reportage de Marc chose \u00e0 suivre donc, d\u00e8s demain 13 heures dans vacarme les beaux parleurs \u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re recevront, Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et les PFL mais tout d'abord, apr\u00e8s les informations, \u00e7a sera travelling de Catherine Fattebert, le film du jour Chantons sous la pluie devrait H\u00e9naff ne pas du tout de circonstance aujourd'hui et c'est tant mieux profiter tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:42) [81%] :\r\nL'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Robert, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca", "role": "conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et criminologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute de l'Uni de GE, r\u00e9d en chef de la Revue militare Suisse,Expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute (GSI)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F17BA82-EEC4-47D0-A57D-9B06C72A5566", "internalArchiveId": "5F17BA82-EEC4-47D0-A57D-9B06C72A5566", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".\r\n\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: Le h\u00e9ron garde-boufsExplications\u00a0: Dernier chapitre d'une petite s\u00e9rie intitul\u00e9e les animaux actifs en hiverCe h\u00e9ron est tr\u00e8s li\u00e9 aux ongul\u00e9s sauvages ou domestiques. Cet oiseau profite du b\u00e9tail pour trouver, entre les pattes de ces animaux, sa nourriture. Les h\u00e9rons sont p\u00e9cheurs en g\u00e9n\u00e9ral. Mais celui-l\u00e0 mange des insectes. Il est assez rare chez nous, mais on l'observe quand-m\u00eame chaque ann\u00e9e dans les zones cultiv\u00e9es. Il est blanc avec quelques plumes orange sur la t\u00eate et un bec jaune. L'aigrette-garzette a le bec noir et elle est plus li\u00e9e aux milieux aquatiques. A ne pas confondre non plus avec le pique-bouf qui se perche sur le b\u00e9tail. Le h\u00e9ron garde-boufs a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi dans la vie : il a colonis\u00e9 tous les continents. Comme le faucon p\u00e8lerin, le moineau domestique ou l'effraie des clochers, le rat.... ou la tuberculose !", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549348", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature / MJA_2016-03-20T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\"."], "variantIds": ["ece-7549348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:15:18Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLe nom de ce h\u00e9ron il y a 2 vient de son lien \u00e9troit avec le b\u00e9tail bonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous alors donc, c'est un h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [82%] :\r\nOui, c'est un h\u00e9ron et si on l'appelle le h\u00e9ron garde- boeufs, on aurait tout aussi pu la la h\u00e9ron garde- mouton ou les h\u00e9ron garde- z\u00e8bres au garde \u00e9l\u00e9phant puisque, en fait c'est un c'est un oiseau particulier qui est tr\u00e8s li\u00e9e, en fait aux ongul\u00e9s, qu'il soit sauvage ou qui soit domestique, ce lien est fait en fait tr\u00e8s important pour cet oiseau puisqu'il va profiter de du b\u00e9tail pour trouver sa nourriture entre les pattes des animaux qui d\u00e9logera en breton en broutant diff\u00e9rents insectes certains grands consommateurs d'insectes etc, qui peuvent \u00eatre d\u00e9log\u00e9s par la pr\u00e9sence du b\u00e9tail et donc le le aussi les les d\u00e9jections du b\u00e9tail, bien s\u00fbr, attire des insectes qui vont servir de nourriture \u00e0 ce h\u00e9ron garde- boeufs donc qui est, qui a une qui a quand m\u00eame une particularit\u00e9 parmi les on conna\u00eet plut\u00f4t comme oiseau p\u00eacheurs mais lui alors, au contraire, il est tr\u00e8s li\u00e9 au b\u00e9tail et vous engueuler en g\u00e9n\u00e9ral oui mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [86%] :\r\nOn vous nous parlez du h\u00e9ron garde- boeufs parce que vous rentrez d'Afrique, mais sinon non oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [87%] :\r\nC'est vrai que chez nous, il est plus rare mais nichent maintenant en France voisine et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le h\u00e9ron garde- boeufs et maintenant observer chaque ann\u00e9e en Suisse, en petit nombre, \u00e7a reste une esp\u00e8ce peu fr\u00e9quente en Suisse, mais si on se prom\u00e8ne dans les, dans les zones cultiv\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 il y a du b\u00e9tail, on peut tout donc ou tomber sur un h\u00e9ron blanc avec un quelques plumes orang\u00e9es sur la t\u00eate et \u00e7a \u00e7a permet avec son bec jaune le s\u00e9parer de de la gr\u00e8ve Gardette, ce qui est la petite aigrette qui elle a le bec noir et qui, elle, est quand m\u00eame plus li\u00e9e aux milieux aquatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nAlors, on parle bien du h\u00e9ron, je pense que nos auditeurs ont fait la diff\u00e9rence mais c'est pas le pique- boeuf c'est pas le petit oiseau qui assure sur le boeuf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [86%] :\r\nNon, non, non, c'est c'est pas lui, peut parfois et de se percher sur le b\u00e9tail mais il va quand m\u00eame plut\u00f4t se trouver au pied des vaches, il circule comme \u00e7a avec habilet\u00e9 entre les pattes des des ruminants et pour aller justement chercher cette sa nourriture, mais au fond c'est un oiseau qui a assez bien r\u00e9ussi dans la vie si on veut, c'est un oiseau car tr\u00e8s bien r\u00e9ussi dans la vie puisque, rendez- vous compte, il a colonis\u00e9 tous les continents de de l'Am\u00e9rique du Nord \u00e0 l'Australie, en passant par l'Afrique, o\u00f9 l\u00e0 effectivement en Tanzanie, o\u00f9 le rencontre parmi la la faune sauvage parmi les les Z\u00e8bres, les gnous, elle les \u00e9l\u00e9phants et cet cet oiseau et donc cosmopolite, il fait partie des, des, des oiseaux cosmopolite, au m\u00eame titre que le faucon p\u00e8lerin, par exemple, ou que le Moineau domestique ou que l'effraie des clochers voil\u00e0 d'autres esp\u00e8ces, cosmopolite et puis sinon, il y a le racket est un animal aussi cosmopolite et la Tubert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [88%] :\r\nToulouse, qui est une maladie cosmopolite, j'aime bien les parall\u00e8le que vous faites cela dit, si nos auditeurs en des photos de h\u00e9ron garde- boeuf moi je serais ravi de les avoir les recevoir ou de les voir sur Facebook ou sur nos r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resserait bien chez nous, oui, vous vouliez ajouter quelque chose Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [80%] :\r\nNon mais c'est ce ce qui est int\u00e9ressant aussi que c'est que cet oiseau est capable de s'adapter puisqu'en Tanzanie, non, on l'a vue capturer des petits oisillons et des oeufs de de qui sera donc il allait se s'agripper aux boules suspendu les tissera un pour aller effectivement pr\u00e8s les les oeufs et les et les petits oisillons donc en g\u00e9n\u00e9ral, les oiseaux qui ont bien r\u00e9ussi dans la vie, c'est ceux qui savent s'adapter \u00e0 toutes sortes de de situations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nLa pens\u00e9e philosophique du jour Fran\u00e7ois la semaine prochaine, on va changer de chapitre, on va continuer le concours bien s\u00fbr mais on va ouvrir une autre, une autre petite s\u00e9rie sur les mal- aim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [86%] :\r\nOui, j'avais envie de parler un peu les mal aim\u00e9s, qui sont souvent \u00e0 tort, on va souvent \u00e0 tort, mal consid\u00e9r\u00e9 : On les cat\u00e9gorise encore comme nuisible par qui nous font peur parce qu'on croit \u00e0 tort qui sont nuisibles aux qui qui posent des des probl\u00e8mes \u00e0 \u00e0 nous les hommes, et puis il faut essayer de voir aussi l'envers de la m\u00e9daille et voir aussi tout le c\u00f4t\u00e9 positif, donc c'est un mot et \u00e0 leur r\u00f4le dans l'\u00e9cosyst\u00e8me donc \u00e7a sera un petit floril\u00e8ge de quelques esp\u00e8ces mal aim\u00e9 qui vivent souvent pr\u00e8s de nous, et jusque dans nos maisons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T08:23:43Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79571E65-00D8-4283-81E9-E97DDBAA7993", "internalArchiveId": "79571E65-00D8-4283-81E9-E97DDBAA7993", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "P1 Reportage pratique : Tailler un rosier grimpant\r\nGuillaume Gomonet au micro de Xavier Bloch vous explique comment tailler un rosier grimpant pour qu'il donne de belles fleurs.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).\r\nP3 Hommage \u00e0 Ernest Tschanz\r\nIl fut l'un des piliers de l'\u00e9mission \"Monsieur Jardinier\" d\u00e8s ses tout d\u00e9buts. Rosi\u00e9riste dans l'\u00e2me et dans les faits, il nous a remplis de sa passion et de son humanit\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es. Voici sa voix r\u00e9confortante. Il nous expliquait, une fois encore, c'\u00e9tait en novembre 2003, comment planter correctement un rosier \u00e0 racines nues !\r\nSalut, Ernest et merci pour tout !\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".\r\n\r\n* Infotrafic: 07:58:16-07:58:40 / Infotrafic: 08:58:55-08:59:17 / * \r\nP1 Reportage pratique : Tailler un rosier grimpant\r\nGuillaume Gomonet au micro de Xavier Bloch vous explique comment tailler un rosier grimpant pour qu'il donne de belles fleurs.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).\r\nP3 Hommage \u00e0 Ernest Tschanz\r\nIl fut l'un des piliers de l'\u00e9mission \"Monsieur Jardinier\" d\u00e8s ses tout d\u00e9buts. Rosi\u00e9riste dans l'\u00e2me et dans les faits, il nous a remplis de sa passion et de son humanit\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es. Voici sa voix r\u00e9confortante. Il nous expliquait, une fois encore, c'\u00e9tait en novembre 2003, comment planter correctement un rosier \u00e0 racines nues !\r\nSalut, Ernest et merci pour tout !\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".", "durationSec": 3060, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7549354", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 20.03.2016", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-03-20T06:03:45_monsieur-jardinier", "Hommage \u00e0 Ernest Tschanz / MJA_2016-03-20T06:08:45_sujet-3", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature / MJA_2016-03-20T06:08:45_sujet-2", "Reportage pratique : Tailler un rosier grimpant / MJA_2016-03-20T06:04:00_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 20.03.2016", "Sujet 8 / MJA_2016-03-20T06:53:45_sujet-8", "Sujet 7 / MJA_2016-03-20T06:43:45_sujet-7", "Sujet 9 / MJA_2016-03-20T07:03:45_sujet-9", "Sujet 6 / MJA_2016-03-20T06:33:45_sujet-6", "Sujet 10 / MJA_2016-03-20T07:13:45_sujet-10", "Sujet 4 / MJA_2016-03-20T06:13:45_sujet-4", "Sujet 5 / MJA_2016-03-20T06:23:45_sujet-5", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-03-20T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Il fut l\u2019un des piliers de l\u2019\u00e9mission \"Monsieur Jardinier\" d\u00e8s ses tout d\u00e9buts. Rosi\u00e9riste dans l\u2019\u00e2me et dans les faits, il nous a remplis de sa passion et de son humanit\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es. Voici sa voix r\u00e9confortante. Il nous expliquait, une fois encore, c\u2019\u00e9tait en novembre 2003, comment planter correctement un rosier \u00e0 racines nues !\nSalut, Ernest et merci pour tout !", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".", "Guillaume Gomonet au micro de Xavier Bloch vous explique comment tailler un rosier grimpant pour qu'il donne de belles fleurs.\n\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch)."], "variantIds": ["ece-7549357", "ece-7549354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:15:17Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOui l'Iran doublement communaux, cantonaux et puis en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont les communes oui qui est qui adresse les les directives et puis les distances \u00e0 respecter et dans le cas particulier Les auteurs \u00e0 respecter lorsqu'on a une propri\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s d'une route cantonale ou d'une route communale alors les montages \u00e0 limite de propri\u00e9t\u00e9 et il y a la hauteur maximale doit \u00eatre de 60 centim\u00e8tres quant on est dans un virage, quand on est dans un endroit o\u00f9 l'automobiliste a besoin de visibilit\u00e9 dans un autre cas, on peut avoir une vraie \u00e0 2 m\u00e8tres de 2 auteurs et pour ce qui est des des grands arbres en bord de chauss\u00e9e, un art doit avoir 5 m\u00e8tres de hauteur et peut d\u00e9passer un petit peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ma\u00eetre il est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, \u00e0 la limite m\u00eame de la propri\u00e9t\u00e9, \u00e0 condition que les branches, soit 5 m\u00e8tres d'auteurs convoqu\u00e9s de nouveau un d\u00e9gagement et qu'on puisse voir clair et au bord des trottoirs et bah c'est 2 m\u00e8tres 50 de hauteur \u00e0 la limite de propri\u00e9t\u00e9 est toujours bien voir que essayer de tenir compte de la visibilit\u00e9 parce que le Bureau suisse de pr\u00e9vention des accidents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [80%] :\r\nC'est ce que vous avez sous les yeux une brochure du beau, du bon, c'est vraiment sur les accidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et ils ne nous signale que les yeux enregistre \u00e0 peu pr\u00e8s 90 pourcent de de l'information qu'il voit donc si vous pouvez, il faut absolument avoir une tr\u00e8s bonne visibilit\u00e9 pour ne pas avoir d'accident et sit\u00f4t qu'on a une oui sur un obstacle de ce genre dans un virage ou dans un Carrefour h\u00e9 bah voil\u00e0 \u00e7a peut, \u00e7a peut risquer on risque des accidents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci de ces pr\u00e9cisions Jean-Pierre parfait autre chapitre serre abricotiers p\u00eachers, pommiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [85%] :\r\nPoirier voil\u00e0, maintenant on est, on est en pleine p\u00e9riode de d\u00e9part de de tous ces hommes fruitier et beaucoup de gens confondent un peu le traitement divers \u00e0 l'hiver, je ne peux donc le traitement divers qu'on dit sur les en fruitiers, c'est plut\u00f4t un traitement de printemps traitement d\u00e9bourrement le d\u00e9bourrement c'est lorsque les bourgeons \u00e9clatent et allez les petits bourgeons, les \u00e9cailles, tout \u00e7a, \u00e7a s'et c'est l\u00e0, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il faut intervenir avec ce fameux traitements divers avec lui et c'est inutile de le faire quand il fait d\u00e9j\u00e0 des temp\u00e9ratures comme maintenant 5 6 degr\u00e9s, il faut attendre la temp\u00e9rature passe les 15 degr\u00e9s et ceci pendant plus de 3 jours, donc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 pr\u00e9sent Marielle qui on va faire le traitement et ce traitement des Verts est important sur les essences les pommiers les poiriers, les arbres \u00e0 noyaux sauf l'abricotier alors l'abricotier, ce n'est pas n\u00e9cessaire de mettre une huile dit clairement divers sur l'abricotier puisque abricotier n'en g\u00e9n\u00e9ral pas depuis son pas de cochenilles et pas de trop d'insectes hivernants sur son sur cet arbre, la seule chose qu'on va faire \u00e0 l'abricotier c'est contre cette fameuse maladie qu'on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 souvent Damon Hill et et l\u00e0 on va faire un traitement fongique \u00e0 l'ouverture des bourgeons, donc \u00e0 l'ouverture des boutons, c'est tr\u00e8s important de le faire, d'ailleurs on le fait, malgr\u00e9 la temp\u00e9rature basse, on le fait d\u00e8s maintenant sur les abricotiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [90%] :\r\nD'accord Jean-Pierre venir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [90%] :\r\nOui, concernant le traitement de d\u00e9bourrement il y a, on a fait un reportage il y a quelques semaines, donc on peut nos auditeurs peuvent aller voir sur notre site, on voit qu'il y a des photos de bourgeons de Poirier, qui sont en train d'\u00e9clater et c'est vraiment \u00e0 ce stade l\u00e0 qu'on commence \u00e9ventuellement faire si on a les bonnes conditions mais on peut aller jusqu'\u00e0, jusqu'aux boutons rose donc concernant les fruits \u00e0 p\u00e9pins jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 on voit la fleur qui pointe et on peut traiter jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 il a rappelant aussi que c'est un traitement qui est tout \u00e0 fait \u00e9cologique, c'est de l'huile de colza, que l'on applique sur nos arbres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [86%] :\r\nAutre chose, V\u00e9ronique alors les soins aux plantes hiverner alors attention, on est bien d'accord qu'il y a les plantes qu'on met en hibernation divers nation \u00e0 la cave, par exemple avec du fret, tr\u00e8s peu de lumi\u00e8re type g\u00e9ranium et les plantes qu'on hiverne avec de la lumi\u00e8re met au frais, si on a un garage, une entr\u00e9e de maison et enfin les plantes qui sont dehors, qu'on ne d\u00e9couvre pas, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, donc du coup des quelles vous par les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [87%] :\r\nMoi, je vais parler des plantes qui sont hiverner \u00e0 la lumi\u00e8re, soit dans un garage bien \u00e9clair\u00e9, un abri de jardin bien une v\u00e9randa ou une rentr\u00e9e de donc aussi de maisons exactement oui, donc l\u00e0 c'est vrai que c'est le d\u00e9but du d\u00e9part un peu de la de la v\u00e9g\u00e9tation, les plantes hiverner se r\u00e9veille un peu souvent sur les agrumes, on a la fameuse clos rose hivernale o\u00f9 les feuilles sont un peu jauni senti \u00e0 quelques petites pousses qui d\u00e9marre donc l\u00e0, c'est le moment d\u00e9j\u00e0 de leur apporter ce qu'on appelle de l'engrais pour agrumes qui a un peu plus fort en fer et en magn\u00e9sium, ce qui va permettre un reverdissent ment progressif du feuillage, non, \u00e7a, \u00e7a aide bien surveiller la cochenille attention et puis pour les lauriers roses surtout seul moment pour permettre justement aux jeunes pousses de se d\u00e9velopper, de couper d\u00e9j\u00e0 les les fameuses ce qu'on appelle les fameux haricots sonder les filles oui s\u00e9gosph\u00e8re des gosses et puis elle s'ouvre et puis \u00e0 des graines qui qui volent avec des du petit duvet, donc \u00e7a sert important de les, de les couper pour favoriser justement le le d\u00e9part des 2 nouveaux rameaux et puis surtout, en g\u00e9n\u00e9ral, on a encore les boutons quand on a rentr\u00e9 les lauriers, cet Automne, des fois il y a des boutons qui ont grossi et puis que \u00e7a fait des boules noires, donc \u00e7a c'est la ce qu'on appelle la gale bact\u00e9rienne ces boutons, l\u00e0 il faut les les aussi un que le fait de les couper \u00e7a va limiter la propagation de cette bact\u00e9rie, souvent il y a quelques feuilles aussi con, des pustules noires sous la feuille au niveau de la nervure principale vous enlever juste la feuille en g\u00e9n\u00e9ral sont peu attaqu\u00e9 et puis \u00e7a \u00e7a suffit m\u00eame c'est quelque chose qu'il faut faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [70%] :\r\nEt ces gosses de laurier, sel, le m\u00eame type sur 10 plats Donia, par exemple, qu'on a exactement ce assez fine, il faut aussi les enlever, c'est des graines, on pourrait les replanter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, mais disons que \u00e7a \u00e7a \u00e9puise un peu la plante, et puis si on n'a pas en \u00e9t\u00e9, comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, si on manque d'ensoleillement par exemple, vous risquez d'avoir un petit manque de floraison parce que on a laiss\u00e9 parce que la plante \u00e9puis\u00e9 \u00e0 nourrir on ira faire les les fruits ont exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [80%] :\r\nMerci monsieur verront la plante, c'\u00e9tait \u00e0 faire, les fruits, donc on enl\u00e8ve, si c'est possible, voil\u00e0 alors \u00e7a c'\u00e9tait le r\u00e9sum\u00e9 de la semaine derni\u00e8re, nous sommes le dimanche 20 mars et moi, j'ai vraiment en parenth\u00e8se et j'ai l'immense plaisir d'accueillir Christophe bonjour Christophe beaucoup quand allez- vous pensez -vous non mais l'air en pleine forme, mais bon, des fois on masque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [79%] :\r\nAlors le peu, \u00e7a c'est in\u00e9vitable si nous en sommes \u00e0 sauver les grecs Isabelle, bah c'est pour que \u00e7a porte la voix, on a besoin du masque, en fait, il faut pas se cacher trop tentant derri\u00e8re en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [84%] :\r\nEn plus, avec les bourgeons que vous avez les photos de bourgeons que vous avez amen\u00e9 sur la table et dont on dirait des masques pr\u00e9cis\u00e9ment je viens mettent sur Instagram la photo du bouquin, il y a, il y a 10 secondes l\u00e0 je viens de l\u00e0 Me c'est trop beau, donc si vous voulez aller sur Instagram et la photo du bouquin s'appelle comment d\u00e9j\u00e0, jour apr\u00e8s jour, les plantes de scies \u00e0 bois ni oui si Abou je vous ai pass\u00e9 il y a BO eu Hachani grec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [74%] :\r\nJe suis malheureusement japonais tr\u00e8s restreint, \u00e7a fait comme on l'avait quand m\u00eame juste fran\u00e7ais voyez hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [86%] :\r\nDerri\u00e8re le masque, bonjour Jean-Pierre je peux aussi physique la la, c'est dire que cette \u00e9mission, je ne sais pas, je sais quand on part, je ne sais pas, et d'o\u00f9 on part maintenant o\u00f9 on va arriver \u00e7a alors grand myst\u00e8re mais nous y allons avec bonheur quelques petites remarques sur ce qu'on disait parce que vous \u00eates quand m\u00eame concentr\u00e9 Jean-Pierre merci de \u00eatre oui, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 ce qu'on a dit dans le tour de table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [73%] :\r\nAlors j'pas dernier Jeffrey pas de remarque ce sera ainsi, sur le ton de parce que on a chang\u00e9 de saison depuis la semaine derni\u00e8re, c'est faux, nous \u00e9tions en hiver, dimanche dernier, et nous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un ne s'aventure fait un grand pas vers le printemps qui est demain d'apr\u00e8s j'ai pas v\u00e9rifi\u00e9, donc \u00e7a va, rien, pas tout \u00e0 fait ce soir, Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [90%] :\r\nOn va avoir des auditeurs qui sont aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [81%] :\r\nC'est aussi bonjour \u00e7a commence aujourd'hui sa signera le 21 juin voil\u00e0 ah et enfin, le climat est telle que, on a des 15 16 degr\u00e9s, c'est magnifique, qui est au jardin en Brad chemise alors que me va, mercredi, il y avait encore des bourrasques de neige, c'est quand m\u00eame formidable la drogue c'est c'est le bonheur total et puis dire aussi que ben depuis 6 heures il est 6 heures 18, 18 et puis 6 heures nous r\u00e9pondons T\u00e9l \u00e7a le fait que \u00e7a donnait l'hiver est termin\u00e9e, Christine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:33) [87%] :\r\nOn en prendra bonne note cela dit, je crois bien qu'on l'avait senti et si on s'est balad\u00e9 dans certaines jardineries hier c'\u00e9tait pas plus, malgr\u00e9 les vacances bien ben merci de ces pr\u00e9cisions Jean-Pierre donc 0 21 318 18 28 pour rejoindre rejoindre les jardins, je reprends, je sais, je le dis trop vite 0 21 318 18 28 \u00e0 la page des dipl\u00f4mes alors Christophe vous \u00eates l\u00e0 pour nous parler des bourgeons, vous avez fait, on l'avait annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait mercredi dernier, que \u00e7a vous avez fait valises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:08) [73%] :\r\n\u00e0 ce jour, oui voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est nos mardi soir Bassano mardi botanique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [77%] :\r\nN'accordons qui a toujours une th\u00e9matique de je crois qu'une fois par mois ne semble en tout cas, on l'a annonc\u00e9 Manoj oui oui oui non plus, c'est technique, c'est r\u00e9gulier, mais le le la th\u00e9matique \u00e9taient pr\u00e9cis\u00e9ment les bourgeons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:24) [79%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la derni\u00e8re partie d'une trilogie, j'ai commenc\u00e9 ce d\u00e9but d'hiver c'\u00e9tait bourgeons piste grande attentifs dans les premi\u00e8res rencontres pour les personnes de se dire mais tiens il y a des feuilletons, mais il y a tout le bourgeon est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, oui, donc qu'est -ce que c'est un bouchon \u00e0 ce moment l\u00e0 et comment on pourrait d\u00e9j\u00e0 voir ce que c'est et ensuite j'ai fait une 2\u00e8me on a fait une 2\u00e8me rencontre en plein hiver, bon pseudo hiver bien c'\u00e9tait comment d\u00e9terminer ses bourgeons et c'est l\u00e0 que vous avez rencontr\u00e9 Isabelle gendre qui voulait faire appara\u00eetre exactement oui la 3\u00e8me bah c'\u00e9tait 6 bourgeons d'accord mais c'est super, ils sont en train de d'\u00e9clater et qu'est -ce qu'on peut -on faire aussi qu'est -ce qui aurait vu comme possibilit\u00e9 de travaillent avec ses bourgeons alors l'id\u00e9e \u00e9tait -elle un c\u00f4t\u00e9 un peu plus pratique ou herboriste mais tout en restant dans le jardin Jardinier j'entends d'accord c'est pas des recettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [84%] :\r\nPour \u00e7a, alors on a un petit peu de temps qu'est -ce que un bourgeon au point de vue g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [79%] :\r\nC'est vrai, c'est un sujet comment dire \u00e7a, on peut, on peut, moi je perds depuis tout l'hiver en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [65%] :\r\nAvec essayer d'\u00eatre alors voil\u00e0 t\u00eate mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [78%] :\r\nEt si on va qui regarde un arbre aux pousses, bourgeons ben \u00e9poux sauf aux fins bout des branches, donc il est vraiment c'est esp\u00e8ce de de promontoire le plus proche du ciel, si vous voulez, il a compare aux plantes vivaces qui d\u00e9colle en ce moment, on voit les gros bourgeons par exemple de pivoines vous y mais imaginez ces bourgeons dit mais transmettre ou ou simplement 2 m\u00e8tres du sol, donc c'est vraiment un interface tr\u00e8s tr\u00e8s particulier de la vie qui s'est accroch\u00e9e entre ciel et terre, on est, on est pas dans la graine la graine aussi magnifique, mais elle a besoin de terre, l\u00e0 on est vraiment dans une petite graine du ciel, on pourrait dire donc \u00e7a veut dire qu'elle est l\u00e0 du processus des m\u00e9tabolites \u00e0 la chose tr\u00e8s particuli\u00e8re \u00e0 cette altitude -l\u00e0, pas seulement une attitude question de Me mais c'est aussi une question de niveau et de, de, je dirais d'Aurora, on pourrait dire c'est pas con exprim\u00e9 l'\u00e9nergie qui peut se situer \u00e0 cette partie -l\u00e0, des arbres tout le reste de l'arbre en fait un peu mort, voyez c'est juste des tissus conducteurs et l\u00e0 tout d'un coup vous avez c'est esp\u00e8ce de cr\u00e9ation, c'est sp\u00e9cial comme une sorte de nid de vie accroch\u00e9e entre ciel et terre et pourtant bien accroch\u00e9s au ciel Fabien la caution c'est bien accroch\u00e9s \u00e0 la terre, donc c'est \u00e7a le bourgeon oui dans une vision un peu holistique ah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [81%] :\r\nC'est juste magnifique Dominique dit \u00e7a, mais la musique c'est magnifique Dominique notre r\u00e9alisatrice, elle est suspendue ou Bourgeon pourquoi vous parlez une petite pr\u00e9cision quand m\u00eame l'existence du bourgeon et donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [74%] :\r\nLi\u00e9 ou pas, a eu une interruption de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [84%] :\r\nCroissance oui \u00e7a chez nous, hein, alors je parle bien d'chez nous passer sous les tropiques, il y a pas forc\u00e9ment d'interdire aux gens d'y aller, donc il y a pas d'eau, il y a des beaux jours, mais c'est pas les m\u00eames chez nous ce qu'on appelle, c'est que c'est vraiment une partie, on est, on y arrivera plus tard ce mot, c'est une petite mairie Stem oui Maria cellulaire, mais d'abord, qui sait, un moment donn\u00e9, qui s'est enferm\u00e9 dans une sorte de petite coquille d'o\u00f9 vous avez des beaux bourgeons non a quelques photos, les auditeurs ont pas mais il y a chaque fois si c'\u00e9tait un peu sec qui qui ferme et qui le prot\u00e8ge, \u00e7a c'est caract\u00e9ristique de sous nos latitudes, pour que cette ville puisse traverser cette p\u00e9riode, en fait, de mort apparente donc ces quartiers du chez nous c'est vraiment cette protection cette cuirasse qui est faite par le bourgeon et \u00e0 l'int\u00e9rieur, la vie peut ainsi passer alors ou bien c'est une grande s\u00e9cheresse un grand froid mais ces alt\u00e9rations qui pourrait atteindre ces cellules v\u00e9g\u00e9tative, donc c'est vraiment \u00e7a, c'est une petite coquille dans l'espace en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [84%] :\r\nEt nous allons consacrer quelques instants de nos 3 heures d'antenne \u00e0 cette coquille dans l'espace gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de Christophe et si vous voulez, de magnifiques photos de Bourges en bas, vous allez sur Instagram le hashtag c'est Jardinier je sais plus ce que c'est le hashtag pour Instagram c'est Facebook ce monsieur Jean-Louis c'est \u00e0 hashtag RTS jardin pardon RTS jardin et j'ai mis la photo de du bouquin, jour apr\u00e8s jour, les plantes, o\u00f9 il y a quelques photos de de de bourgeons de c'est juste magnifique hashtag RTS jardin. \r\nLe jardin notre terrain d'entente, dimanche matin, c'est la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [90%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:23) [66%] :\r\nLe comit\u00e9 question Lionel d'pas la servir pour conserver, part de la est rembours\u00e9 Belga les commercialement et \u00e7a permet d'internet, on va voir des transports tu pas parce que il y avait un accord de samba comme Altadis, donc voil\u00e0, dernier Martine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:11) [99%] :\r\nOn mise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:11) [68%] :\r\nL'amende esp\u00e8re nous donne d'un pas par la BCE est concern\u00e9e, j'ai pas de la donc c'est merci au site, point de vue de au Parlement pour pour dire que la plus grande partie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [91%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:00) [80%] :\r\nLe conducteur, qui nous appelle de la Norv\u00e8ge, pas toujours est concern\u00e9e, l'appel est lanc\u00e9, l'\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 d'y aller, donc pas trop pour qu'elle demandera du groupe Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:24) [84%] :\r\nY y a pas point c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:46) [89%] :\r\nLes cubains voyage en Italie, nous avons le temps de prendre une question, c'est la question que nous avons su re\u00e7u par courriel, Jean-Pierre, en fait, c'est une double question : comment s'appelle G\u00e9raldine notre auditrice qui dit : pouvez -vous me dire quel est l'engrais que je peux donner \u00e0 une aide tuya vieille de 40 ans mais qui se porte assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [85%] :\r\nOui alors une haie de thuyas qui se porte assez bien, \u00e0 40 ans, c'est qu'elle a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame bien entretenu et bon il Gr\u00e8ce est une chose, l'entretien de La Haye, c'est quand m\u00eame aussi tr\u00e8s important, et le nettoyage des des aiguilles et tout \u00e7a \u00e0 faire, au printemps, c'est une chose qui est aussi importante que l'engrais complet quant \u00e0 l'engrais, oui, je viendrai tout simplement avec du compost et passablement de composter chaque ann\u00e9e venir avec un avec du compost pour la bonne raison que Souley et depuis, y a la vie, la vie dans le terrain et plut\u00f4t au ralenti les les micro \u00e9l\u00e9ments les les bact\u00e9ries, les toutes toutes ces petites bestioles qui travaille dans la terre qui font travailler la terre sur peu horreur qui disparaissent un petit peu autour des 2 tu donc on a besoin de la Terre, a besoin de se d'avoir un peu d'\u00e9l\u00e9ments qui redonne vie alors en apportant du de la mati\u00e8re organique du du compost on on r\u00e9g\u00e9n\u00e8re un petit peu toute cette microphone du du sol et \u00e7a ne peut \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 La Haye, bien s\u00fbr, si on va pas voir \u00e7a, du jour au lendemain, mais dans les ann\u00e9es qui viendront la rapportera tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:25) [82%] :\r\nCompost c'est not\u00e9 et cette m\u00eame auditrice nous dit qu'elle fabrique ses copeaux avec d\u00e9tails de jardin, pouvons -nous les mettre au pied des framboisiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c'est le b\u00e9ret, enfin, d'autres Christophe parfait, il y a quelques ann\u00e9es au oui bonjour mais il est, il est, il est quand m\u00eame parti d'Hubert pour arriver au Bourget en ferait peut-\u00eatre qu'on lui demande quel genre de d\u00e9marche, il a fait pour cela oui, alors le le vous pouvez le mettre alors c'est m\u00eame tr\u00e8s RF boira mais alors on arr\u00eatait oui et c'est c'est int\u00e9ressant de le de, de le mettre au pied des des framboisiers en club et le le le et c'est du c'est du bois qui va se transformer en mati\u00e8re organique dans les 2 prochaines ann\u00e9es, et pour \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a demande un peu d'azote et cet azote qui va le prendre dans le terrain, donc si on met du b\u00e9ret feu au pied de nos framboisiers accompagneront le de raclures de corne qui qui apporteront un peu l'azote qui va \u00eatre qui on passera \u00e0 s'\u00eatre que Radiocom compensera un peu l'azote aura pris ce BRS pour autant laisser randonn\u00e9e un petit peu framboisiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:34) [90%] :\r\nC'est d'une clart\u00e9 limpide et je vous en remercie, voil\u00e0 pour la r\u00e9ponse de G\u00e9raldine si vous avez des questions, vous pouvez nous joindre par t\u00e9l\u00e9phone 0 21 318 18 28 Jean-Pierre Masclet vous r\u00e9ponse il est pas \u00e0 l'antenne, Guillaume Gomonet, Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique Patrick Arnold ou Christophe de pour ce dimanche matin, qui est l\u00e0 pour notre fil rouge concernant les bourgeons, mais pour l'instant sur la 1\u00e8re il est 6 heures et demie les titres Pascal B\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:04) [89%] :\r\nSalhab de slam suspect cl\u00e9 des attentats djihadistes qui ont fait 130 morts le 13 novembre \u00e0 Paris, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier par la justice belge de meurtre terroriste et de participation aux activit\u00e9s d'un groupe terroriste, salade de slam a affirm\u00e9 aux enqu\u00eateurs belges qui voulait se faire exploser au Stade de France le soir des attentats, mais qu'il avait fait machine arri\u00e8re 13 policiers \u00e9gyptiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans une attaque men\u00e9e contre un point de contr\u00f4le dans le Sina\u00ef, dans l'est de l'\u00c9gypte, le groupe terroriste djihadiste \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 cette attaque la plus meurtri\u00e8re depuis plusieurs mois dans le Sina\u00ef, un attentat suicide a fait au moins 4 morts et une trentaine de bless\u00e9s hier sur une c\u00e9l\u00e8bre avenue touristique d'Istanbul, c'est la derni\u00e8re en date d'une s\u00e9rie d'attaques meurtri\u00e8res qui frappent la Turquie depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie sur le renvoi des nouveaux migrants arrivant sur les \u00eeles grecques vers la Turquie ne pourra pas \u00eatre appliqu\u00e9e d\u00e8s aujourd'hui, le gouvernement grec l'a indiqu\u00e9, hier soir, en pr\u00e9cisant qu'il faudrait plus de 24 heures pour que les structures et le personnel soit pr\u00eat, plus de 600 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 bruyamment hier dans les rues de Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale dite pour le droit de rester, d'autres rassemblements en faveur de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, les migrants ont r\u00e9uni des centaines de manifestants, ailleurs en Suisse hockey-sur-glace, acte II, les demi- finale de Play-offs de LigueA. apr\u00e8s prolongation Gen\u00e8veServette s'est impos\u00e9 2 1 \u00e0 Lugano c'est un dans la s\u00e9rie dans l'autre match de la soir\u00e9e, Berne a battu Davos 2 \u00e0 1 et m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie dans la finale DPA haute- contre la rel\u00e9gation Bienne a facilement remport\u00e9 la 1\u00e8re manche face \u00e0 l'Angola au 6 \u00e0 1 en football, 2 matchs de Super Ligue se sont d\u00e9roul\u00e9es hier soir tous les Lucerne ont fait match nul \u00e0 partout et on Boys s'est impos\u00e9 \u00e0 Saint-Gall 3 \u00e0 2 les autres rencontres auront lieu aujourd'hui, l'athl\u00e8te Abraham a battu AC ou le record de Suisse, du marathon en 2 heures 6 40 l'\u00c9rythr\u00e9en de naissances a ainsi fait mieux que Viktor Roethlin, d\u00e9tenteur du record depuis 2008 \u00e0 Tokyo, o\u00f9 il avait couru en 2 heures 7 23 secondes en ce qui alpin victoire en slalom lors des finales de Saint-Moritz, de l'Am\u00e9ricaine la Shiffrin, la Suissesse Wendy Holdener s'est class\u00e9 4\u00e8me et chez les hommes, tripl\u00e9 fran\u00e7ais dans le g\u00e9ant avec la victoire de Thomas soit l'arabe devant Alexis Pinturault et Mathieu Faivre, le temps s'annonce bien ensoleill\u00e9 souffrant la joie ou le stratus restera pr\u00e9sent une grande partie de la matin\u00e9e, arriv\u00e9e de voiles nuageux par le sud, en cours d'apr\u00e8s- midi sur le bassin l\u00e9manique et les Alpes, temp\u00e9ratures maximales en pleine 13 degr\u00e9s sur le plateau 17 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:31) [51%] :\r\nDemand\u00e9 de voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:39) [84%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:44) [73%] :\r\nC'est aussi le le mod\u00e8le russe, plusieurs candidats d'un bon point un soit quelques pas de monsieur vient de l'ancien maire auparavant comment promouvoir au. \r\nDu reste, la de ma vie. \r\nDu reste, la vie de ma vie, donc il a mieux d'bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:16) [58%] :\r\nTu restes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:18) [77%] :\r\nJean-Marie Le cabinet de vigie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:21) [89%] :\r\nToujours un coin qui me rappelle Eddy Mitchell alors au chapitre des questions que vous nous avez adress\u00e9, nous sommes avec Patrick, pour l'instant, donc si vous voulez l'avoir au t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas le moment d'appeler, il est au micro alors Patrick, nous avons une 1\u00e8re question de Jean-Fran\u00e7ois qui nous parle d'orchid\u00e9es, des orchid\u00e9es qui ont des feuilles, c'\u00e9tait pas la question voulez oui la vous aviez l'air d'\u00eatre surpris bon alors les orchid\u00e9es qui ont des feuilles avec des taches, elles sont plac\u00e9es en bord de fen\u00eatre expos\u00e9e avec le soleil du matin, nous les avons depuis 10 \u00e0 15, non, je pense, je suis pas pr\u00e9cis\u00e9 10 \u00e0 15, elles ont des fleurs, chaque ann\u00e9e, mais ces taches nous inqui\u00e8te, ce sont des des taches brunes dans les trous d'ailleurs mal quand on voit en gros dans de la photo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:10) [82%] :\r\nL'\u00e9quipe n\u00e9croses comme cela, oui, mais on voit alors on, c'est ce qu'on n'a pas la photo \u00e0 l'antenne, mais les les orchid\u00e9es sont tr\u00e8s charnues, elles sont magnifiques les on voit que la la feuille et et solide charnues bien vertes avec une floraison qui est spectaculaire, enfin c'\u00e9tait, c'est non, mais quand on voit que ce sont des hommes qui les comptes 10 \u00e0 15 ans je dirais chapeau, on voit qu'il y a un bon suivi par contre il y a des n\u00e9croses, alors l\u00e0 il y a plusieurs peut-\u00eatre facteurs qui viennent y a peut-\u00eatre eu des des petites b\u00eates qui qui sont arriv\u00e9s dessus \u00e9ventuellement des br\u00fblures un exc\u00e8s d'eau mais, ponctuellement, on peut pas parler d'exc\u00e8s d'eau en permanence parce que sinon on serait jamais arriv\u00e9 \u00e0 10 ann\u00e9es de de culture mais peut-\u00eatre ponctuel, voil\u00e0 tout ce petit facteur qu'on voit que la la feuille elle fatigue alors c'est pas \u00e7a qui m'inqui\u00e8te quand on regarde bien, il y a pas de nouvelles feuilles, il y a pas de nouvelles feuilles et puis les racines sont un petit peu vraiment appauvrie, et l\u00e0 c'est vraiment n\u00e9cessaire de remporter son arriv\u00e9e et je pense qu'on ne fait pas, c'est parce que c'est une plante assez facile, elle assez g\u00e9n\u00e9reuse en floraison on une fois qu'on a trouv\u00e9 son bon emplacement, apr\u00e8s il y a des gens qui la berline Woodkid la rose, ben je dirais une fois qu'on a trouv\u00e9 le bon filon, il faut pas changer, donc l\u00e0, visiblement, depuis le temps, ils ont un bon filon, un bon filon, par contre, il faudrait la rempoter la rempoter dans un pot l\u00e9g\u00e8rement plus grands alors on en trouve dans dans les les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s imp\u00f4ts transparent, on va juste transplant\u00e9 son orchid\u00e9e avec un compl\u00e9ment de de terreau pour qui les ses, c'est-\u00e0-dire ce sont des \u00e9corces et puis on va laisser \u00e9galement c'est s\u00fbr que l\u00e0 il y a un cache- pot si les pots sont transparent, c'est pas pour rien, c'est pour donner vraiment de la lumi\u00e8re aux racines, donc on va laisser en tout cas quelques mois sans cache- pot de fa\u00e7on \u00e0 ce que la plante se renouvelle, on niveau des racines et au niveau des feuilles, mais ces anciennes feuilles, je dirais, elles vont se se renouveler gentiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:10) [83%] :\r\nOK, donc pas de maladie particuli\u00e8re et vraiment replanter bon le la plante, elle a quand m\u00eame de l'espace entre le le le pont qui est un peu transparent oui et le cache- pot Daniel Page disait quand on \u00e9tait \u00e0 Berne, si vous mettez des cache- pot il mettait des cache- pot large qui est quand m\u00eame un peu de lumi\u00e8re qui arrive sur les sur les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:30) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il y a la lumi\u00e8re z\u00e9nithale qui dans l'Hexagone dans ce et qui qui va favoriser le d\u00e9veloppement de de jeunes plants, mais l\u00e0, on voit vraiment les racines sont sont une la plupart il y a peu de racines bien vers quoi elle est, elle est fatigu\u00e9e, la fatigue et je pense que quand on va l\u00e0- bas, sortir, on va voir que seules les racines sont vraiment fr\u00eale mais c'est vraiment le bon moment de de la remporter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0, d'accord, bah \u00e9coutez merci pour ces renseignements, on va prendre une autre question : et si jamais d\u00e9coll\u00e9 mes papiers, voil\u00e0 \u00e7a vient \u00e0 voil\u00e0 c'\u00e9tait une question alors on change de chapitre, l\u00e0 on est dans le gazons entretenir le gazon, c'est St\u00e9phanie qui nous dit qu'elle aimerait bien avoir donn\u00e9 des conseils pour dans une r\u00e9gion de Gen\u00e8ve on fait Cointrin \u00e0 la sortie de l'hiver sont gazons pr\u00e9sente beaucoup de mousse et la scarifier avec une petite machine \u00e9lectrique, elle a enlev\u00e9 la mousse et les menaces, la ramasser les d\u00e9chets qu'est -ce qu'elle peut faire maintenant ajouter une couche de terreau universel mettent de l'engrais, tout \u00e7a dans quel ordre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:33) [86%] :\r\nAlors effectivement c'est parfait de 2 scarifier au printemps comme \u00e7a maintenant, c'est presque un petit peu t\u00f4t, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on vient de recevoir la question donc je suppose que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait il y a quelques jours, donc elle est toute r\u00e9cente par l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:46) [71%] :\r\nLes niveaux sont toutes les questions encore en fait vous avez aujourd'hui, on va droit de recevoir de moi une interpr\u00e9tation que le feu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:53) [83%] :\r\nLes nuits sont fra\u00eeches voir j'ai Live donc \u00e7a, \u00e7a va pas \u00eatre le temps que je veux dire le le terrain il en train de se r\u00e9veiller et aussi tous les micros Morgan isme qui se r\u00e9veille, m\u00eame si cette ann\u00e9e \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif et les temp\u00e9ratures assez \u00e9lev\u00e9 perdants mais mais on a quand m\u00eame un terrain qui est froid et puis on va venir faire un un travail m\u00e9canique en surface, je dirais, c'est pas le top, si on le fait trop t\u00f4t, id\u00e9alement, fin du mois m\u00eame d\u00e9but avril, c'est parfait pour pouvoir commencer \u00e0 travailler sur les gazons alors scarifier s\u00e9pare c'est bien, maintenant il y a plusieurs m\u00e8tres il y a soit avec un appareil \u00e9lectrique Emma fait madame, mais l\u00e0 ce sont des petites griffes, l\u00e0 on va vraiment travailler en surface tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement ou alors on peut le faire m\u00e9caniquement ce selon la surface, c'est tr\u00e8s dur, on a des r\u00e2teaux Express mais l\u00e0, on travaille d\u00e9j\u00e0 plus en profondeur et sinon, il existe des machines thermiques, donc un moteur \u00e0 essence qu'on peut louer un sans faire appel \u00e0 un professionnel soit sont des des machines qu'on peut louer son probl\u00e8me \u00e0 la journ\u00e9e et puis l\u00e0, on va vraiment travailler en profondeur, sortir du mat\u00e9riel qu'on va \u00e9vacuer \u00e7a, plus en profondeur qui machine tout voil\u00e0, c'est ce qu'est ce qu'on fait un peu le matin, les machines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:05) [66%] :\r\nC'est la langue c'est vraiment \u00e0 pr\u00e9voir alors que pour le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:10) [85%] :\r\nNon mais c'est vraiment pour \u00e9mousser en surface, mais l\u00e0 on a vraiment un probl\u00e8me apparemment il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de mousse, il faudrait avoir une action un peu plus, un peu plus muscl\u00e9, on fait un passage comme \u00e7a, on retire bien toute la mousse \u00e9pine fois tout \u00e7a c'est c'est enlever, on va pouvoir effectuer ce qu'on appelle un sursaut, c'est-\u00e0-dire on va pas sem\u00e9 autant de graines qu'un nouveau blason mais on sent un peu pr\u00e8s \u00e0 c'est-\u00e0-dire indique Gramont on m2 qu'on va r\u00e9pondre tout de suite derri\u00e8re de ce qui avait fait rage, parce que ce que le fait d'avoir fait le terrain \u00e7a va faciliter le contact de la graine avec la Terre et favoriser le la germination et puis aussi dans la m\u00eame journ\u00e9e on fait 3 op\u00e9rations en ligne, on ne pas en un engrais de pr\u00e9f\u00e9rence organique plut\u00f4t que chimiques et puis on va suivre l'arrosage comme tout nouveau des raisons et et puis pour rappeler pour obtenir un joli gar\u00e7on \u00e7a d\u00e9pend du du commandant du r\u00e9sultat convoque tenir mais il faut avoir de l'arrosage r\u00e9gulier, surtout en forte chaleur et un apport d'engrais une fumure 3 fois par ann\u00e9e et puis apr\u00e8s, bon ben voil\u00e0 il il y a le l'enl\u00e8vement des des errements ind\u00e9sirables qui se soit m\u00e9caniquement soit chimiquement, mais l\u00e0 aussi, on peut avoir un un tr\u00e8s beau jardin tr\u00e8s beau gazon naturel sans s'exciter apr\u00e8s ces mauvaises herbes, mais en le nourrissant et en l'arrosant r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:33) [85%] :\r\nC'est not\u00e9 Guillaume vous lire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:35) [79%] :\r\nOui, juste pour compl\u00e9ter peut-\u00eatre apr\u00e8s le sur semi- aussi ce qui est possible \u00e9conomie la grande dedans pour qu'elles soient bien en contact avec la Terre, on peut repasser aussi le rouleau \u00e0 gaz, \u00e7a c'est aussi c'est aussi bien s\u00fbr bient\u00f4t sur le fond, derri\u00e8re la alors on va favoriser la reprise semence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:51) [88%] :\r\nMagnifique, merci de ces pr\u00e9cisions, oui Patrick oui je voulais y aura. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:55) [84%] :\r\nMais si on a vraiment beaucoup de mousse, faut pas se leurrer, elle va revenir, il y a, il y a l\u00e0 aussi il y a plusieurs facteurs, il y a peut-\u00eatre une situation ombrag\u00e9 il y a un terrain qui est sans doute humide qui est compact, peut-\u00eatre une terre lourde, elle a cependant ce on, on va pas se clarifiant on va am\u00e9liorer la saison qui vient, oui, mais d\u00e8s l'Automne prochain, la mousse va reprendre le dessus, si on veut vraiment \u00e9liminer cette mousse, des travaux d'a\u00e9ration par un professionnel, ou un changement de terre, celle des travaux beaucoup beaucoup plus cons\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:23) [78%] :\r\nJe croyais que la mousse revenait sur le gaz, on \u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9sent, alors elle occupe la place commence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:29) [82%] :\r\nExactement \u00e0 arriv\u00e9e mais il y a aussi des facteurs au niveau du sol l'humidit\u00e9 importante, une terre argileuse compacte, par contre, c'est pour \u00e7a qu'on on s\u00e8me tout de suite derri\u00e8re scarifier pour concurrencer la mousse, l'id\u00e9e c'est pas que lutter mais c'est de le le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:44) [83%] :\r\nOccuper le terrain, c'est clair, c'est le meilleur moyen, parce qu'il \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:48) [89%] :\r\nOui, si fr\u00e9quente, on va bien voir un beau gaz ont quand m\u00eame, et l\u00e0 on va favoriser ouais vraiment quelque chose de tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s bien, il a bien mont\u00e9 et puis comme \u00e7a on aura on va \u00e9viter la mousse justement la concurrence de cette mousse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:01) [77%] :\r\nAlors que dans d'autres, r\u00e9guli\u00e8rement, c'est \u00e7a que vous dites, oui, oui, c'est un nouveau Obama corrobore voil\u00e0 exactement et tout \u00e7a, ces travaux en les faits alors Patrick juste en conclusion, c'est un tout petit peu trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:13) [91%] :\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 l'ouest, dans la r\u00e9gion, ma femme, mais plut\u00f4t des d\u00e9but avril et puis apr\u00e8s, quand les temp\u00e9ratures sont un peu plus cl\u00e9mente la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:21) [85%] :\r\nC'est tout not\u00e9 encore une question avant que nous abordions le 2\u00e8me chapitre de notre fil rouge, \u00e0 savoir on viendra sur les bourgeons, donc en la pr\u00e9sence de Christophe Lurie de moins 10 on parlera des bourgeons sur l'arbre du temps donc l'\u00e9volution, mais pour l'instant, nous avons encore une question pour vous, Guillaume, c'est la question de rose Angela qui nous dit qu'elle aimerait raccourcir ses hibiscus vivaces qui fleurissent tr\u00e8s haut, il mesure avec 70 r\u00e9sumeraient les raccourcir un un ma\u00eetre prend environ et avoir cet \u00e9t\u00e9 des fleurs, \u00e9videmment, est ce qu'elle peut le faire maintenant, ou est -ce qu'elle doit en l'Automne prochain, ce qu'il va faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:55) [85%] :\r\nAlors ce que je pense que c'est pas des hibiscus vivaces mais c'est des hibiscus arbustes en fait \u00e0 la c'est une risque Syrie accus tout simplement donc alors il y a pas de probl\u00e8me, c'est la bonne p\u00e9riode pour les tailler sa les arbustes qui fleurissent en \u00e9t\u00e9, donc qui font des fleurs sur le bois de l'ann\u00e9e, donc on peut facilement maintenant les raccourcir et puis apr\u00e8s on aura des nouvelles pousses qui ont pouss\u00e9 et on aura les fleurs, on \u00e9tait sans aucun probl\u00e8me, on peut laisser aussi des petits Luc ramifications sur grandeur sur les charpenti\u00e8re \u00e0 2 yeux surann\u00e9 pour bien form\u00e9 cet cet arbuste et puis l\u00e0, h\u00e9 ben on aura ce fleurs qui vont pousser dessus, on \u00e9tait au mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:35) [90%] :\r\nDonc on peut y aller, elle sera contente, merci pour elle, et puisque vous \u00eates l\u00e0 c'est pas tout \u00e0 fait de la taille que vous allez nous parler ou bien si, dans le reportage sur les rosiers oui \u00e7a c'est la taille des rosiers grimpants, donc l\u00e0 on \u00e9tait dans les hibiscus, on est bien d'accord mais on parlera gr\u00e2ce \u00e0 vous, de rosiers, ce sera aux alentours de 8 heures moins 10, \u00e0 peu pr\u00e8s bien \u00e7a fait dans une autre, grosso-modo, ouais, dans une heure, allez, musique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:57) [81%] :\r\nNon mon nez, et comme on est bien l'texte tout \u00e9videmment, et l'a fait jamais il y a \u00e0 peu. \r\nOn et caresses et non pas, c'est \u00e7a Senger mal d'un monde, et peut-\u00eatre \u00e0 Coire Wireless la paix et \u00e0 troquer et pr\u00e8s de bateau tout d'sur d'autres cocotier qui c'est pas vrai, 10 \u00e0 un certain point, nous font de nouveau d'un mot, on est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:20) [99%] :\r\nEt. \r\nPoint c'est au et de plus vers la fin, on fume point pour son aide \u00e0 de passer point nous c'est quoi. \r\nLes vendre point c'est c'est et point et chef porte- poisse c'est \u00e0 d'. \r\nOui bonjour Fran\u00e7ois Dalle dans. \r\nLa s\u00e9lection sont pris d'Alain Bondue et le cercle ah et je trouve d'donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:52) [81%] :K. \u00e9tonne Cayetano par Veloso dans mon \u00eele, il est li\u00e9, c'est moins 10 pas tout \u00e0 fait, presque, nous allons revenir sur notre fil rouge bourgeons avec Christophe, le 1er chapitre vous avez d\u00e9fini ce qui \u00e9tait un bourgeon aux alentours de 6 heures 10 ans de 16 heures 10 6 heures 20 l\u00e0 maintenant l'arbre du temps l'\u00e9volution donc le bourgeon d\u00e8s qu'il y a eu des plans tir\u00e9s des bourgeons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:16) [77%] :\r\nOui et non de Fana oui oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pas je suis des plantes qui en a eu, il y a des tr\u00e8s vieilles plantes guerre qui \u00e9tait en fait et avec le justement c'\u00e9tait peut-\u00eatre qu'un bourgeon un peu central, un peu, vous savez c'est type Foug\u00e8re, qui se d\u00e9veloppe comme \u00e7a, c'\u00e9tait pour du carbone y faire, on avait ces grandes de l'art n'existait pas en tant que telle, vraiment peu dire que le bourgeon est venu \u00e0 la vie par le par l'arbre, c'est l'arbre qui a d\u00fb d\u00e9velopper vraiment l'id\u00e9e du bourgeon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:41) [96%] :\r\nC'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, parce que toutes les plantes poussent oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:44) [82%] :\r\nM\u00e9decin alors il y a des plantes qui poussent sans s'arr\u00eater de pousser sans avoir \u00e0 des arr\u00eats de de de croissance c'est c'est elles \u00e9taient dans un climat aussi o\u00f9 il y avait peu de variations de temp\u00e9rature et d'humidit\u00e9, ce qui fait qu'elles \u00e9taient pas astreinte \u00e0 ce \u00e0 cette limitation du moment qui a eu lieu, mais elles se sont \u00e9loign\u00e9s de ce ce ce pole maternel ou les shows et avec peu de variations peu de peu de s\u00e9cheresse peu peu d'extr\u00eame, en fin de compte, Berne la plainte, a d\u00fb s'adapter, du reste, on voit sur DD il y a des grands arbres sous les tropiques, de la m\u00eame esp\u00e8ce et puis, par exemple, pour aider la pervenche qu'elle a une des esp\u00e8ces o\u00f9 les les amis ou la les fr\u00e8res de la pervenche sont des, de 40 m\u00e8tres sous les tropiques, chez nous la pervenche n'a pu n'est plus qu'une plante en fait tapis 50 et puis on a cette id\u00e9e d'\u00e9volution dans dans les r\u00e9gions plus froide et bien s\u00fbr qu'il faut une adaptation et le bourgeon fait partie de cette adaptation, en fin de compte et le bourgeon et c'est ce lieu o\u00f9 on le verra plus tard justement o\u00f9 il y a celui de multiplication et \u00e0 tous les caract\u00e8res qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du bourgeon un petit arbre mod\u00e8le r\u00e9duit \u00e0 l'int\u00e9rieur donc dans le syst\u00e8me de l'\u00e9volution, on a cette id\u00e9e \u00e0 partir du secondaire, donc du passage, on a des imp\u00f4ts commen\u00e7aient \u00e0 se d\u00e9velopper, dont il nous en reste \u00e0 7 Gingko biloba qui est une de ces esp\u00e8ces porte des dicos assez il y en avait beaucoup, on pense qu'il y avait plus de 300 esp\u00e8ces m\u00eame des caduc etc mais il ne revint 12 reste plus qu'une, et c'\u00e9tait, c'est celle d'une copie doit qui est caduque, mais qu'a des caract\u00e9ristiques parce que il est il y a une sexualit\u00e9 encore tr\u00e8s primaire c'est c'est un un Perma tandis tiens c'est avant nous, donc on y faire en fait on apprenait alors qu'on est encore loin des feuillus, si vous voulez, nous, \u00e0 la charni\u00e8re avec le secondaire, en fait, il est all\u00e9 dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, h\u00e9 bien l'\u00e9tat du sont se sont r\u00e9pandues et le bourgeon est n\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, on pourrait dire le pr\u00eat pour \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:26) [84%] :\r\nAlors on parlera justement de de feu du fonctionnement du bonjour donc Num\u00e9ris etc 7 heures 20 suspects ce que vous y fiez r\u00e9f\u00e9rence pour que les auditeurs sachent, donc si vous si je vous entends bien la naissance r\u00e9elle du bourgeon date du en caricature de loin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:40) [77%] :\r\n\u00e7a, voil\u00e0, c'est une caricature, arriv\u00e9 \u00e0 sa fin, c'est chez Alessandro jour en on peut dire, mais, mais c'\u00e9tait mais pas la m\u00eame caract\u00e9ristique, l\u00e0 on est vraiment dans une d\u00e9j\u00e0 dans dans quelque chose qui, qui est un tr\u00e8s qui s'est \u00e9lev\u00e9 mais qui s'est \u00e9lev\u00e9 en se multipliant, il y a \u00e0 chaque partie \u00e0 chaque bout de branches le grossesse c'est marrant c'est tr\u00e8s caricatural, mais on le voit chez les conif\u00e8res oui c'est un tronc qui s'\u00e9l\u00e8ve oui qui est \u00e9rig\u00e9 comme \u00e7a, ensuite, les gens peuvent pas moi mais apr\u00e8s \u00e7a descend \u00e0 l'horizontales bien droite et Christophe imagine qu'vous savez, puis vers l'\u00e2ge on a tr\u00e8s peu de vieux gyn\u00e9co faudrait aller en Chine, mais apr\u00e8s les branches qui descendent et m\u00eame sur certaines branches, qui a des racines qui descendent des branches pour reprendre, voyez, donc on a vraiment c'est tr\u00e8s relatif \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9galit\u00e9 horizontales \u00e9taient tr\u00e8s trouver des d\u00e9vier, budget. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:25) [79%] :\r\nDonc, vall\u00e9e du la Christophe mais les bras au-dessus de la t\u00eate, \u00e7a c'est la verticalit\u00e9 les \u00e0 l'horizon tard les \u00e9paules, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:32) [77%] :\r\nAlors l\u00e0, on trouve, c'est c'est jeune Ging le charg\u00e9 encore, on a, on peut dire chinois que des jeunes d'une et puis ensuite dans le vrai, le grand \u00e2ge vraiment n'est m\u00eame il y a des racines qui descendent, on a, on a vraiment Trividic on aura qu'on aura pu appr\u00e9cier les feuilles ou c'est beaucoup plus, l\u00e0 on est vraiment dans une sorte de caricature mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:48) [72%] :\r\nMais qu'est -ce que \u00e7a montre alors c'est diff\u00e9rent, ces 3 \u00e9tapes Dounia du rouge on sait bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:52) [83%] :\r\nQui va, qui va, qui va donner la la direction si vous voulez, donc on a, on a vraiment le le cerveau oui c'est un peu, ou l'Intelligence verte est \u00e0 l'int\u00e9rieur du bourgeon et celle qui va donner selon arythmie, la croissance des arbres et donc l\u00e0 il y a c'est esp\u00e8ce de primaire mais c'est vrai, on retrouve bien apr\u00e8s ben chez nos sapins blancs Charpin rouge c\u00e8dre, etc, m\u00eame s'il c\u00e8de le ville du Liban apr\u00e8s qui s'aplatit, c'est marrant, donc on a ses caract\u00e9ristiques m\u00eame dans toute cette cette cette cette ces types d'esp\u00e8ces si voulez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:22) [84%] :\r\nMais alors quand vous parlez d'un de cerveaux d'Intelligence du bourgeon qu'est -ce que \u00e7a apporte \u00e0 l'arbre de le faire pousser en verticalit\u00e9 ou Al horizontales ou avec des re des des branches pour le bras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:31) [83%] :\r\nFootball, vous la question \u00e0 lui, \u00e7a se passe dans le dans le type d'atmosph\u00e8re qu'on vit avec, ou l'humidit\u00e9 avait chang\u00e9, o\u00f9 il y avait des changements de climat, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y avait n\u00e9cessit\u00e9 de Selve Edison chasse oui, vous savez, d'une mani\u00e8re puissante pour je pense pour sortir assez vite d'une canop\u00e9e et puis ensuite, ben il y avait besoin pour avoir \u00e9galis\u00e9 cette prise de lumi\u00e8re important doit tout de suite on \u00e9tend bien ce pas non solaire mais vraiment d'une mani\u00e8re peut-\u00eatre tr\u00e8s rigide, puis apr\u00e8s ben avec l'agent l'beaucoup besoin d'adjoint de reprendre, c'est presque une m\u00e9taphore, et puis on replonge de ses racines, comme s'il avait un retour j'ai pas d'explication, \u00e7a c'est une interpr\u00e9tation je, je trouve que les absences, il faut qu'il faut sans cesse r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 leur mani\u00e8re de vivre en fait c'est c'est il y a la science qui nous aide, mais ensuite il y a, il y a une interpr\u00e9tation des faits scientifiques et je suis pas du tout scientifique du de l'arbre, par contre \u00e7a, \u00e7a me pose sans cesse des questions, c'est vrai, parce qu'apr\u00e8s on a des actions sur ces arbres donc apr\u00e8s, peut-\u00eatre qu'on comprend mieux une fois qu'on a pris le temps d'observer ben d'une cause le taillant comprend mieux ses r\u00e9actions si on reproduit des nouveaux rameaux on aura tendance \u00e0 voir des baguettes tr\u00e8s droite parce qu'il va reproduire un petit jeans qu'au 1er stade donc verticalit\u00e9 qui apr\u00e8s ben voyez si on comprend \u00e7a, peut-\u00eatre qu'on a, on a une une attitude diff\u00e9rente apr\u00e8s \u00e0 par rapport \u00e0 la conduite des armes, donc dans ce sens -l\u00e0, oui pour jardinier, c'est important de le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:48) [83%] :\r\nEt alors, l'arriv\u00e9e du bourgeon telle qu'on le con\u00e7oit aujourd'hui li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution et au changement climatique, oui, le but est la protection, la cr\u00e9ation de cette coco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:59) [81%] :\r\nTour du oui, bien s\u00fbr que la vie, vous savez, elle s'arr\u00eate pas, elle est toute en expansion, donc j'ai l'impression dans \u00e7a s'mode d'expansion donc d'aller vers l'est vers l'\u00e9paule en Guin\u00e9e, h\u00e9 bien il a fallu ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'adaptation et le bourgeon \u00e9tait ce c'\u00e9tait c'\u00e9tait Space r\u00e9volutionnaire o\u00f9 pouvait se mat\u00e9rialiser tous les possibles, on le verra plus tard, c'est du solide, des cellules petit potentat qui qui sont comme des cellules souches qui peuvent arriver inventer sans cesse, elle peut s'adapte, c'est il y a un profil, je dirais, d'incarner de de chromosomes mais apr\u00e8s il y a une adaptation et c'est \u00e7a, c'est ce m\u00e9lange l\u00e0 dedans qui fait que le bourgeon est l'id\u00e9al pour pouvoir pour coloniser en fin de compte, le reste de la plan\u00e8te et surtout la diversifier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:41) [86%] :\r\nDonc sortir de sens que son climat cocon ut\u00e9rin, puisque vous avez dans l'comme Brel o\u00f9 l'on a, on ne on ne risque pas grand chose, oui un climat o\u00f9 on va risquer de, de, de ne pas survivre, donc cr\u00e9er un cocon dur pour prot\u00e9ger des cellules qui vont pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:58) [86%] :\r\nTout faire pour oui, voil\u00e0 qui, potentiellement, qui vont pouvoir s'adapter et en tout cas, allez cr\u00e9er potentiellement cr\u00e9ative et je pense que \u00e7a c'est c'est assez g\u00e9nial, c'est, c'est peut-\u00eatre le cerveau de la plainte d'une certaine mani\u00e8re, si on peut le r\u00e9duire ainsi, il est bien d'un d'un d'un bourgeon malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:13) [83%] :\r\nOn parle du maire Estelle tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:47:15) [67%] :\r\nDe ce point, vous parlez de pommes de terre, vous trouvez, vous trouvez que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:23) [63%] :\r\nAutomobiliste donc plut\u00f4t un peu plus d'Alex. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:33) [66%] :\r\nLe jardin notre terre importante d\u00e8s dimanche matin sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:37) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pour le pour le bas, c'est-\u00e0-dire dans Zurban de parentalit\u00e9 vous pris contact que nous avons obtenu le bas, il a travaill\u00e9 dans Zurban d'un d'utiliser inqui\u00e9tante. \r\nBonjour, on peut rouler bonjour cas pas celle -l\u00e0 et justement et c'est par amiti\u00e9 et \u00e7a passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:18) [78%] :\r\n\u00e7a, point d'je dirais pas surtout pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:23) [90%] :\r\nMais c'est la pleine forme merci Amadou pagaille avec Bagayoko pardon Amadou et Myriam, en fait, c'est la r\u00e9alit\u00e9, si \u00e7a c'\u00e9tait la musique, il va \u00eatre 7 heures dans quelques instants le temps de vous rappeler que si vous voulez nous joindre, vous composez le 0 21 318 18 28 E et que j'ai mis sur Instagram hashtag RTS jardin la couverture d'un livre sur les plantes avec des photos de bourgeons dont nous parlent beaucoup Christophe ce dimanche matin, vous allez sur hashtag RTS jardin pour Instagram, vous avez la couverture du bouquin, mais pour l'instant, il va \u00eatre cette Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T08:22:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 25100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer jGpzpACGwacR3Ve2VlzlG5ZwFGpY"}]