[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=22975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1507485", "internalArchiveId": "AA1604507486", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 1171, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7643552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7643559.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VD: les communes vaudoises demandent plus d\u2019argent de l\u2019Etat", "En Suisse romande, une vingtaine de personnes pratiquent la t\u00e9l\u00e9pathie avec les animaux", "NE: une exposition d\u00e9bute aujourd\u2019hui sur les id\u00e9es re\u00e7ues des diff\u00e9rences entre gar\u00e7on et fille", "Un nouveau pont a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 sur un sentier historique au-dessus de Locarno", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Selon elles, l\u2019Etat se d\u00e9charge trop sur les communes tandis qu\u2019un rapport ind\u00e9pendant affirme le contraire.", "Ils peuvent apporter du r\u00e9confort pour les b\u00eates et surtout pour leurs ma\u00eetres.", "Elle s\u2019adresse aux enfants de 4 \u00e0 12 ans.", "C\u2019est une r\u00e9gion bien connue des randonneurs et l\u2019acc\u00e8s y \u00e9tait compliqu\u00e9 avant ce pont."], "variantIds": ["ece-7539127", "ece-7539129", "ece-7537185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:13:02Z", "subTitles": ["19:01:01:05  19:01:18:20\r\n...\r\n\r\n19:01:19:01  19:01:22:06\r\n-Fille ou gar\u00e7on, \u00e7a change quoi ?\r\n\r\n19:01:22:11  19:01:27:00\r\n     Une question qui permet\r\nde casser des st\u00e9r\u00e9otypes tenaces.\r\n\r\n19:01:27:05  19:01:30:17\r\nUne exposition s'est lanc\u00e9 ce d\u00e9fi.\r\n\r\n19:01:30:22  19:01:35:07\r\n   Nous verrons si la mission\r\n est r\u00e9ussie aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:01:35:16  19:01:40:18\r\n         \"Couleurs locales\"\r\nvous emm\u00e8nera dans le Val Onsernone.\r\n\r\n19:01:40:23  19:01:46:00\r\n  Une r\u00e9gion difficile d'acc\u00e8s \r\n et tr\u00e8s pris\u00e9e des randonneurs.\r\n\r\n19:01:46:05  19:01:49:06\r\n         Un nouveau pont\r\n    va faciliter les balades.\r\n\r\n19:01:49:11  19:01:52:20\r\n      Il pourrait devenir\r\n   l'attraction de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:01:53:06  19:01:57:07\r\n        Votre chat dort mal\r\net vous voulez comprendre pourquoi.\r\n\r\n19:01:57:11  19:02:00:05\r\nDes t\u00e9l\u00e9pathes peuvent vous aider.\r\n\r\n19:02:00:10  19:02:03:23\r\n  Aucune validit\u00e9 scientifique\r\n      dans cette d\u00e9marche,\r\n\r\n19:02:04:04  19:02:07:01\r\n       mais des r\u00e9sultats\r\n      parfois surprenants.\r\n\r\n19:02:07:06  19:02:11:03\r\n-Elle ne connaissait pas les chiens,\r\n         la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:02:11:09  19:02:15:19\r\n     Elle m'a dit des choses\r\n  qu'elle ne pouvait pas savoir.\r\n\r\n19:02:17:02  19:02:20:00\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:02:20:05  19:02:24:08\r\n      Une violente agression\r\n  a eu lieu cette nuit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:24:12  19:02:29:00\r\nUne \u00e9tudiante de 29 ans a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e\r\n      \u00e0 coups de barre de fer.\r\n\r\n19:02:29:05  19:02:32:11\r\n         Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n   des suites de ses blessures.\r\n\r\n19:02:32:15  19:02:36:05\r\n        L'agresseur voulait\r\n        lui voler son sac.\r\n\r\n19:02:36:10  19:02:39:19\r\nLa police a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins.\r\n\r\n19:02:42:16  19:02:48:10\r\n    Plus d'argent de l'Etat pour\r\nla construction de nouvelles \u00e9coles.\r\n\r\n19:02:48:14  19:02:53:17\r\n      C'est ce que r\u00e9clament\r\n   certaines communes vaudoises.\r\n\r\n19:02:53:22  19:02:57:23\r\n       Selon elles, l'Etat\r\nse d\u00e9charge trop sur les communes.\r\n\r\n19:02:58:04  19:03:02:02\r\n      Un rapport ind\u00e9pendant\r\n      affirme le contraire.\r\n\r\n19:03:02:17  19:03:06:02\r\n       -Facture sociale,\r\n     subventions aux routes\r\n\r\n19:03:06:07  19:03:11:07\r\nou aux constructions scolaires, les\r\nconseillers vaudois sont satisfaits.\r\n\r\n19:03:11:11  19:03:13:21\r\n L'Etat ne se serait pas enrichi\r\n\r\n19:03:14:02  19:03:17:12\r\n  en d\u00e9l\u00e9guant trop de charges\r\n         aux communes.\r\n\r\n19:03:17:22  19:03:22:06\r\n    -Pour la p\u00e9riode 2013-2014,\r\n    on a un soutien de l'Etat.\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:31:13\r\n Pour la p\u00e9riode 2015-2020, l'Etat\r\n va venir en soutien aux communes.\r\n\r\n19:03:31:23  19:03:37:16\r\n-R\u00e9sultat: un \u00e9quilibre financier\r\nentre le canton et les communes.\r\n\r\n19:03:37:21  19:03:42:02\r\n      Des finances locales \r\n     qui ne vont pas si mal.\r\n\r\n19:03:42:07  19:03:46:02\r\n        Mais pour l'Union\r\n     des communes vaudoises,\r\n\r\n19:03:46:07  19:03:50:05\r\n       ce rapport apporte\r\n     une vision incompl\u00e8te.\r\n\r\n19:03:50:14  19:03:53:15\r\n  -On n'a pas du tout tenu compte\r\n\r\n19:03:53:20  19:04:02:12\r\n   du fait qu'il y a de grosses \r\n  diff\u00e9rences entre les communes.\r\n\r\n19:04:02:22  19:04:07:01\r\n     -Le canton ne nie pas \r\n     qu'il reste des d\u00e9fis.\r\n\r\n19:04:07:06  19:04:12:00\r\n  Faire en sorte que les aides\r\n  aillent aux bonnes communes\r\n\r\n19:04:12:05  19:04:15:04\r\net harmoniser les outils comptables.\r\n\r\n19:04:15:09  19:04:20:13\r\nUn dossier sensible avec la r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:04:20:18  19:04:25:09\r\nLes voix r\u00e9clamant plus au canton\r\n ne sont pas pr\u00eates \u00e0 se taire.\r\n\r\n19:04:26:00  19:04:29:10\r\n-Les meilleures joueuses de tennis\r\n            \u00e0 Bienne,\r\n\r\n19:04:29:14  19:04:31:16\r\n    l'affiche du Pal\u00e9o Festival\r\n\r\n19:04:31:21  19:04:35:23\r\n       et le tri des d\u00e9chets\r\nqui affiche la discorde \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:04:36:04  19:04:38:23\r\nC'est le menu de nos infos du jour.\r\n\r\n19:04:43:00  19:04:47:07\r\n-Les Services industriels genevois\r\n       (SIG) d\u00e9\u00e7us en bien.\r\n\r\n19:04:47:11  19:04:52:01\r\n    Avec un d\u00e9ficit de 70 mios,\r\nles comptes 2015 sont dans le rouge,\r\n\r\n19:04:52:06  19:04:54:06\r\n  mais la situation s'am\u00e9liore\r\n\r\n19:04:54:11  19:04:57:16\r\napr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle des investissements\r\n           dans l'\u00e9olien.\r\n\r\n19:04:57:21  19:05:00:07\r\n      Les SIG prendraient \r\n      plus de pr\u00e9cautions,\r\n\r\n19:05:00:12  19:05:03:20\r\n   le rachat de barrages Alpiq\r\n    ne faisant pas exception.\r\n\r\n19:05:04:06  19:05:08:08\r\n-Nos donn\u00e9es ne nous permettent pas\r\n    de dire si on peut acheter.\r\n\r\n19:05:08:12  19:05:12:06\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'on n'a pas\r\n       la vocation de sauver\r\n\r\n19:05:12:11  19:05:14:16\r\n    l'hydro-\u00e9lectricit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:05:14:21  19:05:22:05\r\nOn n'ach\u00e8tera que s'il y a un vrai\r\n  projet industriel int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:05:24:02  19:05:26:14\r\n    -R\u00e9cup\u00e9rer les plastiques\r\n\r\n19:05:26:19  19:05:31:05\r\n        est d\u00e9savantageux\r\n\u00e9conomiquement et \u00e9cologiquement.\r\n\r\n19:05:31:10  19:05:34:18\r\n C'est la conclusion d'une \u00e9tude\r\n     du canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:05:34:23  19:05:37:23\r\n suite \u00e0 la d\u00e9cision de la Ville\r\n       de ne pas respecter\r\n\r\n19:05:38:04  19:05:42:03\r\nla directive cantonale pour le tri\r\n    des flacons en plastique.\r\n\r\n19:05:42:12  19:05:46:08\r\n-Vouloir collecter et tout m\u00e9langer,\r\n      faire un tri industriel\r\n\r\n19:05:46:12  19:05:50:01\r\n    et envoyer \u00e0 l'incin\u00e9rateur\r\n    ce qui n'est pas recyclable\r\n\r\n19:05:50:06  19:05:52:08\r\n      et r\u00e9cup\u00e9rer la mati\u00e8re\r\n            recyclable\r\n\r\n19:05:52:12  19:05:54:23\r\n     est une fili\u00e8re co\u00fbteuse.\r\n\r\n19:05:55:04  19:05:59:23\r\nElle inclut plus de transport et est\r\n environnementalement moins bonne.\r\n\r\n19:06:00:09  19:06:04:05\r\n    -La Ville a jusqu'\u00e0 juillet\r\npour mettre sa d\u00e9chetterie en r\u00e8gle.\r\n\r\n19:06:04:10  19:06:08:18\r\n   Elle ne veut pas communiquer\r\nsa position, mais devrait le faire.\r\n\r\n19:06:09:04  19:06:12:10\r\n  -Muse, The Chemical Brothers,\r\n      Cabrel et Polnareff.\r\n\r\n19:06:12:14  19:06:15:05\r\n       Le Pal\u00e9o festival \r\n      d\u00e9voile son affiche.\r\n\r\n19:06:15:10  19:06:18:19\r\n     Un programme \u00e9clectique\r\n     avec un retour du rock\r\n\r\n19:06:19:00  19:06:21:16\r\net du heavy m\u00e9tal avec Iron Maiden.\r\n\r\n19:06:21:21  19:06:27:04\r\n Les Anglais qui ont vendu 85 mios\r\nd'albums seront les stars du mardi.\r\n\r\n19:06:27:13  19:06:33:17\r\n-Les cheveux longs des hard rockeurs\r\n c\u00f4toieront ceux de Louise Attaque.\r\n\r\n19:06:34:03  19:06:39:09\r\n     -Cette ann\u00e9e encore, Pal\u00e9o\r\nfait honneur \u00e0 la chanson fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:06:39:13  19:06:44:07\r\navec Francis Cabrel, Alain Souchon,\r\n    Laurent Voulzy ou Louanne.\r\n\r\n19:06:44:11  19:06:49:09\r\nL'ancienne et la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n    se croiseront donc au Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:06:51:07  19:06:53:23\r\n -Bienne int\u00e8gre le circuit WTA.\r\n\r\n19:06:54:04  19:06:58:09\r\nLes meilleures joueuses de tennis\r\n     s'y arr\u00eateront en avril\r\n\r\n19:06:58:13  19:07:02:22\r\n   et disputeront le tournoi\r\ndans la salle du centre national\r\n\r\n19:07:03:03  19:07:06:01\r\n        de Swiss Tennis,\r\n      compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n19:07:06:06  19:07:09:02\r\n     En validant la demande\r\n        de Swiss Tennis,\r\n\r\n19:07:09:07  19:07:12:16\r\n    la WTA offre \u00e0 la Suisse\r\n  son deuxi\u00e8me tournoi majeur:\r\n\r\n19:07:12:21  19:07:15:10\r\n         Bienne en avril\r\n      et Gstaad en juillet.\r\n\r\n19:07:16:19  19:07:19:13\r\n-Fille ou gar\u00e7on, \u00e7a change quoi ?\r\n\r\n19:07:19:18  19:07:24:02\r\n       Cette question est l\u00e0\r\npour tordre le cou aux id\u00e9es re\u00e7ues\r\n\r\n19:07:24:07  19:07:27:21\r\n       dans une exposition \r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:07:28:02  19:07:32:04\r\n    Cette exposition s'adresse\r\n    aux enfants de 4 \u00e0 12 ans.\r\n\r\n19:07:32:09  19:07:35:09\r\n           On retrouve\r\n  F.Pambianco Carella sur place.\r\n\r\n19:07:36:15  19:07:42:02\r\n     -Ces coffres contiennent\r\n tous les clich\u00e9s li\u00e9s aux genres.\r\n\r\n19:07:42:07  19:07:47:14\r\n     Cette exposition montre\r\nqu'on est vite \u00e0 court d'arguments\r\n\r\n19:07:47:19  19:07:51:08\r\n         lorsqu'il s'agit\r\n   de d\u00e9fendre ces id\u00e9es re\u00e7ues.\r\n\r\n19:07:51:12  19:07:52:21\r\n         Alexandre B\u00e9dat,\r\n\r\n19:07:53:02  19:07:57:11\r\n   qu'est-ce qui vous a s\u00e9duit \r\n  dans ce concept d'exposition ?\r\n\r\n19:07:57:16  19:08:01:18\r\n    -L'aspect \u00e0 la fois ludique\r\n       et non moralisateur.\r\n\r\n19:08:01:23  19:08:08:00\r\n Ca permet de poser des questions\r\nsans toujours amener les r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:08:08:05  19:08:11:17\r\n       Les r\u00e9ponses varient.\r\n\r\n19:08:11:22  19:08:16:09\r\n     Mais \u00e7a permet de poser\r\nce type de questions sur le genre.\r\n\r\n19:08:16:13  19:08:21:13\r\n    -Derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 ludique,\r\n  il y a une v\u00e9ritable r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:08:21:18  19:08:27:06\r\n  -Le but \u00e9tait de permettre aux\r\nenfants et \u00e0 ceux qui les encadrent\r\n\r\n19:08:27:11  19:08:35:00\r\n    de se poser des questions.\r\n\r\n19:08:35:05  19:08:43:00\r\n-Ce th\u00e8me n'est souvent qu'effleur\u00e9.\r\n\r\n19:08:43:05  19:08:46:03\r\n     -Il est pr\u00e9sent partout,\r\n\r\n19:08:46:08  19:08:51:08\r\n      mais assez peu souvent\r\n      abord\u00e9 en profondeur.\r\n\r\n19:08:51:12  19:08:57:14\r\n    C'\u00e9tait une bonne occasion\r\n           de le faire.\r\n\r\n19:08:57:19  19:08:59:23\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:00:04  19:09:05:03\r\n   Nous avons suivi des \u00e9l\u00e8ves\r\n \u00e0 la d\u00e9couverte de l'exposition.\r\n\r\n19:09:06:19  19:09:11:20\r\n  -Etre une fille ou un gar\u00e7on,\r\n    y a-t-il une diff\u00e9rence ?\r\n\r\n19:09:12:01  19:09:15:19\r\n-Les v\u00eatements ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n19:09:16:00  19:09:20:08\r\n    -Concernant l'apparence,\r\n    les avis sont tranch\u00e9s.\r\n\r\n19:09:20:12  19:09:25:11\r\nMais pour les th\u00e8mes du quotidien,\r\n    les nuances apparaissent.\r\n\r\n19:09:25:15  19:09:29:10\r\n        -Des gar\u00e7ons jouent\r\n      avec le fer \u00e0 repasser,\r\n\r\n19:09:29:14  19:09:33:09\r\ndes filles gonflent la roue du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:09:33:13  19:09:38:01\r\n       Ces enfants sont d\u00e9j\u00e0\r\n    sensibilis\u00e9s \u00e0 la question.\r\n\r\n19:09:38:06  19:09:43:08\r\n  -Des fois, papa fait le m\u00e9nage\r\n   et maman fait le repassage.\r\n\r\n19:09:43:12  19:09:48:09\r\n  D'autres fois, c'est l'inverse.\r\n\r\n19:09:48:13  19:09:52:07\r\n         -C\u00f4t\u00e9 travail,\r\n    la question de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:09:52:11  19:09:54:13\r\n  devient presque anecdotique.\r\n\r\n19:09:54:18  19:09:58:03\r\n        -Il y a une fille\r\n      qui fait des maisons ?\r\n\r\n19:09:58:08  19:10:02:13\r\n    -Les filles et les gar\u00e7ons\r\n  peuvent faire tous les m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:10:02:18  19:10:07:20\r\n  -Dans leur t\u00eate, \u00e7a devient clair\r\nqu'une fille a le droit de travailler\r\n\r\n19:10:08:01  19:10:10:15\r\net qu'un homme peut faire la cuisine.\r\n\r\n19:10:10:20  19:10:16:17\r\nMais certains st\u00e9r\u00e9otypes familiaux\r\n   restent profond\u00e9ment ancr\u00e9s.\r\n\r\n19:10:16:22  19:10:20:14\r\n     -C'est toujours ma maman\r\n       qui fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:10:20:19  19:10:26:19\r\nLes hommes n'ont peut-\u00eatre pas envie.\r\n\r\n19:10:27:00  19:10:31:17\r\n   -L'exposition est destin\u00e9e \r\n  aux \u00e9l\u00e8ves entre 4 et 12 ans.\r\n\r\n19:10:31:22  19:10:35:15\r\n   L'id\u00e9e est de leur montrer\r\n     que tout est possible.\r\n\r\n19:10:35:20  19:10:38:12\r\n La le\u00e7on semble bien int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n19:10:38:17  19:10:43:16\r\n        -Les gar\u00e7ons aussi\r\n   peuvent pr\u00e9parer des g\u00e2teaux.\r\n\r\n19:10:43:21  19:10:46:10\r\n        -Et les filles ?\r\n\r\n19:10:46:14  19:10:51:13\r\n-Elles peuvent conduire des motos.\r\n\r\n19:10:51:23  19:10:56:01\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 ce type de projets,\r\n   cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:10:56:06  19:11:00:12\r\n       verra peut-\u00eatre plus\r\nd'informaticiennes et d'infirmiers.\r\n\r\n19:11:02:08  19:11:06:10\r\n         -E.Jamet-Moreau,\r\n   plus les enfants sont jeunes,\r\n\r\n19:11:06:14  19:11:09:04\r\n   moins ils sont conditionn\u00e9s.\r\n\r\n19:11:09:09  19:11:13:03\r\n     Comment faire pour qu'ils\r\n      ne le deviennent pas ?\r\n\r\n19:11:13:08  19:11:15:23\r\n  -La socialisation diff\u00e9renci\u00e9e,\r\n\r\n19:11:16:04  19:11:20:03\r\n         ne pas proposer\r\nles m\u00eames activit\u00e9s selon le sexe,\r\n\r\n19:11:20:08  19:11:23:16\r\n        c'est un processus.\r\n\r\n19:11:23:21  19:11:27:02\r\nC'est quelque chose qui se construit.\r\n\r\n19:11:27:06  19:11:32:04\r\nDonc plus les enfants sont jeunes,\r\n    moins ils sont influenc\u00e9s.\r\n\r\n19:11:32:09  19:11:37:04\r\n   -Ces r\u00e9flexions s'inscrivent\r\n     dans leur subconscient.\r\n\r\n19:11:37:09  19:11:46:17\r\n-Oui, on est impr\u00e9gn\u00e9 de la mani\u00e8re\r\ndont on interagit avec les autres.\r\n\r\n19:11:46:22  19:11:53:20\r\n -La soci\u00e9t\u00e9 actuelle met son grain\r\nde sel, notamment avec la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:11:54:01  19:11:57:09\r\n   C'est encore tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9.\r\n\r\n19:11:57:13  19:12:03:05\r\n-Oui, c'est un rouleau compresseur\r\n   commercial et publicitaire.\r\n\r\n19:12:03:10  19:12:09:09\r\nOn assiste \u00e0 un retour en arri\u00e8re,\r\n  les jouets sont tr\u00e8s marqu\u00e9s.\r\n\r\n19:12:09:13  19:12:16:04\r\n  Dans un magasin de jouets, on va\r\nchez les filles ou chez les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:12:16:09  19:12:21:13\r\n Ce ne sont pas les m\u00eames jouets,\r\n   donc pas les m\u00eames mod\u00e8les.\r\n\r\n19:12:21:18  19:12:26:01\r\n  -C'est difficile de se d\u00e9tacher\r\n          de ces clich\u00e9s.\r\n\r\n19:12:26:06  19:12:30:19\r\n     -Absolument, dans notre \r\n     soci\u00e9t\u00e9 de consommation,\r\n\r\n19:12:31:00  19:12:35:20\r\n     c'est vraiment difficile\r\n       de prendre du recul.\r\n\r\n19:12:36:01  19:12:41:21\r\n -L'\u00e9galit\u00e9 des sexes ne commence\r\n    pas assez t\u00f4t selon vous ?\r\n\r\n19:12:42:02  19:12:48:00\r\n  -Il n'y a pas toujours de lien\r\nentre ce qu'on propose aux enfants\r\n\r\n19:12:48:05  19:12:51:01\r\n et les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n19:12:51:06  19:12:56:11\r\n      On essaie de travailler\r\n           sur ce lien.\r\n\r\n19:12:56:15  19:13:02:02\r\n-Merci beaucoup et tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:05:13  19:13:10:01\r\n        -Le Val Onsernone, \r\n       au-dessus de Locarno,\r\n\r\n19:13:10:06  19:13:15:09\r\n    est une r\u00e9gion bien connue \r\n    des amateurs de randonn\u00e9es.\r\n\r\n19:13:15:13  19:13:20:13\r\n          Mais son acc\u00e8s\r\n     \u00e9tait toujours compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:13:20:18  19:13:25:11\r\n      Aujourd'hui, le sentier\r\n        a un nouveau pont,\r\n\r\n19:13:25:15  19:13:31:10\r\n  qui pourrait rapidement devenir\r\n    une attraction touristique.\r\n\r\n19:13:35:07  19:13:41:09\r\n    -Le Val Onsernone, un cadre\r\npeu commun pour un chantier sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:13:41:13  19:13:47:03\r\n  Pour installer le futur pont\r\n d'Isorno, c'est un h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:13:47:08  19:13:51:22\r\nqui a d\u00fb poser la derni\u00e8re pi\u00e8ce\r\n   de puzzle de ce chantier.\r\n\r\n19:13:52:08  19:13:57:08\r\n   -Le \"Chemin des Vose\" relie \r\n  le village de Loco \u00e0 Intragna.\r\n\r\n19:13:57:12  19:14:03:12\r\n       Il \u00e9tait la seule voie\r\ndu Val Onsernone pendant des si\u00e8cles.\r\n\r\n19:14:03:17  19:14:07:12\r\n    Au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:14:07:17  19:14:12:11\r\n          on a construit\r\n  la premi\u00e8re route carrossable.\r\n\r\n19:14:12:16  19:14:20:17\r\nCette voie \u00e9tait jusqu'alors l'unique\r\n lien entre la vall\u00e9e et la plaine.\r\n\r\n19:14:21:03  19:14:26:18\r\n  -Le nouveau pont est destin\u00e9 \r\n aux pi\u00e9tons et aux randonneurs.\r\n\r\n19:14:26:23  19:14:32:04\r\nUn ouvrage qu'il a fallu diriger\r\n habilement et malgr\u00e9 le vent.\r\n\r\n19:14:32:09  19:14:36:07\r\nUne r\u00e9ussite pour toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:14:36:16  19:14:43:07\r\n    -C'est important d'apporter\r\n   quelque chose de nouveau ici.\r\n\r\n19:14:43:11  19:14:49:12\r\n Quelque chose qui pourrait \u00eatre \r\nle symbole du passage de la gorge.\r\n\r\n19:14:49:17  19:14:54:04\r\n C'est un \u00e9l\u00e9ment culturel moderne\r\n\r\n19:14:54:09  19:14:59:15\r\n         qui peut devenir\r\n    une attraction touristique.\r\n\r\n19:14:59:20  19:15:08:01\r\n Son concepteur est mondialement \r\n connu: Christian Menn, de Coire.\r\n\r\n19:15:08:06  19:15:18:11\r\n    Ce pont pour notre commune\r\n     est son dernier projet.\r\n\r\n19:15:18:20  19:15:24:21\r\n   -Co\u00fbt total: 350'000 frs,\r\nfinanc\u00e9s par la Fondation suisse\r\n\r\n19:15:25:02  19:15:31:05\r\n  pour la protection du paysage\r\n  et par un donateur zurichois.\r\n\r\n19:15:31:10  19:15:37:01\r\n  Au final, la commune n'a rien\r\n d\u00e9bours\u00e9 pour son nouveau pont.\r\n\r\n19:15:38:21  19:15:42:14\r\n       -Peut-on communiquer\r\n        avec les animaux ?\r\n\r\n19:15:42:19  19:15:45:15\r\n        En Suisse romande,\r\n\r\n19:15:45:20  19:15:52:09\r\nune vingtaine de personnes pratiquent\r\n     la t\u00e9l\u00e9pathie pour animaux.\r\n\r\n19:15:52:13  19:15:58:05\r\n  M\u00eame si cette pratique n'a pas\r\n    de validit\u00e9 scientifique,\r\n\r\n19:15:58:10  19:16:03:18\r\n elle peut apporter du r\u00e9confort \r\n pour les b\u00eates et leurs ma\u00eetres.\r\n\r\n19:16:05:21  19:16:08:22\r\n -Simone est assistante sociale.\r\n\r\n19:16:09:03  19:16:13:05\r\n         Il y a dix ans,\r\n    elle a fait une formation\r\n\r\n19:16:13:10  19:16:16:11\r\n en t\u00e9l\u00e9pathie et anatomie animale.\r\n\r\n19:16:16:15  19:16:20:06\r\n Elle interpr\u00e8te les \u00e9tats d'\u00e2me\r\n   de nos fid\u00e8les compagnons.\r\n\r\n19:16:20:15  19:16:23:19\r\n-Je suis avec le ma\u00eetre de l'animal\r\n           au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:16:24:00  19:16:26:23\r\n  Et j'ai la photo de son animal.\r\n\r\n19:16:27:09  19:16:30:07\r\n-Impossible de filmer la s\u00e9ance.\r\n\r\n19:16:30:11  19:16:34:15\r\n   Notre pr\u00e9sence perturberait\r\n  la transmission t\u00e9l\u00e9pathique.\r\n\r\n19:16:35:01  19:16:37:09\r\n    -Je ressens dans mon corps,\r\n\r\n19:16:37:13  19:16:44:09\r\n         j'entends des mots,\r\ndes sentiments que l'animal m'envoie.\r\n\r\n19:16:44:18  19:16:47:05\r\n   -Les questions des ma\u00eetres\r\n\r\n19:16:47:10  19:16:51:12\r\n       sont souvent en lien\r\navec les troubles du comportement.\r\n\r\n19:16:51:22  19:16:55:16\r\n-Des fois, il faut \u00eatre diplomatique.\r\n\r\n19:16:55:21  19:17:01:04\r\n     Faire en sorte que l'humain\r\ncomprenne que c'est \u00e0 lui de changer.\r\n\r\n19:17:01:13  19:17:05:23\r\n -Il n'existe aucune validation\r\n  scientifique de la m\u00e9thode.\r\n\r\n19:17:06:04  19:17:11:01\r\n Pour les ma\u00eetres, les r\u00e9sultats\r\n    semblent au rendez-vous.\r\n\r\n19:17:11:11  19:17:14:17\r\n       -Elle ne connaissait\r\n         pas les chiens.\r\n\r\n19:17:14:22  19:17:17:06\r\n    Elle m'a d\u00e9crit les chiens,\r\n\r\n19:17:17:11  19:17:21:23\r\n     elle m'a dit des choses\r\n  qu'elle ne pouvait pas savoir.\r\n\r\n19:17:22:04  19:17:28:00\r\n  Elle m'a dit qu'elle aimerait de\r\nla nourriture molle, de l'eau ti\u00e8de.\r\n\r\n19:17:28:10  19:17:33:01\r\n   -Sa chienne a alors repris\r\ndes forces, malgr\u00e9 son grand \u00e2ge.\r\n\r\n19:17:33:11  19:17:37:16\r\n  -Elle m'a dit qu'elle aimerait\r\n    encore voir le printemps,\r\n\r\n19:17:37:21  19:17:41:03\r\n      mais que \u00e7a commen\u00e7ait\r\n   \u00e0 devenir p\u00e9nible pour elle.\r\n\r\n19:17:41:08  19:17:43:23\r\nC'est difficile d'endormir un chien,\r\n\r\n19:17:44:04  19:17:48:14\r\n        mais \u00e7a l'est moins\r\nquand on sait que c'est sa volont\u00e9.\r\n\r\n19:17:49:00  19:17:52:22\r\n -Kathleen a finalement endormi\r\n      sa fid\u00e8le compagne.\r\n\r\n19:17:53:03  19:17:59:06\r\nCertains v\u00e9t\u00e9rinaires ont parfois \r\nrecours \u00e0 la m\u00e9thode t\u00e9l\u00e9pathique.\r\n\r\n19:17:59:15  19:18:06:11\r\n -C'est parfois une aide, d'avoir\r\n quelqu'un qui sert d'interpr\u00e8te.\r\n\r\n19:18:06:15  19:18:11:03\r\n      On avait un petit chat\r\n    qui ne voulait pas manger.\r\n\r\n19:18:11:08  19:18:14:19\r\n     L'examen n'a rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:18:15:00  19:18:21:05\r\nLa t\u00e9l\u00e9pathe nous a dit qu'elle avait\r\n mal quand elle faisait ses besoins.\r\n\r\n19:18:21:10  19:18:27:16\r\n  On a alors d\u00e9tect\u00e9 un probl\u00e8me\r\n      avec la r\u00e9gion anale.\r\n\r\n19:18:28:02  19:18:33:15\r\n     -Simone communique aussi\r\navec les animaux de grande taille,\r\n\r\n19:18:33:20  19:18:38:17\r\n comme les chevaux de ce refuge.\r\n\r\n19:18:39:03  19:18:42:20\r\n-Il y a certainement des charlatans.\r\n\r\n19:18:43:01  19:18:47:10\r\n        Quand la personne\r\n     est capable de nous dire\r\n\r\n19:18:47:14  19:18:52:23\r\n quelque chose qui est tr\u00e8s intime\r\n        et tr\u00e8s personnel,\r\n\r\n19:18:53:04  19:18:56:04\r\n       \u00e7a permet d'y croire.\r\n\r\n19:18:56:09  19:18:59:20\r\n    Je crois que c'est le r\u00eave\r\n        de tout le monde.\r\n\r\n19:19:00:06  19:19:04:19\r\n              -Un r\u00eave\r\nqui pourrait \u00eatre accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n19:19:05:05  19:19:08:16\r\n-Je pense que chacun peut le faire.\r\n\r\n19:19:08:21  19:19:13:11\r\n          Il faut faire\r\n beaucoup de travail sur soi-m\u00eame\r\n\r\n19:19:13:15  19:19:16:13\r\n     et \u00eatre dans le ressenti.\r\n\r\n19:19:16:18  19:19:21:20\r\nPas tout le monde a cette volont\u00e9.\r\n\r\n19:19:22:06  19:19:27:11\r\n-Simone a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 plus de 5'000\r\n      communications animales.\r\n\r\n19:19:27:15  19:19:31:06\r\nLa s\u00e9ance t\u00e9l\u00e9phonique de 15 min\r\n         co\u00fbte 50 frs.\r\n\r\n19:19:31:11  19:19:34:21\r\n      Seule particularit\u00e9:\r\n elle ne fait pas de t\u00e9l\u00e9pathie\r\n\r\n19:19:35:02  19:19:37:17\r\n         pour rechercher\r\n      les animaux disparus.\r\n\r\n19:19:38:10  19:19:42:03\r\n     -Demain, nous plongerons\r\n     dans le monde fascinant\r\n\r\n19:19:42:08  19:19:45:00\r\nde la cr\u00e9ativit\u00e9 et de l'inventivit\u00e9.\r\n\r\n19:19:45:05  19:19:49:11\r\n   Le 44\u00e8me Salon international \r\n  de l'invention ouvre ses portes\r\n\r\n19:19:49:16  19:19:51:02\r\n        mercredi \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n19:19:51:07  19:19:56:08\r\nNous avons retrouv\u00e9 Michel Barro, \r\nun Genevois qui, il y a trois ans,\r\n\r\n19:19:56:12  19:20:00:00\r\n          avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n    une valise r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:20:00:16  19:20:02:12\r\n         Dans un instant,\r\n\r\n19:20:02:17  19:20:06:18\r\n       le 19:30 vous parlera\r\n   du retour gagnant de Federer.\r\n\r\n19:20:06:23  19:20:11:23\r\nIl n'avait plus jou\u00e9 depuis 74 jours,\r\n   en raison de son genou bless\u00e9.\r\n\r\n19:20:12:04  19:20:16:02\r\n    Toute l'\u00e9quipe se r\u00e9jouit\r\n  de vous retrouver demain soir.\r\n\r\n19:20:16:07  19:20:18:01\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:20:18:06  19:20:21:00\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Sanguinetti, K.Marcato, R.Aubry.\r\n\r\n19:20:21:05  19:20:23:05\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T00:54:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509110", "durationSec": 21, "title": "CL GE AGRESSION_RTS000000788140", "excerpt": "Une \u00e9tudiante d'origine italienne de 29 ans a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e par un homme d'origine africaine alors qu'elle rentrait \u00e0 son domicile \u00e0 l'avenue de la Croisette dans le quartier des H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG). L'homme l'a frapp\u00e9e avec une barre de fer car il souhaitait lui d\u00e9rober son sac. La jeune femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital des suites de ses blessures. La police recherche le suspect.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "FAIT DIVERS", "\u00c9TUDIANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509111", "durationSec": 115, "title": "CL NE FILLE OU GARCON_RTS000000788398", "excerpt": "Une exposition interactive intitul\u00e9e \"Fille ou gar\u00e7on \u00e7a change quoi ?\" permet de r\u00e9fl\u00e9chir aux st\u00e9r\u00e9otypes li\u00e9s aux filles et aux gar\u00e7ons dans notre soci\u00e9t\u00e9. R\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec le Service de la jeunesse de la ville, cette exposition se tient jusqu'au 09.05.2016.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1509736", "1509747", "1509777"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509112", "durationSec": 84, "title": "CL SANTE COMMUNES_RTS000000788390", "excerpt": "Un rapport ind\u00e9pendant, portant sur les ann\u00e9es 2013 et 2014, r\u00e9v\u00e8le un bon \u00e9quilibre financier entre le canton de Vaud et ses communes. Le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis souligne le net soutien de l'Etat aux communes alors que les communes d\u00e9noncent les disparit\u00e9s financi\u00e8res entre les communes vaudoises.", "remarks": "Sujet RSI.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "CANTON", "COMMUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509113", "durationSec": 26, "title": "CL TI BE BIENNE TOURNOIS_RTS000000788386", "excerpt": "La ville de Bienne int\u00e8gre le circuit WTA. Les meilleures joueuses de tennis disputeront leur tournoi dans la salle du centre national de Swiss Tennis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509114", "durationSec": 45, "title": "CL TI CP PALEO 1204_RTS000000788381", "excerpt": "Les Services industriels genevois (SIG) ont publi\u00e9 leur bilan pour l'ann\u00e9e 2015. La r\u00e9gie publique finit l'ann\u00e9e dans les chiffres rouges avec un d\u00e9ficit de 70 millions de francs apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de ses investissements \u00e0 perte dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509115", "durationSec": 41, "title": "CL TI GE SIG COMPTES_RTS000000788385", "excerpt": "Une \u00e9tude men\u00e9e par le canton de Neuch\u00e2tel r\u00e9v\u00e8le que la recyclage de tous les plastiques n'est pas avantageux \u00e9conomiquement ni \u00e9cologiquement. La Ville a jusqu'au mois de juillet pour mettre sa d\u00e9chetterie en r\u00e8gle et ne plus recycler tous les plastiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BILAN"], "thematicCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509116", "durationSec": 45, "title": "CL TI NE DECHETS PLASTIQUES_RTS000000788382", "excerpt": "La r\u00e9gion du Val Onsernone au Tessin, pris\u00e9e des randonneurs et des amateurs de nature sauvage, est d\u00e9sormais accessible gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau pont qui a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par l'architecte Christian Menn de Coire. Ce pont a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re. Son co\u00fbt total est devis\u00e9 \u00e0 350 mille francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "PLASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509117", "durationSec": 124, "title": "FRIGO CL RSI TI PONT VOLANT_RTS000000762514", "excerpt": "Les t\u00e9l\u00e9pathes pour animaux aident les animaux et leurs ma\u00eetres dans des situations de vie difficiles. Ils sont capable de d\u00e9tecter les souffrances ou les douleurs chez l'animal et aident ainsi les propri\u00e9taires d'animaux ou les v\u00e9t\u00e9rinaires sur demande.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["PONT"], "sequenceIds": ["1509783"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509118", "durationSec": 211, "title": "FRIGO CL VS TELEPATHE ANIMAUX_RTS000000761098", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PATHIE", "ESP\u00c8CE ANIMALE"], "sequenceIds": ["1509819"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509746", "summary": "Duplex La Chaux-de-Fonds : itw Alexandre B\u00e9dat, chef du Service jeunesse.", "id": "1509736", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509757", "summary": "Petit gar\u00e7on retournant des oeufs au plat dans une po\u00eblle. Itw d'une fillette. Petit gar\u00e7on repassant. Itw Rossella Mezzina, guide de l'exposition. Itw Alexis. Itw d'une fillette. Itw Marie Guinand, institutrice. Itw Elodie. Itw Arkaan, petit gar\u00e7on.", "id": "1509747", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "FILLE", "GAR\u00c7ON"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509787", "summary": "Duplex La Chaux-de-Fonds : itw Eglantine Jamet-Moreau, co-Fondatrice \"Succ\u00e8s \u00e9galit\u00e9 mixit\u00e9\".", "id": "1509777", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509793", "summary": "H\u00e9licopt\u00e8re transportant une partie du nouveau pont. Itw Roberto Carazzetti, syndic d'Isorno. Villageois observant les ouvriers installant le nouveau pont.", "id": "1509783"}, {"internalArchiveId": "AA1604509829", "summary": "Int d'une maison, Simone Rutishauser regardant des photos d'animaux sur un ordinateur portable. Itw Simone Rutishauser, t\u00e9l\u00e9pathe pour animaux. Simone Rutishauser regardant fixement deux chats sortant d'une fen\u00eatre. Itw Kathleen Pauchard, propri\u00e9taire d'animaux. Int d'un cabinet, v\u00e9t\u00e9rinaire auscultant un petit chien. Itw Jo\u00eblle Gertsch, v\u00e9t\u00e9rinaire. Itw Kathya Savioz, responsable du Refuge Chimanhy. Simone Rutishauser communiquant avec un cheval.", "id": "1509819", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PATHIE", "CHAT", "CHIEN", "CHEVAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649038", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024718", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1507484", "internalArchiveId": "AA1604507485", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7643616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7643609.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Un livre et un film retracent la spectaculaire carri\u00e8re de l\u2019alpiniste Jean Troillet", "Le projet \"Mars One\" veut installer une colonie sur la plan\u00e8te rouge", "Le nouveau roman de Guillaume Musso remporte un grand succ\u00e8s", "Nouveau billet de 50 francs: les explications de Jean-Dominique Michel, anthropologue", "GE: les salaires des employ\u00e9s des cliniques priv\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 index\u00e9s \u00e0 la baisse", "Federer fait un retour gagnant apr\u00e8s deux mois et demi d\u2019absence", "Crise politique Br\u00e9sil: les pr\u00e9cisions d\u2019Yves Magat", "Un tableau du peintre Le Caravage aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert", "Le nouveau billet de 50 francs suscite de nombreux commentaires", "Les exercices de s\u00e9curit\u00e9 contre les attentats se multiplient en France avant l\u2019Euro 2016", "La destitution de la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff est de plus en plus probable", "VS: de nouveaux projets voient le jour pour s\u2019adapter \u00e0 la Lex Weber", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est l\u2019un des grands alpinistes du XXe si\u00e8cle encore vivant.", "La conqu\u00eate spatiale oppose d\u00e9sormais les agences spatiales gouvernementales aux projets priv\u00e9s.", "L\u2019auteur fran\u00e7ais a vendu plus de 24 millions d\u2019exemplaires \u00e0 travers le monde et revient avec \"La fille de Brooklyn\".", "Selon tous les syndicats, cela n\u2019\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant.", "Il \u00e9tait absent des courts, mais pas des r\u00e9seaux sociaux ainsi que dans les publicit\u00e9s.", "Cette d\u00e9couverte est le fruit du hasard et il pourrait bien s\u2019agir d\u2019une \u0153uvre authentique.", "Malgr\u00e9 le paiement \u00e9lectronique, l\u2019argent liquide garde son attrait.", "Toute la France se mobilise pour assurer le maximum de s\u00e9curit\u00e9 ou pour r\u00e9pondre \u00e0 une attaque terroriste.", "Elle est accus\u00e9e par l'opposition d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics pour se faire r\u00e9\u00e9lire en 2014.", "A Vercorin, une r\u00e9sidence h\u00f4teli\u00e8re fera la part belle \u00e0 la location d'appartements."], "variantIds": ["ece-7539123", "ece-7539125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:13:03Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:21\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:01  19:30:25:22\r\nLes salaires sont index\u00e9s \u00e0 la baisse\r\ndans les cliniques priv\u00e9es de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:26:03  19:30:32:05\r\n Notre enqu\u00eate relance la question \r\ndu recul des prix \u00e0 la consommation.\r\n\r\n19:30:33:17  19:30:37:06\r\n        Le billet de 50 frs\r\n      est mis en circulation,\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:42:00\r\n   malgr\u00e9 la volont\u00e9 des Etats\r\n de limiter les \u00e9changes en cash.\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:49:08\r\n     L'argent liquide fascine,\r\n   explications avec J-D.Michel.\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:56:23\r\nCe tableau a dormi plus d'un si\u00e8cle\r\n   dans un grenier de Toulouse.\r\n\r\n19:30:57:04  19:31:04:04\r\n \"Holopherne d\u00e9capit\u00e9 par Judith\"\r\n   du Caravage ou de son \u00e9cole.\r\n\r\n19:31:05:15  19:31:09:07\r\n  J.Troillet publie ses m\u00e9moires.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:13:09\r\n        40 ans d'alpinisme\r\n     dans un livre et un film.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:20:11\r\n Federer n'avait plus jou\u00e9 depuis\r\n janvier en raison de son genou.\r\n\r\n19:31:20:15  19:31:27:19\r\nIl revient victorieux, \u00e0 Monte-Carlo\r\n       face \u00e0 G.Garcia-Lopez.\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:35:00\r\n   Ce cas r\u00e9sonne avec le recul\r\n   des prix \u00e0 la consommation.\r\n\r\n19:31:35:05  19:31:42:14\r\nLes salaires sont index\u00e9s \u00e0 la baisse\r\n     par les cliniques priv\u00e9es.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:49:02\r\n   -Des centaines d'employ\u00e9s\r\n s'activent derri\u00e8re les vitres\r\n\r\n19:31:49:07  19:31:51:22\r\nde cette cossue clinique genevoise.\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:55:09\r\n   Au mois de janvier dernier, \u00e0\r\nl'heure des adaptations salariales,\r\n\r\n19:31:55:13  19:31:59:17\r\nun courrier surprenant leur a \u00e9t\u00e9\r\n   adress\u00e9 par leur direction.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:09:09\r\n-Pour les 1'995 concern\u00e9s, la baisse\r\n  est faible mais sans pr\u00e9c\u00e9dent,\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:11:18\r\n    selon tous les syndicats.\r\n\r\n19:32:13:01  19:32:15:01\r\n      -Baisser les salaires,\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:17:09\r\n       \u00e7a ne va pas du tout.\r\n\r\n19:32:17:13  19:32:22:08\r\n Le co\u00fbt de la vie augmente \u00e0 cause\r\ndes primes caisse maladie notamment.\r\n\r\n19:32:22:12  19:32:25:09\r\nEt les travailleurs produisent plus,\r\n c'est pour ca qu'il faut au moins\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:28:03\r\nstabiliser les salaires ou augmenter.\r\n\r\n19:32:28:12  19:32:32:03\r\n-L'association des cliniques priv\u00e9es\r\n       assume cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:34:07\r\n      -Les cliniques priv\u00e9es\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:36:15\r\n ne peuvent pas \u00eatre d\u00e9ficitaires,\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:38:06\r\n       sinon elles ferment.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:43:16\r\nElles doivent anticiper ces d\u00e9cisions\r\n   politiques de baisse tarifaire.\r\n\r\n19:32:43:21  19:32:47:03\r\n           Le seul moyen\r\n    qu'elles aient aujourd'hui,\r\n\r\n19:32:47:08  19:32:49:20\r\n   c'est d'indexer les salaires.\r\n\r\n19:32:50:13  19:32:54:04\r\n-Cons\u00e9quences: des nouveaux employ\u00e9s\r\n          moins bien pay\u00e9s\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:58:01\r\n  et des augmentations minimes\r\ngr\u00e2ce aux changements de classe.\r\n\r\n19:32:58:06  19:33:00:22\r\nPourtant, les chiffres d'affaires\r\n        de ces cliniques\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:03:22\r\n      sont en augmentation \r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:04:03  19:33:05:21\r\n  Leurs offres se diversifient \r\n  et des millions sont investis\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:08:23\r\n      dans le d\u00e9veloppement\r\n      des infrastructures.\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:11:13\r\n -Quand on lit les sites internet\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:21\r\no\u00f9 les cliniques priv\u00e9es se vantent\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:19:03\r\n   de qualit\u00e9 et de prestige, on\r\npourrait vraiment esp\u00e9rer un effort\r\n\r\n19:33:19:08  19:33:26:01\r\n pour que le personnel soit mieux\r\n   consid\u00e9r\u00e9 et mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:29:11\r\n-Notre mission: soigner la population\r\n\r\n19:33:29:16  19:33:33:03\r\net d'offrir des soins de haut niveau.\r\n\r\n19:33:33:08  19:33:37:01\r\n       On ne va pas r\u00e9duire\r\n       la qualit\u00e9 offerte.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:41:15\r\n          Un des moyens,\r\n c'est la r\u00e9duction des salaires.\r\n\r\n19:33:42:05  19:33:46:03\r\n-L'indexation des salaires, un cas\r\n unique en Suisse pour le moment.\r\n\r\n19:33:47:09  19:33:49:16\r\n-Le tourisme s'adapte \u00e0 la Lex Weber,\r\n\r\n19:33:49:21  19:33:53:11\r\n    qui limite la construction\r\n    de r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n19:33:53:16  19:33:56:11\r\nCette r\u00e9sidence h\u00f4teli\u00e8re en Valais\r\n\r\n19:33:56:15  19:34:00:09\r\n           privil\u00e9giera\r\n    la location d'appartements.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:04:14\r\n60 mios de francs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s.\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:10:04\r\n          -C'est parti\r\n    pour 20 mois de travaux.\r\n\r\n19:34:10:09  19:34:14:03\r\nInvestisseurs, commune, remont\u00e9es\r\n    m\u00e9caniques et voyagistes\r\n\r\n19:34:14:08  19:34:18:04\r\n    sont r\u00e9unis pour un projet\r\nimmobilier \u00e0 27 millions de francs.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:22:00\r\nA Vercorin, on esp\u00e8re 15 \u00e0 20'000\r\n    nuit\u00e9es suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:22:10  19:34:24:08\r\n      -C'est un projet vital.\r\n\r\n19:34:24:12  19:34:26:15\r\n  Sans lui, il n'y aurait pas eu\r\n\r\n19:34:26:20  19:34:29:14\r\n             d'avenir\r\n  pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:35:04\r\n-Ici comme ailleurs, journ\u00e9es skieur\r\n     et nuit\u00e9es sont en baisse.\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:39:07\r\n    Cette r\u00e9sidence h\u00f4teli\u00e8re\r\ncomptera pr\u00e8s de 85 appartements.\r\n\r\n19:34:39:11  19:34:42:22\r\n        Ils seront lou\u00e9s.\r\n\r\n19:34:43:22  19:34:46:11\r\n -En Valais, par d\u00e9faut de moyens\r\n\r\n19:34:46:15  19:34:49:09\r\nde financement, on a beaucoup fait\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:51:19\r\n    de r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n19:34:52:00  19:34:54:07\r\n Ca a fait la richesse de ce pays.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:57:15\r\n           La Lex Weber\r\nvient freiner ce mod\u00e8le \u00e9conomique.\r\n\r\n19:34:57:20  19:35:01:00\r\n         Il faut renoncer\r\n  au profit imm\u00e9diat d'une vente\r\n\r\n19:35:01:05  19:35:04:04\r\n    pour un profit \u00e0 long terme\r\n         sur la location.\r\n\r\n19:35:04:17  19:35:08:09\r\n  -Principal avantage: un taux\r\n    d'occupation plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:35:08:13  19:35:13:13\r\nAujourd'hui, nombre de r\u00e9sidences\r\n  secondaires sont inoccup\u00e9es.\r\n\r\n19:35:13:18  19:35:16:11\r\nVercorin comme beaucoup de stations\r\n\r\n19:35:16:16  19:35:18:17\r\n     souffre des lits froids.\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:25:09\r\n Une situation incompatible avec le\r\nd\u00e9veloppement d'un lieu touristique.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:21\r\n   P.Lathion, homme d'affaires\r\nvalaisan, a convaincu une dizaine\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:35:07\r\n     de caisses de pension,\r\n   principalement valaisannes.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:39:00\r\nAvec une capacit\u00e9 de financement\r\n     de 60 mios de francs,\r\n\r\n19:35:39:05  19:35:42:11\r\n         d'autres projets\r\nsont pr\u00e9vus \u00e0 Morgins ou Champ\u00e9ry.\r\n\r\n19:35:42:15  19:35:45:18\r\n      Cet expert du tourisme\r\n     a soutenu la Lex Weber.\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:48:11\r\n      Il estime ce cr\u00e9neau\r\n        tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:35:50:07  19:35:52:15\r\n  -C'est un projet d'h\u00e9bergement\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:55:17\r\nqui n'est pas soumis aux contraintes\r\n\r\n19:35:55:22  19:35:57:13\r\n         de la Lex Weber.\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:01:05\r\n   Cette structure d'h\u00e9bergement\r\n   doit d\u00e9gager une rentabilit\u00e9\r\n\r\n19:36:01:10  19:36:03:15\r\n          et pas l'id\u00e9e\r\n d'avoir sa r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:06:09\r\n   -Attirer plus de visiteurs,\r\n     augmenter les nuit\u00e9es,\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:08:18\r\n        un enjeu capital\r\n   pour de nombreuses stations\r\n\r\n19:36:08:23  19:36:11:15\r\n      qui doivent investir\r\ndans leurs remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:36:12:13  19:36:16:15\r\n   -Le nouveau billet de 50 frs\r\n entre en circulation aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:16:20  19:36:20:00\r\n    Il suscite des commentaires\r\n      sur diff\u00e9rents points.\r\n\r\n19:36:20:05  19:36:24:20\r\n   L'air du temps semble militer\r\n     contre l'argent liquide.\r\n\r\n19:36:25:01  19:36:30:14\r\n Il y a le paiement \u00e9lectronique \r\n et le soup\u00e7on d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:34:03\r\nPourtant, le cash garde son attrait.\r\n\r\n19:36:36:09  19:36:40:09\r\n       -\"Parler d'argent,\r\n\u00e7a \u00e9nerve ceux qui n'en ont pas.\"\r\n\r\n19:36:40:13  19:36:42:16\r\n   Francis Blanche le disait.\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:46:23\r\n     Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble\r\n  le nouveau billet de 50 frs.\r\n\r\n19:36:47:04  19:36:52:23\r\n      Il est vert, plus petit\r\nque le pr\u00e9c\u00e9dent, et plus maniable.\r\n\r\n19:36:53:04  19:36:55:17\r\nAtout supr\u00eame: il est m\u00e9ga-s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:36:56:03  19:36:57:11\r\n      -La couleur est jolie.\r\n\r\n19:36:57:16  19:36:59:04\r\n           J'aime bien.\r\n\r\n19:36:59:09  19:37:01:16\r\n          Pourquoi pas ?\r\n\r\n19:37:03:05  19:37:10:10\r\n-C\u00f4t\u00e9 graphique, on a voulu montrer\r\n le c\u00f4t\u00e9 aventurier de la Suisse.\r\n\r\n19:37:10:14  19:37:14:11\r\n Ca se traduit par un parapente\r\n        et un pissenlit.\r\n\r\n19:37:14:16  19:37:18:16\r\n  Le billet de 50 frs a \u00e9volu\u00e9:\r\n       il y en a eu neuf.\r\n\r\n19:37:18:21  19:37:22:01\r\n    Le premier date de 1907.\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:28:07\r\n  A cette \u00e9poque, avec 50 frs,\r\n  on pouvait acheter un veau.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:33:20\r\n 60 ans plus tard, on se payait \r\n le loyer d'une chambre meubl\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:40:13\r\n     Aujourd'hui, avec 50 frs,\r\non s'ach\u00e8te 1,7 kg de dent-de-lion.\r\n\r\n19:37:40:18  19:37:46:12\r\nConcr\u00e8tement, il faudra que la BNS\r\n  commence son travail de fourmi\r\n\r\n19:37:46:17  19:37:50:11\r\n          et remplace\r\n les anciens billets de 50 frs.\r\n\r\n19:37:50:16  19:37:57:04\r\n      Il y en a 48'940'949.\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:04:05\r\n         Ils repr\u00e9sentent\r\n12 % de la masse mon\u00e9taire du pays.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:06:22\r\n La star reste le billet de 100.\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:10:05\r\n      Un billet sur quatre\r\n    est un billet de 100 frs.\r\n\r\n19:38:10:10  19:38:14:11\r\n  Le philosophe Al Batt disait:\r\n\r\n19:38:14:16  19:38:19:07\r\n \"L'argent change les gens aussi\r\n souvent qu'il change de mains.\"\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:23:05\r\n -Jean-Dominique Michel, bonsoir.\r\n\r\n19:38:23:10  19:38:28:07\r\nComme anthropologue, vous \u00e9tudiez \r\ntous les aspects de l'\u00eatre humain.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:32:12\r\n    Le billet, l'argent liquide\r\n   reste une valeur tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:40:00\r\n-Oui, c'est un objet du quotidien.\r\n\r\n19:38:40:02  19:38:46:02\r\nIls changent de mains en permanence.\r\n\r\n19:38:48:16  19:38:54:05\r\n   \u00c0 chaque billet est associ\u00e9e\r\n   une cat\u00e9gorie d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:38:54:07  19:38:59:05\r\n      -En les voyant d\u00e9filer,\r\n     chacun se les repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:38:59:07  19:39:05:00\r\n  -C'est un billet national, ils \r\n refl\u00e8tent des valeurs nationales.\r\n\r\n19:39:05:02  19:39:07:05\r\nPendant longtemps, le billet suisse\r\n\r\n19:39:07:10  19:39:11:11\r\n        apparaissait comme\r\n    particuli\u00e8rement bien fait.\r\n\r\n19:39:11:16  19:39:14:19\r\n          -On se rappelle\r\n      les premi\u00e8res vacances.\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:18:15\r\n       On avait l'impression\r\nque par rapport aux autres monnaies\r\n\r\n19:39:18:20  19:39:22:21\r\n         le billet suisse\r\n        \u00e9tait plus solide.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:27:02\r\n-C'est une iconographie nationale.\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:36:02\r\nY est investi aussi tout le lien\r\nentre l'\u00c9tat et les particuliers.\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:40:15\r\n     -Le journal The Economist\r\n        a publi\u00e9 une \u00e9tude\r\n\r\n19:39:40:17  19:39:46:17\r\nsur le billet suisse tr\u00e8s pratique\r\n y compris pour les malfaiteurs.\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:53:11\r\n    On voit comment transporter\r\ndiscr\u00e8tement 10 millions de dollars.\r\n\r\n19:39:53:17  19:39:59:18\r\n      En dollars am\u00e9ricains,\r\n       il faut 7 mallettes.\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:04:22\r\nLe franc suisse est le plus maniable.\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:09:15\r\n    Il y a toute une id\u00e9e aussi\r\n          d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:40:09:17  19:40:13:02\r\n     La libert\u00e9, pouvoir avoir\r\n       de l'argent liquide.\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:18:02\r\n  Certains Etats comme la France\r\n         limitent beaucoup.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:20:22\r\n   Les Suisses y sont attach\u00e9s.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:22:04\r\n       -Frapper une monnaie\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:26:12\r\n fait partie des caract\u00e9ristiques\r\n      r\u00e9galiennes d'un \u00c9tat.\r\n\r\n19:40:26:17  19:40:31:13\r\n    On observe des interdictions\r\n\u00e9dict\u00e9es de mani\u00e8re non d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:40:31:18  19:40:32:23\r\n        Par voie de d\u00e9cret.\r\n\r\n19:40:33:01  19:40:39:07\r\n  Des d\u00e9cisions administratives qui\r\nvisent \u00e0 limiter l'usage des esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:43:22\r\n De contraindre les gens \u00e0 passer\r\n par des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:49:06\r\n    -La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration...\r\n        Cela continuera ?\r\n\r\n19:40:49:08  19:40:53:14\r\n          -Il est probable\r\nque cela soit la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:40:53:19  19:40:55:10\r\n       de billets de banque.\r\n\r\n19:40:55:10  19:40:59:05\r\n-Semaine d\u00e9cisive pour D.Rousseff,\r\n     la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:40:59:09  19:41:01:22\r\n          Une commission\r\n    recommande sa destitution.\r\n\r\n19:41:02:03  19:41:06:14\r\n Elle est accus\u00e9e d'avoir maquill\u00e9\r\n   les comptes publics en 2014.\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:13:08\r\n        -S\u00e9ance houleuse\r\n  en commission parlementaire.\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:18:19\r\n   \"Dilma dehors !\", hurlent\r\nles partisans d'une destitution.\r\n\r\n19:41:19:00  19:41:26:22\r\n         \"Putschistes !\",\r\nleur r\u00e9pondent les \u00e9lus de gauche.\r\n\r\n19:41:27:03  19:41:30:00\r\nR\u00e9sultat du vote: 38 voix contre 27\r\n\r\n19:41:30:05  19:41:34:14\r\n pour la poursuite du processus\r\n de destitution de D.Rousseff.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:39:03\r\n-D'ici dix jours, le S\u00e9nat commencera\r\n\r\n19:41:39:08  19:41:44:03\r\n   la proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:49:19\r\n     Le 1er mai, la pr\u00e9sidente\r\naura quitt\u00e9 le palais pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:41:50:16  19:41:54:07\r\n      -Situation ubuesque: \r\n      la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:58:03\r\nsont eux-m\u00eames vis\u00e9s par la justice\r\n         pour corruption.\r\n\r\n19:41:58:08  19:42:02:21\r\nLeur cible: la gauche au pouvoir\r\n         et D.Rousseff.\r\n\r\n19:42:03:02  19:42:07:16\r\n       Ancienne militante\r\n  sous la dictature militaire,\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:10:07\r\n     emprisonn\u00e9e trois ans,\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:15:20\r\n    elle a gravi les \u00e9chelons\r\nau sein du Parti des travailleurs.\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:20:04\r\n        Elle cumule en 2003\r\nles postes de ministre de l'Energie\r\n\r\n19:42:20:09  19:42:24:18\r\n  et de pr\u00e9sidente du conseil \r\n d'administration de Petrobras,\r\n\r\n19:42:24:23  19:42:29:21\r\nune entreprise au coeur du scandale\r\nqui secoue le pays depuis deux ans,\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:33:18\r\n   qui implique des dirigeants\r\n    politiques de tous bords,\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:37:18\r\nqui \u00e9clabousse D.Rousseff et Lula.\r\n\r\n19:42:37:23  19:42:42:18\r\n Ces deux complices sont soud\u00e9s\r\n       dans la tourmente.\r\n\r\n19:42:42:23  19:42:47:12\r\n        Depuis deux ans,\r\n les manifestations se suivent.\r\n\r\n19:42:47:17  19:42:53:08\r\n Amaigrie, D.Rousseff inaugurait\r\n   la future piscine olympique\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:55:02\r\n        des Jeux de Rio.\r\n\r\n19:42:55:17  19:42:59:08\r\n  -Il y a une atmosph\u00e8re morose.\r\n\r\n19:42:59:12  19:43:03:01\r\n    Cela n'aide pas notre pays.\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:09:12\r\n   -Une pr\u00e9sidente peut-\u00eatre \r\n   priv\u00e9e de Jeux olympiques.\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:17:07\r\n  -Y.Magat, Lula, Dilma Rousseff\r\n        se positionnaient\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:21:10\r\n     en mod\u00e8les de la morale.\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:25:19\r\n     Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9\r\n           entre deux ?\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:33:12\r\n -Il y a un aveuglement suicidaire\r\n             chez eux.\r\n\r\n19:43:33:14  19:43:38:08\r\n        Des personnalit\u00e9s\r\n   qui ont toute leur vie lutt\u00e9\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:44:15\r\n        pour une am\u00e9lioration\r\ndes conditions de vie des Br\u00e9siliens.\r\n\r\n19:43:48:13  19:43:51:13\r\n         Tous les moyens\r\n  sont bons pour leur politique,\r\n\r\n19:43:51:18  19:43:54:14\r\n        quitte \u00e0 d\u00e9tourner\r\n     des milliards de dollars.\r\n\r\n19:43:54:16  19:43:59:14\r\n Ils ont finalement fait ce qu'ils \r\n reprochaient \u00e0 leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:02:15\r\n  -C'est une puissance \u00e9conomique\r\n             montante.\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:05:20\r\n  -C'est une descente aux enfers\r\n         pour le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:44:05:22  19:44:09:10\r\n         Crise \u00e9conomique,\r\n   hausse du ch\u00f4mage, inflation.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:12:08\r\n           Il y a 3 ans,\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:15:05\r\n         il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9\r\n     comme un mod\u00e8le du genre.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:21:06\r\n           Aujourd'hui,\r\nfaute d'une v\u00e9ritable transformation\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:26:08\r\n           en profondeur\r\n    des structures \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:44:26:12  19:44:30:02\r\n             le Br\u00e9sil\r\n      est rest\u00e9 tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n19:44:30:04  19:44:33:11\r\n        Tout s'est effondr\u00e9\r\n    comme un ch\u00e2teau de cartes.\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:36:18\r\n -Deux mois avant le coup d'envoi\r\n         de l'Euro 2016,\r\n\r\n19:44:36:23  19:44:39:20\r\n           les enqu\u00eates\r\n sur la menace terroriste montrent\r\n\r\n19:44:40:01  19:44:42:00\r\n  que les stades sont des cibles.\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:46:13\r\n       -Trois terroristes\r\n  ont pris d'assaut les abords\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:49:18\r\n   d'une fan zone \u00e0 Bordeaux:\r\n         119 victimes.\r\n\r\n19:44:49:23  19:44:52:22\r\n     Ce sc\u00e9nario catastrophe\r\n        est l'un de ceux\r\n\r\n19:44:53:03  19:44:56:07\r\n    que pr\u00e9parent les forces\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Euro 2016.\r\n\r\n19:44:56:17  19:44:58:19\r\n  -L'enjeu majeur de cet exercice\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:01:11\r\nest de voir comment nous pourrions\r\n\r\n19:45:01:15  19:45:07:13\r\nprendre en charge un nombre important\r\n     de victimes dans une ville,\r\n\r\n19:45:07:18  19:45:13:14\r\nune r\u00e9gion o\u00f9 les moyens hospitaliers\r\n  ne sont pas les m\u00eames qu'\u00e0 Paris.\r\n\r\n19:45:14:21  19:45:19:21\r\n -A deux mois du coup d'envoi de\r\nl'Euro, la France ne peut oublier\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:24:13\r\n  que les stades sont devenus\r\ndes cibles pour les terroristes.\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:28:06\r\n   On pr\u00e9voit le pire, notamment\r\ndans les fans zones ultra sensibles\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:14\r\npour les policiers qui simulent ici\r\n     un groupe de supporters.\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:36:07\r\n      Une explosion suivie \r\n     d'une attaque chimique.\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:41:15\r\nObjectif: identifier le type de gaz\r\n  et porter les premiers secours.\r\n\r\n19:45:42:01  19:45:44:10\r\n  -C'est de l'eau pour le confort\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:45:15\r\n          de la victime.\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:49:10\r\n      On y adjoint un savon\r\n  qui dissout les produits gras.\r\n\r\n19:45:49:20  19:45:52:13\r\n   -Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n   rencontre une fois par mois\r\n\r\n19:45:52:18  19:45:56:07\r\nles repr\u00e9sentants de l'UEFA et des\r\ndix villes qui accueillent l'Euro.\r\n\r\n19:45:56:11  19:46:00:13\r\n       Ils ont d\u00e9termin\u00e9\r\nun second p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:01:21  19:46:03:15\r\n       -Ouvrez les vestes !\r\n\r\n19:46:03:20  19:46:09:01\r\n-Les supporters passent un premier\r\n   p\u00e9rim\u00e8tre, \u00e0 150 m du stade.\r\n\r\n19:46:09:06  19:46:12:16\r\n   Les v\u00e9hicules des employ\u00e9s\r\n        sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:46:12:21  19:46:15:21\r\n        Le deuxi\u00e8me sas\r\n    est \u00e0 l'entr\u00e9e du stade,\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:20:03\r\n   dont les grilles resteront\r\n ferm\u00e9es tout au long du match.\r\n\r\n19:46:20:08  19:46:23:07\r\n        Pour B.Cazeneuve,\r\n    chaque match avant l'Euro\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:25:11\r\n  est une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:28:16\r\n       -100 % de pr\u00e9caution,\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:31:01\r\n \u00e7a ne fait jamais le risque z\u00e9ro.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:34:16\r\n -51 matchs pr\u00e9vus sur un mois,\r\n      le d\u00e9fi est immense.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:09\r\n   Toute la France se pr\u00e9pare:\r\n    des cours de secourisme,\r\n\r\n19:46:37:13  19:46:43:12\r\n     le renfort de milliers\r\nd'agents priv\u00e9s, 1'000 par stade.\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:48:23\r\n     -Un th\u00e8me biblique fort,\r\n\r\n19:46:49:04  19:46:55:03\r\nJudith d\u00e9capite le g\u00e9n\u00e9ral Holopherne\r\n        apr\u00e8s l'avoir charm\u00e9.\r\n\r\n19:46:55:08  19:47:00:15\r\n  Le tableau d\u00e9couvert par hasard\r\n     dormait dans un grenier.\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:05:07\r\n      Il s'agit d'un original\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:12:06\r\n  du peintre italien Le Caravage\r\n         ou de son \u00e9cole.\r\n\r\n19:47:13:12  19:47:20:02\r\n-Le tableau dormait depuis plus d'un\r\n si\u00e8cle dans un grenier toulousain.\r\n\r\n19:47:20:07  19:47:26:05\r\n  Une porte de soupente ouverte\r\n et soudain sous la poussi\u00e8re...\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:29:10\r\n    Rien de moins que Judith\r\n         et Holopherne,\r\n\r\n19:47:29:14  19:47:34:11\r\nl'une tranchant la t\u00eate de l'autre,\r\n  peut-\u00eatre l'oeuvre du Caravage,\r\n\r\n19:47:34:15  19:47:38:08\r\n        peintre italien\r\n   de la fin du XV\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:47:39:18  19:47:41:20\r\n    -Ce tableau est arriv\u00e9 ici\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:43:10\r\n         le 30 avril 2014.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:48:12\r\nNous l'avons gard\u00e9 presque deux ans\r\n et nous l'avons montr\u00e9 au Louvre.\r\n\r\n19:47:48:17  19:47:53:14\r\nNous l'avons gard\u00e9 pour faire des \r\nrecherches techniques, des radios,\r\n\r\n19:47:53:19  19:47:57:00\r\n          pour le montrer\r\n      \u00e0 des historiens d'art.\r\n\r\n19:47:57:05  19:48:01:14\r\nA tous les sp\u00e9cialistes de Caravage\r\n    que nous pouvions trouver.\r\n\r\n19:48:02:07  19:48:05:13\r\n       -La belle Judith,\r\n h\u00e9ro\u00efne biblique, jeune veuve,\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:09:07\r\nsauve sa ville en s\u00e9duisant, puis\r\nd\u00e9capitant le g\u00e9n\u00e9ral Holopherne.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:13:11\r\n La r\u00e9apparition de cette oeuvre\r\n         suscite l'\u00e9moi.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:18:07\r\n     -Caravage est un artiste\r\n\r\n19:48:18:11  19:48:21:09\r\n  qu'il faut juger \u00e0 sa mati\u00e8re.\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:25:14\r\n  Dans les d\u00e9tails, comme le noir\r\n        au bout des ongles.\r\n\r\n19:48:25:19  19:48:31:17\r\n  Dans les \u00e9clats sur les ongles.\r\n\r\n19:48:34:20  19:48:37:15\r\n     -C'est peut-\u00eatre le 65\u00e8me\r\n\r\n19:48:37:20  19:48:40:12\r\n    tableau trouv\u00e9 du Caravage.\r\n\r\n19:48:40:17  19:48:43:15\r\n  La discussion sera m\u00eame tendue.\r\n\r\n19:48:44:07  19:48:49:15\r\n -Judith et Holopherne vaudrait\r\n     120 millions d'euros.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:54:16\r\n  La France a class\u00e9 le tableau\r\n \"tr\u00e9sor national\" pour 30 mois,\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:58:05\r\n          en attendant\r\n     l'expertise officielle.\r\n\r\n19:48:59:04  19:49:02:18\r\n        -Le Pal\u00e9o Festival\r\n      a d\u00e9voil\u00e9 son affiche.\r\n\r\n19:49:02:23  19:49:11:02\r\nFrancis Cabrel, Michel Polnareff, \r\nLaurent Voulzy, mais aussi Louane.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:22:12\r\n    La r\u00e9daction vous propose\r\nune nouvelle chronique litt\u00e9raire.\r\n\r\n19:49:22:17  19:49:28:01\r\nPremier auteur Guillaume Musso, l'un\r\ndes plus vendus de la francophonie.\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:31:22\r\n         Musso est souvent\r\n devant son grand rival Marc L\u00e9vy.\r\n\r\n19:49:32:03  19:49:36:21\r\n      \"La fille de Brooklyn\" \r\n      se vend d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:41:23\r\n         Celui-ci a tout\r\n     pour marcher, pourquoi ?\r\n\r\n19:49:43:21  19:49:47:10\r\n-\"La fille de Brooklyn\" de G.Musso,\r\n              c'est:\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:51:03\r\n   1. Une m\u00e9canique diabolique,\r\n   un livre qu'on ne l\u00e2che pas.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:54:12\r\n   Un suspense digne de la s\u00e9rie\r\n        \"24 heures chrono\".\r\n\r\n19:49:54:17  19:49:58:02\r\n2. \"La fille de Brooklyn\", c'est une\r\n          histoire d'amour\r\n\r\n19:49:58:07  19:50:07:14\r\ndigne de \"La Belle au bois dormant\".\r\n\r\n19:50:07:19  19:50:12:03\r\n   Un suspense digne de la s\u00e9rie\r\n        \"24 heures chrono\".\r\n\r\n19:50:12:08  19:50:15:22\r\n2. \"La fille de Brooklyn\", c'est une\r\n          histoire d'amour\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:19:13\r\ndigne de \"La Belle au bois dormant\".\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:22:19\r\n  La fianc\u00e9e du h\u00e9ros dispara\u00eet.\r\n\r\n19:50:23:00  19:50:27:06\r\n    L'histoire raconte la qu\u00eate\r\n   d'un homme pour la retrouver.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:32:08\r\n3. \"La fille de Brooklyn\", c'est la\r\n force de frappe des \u00e9ditions XO,\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:37:21\r\n   sp\u00e9cialiste des best-sellers,\r\n       au point de r\u00e9aliser\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:52:00\r\n        des bandes-annonces\r\n        pour chaque livre.\r\n\r\n19:50:59:13  19:51:04:09\r\n        -Le c\u00f4t\u00e9 \u00e9criture.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:09:11\r\nC'est un romancier qui va enqu\u00eater\r\n\r\n19:51:09:12  19:51:12:17\r\npas avec les m\u00e9thodes classiques de\r\n              police\r\n\r\n19:51:12:19  19:51:15:21\r\nmais avec sa sensibilit\u00e9 d'\u00e9crivain.\r\n\r\n19:51:15:21  19:51:20:16\r\n   -Un clin d'oeil \u00e0 la Suisse,\r\n    puisque la RTS est cit\u00e9e.\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:23:07\r\n \"Son p\u00e8re \u00e9tait reporter sportif\r\n       au Matin et sa m\u00e8re\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:28:02\r\navait longtemps anim\u00e9 une \u00e9mission\r\n     culturelle sur la RTS.\"\r\n\r\n19:51:28:07  19:51:31:12\r\n       450'000 exemplaires \r\n      pour le premier tirage\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:37:14\r\nde \"Brooklyn\" qui se classe en t\u00eate\r\n            des ventes.\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:48:03\r\n Il faut le lire, vous allez vous\r\n            r\u00e9galer !\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:22\r\n        -Ce 12 avril marque\r\n    l'anniversaire de la sortie\r\n\r\n19:51:55:03  19:51:57:15\r\nde Y.Gagarine dans l'espace en 1961.\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:00:04\r\nL'URSS en avait fait sa propagande.\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:02:17\r\n Aujourd'hui, la conqu\u00eate spatiale\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:06:05\r\n  excite toujours la concurrence\r\n des Etats et des projets priv\u00e9s.\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:11:11\r\n  Parmi eux, l'id\u00e9e d'une colonie\r\n         humaine sur Mars.\r\n\r\n19:52:15:05  19:52:21:17\r\n-Il revient l\u00e0 o\u00f9 le r\u00eave a d\u00e9but\u00e9,\r\n au Mus\u00e9e national des transports.\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:25:19\r\n      Petit, Steve Schild\r\n    se voyait dans l'espace.\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:29:09\r\n Il fait partie des 100 derniers\r\n            candidats\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:31:11\r\n       \u00e0 la mission priv\u00e9e\r\n            Mars One.\r\n\r\n19:52:31:16  19:52:34:15\r\n        7 mois de voyage\r\n    dans une petite capsule.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:40:11\r\n     -Sept mois dans un espace\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:42:00\r\n          aussi confin\u00e9.\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:44:05\r\n           4 personnes.\r\n\r\n19:52:44:10  19:52:50:02\r\n   Dormir, manger, s'entra\u00eener,\r\n  \u00e7a sera une sacr\u00e9e exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:54:17\r\n   Je dois \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopper\r\n     mes comp\u00e9tences sociales.\r\n\r\n19:52:54:22  19:52:59:05\r\nJ'ai un esprit d'\u00e9quipe, mais je dois\r\n     encore beaucoup apprendre,\r\n\r\n19:52:59:10  19:53:04:17\r\n     aussi avec la m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:53:07:04  19:53:11:14\r\n   -Derri\u00e8re Mars One, il y a \r\n   le N\u00e9erlandais Bas Lansdorp\r\n\r\n19:53:11:19  19:53:14:21\r\n       et le milliardaire\r\n      am\u00e9ricain Elon Musk.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:18:03\r\n Les voitures Tesla, c'est lui.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:22:23\r\n Space X et son projet de fus\u00e9e\r\n r\u00e9utilisable, c'est lui aussi.\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:29:06\r\nObjectif Mars: dans dix ans \u00e0 peine,\r\npour installer une colonie humaine,\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:35:06\r\nqui produirait sa propre nourriture.\r\net accepterait de mourir sur place.\r\n\r\n19:53:37:00  19:53:40:01\r\n-Chacun doit \u00eatre libre de d\u00e9cider\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:42:21\r\n    o\u00f9 et comment il va mourir.\r\n\r\n19:53:43:02  19:53:47:03\r\n  Le pass\u00e9 a montr\u00e9 que certaines\r\n         personnes avaient\r\n\r\n19:53:47:08  19:53:51:06\r\n un esprit de pionnier et ont fait\r\n  des sacrifices pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:53:05\r\n    -Ethiquement discutable,\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:57:07\r\n    selon l'ancien directeur\r\nde l'Agence spatiale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:53:58:13  19:54:03:12\r\n Mars One parle de 6 milliards de \r\ndollars pour un premier vol habit\u00e9.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:06:19\r\n       Des fonds r\u00e9colt\u00e9s\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:09:05\r\nautour des apprentis astronautes.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:11:22\r\n    -Ca montre l'inconsistance\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:14:14\r\n    entre les agences spatiales\r\n\r\n19:54:14:19  19:54:18:15\r\n    officielles et l'initiative\r\n      commerciale qui rel\u00e8ve\r\n\r\n19:54:18:20  19:54:22:21\r\n        de la folie, voire\r\n        de l'escroquerie.\r\n\r\n19:54:28:02  19:54:31:21\r\n  -La Nasa parle d'un minimum \r\n  de 100 milliards de dollars,\r\n\r\n19:54:32:02  19:54:34:20\r\n  pour poser le pied sur Mars,\r\n\r\n19:54:35:01  19:54:37:04\r\nen 2030 ou 2040, apr\u00e8s avoir envoy\u00e9\r\n son robot humano\u00efde en \u00e9claireur.\r\n\r\n19:54:37:09  19:54:41:03\r\nJamais un humain n'est all\u00e9 aussi\r\n  loin dans le syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:45:09\r\n   Des centaines de millions \r\n   de kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir,\r\n\r\n19:54:45:13  19:54:49:14\r\n      expos\u00e9s \u00e0 d'\u00e9normes \r\n      doses de radiations.\r\n\r\n19:54:49:19  19:54:55:20\r\nIl faudra survivre et se nourrir\r\nen faisant pousser des plantes.\r\n\r\n19:54:56:10  19:55:00:20\r\n     -C'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:03:20\r\n          C'est possible\r\n\r\n19:55:04:01  19:55:08:11\r\n     sur des petites surfaces.\r\n\r\n19:55:08:15  19:55:11:11\r\n   On est dans le vide sur Mars.\r\n\r\n19:55:11:15  19:55:14:14\r\n On n'a pas d'atmosph\u00e8re qui p\u00e8se.\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:17:22\r\n       C'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:21:16\r\n-L'Agence spatiale europ\u00e9enne parie\r\nd'abord sur la Lune pour installer\r\n\r\n19:55:21:21  19:55:25:02\r\nson propre village-test, \u00e0 seulement\r\n  trois jours de vol de la Terre.\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:27:19\r\n   Mais pour Steve Schild, ce\r\n sera la plan\u00e8te rouge ou rien.\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:30:13\r\n        -Ce sera difficile,\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:33:00\r\n        et \u00e7a doit l'\u00eatre.\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:37:11\r\n        Moi je me concentre\r\n       sur les scientifiques\r\n\r\n19:55:37:16  19:55:40:20\r\n          qui pensent que\r\n          c'est possible.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:46:17\r\n  -Le Zurichois est le dernier\r\ncandidat suisse de ce programme.\r\n\r\n19:55:46:22  19:55:51:01\r\n   Bient\u00f4t, ils ne seront plus\r\n que 20 \u00e0 se rapprocher de Mars.\r\n\r\n19:55:53:12  19:55:59:12\r\n -Federer n'avait plus jou\u00e9 depuis\r\n  janvier en raison de son genou.\r\n\r\n19:55:59:17  19:56:04:17\r\n       Il revient victorieux,\r\n\u00e0 Monte-Carlo face \u00e0 G.Garcia-Lopez.\r\n\r\n19:56:04:22  19:56:13:13\r\n     -Federer est de retour,\r\n apr\u00e8s 2 mois et demi d'absence.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:23:18\r\nIl a gagn\u00e9 en deux sets, 6-3, 6-4,\r\n contre G.Garcia-Lopez, \u00e0 Monaco.\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:29:17\r\n   -J'ai vraiment l'impression\r\nque je suis bien dans le rythme...\r\n\r\n19:56:29:22  19:56:33:12\r\n         Un jour de cong\u00e9,\r\n      ca va me faire du bien.\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:41:08\r\n-Bless\u00e9 au m\u00e9nisque du genou gauche\r\n  lors d'un accident domestique,\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:44:11\r\nop\u00e9r\u00e9 le 2 f\u00e9vrier dans la foul\u00e9e,\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:49:18\r\nle num\u00e9ro 3 mondial n'a d\u00e8s lors\r\n    pas cess\u00e9 de communiquer\r\n\r\n19:56:49:23  19:56:54:10\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux \r\n    durant sa convalescence.\r\n\r\n19:56:56:01  19:57:01:02\r\n  -On peut comparer \u00e7a \u00e0 n'importe\r\nquelle marque confront\u00e9e \u00e0 une crise.\r\n\r\n19:57:01:07  19:57:03:00\r\n     Ils doivent communiquer.\r\n\r\n19:57:03:05  19:57:05:10\r\n  Un grand sportif, c'est pareil.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:10:16\r\n Puis il communique, mieux c'est.\r\n\r\n19:57:10:21  19:57:18:04\r\n -Les \u00e9quipes de communication de \r\nFederer ont bien fait leur travail:\r\n\r\n19:57:18:09  19:57:23:18\r\npas un jour sans qu'on soit servi\r\n      en photo ou en vid\u00e9o\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:26:00\r\n     sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:28:20\r\n        -On va communiquer\r\n        sur des \u00e9motions.\r\n\r\n19:57:29:01  19:57:30:09\r\n        Sur le personnage.\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:33:15\r\n  Sur ses liens avec sa famille.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:39:09\r\n    On cr\u00e9e un lien encore plus\r\n    personnel avec son public.\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:44:10\r\n-Un public aujourd'hui aux anges,\r\nFederer est toujours une affaire\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:49:00\r\nqui marche, le joueur de tennis le\r\n   mieux pay\u00e9 du monde a amass\u00e9\r\n\r\n19:57:49:05  19:57:53:19\r\n ces 12 derniers mois plus de 85\r\n   millions de francs suisse,\r\n\r\n19:57:54:00  19:57:58:07\r\n soit presque la moiti\u00e9 de plus\r\n    que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:57:58:07  19:58:03:20\r\n      -On termine ce journal\r\n      par de belles images,\r\n\r\n19:58:04:01  19:58:08:09\r\n celles de montagne qui jalonnent\r\n   les souvenirs de J.Troillet.\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:11:08\r\n Plusieurs d\u00e9cennies d'alpinisme.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:33:00\r\n      de l'ascension nord\r\n  de l'Everest tient toujours.\r\n\r\n19:58:33:13  19:58:35:23\r\n-On ne partait pas pour le record.\r\n\r\n19:58:36:04  19:58:38:13\r\n   Si on reste une heure et demi\r\n\r\n19:58:38:18  19:58:41:05\r\n  au sommet, c'est qu'on voulait\r\n       pas avoir de record.\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:44:20\r\nIls nous grondaient au camp de base.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:50:18\r\n-Jean Troillet est rest\u00e9 ce gamin\r\n  d'Orsi\u00e8res, rebelle, modeste\r\n\r\n19:58:50:23  19:58:54:03\r\net surtout amoureux de la montagne.\r\n\r\n19:58:54:08  19:58:58:07\r\n      En 50 ans, il gravit\r\n  10 sommets de plus de 8'000.\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:04:16\r\n Un documentaire qui retrace son\r\nparcours sort en salle le 12 mai.\r\n\r\n19:59:06:13  19:59:09:18\r\n-Certains ont les yeux qui brillent\r\n\r\n19:59:09:23  19:59:11:21\r\n \u00e0 la vue d'une bouteille de vin.\r\n\r\n19:59:12:02  19:59:15:00\r\n    Lui, c'est quand il arrive \r\n    au-dessus des 7'200 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:59:15:20  19:59:19:17\r\n -Des yeux qui brillent le jour\r\n o\u00f9 il devient le premier homme\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:21:15\r\n  \u00e0 snowboarder sur l'Everest.\r\n\r\n19:59:21:20  19:59:26:01\r\n Avec E.Loretan, il r\u00e9volutionne\r\n      l'alpinisme moderne.\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:29:03\r\n      -On ne bivouaquait pas.\r\n\r\n19:59:29:08  19:59:31:19\r\nC'\u00e9tait quelques moments de sommeil\r\n\r\n19:59:32:00  19:59:33:08\r\n          sur le piolet.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:38:00\r\nC'\u00e9tait deux barres, un demi-litre\r\nd'eau et on mangeait de la neige.\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:41:08\r\n         -Jean Troillet\r\n     est aussi un survivant.\r\n\r\n19:59:41:12  19:59:45:22\r\n  En 2011, en pleine ascension\r\nde l'Annapurna, le pire survient.\r\n\r\n19:59:46:10  19:59:49:03\r\n -Jeannot a fait un truc bizarre.\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:52:16\r\n  Genre d\u00e9but d'oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral.\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:57:05\r\n   -Jean Troillet fait un AVC,\r\n       mais il s'en sort.\r\n\r\n19:59:57:10  20:00:00:03\r\nL'Annapurna est un sommet maudit.\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:03:20\r\n Il avait d\u00e9j\u00e0 failli y rester.\r\n\r\n20:00:04:14  20:00:08:04\r\n -On \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par une d\u00e9esse\r\n\r\n20:00:08:09  20:00:11:00\r\n  qui disait que ces sales gamins\r\n\r\n20:00:11:05  20:00:16:00\r\n  doivent passer encore du temps\r\nsur terre avant d'aller au paradis.\r\n\r\n20:00:16:17  20:00:20:21\r\n    -A 68 ans, Jean Troillet \r\n    est attir\u00e9 par les p\u00f4les.\r\n\r\n20:00:21:02  20:00:24:14\r\nIl partira en exp\u00e9dition l'automne\r\n   prochain pour l'Antarctique.\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:33:01\r\n        -L'image du jour,\r\nc'est le nouveau billet de 50 frs.\r\n\r\n20:00:42:04  20:00:44:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:45:03  20:00:48:08\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:48:12  20:00:50:21\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:51:23  20:01:00:19\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.AUBRY,\r\n     V.BORN-DARD, K.MARCATO, \r\n   L.MARTIGNETTI, Y.METHENITIS,\r\n    C.MOHNHAUPT, C.SANGUINETTI\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T00:55:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509119", "durationSec": 219, "title": "FRIGO MARSONE 03_RTS000000787862", "excerpt": "Rencontre avec Steve Schild, le candidat suisse retenu pour l'exp\u00e9dition scientifique priv\u00e9e Mars One. Ce dernier s'entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 \u00e0 vivre dans la navette spatiale qui le transportera sur la plan\u00e8te rouge Mars. L'ex-astrophysicien fran\u00e7ais Roger-Maurice Bonnet \u00e9met des doutes sur ce projet qui veut faire vivre une colonie humaine sur la plan\u00e8te Mars.", "remarks": "Contient des archives et d'autres sources.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["MARS (PLAN\u00c8TE)", "EXP\u00c9DITION SCIENTIFIQUE", "NAVETTE SPATIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509120", "durationSec": 105, "title": "SO BILLET 50 CHF 02_RTS000000788407", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant l'histoire du billet de banque suisse de 50 francs lors de la mise sur le march\u00e9 du nouveau billet de 50 francs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "BILLET DE BANQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509121", "durationSec": 107, "title": "SO CARAVAGE_RTS000000788447", "excerpt": ".", "remarks": "Contient des archives et des images You Tube.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509122", "durationSec": 125, "title": "SO CLINIQUES PRIVEES SALAIRES_RTS000000788469", "excerpt": "L'association des cliniques priv\u00e9es de Gen\u00e8ve a revu \u00e0 la baisse l'indexation des salaires de son personnel soignant. Les syndicats de la place d\u00e9noncent cette mesure sans pr\u00e9c\u00e9dent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHMIDT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CLINIQUE", "SALAIRE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "sequenceIds": ["1509238"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509123", "durationSec": 125, "title": "SO EURO SECURITE_RTS000000788301", "excerpt": "Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises se mobilisent pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 autour et dans les stades de football, cibles des jihadistes, et cela alors que le d\u00e9but de l'Euro 2016 commence le 10.06.2016. Des simulations d'attaques ont eu lieu dans des stades afin de pr\u00e9parer la police et les forces impliqu\u00e9es dans la lutte antiterroriste.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "INT\u00c9GRISME", "ISLAM", "STADE DE FOOTBALL", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1509311"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509124", "durationSec": 100, "title": "SO FEDERER_RTS000000788485", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer est de retour pour le tournoi de Monte-Carlo apr\u00e8s sa pause de 2 mois suite \u00e0 une intervention chirurgicale au m\u00e9nisque et un refroidissement. Il a battu l'Espagnol Guillermo Garcia-Lopez lors du 2e tour. Durant sa convalescence, le B\u00e2lois a constamment communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, particuli\u00e8rement Twitter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1509281"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509125", "durationSec": 22, "title": "SO PALEO PROGRAMME 02_RTS000000788345", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'affiche du Pal\u00e9o Festival Nyon 2016. Pour sa 41e \u00e9dition, le festival laisse sur sa faim avec quelques t\u00eates d'affiche anglo-saxonnes et fran\u00e7aise plus f\u00e9d\u00e9ratrices qu'excitantes.", "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509126", "durationSec": 126, "title": "SO PORTRAIT ROUSSEF_RTS000000788473", "excerpt": "Portrait pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne Dilma Rousseff alors qu'une commission parlementaire demande sa destitution.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["ROUSSEFF, DILMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509127", "durationSec": 151, "title": "SO TROILLET_RTS000000788433", "excerpt": "Rencontre avec l'alpiniste valaisan Jean Troillet lors de la parution d'un livre et d'un film, intitul\u00e9 \"Jean Troillet, toujours aventurier\", qui retracent son parcours d'aventurier des sommets et son ascension record de la face nord de l'Everest en 1986.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "EVEREST (MONT)"], "thematicThemes": ["ALPINISME", "FILM DOCUMENTAIRE"], "thematicPersons": ["TROILLET, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509128", "durationSec": 125, "title": "SO VERCORIN APPART HOTEL_RTS000000788426", "excerpt": "Un projet de r\u00e9sidence h\u00f4teli\u00e8re appart'h\u00f4tel avec une possibilit\u00e9 de locations d'appartements d\u00e9marre \u00e0 Vercorin en Valais. Devis\u00e9 \u00e0 27 millions de francs, ce nouveau projet d\u00e9nomm\u00e9 \"Swiss Peak Resort\" s'adapte \u00e0 la Lex Weber et devrait permettre un renouveau de la station de ski.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERCORIN"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "IMMOBILIER", "H\u00d4TEL", "APPARTEMENT"], "sequenceIds": ["1509254"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509239", "summary": "Ext de la clinique des Grangettes par temps ensoleill\u00e9. V\u00e9hicule arrivant devant l'entr\u00e9e d'une clinique. Itw Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste de l'Union syndicale suisse (USS). Itw Gilles Rufenacht, membre de l'association des cliniques priv\u00e9es de Gen\u00e8ve. Int de l'entr\u00e9e d'une clinique priv\u00e9e. Itw Mirella Falco, secr\u00e9taire syndicale SIT.", "id": "1509238", "visualThemes": ["CLINIQUE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["LAMPART, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509255", "summary": "Groupe d'investisseurs donnant le premier coups de pelle au chantier de la construction. Trax d\u00e9versant de la terre dans la remorque d'un camion. Itw Dany Perruchoud, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de T\u00e9l\u00e9vercorin. Int d'une benne d'une remont\u00e9e m\u00e9canique. Dessin montrant le projet immobilier. Itw Philippe Lathion, pr\u00e9sident du Swiss mountain Resort. Chalets de la station de ski. Itw Christophe Clivaz, expert en tourisme de l'universit\u00e9 de Lausanne. Fen\u00eatres avec des stores ferm\u00e9s. Remont\u00e9 m\u00e9canique \u00e0 l'arr\u00eat.", "id": "1509254", "visualThemes": ["CHALET", "STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "visualGeographicals": ["VERCORIN"], "visualPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509273", "summary": "Plateau : itw Jean-Dominique Michel, anthropologue.", "id": "1509272", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509282", "summary": "Balle de match remport\u00e9e par Roger Federer, joueur de tennis suisse, face \u00e0 Guillermo Garcia-Lopez, joueur de tennis espagnol.\nItw Roger Federer.\nTweets de Roger Federer sur sa convalescence.\nItw Philip Rollman, publicitaire.\nExtrait de la publicit\u00e9 Sunrise avec Roger Federer suspendu \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re.", "id": "1509281", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["MONACO"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509312", "summary": "Nocturne, simulation d'attaque de spectateurs dans un stade de football par des jihadistes. Itw Marisol Touraine, ministre fran\u00e7aise des Affaires sociales et de la sant\u00e9. Simulation d'une attaque par des jihadistes dans une fans zone avec des gaz chimiques. R\u00e9union des ministres fran\u00e7ais avec les responsables de l'Euro 2016. Employ\u00e9s de l'Euro contr\u00f4lant les vestes des supporters de football. Employ\u00e9s de l'Euro contr\u00f4lant le coffre d'une voiture. Cours de secourisme avec des mannequins.", "id": "1509311", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "SUPPORTER", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["FRANCE"], "visualPersons": ["TOURAINE, MARISOL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "role": "Chronique Livres", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649037", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024717", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1509210", "internalArchiveId": "AA1604509211", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 - Finale Play-offs - match 5 : HC Lugano - CP Berne", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 13397, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "backgrounds": ["Le CP Berne remporte la finale du Championnat de suisse de hockey sur glace LNA 2015 - 2016 et le titre de Champion de Suisse."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-13T15:14:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509129", "durationSec": 10899, "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 - Finale Play-offs - match 5 : HC Lugano - CP Berne ENTOURAGE", "excerpt": "Le CP Berne est devenu champion suisse de hockey sur glace saison 2015 - 2016 apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le 5e match de la finale des Play-Off de LNA face au HC Lugano sur le score de 3 buts \u00e0 2. Berne a remport\u00e9 4 matches \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONTANDON, Gil", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509264", "durationSec": 95, "title": "MI HOCKEY PLAYOFF_RTS000000789109", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "CP BERNE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509311", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles et de la Coupe de Champion de Suisse LNA 2016 aux hockeyeurs du CP Berne et \u00e0 leur entra\u00eeneur Lars Leuenberger. Joie des hockeyeurs du CP Berne. Hockeyeurs soulevant la Coupe.", "id": "1509310", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649927", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU053729", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1509218", "internalArchiveId": "AA1604509219", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 quarts de finale retour : Manchester City - Paris St-Germain", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 10832, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-14T10:21:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504241", "durationSec": 5700, "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 quarts de finale retour : Real Madrid - VFL Wolfsburg ENTOURAGE", "excerpt": "Match nul 2 buts partout entre le Paris St-Germain et Manchester City au terme du match aller des quarts de finale de la Ligue des Champions.\nVictoire de VFL Wolfsburg qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au Real Madrid au terme du match aller des quarts de finale de la Ligue des Champions.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604507776", "durationSec": 95, "title": "MI FOOT CHAMPIONS LEAGUE_RTS000000782815", "excerpt": "Victoire de Manchester City, qui a battu le Paris St-Germain (PSG) sur le score de 1 \u00e0 0 lors du match retour comptant pour les quarts de finale de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["VFL WOLFSBURG", "PARIS ST-GERMAIN", "REAL MADRID", "MANCHESTER CITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510294", "durationSec": 1488, "title": "GRFO 120416 LC MAN PAR", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN", "MANCHESTER CITY"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649934", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU053735", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1499370", "internalArchiveId": "AA1602499269", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bienvenue \u00e0 la maison : Le chalet oiseau", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7642019", "imageURL": "http://www.rts.ch/7642013.image", "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Bienvenue \u00e0 la maison", "Le court du jour", "Bienvenue \u00e0 la maison", "Bienvenue \u00e0 la maison : Le chalet oiseau", "Bienvenue \u00e0 la maison", "Bienvenue \u00e0 la maison : Le chalet oiseau"], "alternativeSummary": ["Bienvenue \u00e0 la maison\nLe chalet oiseau", "Depuis quelques ann\u00e9es, l'architecture contemporaine commence \u00e0 se faire plus pr\u00e9sente dans les villages d'altitude. A Gruyon, un couple de passionn\u00e9s a eu un coup de foudre pour un terrain avec une vue \u00e0 couper le souffle. Ils y ont construit un chalet moderne.", "Bienvenue \u00e0 la maison\nLe chalet oiseau", "Depuis quelques ann\u00e9es, l'architecture contemporaine commence \u00e0 se faire plus pr\u00e9sente dans les villages d'altitude. A Gruyon, un couple de passionn\u00e9s a eu un coup de foudre pour un terrain avec une vue \u00e0 couper le souffle. Ils y ont construit un chalet moderne.", "Le chalet oiseau", "Depuis quelques ann\u00e9es, l'architecture contemporaine commence \u00e0 se faire plus pr\u00e9sente dans les villages d'altitude. A Gruyon, un couple de passionn\u00e9s a eu un coup de foudre pour un terrain avec une vue \u00e0 couper le souffle. Ils y ont construit un chalet moderne.", "Depuis quelques ann\u00e9es, l'architecture contemporaine commence \u00e0 se faire plus pr\u00e9sente dans les villages d'altitude. A Gruyon, un couple de passionn\u00e9s a eu un coup de foudre pour un terrain avec une vue \u00e0 couper le soufle. Ils y ont construit un chalet moderne."], "variantIds": ["ece-7539138", "ece-7537206", "ece-7539140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:20:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024084\r\nDate de transcription : 14-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:12) [87%] : \r\nAlors l'histoire de ce Chalet, \u00e0 commencer par la recherche d'un terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:25) [84%] : \r\nPar le fait d'avoir un terrain en pente, vous a permis de construire un Chalet qui donne l'impression de de voler, d'ailleurs on le compare souvent \u00e0 un aigle parce qu'il la verra de de voler dans les airs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:25 > 0:00:35) [91%] : \r\nC'est la situation exceptionnelle de ce terrain qui a dict\u00e9 l'architecture de ce Chalet discret en sapant fonc\u00e9 avec ses immenses ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:51) [84%] : \r\nLe fait d'avoir reconstruit avec des des vitrines, nous a permis d'avoir un regard beaucoup plus large, le regard ne s'arr\u00eate pas sur les murs d'une maison, mais il va au loin, en face du regard se perd en fait dans la vue qu'on appuie int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:01:11) [83%] : \r\nAurait sup\u00e9rieur les pi\u00e8ces communes toutes ouvertes permettant une grande fluidit\u00e9, la famille est nombreuse et aiment se retrouver ici pour donner un c\u00f4t\u00e9 cocon Chalet des mat\u00e9riaux samples sur les murs du b\u00e9ton plant\u00e9 et au plafond du parquet tch\u00e9tch\u00e8ne qui donne un c\u00f4t\u00e9 chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:12 > 0:01:16) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tage, une petite mezzanine qui abrite une biblioth\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:20) [95%] : \r\nTout en bas, les chambres \u00e0 coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:21 > 0:01:34) [79%] : \r\nDans l'\u00c9tat je ne trouvant ses 2 r\u00e9acteurs, coeurs cette \u00e9tage il y a 3 chambres dans dans la n\u00f4tre et une salle de bain et ici aussi on a privil\u00e9gi\u00e9 d'vu depuis l'int\u00e9rieur de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:34 > 0:01:39) [89%] : \r\nEt de la couleur avec des parois color\u00e9 qui se par la cage d'escalier et les salles de bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:47 > 0:01:50) [85%] : \r\nTous les espaces ont ouvert et permettent une grande mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:51 > 0:02:01) [86%] : \r\nDonc, on a construit ce Chalet au tour de notre conception de vie par rapport le avec nos enfants, cette envie de de partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:04 > 0:02:11) [74%] : \r\nLorsque l'on vient ici c'est pour des loisirs pour le week- end, c'est notre familial ou ta famille se r\u00e9unissent, c'est un endroit de de retrouvailles.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T08:38:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644436", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024084", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1509128", "internalArchiveId": "AA1604509129", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 - Finale Play-offs - match 5 : HC Lugano - CP Berne ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 10899, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "test"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse"], "variantIds": ["ece-7644648"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-13T22:13:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509214", "durationSec": 579, "title": "ENTO 120416 HIGHLIGHT", "excerpt": "Victoire du CP Berne, qui est devenu champion suisse de hockey sur glace saison 2015 - 2016 apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le 5e match de la finale des Play-Off de LNA face au HC Lugano sur le score de 3 buts \u00e0 2. Berne a remport\u00e9 la s\u00e9rie par 4 matches \u00e0 1.", "remarks": "Sujet non diffus\u00e9", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509211", "durationSec": 13397, "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 - Finale Play-offs - match 5 : HC Lugano - CP Berne", "excerpt": "Moments forts en musique de la victoire du CP Berne, qui est devenu champion suisse de hockey sur glace saison 2015 - 2016 en LNA.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509213", "durationSec": 74, "title": "ENTO 120416 CLIP DE FIN"}, {"internalArchiveId": "AA1604509215", "durationSec": 78, "title": "ENTO 120416 SUJET BERNE"}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONTANDON, Gil", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649894", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024797", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1507486", "internalArchiveId": "AA1604507487", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7642169", "imageURL": "http://www.rts.ch/7642182.image", "backgrounds": ["Suisse, lancement du nouveau billet de banque de 50 francs par la Banque nationale suisse (BNS).", "Val-de-Travers Neuch\u00e2tel Suisse, de la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Crise politique Br\u00e9sil: les explications d\u2019Yves Magat", "Les rentes du deuxi\u00e8me pilier continuent de diminuer", "VD: les finances du canton et des communes sont en bonne sant\u00e9", "Le nouveau billet de 50 francs a \u00e9t\u00e9 mis en circulation", "L\u2019affiche du Pal\u00e9o 2016 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e", "Une commission a recommand\u00e9 la destitution de la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff", "Les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds ont pr\u00e9sent\u00e9 les finances suite \u00e0 l\u2019affaire des emprunts toxiques", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Duja sort son premier livre \"Les Ecorcheresses\"", "Une quarantaine d\u2019Inuits ont tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 leurs jours au Canada", "Minimag / NE: la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si est la plus grande de l\u2019arc jurassien", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les syndicats proposent d\u2019agir sur les rentes du premier pilier et l'AVS.", "Entretien avec Jos\u00e9phine Byrne Garelli, Pr\u00e9sidente Association de Communes Vaudoises, depuis Lausanne.", "Le nouveau billet vert est disponible pour l'instant au guichet des banques cantonales.", "Les pr\u00e9cisions de Jessica Renaud, depuis Nyon (VD).", "La proc\u00e9dure parlementaire ouverte divise le monde politique br\u00e9silien.", "Cette affaire avait plomb\u00e9 les comptes l\u2019an dernier.", "Il l\u2019a \u00e9crit et sign\u00e9 sous son vrai nom Patrick Dujany.", "C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e9lateur de la d\u00e9tresse des autochtones dans cette r\u00e9gion.", "De nombreux visiteurs veulent aller observer cette grotte."], "variantIds": ["ece-7537237", "ece-7539153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-25T11:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024719\r\nDate de transcription : 18-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:00:00 > 0:00:01) [69%] : \r\nOui, l\u00e0, par exemple, c'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:00:03 > 0:00:05) [76%] : \r\nVous \u00eates heureuse tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:00:07 > 0:00:08) [84%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:08 > 0:00:10) [71%] : \r\nOui, Fr\u00e9jus, Tottenham et on est en avance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:20) [68%] : \r\nL'enl\u00e8ve l\u00e0 sinon c'est Alain Franco oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:00:21 > 0:00:22) [63%] : \r\nAlors merci de potasser j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:35 > 0:00:53) [90%] : \r\nPoint parce que \u00e7a va point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:22 > 0:01:57) [93%] : \r\nL'Union syndicale suisse tire la sonnette d'alarme face \u00e0 l'effritement des rentes du 2\u00e8me, pilier, la faute au taux de conversion toujours plus bas, pour contrer cette \u00e9rosion le syndicat appelle \u00e0 augmenter l'AVS des rapports financiers entre le canton de Vaud et ses communes sous la loupe d'experts ind\u00e9pendants des rapports jug\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9 mais \u00e7a n'est pas l'avis des communes, nous entendrons leur porte- parole dans ce journal, au Br\u00e9sil, la bataille autour de la destitution de la pr\u00e9sidente entre dans sa phase finale hier soir, une commission a donn\u00e9 le coup d'envoi, la proc\u00e9dure parlementaire Yves Magat nous dira ce que cette crise politique r\u00e9v\u00e8le de la situation du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:59 > 0:02:28) [91%] : \r\nDans ce journal nous \u00e9galement Jessica Renaud qui a suivi ce matin l'annonce du programme de Pal\u00e9o comme chaque ann\u00e9e, une affiche qui veut satisfaire toutes les g\u00e9n\u00e9rations et tous les coups et le plaisir de recevoir Patrick Dujany en toutes lettres, on le conna\u00eet sous le raccourci de Duja d'ambiante sur la 1\u00e8re ou quand il fait les trottoirs on on d\u00e9couvre la version longue, plus de 400 pages de ses romans r\u00e9unis dans les Ecorcheresses, on en parle avec lui tout \u00e0 l'heure, mais avant de d\u00e9velopper ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:28 > 0:02:41) [89%] : \r\nProc\u00e8s le grand jour pour la nouvelle coupure de 50 francs mis en circulation ce matin par la BNS une entr\u00e9e par la petite porte le nouveau billet Vert est disponible pour l'instant aux guichets des banques cantonales explications Antoine 1000 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:42 > 0:02:56) [95%] : \r\nLe voici enfin apr\u00e8s des ann\u00e9es de retard, le nouveau billet de 50 francs est disponible dans les guichets de la BNS \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne et Z\u00fcrich, pas de cohue pour l'obtenir, ce matin, mais les premi\u00e8res r\u00e9actions sont plut\u00f4t positives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:57 > 0:03:14) [75%] : \r\nTandis que l\u00e0, c'est tr\u00e8s joli apr\u00e8s oui, s'en va, non mais c'est bien, c'est bien, on ne sait pas pourquoi il \u00e9change mais joli, on va dire qu'il est joli, j'aime bien les anciens chose j'ai pas tout, tous les jours suivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:14 > 0:03:30) [89%] : \r\nSi les distributeurs \u00e0 billets des CFF accepte d\u00e9j\u00e0 la nouvelle coupure, ce n'est pas le cas des banques comateux qui vont l'avoir dans les semaines \u00e0 venir, reste la question de la s\u00e9curit\u00e9 dans les magasins aussi pr\u00e9pare cette kiosques hier conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les trucs pour reconna\u00eetre les vrais billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:30 > 0:03:39) [82%] : \r\nOui, c'est un vrai je crois il y a des signes dans tous les billets, je pense que c'est la c'est la m\u00eame chose qui qui pour nos soeurs infaillible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:46) [97%] : \r\nLes Suisses vont donc le d\u00e9couvrir dans les jours \u00e0 venir, l'ancien billet restera valable jusqu'\u00e0 nouvel avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:48 > 0:04:01) [88%] : \r\nCe sont les quinquag\u00e9naires d'aujourd'hui qui risque de le payer le prix fort, l'effritement continu des rentes du 2\u00e8me, pilier les syndicats tirent la sonnette d'alarme leur solution agir sur les rentes du 1er, pilier de l'AVS, il n'a boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:01 > 0:04:02) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:02 > 0:04:37) [89%] : \r\nEncore une mauvaise nouvelle pour les retrait\u00e9s de demain, d'apr\u00e8s les donn\u00e9es compil\u00e9es par l'Union syndicale suisse les prestations du 2\u00e8me, pilier sont en train de s'effriter pour un de job \u00e0 temps plein, pr\u00e8s de 8 ans de 5000 francs de salaire annuel sont assur\u00e9s par ce qu'on appelle la part obligatoire du 2\u00e8me, pilier, mais tout ce qui va au del\u00e0, rel\u00e8ve de la pr\u00e9voyance sur obligatoire et l\u00e0 le taux de conversion qui d\u00e9termine le niveau des rentes est en chute libre, une baisse moyenne de 10 pourcent dans dans les plus grandes caisses de pension suisse pour les employ\u00e9es des CFF ou de l'entreprise industrielle Bull Air la chute et m\u00eame bien plus brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:04:55) [88%] : \r\nTous les revenus moyens sont touch\u00e9s, m\u00eame les moyens modestes sont touch\u00e9s par ces r\u00e9ductions de la r\u00e9alit\u00e9 montre que les g\u00e9n\u00e9rations futures sont massivement touch\u00e9s par ces cette r\u00e9duction des rentes c'est dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:55 > 0:05:07) [91%] : \r\nD'apr\u00e8s les syndicats, environ 8 travailleurs sur 10 disposent d'une part de pr\u00e9voyance sur obligatoires et sont donc concern\u00e9s par ces baisses pour contrer le probl\u00e8me : il demande donc une nouvelle fois de renforcer l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:08 > 0:05:30) [85%] : \r\nLe d\u00e9veloppement est assez dramatique, on conna\u00eet les r\u00e9ductions qui rentre pour les actifs maintenant pourrez voil\u00e0 qui est de demain vraiment massif de r\u00e9duction de 10 pourcent de de 20 pourcent entre entre temps et si on veut compenser ces r\u00e9ductions, il faut choisir le chemin de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:31) [73%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:43) [95%] : \r\nUn argument qu'il tentera de faire valoir au Parlement dans le cadre de la grande r\u00e9forme des retraites, actuellement en pr\u00e9paration et \u00e0 travers l'initiative AVS Plus qui demandent une augmentation des rentes du 1er pilier de 10 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:05:43 > 0:05:45) [68%] : \r\nLe probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:45 > 0:06:22) [89%] : \r\nTout va bien entre le canton de Vaud et ses communes, c'est en tout cas la conclusion d'un rapport ind\u00e9pendant command\u00e9 l'an dernier les communes alors davantage d'aide du canton elle suspectait l'\u00c9tat de s'enrichir \u00e0 leur d\u00e9triment selon s'rapport qui porte sur les ann\u00e9es 2013 et 2014 et finances publiques du canton et des communes vaudoises prises dans leur ensemble se porte bien et l'\u00e9quilibre financier g\u00e9n\u00e9ral entre l'un et les autres est respect\u00e9 avec nous, Jos\u00e9phine Byrne Garelli bonjour, vous repr\u00e9sentez les petites communes ici, j'imagine que les conclusions de de s'rapport vous ont surprises : comment expliquer le d\u00e9calage entre ses conclusions et le sentiment des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:23 > 0:07:12) [91%] : \r\nBonjour, madame W\u00fcthrich alors les le d\u00e9calage qui peut exister, c'est que le rapport n'a trait\u00e9 que les ann\u00e9es 2013, 2014 11, or on sait que depuis 2002 la facture sociale, la part des communes est pass\u00e9e de 33 \u00e0 50 pourcent de de la facture sociale, ce qui a pes\u00e9 lourd dans les comptes des communes et qui a permis en partie au content de retrouver des finances saines, alors les de la base statistique n'existait pas, pour pouvoir remonter \u00e0 2002 de mani\u00e8re standardis\u00e9e pour comparer les communes suisses avec les communes vaudoises et le canton de Vaud avec allez les autres Concorde suisse mais dans l'ensemble, on est satisfait de constater que nous avons maintenant une ligne de base, ce qui peut \u00eatre admise pour un d\u00e9veloppement futur, au niveau de la r\u00e9flexion de r\u00e9partition des charges entre le canton et les communes vaudoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:12 > 0:07:22) [88%] : \r\nVous dites : une ligne de base pour poursuit la r\u00e9flexion en m\u00eame temps si tout, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes, c'est ce que dit un peu ce rapport, que demander de plus, finalement, canton qu'exiger plus alors le pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:22 > 0:07:59) [85%] : \r\nQu'on constate, c'est que la performance des communes au niveau de l'endettement particulier p\u00e9jor\u00e9 par le cas de Lausanne, \u00e9galement, la marge d'autofinancement, or si on prend toutes les imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne, les taxes et les diff\u00e9rentes revenu d'autres sources, comment la ville a \u00e9t\u00e9 buteur qu'on enl\u00e8ve la facture sociale, ce qu'ils contribuent et qu'on revient \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, finalement c'est le vin, le 21\u00e8me coup, commune la plus riche du canton sur 318, donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, pourquoi untel endettement \u00e0 Lausanne, vous voulez dire est-ce que les b\u00e9b\u00e9s, vite faire pour diminuer s'attendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:59 > 0:08:03) [80%] : \r\nVous dites, et les petites communes aujourd'hui payent pour le le chef- lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:03 > 0:08:21) [81%] : \r\nAlors la p\u00e9r\u00e9quation joue ce r\u00f4le-l\u00e0, il joue en r\u00f4le pour transf\u00e9rer et de l'aide financier de des communes riches les communes pauvres mais ce qu'on constate, pour le cas de Lausanne, c'est que Lausanne touche beaucoup plus que par exemple les petites communes comme vous ai \u00e0 la mode ou Ross.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:22 > 0:08:40) [93%] : \r\nMadame Bulgarie merci beaucoup pour ces explications, merci au Br\u00e9sil, une commission a recommand\u00e9 cette nuit la destitution de la pr\u00e9sidente de gauche, Dilma Rousseff, donnant le coup d'envoi de la proc\u00e9dure parlementaire, une proc\u00e9dure qui divise profond\u00e9ment le monde politique marginale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:09:00) [90%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s de la droite br\u00e9silienne c\u00e9l\u00e8brent leur victoire, en l'occurrence un pas de plus sur le long chemin menant la possible destitution de la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, une commission parlementaire a ainsi approuv\u00e9 cette nuit un rapport non contraignant pr\u00e9conisant aux d\u00e9put\u00e9s de voter la poursuite du processus de destitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:16) [81%] : \r\nOn pr\u00e9voyait jusqu'ici d\u00e8s maintenant, je pense qu'il faut 10 jours au S\u00e9nat pour lancer concr\u00e8tement la proc\u00e9dure, \u00e7a va, et apr\u00e8s la pr\u00e9sidence sortira cependant CIAS la presse je pense m\u00eame que le 1er mai et leur a quitt\u00e9 le palais pr\u00e9sidentiel, oui, non, pas bon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:17 > 0:09:35) [91%] : \r\nUn d\u00e9part provisoire s'il se v\u00e9rifie puisqu'il incombe d\u00e9sormais au Parlement de confirmer le vote de destitution avec une majorit\u00e9 des 2 tiers avant la mise en accusation officielle de la pr\u00e9sidente qui incomberait ensuite au S\u00e9nat, mais dans les rues du Br\u00e9sil, les soutiens les plus embl\u00e9matiques de Dilma Rousseff donne d\u00e9j\u00e0 de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:35 > 0:09:50) [90%] : \r\nEt la voil\u00e0 4 ans, et maintenant nous avons cette tentative de coup d'\u00c9tat contre Dilma la commission s\u00e9natoriale nous a battus par 38 voix contre 27 mais \u00e0 ce stade, cela n'a rien de d\u00e9finitif, ce vote ne veut rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:04) [93%] : \r\nIl n'emp\u00eache : l'\u00e9tau se resserre progressivement sur le pouvoir, une situation d\u00e9licate, alors que l'\u00e9ch\u00e9ance des jeux Olympiques approchent et que les citoyens br\u00e9siliens se retrouvent aujourd'hui scind\u00e9 en 2 camps, farouchement hostile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:10:05 > 0:10:05) [64%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:06 > 0:10:11) [94%] : \r\nYves Magat bonjour, vous \u00eates il y a quelques jours encore, au Br\u00e9sil, il y a 3 ans, on parlait d'un pays mod\u00e8le qu'est-ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:11 > 0:10:48) [93%] : \r\nOui, c'est une v\u00e9ritable descente aux enfers, crise \u00e9conomique, mont\u00e9e de l'inflation, du ch\u00f4mage, de la violence scandale politique et m\u00eame une \u00e9pid\u00e9mie de il y a 3 ans, donc on se r\u00e9jouissait de voir qu'au Br\u00e9sil, gr\u00e2ce aux exportations et \u00e0 des programmes sociaux 30 millions de personnes \u00e9taient sortis de la pauvret\u00e9 \u00e9taient devenus des consommateurs et simplement vivaient mieux, on s'aper\u00e7oit maintenant que pendant cette p\u00e9riode de vaches grasses, finalement on n'a pas vraiment proc\u00e9der \u00e0 des investissements en profondeur pour transformer les structures \u00e9conomiques du pays, il aura suffi de la crise chinoise et une baisse des prix des commodit\u00e9s, produits d'exportation du Br\u00e9sil comme le seuil \u00e0 le faire le le sucre, le p\u00e9trole pour que tout ce ch\u00e2teau de cartes s'effondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:48 > 0:10:54) [87%] : \r\nEt puis il y a la d\u00e9ception des \u00e9lecteurs qui esp\u00e9rait que les pr\u00e9sidents Lula et Roussef \u00e9chapperait au probl\u00e8me end\u00e9mique et de compassion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:54 > 0:11:22) [90%] : \r\nAlors l\u00e0 on est pas face \u00e0 un syst\u00e8me d'enrichissement personnel, la corruption qui appara\u00eet au grand jour et qui porte sur des milliards de dollars avant tout servi \u00e0 maintenir en place le parti au pouvoir, l'Olma et Dilma en finan\u00e7ant des campagnes \u00e9lectorales, on achetant des votes au Parlement en arrosant des caciques locaux qui ensuite renvoyer l'ascenseur, moi je sais pas si c'est plus moral au moins morale, mais en tout cas pour les Br\u00e9siliens, cela montre que quelque soit le parti au pouvoir la gauche comme la droite le syst\u00e8me politique du Br\u00e9sil est profond\u00e9ment corrompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:22 > 0:11:37) [94%] : \r\nMerci beaucoup Yves au Canada, une \u00e9trange et inqui\u00e9tante \u00e9pid\u00e9mie frappe une r\u00e9serve indig\u00e8ne du nord de l'Ontario, depuis le d\u00e9but du mois de mars, pr\u00e8s de 40 personnes ont tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 leurs jours, un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e9lateur de la d\u00e9tresse des autochtones Alexandra broute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:39 > 0:11:54) [88%] : \r\nUne communaut\u00e9 indig\u00e8ne isol\u00e9e de tout, dans la seule nuit de samedi \u00e0 dimanche Attawapiskat tu as compt\u00e9 11 tentatives de suicide depuis septembre, plus de 100 personnes ont tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 leurs jours, soit 5 pourcent de de la population et la vague s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:04) [93%] : \r\nSoit 4 une bombe \u00e0 retardement pr\u00eate \u00e0 exploser, je crois que nous sommes maintenant dans une situation de crise, nous avons besoin de d\u00e9ployer des gens sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:12:04 > 0:12:06) [74%] : \r\nQuel prix pour la MGM tout le Brown.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:07 > 0:12:20) [91%] : \r\nLes chefs indig\u00e8nes ont d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence, une mani\u00e8re d'appeler \u00e0 l'aide les autorit\u00e9s canadiennes, les autorit\u00e9s, souvent accus\u00e9 d'indiff\u00e9rence au sort des communaut\u00e9s autochtones le nouveau 1er ministre s'est distingu\u00e9 en exprimant rapidement sa sympathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:20 > 0:12:25) [94%] : \r\nLes nouvelles d'Attawapiskat tu me brise le coeur, nous continuerons de chercher \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie de tous les autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:26 > 0:12:37) [89%] : \r\nPour l'heure, l'aide s'est limit\u00e9 \u00e0 l'envoi de quelques psychologues mais selon beaucoup de membres de la communaut\u00e9, cette vague de suicides qui touche les enfants comme les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 des causes plus profondes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:37 > 0:12:48) [86%] : \r\nIl aura que \u00e7a situe ou alors vous n'avez pas acc\u00e8s \u00e0 ce que tous les autres ont dans le reste du pays, c'est-\u00e0-dire que ce soit l'acc\u00e8s au travail, a une bonne \u00e9ducation \u00e0 de bonnes choses dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:48 > 0:13:15) [83%] : \r\nBen si vous vous sentez bien c\u00f4t\u00e9 \u00e0 autre info Timon d'exclusion et peu de perspectives \u00e9conomiques jusqu'\u00e0 85 pourcent de de ch\u00f4mage dans certaines r\u00e9gions indig\u00e8nes cette \u00e9pid\u00e9mie de suicides ne se limite pas Attawapiskat des jeunes de la l'Africa ont lanc\u00e9 une campagne de pr\u00e9vention, un vrai sens \u00e0 l'\u00e9tude sur l'urgence, aux \u00c9tats-Unis comme au Canada, le taux de suicide chez les indig\u00e8nes et 25 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:17 > 0:13:31) [91%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'affaire des emprunts toxiques qui plombent les comptes de la 3\u00e8me ville romande avait fait grand bruit l'an dernier, hier soir, les autorit\u00e9s communales sont venus exposer la situation alors l\u00e9gislatif, le tableau est plut\u00f4t sombre, Patrice Rullier Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:31 > 0:13:32) [78%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:32 > 0:13:41) [97%] : \r\nImpuissante ces derniers mois, les autorit\u00e9s chaux-de-fonni\u00e8res ont tout essay\u00e9 pour se d\u00e9barrasser de leur emprunt toxique de 50 millions de francs, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:41 > 0:13:57) [89%] : \r\nOn ne peut pas sortir de ce contrat, c'est un petit peu comme un contrat de leasing, on a pr\u00e9vu quelque chose avec terme et on doit respecter ces conditions, si on veut en sortir, on devrait payer l'\u00e0 peu pr\u00e8s 60 millions de suppl\u00e9ment \u00e0 payer tout ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:57 > 0:14:14) [90%] : \r\nEn 2007, une banque allemande consente 2 emprunts \u00e0 La Chaux-de-Fonds, dont l'un de 20 millions toxique car plus l'Euro chute plus son taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il affichait d\u00e9j\u00e0 plus de 18 pourcent : : la ville doit d\u00e9bourser 4 millions de francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:14 > 0:14:25) [90%] : \r\nOn a quand m\u00eame passablement r\u00e9duit les investissements du coup on a moins de d\u00e9penses aussi et les comptes de fonctionnement se r\u00e9duisent aussi, donc on devrait \u00eatre capable de payer tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:25 > 0:14:35) [90%] : \r\nDevrait, car le contrat ne pr\u00e9voit aucun plafond si l'Euro replonge \u00e7a deviendrait tr\u00e8s probl\u00e9matique et cet emprunt court jusqu'en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:35 > 0:14:48) [90%] : \r\nOn se rend bien compte que qu'il n'y a pas d'issue favorable et puis que nous devons passer par par une sortie de caisse qui qui se chiffrant en millions, bien au-del\u00e0 de de l'emprunt qui a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:48 > 0:14:57) [88%] : \r\nPour le Parti socialiste, plus jamais \u00e7a, il exige que chaque nouvelle emprunt de la ville soit d\u00e9sormais passer \u00e0 la loupe par le l\u00e9gislatif avant d'\u00eatre conclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:12) [92%] : \r\nJe crois qu'il s'agit de se rappeler d'une part la difficult\u00e9 dans laquelle la la ville \u00e9tait, au moment o\u00f9 on a conclu ses emprunts et puis on se rend compte que finalement l'urgence et puis la pr\u00e9cipitation elle- m\u00eame n'est pas toujours extr\u00eamement bonne conseill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:12 > 0:15:20) [91%] : \r\nLa ville promet le dossier de ces emprunts toxiques sera r\u00e9guli\u00e8rement rouvert pour tenter de sortir de l'impasse, mais les chances semblent bien maigres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:22 > 0:15:39) [91%] : \r\nLes Services industriels Genevois publient leurs r\u00e9sultats 2015 avec un d\u00e9ficit de 70 millions de francs la r\u00e9gie publique finit l'ann\u00e9e dans le rouge mais redresse la barre apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de ses investissements \u00e0 perte dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne aujourd'hui et SIG reste prudent, notamment sur la question du rachat de barrages qu'on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:39 > 0:16:01) [94%] : \r\nOn \u00e9tudie pour les donn\u00e9es que nous avons sur la table aujourd'hui ne nous permettent pas s\u00e9rieusement dire si on peut acheter ou pas, donc attendons d'avoir toutes les donn\u00e9es, ce qui est s\u00fbr, c'est que nous avons pas la vocation de sauver les dur\u00e9es de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 suisse, \u00e7a c'est un r\u00f4le que le politique doit prendre et on ach\u00e8tera seulement si il y a un vrai projet industriel int\u00e9ressant pour SIG et pour les clients Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:02 > 0:16:22) [91%] : \r\nL'affiche de Pal\u00e9o 2016 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin, l'occasion pour les organisateurs de livrer quelques chiffres dont celui-ci cette ann\u00e9e le festival devrait atteindre 6 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs depuis ses d\u00e9buts et pour f\u00eater \u00e7a, la plaine de la s'offre une affiche \u00e9lectrique, c'est le grand retour du rock, et tout particuli\u00e8rement du m\u00e9tal Jessica Renaud, on veut des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:24 > 0:17:06) [89%] : \r\nAlors oui, si on devait retenir qu'un non, ce serait celui d'Iron Ma\u00efdan le groupe de vie Mattel, qui a vendu plus de 8 ans de 100 millions d'albums, les Anglais seront les Stars de la soir\u00e9e du mardi soir une soir\u00e9e d\u00e9finitivement plac\u00e9e sous le signe du rock, puisqu'il y aura \u00e9galement les si \u00e7a passe, ou encore le groupe fran\u00e7ais Louise Attaque qui f\u00eatera son grand retour sur sc\u00e8ne et puis c\u00f4t\u00e9 rock il y aura \u00e9galement les Anglais Mulhouse c'est la 4\u00e8me fois qu'ils viendront jouer \u00e0 Pal\u00e9o et puis puisqu'on a parl\u00e9 de retour, on peut \u00e9galement parler de celui des anciens de t\u00e9l\u00e9phone aujourd'hui les insultes dont ce sera le seul concert en Suisse et c\u00f4t\u00e9 anecdote, on peut \u00e9galement noter que les membres du groupe a\u00e9ronaval viendront ensuite avec leur propre 747 pilot\u00e9e par le chanteur en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:11) [90%] : \r\nMoi et puis pour autant, on n'oublie pas les traditions Pal\u00e9o, c'est aussi le lieu de la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:11 > 0:17:13) [62%] : \r\nEt les m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:13 > 0:18:10) [91%] : \r\nOui alors tout \u00e0 fait une fois de plus, l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de la France, chanson fran\u00e7aise vont se croiser sur les sc\u00e8nes de Pal\u00e9o il y aura, Francis Cabrel, Alain Souchon, Laurent Voulzy, alors pour la petite histoire, sachez que Laurent Voulzy, Alain sont d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9 il y a 37 ans pour Pal\u00e9o mais qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ce fut un v\u00e9ritable fiasco, il n'y avait aucun spectateur pratiquement dans la salle, une exp\u00e9rience qui ne risque pas de se renouveler cet \u00e9t\u00e9 puisqu'on attend de nouveau plus de 200000 spectateurs, des spectateurs qui pourront \u00e9galement applaudir dimanche soir sur la grande sc\u00e8ne, le retour de l'ic\u00f4ne des ann\u00e9es 60 Michel Polnareff sinon c\u00f4t\u00e9 exp\u00e9rience un peu extraordinaire, on notera \u00e9galement la pr\u00e9sence de St\u00e9phan Eicher de ces automates sinon c\u00f4t\u00e9 une nouvelle sc\u00e8ne on pourra \u00e9galement retenir les noms de loi ou encore de fr\u00e8re ou de la veille \u00e0 des anciens de l'\u00e9mission de Woyzeck ou \u00e9galement Thomas Dutronc, finalement, une fois de plus, c'est une c'est une affiche tr\u00e8s \u00e9clectique qui ratisse tr\u00e8s large : les billets seront en vente d\u00e8s le 20 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:10 > 0:18:12) [91%] : \r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup, Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:14 > 0:18:27) [90%] : \r\nDans un autre registre, la ville de Bienne accueillera l'an prochain, une \u00e9tape du circuit professionnel de tennis f\u00e9minin WTA le tournoi qui se tiendra au mois d'avril sera plac\u00e9 en cat\u00e9gorie internationale avec d\u00e8s maintenant : Bien, la Suisse comptera donc 2 \u00e9tapes sur le circuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:27 > 0:18:33) [84%] : \r\nIl ne C\u00e9line avait une petite fille devrait \u00eatre l'une des t\u00eates d'affiche principale de ce nouveau rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:34 > 0:18:49) [90%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e \u00e0 la glace sous toutes ses formes, aujourd'hui nous vous emmenons visiter la plus grande glaci\u00e8re naturel de l'Arc jurassien la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si se trouve dans le canton de Neuch\u00e2tel mais son \u00e9quilibre est fragile, Mathieu pilier allerg\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:51 > 0:19:07) [90%] : \r\nC'est ici, dans la for\u00eat, entre le Val-de-Travers et la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine que se trouve une particularit\u00e9 g\u00e9ologique exceptionnel la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si bon encore pour soutenir avant de p\u00e9n\u00e9trer dans la plus grande gr\u00e8ve glaci\u00e8re du Jura, il faut s'\u00e9quiper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:07 > 0:19:08) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:08 > 0:19:18) [88%] : \r\nIl y a pas besoin tout \u00e7a, honn\u00eatement, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on veut faire si on veut rester en plein ventre sur la glace, un petit moment, sans \u00eatre compl\u00e8tement ou si on veut juste faire une petite visite puisse sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:18 > 0:19:29) [92%] : \r\nM\u00eame si on opte pour la petite visite les crampons s'est impos\u00e9, le sol est une couche de glace vive tout juste form\u00e9 \u00e0 la fin de l'hiver gr\u00e2ce \u00e0 l'eau infiltr\u00e9e dans la roche et la neige pi\u00e9g\u00e9s dans la grotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:30 > 0:19:33) [75%] : \r\nPour acheter, alors l\u00e0 aussi l'excellence c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:33 > 0:19:36) [62%] : \r\nEt l'voil\u00e0 pourquoi le explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:37 > 0:19:49) [80%] : \r\nLa cassure oui alors le glacier, ben il est d'une seule pi\u00e8ce, donc \u00e7a en gros gla\u00e7ons, qui sont environ 40 m\u00e8tres de 2 longueurs d'un m\u00e8tre de large et enfants maximum : environ 15 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:49 > 0:19:54) [71%] : \r\nUn tapis de glace mouvantes \u00e0 chaque visite, c'est sp\u00e9l\u00e9ologues, des changements de d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:55 > 0:20:19) [71%] : \r\nAlors que la, la, le volume de glace ne change pas Bruno apparemment le le glacier se d\u00e9place, on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure qu'on pouvait vraiment toucher le plafond est actuellement avait fait environ de mettre \u00e0 niveau parce qu'on ne cette partie de la glaci\u00e8re, on a tellement il y avait entre autres o\u00f9 il y avait \u00e9t\u00e9 petite salle qu'on-t-elle facilement et puis bon, actuellement, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:19 > 0:20:29) [89%] : \r\nCes sculptures seront moins spectaculaire en \u00e9t\u00e9, mais l'essentiel de la glace n'aura pas fondu, ceci gr\u00e2ce \u00e0 la composition de la roche, mais aussi un m\u00e9canisme de pr\u00e9servation du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:30 > 0:20:53) [93%] : \r\nLe m\u00e9canisme principal tient au fait que l'air froid est plus lourd que l'air chaud donc dans ces grottes o\u00f9 on trouve de la glace on a g\u00e9n\u00e9ralement un syst\u00e8me qui permet \u00e0 l'air froid de descendre, mais qui n'a pas de circulation qui se poursuit pour qu'il puisse aller plus loin, donc, cet air froid descend et restent pi\u00e9g\u00e9s au fond de la grotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:53 > 0:21:11) [91%] : \r\nD'ici la fin du si\u00e8cle, cette glaci\u00e8re dispara\u00eetra \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique mais certaines interventions humaines pourrait malheureusement acc\u00e9l\u00e9rer le processus, un d\u00e9boisement menacerait la fra\u00eecheur du site, et m\u00eame si sa beaut\u00e9 vaut le d\u00e9tour, un trop grand nombre de visiteurs pourrait pr\u00e9cipiter la fonte de la glace de Monl\u00e9si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:12 > 0:21:22) [87%] : \r\nJ'aurais d\u00e9dicac\u00e9 n'importe quelle couverture avec mon nom dessus, \u00e9crit Duja dans les Ecorcheresses son 1er livre sign\u00e9 de tout son nom, Patrick Dujany, votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:23 > 0:21:52) [79%] : \r\nAlors, d\u00e9but mai, j'ai re\u00e7u livre je me suis dit 450 pages, franchement \u00e7a m'a foutu la trouille, apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 j'ai des totalement emball\u00e9 par le Style d'une arriv\u00e9e cette chose qui ne m'arrive jamais, je ris toute seule b\u00eatement et tout au dans le bus, en g\u00e9n\u00e9ral c'est Gide, comment vous d\u00e9crire 42 embryons Drummond sans diagnostic prend implantatoire \u00e7a vous convient, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien.\r\nInfo gay, et puis franchement du luxe parce que 435 pages de plaisir c'est pas souvent bonjour Patrick Dujany, puisque c'est cette important de signer votre votre Live de tout votre nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:52 > 0:21:59) [86%] : \r\nOui, c'est pourquoi m\u00e9langer pour pas que des gens de la RTS, par exemple, moi je dis ce que je fais des activit\u00e9s accessoires, il gagne de l'argent de mani\u00e8re malhonn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:59 > 0:22:08) [70%] : \r\nMais vous en gagnez avec sa vie, l'ACS passer une peur mais je dirais que le roman et \u00e9coutez, je ne sais pas un mot d'\u00e9diteur me dire d'accord, la il faut en tout cas, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:08 > 0:22:18) [82%] : \r\nEt bien s\u00fbr la d\u00e9tection d'ann\u00e9es pour les auditions ici et l\u00e0 et c'est vrai que \u00e7a se vend pas trop mal, on tablait sur 500 pour rentrer rentrer dans nos frais et je crois qu'il y aura bient\u00f4t 2000, donc voil\u00e0, je suis serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:18 > 0:22:37) [88%] : \r\nEt franchement, il y en a encore, puisque vous allez faire plein d'actualit\u00e9 en parler autour de ce livre, je vais commencer avec la 1\u00e8re phrase du roman qui dit quand m\u00eame beaucoup du projet, c'est pas si on peut la voir derri\u00e8re moi elle dit il \u00e9tait extatique manque \u00e9vident que j'avais d'unir, \u00e9crivain, donc vous \u00e9criviez d\u00e9j\u00e0 pour la radio pour la t\u00e9l\u00e9vision : \u00e9crire, c'est un peu votre quotidien mais un livre vous l'attendiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:37 > 0:23:07) [85%] : \r\nIl y a depuis tout petit, je crois que j'avais \u00e9crit une composition vers 8 ans qui s'appelait les aventures du petit gargouillis 6 balades \u00e0 travers le cort\u00e8ge toujours aim\u00e9 \u00e9crire, j'ai toujours aim\u00e9 les r\u00e9dactions les dissertations qui a le malheur de mes copains, enfin, d'\u00e9conomie, de chimie, biologie, moi mon me comble de bonheur, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire c'est vrai que la radio m'a permis d'\u00e9crire beaucoup des chroniques ou alors d'\u00e9crire en Direct entre 2 titres vraiment \u00e0 la en tant que j'avais envie d'\u00e9crire ce livre, il \u00e9crit : maintenant je peux passer au 2\u00e8me de mani\u00e8re plus sereine, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:07 > 0:23:20) [88%] : \r\nParce qu'il y a quand m\u00eame une autre ambition, quel plaisir de l'\u00e9criture de c'est cette 2\u00e8me citation : j'avais envie juste de laisser une trace qui ne soit pas que de freinage dans le slip Val un de l'existence d'un peu plus la crise de la quarantaine quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:20 > 0:23:36) [84%] : \r\n\u00e7a sent la crise de la quarantaine, voire m\u00eame la crise, la soixantaine et voil\u00e0, donc je sais pas il y a envie de de laisser une trace, c'est vrai, mais tous les gens qui font ce m\u00e9tier, vous \u00eates bien plac\u00e9 pour savoir alerter, ce qui a beaucoup de gens qui auront cultivent leur nombril et qui ont un gros \u00e9go et c'est vrai que c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:36 > 0:23:44) [68%] : \r\nNon, non, non, parce qu'on se bat, il a aussi des sur la 2\u00e8me, ouvrage vous activez la veille l'objet doit pas \u00eatre bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:44 > 0:23:49) [76%] : \r\nAllez, on entend livre les pions autrui avec ses sujets et cette lecture qui est sign\u00e9 joli \u00e0 voir, mais ce n'est pas elle qui lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:51 > 0:24:17) [89%] : \r\nIl \u00e9tait extatique moins \u00e9vident que j'allais devenir \u00e9crivain et que ce livre allait enfin r\u00e9volutionn\u00e9 la litt\u00e9rature du 21\u00e8me si\u00e8cle du Coelho sous ecstasy du Balzac sous Prozac du Zola se Temesta du Camus sous Tamiflu du C\u00e9line sous Ritaline d'unique sans sexe il y a juste un l\u00e9ger probl\u00e8me, c'est que j'ai jamais \u00e9crit ce foutu bouquin, c'est pour \u00e7a qu'il fallait que j'en \u00e9crive un autre pour tout vous expliquer, et franchement \u00e7a me gave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:18 > 0:24:27) [91%] : \r\nAlors finalement, vous avez opt\u00e9 pour un recueil de nouvelles, d\u00e9but des mini- romans du genre, c'est un peu l'\u00e9criture automatique, c'est comme \u00e7a qu'on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:27 > 0:25:15) [85%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, \u00e9criture automatique \u00e9criture \u00e0 diff\u00e9rentes heures du jour et de la nuit, plus ou moins serein dans ma t\u00eate les passages peut-\u00eatre les plus dr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 le plus triste, inversement, et c'est assez amusant de voir qu'on n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment toujours ce qu'on veut, parfois il se de main invisible qui vous guide qui vous fait aller partout, en fait, les 40 nouvelles c'est 42 roman inachev\u00e9, ce que j'ai pas la patience d'\u00e9crire avec des personnages Michel Zerr dernier qui n'a pas aim\u00e9 mon bouquin mais qu'il n'a pas lu un coll\u00e8gue, elle salue Mich\u00e8le Malzy oui alors on disait Adam on s'en fout, alors que moi je m'en foutais pas, il fallait que je r\u00e9dige l'introduction o\u00f9 je parle de mes doutes, de mes envies pour partir apr\u00e8s dans les plus grands d\u00e9lires qui touche autant au fantastique \u00e0 la science- fiction \u00e0 la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie, on a aussi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:15 > 0:25:37) [81%] : \r\nOui, on dirait quand m\u00eame po\u00e9sie, j'ai marqu\u00e9 entre Thi\u00e9faine et les paroliers de Bashung, un peu quand m\u00eame, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 en sont plus Ecorcheresses par compte, ce qui m'a beaucoup fait rire aussi parce qu'il y a plusieurs choses, mais c'est l'absurde, il y en a beaucoup et sorti cette phrase, alors je sais pas si comme moi vous \u00eates client je vous la lis oh l\u00e0 un castor qui joue au ping-pong en se grattant les gla\u00efeuls avec sa raquette reactif qui Lef\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:37 > 0:25:40) [75%] : \r\nOui, ben, c'\u00e9tait Thomas Castor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:40 > 0:25:53) [83%] : \r\nMais c'est bien donc on apprend aussi beaucoup sur votre vie, alors il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu ambivalent, vous disiez, \u00e0 d\u00e9faut, on vous sent tr\u00e8s sombre limite d\u00e9pression ses d\u00e9fauts, on vous sent beaucoup plus joyeux, on apprend quand m\u00eame des choses HP, c'est vrai, mais qu'elle s'appelle Maud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:54 > 0:26:00) [88%] : \r\nOui \u00e0 l'adh\u00e9sion, le tr\u00e8s profond et que si vous \u00e9tiez dans une capsule spatiale, vous partirez plut\u00f4t avec une t\u00e9l\u00e9 qui avec une compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:00 > 0:26:01) [69%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:01 > 0:26:03) [85%] : \r\nMais avec une t\u00e9l\u00e9 qui a les yeux bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:03 > 0:26:19) [79%] : \r\nD'accord, la bon, il n'en dira pas plus, il y a des personnes, certes, \u00e9t\u00e9 remonte \u00e0 il y a alors qui se reconna\u00eetra \u00e0 Bassens, lui, voulait mais pas trop, Darius Rochebin pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Bernie Constantin il y en a que vous d\u00e9testez sert Jo\u00ebl Dicker mais l\u00e0 on sent un peu la jalousie du mec a vendu beaucoup de livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:19 > 0:26:38) [83%] : \r\nNon, je ne le d\u00e9teste pas la d\u00e9teste les m\u00e9dias qui ne parle que des m\u00eames toujours c'est pareil pour la musique, c'est pareil pour litt\u00e9rature pour toute la culture en Suisse romande, il suffit qu'on tienne un bon comme on dit dans les r\u00e9dactions et tout le monde ne parle que de lui ou Cadel alors qu'il y a foisonnement incroyable d'artistes dans cette portion de pays, souvent on n'en parle pas et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:39 > 0:26:48) [71%] : \r\nAlors nous essayons de parler tout le monde sont mais vous avez pas balayer, j'attendais qu'elle Vienne, mais les quelque part sur votre carri\u00e8re avec Julie EVARD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:49 > 0:26:56) [69%] : \r\nSa valise, c'est Cavada Daniel 3 la m\u00e2choire de Silvio le culot des bandits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:57 > 0:27:19) [84%] : \r\nDe Duja on a d'abord connu sa voix sur la 3, puis on a mis des traits gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 celui qui n'\u00e9tait comble pour nous et on n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, on a d\u00e9couvert une tronche un ado \u00e0 cr\u00eate aussi singulier que les mots qui sort de sa bouche sont os\u00e9es, sauf que c'est plus un ado Duja aujourd'hui, c'est m\u00eame un quadra et ce quadra qui a grandi dans le Jura, a m\u00eame un nom : Patrick Dujany.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:25 > 0:27:31) [73%] : \r\nLorsque vous c'est lui qui s'est distingu\u00e9 avec ses mythiques, micro trottoir pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui faire le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:31 > 0:27:39) [71%] : \r\nRebelle sur une radio qui n'est pas et les trublions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 devenu mission qu'est rebelle mais il y a encore une petite tourn\u00e9e plusieurs que vous posiez du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:39 > 0:27:49) [85%] : \r\nSuisse, bref Duja le barjo est hors norme, il est depuis 20 ans, un homme de m\u00e9dias, plus rarement mais s\u00fbrement un musicien chanteur hurleur du groupe d'\u00e9lectro- rock mixer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:58 > 0:28:22) [83%] : \r\nEt \u00e0 pr\u00e9sent, il est aussi un homme de lettres, si, si Patrick Dujany vient de publier aux \u00e9ditions h\u00e9las son 1er livre et non pas, h\u00e9las, car cet \u00e9co- fiction du r\u00e9el ou puisqu'il le dit celui furieusement bien les Ecorcheresses, c'est son titre aussi le nom d'un petit peu du c\u00f4t\u00e9 policier est un roman o\u00f9 43 roman, un roman avec qui ressemble aux montagnes russes, celle de ses \u00e9tats d'\u00e2me, non sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:24 > 0:28:32) [72%] : \r\nPatrick Dujany alors c'est bien oh je suis mort, moralement, c'est vrai, cela comporte oui il y en a au moins, alors donc et derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:32 > 0:28:44) [83%] : \r\nCitation parce qu'il faut quand m\u00eame qu'on parle de la drogue, vous en parlez beaucoup, alors j'ai fait une petite citation qui dit les lendemains d'hier font parfois qu'on 7 tonnes de la qualit\u00e9 de la quantit\u00e9 d'absurdit\u00e9s : par quoi pardon qu'on parvient \u00e0 r\u00e9diger dans des \u00e9tats seconds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:46 > 0:28:52) [90%] : \r\nQue dire, parce que voil\u00e0, vous travaillez chez nous, vous parlez de drogue, vous, vous savez que c'est de la merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:52 > 0:29:00) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a tout le c\u00f4t\u00e9 fictif du roman, puisque j'ai du fait que m'aspirer de gens comme Hugo ceux qui obole et tout le monde sait que j'ai une hygi\u00e8ne de vie parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:00 > 0:29:13) [76%] : \r\nAvant, je dois nourrir toute de carottes et puis avant d'arriver ici, j'ai quand m\u00eame fait mes 2 heures de sport mais vous mais vous faites pas de la gonflette 16 non non non non, mais aussi pas, \u00e7a serait bien que cette info alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:13 > 0:29:22) [86%] : \r\nVous dire encore que maintenant ce livre y vivant qu'il est sorti quand m\u00eame en novembre, il s'appelle les accords seraient et puis vous faites ce qu'on appelle les performances, lectures, \u00e0 son compte un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:22 > 0:29:36) [82%] : \r\nAlors c'est un n'peintre cin\u00e9tique, qui s'appelle cassoulet qui p\u00e2ture accompagn\u00e9 par Solex du groupe mixte et qui est le chevelu derri\u00e8re les qui proposent une musique \u00e9lectronique assez trip-hop assez calme, on va dire et moi je scandaient mes textes dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:36 > 0:29:42) [83%] : \r\nLe show a juste un exemple, vous avez choisi, parce qu'on est un petit bout de texte, soit vous ne chantez d'humidit\u00e9 on a capella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:43 > 0:29:48) [77%] : \r\nNon : comment \u00e7a, je ne peux pas dire comme \u00e7a, des textes, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:48 > 0:29:51) [62%] : \r\nAh le bouquin, c'est vrai, mais il y a l\u00e0 donc il vite alors on parlait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:51 > 0:29:56) [78%] : \r\nOr, c'est ainsi que ma m\u00e8re me dit je de passe des je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:56 > 0:29:58) [81%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, \u00e7a c'est la vraie ce qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:58 > 0:30:07) [69%] : \r\nSi Monsieur cela dispara\u00eet vous assez quoi \u00e7a annonce jurassien je crois 12 donc je regarde passer les dates quand m\u00eame parce que je ne vois donc on alors attendez, je vais vous le dire, donc la performance l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:07 > 0:30:21) [82%] : \r\nSur la prochaine c'est ce soir au Centre pas comme les taux Bramley comme le l'\u00e9crivain donc H 2 S L. O Barbara 20 heures 30 ensuite samedi Inuits de la lecture, \u00e0 Lausanne, sa place de l'Europe et puis, le 7 mai au bout du monde, \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:21 > 0:30:32) [83%] : \r\nJe sais, merci beaucoup, merci \u00e0 vous mettre, nous on va bient\u00f4t j'esp\u00e8re \u00e0 bient\u00f4t aux alentours de gargouillis de Dambert non mais c'est une d\u00e9cision prochaine d'accord merci vous merci beaucoup, on va vous dire encore que ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:32 > 0:30:58) [83%] : \r\nLeur local s'int\u00e9resse t\u00e9l\u00e9pathe pour animaux, ils sont seulement une petite vingtaine en Suisse romande et l'affirment, ils sont en mesure d'interpr\u00e9ter les \u00e9tats d'\u00e2me de vos compagnons \u00e0 4 pattes, m\u00eame si la m\u00e9thode n'est pas de validit\u00e9 scientifique \u00e0 l'offre para\u00eet-t-il des r\u00e9sultats assez impressionnants, la preuve ce soir 18 heures 55 sur RTS Un dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o des donn\u00e9es Chibli ce soir 19 heures 30 Darius rel\u00e8ve un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous Diat au sens o\u00f9 retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:07 > 0:31:10) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:20 > 0:31:28) [72%] : \r\nMoi, j'ai essay\u00e9 cas pour moi, c'\u00e9tait pour moi payer le caf\u00e9 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:32 > 0:31:49) [68%] : \r\nNon, non, pas \u00e7a, bonjour, oui, pourquoi, oui, \u00e0 Paris, c'est-\u00e0-dire que les fruits \u00e0 perte merci laquelle ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:51 > 0:31:57) [79%] : \r\nOui, \u00e7a va pas avec c'\u00e9tait pas habill\u00e9 comme \u00e7a c'est finalement donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:29 > 0:32:31) [64%] : \r\nMais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:35 > 0:32:38) [86%] : \r\nOui, et \u00e7a fait du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:59 > 0:33:01) [86%] : \r\nMachin blanc, hein c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:03 > 0:33:06) [83%] : \r\nAh, sur la fesse pointue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:07 > 0:33:09) [82%] : \r\n\u00e7a m'a l'air, \u00e7a c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:40 > 0:35:42) [82%] : \r\nSuez et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:46 > 0:38:33) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors on en profite encore du soleil actuellement, mais un peu comme hier, \u00e7a va se g\u00e2ter dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on attend m\u00eame un peu de pluie en soir\u00e9e et dans la nuit et puis alors demain la pluie sera beaucoup plus pr\u00e9sente la cause, h\u00e9 bien c'est tout simplement toujours cette d\u00e9pression tr\u00e8s creuse et qui tourne sur l'Atlantique, qui engendre un flux de sud- ouest, ce qui fait remonter des vagues d'humidit\u00e9, alors il y en a eu une, hier il y en a encore une pour aujourd'hui et demain, c'est vraiment de l'humidit\u00e9 qui va recharger tout \u00e7a et nous valoir donc des pr\u00e9cipitations beaucoup plus soutenu pour cet apr\u00e8s- midi, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse, donc nous aurons encore du soleil au d\u00e9but et puis \u00e7a serait va se voiler progressivement en fin d'apr\u00e8s- midi, on devrait avoir un ciel assez charg\u00e9 et, probablement aussi d\u00e9j\u00e0 quelques pr\u00e9cipitations quelques averses, peut-\u00eatre m\u00eame quelques coups de tonnerre sur le Jura et puis toujours un soleil plus pr\u00e9sents en Valais la les nuages arrivent un peu plus tard, ils arriveront aussi plus tard en Suisse al\u00e9manique, alors que sur le Tessin, comme sur l'ouest du pays, on va voir ce soleil dispara\u00eet progressivement au fil des heures cet apr\u00e8s- midi mais on gardera encore un temps sec pour les temp\u00e9ratures, alors on est toujours dans de la douceur regardez cet apr\u00e8s- midi, on va trouver entre 17 et 19 degr\u00e9s sur le plateau, on montera encore jusqu'\u00e0 20 21 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es alpines, il faut dire qu'il y a toujours une tendance au feu dans les vall\u00e9es alpines, on rel\u00e8vera 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 2200 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui souffleront \u00e0 toutes les altitudes qui seront frais bla en montagne par exemple ils souffleront entre 55 et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure cette nuit donc je vous le disais un ciel assez charg\u00e9, avec des pr\u00e9cipitations et demain matin, h\u00e9 bien \u00e7a se recharge de plus en plus donc beaucoup de pr\u00e9cipitation au nord des Alpes, avec une limite de la neige fix\u00e9e entre 1600 \u00e0 1800 m\u00e8tres des pluies qui d\u00e9borde au sud des Alpes et qui, l'apr\u00e8s- midi, vont s'\u00e9tendre sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, ces pr\u00e9cipitations vont continuer, au nord des Alpes, on pourrait \u00e9ventuellement avoir juste quelques trou\u00e9es assez positive sur le bassin l\u00e9manique et sur le Valais pour les temp\u00e9ratures alors cette nuit et \u00e7a va encore rester assez doux \u00e0 l'aube, on trouvera entre 7 et 10 degr\u00e9s en plaine c'est l'apr\u00e8s- midi que \u00e7a commence \u00e0 baisser un peu, puisque l\u00e0 on attendra \u00e0 peine 12 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau 16 17 pour le le Valais 9 \u00e0 1000 m\u00e8tres et puis \u00e7a baisse encore plus en altitude, le 0 se situera \u00e0 2 millim\u00e8tres avec toujours ces vents de sud- ouest qui souffleront \u00e0 toutes les altitudes mais qui baisseront un petit peu puisqu'ils souffleront entre 45 et 55 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, voil\u00e0 vous savez tout, je me laisse encore des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:33 > 0:38:39) [70%] : \r\nCouvrir les femelles et de s\u00e9jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi avoue tout \u00e7a ce soir, oui si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:39 > 0:38:40) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:46 > 0:38:49) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T00:54:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509015", "durationSec": 82, "title": "MI TAPIS PALEO_RTS000000787751", "excerpt": "L'effritement continu des rentes du deuxi\u00e8me pilier se poursuit en Suisse selon l'Union syndicale suisse (USS) en raison du taux de conversion toujours plus bas. Les principaux syndicats ouvriers demandent le renforcement de l'AVS dans la perspective de la r\u00e9forme des retraites en pr\u00e9paration au parlement. Selon Paul Rechsteiner, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, tous les salaires sont touch\u00e9s par cette r\u00e9duction de rente. Le renforcement du premier pilier de l'AVS est la solution.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1604509016", "durationSec": 104, "title": "MI SYNDICAT 2 E PILIER_RTS000000787754", "excerpt": "Pr\u00e8s de 40 Inuits de la r\u00e9serve naturelle de l'Attawapiskat, au nord de l'Ontario, ont tent\u00e9 de se suicider. Un ph\u00e9nom\u00e8ne social r\u00e9v\u00e9lateur de la difficult\u00e9 des peuples autochtones.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "AVS"], "thematicPersons": ["RECHSTEINER, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509017", "durationSec": 100, "title": "MI SUICIDES INUITS 2_RTS000000787797", "excerpt": "Interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral des Services industriels genevois (SIG) Christian Brunier apr\u00e8s la publication du bilan 2015 de la r\u00e9gie publique genevoise. Il se montre prudent d\u00e9sormais dans la prise de participation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BRUTSCH, Alexandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "ESQUIMAUX", "NIVEAU DE VIE"], "sequenceIds": ["1509108"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509018", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE SIG_RTS000000787749", "excerpt": "Les Services industriels genevois (SIG) ont publi\u00e9 leur bilan pour l'ann\u00e9e 2015. La r\u00e9gie publique finit l'ann\u00e9e dans les chiffres rouges avec un d\u00e9ficit de 70 millions de francs apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de ses investissements \u00e0 perte dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "BILAN"], "thematicPersons": ["BRUNIER, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509019", "durationSec": 21, "title": "MI SIG PERSPECTIVES 2016_RTS000000787755", "excerpt": "Un rapport ind\u00e9pendant, portant sur les ann\u00e9es 2013 et 2014, r\u00e9v\u00e8le un bon \u00e9quilibre financier entre le canton de Vaud et ses communes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BILAN"], "thematicCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509020", "durationSec": 31, "title": "MI SANTE FINANCIERE_RTS000000787677", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'affiche du Pal\u00e9o Festival Nyon 2016. Pour sa 41e \u00e9dition, le festival laisse sur sa faim avec quelques t\u00eates d'affiche anglo-saxonnes et fran\u00e7aise plus f\u00e9d\u00e9ratrices qu'excitantes.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509021", "durationSec": 25, "title": "MI PALEO PROGRAMME 2_RTS000000787733", "excerpt": "Visite de la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si, la plus grande de l'Arc jurassien. Situ\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel, la glaci\u00e8re est accessible depuis le col des Sagnettes, \u00e0 une altitude de 1135 m\u00e8tres. D'ici la fin du si\u00e8cle, cette glaci\u00e8re \u00e0 l'\u00e9quilibre fragile dispara\u00eetra en raison du r\u00e9chauffement climatique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509022", "durationSec": 143, "title": "MI MAG GLACIERE MONLESI NE_RTS000000787317", "excerpt": "Les autorit\u00e9s communales de la ville ont pr\u00e9sent\u00e9, en s\u00e9ance, la situation financi\u00e8re de la ville aux autorit\u00e9s l\u00e9gislatives du canton relative \u00e0 la mauvaise gestion financi\u00e8re et \u00e0 un emprunt toxique li\u00e9 \u00e0 la baisse de l'Euro. La conseill\u00e8re communale Sylvia Morel avoue qu'il faut respecter les conditions pour sortir de cette affaire d'emprunt toxique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "sequenceIds": ["1509199"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509023", "durationSec": 110, "title": "MI EMPRUNTS TOXIQUES_RTS000000787674", "excerpt": "Portrait de Patrick Dujany dit Duja, \u00e9crivain et chroniqueur radio \u00e0 la RTS lors de la parution de son premier livre intitul\u00e9 \"Les Ecorcheresses\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["EMPRUNT", "ENDETTEMENT PUBLIC", "GESTION FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509024", "durationSec": 95, "title": "MI DUJA PORTRAIT_RTS000000787689", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du premier livre de Patrick Dujany dit Duja intitul\u00e9 \"Les Ecorcheresses\".", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "\u00c9CRIVAIN", "RADIO"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509025", "durationSec": 28, "title": "MI DUJA LIVRE_RTS000000787759", "excerpt": "La Banque nationale suisse (BNS) a lanc\u00e9 son nouveau billet de banque de 50 francs qui est disponible dans les banques cantonales uniquement dans un premier temps. La nouvelle coupure sera accessible dans quelques jours dans les principaux bancomats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509026", "durationSec": 87, "title": "MI BRESIL DESTITUTION_RTS000000787682", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509027", "durationSec": 68, "title": "MI BILLET 50 CHF_RTS000000787712", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "sequenceIds": ["1509098"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509028", "durationSec": 20, "title": "MI BIENNE TENNIS_RTS000000787622"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509099", "summary": "Mains rangeant une liasse du nouveau billet de banque de 50 francs sur une palette. Ext du b\u00e2timent de la Banque nationale suisse (BNS). Itw de rue. Main introduisant le nouveau billet de banque de 50 francs dans un distributeur de billets de train. Itw d'une kiosqui\u00e8re. Gros plans du nouveau billet de banque de 50 francs.", "id": "1509098", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509107", "summary": "Duplex Lausanne : itw Jos\u00e9phine Byrne Garelli, pr\u00e9sidente de l'Association des communes vaudoises.", "id": "1509106", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509109", "summary": "Vue a\u00e9rienne de la r\u00e9serve naturelle d'Attawapiskat. Ext de maisons d'un village d'Inuits. Itw Jonathan Solomon, grand chef du Conseil Mushkegowuk. Bateaux sur les bords d'un lac ass\u00e9ch\u00e9 et enneig\u00e9. Sc\u00e8nes de vie quotidienne dans le village enneig\u00e9. Itw Sheila North Wilson, grand cheffe de Manitoba. Extrait de la campagne de pr\u00e9vention lanc\u00e9e par les Inuits pour une sensibilisation \u00e0 leurs conditions de vie.", "id": "1509108", "visualThemes": ["ESQUIMAUX", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["CANADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509200", "summary": "Groupe de sp\u00e9l\u00e9ologues p\u00e9n\u00e9trant dans la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si. Sp\u00e9l\u00e9ologues entrant dans la grotte remplie de glace. Itw Armin Behrend, sp\u00e9l\u00e9ologue amateur. Itw Martine Rebetez, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1509199", "visualThemes": ["GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509207", "summary": "Plateau : itw Patrick Dujany dit Duja, \u00e9crivain et pr\u00e9sentateur radio.", "id": "1509206", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649039", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024719", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1509219", "internalArchiveId": "AA1604509220", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 quarts de finale retour : Real Madrid - VFL Wolfsburg", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 10835, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-14T10:24:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504241", "durationSec": 5700, "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 quarts de finale retour : Real Madrid - VFL Wolfsburg ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du Real Madrid, qui a battu le VFL Wolfsburg sur le score de 3 \u00e0 0 lors du match retour comptant pour les quarts de finale de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509218", "durationSec": 175, "title": "ENTO 120416 REAL WOLF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "VFL WOLFSBURG"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649935", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU053736", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8A0ACBF7-A95C-4692-B314-0A83325747AB", "internalArchiveId": "8A0ACBF7-A95C-4692-B314-0A83325747AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Lemaitre, \"Trois jours et une vie\"", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "summary": "Auteur de romans, tous couronn\u00e9es par de nombreux prix litt\u00e9raires, Pierre Lemaitre obtient en 2013 le prix Goncourt pour \"Au revoir l\u00e0-haut\", immense succ\u00e8s critique et public. \r\nL'\u00e9crivain est au micro de Pierre Philippe Cadert pour nous pr\u00e9senter son sixi\u00e8me roman \"Trois jours et une vie\".\r\n\r\nAuteur de romans tous couronn\u00e9es pas de nombreux prix litt\u00e9raires, Pierre Lema\u00eetre obtient en 2013 le prix Goncourt pour \"Au revoir l\u00e0-haut\", immense succ\u00e8s critique et public. \"Trois jours et une vie\", publi\u00e9 aux \u00e9ditions Albin Michel, est son sixi\u00e8me roman.\r\nPierre Lema\u00eetre est au micro de Pierre Philippe Cadert.\r\nLe livre: \r\n\"\u00c0 la fin de d\u00e9cembre 1999, une surprenante s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements tragiques s'abattit sur Beauval, au premier rang desquels, bien s\u00fbr, la disparition du petit R\u00e9mi Desmedt.\r\nDans cette r\u00e9gion couverte de for\u00eats, soumise \u00e0 des rythmes lents, la disparition soudaine de cet enfant provoqua la stupeur et fut m\u00eame consid\u00e9r\u00e9e, par bien des habitants, comme le signe annonciateur des catastrophes \u00e0 venir.\r\nPour Antoine, qui fut au centre de ce drame, tout commen\u00e7a par la mort du chien.\"", "durationSec": 2433, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7607644", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Pierre Lemaitre, \"Trois jours et une vie\" / VER_2016-04-12T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 12.04.2016"], "alternativeSummary": ["Auteur de romans, tous couronn\u00e9es par de nombreux prix litt\u00e9raires, Pierre Lemaitre obtient en 2013 le prix Goncourt pour \"Au revoir l\u00e0-haut\", immense succ\u00e8s critique et public. \n\nL'\u00e9crivain est au micro de Pierre Philippe Cadert pour nous pr\u00e9senter son sixi\u00e8me roman \"Trois jours et une vie\"."], "variantIds": ["ece-7607644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:09Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nL'Angola mais pour passer la main, c'est la preuve point \u00e0 l'envers \u00e7a va chier le m\u00eame vous y passe pas, \u00e7a se passait pas comment dire \u00e7a, attention tension qui va l\u00e0 je un coup canard ailleurs il y a moyen de passer l\u00e0 et Poissy, mon peuple dans les bars de la ville, et voil\u00e0, alors le prix Goncourt 2013, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 au roman de Pierre Lema\u00eetre, au revoir la. \r\nLe nouveau syst\u00e8me \u00e7a Pierre Lema\u00eetre alors je l'ai dit il suffit parfois de quelques secondes pour qu'une vie bascule alors m\u00eame quand on est un adolescent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [92%] :\r\nOn est l\u00e0 pour parler de 3 jours et une vie, c'est votre nouveau livre chez Albin Michel, vous renouer avec le roman noir avec son nouveau r\u00e9cit 3 jours et une vie, il nous livre l'histoire haletante d'un enfant qui commet un Crime, s'ensuit une vie d'angoisse et de culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [81%] :\r\nVertige ouvertes de 7 heures 30 sur Napol\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\nBonjour, Pierre Lema\u00eetre bonjour, comment allez- vous, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, merci, \u00e7a vous a fait quelque chose de r\u00e9entendre cette comme toujours, c'est toujours viser le journaliste qui se ruer vers le restaurant pour entendre l'annonce du prix Goncourt ah oui toujours toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [88%] :\r\nToujours, on m'avait dit, alors je peux, je peins, je peux vous dire de qui s'agit mais on m'avait dit qu'un qu'un ancien prix Goncourt avait gard\u00e9 sur sur son smartphone, une petite vid\u00e9o du jour o\u00f9 il avait re\u00e7u le prix Goncourt et que quand il le regardait il en pleurait encore des ann\u00e9es plus tard, alors moi je ne le fais pas, mais je comprends tout \u00e0 fait, c'est cette ex- Goncourt parce que je pourrais tout \u00e0 fait le faire \u00e7a m'\u00e9meut toujours autant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [87%] :\r\nC'est une une surprise non non exag\u00e9rez pas, parce que si vous dites \u00e7a, on a impression que j'ai gagn\u00e9 au Loto, mais selon l'\u00e9crivain, un livre, oui, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait une surprise pour Christine Gonzales, qui a r\u00e9alis\u00e9 ce reportage pour cette \u00e9mission \u00e0 laquelle vous participez que de tout \u00e0 coup d\u00e9couvrir cette cohue invraisemblable de journalistes qui se met des coups de cam\u00e9ra, des coups de coude que je t'\u00e9crase les pieds que je le craving ne tout \u00e7a pourrait \u00eatre le 1er et avoir l'information finalement en m\u00eame temps que tout le monde et tout cela, une fois pass\u00e9e la cohue, l'UE dit d'un ton tr\u00e8s docte tr\u00e8s Acad\u00e9mie fran\u00e7aise dans un silence quasi religieux, mais l\u00e0, avec vous Pierre Lema\u00eetre on va parler de 3 jours et une vie un roman publi\u00e9 chez Albin Michel, qui est un roman noir, l'histoire en l'entendue dans l'introduction de cette \u00e9mission, je peux la redonner en quelques lignes, Antoine, \u00e0 12 ans et il tue accidentellement le petit R\u00e9mi 6 ans il va cacher le corps dans un bois on est en 1999 d\u00e9barque alors non pas la police, mais la temp\u00eate cette temp\u00eate Lothar qui va bient\u00f4t s'abattre sur cette r\u00e9gion couverte de for\u00eats, c'est un effet Colombo, on sait qui est l'assassin et on se demande tout le livre, comment il va bien faire pourcent sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [89%] :\r\nOui, c'est le c'est le principe d'une d'une histoire qui a priori n'a pas de myst\u00e8re puisque le le l'accident est connu par le lecteur d\u00e8s les premi\u00e8res pages, on sait qui est la victime et qui est le qui est le criminel qu'il meurtrier et donc la question se pose, non pas comme dans un roman policier classique qui a fait le coup, mais comme dans un roman noir classique c'est qu'est -ce qu'on devient con ce coup \u00e9tait devenue et l\u00e0, ce coup est un coup de b\u00e2ton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [94%] :\r\nUn coup de b\u00e2ton involontaire, c'est un coup de b\u00e2ton malheureux et pourtant d\u00e9voil\u00e9 va avoir des cons\u00e9quences pour la vie de ce jeune Antoine, que l'on va suivre \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'\u00e9pisode malheureux intervient jusqu'\u00e0 un \u00e2ge pas tout \u00e0 fait avancer, mais enfin quand m\u00eame certainement relativement avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [80%] :\r\nC'est difficile, oui vous \u00eates oubli\u00e9 les acrobaties je vous admire beaucoup mais vous savez, je peux pas dire oui, \u00e7a, je voudrais vous dire non, je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [85%] :\r\nLe le le r\u00eave pour un romancier de, de, de romans noirs communs ou de romans policiers, ce serait un indice qui serait racontable passer la page 3 circulaires, une telle surprise \u00e0 la page 3 qu'on voudrait pas en priver le lecteur et donc on ne pourrait rien dire et l'autre l'autre qualit\u00e9 id\u00e9al du du roman, ce serait que le dernier rebondissement figurent dans la le dernier mot de la derni\u00e8re ligne oui et \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a serait les 2 qualit\u00e9s id\u00e9ales du du du roman du roman suspense quoi alors, c'est vrai que on peut dire pour la c'est juste oui pour la fin, vous avez juste alors non, malheureusement, c'est injuste parce que le dernier rebondissement n'est pas la derni\u00e8re, mais \u00e0 l'avant- derni\u00e8re ligne s\u00e9par\u00e9s seulement parfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [72%] :\r\nOui papa bah, vous auriez pu l'inverse, c'est pour la 2\u00e8me \u00e9dition, je pouvais pas per\u00e7oit comme la page aujourd'hui Trichet oui, comme c'\u00e9tait logique, tout le monde le fait, pourquoi pas le guide, vous savez il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [85%] :\r\nJe crois que vous savez, il y a, il y a une une un truc c\u00e9l\u00e8bres de que on quand Truffaut lui le l'interroger lui fallait l\u00e0 dans cette partie -l\u00e0, au moment o\u00f9 le l'assassin doit ne doit tirer, on attend que \u00e7a soit un coup de cymbales qui couvre le bruit du du pistolet et vous avez admirablement montr\u00e9es sur les images l\u00e0 l'avanc\u00e9e de la partition, on voit arriver ce coup de cymbales Hitchcock a r\u00e9pondu : non, ce n'est pas absolument parfait s'arr\u00eater vraiment bien si tout le monde avait pu lire la musique c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [83%] :\r\nFaut voir que alors c'est quand m\u00eame un, un livre assez assez poignant difficile, dur, intense et prenant que celui -ci parce que d'une part effectivement on conna\u00eet l'assassin mais il y a quand m\u00eame cette notion absolument atroce qui est que l'assassin \u00e0 12 ans il tue en plus probablement bah, le seul gar\u00e7on avec l'avait \u00e0 peu pr\u00e8s des relations d'amiti\u00e9 r\u00e9elle beaucoup plus jeune que lui, puisqu'il n'a que que 6 ans et il le fait dans un acte de col\u00e8re malheureuse, \u00e9videmment, est ce qu'il y avait un enjeu particulier pour vous, Pierre Lema\u00eetre que de, de, de raconter cette histoire de petites assassin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [90%] :\r\nAlors, il y avait plusieurs enjeux le le 1er enjeu c'est de tenir debout tombes ou une trag\u00e9die le le probl\u00e8me de la trag\u00e9die, c'est que, au fond, la fin est est comprise dans le d\u00e9but vous savez c'est comme dans le Deep, la question n'est pas de savoir si il va tuer son maire et couch\u00e9 avec sa m\u00e8re les dieux l'ont voulue, c'est ainsi que \u00e7a se passera la grande question c'est de savoir o\u00f9, quand et comment, mais mais pas est -ce que \u00e7a va advenir puisque les dieux voulu donc c'est c'est toujours difficile parce que comme vous avez vendu la m\u00e8che en quelque sorte au au au lecteur d\u00e8s le d\u00e9but du livre, vous vous demandez comment vous allez r\u00e9ussir \u00e0 tenir en haleine un lecteur qui nous certaine mani\u00e8re conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la fin et puis l'autre enjeu et je crois que c'est un petit peu sur \u00e7a que votre question se dirigeait, c'est comment rendre cr\u00e9dible un livre qui est enti\u00e8rement \u00e9crite du point de vue d'un enfant de 12 ans oui, moi je ne suis pas vraiment un perdreau de l'ann\u00e9e n'est -ce pas comme chacun sait, et j'ai en tout cas, mes mes 12 ans sont assez loin et c'est vrai qu'il y avait un vrai enjeu litt\u00e9raire \u00e0 faire parler on tout cas \u00e0 adopter le point de vue d'un enfant de 12 ans sans que \u00e7a soit une enfance d'op\u00e9rette en ayant une esp\u00e8ce d'effet de r\u00e9el et que le spectateur est v\u00e9ritablement le sentiment d'\u00eatre avec cet enfant, \u00e7a c'est un danger litt\u00e9raires oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [88%] :\r\nIl y a un autre enjeu, effectivement, alors j'litt\u00e9raires et allonge comme vous le disiez, permet de se d'\u00eatre dans la t\u00eate de cet enfant 12 ans et il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne assez tranch\u00e9es beaucoup des personnages de votre roman c'est que ils sont au fond quelque part parce qu'ils ont vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et lui- m\u00eame, Antoine lorsqu'il revient dans sa chambre et imagine certaines choses qui pourrait lui arriver si d'aventure on d\u00e9couvrirait qui est arriv\u00e9 de me tuer le petit R\u00e9mi il il \u00e9crit litt\u00e9ralement des sc\u00e8nes de 2 s\u00e9ries polici\u00e8res, il imagine ces choses -l\u00e0 et il y a une autre histoire, en parall\u00e8le, qui va lui arriver bien plus tard avec une une jeune femme, et l\u00e0 c'est la m\u00eame chose, on se rend compte qu'elle a des comportements qui sont directement calqu\u00e9s sur ce qu'elle a pu voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [91%] :\r\nAlors pour vous avez tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait bien vu tout \u00e0 fait bien lu, c'est vrai que pour le, pour le petit gar\u00e7on, c'est une question de supposer comment r\u00e9fl\u00e9chit un enfant 12 ans et ce qui m'a sembl\u00e9 \u00eatre le plus juste \u00e0 l'heure apr\u00e8s le lecteur dira s'ils trouvent cela juste lui aussi c'\u00e9tait qu'\u00e0 la fois il y a un effet de sid\u00e9ration par l'acte qu'il a commis il y a 12 ans, il comprend \u00e0 l'instant m\u00eame o\u00f9 c'est arriv\u00e9, qu'il est devenu un meurtrier et il a suffisamment quand m\u00eame 12 ans pour se rendre compte que ce geste -l\u00e0 va bouleverser sa vie de mani\u00e8re absolument irr\u00e9versible, c'est l'histoire d'un d'un d'un gar\u00e7on qui joue sa destin\u00e9e avant m\u00eame de savoir ce que veut dire la destin\u00e9e et puis en m\u00eame temps c'est un gar\u00e7on de 12 ans, c'est-\u00e0-dire avec la culture, l'\u00e9ducation d'un enfant de 12 ans les sch\u00e9mas mentaux et les sch\u00e9mas d'un enfant de 12 ans, et c'est vrai que quand ils pensent qu'on va venir l'arr\u00eater, vous imaginez, il habite un village de 8000 habitants dans l'ouest de la France, si on vient arr\u00eater un enfant de 12 ans le gendarme va monter tranquillement et lui dire : Antoine, tu vas venir avec nous qui va nous suivre et il va le faire, tr\u00e8s gentiment, au lieu de \u00e7a il imagine le GIGN au grand complet avec des gilets pare- balles et qui en en rasant les murs, voyez bon parce que il a vu dans 10 s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 parce qu'il a vu au cin\u00e9ma, parce qu'il a lu dans des bandes dessin\u00e9es et que d'une certaine mani\u00e8re son imaginaire, pour l'instant et simplement born\u00e9 par les images qu'il a eue parce qu'il n'a pas encore le temps de les dig\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire le fait ce que fait un adulte, c'est-\u00e0-dire de mettre de la relativit\u00e9 un petit peu l\u00e0- dedans, lui il a pas eu le temps, il vit donc avec \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [89%] :\r\nEt il essaye de fuir tout de m\u00eame, donc il est, il va essayer de, de, de s'enfuir, il prend un petit sac \u00e0 dos, il met ses affaires les plus importantes dedans, y compris sa figurine Spider-man \u00e7a c'est vrai, c'est important, parce que tout \u00e0 coup va vont se poser quelques probl\u00e8mes pratiques, comme par exemple comment retirer de l'argent parce qu'on est mineur, c'est un petit peu d\u00e9licat, en effet, les autres personnages que l'on croise dans votre roman, Pierre Lema\u00eetre sont eux aussi d'une certaine mani\u00e8re, et puis je dirais pas caricaturaux mais sont un concentr\u00e9 de ce qui peut se passer et on l'a bien v\u00e9cu, notamment avec l'affaire du petit Gr\u00e9gory, dans un village, telle que vous l'avez d\u00e9crit lorsqu'un tels \u00e9v\u00e9nements arrive fatalement chacun une id\u00e9e toute faite sur ce qui est arriv\u00e9 et sur qui est le coupable potentiel, mais la question de la rumeur aussit\u00f4t une importance \u00e9norme dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [91%] :\r\nCe qui ce que j'essaie d'explorer, vous avez raison, ce que j'essaie d'explorer, c'est de quelle mani\u00e8re, un fait divers peut servir de caisse de r\u00e9sonance \u00e0 \u00e0 une petite ville de quelle mani\u00e8re au fond le fait divers, va \u00eatre une esp\u00e8ce de courroie d'entra\u00eenement de tout ce qui existe d\u00e9j\u00e0, potentiellement, les rumeurs, les bruits, les positions des uns et des autres, la la position du du patron de l'entreprise, qui est aussi le le maire du village, au fond, vous avez raison de dire que les les je sais pas si \u00e7a va jusqu'\u00e0 la caricature, mais en tout cas, \u00e7a va jusqu'aux st\u00e9r\u00e9otypes parce que dans ces situations -l\u00e0, chacun est pouss\u00e9 au fond vers le st\u00e9r\u00e9otype dont ils rel\u00e8vent, et d'ailleurs \u00e7a va se voir puisqu'on va m\u00eame avoir dans le village, au fond, le juif de service d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire le bouc \u00e9missaire parfait sur lequel, au fond, tout le monde va avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 se positionner et cette guerre de position cette cette c'est cette fixation des, des, des positions de chacun, je crois que c'est un petit peu ce qu'on rencontre dans les situations de paroxysme et un village de 800 habitants dans lesquelles dans lequel vient \u00e0 dispara\u00eetre, un enfant de 6 ans est un village en \u00e9tat de de paroxysme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [91%] :\r\nDe quelle fa\u00e7on vous \u00eates -vous, j'allais dire document\u00e9 sur les comportements des uns et des autres, en d'autres termes est -ce que vous avez imagin\u00e9 cette histoire- l\u00e0 ses ressorts, ses tenants et ses aboutissants, sur la base de ce que vous saviez d'autres affaires criminelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [88%] :\r\nEn tout cas sur ce que je savais simplement d'humanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, je me suis simplement content\u00e9 des de r\u00e9fl\u00e9chir au personnage de me demander de quelle mani\u00e8re ils pouvaient r\u00e9agir aux \u00e9v\u00e9nements sur la documentation, par contre, j'avais besoin de de choses plus plus pr\u00e9cises qui m'embarrasser bien et donc j'ai j'ai fait appel \u00e0 une technicienne de l'Office national des for\u00eats, qui m'a expliqu\u00e9 comment fonctionnait la temp\u00eate ce qu'on avait fait du bois parce que \u00e7a c'est des choses qui \u00e9tait tr\u00e8s technique, et sur lesquelles je ne savais absolument rien, donc j'ai voil\u00e0 j'ai j'ai eu de de l'aide d'une garde foresti\u00e8re expert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [86%] :\r\nLa temp\u00eate parce qu'elle a un r\u00f4le, disons, techniques, c'est-\u00e0-dire qu'elle doit servir \u00e0 cacher le corps de l'enfant ou est -ce qu'elle est la m\u00e9taphore d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:17) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re que tout le monde comprendra qu'elle est la m\u00e9taphore d'autre chose d\u00e9j\u00e0 votre votre que l\u00e0 j'esp\u00e8re que la r\u00e9ponse est compt\u00e9 dans la question, si c'est simplement si c'est simplement pour cacher le le corps franchement je je fais, je fais appel \u00e0 une grosse machinerie pour assez peu d'chose non \u00e0 ce qui se passe et qui est, il y a une trag\u00e9die, une trag\u00e9die et la temp\u00eate va tout nettoyer la temp\u00eate va nettoyer la rumeur la temp\u00eate va nettoyer le conflit social, la temp\u00eate va m\u00eame nettoyer le Crime d'une certaine mani\u00e8re, puisque d\u00e8s le lendemain de la temp\u00eate, les choses sont compl\u00e8tement nouvelle, le monde est enti\u00e8rement d\u00e9truit le monde doit \u00eatre reconstruit et tout ce qui a press\u00e9 de ce monde- l\u00e0 n'existe plus, sauf une chose : la trag\u00e9die, la trag\u00e9die, elle va enjamber en quelque sorte la temp\u00eate puisque Dieu l'ont voulu les choses, quelles que soient, quelles que soient les \u00e9v\u00e9nements, les dieux l'ont voulu et la trag\u00e9die ira \u00e0 son terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [84%] :\r\nLa temp\u00eate, les enfants, l'assassin tr\u00e8s jeune est -ce que vous aviez j'ai pas une limite quelque part un coeur sera d\u00e9plac\u00e9 lorsque vous \u00e9criviez ce livre Pierre Lema\u00eetre pour fixer je dirais une limite dans l'horreur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [87%] :\r\nAlors oui, parce que le la lame, j'ai j'ai une fille de de 6 ans Suzanne Alien alors 6 ans donc je suis comme tous les parents qui ont eu de de 2 enfants et qui se souviennent de de l'enfance de de leurs hommes propres enfants que la mort, surtout le Crime d'enfant, c'est quelque chose d'assez insupportable, donc ce que je voulais, c'\u00e9tait un jeu, alors c'est un curseur qui \u00e9tait difficile \u00e0 d\u00e9placer dans le 2\u00e8me chapitre o\u00f9 l'enfant est mort et o\u00f9 on va cacher son corps, il fallait que \u00e7a soit \u00e0 la fois suffisamment prenant et donc assez assez odieux pour que on le plus, on se sent dans l'action et qu'on soit avec les personnes \u00e2g\u00e9es convives, j'ai envie de dire \u00e9motionnellement allemand la situation et en m\u00eame temps je n'avais pas envie de me vautrer dans l'horreur gratuite et de rajouter des pages et des pages de avec simplement une sorte de plaisir pervers de D\u00e9roul\u00e8de de l'horreur, donc il fallait trouver un curseur \u00e0 mon avis ce curseur et morale oui incursion n'est pas technique, il est purement moral, c'est-\u00e0-dire jusqu'o\u00f9 vous estimez pouvoir pousser le curseur pour que la sc\u00e8ne soit que le chapitre soit juste, qu'il soit bien vu que le lecteur soit \u00e9motionnellement emmen\u00e9 et en m\u00eame temps ne pas le pousser le curseur jusqu'\u00e0 la gratuit\u00e9, parce que l\u00e0 vous communes \u00e9tait moralement une mauvaise action. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:47) [91%] :\r\nEt comment justement plac\u00e9 ce curseur au bon endroit pour \u00e0 la fois effectivement qu'on bah qu'on comprenne bien qu'on ait de l'empathie pour la famille du petit disparu Maurice mais on a aussi de l'empathie pour celui qui a commis j'esp\u00e8re qu'au fond, voil\u00e0, il a fait \u00e7a dans un acc\u00e8s de col\u00e8re, il est tr\u00e8s jeune, il dit il a d\u00e9truit une vie va d\u00e9truire la sienne, c'est la m\u00eame chose, vous, vous lui accordez des circonstances att\u00e9nuantes, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [88%] :\r\nEn tout cas je, je, je ne pense pas lui accorder de circonstances att\u00e9nuantes, d'abord parce qu'il n'existe plus dans le droit fran\u00e7ais, mais en plus, mais je comprends bien votre question, c'est tout l'enjeu du livre, l'objet du livre, \u00e7a consiste \u00e0 essayer d'amener le lecteur \u00e0 d\u00e9cider moralement lui- m\u00eame de, de, de ce que devrait \u00eatre la situation voil\u00e0 un jeune assassin, j'essaye de de le placer dans une situation dans laquelle le lecteur va \u00e0 la fois avoir envie que justice soit faite parce qu'un enfant de 6 ans est mort, que son qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, et en m\u00eame temps de voir puni quelqu'un, que par ailleurs il ne condamne pas, c'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me de la justice, la justice elle est a de beaucoup de curseur pour reprendre votre expression pour dire de quelle mani\u00e8re une faute doit \u00eatre puni, on met les circonstances att\u00e9nuantes, on met une peine de prison, elle peut \u00eatre all\u00e9g\u00e9es, elle peut \u00eatre am\u00e9nag\u00e9e, etc, enfin, on a les curseurs assez fin pour essayer de rendre compte, humainement, de ce que doit \u00eatre la justice humaine, mais dans un dans dans une situation dans lesquelles il n'y a pas de juge, comment fait- on, et donc le lecteur devient aux quelque en quelque sorte le juge principal est -ce que mon id\u00e9e, c'est d'essayer de le placer dans une situation de partage entre il a envie, je crois que justice soit faite et que la v\u00e9rit\u00e9 soit dite, et en m\u00eame temps on comprend la situation et on a envie, non pas de pardonner mais on a envie de comprendre la situation et cette ce sentiment de partager de l'emmener jusqu'au bout sans, sans, je crois, tranch\u00e9 le d\u00e9bat en laissant \u00e0 chaque lecteur le soin de de d\u00e9cider ce qu'il ce qui lui semble moralement acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [88%] :\r\nLa description que vous faites de certains habitants de ce village en tout cas les voisins imm\u00e9diats de la m\u00e8re du jeune Antoine l\u00e0 le meurtrier et et et de sa m\u00e8re, donc la description que que vous en faites et \u00e0 la fois un c\u00f4t\u00e9 comme je disais tout \u00e0 l'heure arch\u00e9typal et puis en m\u00eame temps des personnages extr\u00eamement d\u00e9finies qui ne sont pas simplement des voisins, on sait ce qu'ils font, ils ont un travail, ils ont une vision, une famille, on s'en sort assez des des clich\u00e9s de de de certaines s\u00e9ries, par exemple pour des personnages qui sont l\u00e0, qui \u00e9voluent dans un univers d\u00e9fini norm\u00e9 mais dont on sait pas vraiment grand chose \u00e0 part leurs peines de coeur, l\u00e0 cela, chose, comment est -ce que vous d\u00e9finissez les personnages comment est -ce que vous voulez voulez dessiner comment est -ce que vous leur attribuez \u00e0 un travail, une fonction, un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [91%] :\r\nJe je pars toujours de dunes, comment vous dire d'un axe qui est l'axe l'axe narratif en fait un personnage et c'est toujours une, une mani\u00e8re de raconter une histoire, il est un outil, un instrument haussi\u00e8re vise d'une histoire, donc vous avez pos\u00e9 vos personnages de mani\u00e8re \u00e0 couvrir l'ensemble du spectre de l'histoire et donc vous allez faire en sorte que vos personnages serve la narration serve le suspense et sert le fond moral je me plains d'images, j'esp\u00e8re que tout le monde les entend le fond moral de de votre histoire et ensuite ce que j'essaye de faire c'est de faire en sorte que il reste dans l'axe de ceux du de la raison pour laquelle ils sont l\u00e0, mais en m\u00eame temps, de leur donner un conflit interne, vous prenez l'exemple de la mer, je pense que on peut l'illustrer comme \u00e7a, la m\u00e8re a compris qu'il se passe quelque chose, elle veut prot\u00e9ger son fils et au fond c'est une femme qui a relativement peu de moyens, c'est une femme qui fait des m\u00e9nages, c'est pas une grande lectrice, elle a pas \u00e9norm\u00e9ment de moyens psychologiques ou culturels pour analyser la situation en profondeur, elle agit de mani\u00e8re assez r\u00e9active, et au fond, cette femme, elle est assez admirable parce que, avec le peu de moyens qu'elle a, elle va faire en sorte d'essayer de prot\u00e9ger son fils qui arrivera -t-elle ou pas le le lecteur le le d\u00e9couvrir et donc au fond on a quelqu'un qui a peu de moyens et qui malgr\u00e9 tout fait d'\u00e9normes efforts pour essayer de, de prot\u00e9ger sa sa prog\u00e9niture au fond elle est saisie elle- m\u00eame par un drame moral, elle voudrait elle aussi que la v\u00e9rit\u00e9 soit dite, mais c'est que la v\u00e9rit\u00e9 va desservir son fils qu'elle veut prot\u00e9ger, c'est au fond une femme partag\u00e9e comme j'esp\u00e8re que ce sera le lecteur lui- m\u00eame \u00e0 la fin du livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:15) [83%] :\r\nOui, il est un peu partag\u00e9 le lecteur, je vous le confirme, le Pierre Lema\u00eetre \u00e0 la fin de la lecture de ce livre, 3 jours, une vie, je rappelle que c'est publi\u00e9 chez Albin Michel, autre personnage, vous \u00e9voquez la m\u00e8re d'Antoine les femmes dans votre livre, alors soit ce sont des ravissant d'idiote, soit elles le sont \u00e9trange handicap\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement derri\u00e8re une fen\u00eatre, le regard fixe et je suis trop le vide, \u00e7a vous donne, ce n'est pas franchement le beau r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:48) [87%] :\r\nOuais, c'est vrai, c'est vrai, mais vous savez, j'\u00e9cris pas mon livre des quotas, oui, j'ai pas j'ai pas le quota de 2 jeunes femmes belles et intelligentes, mais j'ai pas non plus mon quota de Black, j'ai pas mon quota d'homosexuel, j'ai pas mon voyez ce que je voudrais j'\u00e9cris pas moins un livre avec des quotas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:01) [72%] :\r\nJ'ai fait, mais vous avez quand m\u00eame des personnages qui sont 13 ans d'opposition par rapport au personnel dans la circulaire qui sont tr\u00e8s s\u00fbrs de camper dans leurs certitudes et est tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [88%] :\r\nJ'entends bien mais si vous voulez, j'ai fait des Live comme robe de mari\u00e9e ou Alex qui raconte de l'histoire de femmes tr\u00e8s r\u00e9siliente de femmes qui sont la proie des hommes qui chute \u00e0 cause des hommes et qui vont r\u00e9ussir \u00e0 remonter la pente et \u00e0 redevenir quelqu'un donc je je veux sur le plan de du traitement des femmes je ne je, je me sens tr\u00e8s \u00e0 l'aise, ce sont les femmes r\u00e9siliente qui ont qui ont ma pr\u00e9f\u00e9rence et je les ai souvent tr\u00e8s souvent mises en sc\u00e8ne, il se trouve que dans toutes les histoires, vous pouvez pas avoir le quota, je prenais l'autre exemple d'Aurore voil\u00e0 o\u00f9 il y a pas de femme, c'est une histoire d'hommes, j'aurais pu, \u00e0 toute force, essayer de faire entrer les femmes, sauf que dans mon histoire c'est une histoire d'hommes, il y a pas de femme, je vais pas pour faire plaisir \u00e0 quiconque rajouter des femmes a pas et dans ce livre- l\u00e0, c'est vrai qu'il n'y a pas, il y a une femme assez lumineuse qui est l\u00e0, la jeune fianc\u00e9e de de Antoine dans la seconde partie du livre, c'est vrai qu'elle a un r\u00f4le, elle a un r\u00f4le important, elle dispara\u00eet assez vite pour des raisons de narration, je ne veux pas avoir de cottages va faire plaisir \u00e0 personne si dans d\u00e9cidant dans mon livre prochain il doit y avoir que des imb\u00e9ciles, il n'y aura que les imb\u00e9ciles, il n'y a que les imb\u00e9ciles qui me le reprocher, il y a que les imb\u00e9ciles qui changent pas d'avis, comme on dit aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:22) [93%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:26) [79%] :\r\nSi vous le voulez bien Pierre Lema\u00eetre, j'aimerais qu'on infl\u00e9chisse l\u00e9g\u00e8rement cette 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, que faire de cin\u00e9ma la conjonction du on voit aussi son r\u00e9fl\u00e9chissons, allez au revoir l\u00e0- haut prix Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [84%] :\r\nAdaptation remarquable en bande dessin\u00e9e, il faut m\u00eame dire pour ce ce roman picaresque, dit -on, et l\u00e0 une adaptation au cin\u00e9ma, sign\u00e9 Albert Dupontel, je crois m\u00eame que vous aurez un petit r\u00f4le dans ce film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:52) [90%] :\r\nOui, j'ai, j'ai fait un huissier Albert lundi \u00e9coutez, il y a une sc\u00e8ne \u00e0 laquelle tu croyais pas beaucoup dans le sc\u00e9nario qui m'avait l'air perplexe alors tu vas jouer un huissier perplexe quand je joue un huissier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [71%] :\r\nCe pourquoi oui, oui, j'ai fait, j'ai fait mon petit Hitchcock \u00e0 la petite semaine, mais non, mais c'est bien, c'est, c'est un des mesures d'argent tout \u00e7a tr\u00e8s bien, on que faut -il pour vous convaincre d'adapter l'un de vos romans au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:15) [88%] :\r\nIl faut il faut rien moi du dans la mesure o\u00f9 \u00e7a int\u00e9resse quelqu'un de le faire, je suis ravi, quoi, mais aussi les jeunes je que je crois que la la question d'adaptation, c'est celle de la plus- Value, c'est-\u00e0-dire si si un film doit \u00eatre simplement la photocopie cin\u00e9matographique d'un livre, \u00e7a n'a strictement aucun int\u00e9r\u00eat le livre existe, ceux qui veulent conna\u00eetre l'histoire lisent le livre, il faut vraiment que la plus- Value soit soit r\u00e9el et l\u00e0, par exemple dans le cas de d'Albert Dupontel quand il m'a propos\u00e9 de de faire l'adaptation, il m'a dit qu'il aimerait bien notamment changer le point de vue et donc moi je racontais l'histoire vue du point de vue d'un personnage qui appelle Albert, lui, a plut\u00f4t envie de raconter l'histoire du c\u00f4t\u00e9 d'un autre personnage qui appelle \u00c9douard et l\u00e0 je trouve qu'il y a une vraie un une vraie plus- Value raconter la m\u00eame histoire, sous un autre point de vue, \u00e7a c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [85%] :\r\nLe cin\u00e9ma, c'est une disons un art qui vous accompagne, j'imagine, au quotidien r\u00e9guli\u00e8rement auxquels vous vous int\u00e9ressez depuis longtemps, Pierre Lema\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:10) [89%] :\r\nOui, oui, je, je, j'aime bien, je suis pas un tr\u00e8s grand cin\u00e9phile, mais \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup en tant qu'raconteur d'histoires, vous savez, je suis un romancier simplement gars qui raconte des histoires, et le cin\u00e9ma raconte tr\u00e8s bien des histoires, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup de savoir comment le cin\u00e9ma fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:23) [85%] :\r\nIl s'y prend, il y a un personnage dans votre roman, Pierre Lema\u00eetre, qui porte un nom, il s'appelle Kovalsky \u00e9coutez ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:49) [59%] :\r\nParce que pour ceux qui savent ce que croire en ce qu'il a ce 1er point doit \u00eatre poursuivi pour ce qui vrai au point aussi, c'est dans la voiture, la femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:14) [65%] :\r\nTrouvant ce qui est donc 3000 \u00e0. \r\nOui bonsoir dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:39) [81%] :\r\nAlors comment est -ce qu'est -ce que c'\u00e9tait intentionnel, Pierre Lema\u00eetre que d'utiliser ce nom qui \u00e9tait devenu un classique, une r\u00e9f\u00e9rence de la pop culture dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain un accolades et personnages divers et vari\u00e9s, on a entendu le Kowalski originel au cin\u00e9ma en tout cas celui de Point limite 0 interpr\u00e9t\u00e9e par Barry Newman y Clint Eastwood les Pingouins de Madagascar d\u00e9sire le mien le oui c'est Brando dans la parlons Brando d\u00e9sir oui oui tout \u00e0 fait, c'est celui -l\u00e0 le mien avec plusieurs celui l\u00e0, c'est le mien, alors pourquoi ce clin d'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:14) [87%] :\r\nParce que je j'arr\u00eate pas d'en faire dans mes livres, parce que ce d\u00e9clin degr\u00e9s litt\u00e9rature au cin\u00e9ma tr\u00e8s peu la musique mais j'arr\u00eate pas de faire des clins d'oeil \u00e0 mes Lecteurs, \u00e7a fait partie du de la relation imaginaire que j'essaie de tisser avec les Lecteurs que d'avoir en permanence comme \u00e7a \u00e0 des petits des petites citations d\u00e9voil\u00e9 un petit clin d'oeil dans dans mon pr\u00e9c\u00e9dent livre, au revoir, l\u00e0- haut, j'avais un cheval, une t\u00eate de cheval, elle venait de Francis Ford Coppola, elle venait du parrain dans une c\u00e9l\u00e8bre sc\u00e8ne ou un un cheval \u00e0 la t\u00eate coup\u00e9e et, en fait, voil\u00e0, j'aime bien quand les Lecteurs peuvent se rapprocher me disent dit dans votre, votre personnage s'appelle comme \u00e7a sera pas et \u00e7a j'adore, parce que je me dis : bah, on a vu le m\u00eame film, on l'avait tous les 2 et voil\u00e0 c'est c'est voil\u00e0 je, je, j'aime bien entretenir cette relation avec le public oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:56) [84%] :\r\nEt dans la derni\u00e8re page de ce livre intitul\u00e9 gratitude vous remercier des tas de gens tr\u00e8s bien, et vous Pierre Lema\u00eetre, que, effectivement, il y a des tas d'expressions qui apparaissent dans ce livre, dont vous savez qu'elles viennent d'ailleurs et vous remercier, p\u00eale-m\u00eale, parce qu'on ne pouvait pas vraiment toujours tout le monde a fleuri la philosophe Jean-Paul Sartre Simenon Guillou Virginie Despentes du roman, on arrive, on voudrait Umberto \u00c9co, une arm\u00e9e du bien, oui, voil\u00e0, et sans doute quelques autres 3 petits points, dites -vous, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous imaginez le roman lorsque vous l'\u00e9crivez, vous \u00eates assailli d'images comme \u00e7a et tenter de traduire en mots ce que vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:37) [88%] :\r\nOui papa assailli mais on va prendre l'exemple de Virginie Despentes, puisque vous venez de dire oui, c'\u00e9tait \u00e0 un moment apr\u00e8s la temp\u00eate, j'ai besoin que le que les gens sortent de leur maison et trouve une ville qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par la temp\u00eate, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 et je cherche un mot et je me souviens d'avoir voulu dorment dans Danone Subutex l'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent, elle dit quelque chose comme \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 passer 40 ans, la vie de chacun d'entre nous ressemble \u00e0 une ville bombard\u00e9e et cette expression d'une ville bombard\u00e9e m'a sembl\u00e9, alors c'\u00e9tait hors du contexte de Virginie Despentes, mais c'est cette expression m'a sembl\u00e9 la plus juste, je l'ai utilis\u00e9 et du coup, comme elle me viennent vers nous ne Subutex, je sais bien que je n'ai pas honte, n'a pas de Copyright sur l'expression, mais du coup j'ai plaisir \u00e0 Annecy, \u00e0 sa mani\u00e8re, je ne la connais pas du tout, je n'ai jamais rencontr\u00e9, mais lui faire un clin d'oeil de lecteur, un clin d'oeil admiratif pour dire voil\u00e0 cette exploit m'sembl\u00e9 tr\u00e8s juste et je me suis permis de vous l'apprendre, et quid de cimeti\u00e8res fleuris, la philosophe alors dans dans un de ses derniers livres, elle explique assez bien ce que c'est que la fin de l'enfance et je me suis servi de de cela lorsque, au d\u00e9but, on a le Antoine a le sentiment que, au fond on plus que presque plus qu'un enfant, il a tu\u00e9 sa propre enfance et cette id\u00e9e -l\u00e0, je l'avais glan\u00e9s dans dans les premi\u00e8res pages du dernier livre le cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:47) [89%] :\r\nPierre Lema\u00eetre, on rappelle que ce roman 3 jours une vie nous raconte l'histoire d'un jeune gar\u00e7on qui a 12 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 accidentellement un autre gar\u00e7on de 6 ans il a cach\u00e9 son cadavre dans une for\u00eat, la suite se trouve dans 3 jours, une vie romans tr\u00e8s noir, je disais, publi\u00e9 chez Albin Michel, puisqu'on a parl\u00e9 de cin\u00e9ma, on va continuer dans ce domaine avec vous bien s\u00fbr Pierre Lema\u00eetre on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce que l'on appelle le petit cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:11) [77%] :\r\nEt puis, Vertigo, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:15) [92%] :\r\nPuisque le nouveau film de Guillaume Nicloux intitul\u00e9 Zi End apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 Val\u00e9o fleuve s\u00e9lectionn\u00e9 en comp\u00e9tition au Festival de Cannes l'an pass\u00e9, va sortir, mais pas dans une salle de cin\u00e9ma, il va sortir sur des plateformes de vid\u00e9o \u00e0 la demande, autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:31) [88%] :\r\nSur Internet, est -ce que c'est ce que l'on appelle ici Neymar a fait une oui, c'est \u00e7a : du ici des masses qui d\u00e9signe en fait la m\u00eame chose que la vid\u00e9o \u00e0 la demande, sauf que le film que vous pourrez voir \u00e9tait in\u00e9dit et propos\u00e9 en exclusivit\u00e9 sur les sites payants Lego, donc autant le dire tout de suite, toutefois, vous pouvez pas avoir puisque le film est pour l'instant pr\u00e9sent sur les plateformes de vid\u00e9o des Fran\u00e7aises et que seuls les r\u00e9sidents fran\u00e7ais avec des cartes bancaires fran\u00e7aises sont enlis\u00e9es \u00e0 le voir et le payer mais alors derri\u00e8re ce terme un peu marketing deuil cin\u00e9ma c'est toute une nouvelle mani\u00e8re de concevoir la vision d'un film qui se profile un un cin\u00e9ma de missiles on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, qui pourrait bien changer profond\u00e9ment notre rapport au 7\u00e8me Art et ce au moment o\u00f9, aux \u00c9tats-Unis une plateforme baptis\u00e9e de screening envisage de proposer chez soi dans son salon de grosses productions hollywoodiennes en m\u00eame temps que leur sortie en salle, \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d\u00e9bat, de quoi donner aussi justement quelques sueurs froides \u00e0 Laurent Dutoit, distributeur de films et programmateurs de salles \u00e0 Gen\u00e8ve qui continue lui de croire \u00e0 l'avenir de la salle de cin\u00e9ma et je vais demander si, selon lui, ditM. de de Guillaume Nicloux aurait pu sortir dans les salles, il y a encore quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:29:32) [88%] :\r\nNon, j'avais l'impression, j'ai l'impression que c'est le genre de film qui avance sortait directement en vid\u00e9o, donc aujourd'hui, ben Laden les pratiques ont chang\u00e9, la vid\u00e9o est quasiment morte, donc c'est une sorte aujourd'hui directement en vid\u00e9o \u00e0 la demande, ce qui est finalement la la l'\u00e9quivalent aujourd'hui de ce qui se fait, il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:48) [89%] :\r\nEst -ce que par exemple ce ce ce proc\u00e9d\u00e9 dit cin\u00e9ma devient aujourd'hui justement le seul moyen de voir des films du type de Vienne qui, comme vous disiez juste avant sortait \u00e0 l'\u00e9poque, directement en vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:29:59) [86%] :\r\nOui, \u00e0 \u00e7a et les festivals, l'on a la chance, ensuite d'avoir beaucoup de festivals de cin\u00e9ma, les festivals ont pour vocation aussi de pr\u00e9senter \u00e0 un public int\u00e9ress\u00e9 des Oeuvres qui, commercialement on pas leur ont pas leur place dans dans le sens o\u00f9 un film qu'ne Vienne si on le mettait aujourd'hui au cin\u00e9ma si on le sort \u00e0 la Riveraine sans doute d\u00e9j\u00e0 que les grandes villes qui qui pourrait sortir le film et ensuite il est livr\u00e9 des r\u00e9sultats vraiment trop faible par rapport aux nombres de sortie qui \u00e0 chaque semaine le le film aurait un potentiel vraiment tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:33) [89%] :\r\nOn a quand m\u00eame la sensation que les films pointus dont on parle maintenant avait en tout cas l'acc\u00e8s en salle, il y a encore quelques d\u00e9cennies en arri\u00e8re et que du coup le y cin\u00e9ma comme \u00e0 l'\u00e9poque, la vid\u00e9o accueille pas seulement des films de seconde zone, mais aussi des des films d'auteur extr\u00eamement pointus puisqu'on parle de Guillaume Nicloux mais aussi en France, de Sylvie Pialat qui qui commence \u00e0 travers un cin\u00e9ma d'auteur assez \u00e0 \u00e0 s'int\u00e9resser oui, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:30:57) [88%] :\r\nOui, mais alors l\u00e0 je je suis pas vraiment d'accord parce que le le je pense qu'aujourd'hui et si on prend le cas de Sylvie Pialat, la productrice de d'un film comme Tim beaucoup tous Thibault plut\u00f4t qui est pas un film \u00e9vident qui est sorti en salle, qui a eu un gros succ\u00e8s et ce film serait aussi sorti il y a 20 ans, la grosse diff\u00e9rence, c'est qu'aujourd'hui, la production et si on regarde par rapport il y a 20 ans, il y a 30 ans, elle a consid\u00e9rablement augment\u00e9, que le fait que le l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique a d\u00e9mocratis\u00e9 les tournages \u00e0 donner l'acc\u00e8s finalement au cin\u00e9ma plein de gens et que, aujourd'hui, on est dans une surproduction et le nombre de salles de cin\u00e9ma, il a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9, mais il a pas non plus doubler ou tripler le et les spectateurs leur int\u00e9r\u00eat : il a pas non plus doubler ou tripler, donc on se retrouve aujourd'hui avec beaucoup de films \u00e9norm\u00e9ment de films qui sortent chaque semaine, donc beaucoup de petits films d'auteur qui se cannibalise les uns les autres et donc moi je pense qu'aujourd'hui il y en a tout autant, si ce n'est plus de petits films d'auteur qui sortent, qu'il y a 20 ans, la grosse diff\u00e9rence, c'est que, avant, il y en avait moins donc l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:59) [70%] :\r\nConquis voyez mieux et puis au film sur sa t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:04) [85%] :\r\nEt pouvoir continuer sur cette tablette ou son mobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:07) [92%] :\r\nC'est plut\u00f4t cool, donc on parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:09) [89%] :\r\nEn ce moment de cin\u00e9ma \u00e0 domicile pour pas parler de et cin\u00e9ma, on voit que des plateformes comme Netflix ou amazone se destine \u00e0 produire, pas seulement des s\u00e9ries, mais aussi des des fictions qui seront exclusives \u00e0 l'h\u00f4pital, leur plateforme on parle aussi beaucoup actuellement aux \u00c9tats-Unis, l'initiative qui s'appelle screening, qui permettrait de d'acc\u00e9der depuis chez soi, \u00e0 des films en m\u00eame temps que leur sortie en salle, \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a, aussi, \u00e0 terme, dire que peut-\u00eatre dans 5 ans, \u00e7a sera plus simplement un march\u00e9 de niche, mais une v\u00e9ritable alternative au au cin\u00e9ma en salle. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:32:40) [91%] :\r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te, dans le sens o\u00f9 aujourd'hui des, des, des grosses compagnies du type Netflix dans une une politique qui est, qui est un petit peu la politique de la terre br\u00fbl\u00e9e donc donc il essaye d'avoir \u00e9norm\u00e9ment de contenus d'\u00eatre les seuls sur le march\u00e9, d'avoir une domination totale pour ensuite pouvoir dicter les r\u00e8gles, donc ce qui m'inqui\u00e8te, c'est finalement que on perd une libert\u00e9, on perd de la diversit\u00e9 de l'arriv\u00e9e de ces gros mastodonte sur le sur le march\u00e9, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que, c'est qu'on va se retrouver avec mais avec une rotation de plus en plus rapide, \u00e7a veut dire que les films, on va leur donner leur chance, ils vont sortir au cin\u00e9ma, \u00e7a marchera pas apr\u00e8s une semaine, ils vont, ils vont devoir quitter l'affiche et c'est pas comme \u00e7a qu'on construit un public qu'on construit une heure cin\u00e9matographique avec une une rotation aussi rapide, il faut que le il faut que les films puisse quand m\u00eame vivre aussi, sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:32) [81%] :\r\nJe vous laisse, on n'attaque pas ses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:37) [82%] :\r\nLaurent Dutoit \u00e0 propos du il cin\u00e9ma autant vous dire \u00e7a, \u00e7a discute ferme dans la table ici pour contr\u00f4ler, tourn\u00e9 vers le oui, ah oui, non mais pas que directrice ne de de consommateurs de cin\u00e9ma tout simplement va se tourner vers notre invit\u00e9 Pierre Lema\u00eetre, vous qui, maintenant, avait un pied et un pompier dans le cin\u00e9ma, Pierre Lema\u00eetre, vous \u00eates plut\u00f4t sale pute au salon, comment voyez -vous ce genre d'initiative vous qui venaient du monde du livre, du papier que d\u00e9sormais on peut par ailleurs trouv\u00e9 en num\u00e9rique aussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:03) [87%] :\r\nC'est, c'est \u00e7a la la la m\u00e9taphore, vous l'avez trouv\u00e9 auparavant le le livre s'\u00e9tait uniquement du papier aujourd'hui doit partager il doit partager, je dirais le la place de la fiction qu'il occupait avec le num\u00e9rique, avec bien d'autres moyens, moi, je pense aussi que les les usages, on en parle peut-\u00eatre pas trop l\u00e0, dans votre papier, mais les usages aussi des spectateurs ont chang\u00e9 maintenant, je sais pas moi je, je ne pourrais pas si j'ai, j'aime une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 attendre mardi suivant pour voir l'\u00e9pisode j'avais cherch\u00e9 \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, je t\u00e9l\u00e9charge voil\u00e0 je j'ach\u00e8te la s\u00e9rie soit en DVD, soit en t\u00e9l\u00e9chargement et je regarde de 3 \u00e9pisodes par soir jusqu'\u00e0 ce que Morse, ensuite parce que j'ai envie de voir toute la saison de Breaking Bad, et j'ai pas attendu le mardi suivant pour aller j'ai j'ai pas 18 semaines pourra 18 \u00e9pisodes cette c'est c'est insupportable pour moi donc, donc je pense que les usages change beaucoup, il g\u00eet pense parce que je, je projette un un film, un polar avec mon copain, il y a 2 mois que \u00e7a et c'est pas du tout impossible qu'on se dirige vers une vers une plateforme de y cin\u00e9ma je trouve que il y a quelque chose d'extraordinairement cruelle au fait que, aujourd'hui, un film n'a plus qu'une semaine pour faire sa vie, si au bout d'une semaine, il a pas eu tout de suite les spectateurs qui l'avait, on ne peut pas lui laisser le temps de voir une combustion lente et riche il va dispara\u00eetre de l'affiche donc, au fond, l'alternative du cin\u00e9ma pour un certain nombre de films \u00e0 petit budget, je ne suis pas certain que ce soit mauvaise alternative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:27) [88%] :\r\nCadre noir en mini- s\u00e9rie, \u00e7a c'est un de vos projets \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:32) [86%] :\r\nOui, oui, on a essay\u00e9 2 fois de monter le film dans l'on mettra \u00e7a jamais march\u00e9 14 heures l'un de vos livres, ouais, on peut le dire, Pierre-Louis, elle a fait oui tout \u00e0 fait, c'est un livre auquel je : je tiens beaucoup parce que c'est un un marin roman noir sur le monde du travail et sur les seigneurs, au ch\u00f4mage, donc c'est quelque chose qui me touche beaucoup ce qu'on en plus, je crois que c'est une une assez bonne histoire 2 fois on a essay\u00e9 de monter le film, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver les financements et cette fois -ci, on va essayer de faire une s\u00e9rie pour la t\u00e9l\u00e9 8 fois 52 surtout de Breaking Bad \u00e0 la fran\u00e7aise esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:04) [80%] :\r\nOui, avec des des seigneurs qui vont tenter d'en sortir par tous les moyens, oui, oui, oui, oui, oui, oui, oui, mais \u00e7a le moyen si c'\u00e9tait surr\u00e9aliste au revoir \u00e0 tout le monde pour \u00e9triper les patrons, voil\u00e0, il y aura pas de verveine et de on attendait vendus sur les march\u00e9s, le samedi matin, ce sera le Business a peut-\u00eatre qu'un petit, c'est ceux qui ont lu Cadre Noir ils comprendront tout \u00e0 fait de de quoi on parle, comment voyez -vous ce qui ne l'ont pas lu il achetait bien s\u00fbr et que les autres, le vol, comme le disait je ne sais plus qui, comment voyez -vous aujourd'hui l'\u00e9criture du roman parce que je vous cache pas que lorsque je lisais ce dernier 3 jours une vie, je me disais : non mais l\u00e0 c'est trop parfait, c'est trop bien pour le cin\u00e9ma est -ce que cette irruption que vous faites aujourd'hui dans l'audiovisuel employant ce mot un peu ringard, Pierre Lema\u00eetre modifie votre fa\u00e7on de concevoir l'\u00e9criture est aujourd'hui d'\u00e9crire un roman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:00) [89%] :\r\nNon, il y a, il y a un malentendu au sujet de mon \u00e9criture dit que les cin\u00e9matographique, c'est un malentendu complet parce que en fait c'est une \u00e9criture visuelle simplement pas cin\u00e9matographique, si elle \u00e9tait cin\u00e9matographique, je peux vous dire que les sc\u00e9narios de mes livres serait pas du tout comme son meilleur actuellement parce que oui, parce que le le la syntaxe, le vocabulaire du cin\u00e9ma suppose une un autre traitement narratif que celui du roman, je ferai davantage d'Ellipses les, les choses ne sera pas du tout \u00e0 la m\u00eame place laisse les chapitres n'aurait pas la m\u00eame longueur on ne verrait pas appara\u00eetre les personnages de la de la m\u00eame mani\u00e8re que dormez que dans mes romans, il se trouve simplement que ce qui est trompeur, et moi je comprends qu'on fasse le en fasse l'erreur c'est que j'ai une \u00e9criture tr\u00e8s visuelle simplement pos\u00e9 aucun m\u00e9rite, simplement, je suis incapable de d\u00e9crire une sc\u00e8ne si je n'arrive pas \u00e0 me la projeter mentalement, donc du coup j'ai un petit cin\u00e9ma int\u00e9rieur et au fond, pour moi, \u00e9crire c'est d'\u00e9crire ce que je ce que j'ai imagin\u00e9 ce que je vois, et c'est vrai que quand je regarde mon chapitre que je regarde mon personnage, je sais o\u00f9 est la cam\u00e9ra, je sais o\u00f9 est la lumi\u00e8re parce que c'est comme dans un cin\u00e9ma, simplement c'est un truc que c'est purement mentale, c'est vrai qu'on a un petit peu tendance \u00e0 penser que d'exc\u00e8s visuel cin\u00e9matographique et je comprends qu'on fasse l'erreur mais \u00e7a serait cin\u00e9matographique mais roman serait autrement fichu pas mieux ni moins bien, mais autrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:11) [85%] :\r\nUn roman sur publie aujourd'hui en France en tout cas est un polar, on sait le succ\u00e8s des s\u00e9ries polici\u00e8res, on sait le succ\u00e8s des polars au cin\u00e9ma ce succ\u00e8s finalement de notre part sombre, tout simplement, Pierre Lema\u00eetre est -ce que vous l'expliquez aujourd'hui ce succ\u00e8s du polar. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:31) [88%] :\r\nJe, je pense que c'est un un formule une formidable caisse de r\u00e9sonance des de de la soci\u00e9t\u00e9, je pense que \u00e7a sert aussi d'expiation dans un monde dans lesquelles les violences sont moins physique que symbolique, mais elles sont tr\u00e8s r\u00e9elles, on parlait du ch\u00f4mage \u00e0 l'instant, le ch\u00f4mage est d'une tr\u00e8s grande violence symbolique mais c'est vrai que \u00e7a ne fait pas des morts comme une guerre comme comme un attentat et je pense que le le roman policier sert le thriller sert \u00e0 expier et puis aussi autre chose dans un monde qui perd c'est qui perd ses rep\u00e8res, c'est assez agr\u00e9able d'avoir des lits dans lesquels on peut trouver un coupable et le nommer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:03) [77%] :\r\nCette maison, c'est reposant, oui, c'est lorsque vous parlez comme \u00e7a, j'ai senti mon qu'on leur dit qu'on dit, du pain et des jeux ou donnez -leur de la brioche, voyez, c'est-\u00e0-dire le monde va mal mais donnez -leur des polars sal\u00e9e, c'est bien s\u00fbr la r\u00e9tention c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:17) [91%] :\r\nMais simplement \u00e7a ne d\u00e9tourne pas leur attention \u00e7a \u00e7a \u00e7a leur permet de, de, de, de comprendre le monde, la litt\u00e9rature est une extraordinaire machine \u00e0 expliquer le monde ainsi Aragon qui lisait c'est une machine \u00e0 d\u00e9crypter le r\u00e9el et je crois que le roman policier sert \u00e0 d\u00e9crypter le r\u00e9el quand je fais, j'ai pas la pression, de donner du pain et des jeux, lorsque j'\u00e9cris Cadre Noir qui raconte l'histoire d'un cadre de 57 ans, \u00e0 qui on fait croire qu'il du travail et qui est uniquement l\u00e0 pour le casting, et qui va donc se mettre en col\u00e8re, j'ai l'impression, moi, que je parle du ch\u00f4mage, que je parle des seigneurs et qui a beaucoup de Lecteurs qui, sans conna\u00eetre de ch\u00f4meurs ni seniors peuvent tr\u00e8s bien comprendre cette r\u00e9alit\u00e9 parce qu'elle est pas loin de en fait, la litt\u00e9rature est un immense miroir que vous proposez aux Lecteurs et je pense que c'est autre chose que du pain et des jeux, Pierre Lema\u00eetre, merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, c'est moi qui vous remercie de votre invitation, je n'\u00e9cris que pour \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:05) [79%] :\r\nQui pas je, nous le savons, d\u00e9sormais : vous savez les pas vous, donc je suis d\u00e9j\u00e0 sur le prochain et je je prends date avec avec nos auditeurs, je dis : je crois que la date est d\u00e9j\u00e0 cal\u00e9, c'est vous dire ont vraiment ce n'\u00e9tait pas la puis d\u00e9p\u00eachez -vous alors la r\u00e9alit\u00e9 j'faire et donc je vais vous dire \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, mais faisant cela \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, Pierre Lema\u00eetre, bien s\u00fbr que ce roman s'appelle 3 jours et une vie qu'il est publi\u00e9 chez Albin Michel, belle soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t donc s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-12T15:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lemaitre, Pierre", "role": "Ecrivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497723", "internalArchiveId": "AA1602497604", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-11T23:07:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3813617.image", "alternativeTitle": ["Magazine de la Ligue des champions UEFA", "Magazine de la Ligue des champions UEFA"], "variantIds": ["ece-7537269"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:45:22Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1643348", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023932", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1440725", "internalArchiveId": "AA1506440684", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les enfants bannis d'Irlande", "publicationDate": "2016-04-11T20:44:00Z", "durationSec": 3121, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:03:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:05:15\r\n      -Le film \"Philomena\"\r\n    raconte l'histoire vraie\r\n\r\n10:00:05:20  10:00:09:22\r\n    d'une femme qui recherche\r\n   le fils qu'on lui a enlev\u00e9.\r\n\r\n10:00:10:03  10:00:14:01\r\nCe film, qui a \u00e9mu le monde entier,\r\n       a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 15 fois,\r\n\r\n10:00:14:06  10:00:16:22\r\ndans des festivals internationaux.\r\n\r\n10:00:17:03  10:00:19:11\r\n  Je m'appelle Martin Sixsmith.\r\n\r\n10:00:19:16  10:00:21:01\r\n       J'ai aid\u00e9 Philomena\r\n\r\n10:00:21:06  10:00:23:18\r\n\u00e0 retrouver la trace de son fils.\r\n\r\n10:00:26:07  10:00:30:19\r\n   Mais son histoire n'est que\r\n la partie visible de l'iceberg.\r\n\r\n10:00:31:00  10:00:35:17\r\nEn Irlande, des milliers d'enfants\r\ndits ill\u00e9gitimes ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:37:06\r\n           \u00e0 leur m\u00e8re\r\n\r\n10:00:37:11  10:00:38:22\r\n     et donn\u00e9s en adoption.\r\n\r\n10:00:39:03  10:00:40:15\r\n     -En sortant de l'avion,\r\n\r\n10:00:40:20  10:00:42:23\r\n  j'avais peur et je me sentais\r\n\r\n10:00:43:04  10:00:45:06\r\n             abandonn\u00e9e.\r\n\r\n10:00:45:11  10:00:47:14\r\n  -Quand ces enfants ont voulu\r\n\r\n10:00:47:19  10:00:52:20\r\nretrouver leur m\u00e8re, ils se sont\r\nheurt\u00e9s au silence de l'Eglise.\r\n\r\n10:00:53:01  10:00:56:02\r\n                -Je suis remont\u00e9e \r\n               jusqu'\u00e0 soeur Sarto.\r\n\r\n10:00:56:07  10:00:59:01\r\n{\\an3}  Ma m\u00e8re s'appelait Johanna Sheehy.\r\n\r\n10:00:59:06  10:01:02:13\r\n-J'ai une photo de Joseph\r\n     \u00e0 vous montrer.\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:04:01\r\n            -D'accord.\r\n\r\n10:01:04:06  10:01:06:10\r\n    -Les m\u00e8res ont rencontr\u00e9\r\n\r\n10:01:06:14  10:01:08:12\r\n     les m\u00eames difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:01:08:17  10:01:10:11\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 affreux.\r\n\r\n10:01:12:05  10:01:14:06\r\n   -Je veux r\u00e9v\u00e9ler l'ampleur\r\n\r\n10:01:14:11  10:01:17:22\r\n     du scandale qui a bris\u00e9\r\n      des milliers de vies.\r\n\r\n10:01:20:20  10:01:22:12\r\n    -J'ai fini par d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:01:22:17  10:01:26:06\r\n   que je n'avais jamais \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e,\r\n             ni abandonn\u00e9e.\r\n\r\n10:01:45:20  10:01:47:19\r\n    -En 1952, Philomena Lee,\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:51:06\r\n     adolescente irlandaise,\r\n         tombe enceinte.\r\n\r\n10:01:53:01  10:01:56:13\r\n     Chass\u00e9e de sa famille\r\n   et plac\u00e9e dans un couvent,\r\n\r\n10:01:56:18  10:02:00:06\r\n      elle est contrainte \r\n      de donner son enfant\r\n\r\n10:02:00:11  10:02:02:23\r\n  en adoption \u00e0 des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:02:03:04  10:02:06:20\r\n    Cinquante ans plus tard,\r\n      nous sommes partis,\r\n\r\n10:02:07:01  10:02:10:00\r\n          elle et moi,\r\n   \u00e0 la recherche de son fils.\r\n\r\n10:02:10:05  10:02:14:05\r\n Nous avons finalement d\u00e9couvert\r\n        qu'il \u00e9tait mort.\r\n\r\n10:02:14:10  10:02:18:01\r\n      Mais cette exp\u00e9rience\r\n      nous a marqu\u00e9s \u00e0 vie.\r\n\r\n10:02:19:08  10:02:22:18\r\n    Apr\u00e8s la sortie du film,\r\n       j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9\r\n\r\n10:02:22:23  10:02:25:22\r\n     par d'autres personnes\r\n        qui avaient v\u00e9cu\r\n\r\n10:02:26:03  10:02:27:12\r\n        la m\u00eame trag\u00e9die.\r\n\r\n10:02:27:17  10:02:30:03\r\nDes m\u00e8res \u00e0 qui l'Eglise catholique\r\n\r\n10:02:30:08  10:02:34:21\r\n       avait retir\u00e9 l'enfant,\r\net des enfants en qu\u00eate de r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:02:35:02  10:02:38:12\r\n       J'entame un voyage\r\n   qui va m'emmener d'Irlande\r\n\r\n10:02:38:17  10:02:43:22\r\n  aux Etats-Unis, pour essayer\r\nd'en savoir plus sur ce scandale.\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:50:19\r\nMon enqu\u00eate d\u00e9marre \u00e0 la campagne,\r\n         chez Lily Boyce.\r\n\r\n10:02:54:04  10:02:55:11\r\n{\\an1}-Bonjour Lily.\r\n\r\n10:02:55:15  10:02:56:22\r\n{\\an1}Martin Sixsmith.\r\n\r\n10:02:57:03  10:02:58:10\r\n       Bonjour.\r\n\r\n10:02:58:14  10:02:59:22\r\n                -Enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:03:00:03  10:03:01:15\r\n     -Tout comme Philomena,\r\n\r\n10:03:01:20  10:03:04:21\r\n          Lily a grandi\r\n dans l'Irlande des ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n10:03:05:02  10:03:07:09\r\ndomin\u00e9e par la morale catholique.\r\n\r\n10:03:07:13  10:03:10:02\r\n      Elle ne s'est encore\r\n        jamais exprim\u00e9e\r\n\r\n10:03:10:07  10:03:11:15\r\n          publiquement.\r\n\r\n10:03:11:20  10:03:13:18\r\n       -On n'avait aucune\r\n\r\n10:03:13:23  10:03:15:22\r\n{\\an1}\u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n10:03:16:03  10:03:18:11\r\n{\\an1}On ne nous expliquait rien.\r\n\r\n10:03:18:16  10:03:22:12\r\n{\\an1}J'\u00e9tais enceinte\r\net je ne le savais pas.\r\n\r\n10:03:22:17  10:03:27:23\r\n{\\an1}A six ou huit mois, j'ai bien vu\r\nqu'il se passait quelque chose.\r\n\r\n10:03:28:04  10:03:31:21\r\n{\\an1}Et j'ai pens\u00e9\r\nque je devais \u00eatre enceinte.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:35:00\r\n{\\an1}Et j'\u00e9tais enceinte.\r\n\r\n10:03:35:05  10:03:39:19\r\n   -Dans un monde o\u00f9 le sexe \r\n   hors mariage est proscrit,\r\n\r\n10:03:40:00  10:03:43:08\r\n      Lily, \u00e2g\u00e9e de 19 ans,\r\n        garde son secret\r\n\r\n10:03:43:12  10:03:46:03\r\n   le plus longtemps possible.\r\n\r\n10:03:46:08  10:03:49:07\r\n-Qu'est-ce que je pouvais faire ?\r\n\r\n10:03:49:11  10:03:50:21\r\n{\\an1}A qui en parler ?\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:00\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas le dire\r\n\r\n10:03:53:05  10:03:55:11\r\n   au cur\u00e9, ni m\u00eame \u00e0 ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:03:55:15  10:03:59:21\r\n     -Ce n'est qu'au moment\r\n  de ses premi\u00e8res contractions\r\n\r\n10:04:00:02  10:04:02:18\r\nque sa m\u00e8re d\u00e9couvre son secret.\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:06:14\r\n        -Ma m\u00e8re m'a dit:\r\n      \"Prends tes affaires,\r\n\r\n10:04:06:19  10:04:08:15\r\n{\\an1}tu dois partir d'ici.\"\r\n\r\n10:04:08:20  10:04:13:18\r\n{\\an1}On s'est mises en route, et je\r\nne savais pas o\u00f9 elle m'emmenait.\r\n\r\n10:04:13:23  10:04:17:07\r\n{\\an1}On est arriv\u00e9es\r\nau foyer de Castlepollard.\r\n\r\n10:04:17:11  10:04:20:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un matin, il neigeait.\r\n\r\n10:04:20:06  10:04:24:06\r\n{\\an1}L\u00e0, elle m'a dit:\r\n\"Maintenant, tu peux finir\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:26:09\r\n{\\an1}ta sale besogne.\"\r\n\r\n10:04:29:04  10:04:31:15\r\n-Lily est laiss\u00e9e sur les marches\r\n\r\n10:04:31:20  10:04:36:15\r\n    de Castlepollard, un foyer\r\ntenu par des soeurs, o\u00f9 l'on cache\r\n\r\n10:04:36:20  10:04:39:02\r\n     les m\u00e8res c\u00e9libataires.\r\n\r\n10:04:44:20  10:04:48:14\r\n         Le lendemain,\r\nelle accouche d'un petit Joseph.\r\n\r\n10:04:48:19  10:04:51:22\r\nQuels souvenirs avez-vous de lui ?\r\n\r\n10:04:52:03  10:04:54:02\r\n       -Il \u00e9tait adorable.\r\n\r\n10:04:54:07  10:04:55:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s attachant...\r\n\r\n10:04:55:21  10:04:58:01\r\n{\\an1}Elle sanglote\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:00:03\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 affreux.\r\n\r\n10:05:04:14  10:05:05:22\r\n{\\an1}Elle renifle\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:17:04\r\n    -Les femmes sont priv\u00e9es\r\n  de leur identit\u00e9 et re\u00e7oivent\r\n\r\n10:05:17:09  10:05:19:01\r\n         un nouveau nom.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:21:20\r\n      Lily devient Ursula.\r\n\r\n10:05:22:01  10:05:25:09\r\n      -Une fois l\u00e0-dedans,\r\n    on ne pouvait rien faire.\r\n\r\n10:05:25:13  10:05:27:07\r\n      On avait un faux nom.\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:29:13\r\n{\\an1}On ne pouvait pas \u00e9crire,\r\n\r\n10:05:29:18  10:05:34:11\r\n{\\an1}ni entrer en contact avec le monde\r\next\u00e9rieur sans \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:39:07\r\n        -Les religieuses\r\n    se montrent impitoyables\r\n\r\n10:05:39:11  10:05:42:17\r\n     avec les jeunes femmes \r\n    dont elles ont la charge.\r\n\r\n10:05:42:22  10:05:47:14\r\n     -J'avais l'impression \r\n    d'\u00eatre une fille perdue.\r\n\r\n10:05:47:19  10:05:52:02\r\n{\\an1}Un morceau de viande dont personne\r\nne voulait ni se souciait.\r\n\r\n10:05:52:07  10:05:55:15\r\n       -Vous vous sentiez\r\n  comme un morceau de viande ?\r\n\r\n10:05:55:20  10:05:57:03\r\n      -Oui.\r\n\r\n10:05:57:08  10:06:00:08\r\n{\\an1}Dont tout le monde se fichait.\r\n\r\n10:06:00:12  10:06:05:16\r\n   Les jeunes filles chantent\r\n\r\n10:06:17:08  10:06:20:03\r\n-En tant qu'autorit\u00e9 morale supr\u00eame,\r\n\r\n10:06:20:08  10:06:24:18\r\nl'Eglise est obs\u00e9d\u00e9e par le contr\u00f4le\r\n      des relations sexuelles.\r\n\r\n10:06:24:23  10:06:27:19\r\nLa contraception \u00e9tant ill\u00e9gale,\r\n\r\n10:06:28:00  10:06:32:16\r\nla chastet\u00e9 doit rester la seule\r\n  protection des jeunes femmes\r\n\r\n10:06:32:21  10:06:36:02\r\n     contre le p\u00e9ch\u00e9 mortel\r\n        de fornication.\r\n\r\n10:06:36:07  10:06:37:15\r\n          -En encadrant\r\n\r\n10:06:37:20  10:06:40:17\r\n     la sexualit\u00e9 des gens,\r\n        on a la mainmise\r\n\r\n10:06:40:22  10:06:42:23\r\n       sur leur vie.\r\n\r\n10:06:43:04  10:06:46:14\r\nLa morale catholique s'est invit\u00e9e\r\n\r\n10:06:46:19  10:06:50:10\r\ndans la chambre des Irlandais\r\n  pendant des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:06:50:14  10:06:54:02\r\n      Il fallait contr\u00f4ler\r\n     tout ce qui se passait\r\n\r\n10:06:54:07  10:06:55:13\r\n         dans leur lit.\r\n\r\n10:06:55:18  10:06:57:10\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n10:06:57:14  10:07:02:07\r\n en Irlande, l'Eglise et l'Etat\r\n    sont li\u00e9s, d'une mani\u00e8re\r\n\r\n10:07:02:11  10:07:05:00\r\ndifficile \u00e0 comprendre aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:05:05  10:07:08:14\r\n         L'Eglise r\u00e9git\r\n   tous les aspects de la vie,\r\n\r\n10:07:08:19  10:07:10:12\r\n       publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n10:07:13:16  10:07:16:05\r\n L'Etat ne prenant pas en charge\r\n\r\n10:07:16:10  10:07:20:11\r\n  les personnes dans le besoin,\r\n  c'est l'Eglise qui accueille\r\n\r\n10:07:20:16  10:07:25:03\r\n dans ses institutions ce qu'on \r\nappelle alors les \"filles-m\u00e8res\".\r\n\r\n10:07:25:08  10:07:29:00\r\n   -La pire chose qui pouvait\r\n   arriver dans une famille,\r\n\r\n10:07:29:05  10:07:32:15\r\n{\\an3}  \u00e9tait qu'une fille tombe enceinte.\r\n\r\n10:07:32:20  10:07:34:20\r\n              Les fils pouvaient\r\n\r\n10:07:35:01  10:07:38:13\r\n{\\an3}        mettre des filles enceintes,\r\n                c'\u00e9tait regrettable.\r\n\r\n10:07:38:18  10:07:41:16\r\nMais si la fille tombait enceinte\r\n\r\n10:07:41:21  10:07:45:07\r\n            avant le mariage,\r\n     c'\u00e9tait une catastrophe sociale.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:47:17\r\n{\\an3}    L'honneur familial \u00e9tait menac\u00e9.\r\n\r\n10:07:47:22  10:07:52:08\r\n     La fille \u00e9tait bannie,\r\n et envoy\u00e9e chez des religieuses\r\n\r\n10:07:52:12  10:07:54:15\r\n dans quelque horrible couvent.\r\n\r\n10:07:54:20  10:07:56:06\r\n      60'000 jeunes filles\r\n\r\n10:07:56:11  10:07:58:12\r\n{\\an3}       ont disparu de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n10:08:02:23  10:08:07:23\r\n    -Les enfants ill\u00e9gitimes\r\nne sont pas laiss\u00e9s \u00e0 leur m\u00e8re,\r\n\r\n10:08:08:04  10:08:12:09\r\n    mais donn\u00e9s en adoption\r\n par les autorit\u00e9s religieuses.\r\n\r\n10:08:12:13  10:08:14:09\r\n      -La plupart du temps,\r\n\r\n10:08:14:13  10:08:17:09\r\nles m\u00e8res ne donnaient pas\r\n       leur accord.\r\n\r\n10:08:17:13  10:08:20:08\r\nEt s'il arrivait qu'elles le donnent,\r\n\r\n10:08:20:12  10:08:25:05\r\non peut douter qu'elles aient \u00e9t\u00e9\r\n     correctement inform\u00e9es.\r\n\r\n10:08:25:10  10:08:27:20\r\n  Et l'Etat donnait sa caution,\r\n\r\n10:08:28:01  10:08:32:14\r\n car il ne voulait pas froisser\r\n    ou m\u00e9contenter l'Eglise.\r\n\r\n10:08:36:14  10:08:40:03\r\n       -Lily sait qu'on va\r\n     lui enlever son enfant.\r\n\r\n10:08:40:08  10:08:44:00\r\n      -Si les religieuses\r\n    disaient qu'il partirait\r\n\r\n10:08:44:05  10:08:47:12\r\n          en Am\u00e9rique,\r\n  c'\u00e9tait s\u00fbr qu'il partirait.\r\n\r\n10:08:47:17  10:08:49:13\r\n      Je voulais le garder.\r\n\r\n10:08:49:18  10:08:52:02\r\n{\\an3}        Plus je l'avais pr\u00e8s de moi,\r\n\r\n10:08:52:07  10:08:55:12\r\n              plus \u00e7a devenait dur \r\n              de me s\u00e9parer de lui.\r\n\r\n10:08:56:17  10:08:59:15\r\n{\\an3} Je m'\u00e9tais beaucoup attach\u00e9e \u00e0 lui.\r\n\r\n10:08:59:20  10:09:04:11\r\n      -Au bout de 17 mois,\r\n  Lily doit abandonner Joseph.\r\n\r\n10:09:07:14  10:09:11:05\r\n  -Mon dernier souvenir de lui,\r\n     c'est quand on m'a dit:\r\n\r\n10:09:11:10  10:09:14:10\r\n                \"Il part ce matin,\r\n                allez l'habiller.\"\r\n\r\n10:09:16:21  10:09:20:02\r\n              Alors je lui ai mis\r\n            son petit manteau beige,\r\n\r\n10:09:20:07  10:09:23:18\r\n             son pantalon marron,\r\n          et ses petites chaussures.\r\n\r\n10:09:23:23  10:09:28:20\r\n{\\an3}   Puis une soeur l'a pris et emmen\u00e9\r\n   dans le hall d'entr\u00e9e du couvent.\r\n\r\n10:09:29:01  10:09:31:21\r\n          Et pendant qu'elle montait\r\n                  l'escalier,\r\n\r\n10:09:32:02  10:09:36:15\r\n{\\an3}   j'ai seulement eu le droit de lui\r\n       faire au revoir avec la main,\r\n\r\n10:09:36:20  10:09:38:13\r\n{\\an3}                 en bas des marches.\r\n\r\n10:09:38:18  10:09:41:17\r\n             C'est la derni\u00e8re fois\r\n                 que je l'ai vu.\r\n\r\n10:09:47:17  10:09:50:20\r\n    -Cette image a hant\u00e9 Lily\r\n          toute sa vie.\r\n\r\n10:09:53:14  10:09:55:21\r\n{\\an3}         -Je suis la m\u00e8re de Joseph.\r\n\r\n10:10:01:10  10:10:03:22\r\n         Pas une fille perdue.\r\n\r\n10:10:06:05  10:10:08:08\r\n        Pas une fille perdue.\r\n\r\n10:10:19:08  10:10:21:21\r\n -L'Eglise est pay\u00e9e par l'Etat\r\n\r\n10:10:22:02  10:10:23:11\r\n         pour accueillir\r\n\r\n10:10:23:16  10:10:28:14\r\n    les m\u00e8res et leurs enfants,\r\nmais les adoptions constituent aussi\r\n\r\n10:10:28:19  10:10:30:08\r\n      une source de revenu.\r\n\r\n10:10:30:12  10:10:33:23\r\nLe transport des enfants en Am\u00e9rique\r\n           est tr\u00e8s cher,\r\n\r\n10:10:34:04  10:10:36:13\r\n comme le montrent ces dossiers.\r\n\r\n10:10:36:18  10:10:40:05\r\n      -Voici les d\u00e9penses\r\n pour aller \u00e0 New York en 1952.\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:41:23\r\n{\\an3}                      Pour la nurse,\r\n\r\n10:10:42:04  10:10:45:04\r\n{\\an3}      le billet co\u00fbtait 241 dollars.\r\n\r\n10:10:45:09  10:10:48:17\r\n{\\an3} Pour un enfant de plus de deux ans,\r\n                        120 dollars.\r\n\r\n10:10:48:22  10:10:51:11\r\n{\\an3}Pour un enfant de moins de deux ans,\r\n\r\n10:10:51:15  10:10:53:07\r\n      10 % du tarif plein.\r\n\r\n10:10:53:11  10:10:56:06\r\n   Dublin-Shannon en voiture:\r\n          40 dollars.\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:57:22\r\n       Taxe: huit dollars.\r\n\r\n10:10:58:03  10:11:01:18\r\n     Co\u00fbt total pour chaque\r\n commanditaire: 220,80 dollars.\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:03:19\r\n    C'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:11:04:00  10:11:05:22\r\n   Cela renvoie au statut social\r\n\r\n10:11:06:03  10:11:09:17\r\n   et au revenu des parents adoptifs,\r\n                qui pouvaient\r\n\r\n10:11:09:22  10:11:14:00\r\n{\\an3}        se permettre une telle somme\r\n       pour faire venir des enfants.\r\n\r\n10:11:14:05  10:11:16:21\r\n-On en vient au v\u00e9ritable enjeu.\r\n\r\n10:11:17:02  10:11:21:20\r\n    Ce sont toujours des gens\r\nen capacit\u00e9 de faire des donations\r\n\r\n10:11:22:01  10:11:24:19\r\n   et de payer des factures\r\n       non d\u00e9taill\u00e9es,\r\n\r\n10:11:25:00  10:11:27:02\r\nqui en r\u00e9alit\u00e9 correspondent\r\n\r\n10:11:27:07  10:11:30:01\r\n     \u00e0 des frais d'adoption.\r\n\r\n10:11:30:06  10:11:32:23\r\n   -La vente directe de b\u00e9b\u00e9s\r\n         est interdite.\r\n\r\n10:11:33:04  10:11:35:21\r\n      Mais les religieuses\r\n      acceptent couramment\r\n\r\n10:11:36:02  10:11:38:20\r\n          des donations\r\n      des parents adoptifs.\r\n\r\n10:11:39:01  10:11:40:11\r\n  -Dans certains cas,\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:43:22\r\n    pendant les premi\u00e8res \r\n   ann\u00e9es apr\u00e8s l'adoption,\r\n\r\n10:11:44:03  10:11:47:02\r\n   les familles payaient\r\n   la facture initiale,\r\n\r\n10:11:47:07  10:11:51:18\r\npuis elles faisaient des donations\r\nqui atteignaient des centaines\r\n\r\n10:11:51:23  10:11:53:12\r\n       de dollars en tout.\r\n\r\n10:11:53:17  10:11:57:01\r\n         -L'\u00e9quivalent\r\n  de milliers d'euros actuels.\r\n\r\n10:11:59:07  10:12:03:18\r\nLes religieuses mettent en place\r\nun genre de strat\u00e9gie marketing.\r\n\r\n10:12:03:23  10:12:07:00\r\n Les enfants sont photographi\u00e9s\r\n          pour attirer\r\n\r\n10:12:07:05  10:12:10:13\r\n   les couples pouvant offrir\r\n    un bon foyer \u00e0 l'enfant\r\n\r\n10:12:10:18  10:12:12:18\r\n   et de substantiels revenus\r\n\r\n10:12:12:23  10:12:14:17\r\n      aux ordres religieux.\r\n\r\n10:12:14:22  10:12:20:00\r\nCertains parents adoptifs am\u00e9ricains\r\n     font le voyage en Irlande\r\n\r\n10:12:20:05  10:12:25:12\r\nmais la plupart adoptent leur enfant\r\n    sans quitter les Etats-Unis.\r\n\r\n10:12:35:08  10:12:39:11\r\n    Les enfants sont envoy\u00e9s\r\naux quatre coins des Etats-Unis.\r\n\r\n10:12:43:00  10:12:47:07\r\n Anthony, le fils de Philomena, \r\n est d\u00e9j\u00e0 mort quand on d\u00e9couvre\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:48:20\r\n          son identit\u00e9.\r\n\r\n10:12:49:01  10:12:53:10\r\n Mais beaucoup d'enfants perdus\r\n d'Irlande sont encore en vie.\r\n\r\n10:12:53:14  10:12:57:06\r\n      Et je pars d\u00e9couvrir \r\n     ce qu'ils sont devenus.\r\n\r\n10:13:03:12  10:13:06:14\r\nMa premi\u00e8re \u00e9tape est la Floride.\r\n\r\n10:13:08:19  10:13:12:13\r\n    -Je recherche une femme\r\n  arriv\u00e9e en Am\u00e9rique en 1958.\r\n\r\n10:13:19:02  10:13:20:09\r\n         Un chien aboie\r\n\r\n10:13:20:13  10:13:22:17\r\n        -Bonjour !\r\n                     -Bonjour, Cathy.\r\n\r\n10:13:22:22  10:13:24:12\r\n        -Vous \u00eates Martin ?\r\n\r\n10:13:24:17  10:13:27:15\r\nVous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rent, en vrai !\r\n\r\n10:13:27:20  10:13:29:12\r\n     Mieux qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 !\r\n\r\n10:13:29:17  10:13:30:22\r\n{\\an3}                            -Merci !\r\n\r\n10:13:31:03  10:13:32:17\r\n           -Enchant\u00e9e !\r\n\r\n10:13:34:11  10:13:35:21\r\n         -Voyons, l\u00e0...\r\n\r\n10:13:36:02  10:13:37:07\r\n             C'est vous ?\r\n\r\n10:13:37:11  10:13:38:22\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:13:39:03  10:13:40:15\r\n  -O\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris ?\r\n\r\n10:13:40:20  10:13:43:18\r\n{\\an3}          -A l'\u00e9cole du Sacr\u00e9-Coeur,\r\n                      \u00e0 Bessborough.\r\n\r\n10:13:43:23  10:13:46:17\r\n{\\an3}              C'est ce que j'appelle\r\n                     un clich\u00e9 pos\u00e9.\r\n\r\n10:13:46:22  10:13:51:04\r\n      -On vous faisait poser\r\npour que vous ayez l'air heureuse.\r\n\r\n10:13:51:09  10:13:52:17\r\n           -C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:13:56:22  10:14:00:15\r\n      -En 1957, un couple\r\n qui n'a pas pu adopter aux USA\r\n\r\n10:14:00:20  10:14:04:12\r\n    contacte les religieuses\r\n          irlandaises.\r\n\r\n10:14:04:17  10:14:08:11\r\nOn leur envoie des photos de Cathy,\r\n        \u00e2g\u00e9e de quatre ans.\r\n\r\n10:14:08:15  10:14:10:22\r\n -Ils voulaient une petite fille\r\n\r\n10:14:11:03  10:14:14:00\r\n             de quatre ou cinq ans\r\n\r\n10:14:14:05  10:14:18:09\r\n{\\an3}                pour tenir compagnie\r\n             \u00e0 leur fille plus \u00e2g\u00e9e;\r\n\r\n10:14:18:13  10:14:20:19\r\n   ils avaient une pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:14:21:00  10:14:24:18\r\n Ils ont tout fait par courrier,\r\n     ils ne sont pas venus.\r\n\r\n10:14:24:23  10:14:28:00\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e\r\npar correspondance ?\r\n\r\n10:14:28:05  10:14:29:20\r\nSur catalogue ?\r\n                    -Oui !\r\n\r\n10:14:37:13  10:14:39:06\r\n   -Les parents de Cathy Deasy\r\n\r\n10:14:39:11  10:14:43:15\r\npaient pour qu'on envoie le b\u00e9b\u00e9\r\n     par avion \u00e0 New York.\r\n\r\n10:14:46:17  10:14:50:03\r\n     -En sortant de l'avion,\r\n       j'avais tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:14:50:08  10:14:52:16\r\n    Je me sentais abandonn\u00e9e.\r\n\r\n10:14:56:05  10:15:01:02\r\n   -On voit ici Cathy pendant\r\n ses premiers jours \u00e0 New York.\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:05:03\r\n       -Je tenais la main\r\n   de ma soeur et de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:15:05:08  10:15:09:16\r\n                Je les suivais;\r\n      je me retrouvais dans un monde\r\n\r\n10:15:09:21  10:15:12:01\r\n      compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:15:00\r\n          J'avais tout\r\n    ce que je pouvais avoir.\r\n\r\n10:15:15:05  10:15:17:11\r\n    Tout ce que je demandais.\r\n\r\n10:15:17:15  10:15:23:06\r\n L'amour et l'affection de ma m\u00e8re\r\net de ma soeur, c'\u00e9tait autre chose.\r\n\r\n10:15:30:21  10:15:34:07\r\n   -Cathy re\u00e7oit une \u00e9ducation\r\n      am\u00e9ricaine classique,\r\n\r\n10:15:34:11  10:15:37:11\r\n       dans cette grande \r\n      et heureuse famille.\r\n\r\n10:15:42:13  10:15:43:18\r\n            Elle r\u00eave\r\n\r\n10:15:43:23  10:15:46:00\r\n     de devenir infirmi\u00e8re.\r\n\r\n10:15:48:03  10:15:50:06\r\n    -Je suis devenue b\u00e9n\u00e9vole\r\n\r\n10:15:50:11  10:15:51:19\r\n             pour la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:15:52:00  10:15:53:05\r\n               Le week-end,\r\n\r\n10:15:53:10  10:15:56:23\r\n       ma m\u00e8re m'emmenait\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital de la ville.\r\n\r\n10:16:01:15  10:16:03:17\r\n   -Mais les choses se g\u00e2tent\r\n\r\n10:16:03:22  10:16:08:21\r\n quand sa soeur quitte le foyer\r\n   pour aller \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:15:20\r\n{\\an1}-Elle est partie pour la Californie;\r\nmes parents ont souffert\r\n\r\n10:16:16:01  10:16:18:12\r\n{\\an3}            du syndrome du nid vide.\r\n\r\n10:16:18:17  10:16:21:07\r\n Elle leur manquait \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:23:13\r\n  -Apr\u00e8s le d\u00e9part de sa soeur,\r\n\r\n10:16:23:18  10:16:27:03\r\n    Cathy sent que son p\u00e8re \r\n    se retourne contre elle.\r\n\r\n10:16:27:08  10:16:30:01\r\n     Il refuse de l'envoyer\r\n        \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:16:30:06  10:16:33:15\r\n           -Il m'a dit:\r\n\"On avait \u00e9conomis\u00e9 pour t'envoyer\r\n\r\n10:16:33:20  10:16:35:23\r\n{\\an3}     \u00e0 la fac, mais on l'a d\u00e9pens\u00e9.\"\r\n\r\n10:16:36:04  10:16:39:08\r\n       \"Et on a l'intention\r\n   de continuer \u00e0 le d\u00e9penser.\"\r\n\r\n10:16:39:12  10:16:43:22\r\n{\\an3}      \"On va partir en croisi\u00e8re, et\r\non veut que tu aies quitt\u00e9 la maison\r\n\r\n10:16:44:03  10:16:46:05\r\n     le jour de tes 18 ans.\"\r\n\r\n10:16:49:04  10:16:51:20\r\n-Un enfant adopt\u00e9 par correspondance\r\n\r\n10:16:52:01  10:16:56:00\r\n      n'est pas consid\u00e9r\u00e9\r\n   comme un engagement \u00e0 vie.\r\n\r\n10:16:56:05  10:17:00:10\r\n   Les parents de Cathy vendent\r\nleur maison et partent s'installer\r\n\r\n10:17:00:14  10:17:04:11\r\n         en Californie,\r\n pr\u00e8s de leur fille biologique.\r\n\r\n10:17:04:15  10:17:08:09\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 horrible de les quitter.\r\n\r\n10:17:08:13  10:17:13:07\r\n{\\an3}C'\u00e9tait eux qui m'avaient accueillie\r\n           \u00e0 ma descente de l'avion,\r\n\r\n10:17:13:11  10:17:16:00\r\n{\\an3}    quand je suis arriv\u00e9e d'Irlande.\r\n\r\n10:17:16:05  10:17:18:01\r\n{\\an3}           Et l\u00e0, ils me laissaient.\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:22:04\r\n{\\an3}           M\u00eame si j'\u00e9tais plus \u00e2g\u00e9e\r\n     et que je pouvais le surmonter,\r\n\r\n10:17:22:09  10:17:25:07\r\n                \u00e7a m'a fait mal,\r\n           et \u00e7a me fait encore mal.\r\n\r\n10:17:31:22  10:17:36:03\r\n    -La douleur de l'abandon \r\n   a pouss\u00e9 Cathy \u00e0 rechercher\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:39:06\r\nses racines et sa m\u00e8re biologique.\r\n\r\n10:17:41:06  10:17:43:13\r\n-Laissez-moi voir d'o\u00f9 je viens.\r\n\r\n10:17:43:18  10:17:46:09\r\nLaissez-moi retrouver mes racines.\r\n\r\n10:17:46:13  10:17:49:07\r\n{\\an3}    Est-ce que ma m\u00e8re est vivante ?\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:51:15\r\n   Laissez-moi la rencontrer.\r\n\r\n10:17:51:20  10:17:54:00\r\n    Aidez-moi \u00e0 la retrouver.\r\n\r\n10:18:03:13  10:18:05:09\r\n     -Environ 2'000 enfants\r\n\r\n10:18:05:13  10:18:08:17\r\n           irlandais\r\n ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux Etats-Unis\r\n\r\n10:18:08:22  10:18:11:21\r\nau cours des ann\u00e9es 1950 et 1960.\r\n\r\n10:18:19:22  10:18:22:18\r\n       Je vais maintenant\r\n       sur la c\u00f4te ouest,\r\n\r\n10:18:22:23  10:18:25:19\r\n       rencontrer un homme\r\n       dont les conditions\r\n\r\n10:18:26:00  10:18:29:20\r\n      d'adoption soul\u00e8vent\r\n des interrogations d\u00e9rangeantes\r\n\r\n10:18:30:01  10:18:32:13\r\n sur la protection des enfants.\r\n\r\n10:18:36:00  10:18:37:06\r\n{\\an1}-Bonjour, Mike.\r\n\r\n10:18:37:11  10:18:39:01\r\n{\\an1}Martin, enchant\u00e9.\r\n\r\n10:18:39:06  10:18:41:18\r\n{\\an1}-Enchant\u00e9; ma femme, Suzanne.\r\n\r\n10:18:41:23  10:18:43:13\r\n       -Martin, enchant\u00e9.\r\n\r\n10:18:43:18  10:18:47:02\r\n      -En 1961, Mike Hawkes\r\n       et sa soeur jumelle\r\n\r\n10:18:47:07  10:18:50:08\r\n     sont amen\u00e9s \u00e0 Saratoga,\r\n         en Californie.\r\n\r\n10:18:52:01  10:18:55:02\r\n    Ce n'est pas une adoption\r\n       par correspondance.\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:58:00\r\n      Un pr\u00eatre am\u00e9ricain,\r\n      Mgr Benjamin Hawkes,\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:02:11\r\n   est venu choisir les enfants\r\ndans un foyer catholique irlandais\r\n\r\n10:19:02:15  10:19:05:20\r\n        et les a ramen\u00e9s\r\n     chez son propre fr\u00e8re.\r\n\r\n10:19:07:12  10:19:10:07\r\n    -C'\u00e9tait des catholiques\r\n          int\u00e9gristes.\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:14:18\r\n{\\an1}Des gens bien, dans le sens \r\no\u00f9 ils procuraient un foyer,\r\n\r\n10:19:14:23  10:19:17:02\r\n{\\an1}des v\u00eatements et un toit.\r\n\r\n10:19:17:07  10:19:20:17\r\n    Mais extr\u00eamement stricts.\r\n\r\n10:19:24:03  10:19:28:21\r\n-Comme pour Cathy, la vie de Mike\r\nen Am\u00e9rique commence plut\u00f4t bien.\r\n\r\n10:19:29:02  10:19:31:04\r\n   -Ils disaient \u00e0 leurs amis,\r\n\r\n10:19:31:09  10:19:32:21\r\n{\\an1}\u00e0 leurs connaissances,\r\n\r\n10:19:33:02  10:19:36:05\r\nque nous \u00e9tions des enfants\r\n  adopt\u00e9s en Irlande.\r\n\r\n10:19:36:10  10:19:38:21\r\n{\\an1}On \u00e9tait des gosses plut\u00f4t mignons.\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:44:11\r\n           En public,\r\n   on \u00e9tait \u00e0 l'aise ensemble.\r\n\r\n10:19:44:16  10:19:48:05\r\n         On s'entendait\r\n     en apparence tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:19:54:07  10:19:57:21\r\n     -Mais en grandissant, \r\n    les jumeaux se rebellent\r\n\r\n10:19:58:02  10:20:01:19\r\n  contre les r\u00e8glements s\u00e9v\u00e8res\r\n        de leurs parents.\r\n\r\n10:20:02:00  10:20:06:12\r\n Leur adoption devient le sujet \r\nde disputes et de r\u00e9criminations.\r\n\r\n10:20:06:17  10:20:09:19\r\n     -Ils ont dit \u00e0 ma soeur\r\n       qu'ils regrettaient\r\n\r\n10:20:10:00  10:20:13:18\r\n    de l'avoir adopt\u00e9e;\r\net \u00e0 moi, que je ne vaudrais\r\n\r\n10:20:13:23  10:20:15:19\r\n       jamais grand-chose.\r\n\r\n10:20:17:19  10:20:20:07\r\n        -En arri\u00e8re-plan,\r\n       Mgr Benjamin Hawkes\r\n\r\n10:20:20:11  10:20:22:20\r\ncontinue \u00e0 jouer un r\u00f4le important\r\n\r\n10:20:23:01  10:20:24:21\r\n      dans la vie de Mike.\r\n\r\n10:20:30:22  10:20:35:08\r\n   -Il contr\u00f4lait strictement\r\n     ce que nous faisions.\r\n\r\n10:20:35:12  10:20:38:05\r\n  Il avait une volont\u00e9 de fer,\r\n\r\n10:20:38:10  10:20:42:05\r\n       qu'il valait mieux \r\n      \u00e9viter de contrarier.\r\n\r\n10:20:42:10  10:20:45:03\r\n  Il valait mieux \u00e9viter.\r\n\r\n10:20:47:11  10:20:49:01\r\n      Ouais, vraiment.\r\n\r\n10:20:49:06  10:20:53:00\r\n        -Benjamin Hawkes\r\nest devenu un personnage puissant\r\n\r\n10:20:53:05  10:20:55:21\r\nde la hi\u00e9rarchie eccl\u00e9siastique.\r\n\r\n10:20:56:02  10:20:58:22\r\n-A une \u00e9poque, le Times l'a class\u00e9\r\n\r\n10:20:59:03  10:21:03:19\r\n{\\an1}comme l'une des dix personnalit\u00e9s\r\nles plus influentes de Los Angeles.\r\n\r\n10:21:06:06  10:21:09:03\r\n-Mais le pr\u00eatre a une vie secr\u00e8te.\r\n\r\n10:21:09:08  10:21:12:04\r\n   -Il menait une double vie.\r\n\r\n10:21:15:09  10:21:19:06\r\n  C'\u00e9tait un homme de culture,\r\n      en tant que pr\u00eatre.\r\n\r\n10:21:19:11  10:21:21:16\r\n          Mais aussi...\r\n\r\n10:21:21:21  10:21:24:09\r\n{\\an1}Un p\u00e9dophile et un manipulateur.\r\n\r\n10:21:27:12  10:21:31:11\r\n     -Apr\u00e8s sa mort en 1985,\r\n   plusieurs hommes l'accusent\r\n\r\n10:21:31:15  10:21:35:02\r\n    de leur avoir fait subir\r\n      des s\u00e9vices sexuels\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:37:15\r\n   quand ils \u00e9taient enfants.\r\n\r\n10:21:37:20  10:21:40:10\r\n    Ces accusations soul\u00e8vent\r\n\r\n10:21:40:14  10:21:44:15\r\n      de graves questions\r\n  sur le processus d'adoption.\r\n\r\n10:21:48:03  10:21:52:14\r\n  Comment ce pr\u00eatre a-t-il pu\r\n\u00eatre agr\u00e9\u00e9 comme interm\u00e9diaire ?\r\n\r\n10:21:55:07  10:21:56:19\r\n     Le syst\u00e8me de s\u00e9lection\r\n\r\n10:21:57:00  10:21:58:18\r\n     de l'Eglise irlandaise\r\n\r\n10:21:58:23  10:22:03:10\r\n  repose sur des organisations \r\n locales am\u00e9ricaines, qui jugent\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:07:08\r\n    de l'aptitude des futurs\r\n       parents adoptifs.\r\n\r\n10:22:15:13  10:22:20:21\r\n        Un cas est \u00e9clairant\r\nsur le fonctionnement de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:22:21:02  10:22:24:14\r\n  Nous voil\u00e0 dans les montagnes\r\n        du Massachusetts\r\n\r\n10:22:24:19  10:22:27:21\r\n         \u00e0 la recherche\r\n     d'une petite Irlandaise\r\n\r\n10:22:28:02  10:22:30:11\r\n  adopt\u00e9e dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n10:22:43:13  10:22:45:01\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:22:45:06  10:22:47:14\r\n     -Bonjour, Mary, enchant\u00e9.\r\n\r\n10:22:47:19  10:22:49:10\r\n            -Enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:22:49:14  10:22:50:23\r\n             Entrez.\r\n\r\n10:22:52:12  10:22:57:11\r\n  -Au d\u00e9but, l'histoire de Mary\r\nMonaghan suit un mod\u00e8le familier.\r\n\r\n10:22:57:16  10:23:01:05\r\n       -Ma m\u00e8re \u00e9tait une p\u00e9cheresse,\r\n                   donc j'\u00e9tais\r\n\r\n10:23:01:10  10:23:04:04\r\n       le produit du mal.\r\n\r\n10:23:04:09  10:23:06:23\r\n{\\an3}      Je me souviens plus tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:23:07:04  10:23:09:20\r\n{\\an3}      Mais je garde des impressions.\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:14:04\r\n{\\an3}            Je ressens quelque chose\r\n               comme un arrachement.\r\n\r\n10:23:14:09  10:23:18:19\r\n{\\an3}       M\u00eame si je ne me souviens pas\r\n               exactement des faits,\r\n\r\n10:23:19:00  10:23:21:03\r\n              l'\u00e9motion est rest\u00e9e.\r\n\r\n10:23:25:14  10:23:30:19\r\n  -Mary a retrouv\u00e9 des documents\r\noriginaux concernant son adoption.\r\n\r\n10:23:31:00  10:23:34:14\r\n     -Vous pouvez nous lire\r\n        ce paragraphe ?\r\n\r\n10:23:34:19  10:23:37:11\r\n   -\"Par la pr\u00e9sente, je renonce\r\n\r\n10:23:37:16  10:23:41:18\r\n{\\an3}    \u00e0 toute autorit\u00e9 sur mon enfant,\r\n              Mary Theresa Monaghan,\r\n\r\n10:23:41:23  10:23:44:16\r\n{\\an3}  n\u00e9e le 7 octobre 1950, et m'engage\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:48:00\r\n{\\an3}            \u00e0 ne jamais faire valoir\r\n                de droits sur elle.\"\r\n\r\n10:23:49:06  10:23:51:10\r\n{\\an3}            -C'est un cr\u00e8ve-coeur !\r\n\r\n10:23:51:14  10:23:54:12\r\n{\\an3}    On donnait sa fille \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:23:54:17  10:23:56:14\r\n{\\an3}                          -Je sais !\r\n\r\n10:23:56:19  10:23:58:18\r\n{\\an3}                   C'est moyen\u00e2geux.\r\n\r\n10:24:02:16  10:24:08:07\r\n -Selon la politique de l'Eglise, \r\nle bureau d'aide sociale catholique\r\n\r\n10:24:08:11  10:24:11:21\r\n           avait agr\u00e9\u00e9\r\n   Madame et Monsieur O'Brien,\r\n\r\n10:24:12:02  10:24:15:07\r\nle couple qui voulait adopter Mary.\r\n\r\n10:24:16:21  10:24:22:02\r\n Mais Mary a d\u00e9couvert que seule\r\n Mme O'Brien avait \u00e9t\u00e9 entendue.\r\n\r\n10:24:23:17  10:24:25:09\r\n        Mme O'Brien \u00e9tait\r\n\r\n10:24:25:13  10:24:27:08\r\n      une bonne personne ?\r\n\r\n10:24:27:12  10:24:28:23\r\n                  -Absolument.\r\n\r\n10:24:29:04  10:24:32:14\r\n   -Elle a r\u00e9ussi leur test ?\r\n                  -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:24:34:18  10:24:38:17\r\n -William O'Brien a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9\r\n     un enfant en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:24:38:22  10:24:43:17\r\n   Mais le bureau d'aide sociale\r\nne l'a jamais re\u00e7u concernant Mary.\r\n\r\n10:24:43:22  10:24:48:08\r\n   Pourtant, les religieuses \r\n  lui confient la petite fille\r\n\r\n10:24:48:12  10:24:51:11\r\npour qu'il l'emm\u00e8ne aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:24:55:08  10:24:59:15\r\n  D\u00e8s le d\u00e9but, Mary a du mal \r\n \u00e0 s'adapter \u00e0 sa nouvelle vie.\r\n\r\n10:24:59:20  10:25:02:02\r\n    -J'\u00e9tais malade, j'avais\r\n\r\n10:25:02:07  10:25:05:07\r\n           toutes sortes d'allergies,\r\n               j'\u00e9tais allergique\r\n\r\n10:25:05:11  10:25:06:22\r\n        \u00e0 la nourriture.\r\n\r\n10:25:07:03  10:25:10:04\r\n       -Vu de l'ext\u00e9rieur,\r\n     la vie de cette famille\r\n\r\n10:25:10:09  10:25:12:14\r\n a l'apparence de la normalit\u00e9.\r\n\r\n10:25:12:19  10:25:15:14\r\n        Comme la plupart\r\n     des familles adoptives,\r\n\r\n10:25:15:19  10:25:20:15\r\n     les O'Brien sont riches\r\net respect\u00e9s dans leur communaut\u00e9.\r\n\r\n10:25:22:17  10:25:24:06\r\n        -Quels souvenirs\r\n\r\n10:25:24:11  10:25:26:22\r\n{\\an1}avez-vous de votre enfance ?\r\n\r\n10:25:27:03  10:25:28:11\r\n                      -Ah...\r\n\r\n10:25:30:18  10:25:32:21\r\n{\\an3}       Affreux, pour dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:25:33:02  10:25:37:17\r\n{\\an3}  J'\u00e9tais punie physiquement \u00e0 cause\r\n     de mon impossibilit\u00e9 de manger.\r\n\r\n10:25:37:22  10:25:43:00\r\n Si je faisais la moindre chose\r\n    qu'un jeune enfant fait,\r\n\r\n10:25:43:05  10:25:46:21\r\n{\\an3}  comme mouiller mon lit, j'\u00e9tais...\r\n\r\n10:25:47:02  10:25:49:05\r\n{\\an3}       On me mettait aux toilettes.\r\n\r\n10:25:49:10  10:25:53:15\r\n{\\an3}            Et puis tr\u00e8s rapidement,\r\n   les s\u00e9vices sexuels ont commenc\u00e9.\r\n\r\n10:25:53:20  10:25:55:13\r\n              Et n'ont pas cess\u00e9.\r\n\r\n10:25:55:18  10:25:59:11\r\n      Il fallait me garder\r\n       dans cette routine\r\n\r\n10:25:59:15  10:26:02:00\r\n    pour que je n'essaie pas\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:04:02\r\n              de me rebeller.\r\n\r\n10:26:04:19  10:26:07:16\r\n         C'\u00e9tait... tr\u00e8s m\u00e9thodique.\r\n\r\n10:26:07:21  10:26:09:11\r\n               Tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi...\r\n\r\n10:26:10:09  10:26:12:16\r\n          Comme strat\u00e9gie p\u00e9dophile.\r\n\r\n10:26:15:18  10:26:19:09\r\n      -Mary a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e\r\n    \u00e0 un p\u00e8re adoptif d\u00e9voy\u00e9\r\n\r\n10:26:19:13  10:26:22:13\r\n          qui la viole\r\n    durant toute son enfance.\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:28:16\r\n    Vous n'aviez aucun moyen\r\n     de demander de l'aide\r\n\r\n10:26:28:21  10:26:31:07\r\n  \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la famille ?\r\n\r\n10:26:31:11  10:26:33:13\r\n            -Je n'en voyais aucun.\r\n\r\n10:26:34:19  10:26:37:00\r\n         En fait, je me prot\u00e9geais.\r\n\r\n10:26:37:05  10:26:39:10\r\n{\\an3}       Parce que si on avait appris\r\n\r\n10:26:39:14  10:26:41:18\r\n{\\an3}         que j'essayais de le faire,\r\n\r\n10:26:41:23  10:26:45:07\r\n           je crois qu'on m'aurait\r\n              fait dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:47:07\r\n              Et je n'exag\u00e8re pas.\r\n\r\n10:26:47:11  10:26:49:03\r\n{\\an1}-Et ces s\u00e9vices\r\n\r\n10:26:49:08  10:26:51:23\r\nvous \u00e9taient inflig\u00e9s par la personne\r\n\r\n10:26:52:04  10:26:55:02\r\nqui \u00e9tait cens\u00e9e vous prot\u00e9ger ?\r\n\r\n10:26:55:07  10:26:56:12\r\n                  -Exactement.\r\n\r\n10:26:57:11  10:27:00:02\r\n{\\an3}      Et il trompait bien son monde.\r\n\r\n10:27:12:20  10:27:16:15\r\n    -Ce syst\u00e8me d'adoption,\r\n  qui a concern\u00e9 des centaines\r\n\r\n10:27:16:20  10:27:19:22\r\n  d'enfants,\r\n\u00e9tait une v\u00e9ritable loterie.\r\n\r\n10:27:20:03  10:27:24:04\r\n{\\an1}Certains enfants ont v\u00e9cu \r\nheureux avec leur famille.\r\n\r\n10:27:24:09  10:27:28:13\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas\r\npour beaucoup d'entre eux.\r\n\r\n10:27:28:18  10:27:30:11\r\n{\\an1}Sans parler de ceux\r\n\r\n10:27:30:16  10:27:33:11\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s ou viol\u00e9s.\r\n\r\n10:27:38:11  10:27:40:06\r\n      Leur histoire montre\r\n\r\n10:27:40:11  10:27:45:17\r\nque beaucoup de m\u00e8res et d'enfants,\r\n   comme Philomena et son fils,\r\n\r\n10:27:45:22  10:27:51:08\r\n ressentent un besoin irr\u00e9pressible\r\nde conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 sur leur vie.\r\n\r\n10:27:53:21  10:27:57:20\r\nPourtant, pendant des d\u00e9cennies,\r\n           il s'av\u00e8re\r\n\r\n10:27:58:01  10:28:01:11\r\n   presque impossible pour eux\r\n          de l'obtenir.\r\n\r\n10:28:12:23  10:28:17:01\r\n    Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970,\r\n   l'envoi d'enfants irlandais\r\n\r\n10:28:17:06  10:28:19:21\r\n aux Etats-Unis touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n10:28:22:16  10:28:26:16\r\n    En 1973, le gouvernement \r\n   met en place une allocation\r\n\r\n10:28:26:21  10:28:28:11\r\n         pour permettre\r\n\r\n10:28:28:15  10:28:32:11\r\n     aux m\u00e8res c\u00e9libataires \r\n     d'\u00e9lever leurs enfants.\r\n\r\n10:28:32:15  10:28:37:10\r\n   Il y aurait eu entre 40'000\r\net 60'000 de ces enfants adopt\u00e9s,\r\n\r\n10:28:37:14  10:28:39:12\r\n   la plupart en Irlande m\u00eame.\r\n\r\n10:28:42:23  10:28:44:10\r\n       Mais quel que soit\r\n\r\n10:28:44:14  10:28:47:20\r\n     le lieu de l'adoption,\r\n    les m\u00e8res et les enfants\r\n\r\n10:28:48:01  10:28:50:19\r\n    peuvent un jour chercher\r\n        \u00e0 se retrouver.\r\n\r\n10:28:54:15  10:28:56:09\r\n                -On va se promener !\r\n\r\n10:28:56:13  10:28:57:19\r\n                  Allez !\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:07:07\r\n     -Lily Boyce, qui a \u00e9t\u00e9 \r\n     contrainte d'abandonner\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:11:09\r\n     son fils Joseph, \u00e9pouse\r\n finalement le p\u00e8re de l'enfant.\r\n\r\n10:29:11:13  10:29:16:04\r\nMais ils continuent \u00e0 cacher qu'ils\r\n  ont eu un enfant hors mariage.\r\n\r\n10:29:16:09  10:29:18:19\r\n-Quand on me demandait si j'avais\r\n\r\n10:29:19:00  10:29:20:11\r\n{\\an1}des enfants,\r\n\r\n10:29:20:15  10:29:23:16\r\n{\\an1}je r\u00e9pondais toujours non.\r\n\r\n10:29:23:21  10:29:25:08\r\n         J'avais honte.\r\n\r\n10:29:25:12  10:29:28:09\r\n-Lily n'a jamais oubli\u00e9 son fils.\r\n\r\n10:29:28:13  10:29:30:11\r\n    -J'ai une photo de Joseph\r\n\r\n10:29:30:15  10:29:32:12\r\n{\\an1}\u00e0 vous montrer.\r\n\r\n10:29:32:17  10:29:34:06\r\n{\\an1}Voil\u00e0 Joseph.\r\n\r\n10:29:34:11  10:29:38:14\r\n{\\an1}Cette photo\r\nest tr\u00e8s pr\u00e9cieuse pour moi.\r\n\r\n10:29:38:19  10:29:41:18\r\n{\\an1}Et il y a une petite surprise.\r\n\r\n10:29:41:23  10:29:44:20\r\n{\\an3}               -Mon Dieu, attendez,\r\n              je mets mes lunettes.\r\n\r\n10:29:45:01  10:29:46:12\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9tiquette\r\n\r\n10:29:46:17  10:29:48:03\r\n de son lit.\r\n\r\n10:29:48:08  10:29:49:20\r\n{\\an3}                   -Faites-moi voir.\r\n\r\n10:29:50:01  10:29:52:17\r\n{\\an1}-Ca r\u00e9veille des souvenirs...\r\n\r\n10:29:52:22  10:29:56:00\r\n{\\an3}                    -Il y a son nom,\r\n               sa date de naissance.\r\n\r\n10:29:56:05  10:29:57:19\r\n-Oui...\r\n\r\n10:30:04:07  10:30:06:06\r\n    -Il a fallu 28 ans \u00e0 Lily\r\n\r\n10:30:06:11  10:30:09:09\r\npour affronter son pass\u00e9 douloureux.\r\n\r\n10:30:09:13  10:30:15:10\r\nElle \u00e9crit \u00e0 l'Eglise pour demander\r\nqu'on l'aide \u00e0 retrouver son fils.\r\n\r\n10:30:18:00  10:30:21:04\r\n      Mais elle n'obtient \r\n      aucun renseignement.\r\n\r\n10:30:21:09  10:30:23:04\r\n       -Je n'ai pas r\u00e9ussi\r\n\r\n10:30:23:09  10:30:26:17\r\n{\\an1}\u00e0 obtenir le nom de ses parents.\r\n\r\n10:30:26:22  10:30:29:07\r\n{\\an1}Ni rien !\r\n\r\n10:30:29:11  10:30:31:14\r\n{\\an1}Je n'ai rien eu.\r\n\r\n10:30:32:19  10:30:34:02\r\n          -Bonjour, Mary.\r\n\r\n10:30:34:07  10:30:37:08\r\n       -Au moment o\u00f9 Lily \r\n       fait ses d\u00e9marches,\r\n\r\n10:30:37:12  10:30:40:23\r\n    l'histoire de l'adoption\r\n      conna\u00eet une avanc\u00e9e.\r\n\r\n10:30:41:04  10:30:43:02\r\n     En 1996, Catriona Crowe\r\n\r\n10:30:43:07  10:30:47:19\r\n  tombe sur des dossiers secrets\r\nportant sur les adoptions d'enfants\r\n\r\n10:30:48:00  10:30:49:11\r\n       par des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:30:49:15  10:30:54:21\r\n{\\an3}        -Ici, on peut trouver tout ce\r\nqu'on veut sur l'histoire irlandaise.\r\n\r\n10:30:56:00  10:30:59:12\r\n       En allant au d\u00e9p\u00f4t,\r\n   j'ai trouv\u00e9 2'000 dossiers.\r\n\r\n10:30:59:17  10:31:02:11\r\n          Six d'entre eux traitent\r\n\r\n10:31:02:15  10:31:05:19\r\n      du syst\u00e8me d'adoption d'enfants\r\n\r\n10:31:06:00  10:31:08:01\r\n          irlandais en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:31:08:06  10:31:12:21\r\n{\\an3}  Et tous les autres, environ 2'000,\r\n       sont des dossiers personnels.\r\n\r\n10:31:13:02  10:31:15:08\r\n     -D'apr\u00e8s ces archives,\r\n        le gouvernement\r\n\r\n10:31:15:12  10:31:17:19\r\n    octroyait aux religieuses\r\n\r\n10:31:18:00  10:31:22:17\r\n les passeports n\u00e9cessaires pour\r\nfaire sortir les enfants du pays.\r\n\r\n10:31:22:22  10:31:26:11\r\n    -Des passeports irlandais\r\n     d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 des enfants\r\n\r\n10:31:26:16  10:31:31:02\r\n        pour qu'ils puissent quitter\r\n         l'Irlande et \u00eatre adopt\u00e9s.\r\n\r\n10:31:31:07  10:31:35:14\r\n          \"Les enfants concern\u00e9s\r\n    \u00e9taient catholiques, ill\u00e9gitimes,\r\n\r\n10:31:35:19  10:31:37:20\r\n         et \u00e2g\u00e9s de plus d'un an.\"\r\n\r\n10:31:38:01  10:31:39:08\r\n               \"En 1952, 193.\"\r\n\r\n10:31:48:21  10:31:52:06\r\n     -Ces dossiers r\u00e9v\u00e8lent\r\n     l'ampleur du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:31:52:11  10:31:56:05\r\n{\\an5}Les documents identifiant les cas\r\n\r\n10:31:56:10  10:32:00:11\r\n   \u00e9taient d\u00e9tenus en secret\r\npar les institutions catholiques\r\n\r\n10:32:00:15  10:32:02:07\r\n      et l'Etat irlandais.\r\n\r\n10:32:02:11  10:32:04:09\r\n    Il \u00e9tait donc impossible\r\n\r\n10:32:04:13  10:32:06:20\r\n   d'obtenir des informations.\r\n\r\n10:32:08:21  10:32:12:03\r\n         -Tr\u00e8s souvent,\r\n comme dans le cas de Philomena,\r\n\r\n10:32:12:08  10:32:15:17\r\n{\\an1}l'enfant et la m\u00e8re ont cherch\u00e9\r\n\r\n10:32:15:22  10:32:17:21\r\n   \u00e0 se retrouver.\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:21:03\r\nLes religieuses vers qui\r\n  ils se sont tourn\u00e9s\r\n\r\n10:32:21:08  10:32:23:13\r\n{\\an1}leur ont menti, les ont tromp\u00e9s,\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:26:13\r\n   leur ont donn\u00e9\r\nde mauvais renseignements.\r\n\r\n10:32:26:18  10:32:29:00\r\n{\\an1}Elles ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les injustices\r\n\r\n10:32:29:05  10:32:32:13\r\n   qu'elles avaient perp\u00e9tr\u00e9es\r\n         dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:32:32:18  10:32:36:23\r\n  -L'Eglise pr\u00e9tend \u00eatre tenue\r\n    \u00e0 une obligation l\u00e9gale\r\n\r\n10:32:37:04  10:32:38:14\r\n       de confidentialit\u00e9.\r\n\r\n10:32:38:19  10:32:40:18\r\n   Exasp\u00e9r\u00e9e par ses d\u00e9marches\r\n\r\n10:32:40:23  10:32:44:02\r\n         infructueuses\r\naupr\u00e8s de l'Eglise et de l'Etat,\r\n\r\n10:32:44:07  10:32:48:00\r\n Lily se tourne vers une agence\r\n    de recherche am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:32:48:05  10:32:53:07\r\n     Au bout de quelques mois,\r\nelle retrouve la trace de son fils.\r\n\r\n10:32:53:11  10:32:56:10\r\nElle lui \u00e9crit et il lui r\u00e9pond.\r\n\r\n10:32:56:14  10:33:00:04\r\n{\\an1}-\"Ca a d\u00fb \u00eatre terrible\r\npour vous de passer\r\n\r\n10:33:00:09  10:33:02:05\r\n{\\an1}tout ce temps avec moi\r\n\r\n10:33:02:10  10:33:05:19\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9e de moi.\"\r\n\r\n10:33:06:00  10:33:07:08\r\n{\\an1}\"Je respecte\r\n\r\n10:33:07:12  10:33:12:07\r\n{\\an1}votre d\u00e9cision et n'ai aucun\r\nressentiment envers vous.\"\r\n\r\n10:33:12:11  10:33:16:18\r\n{\\an3}         -Cette lettre date de 1999;\r\n           depuis, 15 ans ont pass\u00e9.\r\n\r\n10:33:16:23  10:33:18:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:33:18:09  10:33:20:10\r\n{\\an3}       -Vous avez cru \u00e0 une avanc\u00e9e,\r\n\r\n10:33:20:14  10:33:23:14\r\n{\\an3}         mais \u00e7a ne vous a pas aid\u00e9e\r\n                     \u00e0 le retrouver.\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:25:01\r\n{\\an1}-Non, en effet.\r\n\r\n10:33:26:09  10:33:27:18\r\n Elle soupire\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:37:15\r\n   -Sans nouvelles de Joseph,\r\n\r\n10:33:37:20  10:33:41:08\r\n   Lily renonce pour un temps\r\n        \u00e0 ses d\u00e9marches.\r\n\r\n10:33:43:11  10:33:47:00\r\n   -Je ne voulais pas blesser\r\n     ses parents adoptifs.\r\n\r\n10:33:47:05  10:33:50:09\r\n{\\an1}Il a montr\u00e9 qu'il voulait\r\nles prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:33:50:13  10:33:53:17\r\n{\\an1}Dans une lettre,\r\nil a beaucoup insist\u00e9.\r\n\r\n10:33:53:22  10:33:58:13\r\n{\\an1}Il ne voulait pas que qui que ce soit\r\nvienne les d\u00e9ranger.\r\n\r\n10:34:04:01  10:34:07:21\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n   de nombreux enfants adopt\u00e9s\r\n\r\n10:34:08:02  10:34:11:05\r\n          entreprennent\r\n    eux aussi des recherches.\r\n\r\n10:34:18:15  10:34:20:07\r\n      D\u00e8s 1989, Cathy Deasy\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:22:13\r\n   \u00e9crit \u00e0 soeur Sarto Harney,\r\n\r\n10:34:22:18  10:34:26:11\r\n    responsable des archives \r\n   des trois principaux foyers\r\n\r\n10:34:26:15  10:34:29:21\r\n   qui envoyaient des enfants\r\n        aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:34:34:21  10:34:40:12\r\n Mais soeur Sarto ne fournit pas \r\n\u00e0 Cathy l'aide qu'elle escomptait.\r\n\r\n10:34:40:17  10:34:44:15\r\n    En 2002, elle lui envoie\r\n   une lettre tr\u00e8s d\u00e9cevante.\r\n\r\n10:34:44:20  10:34:46:03\r\n         -Elle m'a \u00e9crit\r\n\r\n10:34:46:08  10:34:51:02\r\n{\\an3}que ma m\u00e8re \u00e9tait probablement morte\r\n              et qu'il \u00e9tait inutile\r\n\r\n10:34:51:07  10:34:52:20\r\n        de la rechercher.\r\n\r\n10:34:53:01  10:34:54:10\r\n        -Mais avec l'aide\r\n\r\n10:34:54:14  10:34:57:02\r\nd'un groupe d'adopt\u00e9s irlandais,\r\n\r\n10:34:57:07  10:35:00:07\r\n          exp\u00e9riment\u00e9s\r\n   dans ce type de recherches,\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:03:11\r\nCathy parvient \u00e0 localiser sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:35:06:04  10:35:07:20\r\n      -J'\u00e9tais surexcit\u00e9e !\r\n\r\n10:35:08:01  10:35:11:21\r\n{\\an3}     J'ai appel\u00e9 une dizaine d'amis,\r\n                     je leur ai dit:\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:14:11\r\n{\\an3}           \"J'ai retrouv\u00e9 ma m\u00e8re !\"\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:17:11\r\n{\\an3}   Et ils m'ont dit: \"Bonne chance.\"\r\n\r\n10:35:17:15  10:35:19:04\r\n{\\an3}                  \"Vas-y doucement.\"\r\n\r\n10:35:19:09  10:35:22:17\r\n{\\an3}               \"On croise les doigts\r\n                et on est avec toi.\"\r\n\r\n10:35:22:22  10:35:24:21\r\n     -En quelques semaines,\r\n\r\n10:35:25:02  10:35:29:06\r\n    Cathy se pr\u00e9pare \u00e0 partir\r\n  pour l'Irlande avec une amie.\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:32:18\r\n    C'est son premier voyage\r\n     vers sa terre natale.\r\n\r\n10:35:32:23  10:35:36:23\r\n    -Heureusement que j'\u00e9tais\r\n     avec ma meilleure amie.\r\n\r\n10:35:37:04  10:35:40:06\r\nJe ne savais pas conduire \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:35:40:11  10:35:45:12\r\n  On \u00e9tait accompagn\u00e9es par des\r\nmembres de la famille de ma m\u00e8re,\r\n\r\n10:35:45:17  10:35:49:14\r\n  et on a roul\u00e9 vers la maison\r\n       o\u00f9 ma m\u00e8re vivait.\r\n\r\n10:35:49:19  10:35:51:21\r\n                    -Comment \u00e7a va ?\r\n-Pas mal.\r\n\r\n10:35:52:02  10:35:53:11\r\n{\\an3}                            -Bien...\r\n\r\n10:35:55:00  10:35:58:08\r\n{\\an3}                Je suis votre fille,\r\n                je suis votre fille.\r\n\r\n10:35:58:12  10:36:00:09\r\n{\\an1}-Quoi ?\r\n\r\n10:36:00:13  10:36:03:06\r\n{\\an1}-J'ai toujours les cheveux roux.\r\n\r\n10:36:03:11  10:36:04:15\r\n{\\an3}                          -Comment ?\r\n\r\n10:36:04:20  10:36:07:09\r\n{\\an1}-J'ai toujours les cheveux roux !\r\n\r\n10:36:07:13  10:36:09:01\r\n         -Elle \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:36:09:06  10:36:12:09\r\nCette petite dame qui \u00e9tait ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:36:12:13  10:36:16:15\r\nCa a \u00e9t\u00e9 le plus beau jour de ma vie.\r\n\r\n10:36:16:20  10:36:22:11\r\n{\\an3}          Elle souriait et on voyait\r\n              la joie dans ses yeux.\r\n\r\n10:36:26:04  10:36:28:21\r\n-Apr\u00e8s le d\u00e9part de la petite Cathy\r\n\r\n10:36:29:02  10:36:35:04\r\n pour l'Am\u00e9rique, sa m\u00e8re passe 35\r\nans dans une institution catholique.\r\n\r\n10:36:41:03  10:36:44:03\r\n       -C'\u00e9tait miraculeux\r\n        d'\u00eatre avec elle,\r\n\r\n10:36:44:08  10:36:46:17\r\n  de l'avoir retrouv\u00e9e vivante.\r\n\r\n10:36:50:03  10:36:51:19\r\n       Quand elle m'a dit\r\n\r\n10:36:52:00  10:36:55:04\r\n qu'elle avait eu le coeur bris\u00e9\r\n          de se s\u00e9parer\r\n\r\n10:36:55:09  10:36:58:09\r\n{\\an3}de moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur \u00e0 entendre.\r\n\r\n10:36:58:13  10:37:00:22\r\n{\\an3}             Mais c'\u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:37:01:03  10:37:04:03\r\n{\\an3}            J'ai enfin su la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:37:04:08  10:37:08:21\r\n Je n'avais jamais \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e,\r\n       jamais abandonn\u00e9e.\r\n\r\n10:37:09:02  10:37:10:16\r\n            Jamais !\r\n\r\n10:37:17:03  10:37:21:15\r\n   -Enfin r\u00e9unie avec sa m\u00e8re,\r\n   Cathy veut des explications\r\n\r\n10:37:21:20  10:37:26:06\r\nde la religieuse qui s'est montr\u00e9e\r\n       si peu coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:37:26:11  10:37:29:13\r\n     Elle retourne au foyer\r\n        o\u00f9 elle est n\u00e9e.\r\n\r\n10:37:29:18  10:37:33:00\r\n        -J'ai d\u00fb engager\r\n une v\u00e9ritable course poursuite\r\n\r\n10:37:33:05  10:37:35:07\r\n  pour remonter \u00e0 soeur Sarto.\r\n\r\n10:37:35:11  10:37:36:18\r\n          C'est elle !\r\n\r\n10:37:36:23  10:37:40:13\r\n{\\an3}                  -Ca fait un moment\r\n           que je frappe \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:37:40:18  10:37:43:22\r\n         -On est entr\u00e9es\r\n     et je l'ai interpell\u00e9e.\r\n\r\n10:37:44:03  10:37:48:07\r\nElle m'a dit qu'elle ne savait rien\r\n          de mon dossier.\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:49:16\r\n                  -Votre nom ?\r\n\r\n10:37:49:21  10:37:51:07\r\n                  -Catherine Deasy.\r\n\r\n10:37:51:11  10:37:54:08\r\n{\\an3}                  Ma m\u00e8re s'appelait\r\n                     Johanna Sheehy.\r\n\r\n10:37:54:12  10:37:58:03\r\n     -Vous savez,\r\non a des centaines de dossiers.\r\n\r\n10:37:58:08  10:38:03:21\r\n-Je lui ai dit: \"Je suis n\u00e9e ici,\r\nje vous \u00e9cris depuis des ann\u00e9es.\"\r\n\r\n10:38:04:02  10:38:08:08\r\n -Quel dommage que vous n'ayez pas\r\n      pris contact avec nous.\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:08\r\nNous aurions pr\u00e9par\u00e9 votre visite.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:15:06\r\n-J'ai dit: \"J'ai retrouv\u00e9 ma m\u00e8re,\r\n       elle est vivante !\"\r\n\r\n10:38:15:11  10:38:17:21\r\n{\\an3}J'ai pris le th\u00e9 avec elle ce matin.\r\n\r\n10:38:18:02  10:38:21:00\r\n          -Cathy pense\r\n que les religieuses auraient pu\r\n\r\n10:38:21:05  10:38:25:04\r\n     lui fournir d\u00e8s le d\u00e9but\r\nles informations qu'elle demandait.\r\n\r\n10:38:25:09  10:38:27:11\r\n -Elle vivait au bout de la rue.\r\n\r\n10:38:27:16  10:38:31:09\r\n              Toutes ces ann\u00e9es,\r\n      je ne savais pas o\u00f9 elle \u00e9tait,\r\n\r\n10:38:31:13  10:38:33:16\r\n    mais les soeurs savaient.\r\n\r\n10:38:33:21  10:38:38:23\r\n-Apr\u00e8s un bref examen, soeur Sarto\r\n   trouve le dossier de Cathy,\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:42:15\r\n     avec toutes les lettres\r\n       qu'elle a envoy\u00e9es.\r\n\r\n10:38:42:20  10:38:44:04\r\n{\\an3}                    -L\u00e0, c'est moi !\r\n\r\n10:38:44:09  10:38:46:07\r\n{\\an3}             Et ce sont mes lettres.\r\n\r\n10:38:46:11  10:38:48:22\r\n          Vous avez tout le dossier.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:38:54:14  10:38:59:19\r\n-La m\u00e8re de Cathy est morte en 2009,\r\nsept ans apr\u00e8s leurs retrouvailles.\r\n\r\n10:39:00:00  10:39:03:15\r\n     -Je regrette de ne pas\r\n  l'avoir rencontr\u00e9e plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:39:03:20  10:39:05:19\r\n    Elle aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:39:06:00  10:39:11:15\r\n{\\an3}     en meilleure sant\u00e9, et j'aurais\r\n      profit\u00e9 d'elle plus longtemps.\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:17:13\r\n         Elles discutent\r\n\r\n10:39:17:18  10:39:22:17\r\n  -J'ai demand\u00e9 aux religieuses\r\npourquoi elles n'avaient pas donn\u00e9\r\n\r\n10:39:22:22  10:39:26:19\r\n   \u00e0 Cathy plus d'informations\r\n     sur sa m\u00e8re biologique.\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:30:03\r\n        Elles ont r\u00e9pondu\r\n      qu'elles comprenaient\r\n\r\n10:39:30:08  10:39:33:08\r\n     que cela avait d\u00fb \u00eatre\r\n         tr\u00e8s d\u00e9cevant,\r\n\r\n10:39:33:12  10:39:37:16\r\n  mais qu'elles \u00e9taient tenues\r\n     \u00e0 la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n10:39:47:13  10:39:48:18\r\n             -Oh, l\u00e0 !\r\n\r\n10:39:48:23  10:39:51:22\r\n{\\an3} C'est plus profond que je pensais !\r\n\r\n10:39:58:13  10:40:01:01\r\n-Le cas de Mary Monaghan soul\u00e8ve\r\n\r\n10:40:01:06  10:40:04:01\r\nd'autres questions d\u00e9rangeantes.\r\n\r\n10:40:13:21  10:40:17:15\r\n   Envoy\u00e9e par les religieuses\r\n       chez un p\u00e9dophile,\r\n\r\n10:40:17:20  10:40:19:17\r\n     sa vie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.\r\n\r\n10:40:20:20  10:40:25:11\r\n -Si elles avaient correctement \r\ns\u00e9lectionn\u00e9 les parents adoptifs,\r\n\r\n10:40:25:16  10:40:28:22\r\n   j'aurais jamais \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e\r\n        chez cet homme.\r\n\r\n10:40:29:03  10:40:32:01\r\n    -Comment vous sentez-vous\r\n          maintenant ?\r\n\r\n10:40:32:06  10:40:35:10\r\n    Cette enfant de deux ans,\r\n          sans d\u00e9fense,\r\n\r\n10:40:35:14  10:40:38:05\r\n sous la protection de l'Eglise.\r\n\r\n10:40:38:10  10:40:40:21\r\n{\\an3}        -La protection de l'Eglise !\r\n\r\n10:40:41:02  10:40:43:09\r\n               Comment je me sens ?\r\n\r\n10:40:44:23  10:40:48:03\r\n           J'ai eu beaucoup de choses\r\n                   \u00e0 surmonter.\r\n\r\n10:40:48:08  10:40:51:20\r\n            Il y a encore des images\r\n                 qui me reviennent.\r\n\r\n10:40:52:01  10:40:55:11\r\n              Et je retombe parfois\r\n               dans la toxicomanie.\r\n\r\n10:40:55:15  10:40:59:00\r\n               Je souffre de n\u00e9vrose\r\n                 post-traumatique.\r\n\r\n10:40:59:05  10:41:03:08\r\n-Les religieuses qui dirigeaient\r\n    le foyer o\u00f9 Mary est n\u00e9e\r\n\r\n10:41:03:12  10:41:05:16\r\n    refusent toute interview.\r\n\r\n10:41:05:21  10:41:10:22\r\nDans une lettre, elles disent que\r\nl'agr\u00e9ment donn\u00e9 \u00e0 ce p\u00e8re abusif\r\n\r\n10:41:11:03  10:41:15:18\r\n  relevait de la responsabilit\u00e9\r\nde l'agence d'adoption am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:41:15:23  10:41:19:04\r\n          ou du bureau\r\n   d'aide sociale catholique.\r\n\r\n10:41:21:15  10:41:24:01\r\n C'est gr\u00e2ce \u00e0 une agence priv\u00e9e\r\n\r\n10:41:24:06  10:41:27:23\r\n  que Mary a retrouv\u00e9 la trace\r\n     de sa m\u00e8re, \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:41:36:05  10:41:40:07\r\n  -Ca a \u00e9t\u00e9 un dr\u00f4le de moment,\r\n   quand on s'est rencontr\u00e9es\r\n\r\n10:41:40:11  10:41:42:08\r\n{\\an3}              pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:41:42:12  10:41:44:20\r\n{\\an3}        Je l'ai prise dans mes bras.\r\n\r\n10:41:45:01  10:41:47:17\r\n{\\an3}    Elle s'est fig\u00e9e, litt\u00e9ralement.\r\n\r\n10:41:47:22  10:41:52:10\r\n{\\an3}          J'ai compris qu'il fallait\r\n            que j'y aille doucement.\r\n\r\n10:41:56:05  10:41:59:06\r\nJ'ai compris que je devais me taire.\r\n\r\n10:41:59:11  10:42:01:03\r\n              Je suis un secret.\r\n\r\n10:42:01:08  10:42:05:03\r\n                Je dois passer\r\n      pour une cousine perdue de vue.\r\n\r\n10:42:05:08  10:42:08:06\r\n              J'ai jou\u00e9 le jeu,\r\n            du mieux que j'ai pu.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:10:14\r\n          Mais certains ont devin\u00e9.\r\n\r\n10:42:14:21  10:42:17:07\r\n  -Apr\u00e8s 52 ans de s\u00e9paration,\r\n\r\n10:42:17:11  10:42:22:01\r\nmalgr\u00e9 les difficult\u00e9s de sa m\u00e8re\r\n    \u00e0 assumer cette relation,\r\n\r\n10:42:22:06  10:42:26:03\r\n  Mary a pu partager avec elle\r\n     une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:42:26:08  10:42:29:12\r\n{\\an1}-C'est bien qu'ils aient des visites.\r\n\r\n10:42:29:17  10:42:33:13\r\n-C'est la premi\u00e8re fois que Mary\r\n      vient se recueillir\r\n\r\n10:42:33:18  10:42:35:18\r\n    sur la tombe de sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:42:35:23  10:42:39:11\r\n         morte en 2010\r\n  et enterr\u00e9e pr\u00e8s de Londres.\r\n\r\n10:42:39:16  10:42:41:00\r\n      -Mary...\r\n\r\n10:42:41:05  10:42:42:14\r\n                -Oh...\r\n\r\n10:42:42:19  10:42:44:08\r\n       Il y a des fleurs.\r\n\r\n10:42:44:12  10:42:45:20\r\n{\\an1}-C'est sa tombe.\r\n\r\n10:42:46:01  10:42:47:08\r\n      -Theresa Nellie.\r\n\r\n10:42:47:12  10:42:50:21\r\n       Je vais essayer\r\nde ne pas d\u00e9ranger ces fleurs.\r\n\r\n10:42:51:02  10:42:52:11\r\n{\\an1}Je vais mettre\r\n\r\n10:42:52:15  10:42:53:23\r\n           les miennes.\r\n\r\n10:43:02:14  10:43:05:16\r\nC'est malheureux qu'elle ait emport\u00e9\r\n\r\n10:43:05:21  10:43:08:18\r\n     tant de honte\r\navec elle dans sa tombe.\r\n\r\n10:43:08:23  10:43:10:12\r\n       C'est injuste.\r\n\r\n10:43:15:05  10:43:18:05\r\n   -Le chemin a \u00e9t\u00e9 difficile,\r\n        mais vous en avez\r\n\r\n10:43:18:10  10:43:21:12\r\n            pass\u00e9 toutes les \u00e9tapes,\r\n                et aujourd'hui,\r\n\r\n10:43:21:17  10:43:23:19\r\n{\\an1}c'est une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n10:43:24:00  10:43:26:12\r\n{\\an3}      -Oui, une \u00e9tape tr\u00e8s positive.\r\n\r\n10:43:29:19  10:43:32:19\r\n{\\an3}J'h\u00e9site \u00e0 dire spirituelle, mais...\r\n\r\n10:43:33:00  10:43:35:04\r\n{\\an3}          Apr\u00e8s tout, je sais pas...\r\n\r\n10:43:35:09  10:43:36:23\r\n{\\an3}                 Mais en tout cas...\r\n\r\n10:43:37:04  10:43:39:19\r\n{\\an3}        Je suis soulag\u00e9e maintenant.\r\n\r\n10:43:44:04  10:43:48:16\r\n{\\an3}        Je crois que je suis arriv\u00e9e\r\n            au bout de ma recherche.\r\n\r\n10:43:55:23  10:43:59:15\r\n    -Entre 40'000 et 60'000\r\n m\u00e8res c\u00e9libataires irlandaises\r\n\r\n10:43:59:20  10:44:01:19\r\n     ont donn\u00e9 leurs enfants\r\n\r\n10:44:02:00  10:44:04:09\r\n          en adoption;\r\n     celles qui ont r\u00e9clam\u00e9\r\n\r\n10:44:04:13  10:44:09:03\r\n   des r\u00e9ponses se sont senties\r\nabandonn\u00e9es par l'Eglise et l'Etat.\r\n\r\n10:44:09:08  10:44:13:22\r\nLors de ce tournage, ni le dirigeant\r\n       de l'Eglise d'Irlande,\r\n\r\n10:44:14:03  10:44:17:03\r\n     ni le Premier ministre\r\n        ne m'ont accord\u00e9\r\n\r\n10:44:17:08  10:44:18:15\r\n          d'interview.\r\n\r\n10:44:18:20  10:44:23:18\r\n  Mais de r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations \r\n pourraient forcer les autorit\u00e9s\r\n\r\n10:44:23:23  10:44:26:07\r\n   \u00e0 affronter cette question.\r\n\r\n10:44:29:23  10:44:34:23\r\n Elles concernent le foyer tenu\r\n par les soeurs du Bon Secours\r\n\r\n10:44:35:04  10:44:36:21\r\n     dans la ville de Tuam.\r\n\r\n10:44:37:02  10:44:41:00\r\n  Voici l'une des rares photos\r\n         de la b\u00e2tisse.\r\n\r\n10:44:42:09  10:44:45:06\r\n       Je vais rencontrer\r\n       Catherine Corless,\r\n\r\n10:44:45:11  10:44:47:14\r\n    qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale.\r\n\r\n10:44:47:19  10:44:52:19\r\n    C'\u00e9tait l'arri\u00e8re du foyer\r\nqui abritait les m\u00e8res c\u00e9libataires\r\n\r\n10:44:53:00  10:44:54:12\r\n                 et leurs enfants ?\r\n\r\n10:44:54:17  10:44:56:01\r\n{\\an1}-L'arri\u00e8re, oui.\r\n\r\n10:44:56:06  10:44:59:03\r\n{\\an1}On a mis une croix sur le portail.\r\n\r\n10:45:00:07  10:45:01:15\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s vous.\r\n\r\n10:45:03:15  10:45:09:12\r\nLe foyer est d\u00e9truit dans les ann\u00e9es\r\n   1970, et le terrain est loti.\r\n\r\n10:45:15:02  10:45:17:17\r\n Mais une zone laiss\u00e9e en friche\r\n\r\n10:45:17:22  10:45:20:22\r\nsert de terrain de jeu aux enfants.\r\n\r\n10:45:21:03  10:45:24:01\r\n            -Un jour,\r\n   des enfants sont venus ici.\r\n\r\n10:45:24:06  10:45:28:02\r\n    C'\u00e9tait un terrain vague\r\n       jonch\u00e9 de gravats.\r\n\r\n10:45:28:07  10:45:30:19\r\n{\\an3}                  Ils ont vu des os.\r\n\r\n10:45:31:00  10:45:34:11\r\n{\\an3}       Ils ont donn\u00e9 un coup de pied\r\n\r\n10:45:34:16  10:45:38:00\r\n{\\an3}            dans ce qu'ils pensaient\r\n                     \u00eatre un ballon,\r\n\r\n10:45:38:05  10:45:40:22\r\n{\\an3}   mais qui \u00e9tait un cr\u00e2ne d'enfant.\r\n\r\n10:45:41:03  10:45:43:11\r\n{\\an3}       Des gens ont examin\u00e9 la zone,\r\n\r\n10:45:43:16  10:45:47:10\r\n{\\an3}             et ont trouv\u00e9 une dalle\r\n             qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:49:20\r\n{\\an3}           Et, en regardant dessous,\r\n\r\n10:45:50:01  10:45:54:08\r\n{\\an3}     ils ont d\u00e9couvert des quantit\u00e9s\r\n            de squelettes d'enfants.\r\n\r\n10:45:54:12  10:45:56:11\r\n{\\an3}                 Des cr\u00e2nes, des os.\r\n\r\n10:45:56:15  10:46:00:13\r\n{\\an3}                  Et ils ont compris\r\n           que c'\u00e9tait un cimeti\u00e8re.\r\n\r\n10:46:02:07  10:46:03:17\r\n            -On sait\r\n\r\n10:46:03:22  10:46:06:15\r\n       combien d'enfants\r\n     ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s ici ?\r\n\r\n10:46:06:20  10:46:10:01\r\n{\\an3}                -Dans toute la zone,\r\n              il y en a presque 800.\r\n\r\n10:46:10:06  10:46:11:11\r\n{\\an1}-800 !\r\n\r\n10:46:11:15  10:46:14:20\r\n{\\an3}         -Oui, un nombre incroyable,\r\n                     c'est horrible.\r\n\r\n10:46:17:21  10:46:21:00\r\n       -Les jeunes enfants\r\n      sont morts entre 1925\r\n\r\n10:46:21:05  10:46:24:11\r\n    et 1961, de malnutrition\r\n\r\n10:46:24:16  10:46:28:23\r\n     et de maladies b\u00e9nignes\r\npendant qu'ils vivaient au foyer.\r\n\r\n10:46:29:04  10:46:32:09\r\n        Les religieuses\r\n   les enterraient sur place,\r\n\r\n10:46:32:13  10:46:34:09\r\n    dans cette fosse commune.\r\n\r\n10:46:34:13  10:46:37:01\r\nLe fait que personne n'ait jug\u00e9 bon\r\n\r\n10:46:37:06  10:46:42:13\r\n{\\an1}de conserver leur m\u00e9moire,\r\nqu'est-ce que \u00e7a dit de la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:46:42:18  10:46:46:14\r\n      -C'\u00e9tait des enfants\r\n dont la soci\u00e9t\u00e9 ne voulait pas.\r\n\r\n10:46:46:19  10:46:49:18\r\n{\\an1}Il y en a eu des centaines comme \u00e7a.\r\n\r\n10:46:49:23  10:46:54:18\r\n    Ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme\r\nd'une autre esp\u00e8ce, c'est terrifiant.\r\n\r\n10:46:54:23  10:46:59:07\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations,\r\n   le gouvernement et l'Eglise\r\n\r\n10:46:59:11  10:47:03:15\r\n    vont devoir enfin rendre\r\n   des comptes sur la mani\u00e8re\r\n\r\n10:47:03:20  10:47:07:15\r\n dont ces m\u00e8res et leurs enfants\r\n        ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s.\r\n\r\n10:47:09:10  10:47:12:13\r\n    Le gouvernement irlandais\r\n           a diligent\u00e9\r\n\r\n10:47:12:18  10:47:16:20\r\n      une enqu\u00eate de police\r\n sur la mort de ces 796 enfants.\r\n\r\n10:47:17:01  10:47:19:02\r\n     Une enqu\u00eate plus large,\r\n\r\n10:47:19:07  10:47:23:16\r\nsur tout ce qui s'est pass\u00e9 dans\r\nles foyers de m\u00e8res c\u00e9libataires\r\n\r\n10:47:23:21  10:47:27:19\r\n et sur le processus d'adoption,\r\n    a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e.\r\n\r\n10:47:28:00  10:47:32:16\r\n Dans une d\u00e9claration qui m'a \u00e9t\u00e9 \r\ndonn\u00e9e par les \u00e9v\u00eaques catholiques,\r\n\r\n10:47:32:21  10:47:34:17\r\n   je lis: \"Nous nous excusons\r\n\r\n10:47:34:22  10:47:39:05\r\n  pour le mal caus\u00e9 par l'Eglise\r\nen tant que partie de ce syst\u00e8me.\"\r\n\r\n10:47:39:10  10:47:45:20\r\nEt aussi: \"Nous encourageons tous \r\nceux qui ont eu une responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:47:46:01  10:47:50:13\r\n   dans les foyers ou les agences\r\nd'adoption \u00e0 r\u00e9unir la documentation\r\n\r\n10:47:50:18  10:47:53:09\r\n qui pourrait servir l'enqu\u00eate.\"\r\n\r\n10:48:05:11  10:48:07:02\r\n       Quand j'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:48:07:07  10:48:11:04\r\n  mon histoire sur Philomena, \r\n j'ignorais ce qui m'attendait.\r\n\r\n10:48:14:16  10:48:16:02\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n\r\n10:48:16:07  10:48:19:23\r\n   par l'ent\u00eatement h\u00e9ro\u00efque\r\n des acteurs de cette trag\u00e9die.\r\n\r\n10:48:22:00  10:48:27:02\r\n Pour Lily, contrainte de donner\r\n son fils Joseph il y a 50 ans,\r\n\r\n10:48:27:07  10:48:30:09\r\n        les souffrances\r\n     ne sont pas termin\u00e9es.\r\n\r\n10:48:30:13  10:48:32:10\r\n          -On va voir sa tombe.\r\n\r\n10:48:34:08  10:48:36:17\r\n  -Son mari est mort r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:48:39:01  10:48:40:19\r\n       -Il te manque, hein ?\r\n\r\n10:48:41:00  10:48:42:09\r\n           Il te manque ?\r\n\r\n10:48:42:13  10:48:45:06\r\n Je viens le voir tous les jours.\r\n\r\n10:48:45:11  10:48:49:10\r\n          Heureusement,\r\n  il est tout pr\u00e8s de la maison.\r\n\r\n10:48:52:15  10:48:55:11\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e 42 ans,\r\n          et je me sens\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:57:00\r\n      tr\u00e8s seule.\r\n\r\n10:48:57:05  10:48:59:18\r\n{\\an1}Je suis toute seule, maintenant.\r\n\r\n10:48:59:23  10:49:02:19\r\n{\\an1}Ca me pousse \u00e0 rechercher mon fils.\r\n\r\n10:49:04:20  10:49:06:14\r\n   C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:49:06:19  10:49:09:21\r\n        Chaque fois\r\n que je viens au cimeti\u00e8re,\r\n\r\n10:49:10:02  10:49:15:05\r\n  je pense que Joseph aimerait\r\n\u00eatre l\u00e0 pour faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:49:21:09  10:49:32:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:36:14  10:49:40:11\r\n -Il y a 15 ans, Lily a retrouv\u00e9\r\n      la trace de son fils,\r\n\r\n10:49:40:15  10:49:42:19\r\n   et re\u00e7u une lettre de lui.\r\n\r\n10:49:43:00  10:49:45:07\r\n   Mais c'est la derni\u00e8re fois\r\n\r\n10:49:45:11  10:49:48:00\r\nqu'elle a eu un contact avec lui.\r\n\r\n10:49:48:05  10:49:50:06\r\n    Aujourd'hui, elle relance\r\n\r\n10:49:50:11  10:49:53:03\r\nl'agence de recherche am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:49:53:08  10:49:55:21\r\n    Elle \u00e9num\u00e8re les num\u00e9ros\r\n\r\n10:49:56:02  10:49:58:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:03:06  10:50:07:18\r\n{\\an1}-Je voudrais avoir plus\r\nde renseignements, vous avez toujours\r\n\r\n10:50:07:23  10:50:09:14\r\n        ses coordonn\u00e9es ?\r\n\r\n10:50:11:12  10:50:12:23\r\n   Bien, oui.\r\n\r\n10:50:13:04  10:50:14:09\r\n   D'accord.\r\n\r\n10:50:14:13  10:50:16:15\r\n{\\an1}Merci beaucoup, Madame.\r\n\r\n10:50:16:20  10:50:18:19\r\n{\\an1}D'accord, au revoir.\r\n\r\n10:50:29:01  10:50:30:12\r\n       Je viens d'appeler\r\n\r\n10:50:30:17  10:50:32:13\r\n{\\an1}les Etats-Unis, oui.\r\n\r\n10:50:33:18  10:50:37:23\r\n{\\an1}C'est incroyable,\r\nje viens d'appeler les Etats-Unis !\r\n\r\n10:50:39:09  10:50:42:02\r\n-Lily esp\u00e8re qu'une nouvelle lettre\r\n\r\n10:50:42:07  10:50:45:09\r\n       convaincra son fils\r\n        de la rencontrer.\r\n\r\n10:50:47:22  10:50:49:20\r\n        \"Cher Joe, j'esp\u00e8re\r\n\r\n10:50:50:01  10:50:53:06\r\n{\\an3}                que cette lettre...\"\r\n\r\n10:50:54:19  10:50:57:13\r\n{\\an3}       \"Te trouvera en bonne sant\u00e9.\"\r\n\r\n10:51:01:11  10:51:06:09\r\n \"J'ai trouv\u00e9 le courage d'essayer\r\n  de te joindre encore une fois.\"\r\n\r\n10:51:06:13  10:51:09:20\r\n        \"C'est difficile\r\n de ne pas t'avoir dans ma vie,\r\n\r\n10:51:10:01  10:51:13:10\r\n     alors, s'il te pla\u00eet, \r\n    r\u00e9ponds \u00e0 cette lettre.\"\r\n\r\n10:51:13:14  10:51:15:17\r\n  \"Ta maman irlandaise, Lily.\"\r\n\r\n10:51:39:12  10:51:45:12\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599927", "comment": "VO v\u00e9rifi\u00e9e par pointage\ndiffusion en bi-canal", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019261", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1503259", "internalArchiveId": "AA1603503220", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-11T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7640673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7641700.image", "backgrounds": ["Myret Zaki pr\u00e9dit un risque syst\u00e9mique majeur en cas d'augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 cause des pr\u00eats accord\u00e9s par des organismes qui ne sont pas des banques."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Pavillons de complaisance / L'important c'est la rose / Les Seniors", "Pavillons de complaisance", "Notre invit\u00e9: Sacha Gironde", "L'important c'est la rose", "Dossier: les Seniors", "Notre invit\u00e9e: Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe Bilan", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["- Pavillons de complaisance\n- Notre invit\u00e9e : Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe Bilan\n- L'important c'est la rose\n- Notre invit\u00e9 : Sacha Gironde\n- Dossier : les Seniors", "- Pavillons de complaisance\n- Notre invit\u00e9e : Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe Bilan\n- L'important c'est la rose\n- Notre invit\u00e9 : Sacha Gironde\n- Dossier : les Seniors", "- Pavillons de complaisance\n- Notre invit\u00e9e : Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe Bilan\n- L'important c'est la rose\n- Notre invit\u00e9 : Sacha Gironde\n- Dossier : les Seniors", "- Pavillons de complaisance\n- Notre invit\u00e9e : Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe Bilan\n- L'important c'est la rose\n- Notre invit\u00e9 : Sacha Gironde\n- Dossier : les Seniors", "Le Panama n'abrite pas que des soci\u00e9t\u00e9s offshore, c'est aussi le champion des pavillons de complaisance. Chaque bateau est un paradis fiscal. Qui vendra le plus de roses... un Noir ou un Blanc? Deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre nouvelle rubrique et les explications d'un expert. Le 3\u00e8me et le 4\u00e8me \u00e2ge affolent les march\u00e9s. Les seniors courtis\u00e9s par la pub, la finance, l'industrie des loisirs et de la sant\u00e9. Notre dossier sur la ru\u00e9e vers l'or gris.", "Le Panama n'abrite pas que des soci\u00e9t\u00e9s offshore, c'est aussi le champion des pavillons de complaisance. Chaque bateau est un paradis fiscal.", "Qui vendra le plus de roses... un Noir ou un Blanc? Deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre nouvelle rubrique et les explications d'un expert.", "Le 3\u00e8me et le 4\u00e8me \u00e2ge affolent les march\u00e9s. Les seniors courtis\u00e9s par la pub, la finance, l'industrie des loisirs et de la sant\u00e9. Notre dossier sur la ru\u00e9e vers l'or gris."], "variantIds": ["ece-7537265", "ece-7537076", "ece-7537242", "ece-7539209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:17:16Z", "subTitles": ["20:14:34:11  20:14:39:01\r\n...\r\n\r\n20:14:45:09  20:14:48:21\r\n     -Le Panama n'abrite pas\r\n   que des soci\u00e9t\u00e9s offshores,\r\n\r\n20:14:49:02  20:14:52:22\r\n   c'est aussi le champion des\r\n   pavillons de complaisance.\r\n\r\n20:14:53:14  20:14:55:17\r\n  Qui vendra le plus de roses ?\r\n\r\n20:14:55:22  20:14:57:13\r\n      Un noir ou un blanc ?\r\n\r\n20:14:57:18  20:15:00:09\r\nEt les explications d'un expert.\r\n\r\n20:15:01:02  20:15:05:23\r\nLe troisi\u00e8me \u00e2ge et le quatri\u00e8me \u00e2ge\r\n       affolent les march\u00e9s.\r\n\r\n20:15:06:04  20:15:09:15\r\n          Notre dossier\r\n   sur la ru\u00e9e vers l'or gris.\r\n\r\n20:15:24:09  20:15:26:17\r\n   -Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:15:26:22  20:15:30:05\r\nLe Panama et ses soci\u00e9t\u00e9s offshores,\r\n\r\n20:15:30:10  20:15:36:03\r\n l'autre sp\u00e9cialit\u00e9 locale ce sont\r\n  les pavillons de complaisance.\r\n\r\n20:15:36:08  20:15:44:00\r\n   Un navire sur huit de la flotte\r\nmarchande mondiale y est immatricul\u00e9.\r\n\r\n20:15:46:02  20:15:50:19\r\n-Voici le Jules Verne, l'un des plus\r\n  gros porte-containers du monde.\r\n\r\n20:15:51:00  20:15:54:21\r\n Il appartient au 4\u00e8me armateur\r\n  mondial, le groupe CMA CGM.\r\n\r\n20:15:55:02  20:16:00:14\r\n Ce 4 juin 2013, lorsqu'on lance\r\n   ce monument sur les oc\u00e9ans,\r\n\r\n20:16:00:19  20:16:04:01\r\n       Fran\u00e7ois Hollande\r\n    est l\u00e0 pour le baptiser.\r\n\r\n20:16:04:16  20:16:07:14\r\n -Je nomme ce navire Jules Verne.\r\n\r\n20:16:07:19  20:16:15:11\r\n Je souhaite bon vent \u00e0 tous ceux\r\n   qui navigueront \u00e0 son bord.\r\n\r\n20:16:19:12  20:16:23:11\r\n        -Tout un symbole,\r\ncar la flotte marchande fran\u00e7aise\r\n\r\n20:16:23:15  20:16:27:11\r\n     est moiti\u00e9 moins grande\r\n        qu'il y a 40 ans.\r\n\r\n20:16:27:15  20:16:30:11\r\n         Le pavillon est\r\n    la nationalit\u00e9 du navire.\r\n\r\n20:16:30:16  20:16:34:11\r\n   Mais le lien entre le pays\r\n  o\u00f9 la bateau est immatricul\u00e9\r\n\r\n20:16:34:15  20:16:38:22\r\net celui o\u00f9 est domicili\u00e9 l'armateur\r\n    est de plus en plus faible.\r\n\r\n20:16:39:03  20:16:43:20\r\n75 % de la marine mondiale navigue\r\n   sous les couleurs du Panama,\r\n\r\n20:16:44:01  20:16:47:03\r\ndes \u00eeles Ca\u00efmans ou encore de Malte.\r\n\r\n20:16:50:09  20:16:54:01\r\n    -Actuellement, nous sommes\r\n      les premiers au monde\r\n\r\n20:16:54:06  20:16:57:18\r\n        avec 10'000 bateaux\r\n      immatricul\u00e9s au Panama.\r\n\r\n20:16:57:23  20:17:03:21\r\nPour ces bateaux, nous fournissons\r\ndes services dans le monde entier.\r\n\r\n20:17:04:02  20:17:09:13\r\n  Si un armateur enregistre cinq\r\n    bateaux ou plus chez nous,\r\n\r\n20:17:09:18  20:17:12:07\r\n   il b\u00e9n\u00e9ficie d'une r\u00e9duction.\r\n\r\n20:17:13:05  20:17:16:04\r\n     -Leshippingest devenu\r\n       un Monopoly mondial\r\n\r\n20:17:16:09  20:17:20:08\r\n  o\u00f9 tous les coups sont permis\r\n   pour remporter des march\u00e9s.\r\n\r\n20:17:20:17  20:17:24:21\r\n   -Le pavillon de complaisance,\r\n c'est un paradis fiscal flottant.\r\n\r\n20:17:25:02  20:17:28:00\r\n        Ce que vous mettez\r\n      comme drapeau derri\u00e8re,\r\n\r\n20:17:28:05  20:17:33:06\r\nc'est la recherche d'une optimisation\r\n  fiscale, sociale, r\u00e9glementaire.\r\n\r\n20:17:33:11  20:17:39:11\r\n  Et cela rel\u00e8ve de la recherche \r\n  d'un paradis dans ces domaines.\r\n\r\n20:17:40:02  20:17:44:09\r\n  -Le pavillon de complaisance \r\n  est une invention am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:17:44:13  20:17:49:02\r\n Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les armateurs\r\n  pour \u00e9chapper auSeamen's Act\r\n\r\n20:17:49:07  20:17:52:23\r\n qui donne des droits syndicaux\r\n      aux marins en 1915.\r\n\r\n20:17:53:04  20:17:57:10\r\nEt pour produire de l'alcool en mer\r\n      pendant la Prohibition.\r\n\r\n20:18:00:03  20:18:03:01\r\n           -A l'\u00e9poque\r\n  de la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n20:18:03:06  20:18:06:07\r\nquand les USA \u00e9taient encore neutres,\r\n\r\n20:18:06:11  20:18:10:14\r\n    ils ont utilis\u00e9 des navires\r\n      immatricul\u00e9s au Panama\r\n\r\n20:18:10:19  20:18:16:03\r\n      pour d\u00e9livrer des armes\r\n          au Royaume-Uni.\r\n\r\n20:18:19:00  20:18:22:17\r\n    -Aujourd'hui, la majorit\u00e9\r\n     des navires commerciaux\r\n\r\n20:18:22:22  20:18:25:22\r\n        sont enregistr\u00e9s\r\n     dans des pays exotiques\r\n\r\n20:18:26:03  20:18:28:12\r\n   \u00e0 la fiscalit\u00e9 sympathique.\r\n\r\n20:18:28:17  20:18:31:21\r\nEst-ce une licence pour tout faire ?\r\n\r\n20:18:34:04  20:18:38:01\r\n   -Selon la convention de l'ONU\r\n     sur les droits de la mer,\r\n\r\n20:18:38:06  20:18:42:12\r\nil doit y avoir un lien substantiel\r\n     entre l'Etat et le navire\r\n\r\n20:18:42:17  20:18:44:10\r\n       qui bat son pavillon.\r\n\r\n20:18:44:14  20:18:47:05\r\n  Mais ce lien n'est pas d\u00e9fini.\r\n\r\n20:18:47:10  20:18:53:17\r\n Donc chaque Etat d\u00e9cide librement\r\n des conditions d'immatriculation.\r\n\r\n20:18:53:22  20:18:58:22\r\n     Il y a des organisations\r\n   internationales qui essayent\r\n\r\n20:18:59:03  20:19:01:08\r\n     d'\u00e9tablir des contr\u00f4les.\r\n\r\n20:19:02:11  20:19:06:19\r\n-Dans ces conditions, le laxisme\r\n panam\u00e9en continuera longtemps\r\n\r\n20:19:07:00  20:19:08:19\r\n    \u00e0 profiter aux armateurs.\r\n\r\n20:19:09:00  20:19:12:04\r\n         Mais le Panama\r\n    n'est pas seul en cause.\r\n\r\n20:19:12:16  20:19:18:09\r\n-Il y a une longue liste d'Etats, \r\ncomme les Bahamas, les Seychelles,\r\n\r\n20:19:18:14  20:19:25:10\r\n   St-Vincent, Malte, le Lib\u00e9ria\r\n   qui d\u00e9livrent ces pavillons.\r\n\r\n20:19:25:14  20:19:30:02\r\n      Le but, c'est d'\u00e9viter\r\n       de payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:19:30:07  20:19:35:13\r\nDe trouver des conditions salariales\r\n avantageuses pour les employeurs.\r\n\r\n20:19:35:18  20:19:42:02\r\n    Et de ne pas \u00eatre soumis \u00e0\r\ndes contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 stricts.\r\n\r\n20:19:43:00  20:19:46:20\r\n -Les pavillons de complaisance\r\n    sont au commerce mondial\r\n\r\n20:19:47:01  20:19:50:15\r\n  ce que les soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n       sont \u00e0 la finance.\r\n\r\n20:19:50:20  20:19:54:15\r\n      La plupart du temps,\r\non les trouve \u00e0 la m\u00eame adresse.\r\n\r\n20:19:55:12  20:19:57:10\r\n       -Myret Zaki bonsoir.\r\n\r\n20:19:57:14  20:19:59:13\r\n   Votre dernier livre s'appelle\r\n\r\n20:19:59:18  20:20:03:01\r\n      \"La finance de l'ombre\r\n       a pris le contr\u00f4le\".\r\n\r\n20:20:03:06  20:20:05:11\r\n          Ca sort demain.\r\n\r\n20:20:05:16  20:20:12:11\r\nC'est un livre dont vous avez repris\r\n la r\u00e9daction apr\u00e8s la disparition\r\n\r\n20:20:12:15  20:20:17:04\r\nde son co-auteur Dominique Morisod.\r\n\r\n20:20:20:22  20:20:22:19\r\n      La finance de l'ombre,\r\n\r\n20:20:23:00  20:20:26:15\r\n      les soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n    du Panama en font partie ?\r\n\r\n20:20:31:20  20:20:37:20\r\n            \u2015Justement,\r\n \u00e7a tombe bien que ce livre sorte.\r\n\r\n20:20:40:05  20:20:43:18\r\n    On parle de Panama, des \u00eeles\r\nvierges, on est dans tous ces avoirs\r\n\r\n20:20:43:20  20:20:47:14\r\nqui veulent \u00e9chapper \u00e0 la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n20:20:47:16  20:20:51:11\r\nOn pense qu'il y a 30'000 milliards\r\n  qui sont d\u00e9fiscalis\u00e9s \u00e0 travers\r\n\r\n20:20:51:12  20:20:57:00\r\n    ces structures de l'ombre.\r\n        \u2015Vous en parlez ?\r\n\r\n20:20:57:02  20:21:02:05\r\n        \u2015Non, nous parlons\r\n       de 80'000 milliards.\r\n\r\n20:21:02:07  20:21:07:07\r\n       Cela repr\u00e9sente plus\r\n       que le PIB mondial.\r\n\r\n20:21:07:09  20:21:11:00\r\n Ce sont toutes les activit\u00e9s\r\n\r\n20:21:11:05  20:21:15:00\r\n           qui \u00e9chappent\r\n   \u00e0 la r\u00e9glementation bancaire.\r\n\r\n20:21:15:05  20:21:21:05\r\n\u2015Vous dites que depuis la crise, on\r\ncontr\u00f4le mieux le syst\u00e8me bancaire\r\n\r\n20:21:21:07  20:21:27:07\r\n  mais la plupart des op\u00e9rations\r\n        se font en dehors.\r\n\r\n20:21:31:04  20:21:34:11\r\n  \u2015Oui, elles se sont \u00e9chapp\u00e9es \r\n  dans un Far-West qui n'est pas\r\n\r\n20:21:34:12  20:21:38:09\r\nr\u00e9glement\u00e9, les fonds sp\u00e9culatifs,\r\n tout ce qui est non r\u00e9glement\u00e9,\r\n\r\n20:21:38:11  20:21:40:10\r\n       qui pr\u00eate de l'argent\r\n         aux entreprises.\r\n\r\n20:21:40:14  20:21:42:14\r\n    Ce ne sont pas des banques.\r\n\r\n20:21:42:19  20:21:47:06\r\n   \u2015Les interm\u00e9diaires ont aussi\r\n     un devoir de vigilance ?\r\n\r\n20:21:47:11  20:21:50:23\r\n       \u2015Non, ce ne sont pas\r\n        comme les banques.\r\n\r\n20:21:53:11  20:21:56:20\r\nOn est vraiment dans quelque chose \r\nqui est beaucoup plus risqu\u00e9,\r\n\r\n20:21:57:01  20:22:00:19\r\n    toute cette dette de 80'000\r\n milliards, elle est peu solvable.\r\n\r\n20:22:01:00  20:22:02:22\r\n  Si les conditions changeaient,\r\n\r\n20:22:03:03  20:22:07:01\r\n       cela pourrait cr\u00e9er\r\n   un risque syst\u00e9mique majeur.\r\n\r\n20:22:07:03  20:22:13:03\r\n    \u2015Mais ces 80'000 milliards,\r\nc'est quoi, des dettes entreprises ?\r\n\r\n20:22:15:20  20:22:21:20\r\n        \u2015Pour l'essentiel,\r\nce sont des pr\u00eats aux entreprises.\r\n\r\n20:22:26:23  20:22:32:23\r\n   \u2015Ceux qui pr\u00eatent n'ont pas \r\n  les fonds propres n\u00e9cessaires.\r\n\r\n20:22:33:03  20:22:39:03\r\n   \u2015Oui, et c'est probl\u00e9matique,\r\n  car il n'y a pas de r\u00e9gulation.\r\n\r\n20:22:42:10  20:22:48:10\r\nCela construit du risque, beaucoup\r\n  plus grand qu'avant la crise.\r\n\r\n20:22:48:14  20:22:53:19\r\nVous dites que les banques centrales\r\n          sont les otages\r\n\r\n20:22:54:00  20:23:00:06\r\n   de ces financiers de l'ombre.\r\n\r\n20:23:00:11  20:23:13:17\r\n  \u2015On a fait exploser la dette et\r\n  cela permet aux interm\u00e9diaires\r\n\r\n20:23:13:22  20:23:17:04\r\n      de se lancer eux-m\u00eames\r\n         dans le cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:23:17:06  20:23:23:06\r\n \u2015Cette crise est donc plus grave.\r\n\r\n20:23:23:21  20:23:28:06\r\n  \u2015Oui, si les taux d'int\u00e9r\u00eat des\r\n  banques centrales remontaient,\r\n\r\n20:23:28:11  20:23:30:05\r\n    on aurait un risque majeur.\r\n\r\n20:23:30:07  20:23:35:23\r\n \u2015Vous dramatisez peut-\u00eatre, vous\r\n aviez annonc\u00e9 la fin du dollar.\r\n\r\n20:23:36:01  20:23:42:01\r\n      -Je peux vous expliquer\r\n        pourquoi il est l\u00e0.\r\n\r\n20:23:42:03  20:23:48:03\r\n  La dette am\u00e9ricaine a augment\u00e9\r\ndepuis que j'avais \u00e9crit le livre.\r\n\r\n20:23:50:17  20:23:55:14\r\n \u2015 Merci, votre livre, \"La finance\r\n  de l'ombre a pris le contr\u00f4le\".\r\n\r\n20:23:55:14  20:23:59:11\r\n    Et on continue l'exp\u00e9rience\r\n    avec nos vendeurs de roses.\r\n\r\n20:23:59:16  20:24:03:15\r\nLa semaine pass\u00e9e, la figurante sexy\r\n       avait vendu six roses\r\n\r\n20:24:03:20  20:24:06:04\r\n     contre une pour le clodo.\r\n\r\n20:24:06:09  20:24:11:19\r\nAujourd'hui, on refait le match avec\r\nun figurant noir un figurant blanc.\r\n\r\n20:24:12:00  20:24:16:22\r\n Et un arbitre, Sacha Gironde, vous\r\n\u00eates prof d'\u00e9conomie comportementale.\r\n\r\n20:24:17:03  20:24:21:07\r\n    On va parler des pr\u00e9jug\u00e9s,\r\nmais avant on regarde la s\u00e9quence.\r\n\r\n20:24:26:23  20:24:29:21\r\n       -Rapha\u00ebl le blanc.\r\n\r\n20:24:30:02  20:24:33:11\r\n          Eddy le noir.\r\n\r\n20:24:33:16  20:24:35:01\r\n          C'est parti.\r\n\r\n20:24:35:16  20:24:39:11\r\n      -Bonjour, qu'est-ce que\r\n    vous pensez de cette rose ?\r\n\r\n20:24:39:15  20:24:42:14\r\n        -Elles sentent bon.\r\n    -Je n'ai pas la main verte.\r\n\r\n20:24:42:19  20:24:45:13\r\n        -Regardez comment \r\n       elle est magnifique.\r\n\r\n20:24:45:18  20:24:48:04\r\n   Tout de bon \u00e0 vous, Monsieur.\r\n\r\n20:24:48:09  20:24:51:00\r\n          -I take two.\r\n\r\n20:24:56:01  20:25:01:00\r\n       -Ou pour votre m\u00e8re.\r\n\r\n20:25:01:05  20:25:04:02\r\n        -J'en prends deux.\r\n             -Merci.\r\n\r\n20:25:04:07  20:25:08:07\r\n       -Je vous la paye et\r\n    vous l'offrez \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n20:25:08:11  20:25:11:11\r\n    -Vous les trouvez belles ?\r\n\r\n20:25:11:15  20:25:13:00\r\n          -5 frs la rose.\r\n\r\n20:25:13:18  20:25:20:02\r\n   -En g\u00e9n\u00e9ral, on me les offre.\r\n\r\n20:25:20:07  20:25:22:23\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n20:25:23:04  20:25:26:04\r\n           -Trop belles.\r\n              -5 frs.\r\n\r\n20:25:26:09  20:25:28:04\r\n           -Un peu cher.\r\n\r\n20:25:29:20  20:25:32:03\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n20:25:34:15  20:25:38:12\r\n   -Vous \u00eates une m\u00e8re adorable.\r\n\r\n20:25:38:17  20:25:40:20\r\n          -Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n20:25:42:15  20:25:45:01\r\n -Are you buying for yourself ?\r\n\r\n20:25:45:06  20:25:47:00\r\n         For your mom !\r\n\r\n20:25:48:12  20:25:51:02\r\n-Il ne m'en reste que trois, pas mal.\r\n\r\n20:25:52:04  20:25:55:04\r\n-Eddy 7, Rapha\u00ebl 6, quasi match nul.\r\n\r\n20:25:57:10  20:26:01:14\r\n     Sacha Gironde, professeur\r\nd'\u00e9conomie comportementale \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:26:01:19  20:26:05:18\r\n Ce qu'on vient de voir n'est pas\r\n     une \u00e9tude scientifique,\r\n\r\n20:26:05:23  20:26:08:16\r\nmais un instantan\u00e9 pris dans la rue.\r\n\r\n20:26:08:21  20:26:13:11\r\n       Est-ce que la rue est\r\n   un bon terrain d'exp\u00e9rience ?\r\n\r\n20:26:13:16  20:26:16:03\r\n      -C'est une exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:26:16:08  20:26:19:12\r\n   On distingue les exp\u00e9riences\r\n\r\n20:26:19:17  20:26:24:10\r\n         en laboratoire et\r\n  ce qui se passe sur le terrain.\r\n\r\n20:26:24:14  20:26:28:17\r\n    -Qu'est-ce qui vous frappe \r\n   dans ce qu'on vient de voir ?\r\n\r\n20:26:28:22  20:26:35:14\r\n-Ils sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e7a veut dire \r\nqu'il n'y a pas de pr\u00e9jug\u00e9 racial.\r\n\r\n20:26:35:19  20:26:39:23\r\n    Ce qui est \u00e9tonnant, c'est \r\n    qu'on aurait pu l'imaginer.\r\n\r\n20:26:40:04  20:26:42:08\r\n        -On a \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n20:26:42:12  20:26:45:02\r\n-Oui, mais l'un et l'autre sortent\r\n\r\n20:26:45:07  20:26:49:04\r\n      de la situation typique\r\n       du vendeur de roses.\r\n\r\n20:26:49:09  20:26:54:19\r\n     G\u00e9n\u00e9ralement, ce sont des\r\n     Pakistanais, des Indiens.\r\n\r\n20:26:55:00  20:27:00:10\r\n     Ils sont remis \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \r\n     en sortant du st\u00e9r\u00e9otype.\r\n\r\n20:27:00:14  20:27:04:10\r\n       -Il y a aussi un c\u00f4t\u00e9\r\n       Omar Sy pour le noir.\r\n\r\n20:27:04:14  20:27:07:20\r\n     -Il est tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n20:27:08:01  20:27:11:16\r\nLe blanc se d\u00e9brouille pas mal aussi.\r\n\r\n20:27:11:21  20:27:14:14\r\n C'est important de souligner cela\r\n\r\n20:27:14:19  20:27:20:07\r\n          car ils sortent\r\n    de la situation habituelle.\r\n\r\n20:27:20:11  20:27:22:05\r\n      -Match nul cette fois.\r\n\r\n20:27:22:10  20:27:24:01\r\n       La semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n20:27:24:06  20:27:28:17\r\n    la fille sexy avait vendu\r\n  beaucoup plus que le clochard.\r\n\r\n20:27:28:21  20:27:32:06\r\n         Les st\u00e9r\u00e9otypes\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s.\r\n\r\n20:27:32:11  20:27:34:09\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n20:27:34:13  20:27:40:08\r\n  -Oui, mais les deux sortent du\r\n  st\u00e9r\u00e9otype du vendeur de roses\r\n\r\n20:27:40:12  20:27:44:20\r\n   parce qu'un vendeur de roses\r\n      n'est pas un mendiant.\r\n\r\n20:27:45:01  20:27:47:02\r\n    C'est quelqu'un qui exerce\r\n\r\n20:27:47:07  20:27:51:00\r\n     une activit\u00e9 commerciale\r\n       minimale tr\u00e8s cod\u00e9e.\r\n\r\n20:27:51:05  20:27:53:11\r\n   Il y a des lieux, des heures.\r\n\r\n20:27:53:16  20:27:56:18\r\n Et il y a une communaut\u00e9 attitr\u00e9e\r\n\r\n20:27:56:23  20:28:04:18\r\n  qui ne veut pas \u00eatre confondue\r\n       avec des mendiants.\r\n\r\n20:28:04:23  20:28:11:13\r\n-On a l'impression que la fille sexy\r\n       est un clich\u00e9 tenace.\r\n\r\n20:28:11:18  20:28:15:08\r\n         Une jolie fille,\r\n       \u00e7a fait mieux vendre.\r\n\r\n20:28:15:12  20:28:20:18\r\n        -Oui, beaucoup plus\r\n     que les crit\u00e8res raciaux.\r\n\r\n20:28:20:23  20:28:24:17\r\n-Quel r\u00f4le joue la pub dans ce cas ?\r\n\r\n20:28:24:22  20:28:29:16\r\n        -Elle les perp\u00e9tue\r\n     surtout pour les femmes.\r\n\r\n20:28:29:21  20:28:36:11\r\n Pourquoi met-on une jolie femme ?\r\n\r\n20:28:36:16  20:28:41:16\r\n C'est qu'on ach\u00e8te pas seulement\r\n   le produit de la publicit\u00e9.\r\n\r\n20:28:41:21  20:28:47:19\r\n     On ach\u00e8te la transaction\r\n        avec cette femme.\r\n\r\n20:28:48:00  20:28:51:05\r\n        Les gens ach\u00e8tent\r\n    ce petit moment avec elle.\r\n\r\n20:28:51:10  20:28:53:19\r\n   -Ce qui explique ses ventes.\r\n\r\n20:28:54:00  20:28:58:12\r\n Vous \u00eates aujourd'hui professeur\r\n   d'\u00e9conomie comportementale.\r\n\r\n20:28:58:17  20:29:02:17\r\n     Mais vous vous \u00eates aussi\r\n       mis dans ces r\u00f4les ?\r\n\r\n20:29:02:22  20:29:04:22\r\n    -Je suis devenu professeur\r\n\r\n20:29:05:03  20:29:07:04\r\n    d'\u00e9conomie comportementale,\r\n\r\n20:29:07:09  20:29:11:02\r\n      parce que j'ai le go\u00fbt\r\n      de l'exp\u00e9rimentation.\r\n\r\n20:29:11:07  20:29:13:14\r\n  J'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 mendiant \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:29:13:19  20:29:14:21\r\n            -R\u00e9sultat ?\r\n\r\n20:29:15:02  20:29:19:19\r\n     -J'ai tr\u00e8s bien r\u00e9ussi et\r\n   c'est ce qui est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n20:29:20:00  20:29:24:06\r\n J'avais 20 ans, je me suis grim\u00e9.\r\n\r\n20:29:24:11  20:29:28:22\r\n      -Et \u00e7a marchait mieux\r\n  que pour les vrais mendiants ?\r\n\r\n20:29:29:03  20:29:31:20\r\n          -Je me suis mis\r\n     \u00e0 la sortie d'une \u00e9glise.\r\n\r\n20:29:32:01  20:29:34:20\r\nJ'ai eu le droit \u00e0 quelques sermons.\r\n\r\n20:29:35:01  20:29:39:04\r\n  Mais \u00e7a marchait beaucoup plus\r\n  que pour les vrais mendiants.\r\n\r\n20:29:39:09  20:29:41:11\r\n  Ils ont fini par m'en vouloir.\r\n\r\n20:29:41:15  20:29:43:09\r\n    Je me suis senti coupable.\r\n\r\n20:29:43:13  20:29:46:23\r\n       -Quelle est la place\r\n   de l'\u00e9conomie comportementale\r\n\r\n20:29:47:04  20:29:49:01\r\n     dans l'\u00e9conomie globale ?\r\n\r\n20:29:49:06  20:29:53:21\r\n -Elle a pris une place importante\r\n  dans les politiques publiques.\r\n\r\n20:29:54:02  20:29:57:03\r\n   Le premier gouvernement Obama\r\n           a fait appel\r\n\r\n20:29:57:08  20:30:03:09\r\n \u00e0 des \u00e9conomistes comportementaux\r\n    sur le plan des retraites.\r\n\r\n20:30:03:13  20:30:08:00\r\n    Aux USA, il y a un probl\u00e8me\r\n     de pauvret\u00e9 des seniors.\r\n\r\n20:30:08:05  20:30:14:07\r\n Donc il fallait inciter les gens\r\n   \u00e0 modifier leur comportement\r\n\r\n20:30:14:11  20:30:18:22\r\n  afin de cotiser tous les mois.\r\n\r\n20:30:19:03  20:30:23:07\r\n    -Il y a eu des prix Nobel \r\n   d'\u00e9conomie comportementale ?\r\n\r\n20:30:23:11  20:30:27:00\r\n     -Il y en a eu un en 2002,\r\n         Daniel Kahneman.\r\n\r\n20:30:27:05  20:30:33:00\r\n   Il y en aura de nouveau car\r\nla jeune g\u00e9n\u00e9ration est brillante.\r\n\r\n20:30:33:05  20:30:37:20\r\n          -Sacha Gironde\r\n  merci d'\u00eatre venu depuis Paris.\r\n\r\n20:30:38:01  20:30:43:07\r\n      La semaine prochaine,\r\non opposera un homme et une femme.\r\n\r\n20:30:52:09  20:30:55:22\r\n          Les retrait\u00e9s,\r\n ils sont toujours plus nombreux,\r\n\r\n20:30:56:03  20:31:00:03\r\n   avec plus d'esp\u00e9rance de vie\r\n   et plus de pouvoir d'achat.\r\n\r\n20:31:00:08  20:31:04:13\r\n        Des consommateurs\r\n   que tout le monde s'arrache.\r\n\r\n20:31:04:18  20:31:12:02\r\n      Les vieux seraient-ils\r\n     l'avenir de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:31:14:01  20:31:18:09\r\n         -Bienvenue pour\r\n  cette pr\u00e9sentation de l'Amigo.\r\n\r\n20:31:19:11  20:31:22:10\r\n      -C'est un grand jour \r\n      pour Marco et Pierre.\r\n\r\n20:31:22:14  20:31:25:22\r\n        Les deux associ\u00e9s\r\n   lancent un nouveau produit,\r\n\r\n20:31:26:03  20:31:29:12\r\n       une tablette con\u00e7ue\r\n    pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:31:29:17  20:31:34:05\r\n   Pour 295 frs, ils esp\u00e8rent\r\n  en vendre 1'000 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:31:35:03  20:31:37:05\r\n          -C'est destin\u00e9\r\n\r\n20:31:37:10  20:31:40:07\r\n   \u00e0 la gamme des hyper seniors.\r\n\r\n20:31:40:11  20:31:44:04\r\n      Ce sont des personnes\r\n    qui ont plus de 75-80 ans.\r\n\r\n20:31:44:09  20:31:47:23\r\n     Surtout des personnes qui\r\n    n'ont jamais eu de contacts\r\n\r\n20:31:48:04  20:31:51:00\r\n        avec l'informatique\r\n        et qui en ont peur.\r\n\r\n20:31:51:05  20:31:55:17\r\n  Ils veulent avoir quelque chose\r\n       d'extr\u00eamement simple.\r\n\r\n20:31:56:12  20:32:00:00\r\n    -De nombreuses startups \r\n   s'int\u00e9ressent \u00e0 ce march\u00e9.\r\n\r\n20:32:00:05  20:32:03:22\r\n  En Suisse, 400'000 personnes\r\n      ont plus de 80 ans.\r\n\r\n20:32:04:03  20:32:08:11\r\nElles seront 690'000 d'ici 15 ans.\r\n\r\n20:32:08:16  20:32:11:21\r\n    Une augmentation de 70 %.\r\n\r\n20:32:12:02  20:32:17:02\r\n Le filon int\u00e9resse \u00e9galement la \r\nfinance qui propose des placements\r\n\r\n20:32:17:07  20:32:19:18\r\n  dans le secteur du grand \u00e2ge.\r\n\r\n20:32:19:23  20:32:24:03\r\n     Lombard Odier a lanc\u00e9\r\n   un fonds nomm\u00e9golden age.\r\n\r\n20:32:24:08  20:32:28:11\r\n    Il regroupe des soci\u00e9t\u00e9s\r\n     actives sur ce march\u00e9.\r\n\r\n20:32:30:06  20:32:34:14\r\n -On a principalement du secteur \r\n de la sant\u00e9, de la consommation,\r\n\r\n20:32:34:19  20:32:36:01\r\n        et des financi\u00e8res.\r\n\r\n20:32:36:06  20:32:41:13\r\n Mais on trouve aussi des titres \r\n qui concernent le vieillissement\r\n\r\n20:32:41:18  20:32:44:09\r\n       dans la technologie.\r\n\r\n20:32:46:10  20:32:50:13\r\n     -Nous sommes all\u00e9 voir \r\n     ce sp\u00e9cialiste \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:32:50:18  20:32:55:04\r\n    Il nous explique comment\r\nlasilver economys'est impos\u00e9e.\r\n\r\n20:32:55:18  20:32:58:16\r\n  -Aux USA, en Chine, en France,\r\n\r\n20:32:58:21  20:33:01:17\r\nil y a eu des politiques publiques.\r\n\r\n20:33:01:22  20:33:06:18\r\n  En 2013, le motsilver economy\r\n      est apparu en France.\r\n\r\n20:33:06:23  20:33:11:11\r\n      C'\u00e9tait une r\u00e9flexion\r\n    sur le march\u00e9 des seniors,\r\n\r\n20:33:11:16  20:33:15:15\r\n     au niveau des transports,\r\n  du commerce, de l'alimentation.\r\n\r\n20:33:15:20  20:33:17:11\r\n       Ca a aboutit \u00e0 la loi\r\n\r\n20:33:17:16  20:33:21:05\r\n  sur l'adaptation de la soci\u00e9t\u00e9\r\n        au vieillissement.\r\n\r\n20:33:22:00  20:33:26:18\r\n-Pour illustrer son propos, il nous\r\n  emm\u00e8ne dans ce magasin pilote.\r\n\r\n20:33:26:23  20:33:30:21\r\n Un des leaders de l'am\u00e9nagement\r\n    int\u00e9rieur vient d'ouvrir\r\n\r\n20:33:31:02  20:33:33:11\r\n  ce magasin d\u00e9di\u00e9 aux seniors.\r\n\r\n20:33:33:15  20:33:37:12\r\n     Ici, on trouve de tout.\r\n\r\n20:33:37:17  20:33:42:09\r\n   Et on est encore en train \r\n   de finaliser le catalogue.\r\n\r\n20:33:42:13  20:33:45:16\r\n     Visite avec le patron.\r\n\r\n20:33:47:21  20:33:52:11\r\n  -A partir d'un certain \u00e2ge, la\r\nstation debout devient un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:33:52:16  20:33:58:03\r\n   Donc on a int\u00e9gr\u00e9 un fauteuil\r\n          dans le meuble.\r\n\r\n20:33:58:08  20:34:02:18\r\n   Ensuite, on a l'int\u00e9gralit\u00e9 \r\n   du confort \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n20:34:04:00  20:34:06:15\r\n       -Si ce grand groupe\r\n        a franchi le pas,\r\n\r\n20:34:06:20  20:34:10:05\r\n     le march\u00e9 du grand \u00e2ge\r\n   en est encore \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n20:34:10:20  20:34:13:12\r\n       -C'est assez frileux.\r\n\r\n20:34:13:17  20:34:17:09\r\nIl y a des startups qui se lancent.\r\n\r\n20:34:17:13  20:34:26:05\r\n    Par contre, de l\u00e0 \u00e0 dire que\r\nles grands groupes s'y lancent, non.\r\n\r\n20:34:26:10  20:34:32:04\r\n        A partir de 2022,\r\n      ce march\u00e9 va exploser.\r\n\r\n20:34:32:09  20:34:34:23\r\n       Le pic sera en 2040.\r\n\r\n20:34:35:13  20:34:39:11\r\n        -Sant\u00e9, services\r\n    \u00e0 la personne ou habitat,\r\n\r\n20:34:39:15  20:34:43:03\r\n     ces secteurs devraient\r\n   conna\u00eetre une forte hausse.\r\n\r\n20:34:44:08  20:34:46:03\r\n      Aline Inhofer, bonsoir.\r\n\r\n20:34:46:08  20:34:49:15\r\n      On trouve des magasins\r\n      sp\u00e9cialis\u00e9s en France.\r\n\r\n20:34:49:20  20:34:53:23\r\n  Est-ce que la Migros et la Coop\r\n    s'int\u00e9ressent aux seniors ?\r\n\r\n20:34:54:04  20:34:56:03\r\n   -On a contact\u00e9 ces enseignes.\r\n\r\n20:34:56:08  20:34:58:15\r\n       Elles nous expliquent\r\n\r\n20:34:58:20  20:35:03:02\r\n qu'il y a eu des r\u00e9flexions mais\r\n  qu'elles ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\n\r\n20:35:03:07  20:35:06:02\r\n    cr\u00e9er de produits destin\u00e9s\r\n           aux seniors.\r\n\r\n20:35:06:07  20:35:10:15\r\nMais des am\u00e9nagements ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n20:35:10:20  20:35:15:13\r\n  On privil\u00e9gie aussi les petites\r\n  quantit\u00e9s dans les emballages.\r\n\r\n20:35:15:18  20:35:18:06\r\n   -On a parl\u00e9 du quatri\u00e8me \u00e2ge.\r\n\r\n20:35:18:11  20:35:23:14\r\n Les babyboomers qui vont arriver\r\n         \u00e0 la retraite !\r\n\r\n20:35:23:19  20:35:30:05\r\n -La population des plus de 65 ans\r\n   devrait doubler d'ici 45 ans.\r\n\r\n20:35:30:10  20:35:39:04\r\n  Ce qui est nouveau, c'est qu'on\r\n  a deux g\u00e9n\u00e9rations de seniors.\r\n\r\n20:35:39:09  20:35:44:04\r\n      On a les plus de 80 ans\r\n      et les plus de 65 ans.\r\n\r\n20:35:44:09  20:35:52:06\r\n     Quand on a invent\u00e9 l'AVS,\r\n  il n'y avait qu'une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:35:52:11  20:36:00:15\r\n      -Vous parlez de l'AVS,\r\n         c'est un souci.\r\n\r\n20:36:00:20  20:36:04:10\r\n    Et en m\u00eame temps un espoir\r\n        pour l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:36:04:14  20:36:06:22\r\n       -Il y a un paradoxe,\r\n\r\n20:36:07:03  20:36:11:13\r\n la g\u00e9n\u00e9ration des plus de 65 ans\r\n  fait aussi tourner l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:36:11:17  20:36:15:17\r\n  C'est la premi\u00e8re qui a cotis\u00e9\r\n       toute sa vie l'AVS.\r\n\r\n20:36:15:22  20:36:21:21\r\n     Dans l'ensemble, elle a\r\n  un tr\u00e8s grand pouvoir d'achat.\r\n\r\n20:36:22:02  20:36:26:09\r\n C'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a grandi\r\n    pendant les 30 glorieuses.\r\n\r\n20:36:26:13  20:36:28:02\r\n          -Merci, Aline.\r\n\r\n20:36:29:06  20:36:35:08\r\nCes babyboomers de plus de 60 ans,\r\n    on va les voir \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n20:36:41:16  20:36:45:10\r\n   -Ce matin, \u00e0 la Fondation \r\n   de l'Hermitage \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n20:36:45:14  20:36:47:18\r\nc'estshootingpour ces seniors.\r\n\r\n20:36:47:23  20:36:52:06\r\nLe magazine G\u00e9n\u00e9rations organisait\r\n   un concours de mannequinat.\r\n\r\n20:36:52:11  20:36:56:00\r\n   Ils sont encore dix en lice\r\n       pour quatre places.\r\n\r\n20:36:57:19  20:37:00:14\r\n -On en est \u00e0 la cinqui\u00e8me \u00e9dition\r\n\r\n20:37:00:19  20:37:03:05\r\n  et on a eu plusieurs centaines\r\n\r\n20:37:03:10  20:37:06:07\r\n           de candidats\r\n    de toute la Suisse romande.\r\n\r\n20:37:06:11  20:37:09:14\r\n    Tous viennent avec l'espoir\r\n        et un grand sourire\r\n\r\n20:37:09:19  20:37:12:12\r\n      car on ne se prend pas\r\n         trop au s\u00e9rieux,\r\n\r\n20:37:12:17  20:37:15:17\r\n  quoique au fil des semaines...\r\n\r\n20:37:16:22  20:37:20:20\r\n  -Les gagnants seront inscrits\r\n  pendant 1 an dans une agence\r\n\r\n20:37:21:01  20:37:23:11\r\n   de mannequinat parisienne.\r\n\r\n20:37:23:16  20:37:27:09\r\n       Derri\u00e8re les rides,\r\n   il y a un enjeu \u00e9conomique.\r\n\r\n20:37:32:07  20:37:34:15\r\n -C'est une tendance depuis 5 ans.\r\n\r\n20:37:34:20  20:37:38:15\r\n         La demande cro\u00eet.\r\n\r\n20:37:38:20  20:37:45:19\r\n  Les secteurs des vacances, des \r\n assurances, des marques de sport,\r\n\r\n20:37:46:00  20:37:51:09\r\n        sont plus porteurs.\r\n\r\n20:37:52:14  20:37:55:08\r\n         -Salut Bernard,\r\n    qu'est-ce que tu fais l\u00e0 ?\r\n\r\n20:37:55:12  20:37:58:21\r\n   -En ce moment, chez Visilab \r\n  ton \u00e2ge \u00e9gale ton pourcentage.\r\n\r\n20:37:59:02  20:38:01:04\r\n-Ca doit te faire un sacr\u00e9 rabais.\r\n\r\n20:38:01:16  20:38:04:05\r\n         -Chez Visilab,\r\n   on surf aussi sur la vague.\r\n\r\n20:38:04:10  20:38:07:13\r\n  Dans le domaine de l'optique,\r\n       \u00e0 partir de 65 ans,\r\n\r\n20:38:07:18  20:38:10:23\r\n  98 % des personnes ont besoin\r\n     de verres progressifs.\r\n\r\n20:38:11:04  20:38:15:07\r\nLes seniors, c'est 50 % du chiffre\r\n   d'affaires de l'entreprise.\r\n\r\n20:38:15:18  20:38:17:22\r\n -Le marketing a beaucoup \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n20:38:18:03  20:38:20:03\r\n    Au lieu d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9raliste,\r\n\r\n20:38:20:08  20:38:24:21\r\n      il s'adapte et segmente\r\n          les client\u00e8les.\r\n\r\n20:38:25:02  20:38:28:14\r\n    Il ne d\u00e9livre pas forc\u00e9ment\r\n        les m\u00eames messages.\r\n\r\n20:38:28:19  20:38:36:23\r\nNous avons Lara Gut pour les jeunes,\r\nBernhard Russi pour les plus anciens.\r\n\r\n20:38:37:04  20:38:46:11\r\nC'est l'\u00e9volution des techniques de\r\nmarketing qui fait qu'on s'adapte.\r\n\r\n20:38:47:05  20:38:52:11\r\n -Et si les seniors sont vis\u00e9s,\r\n c'est parce qu'ils sont ais\u00e9s.\r\n\r\n20:38:52:16  20:38:58:23\r\nLes retrait\u00e9s d\u00e9tiennent 50 % de la\r\nrichesse pour 20 % de la population.\r\n\r\n20:38:59:04  20:39:03:14\r\n          Autre constat,\r\ncette g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9pense davantage.\r\n\r\n20:39:03:19  20:39:08:03\r\n En moyenne, un couple de jeunes\r\n actifs d\u00e9pense 438 frs par mois\r\n\r\n20:39:08:08  20:39:12:17\r\nen loisirs et culture contre 598 frs\r\n    pour un couple de retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:39:13:03  20:39:15:03\r\n  -C'est une g\u00e9n\u00e9ration autonome\r\n\r\n20:39:15:08  20:39:17:18\r\nqui est habitu\u00e9e \u00e0 la consommation.\r\n\r\n20:39:17:23  20:39:20:11\r\nIls sont les plus ais\u00e9s en Europe.\r\n\r\n20:39:20:15  20:39:24:03\r\n    Et cette g\u00e9n\u00e9ration ne veut\r\n       pas \u00eatre stigmatis\u00e9e.\r\n\r\n20:39:24:08  20:39:28:11\r\n     Donc ils ne veulent pas \r\n     de produits sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n20:39:28:16  20:39:33:05\r\n   Par contre, ils ont besoin de\r\nproduits car ils sont sans enfants.\r\n\r\n20:39:33:10  20:39:37:00\r\n Parce qu'ils veulent la libert\u00e9,\r\n         pouvoir voyager.\r\n\r\n20:39:37:05  20:39:41:06\r\n   Ils veulent les produits qui\r\n   leur permettent de continuer\r\n\r\n20:39:41:11  20:39:44:00\r\nde faire ce qu'ils ont toujours fait.\r\n\r\n20:39:44:10  20:39:47:04\r\n     -Retour \u00e0 la Fondation\r\n        de l'Hermitage,\r\n\r\n20:39:47:09  20:39:50:11\r\n       Catherine a 67 ans\r\n    et candidate au concours.\r\n\r\n20:39:50:23  20:39:55:07\r\n         -Sur la paupi\u00e8re,\r\n       quatre petits traits.\r\n\r\n20:39:55:11  20:40:00:01\r\n Comment vous sentez votre peau ?\r\n              -Bien.\r\n\r\n20:40:02:22  20:40:06:03\r\n     -Catherine fait partie\r\n      de cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n20:40:06:08  20:40:09:15\r\nqui n'est pas pr\u00eate \u00e0 lever le pied.\r\n\r\n20:40:14:15  20:40:18:14\r\n       -Ma grand-m\u00e8re \u00e9tait\r\n        dans son fauteuil\r\n\r\n20:40:18:19  20:40:20:06\r\n        avec une broderie.\r\n\r\n20:40:20:11  20:40:24:02\r\n Je ne lui ressemble pas beaucoup.\r\n\r\n20:40:24:23  20:40:28:05\r\n          -Il y a 30 ans,\r\n    le parcours type de la vie,\r\n\r\n20:40:28:10  20:40:32:19\r\nc'\u00e9tait de travailler toute sa vie\r\n    et d'attendre la retraite.\r\n\r\n20:40:33:00  20:40:36:18\r\n   G\u00e9n\u00e9ralement, quelques ann\u00e9es\r\n     apr\u00e8s h\u00e9las, on d\u00e9c\u00e9dait.\r\n\r\n20:40:36:23  20:40:40:17\r\n           Aujourd'hui,\r\n  avec les moyens dans la sant\u00e9,\r\n\r\n20:40:40:22  20:40:43:07\r\n on vit compl\u00e8tement diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:40:43:11  20:40:48:00\r\nQuand on a sa retraite, on a envie\r\n de voyager, de vivre en famille.\r\n\r\n20:40:48:05  20:40:52:14\r\nLa perspective de vie \u00e0 la retraite,\r\n        c'est encore 30 ans.\r\n\r\n20:40:52:19  20:40:57:18\r\n       -Quel est votre nom ?\r\n          -Ren\u00e9 Vazquez.\r\n\r\n20:40:57:23  20:41:00:12\r\n       -Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n             -65 ans.\r\n\r\n20:41:01:09  20:41:04:17\r\n      -En plus dushooting\r\n   les candidats sont film\u00e9s.\r\n\r\n20:41:04:22  20:41:07:13\r\n    L'interview sera diffus\u00e9e\r\n          sur Internet\r\n\r\n20:41:07:18  20:41:11:05\r\n     afin d'aider le public\r\n      \u00e0 \u00e9lire le gagnant.\r\n\r\n20:41:11:10  20:41:14:14\r\n    L'occasion de leur poser\r\n     une derni\u00e8re question.\r\n\r\n20:41:15:01  20:41:18:16\r\n     -Pour vous, \u00eatre \u00e2g\u00e9,\r\n  c'est \u00e0 partir de quel \u00e2ge ?\r\n\r\n20:41:18:21  20:41:20:23\r\n       -A partir de 80 ans,\r\n\r\n20:41:21:04  20:41:25:02\r\n  je pense que la pente commence.\r\n\r\n20:41:25:07  20:41:32:06\r\n    Mais peut-\u00eatre qu'\u00e0 80 ans\r\n   je dirai que c'est \u00e0 90 ans.\r\n\r\n20:41:43:04  20:41:46:06\r\n-Vous pouvez participer au concours\r\n\r\n20:41:46:11  20:41:50:10\r\n       en votant sur le site\r\n      du journal G\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n20:41:50:14  20:41:54:13\r\n  La semaine prochaine vous allez\r\n      d\u00e9couvrir que la Suisse\r\n\r\n20:41:54:18  20:41:57:22\r\n  ne produit pas que du chocolat\r\n         et des fromages.\r\n\r\n20:41:58:03  20:42:01:11\r\n    Gen\u00e8ve et Vaud sont devenus\r\n       les rois de la tomate\r\n\r\n20:42:01:15  20:42:05:06\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la production hors-sol.\r\n\r\n20:42:05:11  20:42:08:22\r\n        Des tomates en or, \r\n       c'est lundi prochain.\r\n\r\n20:42:09:02  20:42:13:10\r\nD'ici-l\u00e0 passez une belle semaine,\r\n    une douce nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:42:13:23  20:42:19:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-11T01:04:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604508192", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Les seniors valent de l'or", "excerpt": "Deux com\u00e9diens tentent de vendre des roses aux passants, l'un est noir l'autre blanc. Le noir vend plus de rose mais de peu.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508896", "durationSec": 97, "title": "TTC C LA ROSE 2 1104 PAD_RTS000000786521", "excerpt": "Le Panama en plus d'\u00eatre un paradis fiscal est \u00e9galement le plus important pavillon de complaisance au monde. Le pavillon de complaisance est un paradis fiscal flottant car il offre aux armateurs des possibilit\u00e9s d'optimisation fiscale mais aussi sociale loin des l\u00e9gislations des pays pour lesquels voguent les navires de commerce.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508897", "durationSec": 251, "title": "TTC PAVILLONS 1104 PAD_RTS000000786637", "excerpt": "Les baby-boomers arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite avec un fort pouvoir d'achat et l'habitude de consommer. Ils font l'objet de toutes les attentions de la part des entreprises et doivent se reconna\u00eetre dans les marques qui les courtisent.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MANO A MANO", "type": "Organisation"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "NAVIGATION MARITIME", "PARADIS FISCAL"], "sequenceIds": ["1513773"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508898", "durationSec": 310, "title": "TTC SENIORS 3EME AGE 1104 PAD_RTS000000786540", "excerpt": "Cons\u00e9quence du vieillissement de la population en Europe, les S\u00e9niors deviennent une client\u00e8le cibl\u00e9e sous le nom de silver \u00e9conomie. Des services et des biens sp\u00e9cifiques sont ainsi fabriqu\u00e9s pour les personnes \u00e2g\u00e9es. Fr\u00e9d\u00e9ric Serri\u00e8re, coach de dirigeants en strat\u00e9gie aide les entreprises \u00e0 s'organiser pour s\u00e9duire ces consommateurs dont le nombre va augmenter.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "PUBLICIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1513802"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508899", "durationSec": 211, "title": "TTC SENIORS 4EME AGE 1104 PAD_RTS000000786531", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PARIS"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "CLIENT", "\u00c9CONOMIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605513817", "summary": "Itw Napoleon Smith, autorit\u00e9 maritime du Panama. Itw Paul Tourret, institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes maritimes de Nantes.\nPreprod historique des paradis fiscaux. Itw Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "1513773", "visualThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "PARADIS FISCAL", "NAVIGATION MARITIME"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513822", "summary": "Plateau : itw Myret Zaki, \u00e9ditorialiste en cheffe du magazine Bilan et auteur de \"La Finance de l'ombre \u00e0 pris le contr\u00f4le\".\nItw Sasha Gironde, professeur d'\u00e9conomie comportementale.", "id": "1513778"}, {"internalArchiveId": "AA1605513846", "summary": "Lausanne : personnes du 3e \u00e2ge participant \u00e0 un concours de mannequinat. itw Blaise Willa, r\u00e9dacteur en chef du magazine G\u00e9n\u00e9ration. Itw Alexandre Leveau, directeur de Square agency. \nItw Daniel Mori, pr\u00e9sident de Visilab. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Serri\u00e8re, coach de dirigeants en strat\u00e9gie marketing. Itw Catherine, 67 ans candidate mannequin.", "id": "1513802", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646703", "comment": "voix off parasites \u00e0 00:23:56:00 (rires)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024366", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1498733", "internalArchiveId": "AA1602498614", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 66", "publicationDate": "2016-04-11T18:10:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7640392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7640386.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "Star \u00e0 la TV", "11.4.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-7539221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-03T11:37:27Z", "webPublicationDate": "2016-04-11T16:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "medias": [{"id": "1643996", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024042", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-01E76937-D769-4B58-9110-E7345B6BAFE9", "internalArchiveId": "01E76937-D769-4B58-9110-E7345B6BAFE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Femmes, \u00e9ternellement ill\u00e9gitimes", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Senarclens, Pascale de\r\nPourquoi les femmes ont souvent besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e concernant leurs comp\u00e9tences? Pourquoi ont-elles du mal \u00e0 se sentir l\u00e9gitimes, d'un point de vue professionnel en particulier? Les femmes sont-elles moins confiantes que les hommes et si oui pourquoi? \r\nNous nous posons ces questions en compagnie de Pascale de Senarclens, directrice de l'association Bloom & Boom.\r\n\r\n* * Pourquoi les femmes ont souvent besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e concernant leurs comp\u00e9tences? Pourquoi ont-elles du mal \u00e0 se sentir l\u00e9gitimes, d'un point de vue professionnel en particulier? Les femmes sont-elles moins confiantes que les hommes et si oui pourquoi? \r\nNous nous posons ces questions en compagnie de Pascale de Senarclens, directrice de l'association Bloom & Boom.", "durationSec": 1540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7605707", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 11.04.2016", "Femmes, \u00e9ternellement ill\u00e9gitimes / TRI_2016-04-11T11:04:15_tribu", "Tribu du 11.04.2016", "Femmes, \u00e9ternellement ill\u00e9gitimes / TRI_2016-04-11T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Pourquoi les femmes ont souvent besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e concernant leurs comp\u00e9tences? Pourquoi ont-elles du mal \u00e0 se sentir l\u00e9gitimes, d'un point de vue professionnel en particulier? Les femmes sont-elles moins confiantes que les hommes et si oui pourquoi? \n\nNous nous posons ces questions en compagnie de Pascale de Senarclens, directrice de l'association Bloom & Boom.", "Pourquoi les femmes ont souvent besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e concernant leurs comp\u00e9tences? Pourquoi ont-elles du mal \u00e0 se sentir l\u00e9gitimes, d'un point de vue professionnel en particulier? Les femmes sont-elles moins confiantes que les hommes et si oui pourquoi? \n\nNous nous posons ces questions en compagnie de Pascale de Senarclens, directrice de l'association Bloom & Boom."], "variantIds": ["ece-7605708", "ece-7605707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:46Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [73%] :\r\nBonjour, point et puis bon, Julien Manuel, l'attitude de l'tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu les journalistes l'exp\u00e9rimente souvent quand on appelle une femme pour intervenir dans une \u00e9mission, h\u00e9 bien les sites \u00e0 venir, elle dit que d'autres sont s\u00fbrement plus comp\u00e9tent qu'elle qu'elle n'a pas qu'il n'est pas meilleure experte des hommes parcourent h\u00e9site beaucoup moins de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les femmes ont souvent besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e concernant leurs comp\u00e9tences, elles ont du mal \u00e0 se sentir l\u00e9gitimes, particuli\u00e8rement au travail bonjour Pascale de Senarclens bonjour Julien vous \u00eates fondatrice de l'association Bloom & Boom qui travaille sur les questions de normes et de st\u00e9r\u00e9otypes de genre et vous \u00eates aussi coach professionnel pour les femmes, merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin vous avez os\u00e9 venir vous sentez ah \u00e7a veut dire que vous vous sentez suffisamment l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [87%] :\r\n11 c'est le fruit d'un combat int\u00e9rieur incessants ah non je vous avouerai qu'effectivement compte on me pose parfois la question de venir parler, je me dis est -ce que je suis la bonne personne et ce qui est pas des personnes qui serait plus ad\u00e9quate que moi, vous aussi, oui, oui, tout \u00e0 fait parce que je pense que moins comme la plupart de mes consoeurs, j'ai plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e \u00e0 \u00eatre au service d'\u00eatre efficace, mais pas forc\u00e9ment \u00e0 prendre une place de leader, leader de paroles ou d'experte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [83%] :\r\nC'est le constat expos\u00e9s en introduction, mais peut-\u00eatre certains n'ont pas d'accord vous poser ce constat aussi que les femmes se sentent tr\u00e8s souvent ill\u00e9gitimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [91%] :\r\nOui, moi je l'ai observ\u00e9 vraiment sur le terrain en accompagnement, en accompagnant des femmes bient\u00f4t depuis non depuis plus de 10 ans, aujourd'hui, les femmes se posent beaucoup beaucoup plus de questions quand il s'agit de prendre un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 d'\u00eatre estim\u00e9 experte de devenir leader questionnent beaucoup, on va expliquer ce manque de confiance, je pense que comme dans toutes ces questions de genre d'\u00e9galit\u00e9 c'est multifactoriel principalement il faut pas oublier que les femmes sont pr\u00e9sentes sur le monde du travail depuis moins longtemps que les hommes, et quand elles sont entr\u00e9es dans le monde du travail, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour d\u00e9panner, pour \u00eatre efficace, dans des p\u00e9riodes de guerre et on les a jamais \u00e9lev\u00e9 et dans la sph\u00e8re familiale et dans le monde du travail \u00e0 \u00eatre sur la sph\u00e8re professionnelle pour faire carri\u00e8re, pour \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nMais on pense \u00e0 changer depuis quand m\u00eame quelques d\u00e9cennies maintenant, il y a des femmes qui font carri\u00e8re voire qui ont des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [89%] :\r\nBen alors, depuis, oui, nous on a l'impression que \u00e7a va changer parce qu'on a une notion du temps o\u00f9 depuis 20 ans, \u00e7a nous semble \u00e9norme mais 20 30 ans, c'est courant, quand on parle quand on pense \u00e0 par exemple quant les femmes ont obtenu le droit de vote en Suisse et surtout, moi je sais pas, on doit \u00eatre vous et moi, de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 peu pr\u00e8s de la quarantaine et moi les mamans autour de moi et m\u00eame d'enqu\u00eate familiale c'\u00e9tait souvent des mamans qui s'\u00e9tait mis \u00e0 travailler parce que il y avait divorce ou parce qu'il fallait ajouter du beurre dans les \u00e9pinards n'est pas parce qu'elle faisait carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\nDonc il y a 2 aspects \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas encore accoutum\u00e9e finalement avoir des femmes dans le monde du travail en tout cas les voir peut-\u00eatre s'\u00e9lever dans mon travail, quel exemple peut-\u00eatre familial, la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a reste encore tr\u00e8s fort, je pense qu'on fait, on se construit tous ces toutes depuis petit avec des mod\u00e8les, c'est-\u00e0-dire que on observe ce qui se passe autour de nous et on va quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, beaucoup se construire en fonction de \u00e7a et on va se construire en fonction des mod\u00e8les familiaux qui est l'expert au sein de la famille qui sont les experts sur la sph\u00e8re professionnelle et comme dans la voil\u00e0 il y a plus d'hommes actuellement, et \u00e7a on va pas revenir sur les sur les statistiques et moi, c'est plus difficile pour les femmes de dire ah moi j'ai ma place parmi mes consoeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [89%] :\r\nVous avez organis\u00e9 une une r\u00e9union avec Bloom sur cette question d'ill\u00e9gitimit\u00e9 cliquez que disent les femmes qui \u00e9taient l\u00e0 est -ce que c'est les ont et sont venus expliquer ce qu'elle vivait, elle, au quotidien dans cette question de de l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [89%] :\r\nAlors oui, ce qui est beaucoup ressorti c'est un malaise par rapport au sien en fonctionnement parce que le monde du travail, c'est quand m\u00eame construit dans un monde la domination masculine, ce qui veut pas dire attention, ce qui veut pas dire que tous les hommes s'y retrouvent, mais c'est un monde dans lequel on est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame devant de la sc\u00e8ne, il faut faut aller de l'avant, c'est pas un monde qui s'est construit sur communiqu\u00e9s par les partager et beaucoup de femmes ont de la peine \u00e0 trouver leurs marques dans un monde qui leur correspond pas forc\u00e9ment en terme de valeur qui peuvent des valeurs \u00e9ducatives, mais des valeurs plus naturel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [87%] :\r\nPour elle, et du coup on en parle aussi en pr\u00e9parant cette \u00e9mission les femmes culpabilisent plus notamment travail et se disait dans son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [87%] :\r\nOui, parce que il faut pas oublier que, m\u00eame si l\u00e0 on parle de voil\u00e0, les quotas d'essayer d'augmenter le nombre de femmes sur la place professionnel dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 mais le monde professionnel actuel n'est pas con\u00e7u par exemple un exemple tout b\u00eate : la maternit\u00e9, beaucoup de femmes, quand elles ont un 1er enfant premi\u00e8res enfant c'est ce qui a pu fort revenir au travail, c'est compliqu\u00e9 et c'est complexe et le monde du le nombre de femmes qui sont quand m\u00eame malgr\u00e9 tout licenci\u00e9 aucun changement de poste apr\u00e8s un 1er enfant, c'est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9s et les femmes culpabilise toujours de se dire oui, mais bon, peut-\u00eatre que, comment je fais avec mes responsabilit\u00e9s familiales et puis le le travail et culpabilit\u00e9 de voir partir plut\u00f4t culpabilise d'un moment donn\u00e9, d'avoir les neurones qui sont pas toute au travail, les voil\u00e0 d\u00e8s le retour \u00e0 la vie professionnelle, donc en fait elles sont dans dans le monde dans lequel voil\u00e0 comme je le disais tu retrouves pas forc\u00e9ment et les hommes, il culpabilise, moi pas, par exemple quand une dans les processus RH, moi je l'ai aussi v\u00e9cu jour donne l'exemple de la maternit\u00e9 o\u00f9 souvent compte pour avoir travaill\u00e9 avec le ch\u00f4mage, quand une femme est enceinte, la plupart des conseillers au ch\u00f4mage, disent : bah, \u00e7a vaut pas la peine de continuer \u00e0 travailler, parce qu'une femme enceinte, moi pas l'engager un homme qui est jeune papa en RH, on dit souvent que ben c'est preuve de stabilit\u00e9, c'est quelqu'un qui va, voil\u00e0 qui est un bon p\u00e8re de famille, \u00e7a rassure la m\u00e8re de famille, on se dit mais peut-\u00eatre que ses priorit\u00e9s sont ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [83%] :\r\nOn parle du travail parce qu'elle se marquer la question du salaire qui revient souvent, et avec ces diff\u00e9rences de salaires qui reste encore aujourd'hui entre hommes et femmes, on dit souvent que c'est parce que les femmes n'osent pas demander l\u00e0 aussi une question de l\u00e9gitimit\u00e9 en pas du son chef, dire : \u00e9coutez, je pense que je fais le m\u00eame travail que mes coll\u00e8gues masculins voir, je vais peut-\u00eatre mieux et j'ai eu droit \u00e0 un salaire en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [88%] :\r\nOui, alors, comme je vous disais, comme les femmes sont arriv\u00e9s dans le la sph\u00e8re du monde du travail parce qu'il fallait \u00eatre efficace parce qu'il fallait, voil\u00e0 des r\u00e9sultats pour soutenir dans une p\u00e9riode de p\u00e9nurie h\u00e9 ben elles vont pas, elles vont se dire : ben, au fond, on va me donner une augmentation si je fais bien montr\u00e9, c'est l'id\u00e9e de la m\u00e9ritocratie, or dans le monde du travail, le c\u00f4t\u00e9 politique PAM passablement pr\u00e9sents et c'est plus complexe qu'il n'y para\u00eet, donc c'est vrai que les femmes sur du point de vue de la n\u00e9gociation salariale, on dit souvent que voil\u00e0, il y a des billets qui font qu'elles sont moins bonnes que les hommes aussi, faut pas oublier que les sages, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est important parce qu'on y travaille aussi avec Bloom & Boom sur les st\u00e9r\u00e9otypes et les biens inconscient qu'on a au recrutement ou une femme ou un homme, que ce soit pour une n\u00e9gociation salariale ou pour un recrutement on ne leur pose pas les m\u00eames questions, elles ne sont pas, on va, et \u00e7a c'est totalement inconscient par exemple quelle quelle diff\u00e9rence de questions moi je vous donne un exemple d'une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 ils font souvent ses \u00e9tudes pour voir, pour pouvoir identifier les st\u00e9r\u00e9otypes de genre un CV similaire mais avec le nom, c'est marqu\u00e9 Sandra et Marc et puis, au d\u00e9but on questionne les proc\u00e9d\u00e9s du professeur la rage \u00e0 savoir ben qu'est ce qui est plus important pour vous dans le cas de ce recrutement des professeurs RH vont dire : ben, c'est le niveau d'\u00e9ducation, donc il apr\u00e8s on passe un entretien avec oui c'est puis c'\u00e9tait l'entretien ou le CV ou on regarde un CV de marquer de Sandra et puis c'est effectivement l'\u00e9ducation qui prime, quand il s'agit de Marc, on va le choisir, parce qu'il y a un niveau d'\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9 par exemple que Sandra, mais si ces cendres \u00e0 quel niveau d'\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9, on va quand m\u00eame choisir et du coup dire oui mais en fait il a comme une exp\u00e9rience plus solide, oui, ce que je veux dire, parce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [84%] :\r\nDonc l'exp\u00e9rience et puis l\u00e0 est plus important, tout \u00e7a, le fait d'avoir une meilleure \u00e9ducation, une meilleure formation contrat plus si c'est un homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [87%] :\r\nNon, en fait, je me disais que je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 ce qu'elle s'est un peu emball\u00e9 non c'est vraiment dire que si tout \u00e0 coup, on estime que l'\u00e9ducation, c'est ce qui est plus important, on va rester sur cette ligne pour un homme si tout \u00e0 coup, entre un homme et une femme, la femme \u00e0 un niveau d'\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9, il y a un bien conscients, qui fait que du coup on va inverser ses priorit\u00e9s en terme de recrutement et avoir tendance du quoi favoriser l'exp\u00e9rience voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [82%] :\r\nJ'ai donc l'homme et donc et qu'on parle de travail, on parle aussi de, de, de 80 il y a tr\u00e8s peu de femmes ont en Suisse, en tout cas, tr\u00e8s peu de femmes cadres est -ce qu'elles sont aussi davantage attendu au tournant est -ce qu'on est plus dur avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [89%] :\r\nOui, et tr\u00e8s souvent, parce qu'au fond, et \u00e7a on l'entend et alors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que si on prend les questions des billets ou des st\u00e9r\u00e9otypes les st\u00e9r\u00e9otypes sont pr\u00e9sents, autant chez les hommes, chez les femmes, en ce qui concerne les femmes, et tr\u00e8s souvent quant on dit souvent femmes et il faut apprendre \u00e0 plus se mettre en avant, mais alors quand les femmes se mettent plus en avant, on va effectivement voir davantage leurs comp\u00e9tences mais souvent leur niveau de sympathie descend diablement et aupr\u00e8s des hommes, et aupr\u00e8s des femmes \u00e0 l'\u00e9cole un peu Bossi un bon je travaillerai pas forc\u00e9ment avec elle, souvent la tellement bien int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e8gles du monde masculin que on trouve qu'elle exag\u00e8re un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [81%] :\r\nMais d'ailleurs souvent li\u00e9e, les premi\u00e8res \u00e0 critiquer les femmes cadres, ce sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [87%] :\r\nVoici donc les les premi\u00e8res \u00e0 critiquer les femmes, ce sont souvent les femmes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce qu'on a aussi, on est sous une pression tellement forte qu'on a tendance \u00e0 se corriger les unes les autres beaucoup plus facilement et puis au fond tr\u00e8s tr\u00e8s souvent en terme de communication et de partage de tous ceux qui, \u00e9motionnel, on n'a plus \u00e9t\u00e9 LVL partager donc on a pu se dire tout haut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [79%] :\r\nCe qui est particulier qu'on parle de Khadr, ce qui a des \u00e9tudes qui montrent que dans les entreprises, plus il y a 2 femmes, qui sont des postes dirigeants mieux fait cette entreprise va notamment m\u00eame en termes \u00e9conomiques, les b\u00e9n\u00e9fices sont plus grands, les actionnaires sont plus contents et pourtant la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0, ben, elles sont toujours pas l\u00e0 peut la aux postes dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [86%] :\r\nOui, parce que aujourd'hui c'est, c'est un peu la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que ce qui fait qu'une entreprise va bien marcher, c'est la diversit\u00e9, c'est la diversit\u00e9 qui va plus loin que juste la diversit\u00e9 hommes- femmes, hein, et puis je pense que si aujourd'hui \u00e7a \u00e0 peine encore \u00e0 s'\u00e9quilibrer, c'est aussi, je reviens sur mes inconscients, c'est parce que, et on doit chacun individuellement et je pense que ceux qui sont \u00e0 la t\u00eate des entreprises doit aussi se se questionner sur les st\u00e9r\u00e9otypes qu'ils ont, \u00e0 priori, quand ils sont face \u00e0 une femme quand ils sont face \u00e0 un homme, quand on est face \u00e0 quelqu'un de beau, de lait, de gros de petits qui a une la m\u00eame couleur de peau que nous ou pas, on a des r\u00e9flexes inconscients r\u00e9flexe inconscient et tant qu'on enl\u00e8ve les adresses pas et qu'on les observe pas, je pense que \u00e7a risque de plafonner encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [90%] :\r\nPas facile quand m\u00eame de parfois de renoncer \u00e0 passer par- dessus les st\u00e9r\u00e9otypes qu'on a qu'on engage quelqu'un par exemple notamment le le la question toute simple feeling qui compte \u00e9norm\u00e9ment lors d'un engagement, \u00e7a \u00e7a compte ou c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:34) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on en parle souvent du travail que les nouveaux et les individus peuvent faire et que les femmes peuvent faire pour semaine davantage en avant, mais les entreprises peuvent aussi mettre des choses en place par exemple pour les recrutements, plus les grilles de crit\u00e8res sont non ambigu et puis plus les personnes qui recrutent doivent aussi expliciter exactement concr\u00e8tement pourquoi ils ont choisi cette personne plut\u00f4t que cette personne -l\u00e0, plus \u00e7a peut aussi contrer les billets et ces st\u00e9r\u00e9otypes qu'on a, qui sont inconscients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [80%] :\r\nPascal Senarclens ne bougeait pas, on vous retrouve juste apr\u00e8s cette id\u00e9e : cr\u00e9er ce Young and omis. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:12:15) [61%] :\r\nC'est dur, j'ai \u00e0 abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [74%] :\r\nVoil\u00e0, il y a \u00e9galement le support et il y aura, on n'est pas s\u00e9rieux hier dans \u00e0 peu. \r\nVoil\u00e0, il y a m\u00eame discours donc et et tiers dans oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [82%] :\r\nYou dans demain midi, Cris, notamment des femmes qui se sentent ill\u00e9gitimes bien souvent avec vous Pascale de Senarclens : ah bon, et toute la question de l'inn\u00e9 et de l'acquis, hein, je me dois de vous la poser quand m\u00eame, hein, que ce manque de confiance est uniquement due \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ben Barka, on n'a pas aussi les parents ont des exemples etc ou est -ce quelque chose de propre aux femmes de ne pas circonf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [87%] :\r\nQu'elles ont un jeune manque de confiance qu'on a pas forc\u00e9ment agir alors je fais ce que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux avec c'est que c'est un peu, c'est comme \u00e7a, c'est inscrit dans le marbre, je pense personnellement, c'est comme quand on dit moi j'entends beaucoup sur typiquement le rose, c'est-\u00e0-dire mais moi, ma fille, je vous assure, \u00e0 la une tendance naturelle \u00e0 aller vers le ros\u00e9 attendent vers le rose et on oublie que depuis son jeune \u00e2ge dans son berceau, et puis dans sa chanson, il y avait du rose, un peu partout, donc c'est une couleur vers lequel va tendre, moi, je crois, l\u00e0 o\u00f9 je crois tr\u00e8s peu au biologique, c'est que il y a autant d'diff\u00e9rences biologiques entre les \u00eatre entre les femmes, 40 les hommes, donc je pense que c'est tr\u00e8s dangereux de partir sur cette inn\u00e9 je pense pas que dans notre syst\u00e8me hormonal qui, au fond, la plus grande diff\u00e9rence qu'on avait des hommes il y a quelque chose du de l'or, du manque de l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:58) [85%] :\r\nMais est -ce que les femmes font profil bas peut-\u00eatre excuses parce qu'ils sont physiquement plus faibles et que peut-\u00eatre que dans la rentabilit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, on va chercher le mammouth, on peut, on est moins rentables et moins fort est -ce que \u00e7a c'est un aspect aussi qui peut expliquer ce profil bas que font les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:15) [91%] :\r\nEn fait, je pense que la hausse un aspect c'est \u00e7a d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont une soci\u00e9t\u00e9 s'organise, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait belle lurette qu'on n'a plus besoin d'aller chasser le mammouth et puis que \u00e7a d\u00e9pend, c'est un syst\u00e8me doit valoriser le fait de r\u00e9ussir tout seul avec ses gros bras ou qu'une personne va r\u00e9ussir parce que elle s'allier \u00e0 d'autres personnes, parce que elle, innover, parce qu'elle met en place un syst\u00e8me qui lui permet de r\u00e9ussir ou de mettre \u00e0 plat le mammouth moderne, donc je pense que cette question que la femme est plus faible qu'elle peut pas se d\u00e9fend dans la rue, on est plus dans un monde o\u00f9 c'est la force physique qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [80%] :\r\nNon, mais peut-\u00eatre qu'alors on parlait de aussi de ces choses qui sont int\u00e9gr\u00e9s est -ce que c'est une chose qui, au fil des si\u00e8cles a aussi est int\u00e9gr\u00e9 la femme reste moins fortes physiquement physiquement clamer Saad\u00e9 \u00e7a les importance \u00e9norme parce que elle peut moins se d\u00e9fendre si on en revient \u00e0 la force et que moi je d\u00e9fends et peut-\u00eatre que \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi int\u00e9gr\u00e9 et \u00e7a pourrait peut-\u00eatre expliquer cette cette ce sentiment d'ill\u00e9gitimit\u00e9 si on pousse plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:13) [92%] :\r\nOui, alors moi je pense que les femmes alors tout b\u00eatement, c'est vrai qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9, mais \u00e7a c'est un notre sujet du fait que quand on est une femme et qu'on rentre tard le soir, la peur du viol, la peur de l'agression physique et tout le temps pr\u00e9sente et que on doit tout le temps, mettre en place des strat\u00e9gies pour ben voil\u00e0 c'est s\u00e9curis\u00e9 et que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s possible que, par rapport \u00e0 un certain type d'hommes sur la place professionnel, h\u00e9 ben, il va y avoir des strat\u00e9gies de repli plut\u00f4t que des strat\u00e9gies d'affirmation et comme je vous le disais, je pense aussi que tout un monde professionnel qui a valoris\u00e9 le leader autoritaire paternaliste qui prend sa place n'a pas facilit\u00e9 le fait que les femmes puissent prendre leur place, \u00e7a c'est tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [89%] :\r\nSi on parle encore du monde professionnel, ce qui est int\u00e9ressant, une autre \u00e9tude, qui dit que, il y a vraiment une majorit\u00e9 de femmes dans les Start-Up, il y a une grande majorit\u00e9 de femmes qui lancent des Start-Up et ce qui \u00e9tait \u00e9crit, c'est que souvent elles tr\u00e8s pas leur place, peut-\u00eatre dans le monde professionnel classique et que voil\u00e0, c'\u00e9tait la mani\u00e8re de de s'affirmer, de faire ce qu'elle voulait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:13) [91%] :\r\nOui, et c'est vrai que de plus en plus alors de plus en plus de femmes aussi parce qu'elle trouve une meilleure mani\u00e8re d'am\u00e9nager leur temps de travail quand il a une famille, elles vont se lancer en ind\u00e9pendante apr\u00e8s tout n'est pas rose parce que lorsqu'on est femme, entrepreneur et puis je peux vous le dire parce que je le suis \u00e9galement ind\u00e9pendant depuis plusieurs ann\u00e9es, on se frotte aussi \u00e0 des st\u00e9r\u00e9otypes, je vous donne un exemple de femmes qui vont faire un pr\u00eat bancaire pour lancer leur entreprise et tr\u00e8s souvent le banquier va demander si le le mari est d'accord, si c'est ok ce qu'on demanderait jamais un homme qui va lancer son autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:54) [88%] :\r\nEt pourtant, souvent pour des entreprises o\u00f9 \u00e7a, on pense que l'id\u00e9e que les femmes sont plus fiables, j'ai l'exemple de de gens qui font l'humanitaire en Afrique par exemple, il travaille qu'avec les femmes parce que ils ont beaucoup plus confiance on on les femmes qu'ont les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:08) [89%] :\r\nOui, et puis des usines enti\u00e8res qui ne fonctionne qu'avec des femmes parce que les femmes quand il s'agit de faire les petites mains efficace sans en demander plus, elles sont oui mais c'est pas pour \u00e7a que quand elles prennent une posture d'autonomie et d'ind\u00e9pendance financi\u00e8re qu'on va les suivre parce que l'autonomisation des femmes peut aussi faire peur, si les femmes s'autonomiser les femmes deviennent compl\u00e8tement ind\u00e9pendante qu'elles remettent \u00e0 plus tard de faire des enfants, etc, et \u00e7a remet passablement en question ne soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:36) [88%] :\r\n\u00e7a c'est s\u00fbr aussi, on a parl\u00e9 justement du travail est -ce que cette question de l\u00e9gitimit\u00e9, on la trouve ailleurs dans la sph\u00e8re priv\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:43) [88%] :\r\nAlors moi je pense que, de mani\u00e8re diff\u00e9rente l\u00e0- haut, \u00e7a s'ins\u00e8re aussi dans le le monde priv\u00e9 c'est que il y a un droit au plus t\u00f4t une l\u00e9gitimit\u00e9 qu'on a toujours laiss\u00e9 aux femmes, c'est le fait que l\u00e0 o\u00f9 elles sont cens\u00e9es extrait \u00eatre experte, c'est pour faire des enfants et \u00e9lever des enfants et qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait que compte un petit \u00eatre arrivent sur Terre, la rencontre ne va vraiment pas de soi et que l'instinct maternel est souvent assez surfait h\u00e9 ben l\u00e0 il y a une culpabilit\u00e9 ben on m'avait dit que je saurai faire mais en fait c'est pas si Saint-Pie quelque part, j'aurai bien envie de donner 10 jours juste pour m'en remettre et puis aller me coucher, mais je suis cens\u00e9 savoir faire, donc l\u00e0 il y a aussi une culpabilit\u00e9 qui s'immisce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:26) [77%] :\r\nC'est vrai que l\u00e0 cette saison tr\u00e8s tr\u00e8s fort, cette question de culpabilit\u00e9 aussi de dire dans ton VISA mais je, je suis incapable d'\u00eatre m\u00e8re, j'y arrive pas et du tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, la du travail avant mais l\u00e0 typiquement pour la question de la maternit\u00e9 c'est sont tr\u00e8s fortes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:39) [90%] :\r\nOui, oui, il y a une une culpabilit\u00e9 qui est forte parce qu'on est cens\u00e9 savoir faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:44) [87%] :\r\nIl y a une pression qui est forte, et puis qu'on est, il en a re\u00e7u la semaine derni\u00e8re, Sony affaire tch\u00e8que n'a pas eu de sexualit\u00e9 est -ce que cette question de l\u00e9gitimit\u00e9, elle s'invite aussi dans le lit, il y a aussi cet aspect -l\u00e0 dans le lit dans la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:56) [88%] :\r\nAlors je pense que dans la sexualit\u00e9, on a un village \u00e9coutez aussi : \u00e9mission de l'autre jour on mais il y a aussi plein plein plein de st\u00e9r\u00e9otypes qui s'invite dans nos lits et puis quand on pense que c'est un homme et une femme qui sont dans un lit, en train de faire l'amour, je pense qu'il y a aussi plein d'autres personnes qui sont pr\u00e9sentes, puis que la notion de performance tant tant qu'homme, qu'en tant que femme est tr\u00e8s forte, Olivier apr\u00e8s les femmes, c'est vrai que votre intervenant parler par exemple du fait que voil\u00e0 il fallait revenir au fait des femmes qui sont d\u00e9sir\u00e9es des hommes d\u00e9sirant mais je pense que la femme qui est pleinement d'd\u00e9sirante, c'est pas non plus tr\u00e8s valoris\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, il y a des a priori sur une femme qui plaque un homme compte le mur qui sont pas les m\u00eames qu'un homme qui plaque une femme compte le mur, donc je pense que \u00e7a participe aussi \u00e0 des questions de l\u00e9gitimit\u00e9 d'\u00eatre simplement pleinement soit une femme qui drague \u00e7a passe pas encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, oui et je pense, de la m\u00eame mani\u00e8re que les hommes, c'est pas toujours facile, mais dans la posture de celui qui doit draguer, hein, parce que c'est pas une position qui est simple et je pense que voil\u00e0, que moi j'avais un ami qui me disaient : ben moi je suis beaucoup plus habitu\u00e9s que les femmes \u00e0 ce qu'on dise non, parce que depuis que l'adolescence, on n'a pas de me dire non quand je vois une fille mais une femme qui drague, voil\u00e0 l'id\u00e9e de la cougar voil\u00e0 tous ces st\u00e9r\u00e9otypes et surtout toutes ces oui, toutes ces phrases, \u00eatre une cougar parce que on va vers eux, c'est pas forc\u00e9ment positif non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:24) [81%] :\r\nC'est bon pour la couleur et la question de la chose en plus \u00e0 la d\u00e9pression, oui, \u00e7a c'est pour le constat qu'est -ce qu'il faudrait faire Pascal Senarclens qu'est -ce qu'on pourrait faire pour changer \u00e7a qu'est -ce que les femmes peut-\u00eatre doit faire puisque la soci\u00e9t\u00e9 doit faire pour ce soir pour changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:37) [88%] :\r\nAlors je pense que on parle beaucoup de ce que les femmes doivent faire \u00e9puisa certes il se mettre en avant aussi s'organiser parce qu'il y a beaucoup d'associations professionnelles dans le monde dit que technologie dans diff\u00e9rentes dans diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers qui se sont relay\u00e9s pour aussi devenir plus forte, mais je pense que, et \u00e7a on lutte aussi beaucoup avec Doumen bon pour mettre en place des sessions de d\u00e9construction des st\u00e9r\u00e9otypes en entreprise, parce que je pense que les entreprises d\u00e9j\u00e0 2 1 en mettant en avant d'autres mod\u00e8les de r\u00e9ussite que le paternalisme, je sais, je vais de l'avant, je sais prendre de diffusion chez fort JV je fonce, mais en mettant en avant des mod\u00e8les de personnes qui collaborent de d'autres types de \u00eatre leader et \u00eatre expert de hein je pense changer les mod\u00e8les, il y a aussi travaill\u00e9 vraiment sur les st\u00e9r\u00e9otypes au sein de la structure soit par dans le cas de la formation, mais aussi dans le cas des images qu'on a dans la communication interne, travailler sur cette question de st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:39) [80%] :\r\nMais vont -ils aussi pour la le recrutement, il y a, exemple de cette entreprise, c'est vrai, un orchestre, je crois qu'il a fait, c'est la c'est novateur pour recruter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:47) [84%] :\r\nTr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de l'exemple que Delta lorsque je veux dire, extr\u00eamement mal expertis\u00e9s c'est qui bient\u00f4t oui alors ce que c'\u00e9tait une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait en 2000 aux \u00c9tats-Unis parce que ils ont fait une prise de conscience que les orchestres aux \u00c9tats-Unis n'employer que 5 pourcent de de musicienne \u00e0 l'\u00e9poque donc pour voir comment ils pouvaient travailler sur ce billet, ils ont fait, mis en place un processus de recrutement ou en fait un panneau \u00e9t\u00e9 mis devant les dans, dans le cas des recrutements \u00e9taient mis devant les personnes qui n'a pass\u00e9 une audition Isabelle mais aussi de la moquette, pour pas qu'on entende femmes Breedam les personnes venaient simplement jouer un morceau et repartait ne sait pas, c'est un homme et une femme ou une vraie par la voix, on n'entendait rien, et \u00e7a a augment\u00e9 de 50 pourcent le le recrutement des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:31) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question rapidement la question des quotas, vous \u00eates pour, comme \u00e7a, c'est de plus en plus dans les pays de l'Union europ\u00e9enne des quotas \u00e0 25 40 pourcent pour pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [89%] :\r\nCette sur cette question des quotas, je la trouve pas facile, moi je pense que, plus que des quotas si on arrive \u00e0 mettre en place des crit\u00e8res non ambigu, tant au niveau de la gestion des salaires avec un certain niveau de transparence, que des recrutements que des syst\u00e8mes d'\u00e9valuation, \u00e7a peut faire le m\u00eame effet, et de mani\u00e8re plus concr\u00e8te et pas redevenir ce questions l\u00e9gitimes terme je suis pas l\u00e9gitime chez la cause d'un quota. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:03) [83%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas, Pascal Gauci marquant, d'\u00eatre venu, d'avoir os\u00e9 venir, voil\u00e0 ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de femmes, plus les verbaliser, fondatrice de l'association Bloom & Boom, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve une association qui travaille sur les questions de normes et de st\u00e9r\u00e9otypes du genre bon retour du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Fatmir Black \u00e0 la technique, ici \u00e0 Lausanne, merci aussi \u00e0 C\u00e9line du frais qui l'assistante de production de cette \u00e9mission, la programmation musicale a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e par Nathalie Chawn Berg et vous pouvez nous retrouver bien s\u00fbr sur les r\u00e9seaux sociaux, demain nous parlerons de racisme avec l'anthropologue Mondher Kilani, mais pour l'heure, place \u00e0 l'Euro Gass\u00e9ni coauteur, je vous souhaite la plus belle des journ\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T09:40:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EB2C322-8EE7-40DA-8822-07628C2D2688", "internalArchiveId": "7EB2C322-8EE7-40DA-8822-07628C2D2688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'orgue fait son cin\u00e9ma, 3\u00e8me !", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEmotion, innovation, tradition, artistes confirm\u00e9s ou jeune talent : l'orgue Wurlitzer du Coll\u00e8ge Clapar\u00e8de se pr\u00e9pare \u00e0 donner le meilleur de lui-m\u00eame pour son troisi\u00e8me Festival du 8 au 16 avril 2016. Nicolas Hafner, pr\u00e9sident de l'association \" Les amis de l'orgue de cin\u00e9ma du coll\u00e8ge Clarap\u00e8de \" nous en dit plus au micro d'Yves Bron.", "durationSec": 1155, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7605456", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["L'orgue fait son cin\u00e9ma, 3\u00e8me! / MAG_2016-04-11T12:06:45_invite-1", "Magma du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["Emotion, innovation, tradition, artistes confirm\u00e9s ou jeune talent: l\u2019orgue Wurlitzer du Coll\u00e8ge Clapar\u00e8de se pr\u00e9pare \u00e0 donner le meilleur de lui-m\u00eame pour son troisi\u00e8me festival du 8 au 16 avril 2016.\n\nNicolas Hafner, pr\u00e9sident de l\u2019association \"Les amis de l\u2019orgue de cin\u00e9ma du Coll\u00e8ge Clarap\u00e8de\" nous en dit plus au micro d\u2019Yves Bron."], "variantIds": ["ece-7605456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T15:27:53Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n12 heures et 24 minutes sur Espace 2, changement de Style de musique, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'orgue de cin\u00e9ma du coll\u00e8ge de que l'appareil qui est en Festival ces jours- ci encore cette fin de semaine avec des concerts, jeudi, vendredi et samedi, on va en parler dans quelques instants avec Nicolas Hafner et Martine qui sont avec nous aujourd'hui dans Magma, on va commencer en musique \u00e9coutez cet instrument, c'est bel et bien cet instrument que vous allez \u00e9couter ici d'archives, on est ici en 1938 \u00e0 Londres et on \u00e9coute Monsieur Dowd les pivoines alors que cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [79%] :\r\nPoil \u00e0 Philippe Dominati il y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est pourquoi Zizou n'a fantasy vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [82%] :\r\nVous allez Nicolas Stern \u00e9coute ici d'aide Loeb \u00e0 l'orgue de cin\u00e9ma en 1938 \u00e0 Londres, et donc sur l'instrument qui \u00e9tait en ce moment au coll\u00e8ge de de, c'est assez incroyable, des enregistrements de cet instrument commence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [81%] :\r\nOn c'est Serge orgue a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 par la maison vaut am\u00e9ricaine, donc en 1937 install\u00e9 en 38 \u00e0 Londres avec la panne Jensen dans un cin\u00e9ma de la cha\u00eene Granada et donc on a cet enregistrement de 38 qui est pratiquement le ah non, justement, l'inauguration de l'orgue, si on veut bien on imagine une projection de films l\u00e0 derri\u00e8re \u00e7a, c'est de d'\u00eatre un concert oui probablement et l'orgue \u00e9tait \u00e9videmment pour accompagner des films muets pour donner des spectacles pour accompagner des chanteurs, c'\u00e9tait vraiment l'instrument qui visait tout hein, c'est un heureusement orchestrale, on peut jouer tous les instruments de Suisse symphonique, les instruments de percussion et avait aussi des bruitages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [85%] :\r\n\u00e7a remplace et, finalement, alors qu'est -ce qu'on pourrait pas absolument, on peut pas se payer en avait aussi des projections avec des pianistes simplement ou m\u00eame des des bonimenteurs, \u00e0 l'\u00e9poque du cin\u00e9ma muet, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [76%] :\r\nKelly ces hordes faut penser que les cin\u00e9mas c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait des salles entre 3 et 5000 places. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [84%] :\r\nEt d'ailleurs on s'en rend compte, j'avais fait une visite \u00e0 clap AMD, il y a une ann\u00e9e ou 2 et vous aviez fait une d\u00e9monstration, je m'\u00e9tais dit : mais o\u00f9 sont les roues par leur l\u00e0 vous avez branch\u00e9 une sono de sang d'une centaine de un peu pr\u00e8s et en fait, pas du tout, hein, et c'est le son Direct, c'est il y a une puissance incroyable il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [87%] :\r\nCes ces orgue qui avait une pression des plus importantes que les orgue d'\u00e9glise, donc vous avez la console qui est la partie sur laquelle l'organiste joue et vous avez derri\u00e8re l'\u00e9cran de chambre gigantesque dans lesquels sont r\u00e9parties les tuyaux, les instruments, donc vous avez un vibraphone \u00e0 Marine vibraphone un xylophone, vous avez toutes les percussions des symboles des grosses caisses des caisses claires et un certain nombre de bruitage, c'est-\u00e0-dire des sir\u00e8nes, vous savez la vaisselle cass\u00e9e, vous avez toutes sortes de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [77%] :\r\nC'est assez incroyable, je me encore une fois tr\u00e8s petite visite entre un petit peu Sophie l'\u00c9tat sortant pour passer par les jeunes, ils jouent un autre juste un an, de, de, de juste au niveau de la fiche technique, le poids de tout \u00e7a, je me souviens que le plan de l'orgue, c'\u00e9tait 6 tonnes sit\u00f4t a c'est tr\u00e8s impressionnant, 9 donc la console en vous le dites en a dans le clavier, l'instrument devant nous, mais en fait ce n'est qu'une toute petite part la Star lors des 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [84%] :\r\nClavier avec p\u00e9dalier un monceau d'orgue habituel et dans ces champs, vous avez les 6 tonnes de mat\u00e9riel qui sont qui font vraiment ce n'est l'instrument donc effectivement en 38 dans ce cin\u00e9ma de Londres : comment \u00e7a, ceux qui se sont retrouv\u00e9 au dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 alors voil\u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 sa demande d'enregistrement que comme disait Martin tout \u00e0 l'heure, finalement pas du tout pendant la guerre en 39 45, on n'a pas du tout enregistrement mais on a de nouveau des instruments \u00e0 partir de 45 50 aussi jusque dans les ann\u00e9es 60, ensuite l'orgue le le cin\u00e9ma \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e donc l'orgue a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9 commis dans une cave et acquis par l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve en 1980 lors d'une vente aux ench\u00e8res, il a donc \u00e9t\u00e9 install\u00e9 au coll\u00e8ge cela para\u00eet d'o\u00f9 il y avait une section de maturit\u00e9 artistique musique et donc l'homme fait partie donc du programme p\u00e9dagogique, si on veut en quelque sorte, il \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9 et donc il est \u00e0 demeure dans ce dans ce coll\u00e8ge dans le quartier de Conches depuis 1980 pays Revit un ponctuellement avec des soir\u00e9es, vous organisez l'ann\u00e9e et aussi avec ce festival 3\u00e8me \u00e9dition c'est voil\u00e0 une, c'est la question du 8 au 16 donc il reste 3 soir\u00e9es, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait 2 soir\u00e9es vraiment qui ont eu un \u00e9norme succ\u00e8s vendredi soir avec l'organisme berlinois Wolfgang \u00e7a iPhone et puis un concert de de blues ou ont montr\u00e9 que justement que c'est des cin\u00e9ma et l'anc\u00eatre Direct de l'orgue Hammond, qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de 134 donc, dans cette p\u00e9riode l\u00e0 aussi et puis on a donc jeudi une pr\u00e9sentation compl\u00e8te de l'autre pour que pour les personnes s'int\u00e9resse par Vincent \u00e0 17 heures suivi de l'accompagnement en Direct de la ru\u00e9e vers l'or de Charlie Chaplin, ensuite le vendredi soir exceptionnelle avec Simon Gl\u00e9d\u00e9 qui est le pr\u00e9sident de la FIT et aucune Society britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [82%] :\r\nOn va renvoyer les auditeurs auront votre site un point CH on admettra bien ce magma comme \u00e7a ils ont, ils pourront se faire absolu le choix dans le le programme, vous parliez de l'orgue Hammond, qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 un peu \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on a arr\u00eat\u00e9 ses orgue de de cin\u00e9ma, c'est pas tr\u00e8s pratique de transporter un orgue Hammond, encore moins un orgue de non c'est cin\u00e9ma avec la une question tout comment est -ce qu'il va cet orgue depuis la visite que j'ai fait des 10 ans la l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que je me souviens du poids, je me souviens de cette magnifique musique mais je me souviens aussi des dizaines de milliers de filer les flux \u00c9ric Rigaud oui c'est-\u00e0-dire jouer quelqu'un qui travaille quasiment \u00e0 plein temps, non quand m\u00eame pas, ils ont eu une fragilit\u00e9 immense, donc j'imagine que voil\u00e0, cette ann\u00e9e, il y a eu un petit peu les choses \u00e0 r\u00e9parer, j'imagine, c'est \u00e7a ce on a de la vigne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [88%] :\r\nGrosse remise en \u00e9tat, si on veut, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc l'orgue \u00e9tant en vraiment en tr\u00e8s bon \u00e9tat, mais il y a toujours des petites choses, l\u00e0 c'est une m\u00e9canique d'\u00e9poque est une m\u00e9canique excellente, hein, qu'on essaie de garder en l'\u00e9tat qu'on essaie de r\u00e9parer, il y a toujours des petites choses qui fonctionne plus ou moins, donc on a \u00e0 la des manufactures de grandes orgues de Gen\u00e8ve qui vient r\u00e9guli\u00e8rement faire ce qu'on appelle un entretien r\u00e9gulier, c'est-\u00e0-dire accorder les Jeux r\u00e9parer une touche qui fonctionne pas rebrancher un c\u00e2ble un un des 20000 c\u00e2bles alors je sais jamais comment il fait pour trouver lequel mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [75%] :\r\nEn tout cas, il y a aussi, il est \u00e9galement tomb\u00e9 un magicien de cet instrument comme vous Nicolas Robin au moment de votre parcours scolaire, je crois, vous \u00e9tiez \u00e9tudiera clame r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s d'un bord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [84%] :\r\n\u00e0 maturit\u00e9, donc au coll\u00e8ge cela para\u00eet DJ suis arriv\u00e9 en 1982 donc j'ai j'ai connu l'orgue une ann\u00e9e apr\u00e8s son \u00e9videmment je passais toutes mes toutes mes pauses toutes les r\u00e9cr\u00e9ations sur cette orgue \u00e0 jouer parce que j'\u00e9tais fascin\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, et en fait c'est orgue par rapport \u00e0 mon parcours de musiciens, c'est-\u00e0-dire d'classique et de musiciens improvisateurs musiciens de jazz, \u00e7a c'est vraiment un un instrument qui fait le lien entre les 2 choses, c'est-\u00e0-dire qu'on ne joue vraiment de l'improvisation des musiques l\u00e9g\u00e8res, mais sur un orgue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [80%] :\r\nOn retourne avec un extrait musical, un petit peu plus \u00e0 Cardiff, que le 1er est pas beaucoup, alors l\u00e0 on est en 1945 toujours le m\u00eame instrument change d'organiser monsieur Donald, le temps qu'on \u00e9coute. \r\nDonald, n\u00e9 en 1945 sur l'orgue vers les diff\u00e9rents orgue de cin\u00e9ma du coll\u00e8ge de cabaret dans l'\u00e9poque s'\u00e9tait encore \u00e0 Londres qu'il \u00e9tait avant cette fameuse vente aux gens et aux ench\u00e8res, la bonne id\u00e9e de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve d'acheter cet instrument 1980 l'orgue de cin\u00e9ma du coll\u00e8ge de l'appareil, qui \u00e9tait en Festival donc jusqu'au 16 avril avec plusieurs concerts et et projections autour de la table, Martine a \u00e9galement vous avez rejoint en fait c'\u00e9tait \u00e9quipe des amis de l'orgue de de que la presse, j'ai vraiment l'impression qu'on a l'instrument au milieu et puis que tout autour, il y a, il y a eu un petit r\u00e9seau comme \u00e7a de gens qui est un petit peu un r\u00e9seau qui qui qui qui s'agrandit, vous, vous le connaissiez d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [88%] :\r\nOui, connu bas au 1er Festival surtout donc c'est la 3\u00e8me ann\u00e9e que maintenant je j'\u00e9coute cette musique et plus je l'entends que j'entends des gens jouer dessus, plus jeune, il me touche quoi et moi je me disais : j'ai la retraite donc j'avais du temps pour aller voir les gens, pour rencontrer les gens et faire conna\u00eetre cet instrument ce que Nicolas et Vincent Th\u00e9venard qui a pas pu venir aujourd'hui ne peuvent pas faire parce qu'ils travaillent \u00e0 plein temps tous les 2 et pour faire conna\u00eetre cet instrument, il faut aller, il faut \u00eatre sur place pour prendre contact fois appel\u00e9 il faut faut le vendre, quoi, il faut donner envie apr\u00e8s de venir l'\u00e9couter et c'est vraiment dans le contact Direct, que les choses se font j'ai distribu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de Fly hier aux entr\u00e9es de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:39) [66%] :\r\nJean Gala, elle vient justement, il avait bien distribu\u00e9, et si on \u00e9tait parvenu jusque faire de m\u00eame lorsque fix\u00e9 cet anglicisme agir Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:49) [85%] :\r\nUn mot sur sur toujours cet instrument, puis sur le sur la programmation \u00e7a orgue de cin\u00e9ma, \u00e7a veut dire, projections de films d'alors, quand on fait le programme d'un festival en fait, on choisit \u00e9galement des films qu'on va, qu'on va projeter non, \u00e7a fait partie du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [85%] :\r\nOui, absolument, on essaie d'int\u00e9grer l'orgue dans ces villes, dans toutes ses fonctions ans ancienne initiale, si on veut bien c\u00e9der accompagnement de films, donc on a une attendent un on a la ru\u00e9e vers l'or, jeudi prochain, mais c'est aussi un instrument de concert, donc on l'a int\u00e9gr\u00e9 samedi dans un concert de de blues et \u00e7a sera en concert que de musique, donc de cin\u00e9ma vendredi prochain par un Anglais qui a h\u00e9rit\u00e9 de cette longue tradition justement de ce qu'on appelle du Medley du pot pourri de ou l'organiste une ouverture de d'op\u00e9ra avec un un medley dire une guerre lit ensuite les chansons de No\u00ebl ces 54 qui sera donc le vendredi 15 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [84%] :\r\nAlors justement au niveau de la technique d'organiser le pianiste, organiste de cin\u00e9ma quand on rajoute, \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, ils sont \u00e9cart\u00e9s, il y a eu voil\u00e0 au niveau de la technique avant d'\u00e9couter le morceau disiez \u00e9coutez juste la caisse claire l\u00e0, il y a une tout ce qui fait qu'au bac, juste un mot, donc \u00e7a veut dire que voil\u00e0, il faut avoir des antennes un peu suppl\u00e9mentaire quand m\u00eame oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [82%] :\r\n\u00e0 la caract\u00e9ristique, c'est beaucoup de couleurs, de sons, l'organe cin\u00e9ma change de sont en permanence \u00e0 faut vraiment imaginez l'orchestre tout d'un coup, on rajoute une clarinette, on enl\u00e8ve le bas son rem\u00e8de Aubouard mais les violons etc donc vraiment des grandes beaucoup de couleurs donc l'horizon infiniment, change, change de sont en permanence, il a \u00e0 sa disposition des percussions, ce qui est ce qu'on a pas sur l'orgue, je dirais l'orgue d'\u00e9glise, donc il faut aussi g\u00e9rer cet aspect percussif s'asp\u00e9rit\u00e9s rythmique, vous avez entendu et si demain le temps et vous avez vu comme \u00e7a swingue, c'est vraiment la instrument qui suit o\u00f9 la le, le contact entre la la, enfin le le relais si on veut \u00eatre extr\u00eamement rapide, donc on peut vraiment faire swinguer l'instrument, il y a aucune latence entre le le le son, entre l'attaque de la toucher et diffusion du son, donc j'ai parl\u00e9 de la pression qui est assez importante, vous avez aussi le tremblant, qui est tr\u00e8s important, qui lui aussi lanc\u00e9 directe de la cabine Leslie de l'orgue Hammond Circle senti la scission l\u00e0 qui disait que le, on le sent peut-\u00eatre avant d'entrer dans les tuyaux, donc \u00e7a donne ceci : esp\u00e8ce de go\u00fbt de vibrato comme \u00e7a qui est assez caract\u00e9ristique de ce genre d'instrument et puis vous avez aussi par exemple la seconde Todd, c'est-\u00e0-dire dans la m\u00eame main vous pouvez jouer un accompagnement plus laisser tra\u00eener des droits qu'on appuie un peu plus fort et qui font ressortir encore un autre son savez appris comment jouer cette ans sur le dessus sur le il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [75%] :\r\nFormation Sporting semblait avoir dans la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne, j'ai pas du fili\u00e8re orgue cin\u00e9ma va encore pour et toute une communaut\u00e9 chaque alors les communaut\u00e9s s\u00e9par\u00e9es, le grand soliste, ils sont jeunes, la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [82%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, il y a, et c'est et certainement des des organistes, on a eu Wolfgang Sa\u00efphon de professeur d'improvisation au conservatoire de Berlin, donc il est un des grands c'est improvisateur de qui s'est adapt\u00e9 sur leur histoire du jour, il s'est adapt\u00e9 tr\u00e8s bien cet instrument qui nous a donn\u00e9 un un vraiment, alors lui \u00e0 adapter son r\u00e9pertoire \u00e0 l'instrument et puis \u00e0 utiliser les possibilit\u00e9s d'instruments comme il puisera un donc symphonique, donc \u00e7a veut dire que chaque fois qu'on a l'organiste, on a des sons diff\u00e9rents, des couleurs, c'est des diff\u00e9rentes des styles de musique diff\u00e9rente et c'est \u00e7a qui est vraiment assez extraordinaire et donc voil\u00e0, il faut pratiquer en parlant avec Richard ceux qui \u00e9taient venus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il est question peut-\u00eatre \u00e0 Londres d'avoir une classe donc de cin\u00e9ma parce que vous avez quand m\u00eame un certain nombre d'instruments \u00e0 Londres et puis vous avez vraiment un engouement maintenant de jeunes organistes pour ce r\u00e9pertoire est cette fa\u00e7on de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:21) [64%] :\r\nPar l'inondation \u00e0 terme Interview l\u00e0- dessus 5000 instruments construits pour la fermeture, les divergences je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:27) [76%] :\r\nNon, je voulais dire c'est 2234 aujourd'hui a aussi Christie avait alors maintenant ils en rester en Europe continentale, je pense 4 ou 5 et donc reste si on fait l'Angleterre, voil\u00e0 autant un quelconque qu'en qu'on an Angleterre \u00c9tats-Unis peut-\u00eatre 150 sur les 5150 instruments et ensuite on a Servion Barnab\u00e9 dans l'Is\u00e8re, mais c'est aussi un peu, oui c'est un gr\u00e2ce, hein, il y a, il y a un volet qui vient d'\u00eatre install\u00e9 la derni\u00e8re et donc celui qui appara\u00eet, qui est le plus grand de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [85%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup pour cette visite implique voil\u00e0 Hafner Martine ann\u00e9e \u00e9galement un festival, donc l'orgue fait son cin\u00e9ma \u00e0 suivre jusqu'au 16 avril au coll\u00e8ge de l'appareil d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va mettre en lien le site de la manifestation sur la page de magma RTS Point CH barres obliques magma et on se quitte avec 5 mod\u00e8les, ville qui sera l\u00e0, donc vendredi soir \u00e0 20 heures pour interpr\u00e9ter interpr\u00e9ter les plus grands succ\u00e8s de l'orgue de cin\u00e9ma ici un standard d'Irving Berling chic toute chic. \r\nSymonds l'de \u00eele \u00e0 l'orgue de cin\u00e9ma ici dans toute chic verveine berline l'heure Gagny s'est invit\u00e9 du festival orgue fait son cin\u00e9ma concert vendredi 15 avril \u00e0 20 heures au coll\u00e8ge de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T10:53:01Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F174A468-C835-4C14-8BA0-862B0E988721", "internalArchiveId": "F174A468-C835-4C14-8BA0-862B0E988721", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paul-Emile Victor, un destin exceptionnel", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Victor, Daphn\u00e9;Dugast, St\u00e9phane\r\nPaul-\u00c9mile Victor fait partie de ces rares hommes qui, au 20e si\u00e8cle, ont contribu\u00e9 \u00e0 changer notre vision de la plan\u00e8te.\r\nLe 10 juillet 1934, ce jeune Jurassien, que tout pr\u00e9destinait \u00e0 reprendre l'entreprise paternelle de pipes et stylos, embarque sur le trois-m\u00e2ts du commandant Charcot, en partance pour le Groenland.\r\n\r\n* * Paul-\u00c9mile Victor fait partie de ces rares hommes qui, au 20e si\u00e8cle, ont contribu\u00e9 \u00e0 changer notre vision de la plan\u00e8te.\r\nLe 10 juillet 1934, ce jeune Jurassien, que tout pr\u00e9destinait \u00e0 reprendre l'entreprise paternelle de pipes et stylos, embarque sur le trois-m\u00e2ts du commandant Charcot, en partance pour le Groenland.\r\nEn quelques ann\u00e9es, il va devenir l'incarnation de l'exploration polaire fran\u00e7aise, vivant avec les Eskimos, cartographiant des zones encore inexplor\u00e9es, organisant des missions scientifiques extr\u00eames. Toujours en avance sur son temps, il va aussi s'engager tr\u00e8s t\u00f4t en faveur de l'\u00e9cologie.\r\nVingt ans apr\u00e8s sa disparition, une premi\u00e8re grande biographie, \u00e9crite par sa fille Daphn\u00e9 Victor et le journaliste St\u00e9phane Dugast, retrace le destin exceptionnel de ce voyageur dans son si\u00e8cle, de cet aventurier hors normes.\r\nDaphn\u00e9 Victor et St\u00e9phane Dugast sont aujourd'hui les invit\u00e9s de \"D\u00e9tours\" au micro de Madeleine Caboche.\r\nDaphn\u00e9 Victor et St\u00e9phane Dugast, \"Paul-Emile Victor. J'ai toujours v\u00e9cu demain\" (Robert Laffont, 2015)", "durationSec": 3363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7605713", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 11.04.2016", "D\u00e9tours du 11.04.2016", "Paul-Emile Victor, un destin exceptionnel / DET_2016-04-11T15:04:15_detours", "Paul-Emile Victor, un destin exceptionnel / DET_2016-04-11T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Paul-\u00c9mile Victor fait partie de ces rares hommes qui, au 20e si\u00e8cle, ont contribu\u00e9 \u00e0 changer notre vision de la plan\u00e8te.\n\nLe 10 juillet 1934, ce jeune Jurassien, que tout pr\u00e9destinait \u00e0 reprendre l'entreprise paternelle de pipes et stylos, embarque sur le trois-m\u00e2ts du commandant Charcot, en partance pour le Groenland.", "Paul-\u00c9mile Victor fait partie de ces rares hommes qui, au 20e si\u00e8cle, ont contribu\u00e9 \u00e0 changer notre vision de la plan\u00e8te.\n\nLe 10 juillet 1934, ce jeune Jurassien, que tout pr\u00e9destinait \u00e0 reprendre l'entreprise paternelle de pipes et stylos, embarque sur le trois-m\u00e2ts du commandant Charcot, en partance pour le Groenland."], "variantIds": ["ece-7605714", "ece-7605713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T17:20:20Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [74%] :\r\nD'un point donc, alors que que et aucun pays 15 et malgr\u00e9 caboche point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous Paul-\u00c9mile Victor ing\u00e9nieur explorateur aventurier ethnographe l\u00e9gende de l'exploration polaire de l'Arctique \u00e0 l'Antarctique, il nous a quitt\u00e9s en 95 il y a un peu plus de 20 ans il va \u00eatre \u00e0 l'honneur dans des tours aujourd'hui \u00e0 travers le livre de nos 2 invit\u00e9s daphn\u00e9 Victor bonjour daphn\u00e9 Victor, bonjour la fille de Mathilde, mais pas que, en pr\u00e9ambule, parce qu'on peut bien imaginer et St\u00e9phane Dugast, reporter r\u00e9alisateur bonjour avec ce livre, ce livre qui se lit, j'ai bien un petit peu peur \u00e0 vrai dire, parce que c'est plus de 400 pages je vais un petit peu peur en me disant : Oh la la, c'est un pav\u00e9 et en fait \u00e7a se lit vraiment avec d\u00e9lice comme un suiveur en quelque sorte, on le lit tr\u00e8s facilement, \u00e7a s'appelle, j'ai toujours v\u00e9cu demain et c'est une biographie parue chez Robert Laffont, mais avant toute chose, je pense que la moindre des \u00e9l\u00e9gances, c'est d'\u00e9couter Paul-Emile Victor, dans un entretien que nous avons retrouv\u00e9 dans nos archives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [82%] :\r\nUne premi\u00e8re question Paul \u00c9mile Victor comment allez- vous \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 aux exp\u00e9ditions polaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [92%] :\r\nEh bien je crois que c'est essentiellement par go\u00fbt, je dois dire pour la v\u00e9rit\u00e9 que alors que j'\u00e9tais tout jeune, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par le d\u00e9paysement par le voyage et plus particuli\u00e8rement par la Polyn\u00e9sie quand j'avais 15 ans j'avais lu d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de livres sur la Polyn\u00e9sie, un certain nombre de livres aussi sur les exp\u00e9ditions polaires et \u00e0 la fois l'\u00e9paule et le oc\u00e9an Pacifique saisir m'attirait, au point que j'avais une documentation de cartes et de livres sur les 2 sujets entre les 2, j'\u00e9tais tr\u00e8s certainement plus attir\u00e9 par l'Oc\u00e9anie, que par les r\u00e9gions polaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [91%] :\r\nMais de toute mani\u00e8re, vous aviez vous portiez le go\u00fbt de l'exploration et si je vous ai bien compris Paul-Emile Victor ce go\u00fbt de l'exploration, vous le portez pas comme je crois et tout d'abord en scientifique, c'est-\u00e0-dire que j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait d'abord votre sp\u00e9cialisation professionnelle qui allez- vous mener \u00e0 l'exploration et je m'aper\u00e7ois maintenant que c'est plut\u00f4t une voie litt\u00e9raire qui vous y a conduit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [89%] :\r\nC'est parfaitement exact cette ce n'est pas parce que j'ai fait telles et telles \u00e9tudes que je suis pour la 1\u00e8re fois partie pour une exp\u00e9dition polaire, mais je suis parti dans une exp\u00e9dition qui s'est trouv\u00e9e \u00eatre polaire. \r\nParce que j'ai fait des \u00e9tudes dans ce sens et dans ce but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [83%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates d'accord ne pouvait pas commencer sans cette voix extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [81%] :\r\nOui, et l'enregistrement est dat\u00e9, pardon, ce n'est \u00e9videmment pas un reproche, \u00e7a doit dans les ann\u00e9es 50, c'est quelque chose comme \u00e7a, voil\u00e0 oui parce qu'en fait, sa voix \u00e9tait au facilement 2 3 tombe plus bas et j'ai para\u00eet enfin g\u00e9n\u00e9ralement je suis totalement \u00e9mu quand j'entends \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait plut\u00f4t effectivement une \u00e9coute de Dinard chiffre plut\u00f4t les co\u00fbts de la voix ne peuvent reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [83%] :\r\nUne voix plus jeune forc\u00e9ment aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [85%] :\r\nOh, je pense qu'il y avait un aspect technique de l'enregistrement enfin importe, \u00e7a me semble absolument pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [93%] :\r\nAlors on ne va pas relever parce qu'on pourrait d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 2 ou 3 choses qui sont dites notamment Bora-Bora sur laquelle il a v\u00e9cu \u00e0 la fin de sa vie, mais on va reprend le personnage au d\u00e9but de l'histoire, parce qu'au fond, apr\u00e8s un petit micro- trottoir aupr\u00e8s d'amis ou dans dans les couloirs de la radio, les plus jeunes ne savent pas qui est Paul-Emile Victor daphn\u00e9 Victor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [86%] :\r\nMais oui, c'est en grande partie pourquoi nous avons \u00e9crit chiffrent moi parce que, oui, non, c'\u00e9tait vraiment de de transmettre de continuer \u00e0 transmettre la m\u00e9moire et avec St\u00e9phane, il aime parce que je dis \u00e7a mais qui, \u00e0 20 ans de moins que moi, \u00e7a joue quand m\u00eame, il y avait un regard effectivement plus jeune, une envie de transmission in, envie de, de dire aux plus jeunes Paul-\u00c9mile Victor a v\u00e9cu, et avec lui ses revers v\u00e9cu des valeurs qui font encore \u00e9cho ou qui doivent continuer \u00e0 faire \u00e9cho dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, donc c'est pour \u00e7a, oui, effectivement, entre 40 et 50 ans en France, on se souvient d'un vieil explorateur dont on a vu des films parce qu'il finisse sa vie \u00e0 Bora-Bora et que dans le dans le tr\u00e8s jeune fils rentrait de l'\u00e9cole \u00e0 ceux qui nautique, mais on ne sait pas forc\u00e9ment ce qu'il a fait et en dessous de 40 ans, c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [80%] :\r\nOn arrive \u00e0 faire un r\u00e9sum\u00e9 succinct pour les jeunes qui nous \u00e9coutent, St\u00e9phane Dugast oui, oui, oui, oui, vous avez fait \u00e7a il y a pas longtemps sur les drogues dures, voil\u00e0 avec les clients. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [83%] :\r\nDonc, j'ai l'habitude de dire Paul-Emile Victor, explorateur, mais pas que, \u00e9crivain, dessinateur ethnologue militant \u00e9cologue avant l'heure, po\u00e8te, homme de r\u00e9flexion et d'action, aventurier, j'en oublie plein parce qu'en fait c'est un c'est un personnage multi- facettes et c'est surtout un personnage qui traverse ce 20\u00e8me si\u00e8cle 1907 il n'est 1900 craint 95 il d\u00e9c\u00e8de et en 88 ans, il va traverser ce 20\u00e8me si\u00e8cle on on le on, arpentant la terre comme comme jamais, puisque, avec le le progr\u00e8s, les progr\u00e8s technologiques, les avions et les bateaux, il \u00e9tait explorateur polaire donc les tribunaux ensuite les chenilles a trac\u00e9 un Phil\u00e9as Fog pour reprendre, h\u00e9ros du Jules Verne des des temps modernes et c'est surtout quelqu'un qui va servir la science et et surtout servir les c'est un grand mot mais, et c'est pas un gros mot, d'ailleurs, mais il a servi \u00e0 lui, l'humanisme et l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [87%] :\r\nOui, si je peux me permettre j'ajouterai quelque chose parce que \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 factuelle je voudrais pour donner peut-\u00eatre envie envie encore plus aux jeunes de, de, de, de faire sa connaissance c'est, c'\u00e9tait un homme qui doutaient beaucoup qu'il y avait des moments de cafards monumentaux de spleen comme on peut en avoir \u00e0 tous les \u00e2ges, alors qu'il avait une vie publique tout \u00e0 fait r\u00e9ussie, etc, et justement, ce livre, c'est comment, comment un homme se construit comment issu d'une famille de du Jura, il termine effectivement immerg\u00e9, c'est-\u00e0-dire son corps sur une planche qui balance dans la mer au large de Bora-Bora, ce qui est r\u00e9serv\u00e9 aux marins tu\u00e9s au combat en mer et en plus, parce qu'on n'importe quel bateau sur le devant du rejet du nom du d\u00e9couvreur de la Terre Ad\u00e9lie en terrain d'en Antartique donc voil\u00e0 ce il y a, il a fait tout \u00e7a, c'est, c'est c'est cet homme- l\u00e0, mais qui n'est pas exceptionnel qui a vraiment eu des r\u00eaves qui s'est donn\u00e9 les moyens de les construire, qui a dout\u00e9, qui \u00e0 cafarder un maximum et qui a, qui a r\u00e9ussi, et tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est dr\u00f4le que vous, vous revenez l\u00e0- dessus parce que \u00e7a, \u00e7a m'a frapp\u00e9 dans dans ce livre dont on parle cet apr\u00e8s- midi, c'est ce spleen mais fr\u00e9quents, finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [86%] :\r\nAh oui, tr\u00e8s fr\u00e9quents, la petite b\u00eate noire qui grignote le moral oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [85%] :\r\nAlors qu'il est au coeur d'une vie intense quelquefois il y a ces moments de, de, de blues terribles mais terrible m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [84%] :\r\nC\u00e9r\u00e9monie pays peu \u00e9tait vraiment descendre tr\u00e8s tr\u00e8s bas, mais je pense pas que ce soit l'selon qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e9videmment tous, tous ces \u00eatre super connu mais \u00e7a m'\u00e9tonne pas parce qu'il y a souvent une dichotomie entre le succ\u00e8s public et et et la r\u00e9alit\u00e9 de ses r\u00eaves, affectifs, familiaux, donc, voil\u00e0 qui ne s'est pas \u00e9tonnant j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [85%] :\r\nAlors tout \u00e0 l'heure, on va parler de de cette aventure chez chez les Eskimos parce que il y a peut-\u00eatre des des Suisses \u00e0 l'\u00e9coute, qui quand ils ont \u00e9t\u00e9 jeune \u00e0 l'\u00e9cole ont re\u00e7u des prix avec vue sur 2 Paul-Emile Victor, on va parler plus plus en d\u00e9tail, de son c\u00f4t\u00e9 scout Massa, vous me faites signe St\u00e9phane Dugast, son c\u00f4t\u00e9 scout parce qu'alors \u00e7a c'est aussi une chose qui est impressionnante, il revient souvent l\u00e0- dessus et on a l'impression que tout son s\u00e9jour chez les scouts, tout, il s'appelait d'ailleurs comment son totem digues rejoignez la fesse du gros sourire qui au sourire oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:18) [81%] :\r\nEt, mais il a \u00e9t\u00e9 scout toute sa vie parce qu'en fait, en bon Scott, donc il est ce coup de jeune, plus exactement, et chez Scott d\u00e9couvrent la nature et je pense qu'il d\u00e9couvre aussi la la vie en communaut\u00e9, la vie avec les autres le le partage, la promiscuit\u00e9 et puis aussi une vie qui est somme toute assez, assez simple, et il va reproduire \u00e7a toute sa vie gr\u00e2ce \u00e0 ses 5, \u00e7a veut dire pas peur du virus 3 voil\u00e0 on est on est dehors, on est en culotte courte, si on trouve des solutions \u00e0 tous voil\u00e0 et et quand il va mener ses premi\u00e8res exp\u00e9ditions avant guerre, qui sont avant tout ethnologique que pour d\u00e9couvrir ses Eskimos, on peut dire, c'est des expos et des exp\u00e9ditions en mode un peu scout et ensuite apr\u00e8s guerre cette vie en communaut\u00e9 avec ses s\u00e9sames hommes qui va envoyer pour des exp\u00e9ditions d'envergure, un petit peu plus importante pour la science \u00e7a un c\u00f4t\u00e9 scout et il y a un autre signe particulier Paul-Emile Victor, qui est, qui est tr\u00e8s proche, mais tr\u00e8s proche par le scoutisme et toute sa vie, c'est que toute sa vie, se construit des des cabanes o\u00f9 qu'ils soient et ces ces cabanes, je pense que quand on construit des cabanes et et concours perdure jusqu'\u00e0 ces c'est plus de 95 ans \u00e0 construire voir \u00e7a sa quand m\u00eame \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9montre un go\u00fbt pour le scoutisme tr\u00e8s prononc\u00e9, puis d'ailleurs il le dira en interview, j'ai \u00e9t\u00e9 scout toute ma vie de m\u00e9moire et et \u00e7a fait de lui, les gens ont la nature ce contact Direct cette rusticit\u00e9 ce rapport compl\u00e8tement Direct avec les les \u00e9l\u00e9ments, \u00e7a, \u00e7a fait 2 disques d'Paul-\u00c9mile Victor du Dieu de Tigre souriant, un explorateur, qui l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [83%] :\r\nVous avez souvenir de quelques unes de ces cabanes de mes 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [82%] :\r\nAlors on a qui existent encore pour vous donner un exemple : la 1\u00e8re que j'ai connu moi parce que je n'ai \u00e9videmment pas connu papa avant qui \u00e9tait plut\u00f4t plus de 40 ans, hein, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 avec 45 ans, je voulais dire, mais par exemple, lui et ma m\u00e8re ont achet\u00e9 une maison dans un endroit tr\u00e8s tr\u00e8s chic pr\u00e8s de Montfort l'Amaury aux environs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [84%] :\r\nParis Saint-L\u00e9ger-en-Yvelines plus directement avec une maison dont on s'est d\u00e9p\u00each\u00e9 de mettre en toi en mais enfin, c'\u00e9tait vraiment la maison ce mode de ces travaux, elle, Marie- Claire ce que vous voulez et papa, ni une ni 2, est monter dans les bois, a d\u00e9pass\u00e9 la limite du du petit terrain minuscule, mais c'\u00e9tait sur une colline et a construit sa cabane de trappeur o\u00f9 il pouvait se retirer quand il en avait envie cette cabane existe encore, la maison a \u00e9t\u00e9 vendue depuis longtemps mais on a r\u00e9gularis\u00e9 le juridiquement parlant, et cette cabane a \u00e9t\u00e9, enfin c'est mon fr\u00e8re Jean-Christophe qui qui en est d\u00e9sormais propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [90%] :\r\n\u00e0 Bora-Bora aussi s'est invent\u00e9 une cavale non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:49) [74%] :\r\nC'est c'est alors ce qu'on ne de dire que c'est une cabane c'est sans fard, et donc c'est c'est un habitat traditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [82%] :\r\nIl y avait pas une cabane en parall\u00e8le \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [85%] :\r\nIl a des dans les en Polyn\u00e9sie, vous avez le le phare et on va dire \u00e7a n'a mang\u00e9 le phare et chambres \u00e7a c'est lui, il a m\u00eame fait construire sur pilotis, puisque \u00e0 Bora-Bora Lille \u00e9tant sujet aussi \u00e0 des moustiques et le fait d'\u00eatre sur, sur l'eau, \u00e7a lui permettait et \u00e7a permet \u00e0 Colette, sa seconde \u00e9pouse, de ne pas vivre parmi les moustiques, Dieu sait si, quand on vit au milieu des moustiques, c'est un c'est emb\u00eatant et \u00e0 Bora-Bora, \u00e7a tout d'une cabane, puisque quand on voit les les photos qu'on voit d'ailleurs \u00e0 l'int\u00e9rieur du livret photos de la de la biographie qu'on voit cette grande planche sur laquelle il dessine sur laquelle il \u00e9crit et son son son environnement tout autour, il y a, il y a, il y a tout d'une cabane et et c'est dans ces cabanes souvent qui notamment aussi au Groenland avant- guerre qu'il qu'il dessine qu'il \u00e9crit qu'il prend le temps de n\u00e9gliger d'ingurgiter ce qui ce qu'il voit et lui il a ce talent de de savoir le dessiner de savoir l'\u00e9crire ce qu'il \u00e9crit remarquablement bien, je tiens \u00e0 le souligner parce que c'est c'est m\u00e9connu mais ces r\u00e9cits d'exp\u00e9ditions sont sont sont sont d'une richesse et je pense d'ailleurs que parce qu'il a fait trop d'activit\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 l'\u00e9crivain et qu'il aurait m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre face \u00e0 ces mon avis de 2 biographe parce que vraiment il y a des il y a des passages d'une fulgurance incroyable et il y a aussi ce Live pour en pour enfants : \u00e9coute, il faut qu'on a ce que beaucoup de gens connaissent s\u00fbrement des des auditeurs et des auditrices ont \u00e9t\u00e9 perc\u00e9es par ses dessins et ses r\u00e9cits de la civilisation Eskimos et et et Paul \u00c9mile Victor c'est le passeur et c'est quelqu'un qui, gr\u00e2ce \u00e0 ses talents d'dessinateur d'\u00e9crivains et de vulgarisateur et de conf\u00e9rencier on en parlera peut-\u00eatre plus tard, c'est transmettre au grand public et c'est nous faire r\u00eaver nous faire un nous interroger et et et et nous faire avancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [81%] :\r\nEt il y a une autre aussi, qui a beaucoup compt\u00e9 pour lui, c'est un au Groenland lors de son 2\u00e8me, sa 2\u00e8me exp\u00e9dition en 1936 37 o\u00f9 il est rest\u00e9 un an \u00e0 250 kilom\u00e8tres au nord du comptoir danois de Damas, Annick, sur la c\u00f4te Est du Groenland donc parmi des Eskimos tr\u00e8s peu connu \u00e0 l'\u00e9poque et l\u00e0 il habite avec sa famille d'adoption, ils sont 25 ou 26 dans une cabane de combien de rester une quinzaine de merde va r\u00e9agir \u00e0 tout casser quoi 20 m2 \u00e0 tout casser, promettent sur sur 10, enfin m\u00eame vraiment bien, oui, oui, heures et aux enfants entourent Bean enterre avec des quelques pi\u00e8ces et il est oblig\u00e9 de sortir de de cette de de cette cabane enfin est oblig\u00e9 pour aller dans son \u00e0 une m\u00e8re sans comme il appelle apr\u00e8s le terme non pas l'attend mais anglais son petit royaume \u00e0 lui au bout, c'est avec une fen\u00eatre sur le fjord et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:29) [83%] :\r\nQui peut se retirer, qui peut travailler il il y a beaucoup de visiteurs de bien s\u00fbr, qui vient de le voir, mais on sait aussi que c'est chez lui, il peut \u00e9puiser et retrouver enfin y accueillir aussi s'accompagner Domitien puisqu'il a une compagne entre 34 et 37 et c'est c'est vraiment l\u00e0 qui se retrouve seul, mais pas esseul\u00e9 parmi les autres, mais toujours un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, s'ils le d\u00e9sirent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:54) [82%] :\r\nOn voit tout \u00e0 l'heure, plong\u00e9 pendant ce s\u00e9jour de plus d'un an chez les Inuits dans et les Eskimos \u00e0 l'\u00e9poque, mais juste avant d'\u00e9couter une premi\u00e8re chanson dans cette \u00e9mission, ce n'est, Victor est -ce qu'il vous a emmen\u00e9 au Groenland Paul-\u00c9mile Victor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [80%] :\r\nMais c'est la mienne et c'est la question qui tue parce que la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse est non, ainsi si vous nous dites pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:16) [82%] :\r\nC'est dans le livre d'ailleurs avec vous allez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [80%] :\r\nSi oui, \u00e7a j'ai pas un r\u00e8glement de comptes, j'expose le d\u00e9risoire m\u00e9dite mais parce que, parce que j'\u00e9tais une fille, hein, et que une femme dans un groupe d'hommes, \u00e7a fout la merde vous avez insist\u00e9 lourdement ah oui oui tr\u00e8s train lourdement, j'ai fait une croix sur la Terre Ad\u00e9lie et sur le Groenland au bout d'un moment, et je lui demande vivement \u00e9coute, allons au Spitzberg, un jour, je voudrais voir ces ces icebergs avec toi et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 non, donc voil\u00e0, mais \u00e7a va mieux maintenant, j'y suis all\u00e9 sans lui depuis sa mort, c'est vrai, et au Groenland et enterr\u00e9 \u00e0 quel moment au Groenland, non pardon, la 1\u00e8re fois c'\u00e9tait en Terre Ad\u00e9lie en 97 \u00e0 l'occasion de de l'anniversaire de la cr\u00e9ation de l'exp\u00e9dition polaire fran\u00e7aise qui avait eu lieu en en 1947 et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une bataille de Hermanis car il voulait emmener quelqu'un de la famille, donc ils ont appel\u00e9 mon grand fr\u00e8re Jean-Christophe qui \u00e9tait un petit peu leur pr\u00e9sentant comme \u00e7a et Jean-Christophe a dit non, moi je suis parti, mon petit fr\u00e8re, donc moi j'moi moi St\u00e9phane est parti notre demi- fr\u00e8re aussi est parti donc, vous semblez la soeur et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bataille d'Hernani parce qu'ici rien en 97, il y en avait qui ne voulait pas emmener daphn\u00e9 voil\u00e0 mais bon, ce qu'il voulait bien non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:31) [82%] :\r\nL'emporte donc je suis parti en 97 6 jours sur la base, c'est-\u00e0-dire 7 jours 2 jours d'avions 7 jours de bateaux, 6 jours sur la base 7 jours de bateaux de jours d'avion envoy\u00e9 \u00e7a, \u00e7a se m\u00e9rite, mais c'est fabuleux, et puis le Groenland, je suis all\u00e9 parce que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 Hubert V\u00e9drine, \u00e0 l'\u00e9poque ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res que mon fr\u00e8re Jean-Christophe aussi par ses son m\u00e9tier d'g\u00e9opoliticien et petite carri\u00e8re diplomate avait connu et mais Hubert V\u00e9drine a initi\u00e9 une Exposition sur papa qui est de est d'abord all\u00e9 Anouk, sur la c\u00f4te ouest du Groenland, la capitale est venu ensuite \u00e0 Hama, l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment le coeur de l'activit\u00e9 de papa, et l\u00e0 je me suis dit j'ai pris l'avion et j'ai, je suis all\u00e9 \u00e0 l'occasion de cette de l'ann\u00e9e, d'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:19) [85%] :\r\nC'est daphn\u00e9 Victor et St\u00e9phane Dugast, qui sont nos invit\u00e9s aujourd'hui dans les tout on parle de ce livre qui vient de para\u00eetre chez Robert Laffont, et qui s'appelle, j'ai toujours v\u00e9cu demain, portrait une autobiographie dans une biographie qu'est -ce que j'ai dit oui autobiographique dans une biographie, bien s\u00fbr, ne soyez bons Victor savait bien fait il faut rectifier quand c'est faux et on \u00e9coute une chanson et on se retrouve apr\u00e8s pour que vous nous fassiez partager ses souvenirs de cette ann\u00e9e pass\u00e9e chez les Eskimos on \u00e9coute Pablo nouvelle mais \u00e7a s'appelle Alice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:54) [75%] :\r\nPhilippe Val, m\u00eame si on a peur d'effets laissons prend quand mairie du formateur et je ne savais pas de sport, le minist\u00e8re de samedi, ni des de plus tard, voyez 22. \r\nMais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:16) [88%] :\r\nOui, \u00e7a \u00e7a ne point ils ont point\u00e9 ici. \r\nJe vous \u00e0 un point par point et tout point merci ce point SM pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:50) [91%] :\r\n4 ans de travail tous les 2 daphn\u00e9 Victor et St\u00e9phane Dugast pour nous offrir cette biographie de Paul \u00c9mile Victor, qui s'appelle, j'ai toujours v\u00e9cu demain et je le redis, j'insiste peut-\u00eatre lourdement, mais c'est vrai que c'est effrayant 400 pages mais \u00e7a se lit tr\u00e8s facilement, parce qu'en effet c'est un roman d'aventures, St\u00e9phane Dugast, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:07) [83%] :\r\nOn a, on a voulu en l'\u00e9crivant, ne pas \u00eatre d\u00e9j\u00e0 barbant ressortir \u00e7a c'est tout le travail des des biographes ressortir la mati\u00e8re qu'int\u00e9ressant de comprendre les ressorts qui ont fait que le fils d'un fabricant de pipes de bois de bruy\u00e8re de Lons-le-Saunier pr\u00e9fecture du Jura dont, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais on va en arriver \u00e0 incarner \u00e0 lui tout seul l'exploration polaire en France et m\u00eame ailleurs et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se replonger dans dans ces ann\u00e9es qui sont passionnantes puisque ce 20\u00e8me si\u00e8cle et et plein de soubresauts au plein de hauts, de bas en France, il y a 2 guerres qui sont tr\u00e8s fracassantes de guerres mondiales qui qui vont changer infl\u00e9chir le les destins et puis cette vie Paul-Emile Victor \u00e9tait d'autant plus int\u00e9ressantes \u00e0 raconter, c'est que on avait cette chance d'avoir ses correspondances d'avoir ces r\u00e9cits \u00e0 lui d'avoir m\u00eame des manuscrits qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de de 2 ans, il y a pas de mots fran\u00e7ais je le acrobates, de raconteurs d'histoires de suite on fait bonimenteurs mais de ce on dit Story Taylor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:02) [54%] :\r\nNon ce ce, je veux dire un conteur d'histoires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et c'\u00e9tait de, de, de, de, de trouver tous ses ressorts et surtout que le embarquer le lecteur et la lecture et et l'\u00e9lectrice dans dans dans cette aventure dans cette vie qui avec un mouvement qui est qui et qui, et qui, et qui qu'est -ce que tout bonnement stup\u00e9fiante parce que on est quand m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, contrairement au au moyen de transport, de nos jours, on pourrait se dire qu'avec l'internet avec nos nos nos nos Djettes Modja techno voitures qui ont rythm\u00e9 ce m\u00eame dans les ann\u00e9es 20, m\u00eame dans les ann\u00e9es 30, Paul-Emile Victor et quelqu'un qui est toujours en mouvement et quelqu'un qui d\u00e9couvrent la m\u00e8re qui est quelqu'un qui \u00e9tait couve Leser quelqu'un qui d\u00e9couvre qu'il est vraiment arriv\u00e9 si la 5, c'est il c\u00f4toie Saint-Exup\u00e9ry y c\u00f4toie plein de gens qui sont parmi les plus grands et c\u00f4toie le milieu artistique avec Jean Cocteau \u00e0 Paris c\u00f4toie plein de monde et c\u00e9phal\u00e9es raconter tout \u00e7a, et la seule limite donc on emprunte tout au code du roman \u00e0 la fiction et tout est par contre v\u00e9rifier vrai peut-\u00eatre sur certains dialogues parce qu'on n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour les \u00e9couter, mais \u00e7a, \u00e7a fait partie de la libert\u00e9 qu'on s'accorder, mais n\u00e9anmoins tout le reste, on a \u00e9t\u00e9 vraiment dans les micro- d\u00e9tails pour pas qui sp\u00e9cialistes nous disent : attention, l\u00e0 vous avez dit que le pourquoi pas le trois-m\u00e2ts 42 m\u00e8tres sur mesure 38 vous \u00eates tromp\u00e9, on savait qu'on \u00e9tait attendu par ses sp\u00e9cialise ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:16) [94%] :\r\nAlors ce pourquoi pas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le bateau sur lequel il embarque lors de son 1er voyage \u00e7a c'est en 1934 apr\u00e8s avoir essay\u00e9 de de s\u00e9duire Charcot compl\u00e8tement pour pouvoir partir au Groenland. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:30) [82%] :\r\nOui, non, je dirais pas qu'il a essay\u00e9 de s\u00e9duire Charcot je dirais qu'il a s\u00e9duit Charcot mais pas pas calculer, c'est un jeune homme d'abord qui lui \u00e9crit 3 fois en en 45 ans, cependant il a en 34 oui a 20 7 heures d'27 ans et et il a une lettre d'introduction d'un ami de la famille donc Charcot le re\u00e7oit Istres de jour ou plut\u00f4t il est tellement impatients qui sont de m\u00eame 2 semaines bref et finalement il va dans le dans le \u00e0 la salle des pas perdus de l'Acad\u00e9mie des sciences ou de Marylise merci St\u00e9phane, soyons pr\u00e9cis, toujours oui, et il est dans un camp comme \u00e7a et vous imaginez 27 ans commandant Charcot Jean Baptiste Charcot, petit-fils de l'eau, fils de l'autre, pardon, nos grands neurologue, gens d'engranger endroits et puis un explorateur fabuleux, un trois-m\u00e2ts en Antartique au d\u00e9but, au tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle 1903 c'est absolument fabuleux, et il est l\u00e0 le coeur battant comme \u00e7a et et il raconte un peu plus tard qu'il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que Charcot soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:31) [85%] :\r\nDirectement envers lui, puisqu'ils avaient rendez- vous, mais surtout pourquoi directement vers moi en fait, c'est tout, ils avaient tous plus de 60 ou 70 ans dans dans cette acad\u00e9mie, ici en pensant que c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9 et il explique qu'il a bien travaill\u00e9 son sur son sujet son argumentaire un petit peu comme la d\u00e9motivation, voyez, il a, il a du charme, il a, il a une la fougue, l'enthousiasme et j'Charcot, un peu \u00e9tonn\u00e9 d'ailleurs de de sa demande d\u00e9poser assez au sud de la c\u00f4te Est alors que Charcot tout de suite beaucoup plus au nord, au score et s'Bissoondath et lui dire mais manquait pas tout peut papa \u00e9tait sans dans une sorte de compliments quand m\u00eame MI6 comme quoi il y a au mus\u00e9e techno- graphiques du Trocad\u00e9ro futur mus\u00e9e de l'homme n'y a pas d'objets sur les Eskimos enfin des Eskimos de, de, de, de cette partie -l\u00e0 et parler, parler, finalement, il raconte papa raconte plusieurs fois dans sa vie, oralement ou par \u00e9crit que il y a un sourire qui passe dans les yeux de Jean Baptiste Charcot, il \u00e9tait entendu, entendu mon petit je vous emm\u00e8nerai pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:30) [77%] :\r\nElle arrive il va se retrouver dans le camp en 1936 et l\u00e0, pr\u00eat \u00e0 vivre plus d'un an \u00e0 quel endroit exactement repr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:39) [87%] :\r\nEt l\u00e0, on est sur la c\u00f4te ouest du Groenland, on est dans le District qui s'appelle \u00e0 l'\u00e9poque du non danois et maintenant la ville a repris son nom inuite donc s'appelle l\u00e0 et avant d'aller vivre un an chez les Eskimos et de s'immerger afin de de vivre une exp\u00e9rience qu'on a tout bonnement incroyable, il va faire un 1er s\u00e9jour avec 3 3 compagnons dont d'ailleurs son meilleur ami suisse Michel Peraldi Micha et et pour le 2\u00e8me s\u00e9jour parce que ce s\u00e9jour est tellement formateur ils apprennent \u00e0 utiliser le tra\u00eeneau il par la langue Paul-\u00c9mile Victor a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:10) [84%] :\r\nVous savez, on ne sait pas trop vite parce que bon, ils apprennent les chiens de tra\u00eeneau, alors \u00e7a, c'est un sacr\u00e9 apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:17) [84%] :\r\nJe vais voir la fin j'\u00e9t\u00e9 marcher dans ses pas, donc c'est quelque chose que vous, en fait, vous avez tout de suite envie de faire ce que, si vous voulez vous d\u00e9placer, il faut le il faut savoir le faire, sinon vous pouvez pas vous d\u00e9placer en hiver ensuite une a cette particularit\u00e9, c'est que il y a un don pour les langues, donc il apprend tr\u00e8s vite une langue qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que le le Groenland et de de lait, ce n'est pas le m\u00eame que celui de l'Ouest, c'est une langue dite hallucinante, o\u00f9 vous avez o\u00f9 vous sembl\u00e9 plein de syllabes avec beaucoup de de voyelles donc c'est super difficile c'est super dur \u00e0 comprendre, il y a plusieurs \u00e9videmment une cinquantaine de fa\u00e7on dire il neige parce que c'est vrai, la quintessence m\u00eame chez les, chez Groenland est dire que parfois la neige, parfois la neige, enfin, j'exag\u00e8re \u00e0 peine et Paul-Emile Victor va chez ses Eskimos tout de suite s'immerger on avec des moyens qui sont \u00e0 l'\u00e9poque quand m\u00eame assez assez stup\u00e9fiant parce qu'ils enregistrent des champs, ils saisissent en fait cette civilisation Eskimos qui qui est enti\u00e8rement bas\u00e9 sur l'exploitation parce que c'est un peuple encore nomades semi- nomades sur l'exploitation du du phoque, principalement d'ailleurs le Paul-Emile Victor, plus tard, la civilisation du phoque et Paul-Emile Victor et ses compagnons en font des photographies en font des films, ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:28) [80%] :\r\nIl a vot\u00e9 \u00e7a, il a d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 ce qui va d\u00e9ranger Charcot, si j'ai bien compris qu'il fallait filmer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:34) [78%] :\r\nEt finalement, il emm\u00e8ne un un cin\u00e9aste en on dirait aujourd'hui, un r\u00e9alisateur qui, au passage, vous, vous d\u00e9couvrirez dans le livre et et je aime pas a sorti la cam\u00e9ra oui doit \u00eatre un franc- tireur selon la marque de voil\u00e0 en Direct et et derri\u00e8re il n\u00e9anmoins ram\u00e8nent une mati\u00e8re qui est des photos en noir et blanc, les descentes Paul-\u00c9mile Victor et surtout avec Robert \u00e0 son compagnon, ils en sortent une \u00e9tude qui est cons\u00e9quente, scientifiquement, d'un point de vue anthropologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:59) [87%] :\r\nPour c'est-\u00e0-dire qu'il va prendre, il va faire des prises de sang qui va prendre des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:03) [87%] :\r\nC'est son compagnon atteint lui les plus sur l'ethnologie, l'\u00e9cologie, il appelait \u00e7a l'ethnographe y \u00e0 l'\u00e9poque l'ethnographie amoureuse, il saisit les us et les coutumes, les gestes, les jeux de ficelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:14) [67%] :\r\nEt je meurs s'est comme vous et comme il va tout \u00e0 toute vitesse les jeunes ficelles mon badge officiel, vous avez la m\u00eame qui a jou\u00e9 sa sortie \u00e9tait mais je savais pas que chez les Eskimos on beaucoup de s'enfermer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:24) [69%] :\r\nM\u00eame comment ces m\u00eames commun \u00e0 plusieurs civilisations dites premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:29) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et on fait du bilboquet aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:31) [81%] :\r\nD'accord avec des eaux donc il attrape tout \u00e7a donc, les gel\u00e9es, les postures physiques aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:37) [81%] :\r\nIl dessine le kayak ou la langue et le le kayak Lewis, les v\u00eatements l'anorak il saisit une civilisation qui va dispara\u00eetre, qui va pas tarder \u00e0 dispara\u00eetre, qui est une civilisation pendant des mill\u00e9naires, ces gens ont surv\u00e9cu sur la glace, l\u00e0 o\u00f9 il y a aucun arbre qui lui sont donc un potager, \u00e9videmment, mais qui ont vu surv\u00e9cu de l'exploitation de ce qui se des maigres ressources qu'ils avaient, \u00e0 savoir le phoque mammif\u00e8res marins des baleines \u00e9chou\u00e9es parce qu'il ne pas \u00e0 chasser les baleines au passage fin XIXe si\u00e8cle, tous les hommes blancs avait tellement surp\u00each\u00e9e, qui est m\u00eame plus ses ballets baleine \u00e9chou\u00e9e, ils ont, ils ont connu des famines et il p\u00eachait l'\u00e9t\u00e9 du du du fl\u00e9tan et Paul-Emile Victor parce que il est curieux, parce qu'il sait, il a su s'entourer de ses de ses de ses compagnons et parce que ils sont bosseurs parce qu'ils ont boss\u00e9, ils ont non seulement explorer on entra\u00eene washing ont non seulement \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'aventure, ils ont cartographi\u00e9 misant surtout saisi ces derniers instants con civilisation qui va compl\u00e8tement explos\u00e9 dispara\u00eetre avec la \u00e0 partir de la seconde guerre mondiale il y \u00e0 partir du moment o\u00f9 ces Eskimos allez, un peu comme dans les toutes les tribunes nord- am\u00e9rindienne et tout va changer, tout va se bousculer et Paul-\u00c9mile Victor gr\u00e2ce \u00e0 cet argent va voil\u00e0 une explosion, souvenez -vous, gr\u00e2ce \u00e0 ses talents, musique, il va nous \u00e9couter, il saisit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:57) [92%] :\r\nQu'est -ce qui vous frappe quant vous revivez ces ces moments ce s\u00e9jour chez les Eskimos daphn\u00e9 Victor parce qu'il a une r\u00e9sistance physique incroyable aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:07) [78%] :\r\nBen oui et non, il s'est quand m\u00eame pay\u00e9 un emploi, on parle de la du 2\u00e8me, si\u00e8ge, vous \u00e9tiez jouera donc il est \u00e0 250000 Magelis tout \u00e0 l'heure au nord de Tha\u00e7i largement son nom actuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:16) [85%] :\r\nEt l\u00e0 il est vraiment compl\u00e8tement immerg\u00e9 d'ailleurs Charcot, s'\u00e9tonne lui dit : vous avez pas TSF, \u00e7a ne servira \u00e0 rien, je suis \u00e0 250 kilom\u00e8tres de partout, donc il tombe gravement malade et l\u00e0 le scorbut, avec le palais compl\u00e8tement, compl\u00e8tement comme certains Inuit aussi \u00e7a oui, oui, c'est un fait par, par par carence de de de vitamines et tout, mais c'est, je crois que c'est d'abord, il y a, il y a une une une inad\u00e9quation je crois de de son r\u00eave, et de ce qu'il vit parce que d\u00e9j\u00e0, lors du 1er s\u00e9jour ici, il est n\u00e9 une 2\u00e8me fois \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9vident, mais vraiment oui, oui, il le dit comme \u00e7a oui, je le dis comme \u00e7a et on le sent un dans ses \u00e9crits dans ses correspondances \u00e0 ses parents, etc, il se sent homme parmi les hommes ah j'en ai vraiment la Chair de poule, parce que on est, on est \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es \u00e0 un milieu des ann\u00e9es 30 et et ne supportent d\u00e9j\u00e0 pas ou plus la vie \u00e0 Paris et les gens qui courent les gens qui fait leur font la gueule, comme quoi rien n'a chang\u00e9 les mentalit\u00e9s aussi les mondanit\u00e9s et voil\u00e0 quoi que \u00e7a lui fait plaisir, mais au bout d'un moment il se il est, il fait un pas de c\u00f4t\u00e9 et se regarder, dit : non, \u00e7a, c'est pas moi, je peux pas continuer comme \u00e7a et il repart avec aussi, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames compagnons et pendant, pendant cette ann\u00e9e Des enfin c'est c'est 14 mois d'immersion il effectivement il vit p\u00eache il aime, il mange en G\u00e9orgie, il approfondit son \u00e9tude ethnologique ethnographique de de des Eskimos de la contester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:42) [85%] :\r\nEt si les Kenji r\u00e9sistance physique, c'est vrai qu'un moment donn\u00e9 il est malade et qui va faire des kilom\u00e8tres pour aller se soigner quand m\u00eame, enfin, \u00e0 part cette \u00e9pisode, ils supportent beaucoup d'chose ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:53) [83%] :\r\nMais je pense, je pense que \u00e7a, on parlait du scoutisme, de la nature, plus jeune et et compte quand il avait, quand il avait une \u00e0 ce moment -l\u00e0 il travaille \u00e9videmment on va, on va passer rapidement, faut les r\u00e9gler vous mais certainement chez elle, a racont\u00e9 quand il a, il a fait cette classe entre des guillemets dans l'usine de son p\u00e8re, en attendant de savoir ce qu'il allait faire, h\u00e9 ben, et qui s'ennuyait tellement j'allais dire m\u00eame un autre mot, tellement c'\u00e9tait fort sans mandat, voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, tout en \u00e9tant respectueux de ce qu'ils faisaient en travaillant bien il finissait l\u00e0 l'usine, il mettait son sac \u00e0 dos et des cailloux dans son sac \u00e0 dos, il traversait les voies d'chemins de fer et il montait la la la, le raidillon, mais qui \u00e9quipe de plusieurs kilom\u00e8tres vers Montaigu, donc voil\u00e0, c'est un type qui, de toute fa\u00e7on, ils veulent \u00eatre explorateur et il fallait se donner tous les moyens d'\u00eatre explorateur, notamment en Chine, avec un sac \u00e0 dos, plein de cailloux sur le dos, donc sa r\u00e9sistance physique, il se l'est aussi construite et je pense qu'il se dit que si d'autres hommes d'autres femmes, des enfants peuvent survivre dans ces conditions, ben lui il peut le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:54) [87%] :\r\nC'est ce qu'il fasse, il y a un, c'est cette capacit\u00e9 de de r\u00e9sistance de ces compensations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:59) [85%] :\r\nOui, je, je, je, je pense, pour compl\u00e9ter, qui a cette humilit\u00e9 daphn\u00e9 as -tu nous dire, mais il y a surtout, et ce qu'il faut avoir vraiment en t\u00eate au au Groenland et en ayant march\u00e9 dans ses pages, je voulais vraiment vous avez confiance, oui, c'est cette cosmologie, c'est des grands, des gros mots et les grands mots mais les les Eskimos donc maintenant les Inuit, vive la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e dans un noir qui quasi permanent le 21 d\u00e9cembre donc Paul-Emile Victor, arrive \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, peu \u00e0 peu vous enfoncer dans cette nuit et des nuits qui dure jusqu'\u00e0 24 heures vous avez une lueur du jour, le 21 d\u00e9cembre qui est qui dure une dizaine de minutes et ensuite vous avez ce ce ce r\u00e9veil m\u00eame pas de la nature, mais c'est vrai, ou vous allez arriver jusqu'au 21 juin c'est le jour permanent et plus que la r\u00e9sistance physique, je trouve que, intellectuellement cette r\u00e9sistance mentale \u00e9norme et en plus il est tout seul alors pour att\u00e9nuer tout \u00e7a et cette belle histoire d'amour avec 2 milliards, on vous laisse d\u00e9couvrir comment tout \u00e7a va vraiment, c'est-\u00e0-dire un Real dire c'est-\u00e0-dire oui il y a les petites de Juliette aussi voil\u00e0, mais n\u00e9anmoins, il est dans des conditions rustiques comme chez les scouts, mais l\u00e0 o\u00f9, pass\u00e9 le pratiquement vous \u00eates pr\u00e8s du cercle polaire, c'est mentalement que je trouve que c'est plus dur et en plus, ce qui est les gens nous disent chaque fois alors, il a v\u00e9cu combien moins 20 moins 30 moins 40 c'est pas la temp\u00e9rature qui est importante, c'est cette en tout cas, sur la c\u00f4te orientale du Groenland c'est ce ce froid mais qui peut \u00eatre au moins 10 ou m\u00eame 5 degr\u00e9s mais c'est cette humidit\u00e9, pr\u00e8s de Nantes, et c'est donc la r\u00e9sistance physique, il avait cette humilit\u00e9, il avait mis\u00e9 aussi cette force mentale et je pense qu'il avait conscience qui vivaient quelque chose que personne n'avait v\u00e9cu hors du temps et qui savait \u00e7a, je pense aussi qu'il y \u00e9tait conscient que lui gr\u00e2ce \u00e0 ces talents, il allait pouvoir le le retranscrire, et l\u00e0, d'ailleurs, les mauvaises langues disent fond\u00e9 toute sa vie toute sa l\u00e9gende sur ces quelques mois ce que ce qu'on a dit on dit que quelques mois chez les Eskimos ce \u00e0 quoi j'ai r\u00e9pondu aux d\u00e9tracteurs Alizee vous allez voir, parce que, et il a, il a vulgaris\u00e9 16 Eskimos aux fran\u00e7ais ou belges, aux Suisses, aux francophones et nous a permis de savoir ce que c'\u00e9tait le cas cannois, qu'est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ces gens avaient vivait dans un des univers les futures et jeunes le dire en plus dans des conditions de lumi\u00e8re si on parle comme des des cin\u00e9philes qui sont comp\u00e9tents stup\u00e9fiante c'est ou soit l'un soit l'autre, il lui a r\u00e9ussi \u00e0 nous faire montrer que ce peuple a \u00e9t\u00e9 ing\u00e9nieux a surv\u00e9cu et, en plus d'\u00eatre un ing\u00e9nieur ce peuple avait des, des, des valeurs spirituelles tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s qu'ont \u00e9t\u00e9, mais un peu comme toutes ces tribus am\u00e9rindiennes qu'ont \u00e9t\u00e9 un peu effac\u00e9e par l'homme blanc et gr\u00e2ce \u00e0 Paul-Emile son humilit\u00e9, son moral et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:29) [78%] :\r\nNe nous redites comment, dit l'homme blanc, donc ce en alors tout n'est pas l\u00e0, alors nous sommes avec St\u00e9phane Dugast et avec daphn\u00e9 Victor, nous parlons de cette biographie qui est parue chez Laffont, donc vous allez me redonner le titre, j'ai toujours v\u00e9cu ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:44) [69%] :\r\nLe march\u00e9 demain, c'est une phrase \u00e0 lui mais j'imagine oui il est l\u00e0 m\u00eame et m\u00eame apr\u00e8s- demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:49) [92%] :\r\nOn va \u00e9couter une autre chanson et apr\u00e8s j'avais imagin\u00e9 qu'on passerait encore plus de temps sur les Eskimos mais comme il y a beaucoup de choses dans l'\u00eele, on va aborder aussi ce que vous, vous avez dit en introduction d'\u00e9mission, ce c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9curseur puisqu'il a \u00e9t\u00e9 un \u00e9cologiste avant tout le monde, on va \u00e9couter Eskimos non pas du tout, d'ailleurs on va \u00e9couter Technicolor par Sofiane Line. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:12) [70%] :\r\nMarie- point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:28) [91%] :\r\nD\u00e9tour jusqu'\u00e0 16 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:33) [65%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:47) [59%] :\r\nAlors il y. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:51) [79%] :\r\nNous \u00e9tions \u00e0 Hambourg, des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:45) [87%] :\r\nC'est Sofiane dans des tours, des tours avec l'ombre de Paul-\u00c9mile Victor quelque part puisque nous parlons de lui aujourd'hui, avec ce livre, cette biographie parue chez Laffont, qui s'appelle, j'ai toujours v\u00e9cu demain et nos 2 invit\u00e9s daphn\u00e9 Victor et St\u00e9phane Dugast on va r\u00e9\u00e9couter encore m\u00eame si c'est vrai, voil\u00e0 c'est c'est une voix je ressens plut\u00f4t celle que vous auriez aim\u00e9 entend plus r\u00e9cente, mais on va quand m\u00eame pas \u00e9couter un extrait de t\u00e9moignage de Paul \u00c9mile Victor point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:20) [86%] :\r\nEst \u00e9videmment int\u00e9ressant de savoir si le Groenland croit ou il d\u00e9cro\u00eet, il n'est peut-\u00eatre pas possible de savoir si dans 50000 ou dans 100 1000 ans, il n'y aura plus de Groenland. \r\nIl y a des conclusions qui peuvent d\u00e9j\u00e0 des FDD maintenant \u00eatre attir\u00e9 d'apr\u00e8s le volume de glace qui couvre le Groenland, on sait que si le Groenland fondait, le niveau moyen des mers d'un minimum de 10 m\u00e8tres c'est-\u00e0-dire que toutes les c\u00f4tes des de \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les c\u00f4tes du monde serait pas toutes, mais en tout cas, tous les grands ports. \r\nIl est autre chose qui para\u00eet fort int\u00e9ressant, c'est que peut-\u00eatre un jour et ce jour n'est pas encore tr\u00e8s proches, sera -t-il possible de pouvoir faire gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tude de glaciers typique de pouvoir faire des pr\u00e9visions n'ont plus de temps mais les pr\u00e9visions de changement climatique \u00e0 plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l'avance, ceci est \u00e9videmment du point de vue \u00e9conomique tr\u00e8s important, s'il est possible de pouvoir dire que l'ann\u00e9e prochaine, ce sera dans telle r\u00e9gion, une p\u00e9riode de s\u00e9cheresse dans telle autre r\u00e9gion au contraire une p\u00e9riode de pluie. \r\nDans l'ensemble, nous en sommes encore car la glaciologie \u00e9tait une science r\u00e9cente, nous en sommes encore aux \u00e9tudes de base aux \u00e9tudes pr\u00e9liminaires dont les applications pratiques. \r\nQui sans aucun doute viendront un jour ne sont peut-\u00eatre pas encore pour aujourd'hui, je vous remercie Paul-\u00c9mile Victor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:47) [89%] :\r\nOn reconna\u00eet autant du journaliste, le ton des ann\u00e9es 50, on est toujours dans les ann\u00e9es 50 et on entend la curiosit\u00e9, la curiosit\u00e9 scientifique de Paul-Emile Victor j'ai parl\u00e9 d'\u00e9cologie et d'\u00e9cologiste avant l'heure, \u00e0 partir de quel moment il a pris conscience de ce que l'humanit\u00e9 courait \u00e0 sa perte, c'est lui qui \u00e7a comme \u00e7a, hein, j'ai fait appel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:10) [82%] :\r\nBien parler de il aimait bien dire qu'il \u00e9tait \u00e9cologue, hein, parce que, en fait, \u00e9cologie en France est souvent un peu trop connot\u00e9 dans d'anti- chasse, donc voil\u00e0, oui, ce moment -l\u00e0 et Paul-\u00c9mile Victor politique politique oui, militantisme politique et tout de suite et Paul-Emile Victor, ce qui est ce qui est tr\u00e8s surprenant qu'Daphn\u00e9 et on s'est plong\u00e9 dans dans dans ses archives, dans sa vie dans son intimit\u00e9, c'est que sur l'\u00e9cologie \u00e9tait tr\u00e8s circonspect quant on attaqu\u00e9 ces chapitres, je me suis dit \u00e7a hier on attaque une nouvelle fois une l\u00e9gende et en a peut-\u00eatre un peu trop Faye savait y faire, pour le dire, savez communiquer et j'ai \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait puisque, en fait, d\u00e8s les ann\u00e9es 60 gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa se sa seconde \u00e9pouse, Colette, il a ce ce livre dans les mains de Rachel Carson, Printemps printemps silencieux qui est une grande oc\u00e9anographe nord- am\u00e9ricaine qui d\u00e9nonce l'usage des pesticides et qui s'int\u00e9resse justement \u00e0 ensuite, elle va s'int\u00e9resser aux oc\u00e9ans, elle va s'int\u00e9resser \u00e0 tous ces d\u00e9r\u00e8glements de notre plan\u00e8te et Paul-Emile Victor, 20 si j'ose dire, tomb\u00e9 dans la marmite et surtout comprendre avant tout ses pairs et que la plan\u00e8te est en danger arrive \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:19) [82%] :\r\nOui, vraiment, que le l'humanit\u00e9 court \u00e0 sa perte, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 il il le sent -il le pressant et surtout ce qui est int\u00e9ressant avec Paul \u00c9mile Victor c'est pas que des discours, ce n'est pas que des th\u00e9ories ou ont d\u00e9nonc\u00e9, on ne fait rien parce qu'il est tout de suite, toujours dans le dans le cerveau dans le faire et dans le faire son combat \u00e0 l'\u00e9poque et sur le l'eau potable, on l'a entendu dans le dans le t\u00e9moignage s'int\u00e9resse \u00e0 cette mont\u00e9e des oc\u00e9ans, mais s'est aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 transporter des icebergs dans les pays qui n'avait justement pas assez d'eau, d'eau potable et tout de suite dans ce faire et dans ce faire-savoir et il va entamer tout au long de la fin de sa vie d'importance, on peut dire maintenant, r\u00e9trospectivement, qu'il a souvent pr\u00each\u00e9 dans le d\u00e9sert, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:59) [81%] :\r\nC'est \u00e7a qui avaient envie de de vous demander ce qu'on l'entendait est -ce qu'on l'\u00e9coutait daphn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:04) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on entendait quand ils passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision etc on l'\u00e9coutait au je pense pas, en 74 et cr\u00e9e le groupe Paul-Emile Victor pour la d\u00e9fense de l'homme et de son environnement, il agr\u00e8ge autour de lui des gens comme Cousteau, Bombard Herzog Tazieff Louis Leprince-Ringuet, Jacqueline Auriol, n'oublions pas les familles, ils ont quand m\u00eame ouvert leur table \u00e0 une femme et et il y font des tourn\u00e9es de il faut une tourn\u00e9e de tourn\u00e9es qui s'appelleS.O. U S SOS dans toute la France avec des forains qui manque le chapiteau il y a des gens comme Alain Bougrain-Dubourg qui qui qui rencontre Paul-Emile \u00e0 l'\u00e9poque et qui part avec lui et qui participent bien s\u00fbr \u00e0 tout \u00e7a et comme \u00e7a une de tourner, attention, moi je sais qu'enfant on se lavait les les dents dans un verre d'eau peut d\u00e9j\u00e0 pas couler l'eau le le milieu des ann\u00e9es 50, donc voyez m\u00eame avant, avant une prise de conscience et ils crient tous dans le d\u00e9sert et puis aussi sont sans arr\u00eat tous tr\u00e8s occup\u00e9s 13 en voyage et le groupe Paul-Emile Victor pour la d\u00e9fense de homme m\u00e9decin apparemment p\u00e9riclite au d\u00e9but des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:12) [86%] :\r\nDonc, vous qui \u00e9tiez sceptique on d\u00e9part St\u00e9phane en disant oui, moi, \u00e7a va \u00eatre du bluff, vous avez \u00e9t\u00e9 conquis par ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:20) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 conquis parce que c'est comme toujours dans la dans la biographie, vous vous plongez dans dans ses archives \u00e0 lui ou l'int\u00e9ress\u00e9 peut fabriquer sa propre l\u00e9gende, on est les premiers concern\u00e9s, quand on vous parle de soi, g\u00e9n\u00e9ralement, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 s'avantager un mois qu'on soit compl\u00e8tement dans dans le d\u00e9ni et Paul-\u00c9mile ce qui est int\u00e9ressant, en recoupant les informations d'allant qui \u00e9tait en allant \u00e0 la source, si, si j'ose dire, c'\u00e9tait de s'apercevoir comment est n\u00e9e cette mouvance, on dit maintenant et \u00e9cologistes qui en \u00e9taient les les porteurs et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des comptes de des combats en tout cas pour Paul-Emile Victor oui, c'est il y a un \u00e2ge dans les ann\u00e9es 70, ben oui, l\u00e0 effectivement il approche de d\u00e9sastre, il a des 70 ans, il s'expose, il prend des risques, il le dit, il se fait critiquer, faut pas oublier que, dans les ann\u00e9es 70 ont n\u00e9anmoins je \u00e7a m'avait compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 je suis n\u00e9 en 74, donc j'ai pas connu \u00e7a, mais j'ai d\u00e9couvert qu'on voulait faire arriver les autoroutes en tout cas en France, au coeur de Paris, au coeur de Montparnasse, de la gare du Nord, c'\u00e9tait assez stup\u00e9fait et Paul-Emile Victor va \u00e0 l'encontre de tout ce discours de de ce consum\u00e9risme et de ce tout voiture et et on a ou la plan\u00e8te en tout cas le l'eau potable \u00e0 glace et il faut expliquer aussi que les exp\u00e9ditions polaires, maintenant c'est tr\u00e8s dans l'air du temps avec le avec le la mouvance comme 21 avec l'ann\u00e9e polaire internationale en 2007, 2008 car elle r\u00e9tablit les choses, mais \u00e0 l'\u00e9poque l'exploration polaire c'est Paul-Emile Victor et est un personnage personnages pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Fran\u00e7ais, il fait des explorations mais le le monde polaire on Claude Lorieux, ce qui est maintenant c'est c'est c'est encore fait plus conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 ce film de Luc Jacquet, la glace et le ciel qui nous raconte ce que le la glace contient un climat de la plan\u00e8te \u00e0 l'\u00e9poque, on n'en a que faire et Paul-Emile Victor va s'emparer de ce combat combat pas facile, combat qui va le mener, souvent dans des impasses, il l\u00e2chera rien, je trouve, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant chez chez Paul-Emile avec ses amis Cousteau, Tazieff chacun mati\u00e8re la couverture comme il peut : ils ont tous des activit\u00e9s et puis il y a un truc tout b\u00eate, c'est que tous sont des contrats avec l'Inde, avec la 1\u00e8re cha\u00eene l'autre avec la 2\u00e8me, cha\u00eene \u00e9tait un fait, c'est un bazar sans nom et lui continuera malgr\u00e9 tout \u00e0 \u00eatre toujours dans le faire savoir au niveau du grand public, des conf\u00e9rences et aussi au niveau des qu'il a une tribune, il en parle et et dans des dans des applications qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:36) [87%] :\r\nDaphn\u00e9 Victor qu'est -ce que vous avez appris sur lui 4 ans de de boulot avec beaucoup beaucoup de documents \u00e0 examiner, vous \u00eates tous les 2, retourner sur les lieux de naissance de, enfin vous avez voyag\u00e9 beaucoup avec cette recherche qu'est -ce que vous avez eu l'impression de d\u00e9couvrir sur votre papa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:54) [84%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr d'avoir vraiment d\u00e9couvert quelque chose il y a des choses qui se sont confirm\u00e9es, confirm\u00e9 et accentu\u00e9, mais ses origines familiales que on ignorait tout ce qu'on a d\u00e9couvert \u00e0 pour le coup, apr\u00e8s sa mort, pas seulement pour, au moment d'\u00e9criture de la biographie, mais sa maman, c'est-\u00e0-dire ah ben alors l\u00e0 parce qu'on ne serait trop longuement du les ren\u00e9gocier, oui \u00e0 l'avenir, oui, je savais qu'il \u00e9tait constamment en voyage mais ce point- l\u00e0, je n'imaginais pas parce que l\u00e0 aussi il y a, il y a certains mauvais coucheur actuellement o\u00f9 il y a quelques mois, qui disait : oui, mais les Cousteau les Victor, ils ont voyag\u00e9 l'impact carbone par ci, l'impact carbone par l\u00e0 encore une fois il faut recontextualiser \u00e7a c'\u00e9tait il faut pas juger le 20\u00e8me si\u00e8cle telle partie du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 l'aune du 21\u00e8me et de ce qu'on sait maintenant, bon bref, donc c'est ce soir, ce voyage, moi ce que je veux dire c'est ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 ce que j'ai d\u00e9couvert plut\u00f4t c'est : c'est beaucoup plus personnelle et intime, parce que c'est r\u00e9el et c'est tr\u00e8s profond avant d'\u00e9crire ce livre, j'aimais mon p\u00e8re parce que c'\u00e9tait mon p\u00e8re, et c'\u00e9tait un grand absent, donc \u00e0 la fois de la col\u00e8re et de l'admiration, mort en validant un p\u00e8re pas ennuyeux mais je peux pas vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:09) [89%] :\r\nNon mais je veux dire il \u00e9tait peu l\u00e0 mais quand il \u00e9tait l\u00e0, j'imagine que dans mon foutu maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:15) [81%] :\r\nC'est vrai, beaucoup de c'est vrai mais on va voir maintenant, mais c'est vrai qu'adolescente quand m\u00eame de la majorit\u00e9, notamment ce qu'on a fait quand m\u00eame et il est \u00e9vident, ce que j'ai d\u00e9couvert \u00e7a, c'est l'homme et que je l'aime pour ce qu'il est, avant je la mets pour par missions disons mais l\u00e0 maintenant, c'est donc c'est une grande d\u00e9couverte, merci la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:30) [81%] :\r\nEt vous, St\u00e9phane qu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert parce que, en 2006, vous partez sur cette non tendance sur les traces dans les le pass\u00e9 dans pas donc l\u00e0 vous vous vous allez au Groenland, vous vous le D\u00e9couvrez, d'une certaine fa\u00e7on, mais l\u00e0 tout \u00e0 coup, avec ces bo\u00eetes \u00e0 chaussures pleines de documents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:48) [87%] :\r\nJe suis pas mal maintenant sp\u00e9cialis\u00e9 sur tout ce qu'il mondain de l'aventure, je suis membre de la Soci\u00e9t\u00e9 des explorateurs fran\u00e7ais, donc l'aventure me passionne parce qu'on a mis des des livres de Jules Verne dans les manches comme Paul-Emile Victor, jeune qui lui lisait illustration et c'\u00e9tait Jules Verne et d'autres vues ce qui me touche chez chez chez chez Paul-Emile c'est que c'est un bon voil\u00e0 la quintessence de l'explorateur, c'est-\u00e0-dire avec plein de qualit\u00e9s, on est dans les expos\u00e9s pendant toute l'\u00e9mission, c'est un grand vulgarisateur ce grand humaniste, avec aussi des d\u00e9fauts, parce que ce sont des hommes, on a des explorateurs vous des femmes avec des qualit\u00e9s et les d\u00e9fauts des \u00e9gouts qui sont quand m\u00eame quand on explorateur, un petit peu, on peut dire surdimensionn\u00e9 mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'Paul-\u00c9mile Vavin dans le partage et que c'est un pr\u00e9curseur dans le sens qu'il va comprendre avant tout le monde que le le le grand public, le partage, c'est un mod\u00e8le aussi \u00e9conomiques, mais avant tout \u00e7a, c'est \u00e7a qui va, qui va, je pense le le porter et dans le personnage, moi je suis touch\u00e9e par par ce ce cette dichotomie qu'on a expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure entre le personnage public qui pla\u00eet aux foules aux femmes ses beaux yeux bleus ce charisme, cette voie pas des ann\u00e9es 50 mais cette voix et et ce c\u00f4t\u00e9 intime pour se construire, il a du se faire violence et ce qui prouve \u00e0 tous les jeunes auditeurs auditrices qui nous \u00e9coutent que quand on a des r\u00eaves qu'on veut les accomplir, mais il faut aller au bout, comme \u00e7a, on n'a aucun regret et et les militants du dit beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:12) [92%] :\r\nEt je compl\u00e8terait parce qu'il y a une chose aussi qui qui qui \u00e9tait tr\u00e8s illustr\u00e9 par papa mais par beaucoup d'autres, c'est que pour aller au bout de ses r\u00eaves, il faut savoir comme il disait, sortir de ses tiroirs, c'est-\u00e0-dire que quand vous sentez tout d'un coup que ben vous vous ennuyez un petit peu dans ce que vous faites que ah oui, j'aimerais bien ah oui oui voil\u00e0, faut surtout parce que dans 10 ans, dans 20 ans dans 30 ans on aura des regrets, il faut savoir construire fait r\u00eaver les givr\u00e9s se r\u00e9aliser au plus pr\u00e8s de ce qu'on est soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:38) [89%] :\r\nVous l'avez fait oui, on va pas tarder \u00e0 se quitter d\u00e9j\u00e0 53 presque 16 heures il y a une chose \u00e9trange, c'est que vous racontez que tr\u00e8s t\u00f4t, il y a des photos avec lui de la Polyn\u00e9sie, si j'ai bien compris les de 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:54) [79%] :\r\nDodine Pauline et enfin d'une vahin\u00e9 voil\u00e0 Mesdames et un Polyn\u00e9sien sur sa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:58) [86%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Edan temps qui passe, une grosse partie de sa vie dans le froid et tout \u00e0 coup il va choisir moralement assez incroyable quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:04) [84%] :\r\nCette \u00eele a r\u00e9alis\u00e9 son son r\u00eave d'enfant, c'est-\u00e0-dire effectivement de d\u00e9couvrir avec Colette, enfin qu'il la connaissait d\u00e9j\u00e0 la Polyn\u00e9sie et notamment Bora-Bora ainsi pour sa retraite en \u00e0 partir de 1976 et d\u00e9j\u00e0 vous \u00eates all\u00e9 le voir, je suis all\u00e9 le voir, mais plusieurs fois en 88 apr\u00e8s son embolie, une m\u00e8re en 92 apr\u00e8s le cyclone, il a fallu toujours une catastrophe parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s en col\u00e8re contre papa, je me disais : je vais pas en plus traverser la plan\u00e8te pour aller voir le qui ne fait pas attention \u00e0 moi mais tout \u00e7a est r\u00e9gl\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:39) [84%] :\r\nGr\u00e2ce au Liban aussi aussi, oui, oui, il y a eu envie de faire quelque chose pour Bora-Bora aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [82%] :\r\nC'est Paul-\u00c9mile Victor Paul-Emile et quand il est dans un endroit et h\u00e9las pas les bras ballants, \u00e0 regarder les cocotiers et aux feuilles par les aliz\u00e9s il int\u00e9ress\u00e9 par les par l'homme par les gens qui l'entourent, donc il a, il a voulu faire des des des choses au profit de la Polyn\u00e9sie, qui \u00e9tait l\u00e0 aussi en train d'changer puisque les avions l'a\u00e9roport afin, sur l'\u00eele de Tahiti allait tout changer dans la soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle pour une fois, mais la foule d\u00e9couvrir dans la vid\u00e9o, il est pas l\u00e0 au bon au bon moment, donc il y demain et apr\u00e8s- demain, mais l\u00e0, les plans d'avance de phase dialoguer, dirions -nous, et en Polyn\u00e9sie, je pense que les siens l'endroit, vous le verrez dans les frais photographique, le milieu du livre, c'est un endroit compl\u00e8tement paradisiaque Bora-Bora et il est au contact d'une nature luxuriante d'un notion bleu translucide mais n\u00e9anmoins \u00e7a c'est l'envers du d\u00e9cor, il y a avoir un cyclone qui va tout ravager tout d\u00e9truire toute l'oeuvre de sa vie va faire toute sa biblioth\u00e8que la de \u00e7a \u00e7a \u00e7a aussi surtout parce que je vous \u00e9cris r\u00e9fl\u00e9chi mais il fait pas beau et pardon, Colette et c'est quand m\u00eame, il y a tout m\u00e9nage voil\u00e0 mais ce qui est ce qui est ce qui est ce qui est surprenant c'est ce soit Colette ou \u00e7a soit Paul-Emile c'est cette m\u00eame 80 \u00e0 91 ans pass\u00e9s pour Paul-Emile, c'est cette fa\u00e7on de de repartir de l'avant, de reconstruire et de toujours dans la dans un positivisme \u00e9pargnaient pas pas Ang\u00e9lique, mais quelque chose qui qui fait avancer en profite de chaque seconde, chaque minute de la vie et on construit en avance, disait d'ailleurs \u00e0 \u00e0 sa secr\u00e9taire, Denise Val\u00e8re, Jean pour 500 en projet, c'est vous dire la les p\u00eacheurs du du bonhomme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:15) [85%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui au mus\u00e9e du Trocad\u00e9ro, il y a des tr\u00e9sors de Paul-Emile Victor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:20) [89%] :\r\nIl y avait pas de Paul des tr\u00e9sors de de la culture inuite de d'aller en guerre Aventis qui \u00e9tait maintenant ben plut\u00f4t mus\u00e9e du quai Branly une partie encore dans le nouveau mus\u00e9e de l'homme que je pousse tout le monde, allez voir parce que c'est formidable ce qu'ils ont fait, et puis surtout, je voudrais parler d'un de quelque chose qui va s'ouvrir le l'Automne prochain, dans le Jura fran\u00e7ais, donc pas tr\u00e8s loin de la Suisse, pas tr\u00e8s loin de la Suisse m\u00eame tout pr\u00e8s apr\u00e8s Manon dans la station des Rousses et l'espace des mondes polaires Paul-\u00c9mile Victor l'espace des mondes polaires, Paul-Emile Victor et \u00e7a sera un immense endroit il y a environ 400 m2 de d'expositions permanentes et temporaires et des ressources d'archives consultables par le public par les chercheurs par les \u00e9tudiants et cessera sera c'est vraiment mon p\u00e8re avait cr\u00e9\u00e9 co- cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s Manon un petit mus\u00e9e polaire, c'est plus un mus\u00e9e, l\u00e0 on est on est maintenant dans dans dans la l'interactivit\u00e9 dans l'ouverture sur l'avenir pour vivre demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on a donn\u00e9 envie aux plus jeunes d'aller relire d'aller bient\u00f4t dans ce mus\u00e9e de de suivre de revivre cette aventure de Paul-Emile Victor, ne serait -ce qu'en somme, plongeant dans votre livre qui, je le redis \u00e9teint n'excellent livre paru chez Robert Laffont, St\u00e9phane Dugast et daphn\u00e9 Victor merci merci \u00e0 celui de Monsieur, passer un moment avec nous on va se quitter avec eux, on a \u00e0 peine le temps d'\u00e9couter cette chanson et puisqu'on a parl\u00e9 de Bora-Bora qui \u00e9tait au fond la fin puisqu'il a \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9 dans dans les zones de Bora-Bora, on va \u00e9couter G\u00e9rard Manset, ce sera la derni\u00e8re chanson de ce d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:21) [80%] :\r\nAlors d'o\u00f9 la Turquie sur le Rivage. \r\nC'est quand m\u00eame droit d'urgence sont cach\u00e9s, il y a un point mort assur\u00e9e l'de dans son sarcophage dans son sarcophage de. \r\nOuais, elle est plus, ce qui est bon, voil\u00e0 la parole ouvrage apartheid de mentir et j'ai mont\u00e9 don b\u00e9n\u00e9vole tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:38) [59%] :\r\nAlors il y a point Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:41) [83%] :\r\nFran\u00e7ais choisi par Fran\u00e7ois Piton grand merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission notamment les 2 Alexandra Luxembourg Lemierre ici \u00e0 Paris, Alexandre d'Davoine en Studio \u00e0 Lausanne dire encore que demain le Mano partiront du c\u00f4t\u00e9 de Nashville gr\u00e2ce \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9rique font sur la 1\u00e8re il est 16. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T14:12:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dugast, St\u00e9phane", "role": "biographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Victor, Daphn\u00e9", "role": "biographe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-586A6130-8DF7-4F92-AA1F-053C01B524D3", "internalArchiveId": "586A6130-8DF7-4F92-AA1F-053C01B524D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier proc\u00e8s pour agression sexuelle apr\u00e8s le Nouvel An \u00e0 Cologne", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "En Allemagne, un premier proc\u00e8s pour viol s'ouvre ce lundi, trois mois apr\u00e8s la nuit du Nouvel An entach\u00e9e par une vague d'agressions, dont des violences sexuelles. Dans ce premier proc\u00e8s, un Marocain de 33 ans comparait devant un tribunal de D\u00fcsseldorf.\r\n\r\n* * Premier proc\u00e8s pour agression sexuelle apr\u00e8s le Nouvel An \u00e0 Cologne En Allemagne, un premier proc\u00e8s pour viol s'ouvre aujourd'hui, 3 mois apr\u00e8s la nuit du Nouvel entach\u00e9e par une vague d'agressions, dont des violnces sexuelles... \r\nun marocain de 33 ans comparait devant un tribunal de D\u00fcsseldorf, \r\nc\u00e9line Tzaud\r\nDepuis les \u00e9v\u00e9nements, il n'y avait eu aucun proc\u00e8s pour viol. Uniquement des proc\u00e8s et des condamnations pour vols.vols de sacs, de t\u00e9l\u00e9phones portables. Mais pas pour agressions sexuelles, malgr\u00e9 les plus de 500 plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Cologne et dans d'autres grandes villes du pays.\r\nCette fois, un homme comparait. Un proc\u00e8s possible car l'homme s'est lui-m\u00eame trahi. Dans une interview r\u00e9cemment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'accus\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un ma\u00eetre des vols \u00e0 la tire. Parmi les t\u00e9l\u00e9spectateurs, une jeune femme de 18 ans l'a reconnu. A sa coupe de cheveux frappante, dit-elle. Suite \u00e0 cette interview, la jeune femme a port\u00e9 plainte. Et, depuis, l'homme est sous les verrous. \r\n15 proc\u00e8s li\u00e9s \u00e0 ces agressions sexuelles lors du Nouvel-an devraient s'ouvrir. C'est peu par rapport au nombre de plaintes. Mais la majorit\u00e9 de femmes agress\u00e9es n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 identifier leur agresseur. En 3 mois, l'enqu\u00eate globale n'a d'ailleurs que peu avanc\u00e9. Autant sur les agressions, que sur les manquements des forces de l'ordre.", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premier proc\u00e8s pour agression sexuelle apr\u00e8s le Nouvel An \u00e0 Cologne / 12H30_2016-04-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, un premier proc\u00e8s pour viol s\u2019ouvre ce lundi, trois mois apr\u00e8s la nuit du Nouvel An entach\u00e9e par une vague d'agressions, dont des violences sexuelles. Dans ce premier proc\u00e8s, un Marocain de 33 ans comparait devant un tribunal de D\u00fcsseldorf."], "variantIds": ["ece-7621034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T07:58:48Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Allemagne, un premier proc\u00e8s pour viol s'ouvre aujourd'hui, 3 mois apr\u00e8s la nuit du Nouvel An, entach\u00e9e par une vague d'agressions dans des violences sexuelles, un Marocain de 33 ans comparait de devant un tribunal de D\u00fcsseldorf C\u00e9line depuis les \u00e9v\u00e9nements, il n'y avait eu aucun proc\u00e8s pour viol uniquement des proc\u00e8s des condamnations pour vol, le vol de sacs de t\u00e9l\u00e9phones portables, mais pas pour agressions sexuelles, malgr\u00e9 les plus de 500 plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Cologne et dans d'autres grandes villes du pays, cette fois, un homme comparait un proc\u00e8s possible car l'homme s'est lui- m\u00eame trahi dans une interview r\u00e9cemment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'accus\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un ma\u00eetre des vols \u00e0 la tire, parmi les t\u00e9l\u00e9spectateurs, une jeune femme de 18 ans, qui l'a reconnu \u00e0 sa coupe de cheveux frappante, dit -elle, suite \u00e0 cette interview, la jeune femme a port\u00e9 plainte et, depuis, l'homme est sous les verrous 15 proc\u00e8s li\u00e9s \u00e0 ces agressions sexuelles lors du Nouvel An, devrait s'ouvrir, c'est peu par rapport au nombre de plaintes, mais la majorit\u00e9 des femmes agress\u00e9es n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 identifier leur agresseur en 3 mois, l'enqu\u00eate globale n'a d'ailleurs que peu avanc\u00e9 autant sur les agressions que sur les manquements des forces de l'ordre, un plan en 10 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13C3D0E1-ECEF-4EC7-B698-0031735F83C3", "internalArchiveId": "13C3D0E1-ECEF-4EC7-B698-0031735F83C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"Le concours\" - Venture Kick", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Derek Barras, travaille pour Venture Kick;Luc-Alain Savoy, entrepreneur;Pierre Bordry, membre du jury, responsable de MatchInvest\r\nLe concours \"Venture Kick\" est devenu presque incontournable dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des startups, du moins celles qui sont proches des Hautes \u00e9coles. Des entrepreneurs ont doivent convaincre un jury, en trois \u00e9tapes.\r\n\r\n* * \"Le concours\" - Venture Kick (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO \"LE CONCOURS\" - VENTURE KICK) (( NEO INDIC ))\r\n On vous retrouve pour N\u00e9ophiles Lo\u00efs Siggen Lopez. Bonjour. Ce matin, un concours... et de l'argent. \r\nUn concours devenu presque incontournable dans l'ecosyst\u00e8me des startups ; celles qui sont proches des Hautes-Ecoles, du moins. \r\nIl se d\u00e9roule en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 huis-clos - mais j'ai pu assist\u00e9 \u00e0 une matin\u00e9e de s\u00e9lection. \r\nCe concours comporte trois \u00e9tapes, espac\u00e9es de plusieurs mois. Elles sont \u00e9liminatoires. \r\nL'id\u00e9e est simple: au tout d\u00e9but un entrepreneur a simplement l'id\u00e9e. A la fin, sa soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9e. \r\nCe matin l\u00e0, quatres startups sont convoqu\u00e9es. \r\nIl s'agit de la deuxi\u00e8me \u00e9tape. Il y quelques mois elles ont pass\u00e9s la premier rang. Elles esp\u00e8rent se qualifier. \r\nA chaque \u00e9tape l'espoir d'aller plus loin... mais aussi de l'argent. \r\n  NEO 11.04 \"Le concours\" - Venture Kick I 05''\r\nDerek Barras travaille pour Venture Kick - c'est le nom du programme - ce concours de transformation d'id\u00e9e... et innovation. \r\n  NEO 11.04 \"Le concours\" - Venture Kick II 11''\r\nLes auditions commence. Le premier entrepreneur vient pr\u00e9senter l'\u00e9tat de ses travaux. Qu'a-t-il fait en 4 mois?\r\nEn anglais - ils ont une demi-heure pour convaincre, pour r\u00e9pondre au jury, et expliquer ce qu'ils ont fait avec les 10'000 francs qu'ils ont gagn\u00e9s \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tape. \r\nA l'issue de quoi  \r\n  NEO SON BIP BIP BIP 02''\r\nTermin\u00e9, au suivant. \r\nLes candidats s'encha\u00eenent... a la fin de chaque prestation le jury d\u00e9lib\u00e8re, discute...\r\nEt distribue des notes... seuls deux startups seront qualifi\u00e9es pour la suite. \r\nEt les deux autres ? \r\nRemerci\u00e9s... \r\nLe jury est compos\u00e9 d'investisseurs, d'entrepreneurs, de sp\u00e9cialistes... Ce matin, ils sont une dizaine. \r\nParmi eux, Luc-Alain Savoy. \r\nUn entrepreneur; il a fond\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, qu'il a revendu en 2010 \u00e0 SGS. \r\n  NEO 11.04 \"Le concours\" - Venture Kick III 13''\r\nL'occasion pour lui, aussi, d'aider les jeunes entrepreneurs, version 2016. \r\nCar les temps ont chang\u00e9s. \r\nLuc Alain Savoy\r\n  NEO 11.04 \"Le concours\" - Venture Kick IV 24''\r\nUn \"\u00e9cosyst\u00e8me\" s'est cr\u00e9\u00e9e\r\nVenture Kick f\u00eatera bient\u00f4t ses dix ans... l'exercice est bien r\u00f4d\u00e9. \r\nC\u00f4t\u00e9 candidat ce matin, il y a Fr\u00e9d\u00e9ric. Un ing\u00e9nieur. Il pr\u00e9sente sa technologie de recyclage et de valorisation des eaux us\u00e9es. Un projet dans l'air du temps - innovant - mais pas facile pour un ing\u00e9nieur de parler... \u00e0 des investisseurs. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric. \r\n  NEO 11.04 \"Le concours\" - Venture Kick V 15''\r\nEt de l'efficacit\u00e9 il en faut...  C'est aussi pour cela que les candidats sont l\u00e0. Apprendre \u00e0 r\u00e9sister et \u00e0 parler \u00e0 des investisseurs. \r\nPierre Bordry, membre du jury, responsable de MatchInvest. \r\n  NEO 11.04 \"Le concours\" - Venture Kick VI 23''\r\nUne histoire - et de la confiance. \r\nToute innovation commence avec ces deux ingr\u00e9dients.... \r\nFrederic a-t-il su trouver la confiance du jury? \r\nLa r\u00e9pondre demain... \r\nDans N\u00e9ophiles.... \u00e0 demain Lo\u00efs Siggen Lopez.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7620997", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"Le concours\" \u2013 Venture Kick", "\"Le concours\" \u2013 Venture Kick / JDM_2016-04-11T06:40:00_neophiles", "\"Le concours\" \u2013 Venture Kick / JDM_2016-04-11T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Le concours \"Venture Kick\" est devenu presque incontournable dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des startups, du moins celles qui sont proches des Hautes \u00e9coles. Des entrepreneurs ont doivent convaincre un jury, en trois \u00e9tapes.", "Le concours \"Venture Kick\" est devenu presque incontournable dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des startups, du moins celles qui sont proches des Hautes \u00e9coles. Des entrepreneurs ont doivent convaincre un jury, en trois \u00e9tapes.", "Le concours \"Venture Kick\" est devenu presque incontournable dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des startups, du moins celles qui sont proches des Hautes \u00e9coles. Des entrepreneurs ont doivent convaincre un jury, en trois \u00e9tapes."], "variantIds": ["ece-7621013", "ece-7620997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T09:54:59Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nBonjour Lo\u00efs Siggen Lopez Bonjour, on vous retrouve pour N\u00e9ophiles ce matin, un concours et de l'argent et un concours devenu presque incontournable dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des startups en Suisse, celle des startups qui sont proches des hautes \u00e9coles, du moins il se d\u00e9roule en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 huis-clos mais j'ai pu assister \u00e0 une matin\u00e9e de s\u00e9lection alors ce concours comporte 3 \u00e9tapes espac\u00e9es plusieurs mois, elles sont toutes \u00e9liminatoires, l'id\u00e9e est simple, tout d\u00e9but du processus, un entrepreneur a simplement l'id\u00e9e une id\u00e9e et \u00e0 la fin, et bien sa soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9e ce matin l\u00e0, quatres startups sont convoqu\u00e9es, il s'agit de la 2\u00e8me \u00e9tape, il y a quelques mois, elles ont pass\u00e9 le 1er rang, elles esp\u00e8rent donc se qualifier pour la suite, \u00e0 chaque \u00e9tape, l'espoir d'aller plus loin, mais aussi \u00e9videmment de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [93%] :\r\n10 1000 20000 et 100000 francs donc jusqu'\u00e0 130000 francs pour des nouvelles startups. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [96%] :\r\nVoil\u00e0 Derek Barras travaille pour Venture Kick Venture Kick, c'est le nom de ce programme de ce concours qui transforme l'id\u00e9e qu'on innovation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nComment \u00e7a se pr\u00e9sente, on a donc 15 fois par ann\u00e9e, une \u00e9tape une o\u00f9 on finance 4 projets \u00e0 hauteur de 10000 francs et ainsi de suite jusqu'\u00e0 la totalit\u00e9 de 130000 francs par startups. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0, ce matin -l\u00e0, les auditions commence le 1er entrepreneur vient pr\u00e9senter l'\u00e9tat de ses travaux 4 il fait en 4 mois, avec 10000 francs en anglais, ils ont une demi- heure pour convaincre, pour pr\u00e9senter, pour r\u00e9pondre au jury et expliquer ce qu'ils ont fait avec ces 10000 francs qu'ils ont gagn\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tape \u00e0 l'issue de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [68%] :\r\nDonc plus du tout Kick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [87%] :\r\nBIP BIP BIP termin\u00e9, au suivant les candidats s'encha\u00eenent \u00e0 la fin de chaque prestation, le jury d\u00e9lib\u00e8re discute et distribue des notes seuls de startups sur les 4 qui sont l\u00e0 ce matin seront qualifi\u00e9es pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [84%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 par l\u00e0, un moment donn\u00e9 ma vie et puis je pense que si j'avais eu plus de conseils plus de gens qui m'aurait soutenu au guid\u00e9e dans et je crois que j'ai fait, je pense que j'aurais \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus vite, peut-\u00eatre encore plus de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on vient d'entendre Luc-Alain Savoie : il fait partie des membres du jury, c'est un entrepreneur qui a fond\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 qui la rend qu'il a revendu en 2010 \u00e0 \u00e0 SGS et ce matin -l\u00e0, donc, Pierre Luc-Alain Savoy fait partie du jury, il va, il va juger les Start-Up et seulement 2 ans sur les quatres seront qualifi\u00e9es et les 2 autres bien les 2 autres seront remerci\u00e9s et parmi les membres du jury, enfin pour Pierre Luc-Alain Savoy qu'on a entendu, c'est l'occasion aussi pour lui \u00e9lim ils autrement du jury h\u00e9 bien d'aider les jeunes entrepreneurs, version 2016 parce que, h\u00e9 bien, les temps ont chang\u00e9 Luc-Alain Savoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [85%] :\r\nQuand je me reconnais dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 l'universit\u00e9, l'id\u00e9e, en particulier dans la chimie ou dans la biochimie o\u00f9 j'\u00e9tais, personne ne pensait pouvoir cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 on tout \u00e7a dire bon avec un peu d'change entrer chez Roche chez Novartis ou je sais pas pr\u00eacherais ma carri\u00e8re l\u00e0- bas, la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui n'existait pas dans ces ann\u00e9es, ou tr\u00e8s peu et maintenant, je trouve \u00e7a fantastique parce que ma port\u00e9e donc importe quels domaines peut cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [92%] :\r\nDonc l\u00e0, on se dit qu'un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me s'est cr\u00e9\u00e9e, ben oui, un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me Venture Kick, d'ailleurs, hein, ce concours f\u00eatera bient\u00f4t ses 10 ans, l'exercice est plut\u00f4t bien r\u00f4d\u00e9 et c\u00f4t\u00e9 candidat ce matin, h\u00e9 bien il y a Fr\u00e9d\u00e9ric c'est un ing\u00e9nieur, il pr\u00e9sente sa technologie de recyclage et de valorisation des eaux us\u00e9es, c'est un projet dans l'air du temps innovant n'est pas facile pour un ing\u00e9nieur de parler \u00e0 des ann\u00e9es \u00e0 des investisseurs Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nVraiment, c'\u00e9tait tr\u00e8s stressant, faire des pr\u00e9sentations devant un jury, c'est toujours un gros challenge, c'est pas un sujet dans lequel je suis super fort \u00e0 la base, mais bien entendu, \u00e7a fait partie du job aussi, donc on travaille l\u00e0- dessus pour \u00eatre les plus efficaces possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [95%] :\r\nVoil\u00e0 et de l'efficacit\u00e9, il en faut un, c'est aussi pour \u00e7a que les candidats sont l\u00e0 : apprendre \u00e0 r\u00e9sister et \u00e0 parler \u00e0 des investisseurs, Pierre Bordry, membre du jury, responsable de MatchInvest. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [86%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 ce matin, c'est la confrontation finalement entre la demande de fonds \u00e0 des entreprises et la pr\u00e9occupation des investisseurs de mettent de l'argent sur le bon cheval, c'est exactement le coeur du m\u00e9tier, c'est le m\u00e9tier de confiance Ryder et qui, effectivement, son niveau le plus primitif, o\u00f9 les gens finalement \u00e9coute une histoire croit \u00e0 l'histoire et mettent de l'argent sur l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [84%] :\r\n\u00e0 la craie, des r\u00e9unissent Touaregs et de la confiance, car au fond, toute innovation commence avec juste ces 2 ingr\u00e9dients alors Fr\u00e9d\u00e9ric a \u00e9t\u00e9 su trouver la confiance du jury, ce matin -l\u00e0, bien jou\u00e9, vous dire la r\u00e9ponse demain on peut teasing, merci la vie Siggen Lopez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11A95AA0-A908-40DD-99DF-5337101B5397", "internalArchiveId": "11A95AA0-A908-40DD-99DF-5337101B5397", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 11.04.2016", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 79, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7605510", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-04-11T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 11.04.2016"], "variantIds": ["ece-7605510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T16:04:18Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nLa revue de presse la de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [90%] :\r\nEt aujourd'hui, dans cette revue de presse du web, on va se faire du bien aux yeux et \u00e0 l'esprit avec 15 vif qui nous montre la destruction d'objets \u00e0 l'aide d'une presse hydraulique c'est lundi les lapins, il arrive que le lundi vous soyez d'une humeur ex\u00e9crable \u00e0 cause peut-\u00eatre d'un mauvais Week-End avec bobonne ou papy \u00e0 cause certainement d'une gueule de bois tenace ou tout simplement parce que vous en avez marre d'envoyer 14000 fois une vid\u00e9o Services web de la RTS et de recevoir un Mail qui vise le barbu, du coup, il y a plusieurs trucs pour se calmer les muqueuses, hein, vous \u00e9viterez \u00e9videmment la violence envers vos coll\u00e8gues qui ne r\u00e9sout rien du tout, vous \u00e9viterez aussi la violence envers votre putain de mat\u00e9riel informatique, parce que, comme dans le cas pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien, et c'est l\u00e0 que je viens vous sauver avec la revue de presse du web de supersonique avec ses 15 Gift tout-\u00e0-fait jouissif qui nous montre au ralenti, la destruction de gros objets \u00e0 l'aide d'une puissante presse hydraulique, le genre de truc de trucs tout \u00e0 fait gratuit et satisfaisant pour les esprits embu\u00e9 par la mauvaise humeur, je vais vous poster le lien tout de suite sur le Facebook de supersoniques, nous nous disons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T14:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3D4BE60-6C48-4B94-A485-12D5F2A03898", "internalArchiveId": "B3D4BE60-6C48-4B94-A485-12D5F2A03898", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christophe Darbellay, qui quittera le 23 avril 2016 la pr\u00e9sidence du PDC suisse ", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Le 23 avril 2016, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. L'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017 offre la possiblit\u00e9 \u00e0 Christophe Darbellay d'int\u00e9grer s'il le souhaite le Conseil d'Etat valaisan.", "durationSec": 1405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7638918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["politique", "\u00e9lection", "parti politique"], "thematicPersons": ["Pfister, Gerhard", "Darbellay, Christophe", "PDC Suisse"], "alternativeTitle": ["Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Christophe Darbellay", "Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC / JDM_2016-04-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC / JDM_2016-04-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan.", "Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan.", "Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan.", "Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan."], "variantIds": ["ece-7621018", "ece-7621002"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-21T14:15:52Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 36, le plaisir, donc d'accueillir celui qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident du du PDC pour une douzaine de jours encore vous, Christophe Darbellay, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 en Direct notre fille option jusqu'\u00e0 8 heures pour pour parler du PDC bien s\u00fbr et puis aussi de votre avenir personnel, votre avenir valaisan le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Winthertour vous abandonnerai officiellement votre charge, votre fonction de pr\u00e9sident du PDC suisse \u00e0 votre successeur Gerhard Pfister 10 ans \u00e0 la t\u00eate d'un parti pour vos Christophe Darbellay c'est le bon moment vraiment pour passer le t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nC'est le bon moment, je crois que 10 ans c'est pratiquement comme dur\u00e9e je pense que, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut laisser \u00e0 des Forces nouvelles, \u00e0 des gens qui ont l'\u00e9nergie de de continuer le soin de le faire, moi je pense que j'ai fait ce que je devais faire, j'ai mis beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de passion dans cette fonction, et maintenant c'est le moment de passer le t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [77%] :\r\nL'\u00e9nergie \u00e0 vous manquer c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nNon, l'\u00e9nergie moment pas du tout, je crois que c'est pas le cas, mais je suis plus au Conseil national, puisqu'on a une limitation des mandats, 12 ans, c'est le statut du PDC valaisan qui qui veulent cette r\u00e9glementation et puis je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre quand m\u00eame dans le Parlement pour pouvoir au mieux accomplir cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nT\u00e2che alors si on regarde le bilan chiffr\u00e9 parce qu'il faut bien faire votre parti, le PDC a perdu2,9 pourcent pour pour les \u00e9lections 2007 et 2015 au Conseil national \u00e9rosion \u00e9galement dans les parlements cantonaux, moins 114 si\u00e8ges pour en compter 444 en mars dernier, donc \u00e7a fait une chute de 20 pourcent \u00e7a \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 sur ce plan- l\u00e0, en tout cas une pr\u00e9sidence totalement fructueuse pour quelle raison Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nBon, je crois qu'il faut voir un peu au-del\u00e0 des chiffres, le PDC reste un parti extr\u00eamement fort et beaucoup plus influent que ne veut le faire contre croire les les pourcentages que vous avez cit\u00e9 le PDC est le 1er parti au Conseil des \u00c9tats, c'est aussi le pratiquement le 1er parti on est \u00e0 40 si\u00e8ges sauf erreur au Conseil dans les conseils d'talents dans les gouvernements cantonaux, on a 450 si\u00e8ges dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, c'est une force qui est tr\u00e8s important, mais c'est vrai que la pression se fait sentir dans les fiefs \u00e9lectoraux, il y a eu la concurrence de l'UDC et puis on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 implanter la greffe, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans votre introduction de tout \u00e0 l'heure dans les villes o\u00f9 vivent pratiquement aujourd'hui la moiti\u00e9 des Suisses, il faut savoir qu'au Conseil national et c'est l\u00e0 la principale difficult\u00e9 dans les derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil national, on a pratiquement peu de si\u00e8ges l\u00e0 o\u00f9 vivent la moiti\u00e9 des Suisses \u00e0 savoir dans les cantons d'Argovie Berne, Z\u00fcrich et et quand on voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nPourquoi \u00e7a ne prend pas, si je puis dire, dans dans les villes, si vous avez une explication est -ce que vous en faites en quelque sorte, hein, un constat d'\u00e9chec personnel de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [86%] :\r\nNon, c'est pas un \u00e9chec personnel et les \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, les t\u00eates de pont \u00e9tait tr\u00e8s souvent les plus cr\u00e9dibles et les puisque mais dans tous les sondages, par contre, il y a il hiatus entre le pourcentage \u00e9lectoral et et le succ\u00e8s qu'on peut avoir, parce que le PDC celui qui gagne le plus d'\u00e9lection le pardon de votation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui gagnent plus de votations aussi dans le Parlement, c'est un parti qui a une tr\u00e8s grande influence malgr\u00e9 sa taille, qui peut \u00eatre vu comme relativement modeste, par contre, la difficult\u00e9 dans les villes, h\u00e9 bien je retiens le contre- exemple de Gen\u00e8ve qui montrent que, dans une r\u00e9gion tr\u00e8s urbaine, on arrive avec un engagement de Perrin, m\u00eame si des s\u00e9millant aux avocats doivent aller faire du porte-\u00e0-porte, h\u00e9 bien, \u00e0 un certain succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un d\u00e9clin dans vos fiefs historiques, \u00e7a, c'est pas rien, vous l'avez dit, \u00e7a se passe bien, Gen\u00e8ve et \u00e7a s'\u00e9rode dans des cantons, comme le Valais comme Fribourg en tout cas en pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [88%] :\r\nVous avez pas vous avez pas la m\u00eame chose que moi, les derni\u00e8res \u00e9lections en Valais nous ont permis de gagner un si\u00e8ge au conseil national et c'est pas rien de maintenir les 2 si\u00e8ges sur 2 au Conseil des \u00c9tats et de maintenir le pourcentage \u00e9lectoral, un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il y a pas de pertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [74%] :\r\nDans certains l\u00e9gislatif messieurs sur sur Valais et Fribourg, pour quelle raison \u00e0 ce qui a \u00e9rosion aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [86%] :\r\nFribourg, vous avez aussi de mauvais chiffres puisque nous avons gagn\u00e92,3 pourcent \u00e0 \u00e0 Fribourg, la derni\u00e8re fois, tous les sondages me donnaient perdant, on a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir nos 2 si\u00e8ges au conseil national \u00e0 maintenir le si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et \u00e0 maintenir et \u00e0 augmenter le pourcentage \u00e9lectoral de2,3 pourcent dans dans cas, exemple les contre- exemple : on sait qu'on peut depuis 40 ans, mais il y a un certain nombre de cantons, j'ai cit\u00e9 zouk j'\u00e9cout\u00e9, j'ai cit\u00e9 Gen\u00e8ve pour les 5 derni\u00e8res \u00e9lections je peux citer encore le canton de Fribourg, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui montre qu'on peut en gageant beaucoup plus avec un peu profil clair : gagner des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [91%] :\r\nAvec un profil clair c'est c'est parfois ce qu'on vous a reproch\u00e9 d'\u00eatre trop centriste, trop aller des fois \u00e0 gauche trop \u00e0 droite, contrairement \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 celui qui va vous succ\u00e9der et est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre une des raisons de de de cette lente \u00e9rosion, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi en ces termes -l\u00e0 Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [86%] :\r\nMon profil, elle est \u00e0 droite, du centre chez un Rating de1,5 <VIRG> 7 sur une \u00e9chelle de moins 10 \u00e0 plus 10 donc j'ai pas \u00e0 me justifier, pour \u00e7a, je crois que c'est la bonne position pour le PDC l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 droite du centre, un parti proche de l'\u00e9conomie mais qui assume sa responsabilit\u00e9 sociale et sa responsabilit\u00e9 environnementale tout ce que j'ai lu des interviews de Gerhard fils taire ces derniers mois montre que se profile va t'\u00eatre par contre il y a un vrai d\u00e9fi, c'est la question de la discipline au niveau du groupe parlementaire que c'est national, vous avez eu du mal \u00e0 et ben \u00e9coutez, c'est la responsabilit\u00e9 du chef du groupe et et du chef du parti, je crois que les \u00e9lus ont maintenant si je le constate ce qui se passe et derni\u00e8res semaines ont compris que \u00e7a pouvait pas continuer comme \u00e7a, que lorsqu'on s'engage sous une \u00e9tiquette d'un parti, il y a un minimum de loyaut\u00e9 envers ce parti envers son programme \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nVous avez -vous gard\u00e9 vous allez garder quelques quelques rancunes personnelles, vous parlez de loyaut\u00e9, il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9loyaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [94%] :\r\nNon, je garde pas de rancune personnelle, j'ai l'habitude de regarder l'avenir et j'ai la facult\u00e9 d'oublier ce qui est n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [91%] :\r\nLe PLR \u00e9tait dans la m\u00eame spirale baissi\u00e8re depuis 1983 que le PDC 1000 \u00e0 remonter la pente en 2015 est -ce que vous avez regard\u00e9 ce qui s'est fait, de l'autre, du c\u00f4t\u00e9 de l'autre grand parti bourgeois peut-\u00eatre des, des, des le\u00e7ons \u00e0 tirer de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [91%] :\r\nIl y a de grandes diff\u00e9rences, je crois que la discipline au niveau du groupe parlementaire et n'\u00e9tait nettement meilleur, je crois que la loyaut\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 envers le parti bien sup\u00e9rieur et c'est le le sacre de Gaby Aubert qui \u00e9tait la chef de groupe, la dame de fer du canton d'Uri, et puis il y a un autre point qui est une diff\u00e9rence sans doute assez fondamental, c'est la question des moyens financiers puisque PLR je sais pas s'il a gagn\u00e9 \u00e0 l'Euromillion mais tout \u00e0 coup \u00e0 trouver 10 millions pour faire une campagne \u00e9lectorale, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 fois plus que ce qu'avait le PDC et \u00e7a lui a permis de gagner 1 pourcent mais mais quand m\u00eame dire que le PDC en terme de si\u00e8ges a fait mieux que limiter les d\u00e9g\u00e2ts au terme de de ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures et puis c'est en pourcentage que malheureusement on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 passer le cap, mais j'esp\u00e8re que l'\u00e9quipe qu'il suivra pourra le faire avec ce qu'on a mis en place maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [87%] :\r\nAlors, le PDC qui est \u00e0 la fois conservateur et social, c'est une d\u00e9claration qui \u00e9mane Dominique Choffat du futur pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [93%] :\r\nConservateurs et social mais sur les questions \u00e9conomiques, le PDC doit se positionner au centre droit et mieux collaborer avec le PLR et l'UDC c'est une interview \u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve alors Gerhard Pfister le reconna\u00eet le contrat sign\u00e9 avec les 2 autres partis de droite n'est pas toujours respect\u00e9e, on l'a vu notamment sur la question du budget et l\u00e0, on per\u00e7oit peut-\u00eatre une critique de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui, le futur pr\u00e9sident du PDC, la firme \u00e0 l'avenir il faut moins d'effets d'annonce et davantage de preuve par l'acte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [91%] :\r\nPrenez -vous \u00e7a comme une critique Christophe Darbellay ce qui vient d'\u00eatre dit parieurs Pfister dans cette interview, pas du tout, pourtant, il dit il faudra moins d'effets d'annonce, c'est assez clair, \u00e7a veut dire que, il y en avait trop avant non oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je lisais les interviews Gerhard Pfister des 4 derniers mois, depuis qu'il est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence et vous verrez qu'un certain nombre d'effets d'annonce, on en tout cas pas moins parce qu'elle a voulu renvoyer la balle au fond, c'est tr\u00e8s clair : non, non, mais je sais pas c'est pas rembours\u00e9 par l'assurance maladie, je sais pas pourquoi voulez toujours monter les gens les uns compte les autres et percevoir des critiques sur quelqu'un sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [84%] :\r\nNous ne voulons rien du tout, on pose des questions par rapport \u00e0 une interview un oui, vous et moi dans la Loire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [94%] :\r\nNon, mais ma libert\u00e9, c'est celle de vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [88%] :\r\nMais vous n'avez pas cach\u00e9 Gerhard Pfister n'\u00e9tait pas votre favori pour la pr\u00e9sidence, Christophe Darbellay est -ce que l\u00e0 vous avez pas un peu loup\u00e9 le coche de votre succession va peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quelqu'un d'autre, l\u00e0 je vous pose la question tr\u00e8s directement et bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, on peut pas \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9 il y avait sans doute des candidats qui \u00e9taient plus proches de ce que je ressens, et de ce que je suis plus jeune aussi, par contre je crois gu\u00e8re artiste a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable d'incarner le parti en 2011 je suis de ceux qui a qui ont vraiment travaill\u00e9 pour qu'il Vienne \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence au tout d\u00e9part il a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un 1er temps mais je suis tr\u00e8s content que graphiste RVI s'engager \u00e0 ce point pour, pour l'avenir du PDC, c'est un homme de valeur, c'est un homme de culture, c'est un homme qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien le parti et puis dans le canton de Zoug, qui l'a prouv\u00e9 que le parti dans un fief \u00e9lectoral historique pouvait tenir le choc et j'esp\u00e8re qu'il puisse le faire aussi au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [87%] :\r\nSur le fond, il dit que le PDC doit se positionner au centre droit, mieux collaborer avec le PLR et avec l'UDC est -ce que vous lui donnez raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [91%] :\r\nOn a, on n'a rien fait d'autre sur la question du franc fort, on a publi\u00e9 un papier de position qui \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 par Christian Levrat, qu'il n'avait pas encore lu par les journalistes de gauche et il y en a quand m\u00eame quelques-uns dans votre maison, et puis si on regarde aujourd'hui ce papier qui fait 4 pages, h\u00e9 bien on doit constater que sur beaucoup de points, les choses sont en cours, les choses ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s prenait la r\u00e9forme fiscale des entreprises 3, \u00e7a date de la derni\u00e8re session du Parlement, on a vraiment r\u00e9ussi sur toute la ligne avec le PDC et le PDC et le PLR et l'UDC sur cette question, donc, il y a eu beaucoup de choses, il y a cette fameuse petite ligne sur le budget, on a r\u00e9duit les d\u00e9penses au niveau 2015 au lieu 2014, avouez que lorsqu'on fait de la politique, on fixe parfois la barre un peu plus haut mais on a quand m\u00eame atteint un objectif qui est un objectif d'assainissement des finances et et d'\u00e9quilibre budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [86%] :\r\nAlors vous \u00eates en grand interview avec les 2 autres pr\u00e9sidents de partis sortant Philippe M\u00fcller qui va quitter son poste samedi prochain et Toni Brunner qui quitte la pr\u00e9sidence de l'UDC, le 23 \u00e0 avril dans le Blick interview vous avez lu pour nous et qu'on va commenter ensuite avec vous, Christophe Darbellay, Esther Coquoz, c'\u00e9tait dans le Blick donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [92%] :\r\nIls \u00e9taient capables de d\u00e9battre, durement, mais d'aller boire ensuite une bi\u00e8re ensemble ou du vin suisse de mani\u00e8re tout \u00e0 fait amical cette interview avec les 3 pr\u00e9sidents de partis en m\u00eame temps se veut le reflet de la vie politique \u00e0 Berne ou le fait de ne pas partager les m\u00eames opinions politiques n'emp\u00eachent pas de bien s'entendre, parfois sur le plan priv\u00e9, dire que nous \u00e9tions des coll\u00e8gues, peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, estime Philippe M\u00fcller mais nous \u00e9tions un peu des compagnons d'infortune, un pr\u00e9sident de parti doit \u00eatre capable de parler avec tout le monde d\u00e9clare pour sa part, Christophe Darbellay, r\u00e9cit de cette bouteille de vin \u00e0 partager dans un wagon-restaurant d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ou d'un match de foot v\u00e9cu en commun, c'est une qualit\u00e9 suisse de la d\u00e9mocratie bas\u00e9e sur la concordance de pouvoir s'attaquer durement en \u00e9vitant les attaques personnelles, histoire de petits coups bas anecdotes politique et Vannes \u00e0 d\u00e9couvrir dans cet article, qui s'apparente presque \u00e0 de bons souvenirs d'anciens combattants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [89%] :\r\nParce que c'est la r\u00e9alit\u00e9 ce que v\u00e9ritablement, ce sera de bons souvenirs qui occulte les mauvais avec messieurs M\u00fcller et et et et Tony Brunner ou est -ce que vraiment il y a eu des coups bas qui laisseront des traces est -ce que l\u00e0 c'est article fait sourire quand on vous voit sur la photo est -ce que le fonds n'est pas un tout petit peu plus difficile dans les dans les Liens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [92%] :\r\nBah, le font peut-\u00eatre dur lorsqu'on d\u00e9bat d'un sujet politique, mais je crois que c'est le propre de la politique suisse d'avoir ce contact, cette qualit\u00e9 dialogue parce que on est pas dans un syst\u00e8me peut-\u00eatre pas encore de majorit\u00e9, opposition, comme c'est le cas dans les grands pays qui nous entourent, aux \u00c9tats-Unis, on est dans un syst\u00e8me de concordance o\u00f9 les majorit\u00e9s peuvent changer en fonction des \u00e9v\u00e9nements et des sujets et puis il faut pouvoir parler avec tout le monde parce qu'il faut 3 partis pour faire une majorit\u00e9, donc \u00e7a peut \u00eatre, et c'est la plupart du temps le cas, les 3 grands partis bourgeois, ou bien il peut y avoir d'autres constellation par exemple lorsqu'il faut sortir du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [88%] :\r\nOn vous a vu tr\u00e8s proche de Christian Levrat le le l'actuel pr\u00e9sident du PS qui n'a pas encore du tout parler de de d\u00e9mission lui au 1er visiblement beaucoup de plaisir \u00e0 d\u00e9battre de politique avec lui est -ce que lui par exemple va vous manquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [90%] :\r\nBah, c'est pli\u00e9, facile de discuter avec Levrat qui est un gruy\u00e8re rien avec qui on partage un certain nombre de choses pas en politique parce que l\u00e0 c'est vrai que c'est le pr\u00e9sident du parti, dont je suis le plus \u00e9loign\u00e9 sur le plan des positions, par contre, humainement, c'est vrai que c'est quelqu'un que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, c'est un homme qui fait de la politique par passion dans ce sens -l\u00e0, on est tr\u00e8s proche et puis on on aime le combat politique, on aime les joutes verbales et quand on fait un deal, c'est n\u00e9cessaire pour trouver des bonnes solutions pour le pays, par exemple pour l'avenir des bilat\u00e9rales, h\u00e9 bien on sait qu'on peut faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [80%] :\r\nOn a parl\u00e9 de vous 2, comme 2 b\u00eates politiques ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas des autres ce que quand on vote quand vous voyez \u00e7a quand quand je vous entends, je vous livre ce terme -l\u00e0 est -ce que \u00e7a vous flatte est -ce que \u00e7a vous laisse insensible b\u00eate politique en est une, Christophe Darbellay, \u00e7a c'est installation a des avantages sur la sc\u00e8ne, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [91%] :\r\n\u00e7a m'a jamais g\u00ean\u00e9 d'\u00eatre aim\u00e9, d'\u00eatre une b\u00eate politique, je crois que \u00e7a fait partie de la passion qui s'exprime de cette mani\u00e8re et puis sur la sc\u00e8ne, Suisse, c'est pas un d\u00e9savantage, parce que mes notes de cr\u00e9dibilit\u00e9 ont toujours \u00e9t\u00e9 pratiquement les plus \u00e9lev\u00e9es, tous les pr\u00e9sidents de partis, par contre c'est vrai que on a parfois de la peine \u00e0 nous faire confiance parce qu'on a toujours l'impression qu'un pr\u00e9sident de parti calcul avec 3 coups d'avance joue aux \u00e9checs, et puis il y a toutes sortes de strat\u00e9gies derri\u00e8re la t\u00eate, tr\u00e8s souvent, en tout cas, ce qui \u00e9tait mon cas, je pr\u00e9f\u00e8re dire les choses comme elles sont plut\u00f4t que d'avoir 3 coups d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [82%] :\r\nQuand on est une b\u00eate politique, le d\u00e9faut c'est, c'est qu'on explore de commentaire par rapport \u00e0 au PDC le politicien Darbellay a brill\u00e9, le parti a recul\u00e9 est -ce que parfois il faudrait pas quelqu'un d'un peu plus d'effacer aussi pour un parti qui, entre guillemets, en tout cas dans les m\u00e9dias et ne tire pas la couverture \u00e0 lui quelqu'un go\u00fbt r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [92%] :\r\nMoi je crois pas en avoir fait une affaire personnelle, je pense que c'est bien d'avoir un pr\u00e9sident de parti, parce que le PDC lorsque on parle des m\u00e9dias aujourd'hui, on a tendance \u00e0 caricaturer, on aime bien avoir la position tout \u00e0 droite et tout \u00e0 gauche et pour faire exister le PDC je crois qu'il faut en sortant, donner un peu de la voix, avoir un profil clair, avoir des positions peut-\u00eatre un coup d'avance, et puis \u00e7a, c'est le propre d'un pr\u00e9sident de parti, parce qu'autrement, il faut une mort d'\u00e9v\u00eaques pour qu'on parle du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [89%] :\r\nAlors oui, on va en parler du parti et notamment du c\u00f4t\u00e9 du Valais, parce que, \u00e9videmment, vous n'avait pas cach\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, vos ambitions pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan est quelque chose qui s'est produit hier soir et \u00e7a tombe bien puisque vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, c'est la fin du parcours politique annonc\u00e9e par Jean-Michel Cina, lui- m\u00eame, Le Nouvelliste alors le vous le Nouvelliste ne manque pas d'humour pour pr\u00e9senter ce qui ressemble \u00e0 \u00e0 cette fin de parcours politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [92%] :\r\nQuel est le comble pour un ministre de l'\u00e9nergie en avoir \u00e0 revendre et pourtant ne plus vouloir \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, apr\u00e8s 24 ans d'ex\u00e9cutif le noir valaisan ne briguera donc pas une nouvelle \u00e9lection en attendant Jean-Michel Cina veut terminer son mandat avec grandeur, en particulier en ce qui concerne la mise en application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, les d\u00e9zonage auxquelles elle va donner lieu, de tr\u00e8s gros dossier donc mais le conseiller d'\u00c9tat PDC se dit sevr\u00e9 pour les aventures politiques sevr\u00e9 de la pr\u00e9sence m\u00e9diatique \u00e0 moins, \u00e0 moins que son parti ne Vienne le chercher pour remplacer une certaine Doris partent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral une probabilit\u00e9 tr\u00e8s faible selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [79%] :\r\nChristophe Darbellay un commentaire sur la l'annonce du d\u00e9part de Monsieur de finale s'\u00e9tait attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [91%] :\r\nC'\u00e9tait attendu, mais ont commenc\u00e9 \u00e0 douter de cette annonce, tellement cette annonce \u00e9tait attendue depuis des mois, mais je pense que Jean-Michel Cina quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s belle carri\u00e8re politique derri\u00e8re lui, peut-\u00eatre que c'est le d\u00e9but d'une nouvelle carri\u00e8re, on sait pas ce qui va faire, il a 53 ans il encore pratiquement 10 ou 15 ans d'activit\u00e9 professionnelle ou politique devant lui, on verra, mais je pense que c'est vraiment une carri\u00e8re assez brillante, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident d'une belle commune, celle de Konen grande commune viticole du Haut-Valais, il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, conseiller national, je pense qu'il a une extraordinaire exp\u00e9rience politique qui pourra b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e ou alors \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [89%] :\r\n\u00e0 la politique qui dit qu'il a une tr\u00e8s faible chance mais pourquoi pas, le cas \u00e9ch\u00e9ant, il sera disponible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si jamais on voulait de lui est -ce que est -ce que cette probabilit\u00e9 existe selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [90%] :\r\nDonc c'\u00e9tait facile \u00e0 dire, vous savez les probabilit\u00e9s pouvoir planifier une carri\u00e8re conseiller consid\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral sont sont assez faibles, mais je crois que c'est quelqu'un qui a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle exp\u00e9rience, il a \u00e9t\u00e9 chef de groupe, il \u00e9tait conseiller national, il \u00e9tait ensuite membre d'un ex\u00e9cutif o\u00f9 2 ex\u00e9cutifs avec le Conseil d'\u00c9tat, h\u00e9 bien je pense que c'est quelqu'un de valeur et je pense qu'on pourra aussi compter pour sur lui pour diff\u00e9rentes fonctions y compris celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:41) [87%] :\r\nEt pour vous, donc \u00e0 part conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a celle de conseiller d'\u00c9tat, monsieur qui qui parce on se dit, du coup, pour vous, c'est une voie royale pour pour 2017 c'est aussi comme \u00e7a qu'il faut voir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [87%] :\r\nNon, l\u00e0 c'est vu comme \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, \u00e9videmment qu'on se dit qu'un si\u00e8ge de libre, mais c'est un si\u00e8ge au valaisan le Valais et compliqu\u00e9 de ce point de vue l\u00e0 je crois qu'il faut respecter les \u00e9quilibres et surtout les minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [92%] :\r\nAlors il y a 8 ans vous aviez \u00e9t\u00e9 battu par Maurice Tornay, pour obtenir l'investiture du parti en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, vous avez en fait eu pas mal de temps pour pour revenir sur la sc\u00e8ne peut-\u00eatre prendre une revanche qui c'est on on parle de plus de 1000 adh\u00e9rents vous soutenant au prochain congr\u00e8s du 12 mai y compris votre coll\u00e8gue du National, le Jurassien Jean-Paul souligne qu'on entendait interview\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 qui a lui pris sa carte du PDC Valais Romand, il se murmure qu'il y en a d'autres que vous avez recrut\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s large, y compris en dehors des fronti\u00e8res valaisannes est -ce que vous confirmez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [90%] :\r\nEn France, en dehors des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes aussi dans il y a un peu d'exag\u00e9ration, moi je f\u00e9licite votre journaliste qui a mis 3 mois pour faire l'enqu\u00eate pour savoir que Jean-Paul Ching \u00e9tait nouveau membre du PDC valaisan, je crois que \u00e7a pose des questions sur l'utilisation de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [67%] :\r\n\u00e9coutez, je veux voter par an, tout ce qui se Darbellay mais r\u00e9pondez volontiers qui \u00e0 d'autres personnes Valais il y a plusieurs cartes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:52) [87%] :\r\nIl y a, il y a une poign\u00e9e de valaisans de coeur et d'valaisan de l'ext\u00e9rieur qui ont pris leur carte de parti, mais c'est un tout petit nombre sur les pr\u00e8s de 1000 adh\u00e9rents suppl\u00e9mentaires et quelques dizaines, ce sont des adh\u00e9rents nouveaux aux quelques dizaines maximum peut-\u00eatre 20, je sais pas exactement le chiffre, mais \u00e7a peut-\u00eatre 26, je vais faire une estimation Rossi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:10) [91%] :\r\nDonc une vingtaine de personnes qui, du Valais ont pris leur carte du PDC Valais Romand c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [88%] :\r\nPr\u00e8s de 1000 c'est permis par les statuts, il y a beaucoup de gens qui ont d\u00fb aller chercher leur bonheur et leur travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton pour eux leur candidat ma candidature est est un synonyme d'espoir et je pense que c'est bien qu'ils s'engagent aussi dans le dans le parti, puisque le parti le permet et puis Jean-Paul Kling d'un ami de longue date, il y a toutes sortes de choses que nous partageons, de la chasse et puis, et puis les v\u00e9t\u00e9rinaires, c'est quelqu'un, c'est une profession que que j'ai toujours appr\u00e9ci\u00e9, alors voyez un Jurassien conservateur PDC chasseurs et ami du Valais son int\u00e9gration sera relativement facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:43) [96%] :\r\nEt et les 20 autres, ce sont aussi des des chasseurs et des amis du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:47) [89%] :\r\nCe sont souvent des valaisan d'ext\u00e9rieur, des gens qui ont fait leur carri\u00e8re professionnelle \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qui ont toutes leur famille la plupart de leurs activit\u00e9s de coeur ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [89%] :\r\nMais vos statuts le permettent, \u00e9videmment, mais pourquoi avoir \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s en dehors des fronti\u00e8res, vous avez besoin vraiment \u00e0 tout prix de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:00) [93%] :\r\nNon, mais parce que beaucoup de gens ont demand\u00e9 comment il pouvait me soutenir parce qu'ils ont envie parfois de revenir en Valais, parfois, ils ont envie de s'investir pour le canton, qui les a vus na\u00eetre et puis je leur ai dit que le meilleur moyen, c'\u00e9tait de venir me soutenir, le 12 mai et j'appelle tous les gens, vous avez dit pr\u00e8s de 1000 nouveaux supporters \u00e9l\u00e9ments historiques du parti, \u00e9videmment, ils sont 3500 \u00e0 venir \u00e0 ce meeting du 12 mai qui sera sans doute la plus grande manifestation politique qui a jamais eu lieu en Suisse, on attend peut-\u00eatre suivant le combat \u00e0 peu pr\u00e8s 3000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [93%] :\r\nIl y a des rumeurs aussi qui circulent en Valais, on vous aurait propos\u00e9 des ponts, or pour vous renonciez \u00e0 vous pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, cette fois, la rumeur assez pr\u00e9cises, on parle notamment du poste de pr\u00e9sident de la Banque cantonale du Valais, par exemple, alors je vous pose la question : \u00e0 quel point ces rumeurs sont -elles cr\u00e9dibles Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [87%] :\r\nMoi je j'ai pas l'habitude de de commenter les rumeurs et et ce qui se raconte dans les bistrots, il n'y a pas, il y a pas juste ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [87%] :\r\nIl y a il vous ne commentez pas o\u00f9 ces rumeurs sont infond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:57) [89%] :\r\nNon je je commente rien de ce qui est a des rumeurs parce que c'est pas ma place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [85%] :\r\nMais que dire alors si ces rumeurs existent parce que je les ai entendu aussi, je me suis fait confirmer pourquoi de telles rumeurs circulent selon vous, \u00e0 quoi sont -elles destin\u00e9es au qui sont -elles, \u00e0 qui profiterait -elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:11) [92%] :\r\nJe sais pas, en tout cas moi je suis pas \u00e0 vendre chez l'envie d'aller au gouvernement valaisan parce que j'ai quelque chose \u00e0 apporter, j'ai un projet politique, j'ai envie de de mettre mon \u00e9nergie et mon exp\u00e9rience au profit de ce canton et puis tout le reste m'int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:23) [92%] :\r\nEt si c'est si \u00e7a ne marche pas pour pour 2017, vous pourriez aller vers un poste comme celui -l\u00e0 banque cantonale ou autre chose, \u00e7a c'est des choses qui serait de nature \u00e0 vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [88%] :\r\nBon, \u00e7a va marcher pour 2017, vous \u00eates sur \u00e7a battre pour \u00e7a, on n'a pas garanti en politique et encore moins en Valais, mais je vais me battre pour \u00e7a et puis si \u00e7a marchait pas, et bien il y aura d'autres opportunit\u00e9s, sans doute dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e ou en dehors du canton, tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [89%] :\r\nVous \u00eates issu de de l'aile chr\u00e9tienne-sociale du PDC, vous \u00eates situ\u00e9 au centre- Centre-droit, hein, vous avez dit, selon votre r\u00e9tine tout \u00e0 l'heure, vous seriez pr\u00eat \u00e0 vous allier avec la gauche, si par exemple, votre ancien coll\u00e8gue St\u00e9phane Rossini se porter candidat au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a vous avez des enfants a d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 cette possibilit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [89%] :\r\nMoi, \u00e7a fera beaucoup d'chasseur, mais \u00e7a ne peut valaisan qui d\u00e9cidera qui seront ses \u00e9lus, pour moi, je suis membre d'un parti, je suis d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et puis je me soumettrai \u00e0 cette assembl\u00e9e du du 12 mai qui sera une manifestation politique extraordinaire pour ce parti et puis ensuite les bien si on gagne, on sera les candidats officiels et si on perd, h\u00e9 bien on soutiendra ceux qui ont \u00e9t\u00e9 choisis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [80%] :\r\nDonc vous n'excluez pas de faire alliance, par exemple, avec monsieur Rossini le canon sur bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:28) [86%] :\r\nMais j'ai jamais j'je sais pas comment vous interpr\u00e9tez ce genre de choses je suis le candidat du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et je suis pas candidat du Parti socialiste de l'UDC ou du PLR ou je ne sais qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre un petit peu t\u00f4t pour ce genre de question mais enfin tout de m\u00eame, puisque vous avez dit : on va gagner, \u00e7a va marcher, donc en cas d'\u00e9lection est -ce que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre par exemple un d\u00e9partement comme la formation des mains de Monsieur Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [88%] :\r\nPour moi, la formation, c'est la 1\u00e8re priorit\u00e9 de du Valais, c'est la 1\u00e8re priorit\u00e9 d'un canton savait qu'\u00e0 l'apprentissage avec le 70 pourcent des des jeunes qui passent par cette fili\u00e8re -l\u00e0, on a une p\u00e9riode qui est extraordinairement int\u00e9ressante avec la venue du p\u00f4le de les PFL sur le le canton du Valais \u00e0 Sion avec cette concentration au niveau de la HES et aid\u00e9s PFL, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, je doute que Freysinger se d\u00e9sint\u00e9ressent de ce d\u00e9partement mais en tout cas elle m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:17) [87%] :\r\nUne question qui qui qui a tr\u00e8s plut\u00f4t la religion, mais \u00e9videmment c'est l'actualit\u00e9 environnantes de ces derniers jours, mise au point sur la RTS a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier qu'un qu'une \u00e9l\u00e8ve, je ne vois converti \u00e0 l'Islam avait refus\u00e9 qu'un \u00e9l\u00e8ve Genevois avait refus\u00e9 il y a, il y a une ann\u00e9e qu'une professeure l\u00e0 le touche \u00e0 un cours d'\u00e9ducation physique, \u00e9videmment, \u00e7a rappelle l'histoire de la poign\u00e9e de main dont on a beaucoup d\u00e9battu ces derniers jours, quelle solution \u00e0 \u00e0 cela : Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [86%] :\r\nMais il doit y avoir un dialogue avec les populations, avec les personnes qui veulent s'int\u00e9grer dans le pays, je crois qu'en termes d'int\u00e9gration il y a toujours de direction, il y a l'intrigue \u00e0 s'int\u00e9grer et il y a int\u00e9gr\u00e9 et je pense que les personnes qui viennent ici doivent respecter un certain nombre de valeurs qui sont des valeurs s\u00e9culaires de ce pays qui sont directement ou indirectement conter dans notre constitution et ceux qui veulent pas respecter \u00e7a, ce qu'il consid\u00e8re que la charia ou je ne sais quel principe religieux \u00e9tant dessus de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale n'ont rien \u00e0 faire ici, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [96%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a passe d'abord par l'\u00e9cole, l'int\u00e9gration, \u00e7a passe par des lois, comment voyez -vous les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:16) [90%] :\r\n\u00e7a passe par la loi parce que les lois sont les r\u00e8gles du jeu d'un pays comme en sport, on a ses r\u00e8gles du jeu qui sont contenus dans la Constitution dans nos lois, et puis ensuite il y a un certain nombre de principes qu'il va falloir peut-\u00eatre renforc\u00e9e au niveau d'int\u00e9gration alors il y a l'\u00e9cole, il y a les parents il y a toutes sortes de personnes qui sont impliqu\u00e9es dans ce processus d'int\u00e9gration mais j'estime que ce qu'on a v\u00e9cu \u00e0 B\u00e2le, ces jours derniers avec cette r\u00e9glementation pour que les \u00e9l\u00e8ves n'est pas touch\u00e9 la main de leurs professeurs, je trouve \u00e7a absolument incongru et inadmissible dans un pays dont les valeurs sont des valeurs la\u00efques d\u00e9mocratique et je pense qu'il faut absolument \u00e9viter ce gentil tu as si on veut pas de soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le, on peut pas de ghetto, ceux qui veulent pas respecter un minimum comme on respecte les r\u00e8gles quand on va dans un autre pays, h\u00e9 bien non, rien \u00e0 faire ici, c'est tout simple et c'est dit sans agressivit\u00e9, sans m\u00e9chancet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:03) [82%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Christophe Darbellay en Direct dans le Studio de Sion, donc on vous souhaite quoi, un bon vent pour le 12 mai merci et pour apr\u00e8s, bonne journ\u00e9e qui viendrait \u00e0 on sera repris en tout cas, \u00e9videmment non, mais je suis comme journaliste pas car de pr\u00e8s : \u00e7a suffit, non pour Venise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:20) [88%] :\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e, en tout cas pour voter, je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:23) [95%] :\r\nMerci Christophe Darbellay bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T06:48:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C17017AC-20E6-4658-A723-507B906B2CF0", "internalArchiveId": "C17017AC-20E6-4658-A723-507B906B2CF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Youtuber", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7605671", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Youtuber", "Youtuber / OTWO_2016-04-11T11:29:06_hotline", "Youtuber / OTWO_2016-04-11T11:29:06_hotline"], "variantIds": ["ece-7605678", "ece-7605671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T14:02:16Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0, alors le est un signe recherchons votre correspondant, alors il a bien voulu refuser alors l'emploi une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [63%] :\r\nChaque membre du service de support pluridisciplinaire exhaustive de partie Bar\u00e8ges a pareil est votre raquette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [66%] :\r\nBonjour mademoiselle Jaccottet c'est Mademoiselle chaleur qui vous appelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:23) [88%] :\r\nBonjour Mademoiselle, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [79%] :\r\nQuand je suis en journ\u00e9e, aujourd'hui c'est le printemps, certains fait au jour qui a \u00e9t\u00e9, ces arbres qui fleurissent cette nature qui s'\u00e9veille, c'est ravissant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [99%] :\r\nOui dommage du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [86%] :\r\nNon, c'est normal, on a parfois la pluie c'est le cycle de la vie et mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [95%] :\r\nVous avez raison de plus pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [86%] :\r\nAlors figurez -vous que j'ai maintenant France Martin font route. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [89%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [60%] :\r\nC'est que si on Martin Ford John appareils photographiques et puis aussi cam\u00e9ras vid\u00e9o c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [70%] :\r\nOui, oui c'est standard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [61%] :\r\nUne chaude une d\u00e9j\u00e0 fait, v\u00e9ritable Star demande qui \u00e9tait fort. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:02) [80%] :\r\nEt vous, vous filmez quand vous faites quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [70%] :\r\nAu Tchad, un terme que je fais la queue et un jeu de balle, mais pour ce qui est, quand je regarde la th\u00e8se chaque film told or devrait arriver de me faire quand je regarde un film de moi que j'ai faite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [77%] :\r\nEt vous en faites quoi de ces films. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [77%] :\r\nMais justement, c'est un probl\u00e8me, je me dis mais tout le monde doit partager ces moments fascinante dans son merveille, il faut que le public. \r\nJ'ai envoy\u00e9 parM.A.I. une vid\u00e9o \u00e0 la RTS mais je n'ai pas vrai pensera. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:35) [81%] :\r\nC'est possible, ils ont beaucoup de s\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [79%] :\r\nMais alors que. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:39) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il faut ouvrir une cha\u00eene il c\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [78%] :\r\nQu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:42) [89%] :\r\nC'est un site qui a fait, pour vous, vous pouvez \u00e9mettre toutes vos vid\u00e9os directement depuis votre t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [58%] :\r\nJe souhaite que. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:48) [94%] :\r\nOui, vous verrez il y a plein de gens int\u00e9ress\u00e9s par les id\u00e9aux d'inconnus qui offrent des produits qui font la cuisine qui donnent leur avis sur des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [75%] :\r\nJe me r\u00e9jouis que j'avais de 70 mettre cette vid\u00e9o d'ouverture de Kidder surprise c'est que la totalit\u00e9 des vid\u00e9os de r\u00e9action que je regarde top moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [71%] :\r\nVous allez devenir une mieux tous 2 \u00e0 succ\u00e8s Mademoiselle salaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [73%] :\r\nOui, je pense, c'est vraiment appr\u00e9ci\u00e9 sa vid\u00e9o donc pas vous abordez cette cha\u00eene le Cotentin dans la section de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [82%] :\r\nVous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T09:43:00Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABAF0DE2-1AF7-4B4E-AE80-757D607E4531", "internalArchiveId": "ABAF0DE2-1AF7-4B4E-AE80-757D607E4531", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand nombre de mosqu\u00e9es \u00e0 Bienne soul\u00e8ve des interrogations", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "La ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans. Le chef de s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Bienne, Andr\u00e9 Glauser, estimait lundi que le nombre de mosqu\u00e9es avait plus que doubl\u00e9 en 20 ans. Parall\u00e8lement, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis en place par les autorit\u00e9s. Une cellule qui devrait cibler davantage les lacunes et besoins de la soci\u00e9t\u00e9. L'interview de Beat Feurer, conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Le grand nombre de mosqu\u00e9es \u00e0 Bienne soul\u00e8ve des interrogations  \r\nOn l'apprenait ce matin, la ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans. Un chiffre important pour une ville de 55'000 habitants. Le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Bienne, Andr\u00e9 Glauser estimait sur nos ondes que le nombre de mosqu\u00e9es avait plus que doubl\u00e9 en 20 ans. Parall\u00e8lement, un groupe de travail intitul\u00e9 \"Extr\u00e9misme et radicalisation en ville de Bienne\" a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment mis en place par les autorit\u00e9s. \r\nBonsoir Beat Feurer !\r\nVous \u00eates conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n-\tGroupe de travail au nom assez alarmant : extr\u00eamisme et radicalisation en ville de Bienne . visiblement il y a des inqui\u00e9tudes : qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clancheur?\r\n-\tMais clairement : la ville de Bienne pr\u00e9sente un potentiel danger, en mati\u00e8re de radicalisation??\r\n-\tRien de nouveau : pourquoi avoir constitu\u00e9 ce groupe de travail si tard ??\r\n(mosqu\u00e9e Errahmen dont certains membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police. Un r\u00e9fugi\u00e9 politique tunisien, jug\u00e9 en 2009 pour avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 des vid\u00e9os d'ex\u00e9cution tourn\u00e9es par des cellules islamistes. Ou encore ce jeune jordanien d'origine, parti faire le djihad en Syrie r\u00e9cemment)\r\n-\tPourquoi pas de r\u00e9actions de votre part ?? c'est votre ville ?? et favoriser le dialogue ?? \r\n-\tEn mati\u00e8re d'investissements des collectivit\u00e9s publiques, certains quartiers, comme celui de Madretsch, est connu pour poser des probl\u00e8mes, notamment en mati\u00e8re d'int\u00e9gration. Y aurait-il des choses \u00e0 faire, de la part des autorit\u00e9s biennoises, dans ce genre de quartier?\r\n-\tOn l'entendait ce matin, selon des estimations f\u00e9d\u00e9rales, une quinzaine de lieux de pri\u00e8res musulmans existeraient en ville de Bienne. Comment expliquer ce nombre important?\r\n-\tMais : avez-vous avez vraiment une id\u00e9e plus pr\u00e9cise du nombre de lieux de pri\u00e8res musulmans dans la ville?\r\n-\tSelon vous, il serait utile d'avoir des chiffres moins al\u00e9atoires, d'avoir un registre fiable de ce genre de lieux? Y'a-t-il une reconnaissance officielle de l'islam comme religion dans le canton e Berne ?? \r\n-\tRisque de criminaliser une religion ?? \r\nComment vit-on son islam \u00e0 Bienne ? \r\nLe sujet de la semaine de l'\u00e9quipe de 15minutes.\r\nA retrouver sur rtsinfo.ch et sur twitter avec le #15RTS\r\nPour alimenter le questionnement de Feurer, voil\u00e0 \u00e0 la h\u00e2che un ordre de grandeur pour les grandes villes de Suisse :\r\nEntre 15 et 20 mosqu\u00e9es : Zurich (400 000 hab.), B\u00e2le (170 000 hab / Les Turcs, fortement implant\u00e9 dans le quartier du \u00ab petit-B\u00e2le \u00bb concentrent une dizaine de mosqu\u00e9es \u00e0 eux seuls)\r\nMoins de dix : Gen\u00e8ve (200 000 hab.) et Lausanne (135 000 hab)\r\nEn proportion,  Bienne compte environ 5 fois plus de mosqu\u00e9es par habitants que Zurich ou Gen\u00e8ve.\r\nA noter que les communaut\u00e9s turques et ex yougoslaves se sont plus fortement d\u00e9velopp\u00e9es dans les centres urbains al\u00e9maniques et donc la proportion de musulmans y est plus \u00e9lev\u00e9e qu'en Suisse romande.", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621047", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le grand nombre de mosqu\u00e9es \u00e0 Bienne soul\u00e8ve des interrogations / FOR_2016-04-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["La ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans. Le chef de s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Bienne, Andr\u00e9 Glauser, estimait lundi que le nombre de mosqu\u00e9es avait plus que doubl\u00e9 en 20 ans. Parall\u00e8lement, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis en place par les autorit\u00e9s. Une cellule qui devrait cibler davantage les lacunes et besoins de la soci\u00e9t\u00e9. L'interview de Beat Feurer, conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7621047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T13:27:55Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n42\u00e8me b\u00e9ate Feurer nous rejoint dans cette \u00e9mission, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates con\u00e7u municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9, on l'apprenait ce matin dans notre journal de 7 heures la ville de Bienne compte une quinzaine de lieux de de pri\u00e8re musulmans un chiffre important pour une ville de 55000 habitants, le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville, Andr\u00e9 Glauser, estimait que le nombre de mosqu\u00e9es avait presque doubl\u00e9 en 20 ans et puis parall\u00e8lement, un groupe de travail intitul\u00e9 extr\u00e9misme et radicalisation en ville de Bienne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment mis sur place par les autorit\u00e9s, je reprends le petit train b\u00e9ate Feurer extr\u00e9misme et radicalisation en ville de Bienne, visiblement, il y a des inqui\u00e9tudes du c\u00f4t\u00e9 de de votre ville qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de ce groupe de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e9videmment cette l\u00e9g\u00e8re tendant la barbe \u00e0 Paris qui nous en que mis \u00e0 disait \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir est -ce que notre situation ou est -ce que notre organisation toutes et tous sur un niveau, comment on pourrait l'esp\u00e9rer les l'esp\u00e9rer, c'\u00e9tait de tambour, l'id\u00e9e que d'am\u00e9liorer la la la, change de de d'informations avec la police cantonale qu'on avoue qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et quand on a fait cette analyse, on a remarqu\u00e9 non c'est pas seulement la les change avec la police cantonale qui \u00e9tait, il est important qu'est pour beaucoup, on peut encore am\u00e9liorer la situation, mais aussi l'\u00e9change des informations inutiles \u00e0 la terreur de l'administration de la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nOn a dit, hein, il y a une quinzaine de mosqu\u00e9es dans la ville de Bienne s'est beaucoup en proportion avec les autres villes de Suisse est -ce pour autant un un chiffre qui doit, qui doit inqui\u00e9ter ce qui a vraiment un potentiel de danger dans votre ville ans en mati\u00e8re de de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors tout d'abord il faut peut-\u00eatre dire que dans toute la Suisse, on a une situation qui est n'est pas comparable avec la situation d'un des des grandes villes europ\u00e9ennes comme \u00e0 Paris ou ou des pays comme comme la Belgique, on a une situation au Congo, o\u00f9 on peut constater il y a pas un danger augment\u00e9 de la m\u00eame chose compte aussi pour la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [91%] :\r\nMais alors pourquoi avoir constitu\u00e9 ce groupe de travail s'il y a pas vraiment danger m\u00eame pour la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [83%] :\r\nOui, bon, pour nous, ce qui est important, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir comment est -ce qu'on pouvait enlever am\u00e9liorer notre notre collaboration \u00e0 la terre ne peut ainsi comment avec la police cantonale pour plut\u00f4t faire durer le le travail de pr\u00e9vention am\u00e9liorer le notre tr\u00e8s de pr\u00e9vention dans les milieu qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s et l\u00e0, c'est naturellement du \u00e7a pourrait \u00eatre les milieux islamiques mais \u00e7a pourrait peut aussi concerner d'autres milieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [88%] :\r\nDans l'entendait ce matin sur le r\u00e9aliser \u00e0 partir des estimations f\u00e9d\u00e9rales, une quinzaine de lieux de pri\u00e8res musulmans existeraient dans votre ville en proportion avec d'autres villes, c'est beaucoup, comment est -ce que vous vous expliquez ce soir, ce nombre important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [92%] :\r\nMaintenant, j'ai pas compris votre votre question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nOn entendait ce matin sur nos ondes, selon des estimations f\u00e9d\u00e9rales qu'il y a une quinzaine de lieux de pri\u00e8re musulmans en ville de Bienne CeBIT davantage en comparaison, nombre d'habitants avec d'autres villes de Suisse, est ce que vous avez une explication sur ce nombre important de lieux de pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [85%] :\r\nOui, bon alors \u00e0 Bienne, ce qu'on peut constater que le m\u00e9lange ou les bons comment dire qui a quand m\u00eame un, un groupe de pieds ou au dos, il y a quand m\u00eame un pourcentage \u00e9lev\u00e9 compar\u00e9 aux autres villes des gens, des personnes qui habitent ici gu\u00e8re avec background musulmans alors d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se fait que il y a aussi naturellement de plus de plus de de de cul plus de de temps de local importe n\u00e9cessaires, je crois, c'est plut\u00f4t \u00e7a alors, y a eu un autre, un m\u00e9lange d'habitants des \u00e9trangers et des migrants ici \u00e0 Bienne que dans d'autres villes comparables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [89%] :\r\nEst -ce qu'on a tendance un petit peu \u00e0 noircir le tableau, quand on parle de Bienne oui ou ce que vous quand m\u00eame parce qu'il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui sont assez int\u00e9ressants et cette mosqu\u00e9es ram\u00e8ne un dans certains membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police, il y a un r\u00e9fugi\u00e9 politique politique tunisien, qui \u00e9tait jug\u00e9 en 2009 pour avoir avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 des vid\u00e9os d'ex\u00e9cution, tourn\u00e9es par des cellules islamistes et encore ce jeune jordanien d'origine qui est parti faire le Djihad en Syrie, il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui nous permettent de penser qu'\u00e0 Bienne, il y a des personnes qui sert de la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [91%] :\r\n\u00e7a peut avoir ou vous venez de de mentionner diff\u00e9rentes sections c'est pour moi, ce qui est important c'est de savoir est -ce que c'est maintenant \u00e0 ce sont des, des, des, des, des exemples uniques ou est -ce que c'est vraiment une tendance dans la population musulmans ici \u00e0 Bienne le 2\u00e8me point la 2\u00e8me possibilit\u00e9 je dois effectivement constater pour le moment on n'a pas d'indices, on n'a pas d'information qui pourraient nous nous montrer qu'il y a une un d\u00e9veloppement dans ce dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [82%] :\r\nMais vous avez contact avec ces communaut\u00e9s ce qu'il y a un dialogue qui a mis sur pied pour savoir comment \u00e7a se passe dans quel type de cadre, ils organisent leur leur leur pri\u00e8resetc. qu'commence passe cela la communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [86%] :\r\nAlors, la communication se base sur diff\u00e9rentes raisons il y a une fois la notre d\u00e9lai j'ai une autre d\u00e9lai Canada \u00e0 l'int\u00e9gration, qui a beaucoup de contacts avec ces milieux et naturellement il y a aussi les \u00e9coles o\u00f9 il y a beaucoup d'enfants de ce de ces familles qui, qui vont \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 on peut le constater, commence \u00e0 Stavelot et puis il y a l\u00e0 il y a effectivement diff\u00e9rentes informations qu'on a constat\u00e9 un peu en cr\u00e9ances en cr\u00e9ant ce ce groupe qu'on vient de parler maintenant que ces informations ne ne ne se ne se veut nous n'offrons pas encore 2 ans qu'on n'\u00e9change pas encore assez bien ces informations dans l'administration de la ville de Bienne et qu'on va qu'on veut am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [88%] :\r\nEn mati\u00e8re d'investissement, elle sera la derni\u00e8re question de votre part un des des collectivit\u00e9s publiques dans certains quartiers comme celui de de m'adresse qui est connu pour poser des probl\u00e8mes, notamment en mati\u00e8re d'int\u00e9gration est -ce qu'il y a des choses suppl\u00e9mentaires \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire de votre part dans dans ce genre de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [79%] :\r\nOn n'a pas spice sp\u00e9cifiquement travaill\u00e9 ou commencer \u00e0 pr\u00e9parer des mets des mesures dans la queue, surtout dans la commune de l'int\u00e9gration pour les quartiers pour diff\u00e9rents quartiers, mais on a, on est en train de, de pr\u00e9parer les mesures pour toute, toute la communaut\u00e9 amis migrant, migrants pour la ville de Bienne convient qu'on va bient\u00f4t pr\u00e9senter dans la R\u00e9publique, qui concerne la Libye les quartiers de quartier mais aussi diff\u00e9rents milieux de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [91%] :\r\nUn message constructeurs ce soir avec vous b\u00e9ate, je rappelle que vous \u00eates conseiller municipal UDC de la ville de Bienne, directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9, merci beaucoup avec nous monsieur oui merci \u00e0 vous et puis je rappelle en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feurer, Beat", "role": "Conseiller municipal de la ville de Bienne,directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9 ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B99D1C6-32A2-46A6-A7A5-1F95CB90C789", "internalArchiveId": "2B99D1C6-32A2-46A6-A7A5-1F95CB90C789", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Enseignement, ma\u00eetre et \u00e9l\u00e8ves. St\u00e9r\u00e9otypes sur l'Afrique [archive]", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 108, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7605527", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-04-11T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-04-11T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7605530", "ece-7605527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T16:40:17Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nC'est encore et toujours nos v\u00e9t\u00e9rans du savoir qui font la loi, crainte de monsieur l'inspecteur passivit\u00e9 des ma\u00eetres ce sont l\u00e0 des hypoth\u00e8ses insuffisantes pour expliquer la p\u00e9rennit\u00e9 d'inepties comme celle que v\u00e9hiculent nos manuels en mati\u00e8re d'ouverture sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [72%] :\r\nIl y avait une fois dans la baie d'aimer un tachym\u00e8tre qui se promenait tout tout nous quand m\u00eame, comme c'est la mode par la partie, j'aimerais savoir si il y a, on a fait une grande ville comme Gen\u00e8ve, aussi bien \u00e0 du avec ne pas, non, oui, moi je crois est oui, mais oui alors toi, je vais vous dire comment ils \u00e9vitent mais pas toutes les m\u00eames choses que nous bon sachez Beisel tellement il y a pas d'four de d'euros d\u00e9rob\u00e9s \u00e9taient bruyants et puis dise ils Isabal aspirateur il y a tant \u00e0 d\u00e9plier et apparemment d\u00e9placeraient pour indication que vous d\u00e9bitants il y a des. \r\nIl y a pas de joueurs. \r\nUn peu chose quoi que moi puisque je suis d\u00e9sol\u00e9, il y a dans la paillote dans la lutte il y a des jeunes gens n'avait pas exprim\u00e9 il y a pas de sac d'pour aller se laver, puis dans la. "], "webPublicationDate": "2016-04-11T15:36:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D6A1687-CA74-4ED2-82FA-26C159E93C06", "internalArchiveId": "3D6A1687-CA74-4ED2-82FA-26C159E93C06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Lord Funk, DJ, producteur et patron de label fran\u00e7ais - Album de la semaine: \"Junk\" de M83", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de sa venue dans les studios de Couleur 3 pour un set exclusif destin\u00e9 aux M\u00e9tissages le 8 avril dernier, Ellen Ichters a recontr\u00e9 le DJ et producteur originaire de Paris Lord Funk.\r\nPLES Bombino\r\nJean-Marc Baehler vous propose de d\u00e9couvrir le nouvel album du chanteur et guitariste touareg Bombino intitul\u00e9 \"Azel\".\r\nLRC3 Les rep\u00e9rages Couleur3", "durationSec": 3379, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7641918", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["\u00e9lectro (musique)", "hip-hop"], "thematicPersons": ["M83", "Lord Funk"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 11.04.2016", "Moses Sumney, Bryce Fox, Bishop - Les rep\u00e9rages Couleur 3 - 11.04.16", "pl3in le poste du 11.04.2016", "Lord Funk en interview / PLP_2016-04-11T19:00:00_Asset00_04:22:30", "Lord Funk - M83 - Plein Sud / PLP_2016-04-11T19:00:00_plein-le-poste", "Bombino / PLP_2016-04-11T19:20:00_plein-sud", "Les rep\u00e9rages Couleur3 / PLP_2016-04-11T19:45:00_les-reperages-couleur3", "Lord Funk - M83 - Plein Sud / PLP_2016-04-11T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence tout le monde parle des rep\u00e9rages!\nLa preuve gr\u00e2ce \u00e0 la cam\u00e9ra indiscr\u00e8te de Thomas Navas et le d\u00e9cryptage de Dynamike qui lit sur vos l\u00e8vres et restitue fid\u00e8lement vos conversations.\nMoses Sumney \"Everlasting Sigh\" https://youtu.be/JYdFSBXZSyc\nBryce Fox \"Horns\"\nBishop \"River\"", "A l'occasion de sa venue dans les studios de Couleur 3 pour un set exclusif destin\u00e9 aux M\u00e9tissages le 8 avril dernier, Ellen Ichters a recontr\u00e9 le DJ et producteur originaire de Paris Lord Funk.", "Jean-Marc Baehler vous propose de d\u00e9couvrir le nouvel album du chanteur et guitariste touareg Bombino intitul\u00e9 \"Azel\"."], "variantIds": ["ece-7608949", "ece-7608947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T13:24:50Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nPlein poste avec 20 Minutes et son application mobile m\u00eame postulat par la parce que sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [60%] :\r\nMagali, etc, le Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:00:19) [87%] :\r\nLors d'Funk a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9bat parisien du vinyle, puis l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate dans la belle New-Yorkais, il a fait les grandes heures du sampling, cette mani\u00e8re de r\u00e9cup\u00e9rer des petits bouts de m\u00e9lodie ou de Eurythmics et de les utiliser dans un autre morceau Didier producteur, il a travers\u00e9 les 3 derni\u00e8res d\u00e9cennies, arm\u00e9 de ces dizaines de milliers de vinyle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [88%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne nous propose de le rencontrer ce soir lors d'Funk Anthony Gonzales lui est originaire du sud de la France, mais un jour, il se dit que l'huile d'olive et la lavande, c'\u00e9tait sympa mais que pour devenir c\u00e9l\u00e8bre, il lui fallait voir un peu plus loin que \u00e7a, le voici donc depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Los-Angeles et son groupe M83 a fait de lui un des Fran\u00e7ais les plus populaires autour du globe, il sort ces jours, un nouvel album, c'est fou, c'est synth\u00e9tique, c'est grandiloquence, c'est du M83, et c'est surtout notre album de la semaine : Premi\u00e8re extrait ce soir Jean-Marie Bel-Air lui nous parlera du nouvel album du musicien touareg Bombino Adrien mayorat r\u00e9alisation la programmation musicale et de St\u00e9phane Ivanovitch tout \u00e7a, c'est le magazine musical de la 3, bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:15) [82%] :\r\nIl n'est m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [80%] :\r\nEt comme il dit, point, il y a un petit jeune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [64%] :\r\nDonc, point, ce qui, \u00e0 cette c'est diff\u00e9rent de et, surtout, nous, pour l'aider, Jacques Maillot, Fabien et sur une Bernard donc pour ce qui a en programmant ou sur le point j'ai indiqu\u00e9 au pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [66%] :\r\nL'de respect ouais le plateau avez bien sur terre, on dit qu'il y aurait le voil\u00e0, oui l'Iran Gate plus \u00e9vidente, donc il y a un superbe ouais mais c'est-\u00e0-dire c'est super, il y aura un r\u00f4le sur la dur\u00e9e au mieux de sort aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [66%] :\r\nD'une part tr\u00e8s jusque Ellen Thobois c'est c'est ce l\u00e0 mais ils savent compter donc pour c'est que demander de ce que nous, mais nous demandons une pompe ont perdu, c'est dur et dupe d\u00e9j\u00e0 des acquisitions et qu'il serait de ne pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [68%] :\r\nJ'ai moi- m\u00eame mais le Canadien avait super oui oui il aurait endommag\u00e9 la semaine au niveau du temps bien plus l'essor donc il l\u00e2chait : je suis point il est bon, il n'est pas parce qu'on ne peut pas \u00eatre bon, il a fait 6 morts, donc il y a plus d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [58%] :\r\nC'est donc et le probl\u00e8me, invit\u00e9 de \u00e0 l'ext\u00e9rieur donc voit bien plus importantes et donc on a su \u00e7a va, je suis au club qui a pas pour ce dans l'eau et c'est pr\u00e8s, l'endroit d'une femme, c'est un oui, super Didier Jacquet faux ou plus jamais une sanction \u00e9tait une \u00e0 les suspects pour finir longtemps verra bien s\u00fbr, bien que peu de mais lieu j'ai un tr\u00e8s donc un peu plus donc, qui a interdit peu \u00e0 peu, c'est-\u00e0-dire qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [86%] :\r\nJe vous le disais oui un petit jeune Paul Symonds 74 ans seulement, qui s'appr\u00eate \u00e0 sortir son 13\u00e8me album Stringer tout Stringer un album dont l'obsession principale et le son, voil\u00e0 donc un vieux de la vieille qui revient avec l'envie d'innover un peu comme un Christophe en France n'pas comment Renault l'id\u00e9e, dit Paul Symonds, c'est en fait de vous faire \u00e9couter quelque chose d'une mani\u00e8re nouvelle de faire de la musique qui semble ancienne et nouvelle \u00e0 la fois de la musique avec une pointe de myst\u00e8re, cet album rendra hommage \u00e0 Harry compositeur exp\u00e9rimental et cr\u00e9ateur d'instruments de musique am\u00e9ricain disparu en 1974. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [73%] :\r\nBen \u00e7a pouvoir mesurer si c'est le probl\u00e8me. \r\nWilliam web Fauchon interdit la jeune terroriste Swica lorsque accueille avec Macapagal. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:05:14) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [55%] :\r\n\u00e9tiquettes \u00e7a gratuit oui oui di\u00e8se Martine oui mais quel m\u00e9tier va fermer. \r\nBasmati. \r\nUn p\u00e8re et un dans l'et du m\u00eame pays si oui. \r\nEh ben nous voil\u00e0 une pas nombreux et puis moi j'ai une bonne id\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:03) [73%] :\r\nMoi je ne permet pas pour autant de bouteilles pointe beaucoup, d'ailleurs je vais. \r\nJe parisien oui super propose une p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire que j'ai fait superviser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [86%] :\r\nLa BritanniqueM. il y a un morceau qu'elle a r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec une grande marque de fringues su\u00e9doise, dont le nom est compos\u00e9 de 2 lettres, un indice, c'est un 1 H mais dans l'autre sens, mais j'ai pas droit de vous le dire, \u00e0 l'occasion de la semaine mondiale du recyclage des fringues, entre autres, oui, oui, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e le en parlant de recyclage, il \u00e9tait de passage dans nos studios en fin de semaine derni\u00e8re, celui que certains appellent le pape du sample le Fran\u00e7ais lors d'Funk Ellen cela rencontres discussions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [70%] :\r\nL'que leurs 3 longues semaines. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:41) [86%] :\r\nEt avec nous la 1\u00e8re question bonsoir Alain bonsoir est -ce que le m\u00eame blues \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [82%] :\r\nBen oui, \u00e9coutez, c'est une tr\u00e8s bonne question, mais oui, en fait, dans les ann\u00e9es 60 il faut savoir que les Fran\u00e7ais donc pas beaucoup de gens qui travaillent avec des orchestres de jazz au notre, comme \u00e7a, ils \u00e9taient beaucoup attir\u00e9 par toute la musique de James Bond, bien s\u00fbr, et les \u00c9tats-Unis aimeraient toutes leurs couleurs musicales du rhythm'n'blues, etc, il y a beaucoup de trucs dont ils sont inspir\u00e9s et ils se sont fait plaisir sur \u00e9norm\u00e9ment d'enregistrement fait faut savoir, c'est pas des disques tr\u00e8s facile \u00e0 trouver du du go\u00fbt du grand, du grand public parce que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment les gros tube mais en tout cas, non, non, il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s belles perles cach\u00e9es et ira jouer, c'est bien \u00e7a prouvait mais compl\u00e8tement oui ben justement non juste juste auparavant puisque tu me lance l\u00e0- dessus, on est en train de discuter d'Eddy Michel qui avait fait une version donc de d'Otis Redding de du morceau de soi -m\u00eame un tr\u00e8s gros classique des ann\u00e9es 60 avec gros break de batterie grosses basses, etc, des gros, cuivre, on peut tr\u00e8s \u00e9nergique, etc et d'oui justement, par exemple, ce sont 2 versions, mais il y a beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [63%] :\r\nJ'caract\u00e8re entretenir un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:58) [73%] :\r\nLeur Funk justement ben on parle de toi, ton CV est particuli\u00e8rement imposant \u00e0 entre Didier producteur producteur de shows Radio propri\u00e9taire de magasins du patron de Label a d\u00e9marrer par quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [84%] :\r\nAh, collectionnant dans ma chambre, d'abord, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose que j'ai fait, enfin j'ai j'ai j'ai fait l'auditeur d'abord de radio, puisque dans les ann\u00e9es 80, si on avait toutes les radios comme en France il y a eu toute une une \u00e9closion de de beaucoup de radios libres etc et donc j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, et puis la fin, enfin 80 en fait j'ai chang\u00e9 beaucoup disent que j'avais un peu en Belgique, trouver des imports etc je je faisais des \u00e9changes de de trucs que double on triple ou en France, parce que on a eu du mal \u00e0 trouver certains wisky et puis bien s\u00fbr, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de devoir magasin disques donc je ouvert un Paris quand j'avais 20 ans parce que ta chambre \u00e0 coucher \u00e9tait grande non plus, enfin un train dr\u00f4le, tr\u00e8s dr\u00f4le, elle toujours pas celle -l\u00e0, le Style est pris, enfin bref mais mais donc, donc du coup j'ai ouvert un magasin d'histoire 90 93 c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai vraiment commenc\u00e9 donc \u00e0 travailler dans le disque compl\u00e8tement, on va dire, voil\u00e0, et en parall\u00e8le je faisais des \u00e9missions de radio et, vendredi soir, c'\u00e9tait du disco, funk et puis le dimanche soir, c'\u00e9tait du de la du jazz quoi oui voil\u00e0 et donc j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, puis apr\u00e8s j'ai fait des compilations, je suis parti alors qu'aussi produire des groupes tenir un autre magasin des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:20) [79%] :\r\nOui et alors, justement, a alors nomm\u00e9 l\u00e0- bas \u00e0 New-York, voil\u00e0 parce que on disait tout \u00e0 l'heure avec John Aubry n'en fait- il disait ben voil\u00e0, que c'\u00e9tait tout un petit peu, qui avait un moment donn\u00e9 d\u00e9cider qu'il fallait apporter aussi un sont fran\u00e7ais l\u00e0- bas aux \u00c9tats-Unis, donc d'abord tu as fait venir le am\u00e9ricain en France, puis apr\u00e8s tu as fait d\u00e9couvrir aux Am\u00e9ricains le sang fran\u00e7ais notamment j'imagine au milieu urbain de de tout ce qui pouvait utiliser du du sample, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quoi leur r\u00e9action quant \u00e0 porter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:47) [82%] :\r\nMais le le truc, c'est qu'il faut savoir que bon pour l'\u00e9poque pour en mai 97 quoi fin 96 97 et les ricains, ils sont peu beaucoup de m\u00eame de Steevy de James brandissant vraiment ou pas honte \u00e0 son plus m\u00eame des gros artistes et oser poser leurs noms apr\u00e8s derri\u00e8re en disant la \u00e0 la major \u00e0 la maison de disques que c'est eux qui ont fait la musique quoi, et comme il est vrai que, malheureusement, dans les maisons, dit ce qu'il y a beaucoup de gens qui sortent d'\u00e9coles de commerce et qui ne connaissent pas fonci\u00e8rement la musique, ce sont peut-\u00eatre des bon businessman mais bref, donc finalement, ben ils finissent par se faire attaquer, de temps en temps, apr\u00e8s les sorties d'album, etc, donc il y a en fait de certains, c'est que de le ramener de la musique fran\u00e7aise, ils sont dit que l\u00e0, c'\u00e9tait super, vu que les Am\u00e9ricains sont tr\u00e8s chauvins ne profitaient \u00e0 l'\u00e9poque de leur musique, ils trouvaient que vraiment on n'a pas \u00e9norm\u00e9ment d'artistes ou de gens avec qui je discutais est que strictement les Am\u00e9ricains pour eux, c'est-\u00e0-dire de baisse, auteur de best- etc et donc je suis arriv\u00e9 un peu que c'est pas un bulldozer et je l'aurais montr\u00e9 en fait que dans dans le monde entier a \u00e9t\u00e9 au confluent s\u00e9parant mais a fait aussi bien que si ce n'est mieux temps temps donc, donc voil\u00e0, et ils ont \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment super surpris et ils ont agr\u00e9ablement pris l\u00e0 cette nouvelle puisque \u00e7a leur fait \u00e9norm\u00e9ment de musique \u00e0 son en plus et donc beaucoup de cr\u00e9ations plus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:05) [93%] :\r\nOui, comme quoi, par exemple des choses compl\u00e8tement surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:09) [81%] :\r\nBah tout Benetton, enfin du tu tu vas pouvoir faire son pays donc du Aznavour ou du Mireille Mathieu ou des artistes qui pour toi sont les artistes plut\u00f4t de balles de tenter, grands- parents ou de la musique tr\u00e8s populaire ou quoi que ce soit mais peu, par contre, derri\u00e8re \u00e7a, il y a vraiment sur chaque qu'un de ces artistes, il y a \u00e9norm\u00e9ment de groupes de de comment du lieu d'Orchestres en f\u00eate de chefs d'or qu'est -ce qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9s qui ont fait de la musique de film, des gens qui aiment plut\u00f4t la Black Music, en fait, donc ils sont tr\u00e8s fans qui ont m\u00eame et en fait, quand ils sont avec eux mais une symphonie de de violons quoi que ce soit, ils arrivent \u00e0 te faire des, des sensations pas possible avec des boucles d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9- existante talent pression 72 d'\u00e9couter d\u00e9j\u00e0 une partie du Hip-Hop qui n'a plus rien \u00e0 faire, quoi, juste \u00e0 la mettre en boucle et les ricains aux gens 2 choses leur je voudrais bouleverser le cerveau quoi parce que je connaissais, aussi bien en fait, mais leur truc puisque ben moi j'\u00e9tais influenc\u00e9 par la musique am\u00e9ricaine, donc nous on \u00e9tait fervent pour trouver des disques, on note \u00e9norm\u00e9ment des listes, tu as le temps qu'on est en temps parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il faut comprendre, pour les jeunes, qu'on n'avait pas discaux on n'avait pas eBay, on n'avait pas internet pour trouver des lyc\u00e9ens savaient pas quoi en faire, il fallait voil\u00e0, c'est un ancien temps d\u00e9sol\u00e9 mais bon et donc voil\u00e0 donc pour l'\u00e9poque, en tout cas, dont 2 de leur apporter autant de mots, autant de musique ont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:29) [71%] :\r\nIl de, de, de, de, de panels de plein de styles de, de, de la musique nouvelle, ils \u00e9taient vraiment de surprise et qui sont Verbania pour apposer leur nom sur la nature ou n'importe quoi d'autre pouvait leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:05) [61%] :\r\nJean Respublica \u00e0 moiti\u00e9, mais c'est un autre chantier environnement dans ce Grand Prix de flamber, quel destin et puis en quoi \u00e9tiez quoi a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, une \u00e9thique que \u00e7a et peut-\u00eatre non mais \u00e0 ce point des maintenant \u00e0 Madrid du mouvement doit absolument casser la petite parce qu'elle retrait\u00e9s ou des niveaux pour les esprits trompe Bernadotte Laurence on la scolarit\u00e9 \u00e0 l'endroit d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:30) [59%] :\r\nEt en Tanzanie avec Ravanel mais se sont donc on aurait \u00e7a d'apr\u00e8s une bande \u00e0 la SNCF, on avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 et surtout il y a eu parade c'est quoi, il y a l'intime qui donc moi je me d\u00e9sole c'\u00e9tait past\u00e8que parce qu'ils sont commando autres qui meurt pour adultes, puis apr\u00e8s Accenture pas d'articles de sport pour les affaires progressera l'homme \u00e7a r\u00e9pondre. Il a alors pourquoi pas faire le plus de points au mois Berlin r\u00e9pulsif, donc m\u00eame aspect Daouid chasse pour et en anticipation que cette semaine, histoire leur most devant vous et puis basta. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:34) [82%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a qu'on retrouve aussi par exemple sur le disque des fous disent par exemple l'ensemble de Sardou oui oh bien s\u00fbr c'est pas chez Dell, toujours une sortie sortie on retrouve pas envieux, William Sheller, fin de saison, les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:45) [79%] :\r\nOuais, compl\u00e8tement, mais tous les orchestres de beaucoup de non mais faut fait regardez tout simplement que, derri\u00e8re, il y a Claude Denjean, il y a Alain Goraguer y a donc de temps en temps, c'est vrai qu'ils de trucs quatuor puisqu'il travaille, il les mangeait populaire sur une musique de film, c'est une faute dans son temps, mais par contre, en revanche, des artistes fran\u00e7ais tout en plein mais par contre on est vraiment des Jean-Claude Petit des des vraiment des gens qui \u00e9taient pas tr\u00e8s connus pour autant, enfin je veux dire si, dans le milieu, mais apr\u00e8s c'\u00e9tait pas les gens qui \u00e9taient sur les pochettes de disques, mais par contre ils sont marqu\u00e9s en tant qu'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:13) [79%] :\r\nCes derniers Dala\u00ef-Lama fait des ann\u00e9es 60 70 80, tu vois le panel qu'ils ont fait, c'est hallucinant et qu'ils ont vu qu'viennent tous du classique et sont g\u00e9n\u00e9ralement m\u00e9daill\u00e9 d'or de signer du piano de machin, ce sont d\u00e9j\u00e0 des brutes, mais de la mani\u00e8re un peu dont ils ont parcouru un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un air bien, quoique les ann\u00e9es 60, les ann\u00e9es 70 en passant d'une autrement sachant voil\u00e0 c'est vraiment enfin bref un cortex qui aujourd'hui est tr\u00e8s connu leur nom qui vont sans pleurer millions de leur se verra pendant des ann\u00e9es, il \u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 dans les all\u00e9es, 70, il a fallu quelques r\u00e9\u00e9ditions et quoique ce soit maintenant c'est mondialement connu, le mec fait est -ce que \u00e7a c'est c'est \u00e7a tra\u00eenait dans les 2 cas, ou des gens qui avaient des collections quoi que ce soit, jazz, pas tr\u00e8s connus et maintenant enfin mais maintenant avec les r\u00e9\u00e9ditions, les quoique ce soit, on est on beaucoup mais moi, je suis arriv\u00e9 en 97 o\u00f9 il y avait pas ce genre de choses avait pas internet, y avait quoi que ce soit et je ferais des 30000 disques aux \u00c9tats-Unis avec des trucs, ils avaient jamais vu et \u00e7a leur a fait vraiment mal, enfin et puis on a eu un m\u00e9dia veut source qui qui nous a fait en fait 4 pages de publicit\u00e9 et vos sources aux \u00c9tats-Unis, c'est assez repr\u00e9sentatif, et donc on a vraiment bas, on a vraiment explos\u00e9 quoi et tout le monde est venu nous voir donc \u00e9norm\u00e9ment producteur C\u00f4te Ouest aussi, puisqu'on \u00e9tait \u00e0 New-York \u00e0 la base, on avait d\u00e9j\u00e0 quelques producteurs qui venait mais alors le monde entier, d'ailleurs les feuilles docile e-mail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:42) [70%] :\r\nOui, moi ce dit nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:44) [77%] :\r\nMassives attaques Meister, je ne sais pas un vrai dit Light, je ne sais pas, enfin des fins tout \u00e0 Ta\u00efwan Didier dit Light, ce sont 2 personnes quoi, on a plein d'abord qui se pr\u00e9sentent pas tout de suite en Stavrakis arrive tr\u00e8s discret apparemment totalit\u00e9 du reconna\u00eet tout de suite bien s\u00fbr puisque ben \u00e7a d\u00e9lit a \u00e9t\u00e9 bref mais bon, il y a des gars comme tu type ou bref o\u00f9 il y a des vraiment des tas de gens qui la reconna\u00eet tout de suite et qu'on a d'autres qui sont tr\u00e8s discrets Beausime par exemple quand il est rentr\u00e9 dans le magasin, il m'a dit oui, \u00e9coutez je suis je suis producteur en France 2 lance -t-il cet apr\u00e8s- midi, on va vite passer vous voir musique Union devant moi il y a beaucoup d'ici fait comment j'ai trouv\u00e9 des sans- peut ma changement int\u00e9resse beaucoup d'chose tu dis bah \u00e9coute regardez pas, ne serait -ce que le bac de, de, de nouvelles arriv\u00e9es il y a 210 carnets, il m'a dit : \u00e9coute, \u00e7a prend trop de temps, je suis d\u00e9sol\u00e9, en fait, je m'appelle Fabrice immuable, pas le temps d'attentats tr\u00e8s discret et donc je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:39) [76%] :\r\nNorman, tu es chez toi puisque moi tu depuis les ann\u00e9es 80, merci beaucoup \u00e0 tout ce que tu veux ben \u00e9coute je sais pas comment dire qu'une heure, je vais m'occuper tort \u00e0 l'artillerie a donn\u00e9 quoi comme sans pub impr\u00e9vu pour r\u00e9sumer pour d\u00e9cembre, pas sp\u00e9cialement les vendu vraiment plein je t'avouerai que il est revenu en fait 3 ensuite 3 ans de suite, il nous a cit\u00e9 comme le meilleur magasin de disques au monde oui pour l'\u00e9poque, en plus, on a \u00e9t\u00e9 vraiment 99 2000 2001 il avait vraiment plus que la cote malgr\u00e9 qu'il est toujours, enfin c'est un super producteur qui a laiss\u00e9 et qui laissera toujours une grosse dans la musique, il y a des trucs, j'ai vendu \u00e0 pied 3 qui a vraiment qui pape tellement de gens en fait que c'est vrai que, apr\u00e8s, qui retourne vraiment les boucles ou les qui les, les, les coupes, beaucoup plus que d'autres o\u00f9 iront nature reconna\u00eet syst\u00e9matiquement un peu l'original on va dire, \u00e9tant l'qui travaille un peu mieux, enfin mieux et toutes ces prennent un peu moins la facilit\u00e9, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:17) [79%] :\r\nMais aujourd'hui, on est en 2016 o\u00f9 il y avait quelque chose d'absolument incroyable que t'as jamais fait, on va dire c'est qui sera un vrai disque directement on \u00e0 vinyles alors d'Funk voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:28) [83%] :\r\nAlors, ces 20 premi\u00e8res signatures en fait c'est mon 1er album d'abord en tant que producteur, donc je travaille avec 2 artistes il faille qui a une si on fait un super m\u00eame si am\u00e9ricain du milliardaire, qui est depuis une dizaine d'ann\u00e9es, install\u00e9s en France, il rappe vraiment plus \u00e0 la houle se coule tr\u00e8s on ne peut pas Curtis Blomet, on va dire c'est vraiment l'\u00e9nergie des ann\u00e9es 80 il est plus dans ce mode -l\u00e0, c'est un des seuls, je trouve qu'il est un peu dans cette aiguille, l\u00e0 j'ai boss\u00e9 avec Antoine, tous, tous, et comment un artiste musicien peut comment ultime utile fonction tr\u00e8s tr\u00e8s bon et puis ainsi que que comment qui fait partie du groupe Caravane Palace ces passionn\u00e9s ont entendu parler, donc voil\u00e0 bref et puis un autre artiste, qui faisait partie du du du collectif Kourtrajm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Jos\u00e9 parti de Roland Garros, c'est Kim Chapiron et du coup, on avait fait le Funk and ce qui \u00e9tait l'histoire d'un disque en fait qui passe de main en main, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e qui se fait sans qui se sont plaint qui passe en fait des ann\u00e9es fin 70 on passe dans les ann\u00e9es 80 en finir l'an 2000 et le 10 demandant qu'est ce qui lui arrive et donc voil\u00e0, bref, elle est artiste l\u00e0 aussi dessus et sinon dans le reste de la compo du sample c'est \u00e7a je l'va voil\u00e0 il y a un peu de tout, donc des machines et 100. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:40) [74%] :T. et m\u00eame si les musiciens exactement, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu vieux clavier vieille MPC sp 12, ce sont de de petits trucs, il y a des petites bo\u00eetes \u00e0 rythme Jean semble ce ce genre de choses quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:53) [75%] :\r\nDonc cet indice qui est sorti le 8 avril la semaine derni\u00e8re, il y des frais de quelques jours sur ce sur un Label hyper mythique n'en faites pas sorti sur n'importe quel la belle cellulo\u00efd Recordings. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:04) [80%] :\r\nVous \u00eates exactement quelle chance, quelle chance r\u00e9side Spyker voil\u00e0 quelques minutes que en 94 mix\u00e9 digestive grande masse tandis main dans ma chambre que j'adorais cellulo\u00efd parce qu'il y a des artistes -t-il typique, enfin vous le genre d'incidents comme Manu Dibango voil\u00e0 ce que etc, jamais de ma vie, j'aurais imagin\u00e9 puisque j'avais d\u00e9j\u00e0 faire de la musique, mais en tout cas, jamais de ma vie, j'aurais esp\u00e9r\u00e9 signer sur la belle pareil quoi et du coup, l'aventure est assez marrante, en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par Pierre Funk et en Label anglais qui s'occupe en fait de de cellulo\u00efd aussi et et donc, en fait, quand ils ont entendu le morceau de rap dessus avec eux, avec mon rapport qui alerte le secours le vraiment \u00e0 l'ancienne, etc, qu'ils ont cru que c'\u00e9tait un ensemble, et quand ils ont su que c'\u00e9tait un nom, un rapport qui, aujourd'hui, pouvait faire de la sc\u00e8ne et de faire comme \u00e7a, ils ont vraiment craqu\u00e9 pour enfin rencontrer le patron de cellulo\u00efd et lui quand il a \u00e9cout\u00e9 le truc, le rendez- vous a \u00e9t\u00e9 que il m'a expliqu\u00e9 que \u00e7a lui a rappel\u00e9 l'\u00e9poque o\u00f9 il vivait avec Bill Haswell qui lui avait pris un loft \u00e0 New-York et c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Bill donc faisait \u00e0 toutes les sessions d'artistes avec et Bernard Fowler, enfin tous les gens qui ont fait l'Ouest \u00e0 elle, il y a, il y a vraiment plein de gens autour de 1000 Haswell contourner Biesheim des des gens un peu moins connu sur le Label repr\u00e9senter \u00e9norm\u00e9ment sur la ne par exemple, je vois tout le le mouvement Hip-Hop etc, des PoCs original, donc c'\u00e9tait assez assez fou quoi, il m'a racont\u00e9 que, vraiment, mais il avait l'impression de sortir ou hein, c'\u00e9tait pas clinquant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:39) [75%] :\r\nDonc il me raconter l'histoire d'redite comment R bien quoi qui vient faire le truc parce qu'en fait grande Master c'est son petit cousin qui est dans le scratch et donc il lui donne un coup de main, donc il vient faire l'extradition et puis, il trouve \u00e7a marrant de voir son petit cousin qui est dans ce mouvement de Hip-Hop, machin et donc il va ippon ippon ce morceau l\u00e0 quoi ils sont studios, donc il y a une session machin truc, ils ont pas vraiment trouv\u00e9 la finaliser du truc et ses caraco ceux qui pensent \u00e0 en en fait une parcelle de Francky Vincent, le refrain qui va faire le le tube deuil du du truc du de ramener une donc il le produit, on est content de tout \u00e7a, donc ma comparer quand m\u00eame \u00e0 des gens comme \u00e7a je trouve \u00e7a un peu imp\u00e9tueux et un peu, beaucoup, enfin voil\u00e0, mais enfin je l'ai pris vraiment volontiers, c'est-\u00e0-dire c'est des yeux qui raconte ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:24) [68%] :\r\nCe qui est va \u00e9couter, merci beaucoup, merci pour tout, vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:31) [64%] :\r\nAvoir une location ou selon une th\u00e9matique \u00e0 Toulouse et nous, pas une r\u00e9novation combien elle est Cadel une position ferme avec pour le casque m\u00eame toilettage de Bastia, donc je vous le Baby, construction de s\u00e9rieuses ou les de verbe qui doit nous nous pernicieux histoire en manifestant \u00e0 au moment Kingston puisque le pire au peut-\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 piste perspectives de donc pas de geste quantit\u00e9 de faire il y a longtemps qu'en mordraient discuter, faire taire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:12) [63%] :\r\nFran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:18) [65%] :\r\nMoi de m\u00eame, peut-\u00eatre, c'est pourquoi d'et puis, peu avant 21 f\u00e9vrier Rib\u00e9ry vu mon 1er enfant j'ai pas souhait\u00e9 aujourd'hui donc nous mettons nous atteignent profond\u00e9ment mettrait beaucoup parce que, derri\u00e8re oui signifie pays puisqu'on des enfants, j'ai pas pour les pays sont partis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:36) [62%] :\r\nPar le mais oui donc c'est qu'il faut augmenter pourquoi concubins bon voir sur soi vous retrouver son poids au p\u00f4le Nord d'pendant longtemps donc on va \u00eatre par seconde au oui pauvre il pas le confort pas en tout cas celui -ci couvre au moins donc de cette un Dieu pourquoi je de pourquoi de Montpellier, pour l'heure de perp\u00e8te iPhone d'Isra\u00ebl mettez, il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:08) [70%] :\r\nEt donc, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re surtout que ce que vous savez pourquoi, parce qu'on va obligatoirement doit parce dire c'est pointer, j'ai \u00e9cout\u00e9 beaucoup parce qu'on leur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:22) [63%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'Automne, donc les pour moi, vous avez int\u00e9r\u00eat s\u00e9curitaire de son territoire par l'Olympique ou tenter d'obtenir milliseconde de groupe de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:32) [67%] :\r\nSuivent donc dire qu'il s'agit pour l'homme, mais le probl\u00e8me plus, m\u00eame si on perdait du bon de l'enr\u00f4ler, il faut qu'on pas donc il a bien de Pinault, puisque notre coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:47) [73%] :\r\nPersonnage seul orphelin, tout \u00e7a se retrouve \u00e9videmment sur Couleur3 pour la page de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:52) [87%] :\r\nCe matin j'\u00e9tais en voiture \u00e0 Gen\u00e8ve sur un passage pi\u00e9ton Robin Girod et sa grosse touffe de cheveux, je me suis dit tiens \u00e7a fait au moins une semaine qu'on n'a pas diffus\u00e9 un excellent artiste, il a produit et pouf, j'arrive \u00e0 Lausanne, h\u00e9 oui, et en discutant avec St\u00e9phanie de la programmation, on d\u00e9cide de mettre, R\u00e9gis R\u00e9gis c'est un Genevois \u00e0 la voix profonde, un peu triste, un peu lubrique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:12) [82%] :\r\nEt surtout, R\u00e9gis chante en fran\u00e7ais, la sp\u00e9cialit\u00e9 de son Label cheptel Recording tenu entre autres par Robin Girod, lui et Robin ont mis sur pied un album tout entier ce disque sort en Suisse le 15 avril prochain, c'est-\u00e0-dire vendredi un album nous dit de la belle \u00e0 la fois grave et pop gla\u00e7ant, mais sur un temps pourtant d'une moiteur tropicale comme un groupe Cold Wave sur une plage de Jama\u00efque pouvait s'imaginer rythme de CR 800 et batteries tout acoustique de journaux et guitare dans L'\u00c9cho, un disque qui parlait de la mis\u00e8re affective du 21\u00e8me si\u00e8cle au noir profond comme le gouffre que nous propose l'avenir, je vous propose d'entendre R\u00e9gis marche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:34) [63%] :\r\nAu super march\u00e9, avec moi donc fera une de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:07) [80%] :\r\nR\u00e9gis marche sur la 3, la belle cheptel reccord The album sort donc vendredi, autre chose, une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:23) [86%] :\r\nJ'ai dit que Jospin Gossip s'\u00e9tait inversons redoutablement efficace apr\u00e8s 5 album Gossip le groupe emmen\u00e9 par la truculente a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer, elle, annonc\u00e9 sur le plateau du Grand Journal de Canal o\u00f9 il \u00e9tait invit\u00e9 pour parler de sa marque de fringues grande taille en effet j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'Intel \u00e0 16 ans de cr\u00e9er Gossip et mon meilleur ami, Nathana\u00ebl quitter le groupe pour retourner dans l'Arkansas et nous avons toujours dit que c'\u00e9tait si ce n'\u00e9tait pas nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:48) [90%] :\r\nTous ensemble, alors dans ce cas, ce serait la fin de Gossip, c'est donc la fin de Gossip reste encore une inconnue, le groupe avait enregistr\u00e9 quelques morceaux en 2014 jamais sorti sortiront -t-ils h\u00e9 ben j'en sais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:59) [95%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:01) [85%] :\r\nNotre album de la semaine, c'est le nouvel album d'Anthony Gonzales, alias M83, il s'intitule John que nous \u00e9coutons ce soir un 1er extrait nous on \u00e9couteront \u00e0 chaque soir jusqu'\u00e0 vendredi, celui de ce soir s'intitule et blues M83 sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:18) [97%] :\r\nPoint com Point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:45) [54%] :\r\nIl comme \u00e7a, enfin \u00e7a \u00e7a la guerre \u00e7a sert \u00e7a point mais c'est c'est la le nouvelle l'. \r\nC'est-\u00e0-dire dans la salle de la personne, pourquoi, et le point avec 29 points, oui, d'une, et voil\u00e0 tout, et passe le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:43) [79%] :\r\nElle passe aussi nuits sans dormir, a g\u00e2ch\u00e9 son. \r\nMichel Berger M83 ou quoi et blues sur la 3 un titre en fit une aide Jordane Lolord l'album est sorti, il s'intitule John que autre nouveaut\u00e9 veut nationaux, le Morning sur la 3 19 heures 41 juste apr\u00e8s, nous avons rendez- vous avec School dans clous et juste encore apr\u00e8s, nous avons rendez- vous avec le myst\u00e8re s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:15) [80%] :\r\nBon, disons, d'une ambiance un peu plus pesante que M83 mais c'est beau quand m\u00eame nationaux, le Morning diou, extrait d'un \u00e0 Grateful Dead bonsoir H\u00e9l\u00e8ne pour sa Benjamin quel personnage sur Lord Funk quand m\u00eame hein oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:28) [87%] :\r\nIncroyable que l'entretien oui tout \u00e0 fait et j'en avais encore au moins 10 15 minutes comme \u00e7a on aura beau Wim raconter des trucs, des anecdotes, bah voil\u00e0, sur le Label le cellulo\u00efd que j'aborderai d'ailleurs d'un audioguide Brody dans lors d'une semaine, ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:42) [82%] :\r\nCe qu'on appelle \u00e7a une habile autopromotion tout \u00e0 fait c'est bien jou\u00e9 d'ailleurs en parlant d'auto- promotion tu viens \u00e9galement promouvoir pour notre temps, notre production ces Culture Club, l'\u00e9mission de ce soir 20 heures 21 heures sur Couleur3 en 2 mots, avant qu'on \u00e9coute, qu'on en discute, de mani\u00e8re un petit peu plus l'\u00c9tat merde je sais plus mot probl\u00e9matique de ce soir th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:44:02) [83%] :\r\nOui, la probl\u00e9matique, c'est qu'il y a plus d'artistes d\u00e9jant\u00e9s, aujourd'hui en tout cas mon avis je vous demande de me donner les artistes les plus d\u00e9jant\u00e9s \u00e0 votre avis, et oh, vous les avez vus par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:10) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:14) [72%] :\r\nEh ben lui il a un peu d\u00e9jant\u00e9 School Becchio qui parce qu'il para\u00eet que, toujours, il a pris un mauvais virage et il a d\u00e9jant\u00e9 en fait au niveau des pneus, \u00e7a vous tr\u00e8s technique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:21) [63%] :\r\nEt l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9, c'est l'espace consacr\u00e9, c'est en faisant passer \u00e7a passe parce qu'il a opt\u00e9 pour l'semblait tout cela fait baisser peut-\u00eatre pas prends quelqu'un, voil\u00e0 parfois d'avoir la bombe. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:44:34) [61%] :\r\n\u00e7a passe mais apr\u00e8s \u00e7a, c'est quoi, c'est bien une interview dirige pas h\u00e9las sur la contre l'\u00c9tat fran\u00e7ais pl\u00e9bisciter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:42) [66%] :\r\nJ'ai employ\u00e9 fortement pas l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:44:45) [64%] :\r\nC'est vrai qu'on choisit d'y a vachement BFM, ceux qui sont pour lui dire non avec son \u00e9glise, jamais aussi c'est-\u00e0-dire Saint-Augustin, monsieur Prodi voir aussi peut-\u00eatre qui a une force, mais \u00e7a fait partie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:57) [60%] :\r\nDonc oui, \u00e9tait une fois myst\u00e9rieux, c'est jamais trop de Savoyen 30, toujours en t\u00eate, mais parce qu'on apprend, m\u00e9tro du personnel voulant pas que ses enfants, donc si on a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 de \u00e7a, ou bien c'est roi qui entend aussi Miyamoto l'histoire 7 pour 100000 emplois et l\u00e0 aussi moins de voix. \r\nBonjour, il y a donc. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:21) [64%] :\r\nParce que vous savez, il y a celles qui construit, ben je pas et ceux qui, pas mal aussi, je vous le sort des Bleus contre, il a \u00e9t\u00e9, avec leur et donc la quoi voil\u00e0 et la Cloud restera fois a chiffr\u00e9 les broyeurs voil\u00e0 presque des risques que ce dentiste avec mon du pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:44) [88%] :\r\nFlorence. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:45) [61%] :\r\nEt c'est vrai que c'est le propre p\u00e8re de la fillette on perd des auditeurs aussi prend note, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre facile, la politique Barth\u00e8s donc aussi \u00e7a, mais je peux, je pensais voir un Islam devait y trouver accueil de d\u00e9guster de donc c'\u00e9tait lui, ce soir, les versions c'est les donc, oui, oui, oui, ben, c'est ici qu'est la. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:08) [64%] :\r\nExplique l'Espagne parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en sorte, par sa pr\u00e9sidente, parce qu'il roulait pour le changement de la le PCB et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:16) [69%] :\r\nBon, je prends quelques ou quoi que ce soit le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:19) [57%] :\r\nLa \u00e7a d\u00e9passer \u00e7a, c'est quoi, c'est bien une interview qui pas et la police avec offrir quoi ce que j'aime bien, c'est ce qui a au bout. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:28) [56%] :\r\nPar quoi et le Mali, donc l\u00e0, parce qu'bien mais ceux qui sont Fernand car l'exception \u00e9galitarisme tunnel miracle quand monsieur parce il y avait m\u00eame pas PayPal fait des femmes de partir de oui, aboutissement d'Alcatel \u00e0 1000 m\u00e8tres oui en disant : oui la BNP la parmi vos d\u00e9placements sur le gouvernement m\u00eame donc voil\u00e0 qui doit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:52) [59%] :\r\nEt l\u00e0 on est dans les t\u00eates d'la. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:54) [62%] :\r\n\u00e7a va a milliards pour t\u00e9moigner. \r\nAu vu de ce conflit, donc voyez ce classique de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:07) [84%] :\r\nVous Vittorini par School Boy, il est n\u00e9 en Allemagne, il n'en est pas moins am\u00e9ricains et les niches tr\u00e8s nous sommes de nouveau avec toi pour rediscuter de la th\u00e9matique de ce soir, dans Culture Club ton \u00e9mission participative sur Couleur3 tout de suite apr\u00e8s la n\u00f4tre en fait un don de 20 heures \u00e0 21 heures on peut r\u00e9agir sur tout ce que la 3 comptes de r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0, Facebook, Twitter hashtags ces 3 clubs Instagram chaque semaine jeudi, j'ai toujours autant de plaisir \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter et donc ce soir tu t'int\u00e9resses aux artistes d\u00e9jant\u00e9s existe -t-il encore n'existaient pas, alors ce le docu, on peut quand m\u00eame dire que c'est un artiste d\u00e9jant\u00e9, si en tout cas, on consid\u00e8re que le gangsta rap, c'est des gens hautement. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:42) [82%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend, en fait, moi j'ai envie d'associer quand m\u00eame les habitudes de vie \u00e0 la musique, tu vois, mais d\u00e9jant\u00e9e sur sc\u00e8ne mais \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9jant\u00e9 au moment tu te couches exemple par exemple, voil\u00e0, c'est un artiste d\u00e9jant\u00e9, m\u00eame sur sur sc\u00e8ne voil\u00e0 il est m\u00e9galo var exemple vous laisse Jones compl\u00e8tement d\u00e9jant\u00e9e sur sc\u00e8ne d\u00e9jant\u00e9 \u00e0 la vie concr\u00e8tement par exemple oui Paris apr\u00e8s des artistes qui ont mal fini, tu vois si Barrett artiste d\u00e9jant\u00e9 voil\u00e0 g\u00e9nie malheureusement Daniel Johnston carr\u00e9ment voil\u00e0 dans la dans la pathologie, quelqu'un qui souffre beaucoup, dans la vraie vie, pourtant, on le met en Exposition dans le mus\u00e9e de l'art brut aujourd'hui qui, aujourd'hui, moi j'aime bien, par exemple, quelqu'un comme Pitch et The je pensais vraiment quelqu'un d'assez d\u00e9jant\u00e9 et puis qui fait les choses un peu \u00e0 contre- courant, comme \u00e7a, Catherine \u00e9videmment Philippe Katerine Gilles Cameroun pour moi, c'est quelqu'un d'ailleurs, sa m\u00e8re a fait sa psychanalyse, y a pas longtemps la m\u00e8re de Philippe Katerine psychanalyser Philippe Katerine non mais elle parl\u00e9 un petit peu de son enfance dans un article post\u00e9 sur la page Facebook de Paris- Match o\u00f9 elle explique un jour par exemple voulait pas aller \u00e0 la piscine bien lui dit : mais je peux pas d\u00e9crire une une une excuse pile il y a 10 takas \u00e9crivent que j'ai des grosses narines oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:49) [82%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e effectivement \u00e7a donne des pistes de ce No\u00ebl r\u00e9pond : \u00e7a donne des pistes, le monsieur, voil\u00e0 qui vient de sortir un album s'appelle le film et qu'on rencontrera d'ailleurs tr\u00e8s bient\u00f4t, je crois que c'est merveilleux Herv\u00e9 25 avril donc, ce sera tout de suite apr\u00e8s, dans l'\u00e9mission, Philippe Katerine qui, effectivement, alors, oui, mais c'est quelqu'un qui pense de aussi d\u00e9jant\u00e9 dans la vie, que ce qui peut para\u00eetre dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:07) [84%] :\r\nOuais, je pense, enfin d'apr\u00e8s ce que dit sa m\u00e8re, en fait, vois c'est quelqu'un qui peut partir comme \u00e7a dans des r\u00eaveries avec toi, puis tout \u00e0 coup, il est s\u00fbr Saturne parce qu'il a pens\u00e9 \u00e0 voil\u00e0, alors aujourd'hui on a des noms, on trouve plainte syndrome chez des noms des cendres d'Asperger par les micro la semaine derni\u00e8re, j'ai faim, la semaine derni\u00e8re, c'est que des gens soup\u00e7onn\u00e9 qu'elle avait le syndrome d'Asperger donc voil\u00e0 c'est un peu facile de trouver plein syndrome \u00e0 plein de monde, faut savoir aussi qu'aux \u00c9tats-Unis par exemple, c'est un pays o\u00f9 il y a pas beaucoup de soins m\u00e9dicaux, \u00e0 la port\u00e9e de beaucoup d'artistes du monde 20, donc \u00e7a fait beaucoup d'artistes voil\u00e0 p\u00e8te les plombs comme \u00e7a, peut-\u00eatre que, par exemple, Kurt Cobain, s'il avait eu les m\u00e9dicaments disposition il serait pas tomber dans les ruines et puis l'aurait pas eu la oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:45) [76%] :\r\nRetomb\u00e9 dans l'addiction aux m\u00e9dicaments probablement oui, voil\u00e0 ce qui la lenteur favorablement les achats se chez ce gar\u00e7on, quand m\u00eame, \u00e0 part \u00e7a, dans les r\u00e9actions que tu as re\u00e7u jusqu'\u00e0 maintenant, de la part des des auditeurs qui escomptent qu'escompte comme artiste. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:57) [87%] :\r\nEt l\u00e0 on me souffle un artiste par exemple qui est int\u00e9ressant qui s'appelle de Darry Stardust cowboy qui \u00e9tait une figure des ann\u00e9es 60 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par David Bowie inspir\u00e9 justement pour cr\u00e9er son personnage de Zidi Stardust, il y a pas que lui, bien \u00e9videmment, il y a des Scratch Perry ou Erdal Ianoukovitch F\u00e9lix Thi\u00e9faine tiens pourquoi pas ben oui sonne bien \u00e9videmment et puis un certain Didier Aline, qui \u00e9tait un monsieur qui aimait bien mang\u00e9 son caca sur sc\u00e8ne et qui a tr\u00e8s tr\u00e8s mal fini, bien \u00e9videmment, il \u00e9tait d\u00e9\u00e7u le jour o\u00f9 il a appris qu'il n'\u00e9tait pas s\u00e9ropositif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:29) [81%] :\r\nEh bien, une \u00e9mission qui s'annonce formidable tout temps tout en finesse ce soir avec toi et les niches Culture Club c'est donc juste apr\u00e8s, \u00e0 partir de 20 heures sur Couleur3 n'h\u00e9sitez pas encore \u00e0 r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux de la 3 et en parlant de de d\u00e9jant\u00e9s alors l'instinct d\u00e9jant\u00e9, moi je pense que c'est un d\u00e9jant\u00e9e, je sais pas ce que toi tu en penses, mais c'est un d\u00e9jant\u00e9 soft, il s'appelle Christophe et les Fran\u00e7ais, il vient de sortir un album qui s'appelle les vestiges du chaos, album qui selon moi est un total chefs-d'oeuvre je sais pas si tu as \u00e9cout\u00e9 ce que tant on c'est pas un c\u00f4t\u00e9 encore, mais je sais que tu aimes Christophe qui dirait qui a d\u00e9jant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:59) [83%] :\r\nNon, je dirais que, il est plus de mani\u00e8re plus polie qu'il est \u00e0 part, je pense que le mot d\u00e9jant\u00e9e, c'est un peu trop vulgaire pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:07) [90%] :\r\nEh ben, on va \u00e9couter un morceau de ce nouvel album de Christophe ici. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:11) [80%] :\r\nPrends un featuring avec Alan Vega, enfin avec Alan Vega en featuring d\u00e9jant\u00e9, lui, alors l\u00e0 on peut dire qu'le morceau s'intitule Tangerine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:25) [85%] :\r\nL'imposture Couleur3 jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:28) [62%] :\r\nParce qu'en m\u00eame temps une vraie point ben oui et \u00e7a tu d\u00e9cides il faisait points depuis juillet jour donc point oui monsieur point \u00e0 100 et donc savoir ailleurs dans le Poitou et initiations et pour point et, surtout, ne sera pas effleur\u00e9 au point pour ce sur lui point. \r\nEt ce qui \u00e9tait celle de tout cela c'est. \r\nPour est de mise pour d\u00e9ployer ici il y a eu Point et de Salem rien. \r\n\u00e0 penser. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:03) [80%] :\r\nJe suis point\u00e9 pr\u00e9sidence merci point jusqu'ici ou Poujet juste un point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:38) [80%] :\r\nAlors effectivement, comme le dit la 15 ans th\u00e8me en terme de d\u00e9jant\u00e9s, on a un bon client, Alan Vega Swiss le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:46) [90%] :\r\nEt qu'est -ce que je vais vous dire bah cet extrait du nouvel album de Christophe les vestiges du chaos magnifique morceau s'intitule Tangerine avec 20 Minutes et son application mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:55) [87%] :\r\nMerci \u00e0 Ellen donc pour la suite sur Couleur3 ces Culture Club, \u00e9mission pour laquelle vous pouvez r\u00e9agir merci Adrien meilleurs acquis r\u00e9alis\u00e9s cette \u00e9mission et on se dit \u00e0 demain il est exactement 20 heures sur Couleur3 bonsoir point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:12) [98%] :\r\nCouleur3 Couleur3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T11:53:07Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lord Funk", "role": "DJ, producteur, patron de label fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-513773B1-7263-4781-937A-77EBFCC25F37", "internalArchiveId": "513773B1-7263-4781-937A-77EBFCC25F37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Gingins. Bernard raconte ses vacances en Suisse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7605528", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-04-11T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-04-11T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7605531", "ece-7605528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T16:41:37Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [65%] :\r\n\u00e0 quelle heure on ferme et tout d\u00e9pend de l'ambiance lors de police intervenant pour pouvoir les gendarmes mais les mentalit\u00e9s ne va se passer, mais apr\u00e8s la musique notamment. \r\nVoil\u00e0, et cela fait d\u00e9j\u00e0 donc, et non au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [89%] :\r\nEt il vient d'un abri. \r\nL\u00e9na, une \u00e0 l'honneur cette rentr\u00e9e de vacances pascales et \u00e7a nous fait bien plaisir de l'eau retrouv\u00e9e sur radio Jean-Jacques pour ce n'est dans d'un test indirect de la colline de Morientes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [72%] :\r\n\u00e7a l'est pour elle un petit peu gribouille, mais mon p\u00e8re avait bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [73%] :\r\nPour dire que nous respectons le temps lointain o\u00f9 \u00e7a, ah non, de ce que c'\u00e9tait un Suisse- allemande maintenant c'est pas officiellement de sauvetage aussi alors \u00e9coutez, comme au proc\u00e8s, la ville, mais nous on l'aime, bon c'est comme \u00e7a, qui disent, enfin c'est bien moi je ce bilingue avec donc dans les je vous crois \u00e9tait une bibliographie et moi avons m\u00eame jumelles \u00e0 la main, j'ai pas o\u00f9 c'est Mireille, vous connaissez jumelles \u00e0 la main, oui, bien s\u00fbr, l'enfant non mais je voulais dire Nour comment vous dites d\u00e9j\u00e0 Bernard je pense non j'ai pas non plus me r\u00e9p\u00e9ter 15 fois la m\u00eame camp\u00e9 Legaret inscrire aujourd'hui la Nouvelle-Orl\u00e9ans il arr\u00eatait pas se la p\u00e9ter \u00e0 la pause, les pas autant dire ah, c'est pour \u00e7a, non mais alors j'ai pas pu faire de pause, j'avais mal \u00e0 16 Monsieur avec les chefs d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [70%] :\r\nNon, non, Jaja, c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s de l'applaudissent le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [69%] :\r\nC'est effectivement une une bonne c'est un stagiaire l'effort ben \u00e9coutez Bernard, PT la moi- m\u00eame \u00e7a, \u00e7a vous a plu, Nourredine je peux, je peux pas en maroquinerie le Bengale au web Omar mais m\u00eame pour les gamers, un homme fait le surtout le soir ce ce jeune talent immense qui appelle Philippe des tories bah, la nature est belle, un \u00e9ducateur quand je vais quand la il y a un temps 2Be3, au niveau de la nourriture non c'est franchement c'est vraiment \u00e0 mettre un bon souvenir qu'on l'a des gens ordinaires et d'affam\u00e9s, on \u00e9tait un peu de guitare aussi ouais ben de la trompette, une fille a \u00e9labor\u00e9 une chute Brown oui \u00e0 tout \u00e7a, tout mais bon oui Bernard malgr\u00e9 tout \u00e7a, franchement, une m\u00eame perdre un moment donn\u00e9, Marion sont sont sont loin de tout bon nous on Line, \u00e7a vaut pour les plans sur B, pas moi, je tourne en a non, mais c'est beau, c'est beau, c'est beau, hein, tr\u00e8s belle paroles qu'on va, on va Minitel non mais on peut comprendre, Mireille, maintenant vous habitez c'est pas pareil ah oui personne envie d'habiter Chavanel Charlet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [76%] :\r\nOuais il Al-Baradei la la la la, Allemagne, un surco\u00fbt quand m\u00eame \u00e0 l'argent, oui \u00e7a. "], "webPublicationDate": "2016-04-11T15:36:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 23000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IqNLQJfddQRpgmhhICiIFxDprAcG"}]